{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/AFEB6694-3478-4714-9EBB-191980876940/3d3c435f-2c27-491b-b963-2856d5fffd02/3d3c435f-2c27-491b-b963-2856d5fffd02.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 24/07/2020 al 27/07/2020 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 24/07/2020 Europa Press Legan\u00e9s pide m\u00e1s precauciones y enfermeras del Seve ro Ochoa relatan momentos de la pandemia: \"Lloramos de impotencia\"Digital 2 24/07/2020 Cadena SER L\u00e1grimas de impotencia: as\u00ed vivieron la crisis de l a Covid las enfermeras del 'Severo Ochoa' Digital 3 24/07/2020 Leganes Activo Sanitarias del Hospital Severo Ochoa relatan su exp eriencia frente a la COVID-19: \u00abHemos llegado a llo rar de impotencia\u00bbDigital 4 24/07/2020 Gente Digital Legan\u00e9s pide m\u00e1s precauciones y enfermeras del Seve ro Ochoa relatan momentos de la pandemia: \"Lloramos de impotencia\"Digital PROFESION 5 27/07/2020 Expansi\u00f3n Suplemento, 6 El m\u00e9dico y los 22 ni\u00f1os que llevaron la vacuna de la viruela a Am\u00e9rica Escrita 6 27/07/2020 El Pa\u00eds Madrid, 1,28 En este tiempo yo le he tenido miedo al miedo Escrita 7 27/07/2020 ABC Primera, 13 DE BULOS Y HOMICIDAS Escrita 8 27/07/2020 Gaceta M\u00e9dica, 4 Plantillas Escrita 9 27/07/2020 Sanifax, 103-104 COVID-19: SEGUNDA OLA Escrita 10 26/07/2020 El Mundo Madrid, 1,8-9 ESPA\u00d1A YA ES OTRA VEZ EL PA\u00cdS DE EUROPA CON LA EPID EMIA M\u00c1S DESCONTROLADA Escrita 11 26/07/2020 El Mundo Madrid, 10 Madrid recluta rastreadores ante el incremento de p ositivos y se prepara para una semana dif\u00edcil Escrita 12 26/07/2020 La Raz\u00f3n Madrid, 34-35 COVID-19: SEGUNDA OLA Escrita 13 25/07/2020 La Vanguardia, 25 El funeral de Barcelona por las v\u00edctimas se celebra r\u00e1 sin autoridades Escrita 14 25/07/2020 El Peri\u00f3dico de Catalu\u00f1a, 6 Aroa L\u00f3pez Escrita 15 27/07/2020 P\u00fablico.es Proyecto Branyas: El derecho a la salud de los mayo res, defendido desde la investigaci\u00f3n cient\u00edfica | P\u00fablicoDigital 16 27/07/2020 Madridiario La Atenci\u00f3n Primaria, cerrada o con horario reducid o en 20 municipios por falta de personal Digital 17 27/07/2020 revistamedica.com Cuidados de Enfermer\u00eda desde Atenci\u00f3n Primaria a pa cientes en seguimiento telef\u00f3nico por sospecha o infecci\u00f3n por el virus SARS- CoV-2: serie de casosDigital 18 27/07/2020 revistamedica.com Actuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda en Urgencias ante paciente adolescente con intoxicaci\u00f3n por drogas de s\u00edntesis : revisi\u00f3n bibliogr\u00e1ficaDigital 19 26/07/2020 El Pa\u00eds \"Sin el rastreo es imposible contener el virus\" Digital 20 26/07/2020 El Mundo Madrid se prepara para un repunte de casos: \"La sit uaci\u00f3n se complica por momentos\" Digital 21 26/07/2020 La Raz\u00f3n SATSE reclama que los presupuestos sanitarios desti nen un 20 o 25 por ciento a Atenci\u00f3n Primaria Digital 22 26/07/2020 P\u00fablico.es El derecho a la salud de los mayores, defendido des de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica Digital 23 26/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dicaEl espa\u00f1ol vacunado contra el Covid: \"Mi odio al vi rus es mayor al miedo\"Digital 24 26/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Grado Enfermer\u00eda 20/21: primer semestre con clases 'h\u00edbridas' y pr\u00e1cticas Digital 25 26/07/2020 Diario Enfermero \u00daltima semana para enviar res\u00famenes al Congreso del CIE de 2021 Digital 26 25/07/2020 La Vanguardia La historia detr\u00e1s del emotivo abrazo entre un enfe rmero y su paciente de Covid Digital 27 25/07/2020 Agencias ABC La cobertura de enfermeros este verano en un 65% es insuficiente, seg\u00fan Satse Digital 28 24/07/2020 El Peri\u00f3dico de Catalunya Nerea Barros: \"Vi a compa\u00f1eras pegar un pu\u00f1etazo co ntra un armario por perder a un paciente\" Digital 29 24/07/2020 P\u00fablico.es Madrid pag\u00f3 a una empresa privada para que realizar a PCR a pacientes de Atenci\u00f3n Primaria: 93 euros po r pruebaDigital30 24/07/2020 Infosalus.com Expertos creen que el Covid-19 ha evidenciado el va lor transversal de las direcciones de Enfermer\u00eda Digital SANIDAD 31 27/07/2020 Expansi\u00f3n, 8 El Gobierno de EEUU le inyecta 406 millones para do tarse de vacunas del Covid Escrita 32 27/07/2020 La Raz\u00f3n Madrid, 33 Sanidad margina a las empresas espa\u00f1olas en el nuev o me gacontrato de compra de material Escrita 33 27/07/2020 El Global, 5 Espa\u00f1a: designada ponente para la evaluaci\u00f3n europe a de las vacunas para la COVID-19 Escrita 34 27/07/2020 El Global, 15 La vacuna de Oxford logra respuesta inm une en todo s los p a rtic ip a n te s del ensayo Escrita 35 25/07/2020 El Pa\u00eds Madrid, 1,25 \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los primeros de la lista para la vac una? Escrita 36 25/07/2020 Sanifax Extra, 17 ACUERDO PARA LA RECONSTRUCCI\u00d3N SANITARIA EN ESPA\u00d1A Escrita 37 26/07/2020 MedicosyPacientes.com Homenaje de los colegios profesionales sanitarios d e Galicia a las v\u00edctimas del covid-19 Digital 38 24/07/2020 Expansi\u00f3n Ocio nocturno de Madrid propone un registro sanitar io digital en sus locales e insiste en que la opci\u00f3 n \"no es cerrar\"Digital 39 24/07/2020 Saber Vivir Tv Espa\u00f1a no espera que tengamos la vacuna del coronav irus hasta 2022 Digital 40 24/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n IDIS muestra su \"total desacuerdo\" con qu e la industria no pueda financiar a asociaciones de pacientesDigital 41 24/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Decae el accidente profesional por Covid: Los sanit arios perder\u00e1n dinero Digital 42 24/07/2020 Con Salud Los protocolos de Sanidad Exterior fallan: Barajas, \u00bfcoladero del virus? Digital 43 24/07/2020 Diario Enfermero Las enfermeras valoran \"muy positivamente\" el acuer do de reconstrucci\u00f3n de la Sanidad aprobado por el CongresoDigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID \u00ab-- Volver al \u00edndiceLegan\u00e9s pide m\u00e1s precauciones y enfermeras del Seve ro Ochoa relatan momentos de la pandemia: \"Lloramos de impot encia\" original LEGAN\u00c9S, 24 Jul. (EUROPA PRESS) - El alcalde de Legan\u00e9s, Santiago Llorente, ha pedido e ste viernes \"extremar las precauciones y no bajar la guardia\" tras registrarse m\u00e1s de 900 contagi os de Covid-19 en el pa\u00eds. De hecho, los m\u00e1s de 200 focos y brotes reconocidos han lleva do al regidor a asegurar que, en este momento, \"nos jugamos mucho\". Actualmente, el Hospital Universitario Severo Ochoa de Le gan\u00e9s tiene hospitalizados en planta a tres pacientes por infecci\u00f3n de Covid-19, seg\u00fan han confi rmado fuentes sindicales del centro. Seg\u00fan las mismas fuentes, la sintomatolog\u00eda de los ingresa dos es muy leve respecto a los efectos del virus en el pico de la epidemia, entre marzo y abril. V\u00cdDEO La declaraci\u00f3n del regidor coincide con la difusi\u00f3n de un v\u00eddeo sobre los relatos de las enfermeras del Severo Ochoa en el pico de la pandemia, que ha elaborado el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CODEM). De esa situaci\u00f3n, la peor consecuencia, seg\u00fan la supervisora d e la UCI, Marivi Camacho, fue \"el dolor de ver c\u00f3mo no pod\u00edamos llegar a todos los paci entes y que no pod\u00edamos ayudarles\". \"La gente ha llegado a llorar de impotencia\", sentenci a. Tambi\u00e9n lo confirman Carmen Rodr\u00edguez, enfermera de q uir\u00f3fano, para quien la crudeza estuvo en \"no poder hacer m\u00e1s y ver que los pacientes se nos i ban de las manos\", y Tatiana Neila: \"Los m\u00e1s duro ha sido el sufrimiento de la gente , ver la sensaci\u00f3n de miedo e inseguridad\". Durante los d\u00edas del pico de la pandemia, los pacientes co menzaron a abarrotar el hospital leganense. Nuria Santiago lo recuerda as\u00ed: \"Lo m\u00e1s duro , la avalancha de pacientes graves muy malitos en poco tiempo. Nos vimos desbordados, porque n ecesitaban muchos cuidados\". Y todos coinciden en la peor parte: el miedo a volver a casa. Regresaban a sus domicilios con experiencias traum\u00e1ticas grabadas en la mente. \"Hemos pasad o aqu\u00ed miles de horas y llegar a casa y saber que est\u00e1s expuesto a una enfermedad desconocida y peligrosa...\", esgrimen. No obstante, la situaci\u00f3n ha hecho que las profesionales d el Hospital leganense est\u00e9n m\u00e1s unidas que nunca. Y agradecen el apoyo de los vecinos: \"Sie mpre est\u00e1n con nosotros. No hay derecho a que su hospital no les haya atendido de una me jor manera\", se lamentan. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Europa Press Prensa Digital 555 666 814 287 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 16 620 EUR (19,287 USD) 4800 EUR (5570 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255989463 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Europa Press Prensa Digital 555 666 814 287 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 16 620 EUR (19,287 USD) 4800 EUR (5570 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255989463 \u00ab-- Volver al \u00edndiceL\u00e1grimas de impotencia: as\u00ed vivieron la crisis del Covid las enfermeras del Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s David Sa\u00f1udo original Imagen de la atenci\u00f3n a un paciente ingresado en el Hospital Universitario Severo Ochoa de Legan\u00e9s. / \"He llorado de impotencia\" , recuerda ahora Marivi Camacho, supervisora de la UCI de l Hospital Universitario Severo Ochoa de Legan\u00e9s , que todav\u00eda siente el sufrimiento como profesional por no poder \"llegar a todos los pacientes\" durante los momentos m\u00e1s duros de la pandemia en uno de los centros que m\u00e1s golpeado estuvo . A su compa\u00f1era Carmen Rodr\u00edguez, enfermera de quir\u00f3fan o, se le ha quedado marcada esa misma sensaci\u00f3n de ver a enfermos \"que se nos iban de las manos\" adem\u00e1s \"sin poder hacer nada m\u00e1s\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Cadena SER Prensa Digital 171 754 610 232 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 8 113 EUR (9,400 USD) 2937 EUR (3403 USD) https://cadenaser.com/emisora/2020/07/24/ser_madrid_sur/1595578044_400753.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEsa situaci\u00f3n de darlo todo y a pesar de eso no llegar es la que trasmiten las enfermeras del HUSO que han participado en un v\u00eddeo del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid para que todos nos demos cuenta de la gravedad de esta enfermedad y del colapso que vivi\u00f3 nuestro sistema sanitario. \"Ha sido dur\u00edsimo ver c\u00f3mo la gente ha sufrido\" , recalca Camacho, \"una de las cosas m\u00e1s duras de mi vida\", a\u00f1ade Rodr\u00edguez. Tatiana Neila, supervisora de quir\u00f3fano en el hospital leganense, tiene ese mismo recuerdo del \"sufrimiento de los pacientes que ven\u00edan al hospita l\", algo que comparte Nuria Santiago, enfermera de la UCI. \"Sufrimos una avalancha de pacientes graves, muy malitos, en poco tiempo y, sin pensarlo, nos vimos desbordados\" por una \"enfermeda d desconocida\". \"MIEDO DE LLEVARLO A CASA\" Despu\u00e9s de los turnos interminables, del agobio de los EP Is, de la falta de medidas de seguridad al nivel del riesgo, de la muerte de los pacie ntes... llegaba el momento de volver a casa. \"Todo eso te lo llevas a casa, adem\u00e1s con la incertidumbre de saber que estas expuesto \", recuerda Camacho, que asume que \"las pocas horas que pasaba en casa no pod\u00eda olvidarme\" de lo que dejaba en el hospital. Hay que recordar que todos sufrieron la muerte de un compa\u00f1ero, el enfermero Esteban Pe\u00f1arrubia . Tambi\u00e9n hay otra sensaci\u00f3n com\u00fan, la del orgullo de haber dado todo y m\u00e1s y de haber compartido esta crisis sanitaria con unos compa\u00f1eros que, como ellas, se han dejado la piel por los leganenses. Precisamente esto \u00faltimo es una espina clavada para Esther, que tras agradecer el apoyo de los vecinos, lamentaba que \"no hay derecho a que su hospital no les haya atend ido de una mejor manera\" . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Cadena SER Prensa Digital 171 754 610 232 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 8 113 EUR (9,400 USD) 2937 EUR (3403 USD) https://cadenaser.com/emisora/2020/07/24/ser_madrid_sur/1595578044_400753.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSanitarias del Hospital Severo Ochoa relatan su exp eriencia frente a la COVID-19: \u00abHemos llegado a llorar de impotenci a\u00bb By Dani Plaza original Profesionales del hospital de Legan\u00e9s protagonizan un v\u00eddeo del CODEM en el que han contado sus duras vivencias en el auge de l a pandemia. Ante la adversidad, muestran el orgullo que les ha dado la respuesta de sus compa\u00f1eros y de los vecinos. El Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid ha recogido los testimonios de las profesionales que han atajado los momentos m\u00e1s cr\u00edticos de la crisis del co ronavirus en primera l\u00ednea. La experiencia, que en la actualidad contin\u00faa a una escala muy inferior, ha dejado sentimientos encontrados de \u00abimpotencia\u00bb y \u00aborgullo\u00bb . Lamentan, a su vez, que todo el trabajo realizado por encima de sus cometidos no haya permitido tratar a todos l os leganenses de una manera id\u00f3nea. \u00abHa sido dur\u00edsimo ver c\u00f3mo la gente ha sufrido verdaderam ente. Ha sentido el dolor de ver c\u00f3mo no pod\u00edamos llegar a todos los pacientes, no pod\u00edam os ayudarlos . Un verdadero sufrimiento, hemos llegado a llorar de impotencia \u00ab, expres\u00f3 Mariv\u00ed Camacho , supervisora de UCI del centro. Tal y como relata, la agon\u00eda no termin aba al salir del hospital ya que \u00abtodo eso te lo llevas a casa\u00bb, con el a\u00f1adido de la \u00abincertidu mbre de saber que est\u00e1s expuesto a una enfermedad desconocdia, peligrosa, y que no sabes si te puede llegar a casa\u00bb. \u00abNo pod\u00eda olvidarme de lo que estaba ocurriendo aqu\u00ed\u00bb, ampli\u00f3, a ntes de cerrar su intervenci\u00f3n admitiendo sentirse \u00abtremendamente orgullosa de mis com pa\u00f1eros\u00bb. En este sentido se refer\u00eda tambi\u00e9n Carmen Rodr\u00edguez , enfermera de quir\u00f3fano, que habl\u00f3 de \u00abla impotencia de no poder hacer m\u00e1s, de no llegar, de ver que se nos iban de las manos y querer hacer y no poder hacer m\u00e1s por la gente\u00bb. En def initiva, asegur\u00f3 que esta situaci\u00f3n \u00abes una de las cosas m\u00e1s duras que he pasado en mi vida\u00bb. No obstante, entre toda la tragedia resalt\u00f3 que \u00abla p\u00e9rdida de nuestro compa\u00f1ero fue tremendamente duro\u00bb . \u00abJam\u00e1s Esteban nos dejar\u00e1\u00bb \u00abJam\u00e1s Esteban nos dejar\u00e1 y es muy duro haberle perdido as\u00ed, por esta sinraz\u00f3n\u00bb, co gi\u00f3 el testigo Esther Merino , tambi\u00e9n enfermera de quir\u00f3fano que trabajaba en e l mismo equipo que el fallecido. En unas declaraciones muy emotivas, Merino ap unt\u00f3 que su grupo de trabajo \u00abno ha estado solo\u00bb ante la enfermedad y destac\u00f3 el fuerte a poyo de su supervisora. \u00abNos ha defendido y ha sacado equipos para su gente de donde no hab\u00eda\u00bb, declar\u00f3, sin olvidar tampoco la comuni\u00f3n entre trabajadores y usuarios del Hospital Severo Ochoa . \u00abEl contacto con los pacientes ha sido lo m\u00e1s bonito que no s ha podido pasar y el apoyo de todos los vecinos de Legan\u00e9s, que siempre est\u00e1n con nosotros\u00bb, incidi\u00f3 la sanitaria, lamentando que sus esfuerzos nos hayan podido abarcar a to dos los que lo necesitaban. \u00abNo hay derecho a que su hospital no les haya atendido de una mejor manera\u00bb , sentenci\u00f3. Tampoco falt\u00f3 la intervenci\u00f3n, precisamente, de la supervi sora en quir\u00f3fano, Tatiana Neila , que por encima de todo destac\u00f3 \u00abla respuesta de los profesiona les\u00bb contra todo lo que se vino encima. \u00abA pesar de todo han dado m\u00e1s de lo que les cor responde. Salir ah\u00ed muy por encima de lo que te corresponde hacer, aprendiendo a marchas forzadas determinadas cosas, haciendo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Leganes Activo Prensa Digital 229 772 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 510 EUR (591 USD) 178 EUR (206 USD) https://leganesactivo.com/2020/07/24/hospital-severo-ochoa-video-coronavirus/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceturnos insufribles, trabajando con unos equipos muy pesados de llevar durante 7 horas seguidas, con miedo de llevarselo a casa ... la respuesta ha sido espectacular\u00bb, describi\u00f3, llena de orgullo por sus compa\u00f1eros. En \u00faltima instancia, Nuria Santiago , enfermera de UCI, se refiri\u00f3 a \u00abla avalancha de pacie ntes graves en muy poco tiempo\u00bb. \u00abSin pensarlo, nos vimos desbordados con muchos pacientes que necesitaban intubaci\u00f3n, muy malitos, que hab\u00eda que p ronarles, que necesitaban muchos cuidados, y la enfermedad era desconocida\u00bb, ultim\u00f3, cerran do el cap\u00edtulo de intervenciones. Los profesionales del Hospital Severo Ochoa han vivido una de las mayores olas de casos de COVID-19 en todo el pa\u00eds, tan inmensa que desbord\u00f3 las instalaciones por momentos, pero tambi\u00e9n advierten de que esta lucha por erradicar la pandemia todav\u00eda no ha terminado . El seguimiento de las medidas de seguridad y el uso de prote cciones se antoja clave para evitar la temida marcha atr\u00e1s. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Leganes Activo Prensa Digital 229 772 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 510 EUR (591 USD) 178 EUR (206 USD) https://leganesactivo.com/2020/07/24/hospital-severo-ochoa-video-coronavirus/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLegan\u00e9s pide m\u00e1s precauciones y enfermeras del Seve ro Ochoa relatan momentos de la pandemia: \"Lloramos de impot encia\" original LEGAN\u00c9S, 24 (EUROPA PRESS) El alcalde de Legan\u00e9s, Santiago Llorente, ha pedido e ste viernes \"extremar las precauciones y no bajar la guardia\" tras registrarse m\u00e1s de 900 contagi os de Covid-19 en el pa\u00eds. De hecho, los m\u00e1s de 200 focos y brotes reconocidos han lleva do al regidor a asegurar que, en este momento, \"nos jugamos mucho\". Actualmente, el Hospital Universitario Severo Ochoa de Le gan\u00e9s tiene hospitalizados en planta a tres pacientes por infecci\u00f3n de Covid-19, seg\u00fan han confi rmado fuentes sindicales del centro. Seg\u00fan las mismas fuentes, la sintomatolog\u00eda de los ingresa dos es muy leve respecto a los efectos del virus en el pico de la epidemia, entre marzo y abril. V\u00cdDEO La declaraci\u00f3n del regidor coincide con la difusi\u00f3n de un v\u00eddeo sobre los relatos de las enfermeras del Severo Ochoa en el pico de la pandemia, que ha elaborado el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CODEM). De esa situaci\u00f3n, la peor consecuencia, seg\u00fan la supervisora d e la UCI, Marivi Camacho, fue \"el dolor de ver c\u00f3mo no pod\u00edamos llegar a todos los paci entes y que no pod\u00edamos ayudarles\". \"La gente ha llegado a llorar de impotencia\", sentenci a. Tambi\u00e9n lo confirman Carmen Rodr\u00edguez, enfermera de q uir\u00f3fano, para quien la crudeza estuvo en \"no poder hacer m\u00e1s y ver que los pacientes se nos i ban de las manos\", y Tatiana Neila: \"Los m\u00e1s duro ha sido el sufrimiento de la gente , ver la sensaci\u00f3n de miedo e inseguridad\". Durante los d\u00edas del pico de la pandemia, los pacientes co menzaron a abarrotar el hospital leganense. Nuria Santiago lo recuerda as\u00ed: \"Lo m\u00e1s duro , la avalancha de pacientes graves muy malitos en poco tiempo. Nos vimos desbordados, porque n ecesitaban muchos cuidados\". Y todos coinciden en la peor parte: el miedo a volver a casa. Regresaban a sus domicilios con experiencias traum\u00e1ticas grabadas en la mente. \"Hemos pasad o aqu\u00ed miles de horas y llegar a casa y saber que est\u00e1s expuesto a una enfermedad desconocida y peligrosa...\", esgrimen. No obstante, la situaci\u00f3n ha hecho que las profesionales d el Hospital leganense est\u00e9n m\u00e1s unidas que nunca. Y agradecen el apoyo de los vecinos: \"Sie mpre est\u00e1n con nosotros. No hay derecho a que su hospital no les haya atendido de una me jor manera\", se lamentan. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gente Digital Prensa Digital 245 880 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 569 EUR (660 USD) 180 EUR (208 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255986305 \u00ab-- Volver al \u00edndicePROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Expansi\u00f3n Suplemento, 6 Prensa Escrita 30 508 20 661 131 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 38 905 EUR (45,347 USD) 454,63 cm\u00b2 (72,9%) 11 236 EUR (13 097 USD) Jos\u00e9 Salvany, dos ayudantes ciruja- nos, dos practicantes, tres enferme- ros, y los h\u00e9roes an\u00f3nimos de la Real Expedici\u00f3n: 22 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos de la Casa de Exp\u00f3sitos de La Coru\u00f1a, a cargo de su rectora, Isabel Zendal, que transportaron en sus cuerpos la vacuna de la viruela. La expedici\u00f3n tuvo una primera escala en Tenerife, y luego cruz\u00f3 el Atl\u00e1ntico hasta Puerto Rico y Vene- zuela. All\u00ed se dividi\u00f3 en dos grupos. Uno parti\u00f3 a Am\u00e9rica meridional con Salvany al frente: recalaron en Cartagena de Indias, Santa Fe, Quito, Lima, Arequipa, La Paz, Cochabam- ba -aqu\u00ed Salvany enferm\u00f3 grave- mente y muri\u00f3 a los 33 a\u00f1os- y Chile. El grupo de Balmis se dirigi\u00f3 a Cuba, Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico. Desde de Balmis en la Real Academia de la Historia. Fue un apasionado de la bot\u00e1nica. Antes de la Real Expedici\u00f3n, como joven cirujano militar, ya hab\u00eda viaja- do a Am\u00e9rica. En 1786 fue nombrado cirujano mayor del Hospital de San Juan de Dios de la capital mexicana. \"En este tiempo se dio al estudio de la bot\u00e1nica de la regi\u00f3n, llegando a conocer a fondo el uso medicinal de varias de las plantas aut\u00f3ctonas con las que experiment\u00f3 para tratar di- versas enfermedades, especialmen- te ven\u00e9reas\", explica Javier Sanz. La gesta de Balmis ha sido objeto de ensayos y novelas como A flor de piel, de Javier Moro, y \u00c1ngeles custo- dios, de Almudena de Arteaga, que Miguel Bardem adapt\u00f3 al cine en 22 \u00e1ngeles . El esp\u00edritu de la Operaci\u00f3n Balmis del Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol ha sido el \u00faltimo homenaje a este singular per- sonaje.Carmen M\u00e9ndez. Madrid El apellido de este personaje fasci- nante, cirujano militar, m\u00e9dico de c\u00e1mara del rey Carlos IV, bot\u00e1nico y viajero, se hizo familiar entre los es- pa\u00f1oles durante los peores d\u00edas de la crisis del coronavirus. La Operaci\u00f3n Balmis es el nombre que el Ej\u00e9rcito escogi\u00f3 para denominar sus accio- nes por toda Espa\u00f1a en la lucha con- tra la covid-19. Un nombre muy bien elegido, a tenor de la haza\u00f1a que Francisco Javier Balmis y Berenguer (Alicante, 1753-Madrid, 1819) hizo en su \u00e9poca en favor de la salud p\u00fa- blica y la ayuda humanitaria. Balmis, hijo y nieto de cirujanos, protagoniz\u00f3 un hito de la medicina preventiva como director de la Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacu- na, auspiciada por Carlos IV. La mi- si\u00f3n era propagar la vacuna de la vi- ruela, descubierta por el ingl\u00e9s Ed- ward Jenner, por los territorios del Nuevo Mundo. En 1802 ya llegaban a Espa\u00f1a noticias alarmantes del avance de la epidemia en Am\u00e9rica y de la creciente alarma social. Se pidi\u00f3 la intervenci\u00f3n del rey, que despu\u00e9s de o\u00edr al Consejo de Indias y a la jun- ta de cirujanos de c\u00e1mara, impuls\u00f3 esta actuaci\u00f3n pionera. El proyecto de Balmis fue el escogido para esta misi\u00f3n. Una cadena humana El problema era c\u00f3mo conservar y trasladar a Am\u00e9rica el virus vacunal. La original soluci\u00f3n fue una cadena humana en la que los eslabones fue- ron ni\u00f1os. Cada semana, dos de ellos eran inoculados a partir del l\u00edquido obtenido de las p\u00fastulas de los vacu- nados la semana anterior. El 30 de noviembre de 1803, la corbeta Mar\u00eda Pita sali\u00f3 del puerto de La Coru\u00f1a. Como segundo de Balmis iba un joven m\u00e9dico catal\u00e1n, INVES TIGADORES Y PIONEROS FRANCISCO XAVIER BALMIS La 'Operaci\u00f3n Balmis' lleva su nombre.El m\u00e9dico y los 22 ni\u00f1os que llevaron la vacuna de la viruela a Am\u00e9rica L La goleta Mar\u00eda Pita llevaba a bordo no solo ni\u00f1os, sino dos mil libros con finalidad did\u00e1ctica. Balmis tradujo del franc\u00e9s un importante tratado y los ejemplares se repartieron para formar a m\u00e9dicos locales. L Sus escritos sobre el uso de la begonia en enfermedades ven\u00e9reas causaron gran pol\u00e9mica hasta que el Papa orden\u00f3 aplicar el tratamiento en los hospitales de Roma. L La 'Begonia Balmisiana' de M\u00e9xico se llama as\u00ed en honor a Balmis. L En Cant\u00f3n hizo cientos de dibujos de la flora asi\u00e1tica y trajo diez cajas de plantas ex\u00f3ticas para el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Madrid. SAB\u00cdA QUE... Acapulco, la Expedici\u00f3n cruz\u00f3 el Pa- c\u00edfico hasta Filipinas. Tambi\u00e9n vacu- naron en Cant\u00f3n, Macao y la isla de Santa Elena. Balmis regres\u00f3 a Espa- \u00f1a en 1806, tres a\u00f1os despu\u00e9s de su partida, pero la rama de Salvany va- cun\u00f3 hasta 1810. Para Javier Sanz, acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacio-nal de Medicina, m\u00e9dico e historia- dor, \"Balmis goza del reconocimien- to hist\u00f3rico como uno de los grandes pr\u00e1cticos de la salud p\u00fablica de todos los tiempos. No fue, aunque lo hayan podido recrear como tal, un volunta- rioso aventurero, sino un pr\u00e1ctico y un cient\u00edfico que adem\u00e1s observ\u00f3 y experiment\u00f3 con todo aquello des- conocido en su tierra en beneficio del progreso sanitario humano\". Un gran bot\u00e1nico Aunque haya pasado a la historia por la gesta de la Real Expedici\u00f3n, la fi- gura de Balmis va m\u00e1s all\u00e1. Encarn\u00f3 el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n en su em- pe\u00f1o de acercarse a la ciencia y di- vulgarla. Y particip\u00f3 en \"el movi- miento revitalizador de las ciencias naturales en Espa\u00f1a de los \u00faltimos decenios del siglo XVIII y primeros del XIX\", como escribe el historia- dor Emilio Balaguer en la biograf\u00eda La pel\u00edcula '22 \u00e1ngeles' , dirigida por Miguel Barde m, recrea la haza\u00f1a de Balmis. Sobre estas l\u00edneas, la enfermera Isabel Zendal (Mar \u00eda Castro), Balmis (Pedro Casablanc) en el centro, y el m\u00e9dico Jos\u00e9 Sa lvany (Octavi Pujades). Los 22 hu\u00e9rfanos no viajaron solos. Con ellos fue I sabel Zendal, una pionera que se dej\u00f3 la salud en la Expe dici\u00f3n. La OMS la cita como la \"primera enfermera de la his toria en misi\u00f3n internacional\" . Zendal era responsable de la Casa de Exp\u00f3sitos del Hospital de Caridad de La Coru\u00f1a. Via j\u00f3 y se ocup\u00f3 en todo momento de los ni\u00f1os espa\u00f1oles y de o tros americanos que garantizaron la cadena de transmisi\u00f3 n. A la izquierda, la actriz Mar\u00eda Castro como Isabel Zendal en la pel\u00edcula '22 \u00e1ngeles' , rodeada de ni\u00f1os. Enfermera en misi\u00f3n internacional A la izquierda, grabado de Francisco Javier Balmis, c.1800. Debajo de estas l\u00edneas, la corbeta Mar\u00eda Pita, de la Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna, zarpa del puerto de La Coru\u00f1a el 30 de noviembre de 1803. Primero vacun\u00f3 en Canarias, y cruz\u00f3 el Atl\u00e1ntico para llegar a Puerto Rico y luego a Venezuela. Real Academia Nacional de Medicina \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 1 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 164 518 EUR (191,763 USD) 31,23 cm\u00b2 (5,0%) 7366 EUR (8586 USD) Desde su casa de Barcelona, Joan Manuel Serrat habla en una entrevista con EL PA\u00cdS so- bre las sensaciones que le ha causado el confinamiento, des- de el malestar que ha sentido porque \"sehabuscadounapro- vechamiento mezquino muy a corto plazo y muy peque\u00f1ito\", al temor: \"Yo le ten\u00eda miedo al miedo, un miedo provocado por la ignorancia\". P \u00c1GINA 28JOAN MANUEL SERRAT \"En este tiempo yo le he tenido miedo al miedo\" JUAN CRUZ, Tenerife \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 28 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 164 518 EUR (191,763 USD) 550,67 cm\u00b2 (88,3%) 44 046 EUR (51 340 USD) EnAlgo personal (Temas de Hoy, 2008) Joan Manuel Serrat (Barcelona, 76 a\u00f1os) expone su coraz\u00f3n y sus canciones. Una vida que huye del invierno y va hacia el sol, el retrato de un ser humanocuyoesp\u00edritulepermi- ti\u00f3 rehacer,en\u00e9pocas distintas, la canci\u00f3n en la que una vez cont\u00f3 c\u00f3mo se sent\u00eda a los vein- te a\u00f1os. A tres a\u00f1os de cumplir cuatrovecesaquellosa\u00f1osjuve- niles de su autobiograf\u00eda, no in- tentar\u00eda una nueva versi\u00f3n, pe- ro en la conversaci\u00f3n y en el escenario s\u00ed es posible escu- charle repetir por qu\u00e9 hoy tam- bi\u00e9n podr\u00eda ser un gran d\u00eda. En esta temporada de infierno por laquepasaelmundosehadedi- cado a escuchar con qu\u00e9 felici- dad han cantado los p\u00e1jaros en los jardines cercanos. Pregunta. Repasando Algo personal se advierte que usted se ha pasado la vida mirando la calle, fij\u00e1ndose en las perso- nas... Respuesta. Comohayquees- quematizar, est\u00e1 todo mucho m\u00e1s mezclado, hay canciones de amor, paisajes, canci\u00f3n so- cial. En general acabas contan- do lo que te ocurre. Es tu \u00fanico argumentario. P.\u00bfQu\u00e9 tiempo es el que ha visto ahora? R.Comoeldetodos,mimun- do est\u00e1 muy conectado. La tele- visi\u00f3n, la radio, la prensa, las redes... Mi peque\u00f1o mundo ha sidomiuniverso.Tengounaca- sa con \u00e1rboles y aire libre, po- d\u00eda salir a ese espacio verde y desde ah\u00ed ver la colmena de mi ciudad.Pensabaenladificultad queestetiempoa\u00f1ad\u00edaaperso- nas que viven con hijos en ca- sas peque\u00f1as. He visto c\u00f3mo se acababaelinviernoeibaapare- ciendo la primavera. Sobre to- do, he ido manteniendo una co- municaci\u00f3n con los p\u00e1jaros, que han estado mucho m\u00e1s li- bres,muytranquilosensuliber- tad. Imagino que sin la presi\u00f3n humana han tenido otros espa- cios. P.Si esto alg\u00fan d\u00eda se va al carajo, en efecto, se quedar\u00e1n los p\u00e1jaros cantando. R.Seguramente estar\u00e1n me- jor que ahora. Hoy en d\u00eda po- nen muchos menos huevos por anidada y son menos a\u00fan los que acaban en cr\u00edas por la pre- si\u00f3n humana, tanto en la ciu- dad como en el campo. Este tiempo lo he pasado sin la obli- gaci\u00f3n de utilizarlo para algo provechoso. No he tenido un graninter\u00e9sopresi\u00f3nporescri- bir o componer. Viv\u00eda ante una gran desinformaci\u00f3n sobre las razonesquenosestabanllevan- do a todo esto, supongo que co- mo los cient\u00edficos para aclarar cosas, o como los pol\u00edticos para tirar hacia adelante, o como los sanitarios para pelear desde una situaci\u00f3n de mayor igual- dad. Como ciudadano yo ten\u00eda una desorientaci\u00f3n semejante. P.\u00bfHa tenido inter\u00e9s por el debate producido o ha desco- nectado? R.Ha sido imposible desco- nectarse.Aveceslasvoceseran tan agrias que ni cerrando las puertas pod\u00edas evitarlo. Lo que haocurrido aqu\u00edy fueraes bas- tante penoso, es cuando la so-ciedad ha estado m\u00e1s necesita- dadeorientaci\u00f3n,deconfianza. Se nos ha proporcionado total desconfianza y desorientaci\u00f3n, un aprovechamiento mezquino muy a corto plazo. Agradezco a los que no lo han activado en este sentido por su responsable comportamiento; de los otros dir\u00e9 que no esperaba otra cosa de ellos. Tampoco fuera hemos tenidolosmejoresejemplos,ha sido estruendoso el comporta- miento de los grandes l\u00edderes delpopulismooccidental,como Donald Trump o Boris John- son, por poner dos ejemplos. Ha sido penoso. P.La pandemia naci\u00f3 con el fr\u00edo, que odiaba usted en su in- fancia. \u00bfTuvo otra vez miedo al fr\u00edo? R.Soy defensor del sol, del buentiempo.Nuncamehagus-tado el fr\u00edo, me recuerda a los pantalonescortosyalvientoen- trando por las perneras. M\u00e1s que miedo al fr\u00edo yo le ten\u00eda miedo al miedo, provocado por la ignorancia y contra el que personalmente me habr\u00eda gus- tadoaventar a mi alrededor pa- raafrontarloconvalor.Asomar- se a los balcones fue un acto de alegr\u00eda, de la solidaridad de la gente que siempre sale. Me pa- recequehasidomuyimportan- teplantarlecaraaestahistoria. P.\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s noble que ha visto en este tiempo tan du- ro? R.Ser\u00eda igual de dif\u00edcil que decir qu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s terri- ble. He visto el comportamien- to generoso de personas que han puesto en riesgo su seguri- dadparaqueotrospudierante- ner posibilidad de poder supe-rar esto. No solo me refiero a m\u00e9dicos, enfermeras, mujeres de lalimpieza, sino a toda a esa gente humilde o sencilla que han sido los que daban todo lo que ten\u00edan por los dem\u00e1s. Esto ha sido lo mejor que nos est\u00e1 dejando esta pandemia. Proba- blemente lo peor sea la poca capacidad que tenemos de aprenderdeesteejemplodege- nerosidad. No deber\u00edamos caer contantafacilidadenladesme- moria y el olvido. S\u00e9 perfecta- mentelasganasquetodostene- mos de superar esta \u00e9poca, pe- ro no estoy seguro de sea as\u00ed. Esperemos el milagro de la va- cuna, el milagro del despertar. Mientras esto no ocurra, hay queactivarlamemoriaytraba- jar para que, si volviera a ocu- rrir una situaci\u00f3n como la de marzo,tengamoslosmediospa- ra poder enfrentarlo, que la sa- nidad haya mejorado para es- taraniveldelossanitarios,que la ciencia haya podido avanzar paraestaraniveldeloscient\u00edfi- cos que est\u00e1n trabajando, que las cosas est\u00e9n a nivel para po- der enfrentarla. Y, sobre todo, que los que no somos cient\u00edfi- cos ni sanitarios nos comporte- moslosuficientementebienco- mo para no darles m\u00e1s trabajo a todos ellos. P.En 1969 se fue a grabar a Italia y dec\u00eda: \"Los tiempos es- taban cambiando y adem\u00e1s a toda leche\". Mire como van ahora... R.Desde la rueda del carro hasta ahora los tiempos han cambiado con una cierta pro- gresi\u00f3n geom\u00e9trica. En 1969 era imposible tener una visi\u00f3n de todo esto sin ser v\u00edctima de la represi\u00f3n. Y seguir\u00e1n cam- biando los tiempos, no nos tie- ne que aterrar que los tiempos cambien, lo que nos tiene que aterrar es que los tiempos nos vayan hundiendo. El hombre ha vivido siempre a pesar de sus avances y de sus pasos atr\u00e1s. Tenemos que conseguir que el avance siempre sea un poquito mayor que los pasos atr\u00e1s que estemos obligados a dar. P.En sus canciones y en su vidalaamistadtienelugarprin- cipal.Enestetiempohanmuer- to dos amigos muy queridos, Luis Eduardo Aute y Juan Mar- s\u00e9. \u00bfQu\u00e9 es hoy para usted la amistad? R.Es el regalo m\u00e1s generoso que uno pueda encontrarse en la vida. La amistad nace de una relaci\u00f3n que tiene que pasar porpruebasconstantemente,la prueba de lo cotidiano que tan- to desgasta y estropea. Amistad queenmuchoscasosmecuesta diferenciar o separar del amor, avecesnotieneunasl\u00edneascla- ras. Y la muerte de un amigo siempre te deja m\u00e1s solo y m\u00e1s lejos. P.Escribi\u00f3: \"Todos tenemos nuestracanci\u00f3n\".\u00bfCu\u00e1l ser\u00edala suya enlosqueyotengolasensaci\u00f3n de haber sido feliz; y con toda seguridad una canci\u00f3n de refu- gio, provisional, una canci\u00f3n que pueda tenerme en un esta- do hipn\u00f3tico pero del que quie- ro salir.JOAN MANUEL SERRAT Cantante \"En este tiempo yo he tenido miedo al miedo\"JUAN CRUZ, Tenerife Joan Manuel Serrat, ayer en un parque cercano a su casa en Barcelona. / ALBERT GARCIA \"A veces las voces eran tan agrias que ni cerrando las puertas lo evitabas\" \"Se nos ha proporcionado desconfianza y desorientaci\u00f3n\" \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 13 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 34 388 EUR (40,082 USD) 211,69 cm\u00b2 (34,0%) 11 807 EUR (13 762 USD) Las redes sociales han mostrado, en estos meses, su verdadera condici\u00f3n de basurero BLAISE Pascal escrib\u00eda, en el siglo diecisie- te, que la enfermedad es el hombre. No es hip\u00e9rbole ni juego de palabras. En la en- fermedad, se hacen presentes a los hom- bres sus caracter\u00edsticas m\u00e1s propias. Ser ef\u00edmero, en primer lugar: pero eso no es, desde luego, una exclusiva humana. Saberlo, s\u00ed: saber que somos criaturas en el tiempo; y, en esa exacta medida, se - res siempre horadados por la muerte. En la enfer- medad, irrumpe la constancia de lo precarios que somos. Como todas las experiencias cr\u00edticas, pue- de servirnos para entender y ser m\u00e1s libres, o bien para entontecernos y hacernos naufragar en lo m\u00e1s penoso. La pandemia china, en cuyo hurac\u00e1n vivimos desde marzo, ha sacado en nosotros lo mejor: ac- titudes estoicas que quedan habitualmente des- dibujadas en las inercias de la vida m\u00e1s calma; m\u00e9- dicos y enfermeros, sobre todo, han dado la mues- tra de una entrega admirable, de la cual todos nos sabemos hoy deudores. Pero estos tiempos de ur- gencia y de completa incertidumbre, estos tiem- pos en los que una enigm\u00e1tica enfermedad al aco- so se ha trocado en amenaza de la cual nadie pue- de sentirse libre, han sacado tambi\u00e9n -y ser\u00eda muy poco inteligente negarlo- vetas que hablan de lo peor del alma humana; y han potenciado ese peor hasta extremos que pocos hubi\u00e9ramos juzgado ve- ros\u00edmiles. Hay variedades bien diferenciadas de ese \u00abpeor\u00bb. La m\u00e1s sencilla es, desde luego, la del poder pol\u00ed- tico que, cuatro meses despu\u00e9s de iniciarse la pan- demia, sigue sin proporcionar la cifra -tan senci- lla de establecer- de los muertos. Porque juzga que los muertos restan votos. Y porque sabe que un discurso triunfalista, adecuadamente multi- plicado por los monopolizados televisores, puede convertir una tragedia horrorosa en una jovial ce- lebraci\u00f3n y proceder a un ventajoso trueque de ca- d\u00e1veres por esca\u00f1os. Da asco, pero no sorprende. La pol\u00edtica es eso. Sobre todo en nuestro pa\u00eds: en un pa\u00eds sin Estado, o con Estado fallido, los pol\u00ed- ticos no pueden ni plantearse actuar como hom- bres de Estado -\u00bfd\u00f3nde est\u00e1 eso?-. Y entienden muy bien que es, el suyo, no un trabajo de servicio a la naci\u00f3n ni a los ciudadanos; s\u00f3lo una apropia- ci\u00f3n arbitraria de los m\u00e1s altos honores y los me- jores sueldos. Un chollo. Si la indecencia de los pol\u00edticos no me ha sor- prendido, porque no hay nada ya en esa gente que pueda sorprender a nadie, s\u00ed me ha dejado at\u00f3ni- to la vileza extrema de esos veh\u00edculos de la opi- ni\u00f3n privada a los cuales se da en llamar las redes sociales. Y que han mostrado, en estos meses, su verdadera condici\u00f3n de basurero. No tengo redes. Hace unos a\u00f1os, hube de bata- llar con Twitter durante meses para que cerraran la cuenta con la que alguien hab\u00eda usurpado sin control alguno mi nombre y mi obra. Me he blin- dado, en todo lo que he podido, frente a ese terri- torio donde s\u00f3lo mora el fraude. Y , aun as\u00ed, mi co- rreo electr\u00f3nico se ha llenado, desde marzo, de los mensajes m\u00e1s canallas, que gentes ingenuas re- botaban sin darse cuenta de hasta qu\u00e9 punto sus consecuencias son criminales. Porque criminales son los bulos de quienes, en las redes, aseguran que el virus no ha existido nunca; de quienes ju- ran que la vacuna ser\u00e1 una inserci\u00f3n en vena de misteriosos chips inform\u00e1ticos cuya funci\u00f3n se- r\u00eda envenenarnos y controlarnos, de quienes pro- claman que las mascarillas han sido impuestas para matarnos o esclavizarnos... Parece imposible que la amalgama de maldad y necedad humana pueda ir tan lejos. Pero es que la enfermedad es ep\u00edtome del hombre: lo mejor y lo peor se disparan con ella.GABRIEL ALBIAC DE BULOS Y HOMICIDASCAMBIO DE GUARDIA \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Gaceta M\u00e9dica General, 4 Prensa Escrita 17 266 14 222 51 447 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 5 572 EUR (6,494 USD) 468,52 cm\u00b2 (75,2%) 1913 EUR (2230 USD) El socialista Patxi L\u00f3pez ha sido el encargado de presidi r esta Comisi\u00f3n que no ha logrado el consenso en todas las \u00e1reas en las que ha trabajado. Acuerdo 'in extrem is' para planificar los RR. HH. en sanidad a medio y largo plazo E l pleno del Congreso aprueba el dictamen en materi a sanitaria de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n IESTHER MART\u00cdN DEL CAMPO Madrid E l pleno del Congreso de los Di\u00ad putados ha dado este mi\u00e9rcoles el visto bueno al dictamen del \u00e1rea de Sanidad y Salud P\u00fablica de la Comisi\u00f3n para la Recons\u00ad trucci\u00f3n, que ha sido aprobado con 256 votos a favor, entre ellos los de los diputados populares, 88 en contra y tres abstenciones. E l documento incorpora final\u00ad mente 70 propuestas de resolu\u00ad ci\u00f3n que, aunque no son vincu\u00ad lantes, marcar\u00e1n la hoja de ruta del Gobierno en este terreno. No ser\u00e1 dif\u00edcil. La base del mismo no es otra que el borra\u00ad dor de conclusiones presentado en este grupo de trabajo de la Comisi\u00f3n por PSOEy Unidas Po\u00ad demos tras finalizar la ronda de comparecencias de los distintos expertos que fueron llamados a compartir su visi\u00f3n sobre las necesidades del Sistema Nacio\u00ad nal de Salud, como avanz\u00f3 este peri\u00f3dico. Tras el debate y la votaci\u00f3n en el pleno del Congreso de losPlantillas En la hoja de ruta pol\u00edtica se marca como una aspiraci\u00f3n aumentar las plantillas al nivel de ios pa\u00edses del entorno Diputados, se han incorpora\u00ad do en el dictamen una bater\u00eda de enmiendas transaccionales fruto del acuerdo entre el Grupo Parlamentario Popular y Socia\u00ad lista que ponen el foco en los recursos humanos del Sistema Nacional de Salud y la atenci\u00f3n primaria. AUMENTO EN PLANTILLAS Siete enmiendas transaccionales que recogen, entre otras medi\u00ad das, \"la necesidad de aumentar con car\u00e1cter general las plantillas de la sanidad p\u00fablica hasta si\u00ad tuarnos en la media de m\u00e9dicos y enfermeros por habitante de los pa\u00edses desarrollados\".E l texto final propone revisar el n\u00famero y el tipo de profesionales que configuran las plantillas ac\u00ad tuales de los establecimientos de salud con vistas a revisar su ade\u00ad cuaci\u00f3n a las necesidades actua\u00ad les y previsibles en el mediano plazo de acuerdo con el horizonte demogr\u00e1fico y poblaci\u00f3n, con un acento especial a las dotaciones del personal de salud p\u00fablica. Como ampliaci\u00f3n en este punto, ambos grupos subrayan la necesidad de una pol\u00edtica de recursos humanos a medio y largo plazo del Sistema Nacional de Salud, respetando el \u00e1rea de competencias de las comunida\u00ad des aut\u00f3nomas. Asimismo, coinciden en que en la atenci\u00f3n familiar y comuni\u00ad taria es preciso tener en cuenta el Marco Estrat\u00e9gico consen\u00ad suado con las comunidades en abril de 2019, con atenci\u00f3n es\u00ad pecial a la cobertura de zonas de dif\u00edcil acceso, retribuciones, acceso a la especialidad a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n MIR, y el n\u00famero de plazas necesarias en medici\u00ad na y enfermer\u00eda.Otra modificaci\u00f3n de \u00faltima hora, que ha conseguido tambi\u00e9n el apoyo de Ciudadanos, tiene que ver con la gobernanza del Sistema Nacional de Salud. Las tres formaciones han acordado a\u00f1adir la propuesta de crear un Centro Estatal de Salud P\u00fablica y Calidad Asistencial, que podr\u00eda ser una Agencia, para conseguir una \"mejor gobernanza del SNS y fomentar mecanismos de coo\u00ad peraci\u00f3n entre los servicios asis- tenciales y de salud p\u00fablica de las comunidades aut\u00f3nomas\". E l refuerzo de la Estrategia de Cronicidad tambi\u00e9n ha logrado colarse en el dictamen final en el \u00faltimo momento. La propuesta de PP y PSOE es que esta inicia\u00ad tiva ha de contemplar el dise\u00f1o y la utilizaci\u00f3n de protocolos nor\u00ad malizados de los procesos de atenci\u00f3n, disponibilidad de tec\u00ad nolog\u00edas para monito\u00f1zaci\u00f3n a domicilio y seguimiento por parte de enfermer\u00eda en los domicilios para fomentar el autocuidado. Y otra nota curiosa. Una apor\u00ad taci\u00f3n de Teruel Existe que ha logrado llegar a la votaci\u00f3n finalpara arrancar el compromiso de que se asegurar\u00e1 el acceso a la informaci\u00f3n cl\u00ednica de los pa\u00ad cientes en todo el Estado, con el objetivo de optimizar recursos, mejorar la calidad de la atenci\u00f3n al paciente y hacer frente a la gran movilidad social. Para ello, ponen el acento en I necesidad de optimizar la historia cl\u00ednica digital, el por\u00ad tal del paciente, la e-consulta, la telederma, la teleformaci\u00f3n y la teleasistencia domicilia\u00ad ria, adem\u00e1s de la relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como de garantizar el acceso a estos servicios, respetando el principio de equidad y cohesi\u00f3n entre los servicios regionales de salud. La c\u00e1mara tambi\u00e9n respal\u00ad d\u00f3 una enmienda popular que propon\u00eda eliminar un punto del dictamen: el de incluir el obje\u00ad tivo de \"un m\u00e9dico/un local de consulta\" en el Plan Estrat\u00e9gi\u00ad co de Atenci\u00f3n Primaria de los Servicios de Salud. Un objetivo que el pleno del Congreso no ha considerado tan esencial como parec\u00eda en un primer momento. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 103 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 5 528 EUR (6,443 USD) 354,22 cm\u00b2 (56,8%) 1014 EUR (1182 USD) Jorge Alcalde Madrid El 24 de julio volvi\u00f3 \u00abLa curva\u00bb. Desde el final del estado de alar\u00ad ma los espa\u00f1oles nos hab\u00edamos acostumbrado a pasar el d\u00eda sin prestar demasiada atenci\u00f3n a los datos suministrados por Sanidad sobre nuevos contagios. Ya no aparece Sim\u00f3n en ias pantallas a diario ni miram os el gr\u00e1fico de aumento de casos esperando el d\u00eda en que \u00abla curva\u00bb se doble. Pero el 24 de julio las redes socia\u00ad les volvieroira hablar de ella. \u00abLa curra\u00bb nosdecia q ue Espa\u00f1a pre\u00ad sen ta ya casi lt) veces m\u00e1s nuevos casos diarios que Italia, mtestra hermana gemela en la gesti\u00f3n de la pandemia (.ver gr\u00e1fico.). Nues\u00ad tra curva ascendente presenta un aspecto similar al quepresen taba a principios de mayo. Como s\u00ed hu\u00ad bi\u00e9ramos perdido dos m eses en nuestro empe\u00f1o por doblegar al virus. El vistazo r\u00e1pido a la foto\u00ad graf\u00eda actual de los flatos que sir\u00ad ve la organizaci\u00f3n Our World in Datarteberia preocuparnos. M\u00e1s a\u00fancuando la sustituto tleSim\u00f3n en las lides de gestionar lo q ue tos espa\u00f1oles debemos o no debemos saber sobre la pandemia fue algo m \u00e1s clara quesupredecesor(y$e agradece): \u00abPuede que Espa\u00f1a est\u00e9 en una segunda ola\u00bb, dijo Mar\u00eda Jos\u00e9 Sierra, directora ad- j unta de! Centrarte Coordinaci\u00f3n de .Alertas y E meige nciasSanita- r\u00edas (CCAES) el2\u00e1 Rebrotes masivos Segunda ola, rebrotes masivos, continuaci\u00f3n de la pandemia... El nombre da igual. Lo cierto es que Espa\u00f1a vuelve a salir refle\u00ad jada entre los pa\u00edses m \u00e1s afecta\u00ad dos de la nuevaescalada decasos y vuelve a preocupar a Europa (la recom endaci\u00f3n francesa a sus ciudad anos de que no viajen a Catalu\u00f1a es buen ejemplo). La pr\u00f3xima semana es crucial para el desarrollo de los rebrotes y la imagen de nuestro pa\u00eds. Nos en- frentamosa un panorama cuan\u00ad do menos incierto que bien po\u00ad dr\u00eda resolverse como un mal sustoo una larga pesadilla seg\u00fan la respuesta que demos a estas cuatro preguntas:COVID-19: SEGUNDA OLA Cuatro claves para entender qu\u00e9 est\u00e1 a punto de pasarnos El pasado viernes, \u00abla curva\u00bb volvi\u00f3 a ser protagonista de las redes sociales: Espa\u00f1a ya presentaba 10 veces m\u00e1s casos que Italia Se ba generalizado la idea de que el nuevo paciente es el joven asintom\u00e1tico, mientras que el principal escenario es la discoteca Contamos con un rastreador por cada 12.000 habitantes y los expertos siguen denunciando el \u00abinsuficiente\u00bb control en Barajas NUEVOS C ASO S CONFIRMADOS D E C OVID-19 i v Z ' \u00edl 2S d e abrii cam bi\u00f3 la m etodolog\u00eda hMNrCK yittmjn 1 [d\u00ab4W i* luihs in:asHt \u00bfEst\u00e1n nuestros j\u00f3venes en m \u00e1s riesgo que nunca ? El mismo d\u00eda 24. endeclaraciones a Catalunya Eladio, el coordina\u00ad dor de la unidad Covid del Hospi - tal del Mar fie Barcelona, Robert G\u00fcerri. hac\u00eda un llamamiento serio, Si no se frena la tendencia al alza de con tagios. \u00ablos hospita\u00ad les volver\u00e1n a su frir tensiones graves\u00bb. Varios de C atalu\u00f1a y Arag\u00f3n han empezado a reabrir plantas Covid que estaban desti\u00ad nadas a recuperarse definitiva mente para enfermedades m\u00e1s corrientes. A finales de la sema\u00ad na, el hospital de B arbastro anunci\u00f3 que ya no dispon\u00eda de m\u00e1s plazas UCI para pacientes de coronavirus otra vez. Y en las declaraciones del doctor G\u00fcerri apareci\u00f3 un dalo queson\u00f3 a pre\u00ad j\u00f3venes ha aunien tarto de ma\u00ad nera progresiva\u00bb. Parece generalizada la idea de queel nuevo pac\u00edentede la segun\u00ad da ola e s fundam ental mente aslntom\u00e1tico, joven y menos gra\u00ad ve. Pero tras este dibujo de trazo gordo se esconde una posible sor\u00ad presa desagradable. Despu\u00e9s de un periodo de alivio despu\u00e9s del desconfinamiento, el n\u00famero de neumoniashacrecido. En la zona de Segri\u00e1, de 1 caso por cada 100.000 habitantes a 15 en menos de un mes. En L'Hospltaietse han superado de nuevo los 10 casos por cada 100.000 personas. Son datos muy alejados de los fi\u00e1 por 100.000 que suft'i\u00f3 Barcelona en lo peor de la pandemia, pero no dejan de ser preocupantes. Sobre todo, porque afloran entre ellos m\u00e1s pacientes j\u00f3venes de los q ue deber\u00edan esperarse. 2\u00bfT\u00edenenfa c\u00falpalos bares y fas discotecas? I.as palabras clave as \u00faltimas lloras son \u00abocio nocturno\u00bb. Espe\u00ad cialmente, desde que fa responsa\u00ad ble t\u00e9cnica de la c\u00e9lula de gesti\u00f3n de la pandemia en la Organiza ci\u00f3n M undial d e la S alu d(OMS), M ana Von Kerkhove, confirmara que los locales de di\u00ad versi\u00f3n nocturna se han conver\u00ad tido en \u00ablugares propicios\u00bb para la transmisi\u00f3n del virus, La ex\u00ad perta tir\u00f3 la piedra y escondi\u00f3 la mano (\u00abno creo que la soluci\u00f3n sea cerrar esos locales\u00bb, dijo con precauci\u00f3n), perodej\u00f3el bomba\u00ad zo encima de la mesa: bares de copas y discotecas est\u00e1n en la pi\u00ad cota. Las autoridades han recogi\u00ad do el guante. Lim itaciones de horario y registro de acceso en Cast\u00edfla-La \u00a1Mancha, cierres par\u00ad ciales en zonas de Catal u\u00f1a, Ara\u00ad g\u00f3n y Murcia, lucha generalizada contra el botell\u00f3n en Andaluc\u00eda. El responsable de emergencias sanitarias de la OMS. Mike Ryan. fue algo m\u00e1s expl\u00edcito que su co\u00ad lega: \u00abS\u00ed hay transmisi\u00f3n comu\u00ad P pressreadec p 3^- \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 104 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 5 528 EUR (6,443 USD) 359,90 cm\u00b2 (57,7%) 1024 EUR (1194 USD) Un grupo de jovenes, ayer en una discoteca de Madrid uti rizando mascarilla pues eludo nocturno es el principal foco de rebrotes de Covid-19 en Espa\u00f1at e a p a s a r m u c h o tie m p o e n cerrad o e s el m e jo r ambiente para el co n tap o\u00bb. Seg\u00fan el M inis\u00ad te rio d e S an id ad , la s d isc o te c as so n re spo n sab les del 10 % de los nuevos brotes, Eso significa que el 90% d e los c a so s s e producen fliera de ellas. C ad a Comunid ad Aut\u00f3noma H a optarlo p o r su pro \u00ad p ia re g u la c i\u00f3 n d e la noche. El aforo m \u00e1xim o perm itido en Ma\u00ad d rid e s d e l 40%, En C a st illa y Le\u00f3n, del 75%. Ijas e m p re sa rio s del se c to r h an a le rta d o d e que m \u00e1 s de la m itad de l a s em p re sa s d e dicadas a l ocio nocturno est\u00e1n en peligro de desaparecer, y dece\u00ad n a s de mi les d e p u esto s de trab a\u00ad jo s e en c u e n tra n e n el a ire. El problem a e s que no ex iste la cer\u00ad teza d e que com batir el ocio noc\u00ad tu rn o soluci\u00f3 nela curva. En Ale\u00ad m a n ia, p o r ejem p lo , tienen elm ism o d ilem a. J o \u00f1 a s Schmirit- C h anasiL experto a se so r en p a n \u00ad d e m ia s del Instituto Bernharri- N ocht, ha a le rta d o d e q u e \u00ablo s d atos en E uropa parecen indicar u naiun ento de con tagios genera- lizartoentre la poblaci\u00f3n m a sq u e u n c \u00fa m u lo d e re b ro te s e n una a c tividad especifica como los t a \u00ad r e s o l a s p la n ta s d e tratam iento de alim entos\u00bb. La vuelta a l tra ta - jo , la s v a c a c io n e s e in c lu so la ap e rtu ra d e gu a rd er\u00eda s y c am pa\u00ad m entos de verano podr\u00edan tener tambi\u00e9n p a n e d e culpa que com\u00ad p a rtir con los b ar e s y discotecas. o ^m \u00bfQ u\u00e1 pasa con los ^ ^ rastreadores? C uando alg u n o s mediosdecom u- n ic ac i\u00f3 n a le rta ro n del ex tra\u00f1 of f Hoy existe una completa frustraci\u00f3n por parte de muchos expertos en salud publi\u00ad ca porque no se les ha escuchado durante estos m eses\u00bb Helena Legido-Ouigley Profesora de la Universidad Nacional de Singa porcom portam iento d e io s b r\u00f3 te se n M ad rid (d e m a sia d o s c o n ta g io s nuevos p a ra la e s c a s a cantid ad d e b ro te s detectada), c ie rto s e x \u00ad p e rto s a p u n ta ro n a un po sib le p rob lem a d e detecci\u00f3n. L o s b ro \u00ad te s e st\u00e1 n , pero no se los ve p o r\u00ad q u e fa lta n ra strea d o res. E l p ro \u00ad pio C o n sejero de S a n id a d d e la C o m u n id ad de M a d rid s a lt\u00f3 al p a s o advirtien do q ue en M adrid no e s q ue h a y a e s c a s e z d e r a s \u00ad tread o res, s in o q ue s e \u00ab a sig n a n en lo s lu g a re s y m om entos don\u00ad d e so n n e c esario s\u00bb, P ero a la v i s \u00ad l a de la s r eaccio n es d e to d a s la s in stitu cio n es im plicad as, \u00e9 l e s el \u00fanico q ue conf\u00eda en su a rgu m en \u00ad to. M adrid, com o o c u r re pr\u00e1ctl- cam e n te en toda E sp a \u00f1 a , n e c esi t a m \u00e1 s r a s t r e a d o r e s . Con uno p o rc a d a 12.000 habitantes, n u es\u00ad tro p a \u00eds tiene m e n o s d e la m itadde los re c u rs o s que la OM S reco \u00ad m ienda p a ra co m b atir la se g u n \u00ad d a ola. Ya en febrero el o rg a n is\u00ad mo internacional so lic it\u00f3 a todos los p a \u00edse s q u e in iciaran el su m i\u00ad n istro de re c u r s o s p a r a el r a s \u00ad treo con tiem po suficiente. \u00abHoy ex iste u n a com pleta fru straci\u00f3n po r p a rte de m uch os ex p erto s en sa lu d p\u00fablica p o iq u e no se le sh a esc u c h a d o en e s to s m e se s\u00bb, co n \u00ad f i e s a H e le n a L eg id o -Q u ig le y . e x p e rla en s i st e m a s de sa lu d y profe so ra d e la U niversidad N a \u00ad cio n al d e S in g a p u r. El c a s o de Espa \u00f1a e s parad igm \u00e1tico: \u00abU ste\u00ad d e s tienen m enos d e la m itad de los ra strea d o res necesario s p a ra c o n trolar la pandem ia\u00bb. L a s d e \u00ad c lara c io n es q u e h izo el portavoz del sind icato de en ferm er\u00eda SA- T S E fu e ro n a u n m \u00e1 s il u s tr a ti\u00ad v a s: \u00abM ad rid cu en ta con m enos ra stre a d o re s q ue u n so lo b arrio en A lem ania\u00bb. 4\u00bfEs el aeropuerto de Barajas un coladero? L a situ ac i\u00f3 n m a d rile \u00f1 a se c o m \u00ad plica p o r el foco se n sib le d e l a e \u00ad ro p u erto d e B a r a ja s , L a p r e s i\u00ad d e n t a d e l a C o m u n id a d d e M ad rid , Isa b el D \u00edaz-A yuso, no se h a c a n sa d o de a d v e rtir q u e e n la v \u00eda de e n tra d a p o r avi\u00f3 n e x is\u00ad te un problem a sin resolver. D es\u00ad d e m a y o s e h an d e te c t a d o 77 c a so s im po rtad o s en la C om uni\u00ad d ad . S o lo con o b se rv a r la s e s t a \u00ad d \u00edst ic a s d e c o m p ortam ien to del v ir u s a nivel glo bal s e entiende p e r f e c t a m e n t e el p r o b l e m a . C a d a d \u00eda la p a n d e m ia a lc a n z a niveles r\u00e9cord en el mundo, L a s \u00e1 r e a s del p lan eta do nd e el v iru s c am pa descontrolado se centran en EEUU, Ib ero am \u00e9 rica, India y a lg u n a s lo c a lid a d e s d e l s u r de \u00c1 fric a, L a a m e n a z a p r in c ip a l est\u00e1 fu e ra d e n u estra s fronteras. Igual q ue el liquido a a m b o s l a \u00ad d o s d e una m e m b ran a, lo s c a so s flu ir\u00e1 n de la s z o n a s d e m a y o r d en sid ad a la s d e m enor d e n si\u00ad dad. L o m \u00e1 s prob ab le e s que los c a s o s \u00ab e n tr e n \u00bb a E s p a \u00f1 a y no que \u00ab s a lg a n \u00bb de E sp a \u00f1a y, ob via\u00ad mente, el pu nto d e a c c e s o m \u00e1 s se n sib le e s un a e ro p u e rto . L a s m e d id a s t o m a d a s en B a r a ja s (c o n tr o l v is u a l, c o n tro l d o c u \u00ad m ental m e d ia n te u n a d e c la r a \u00ad ci\u00f3n firm a d a y control de tem \u00ad p e r a t u r a ) h a n s id o c r i t ic a d a s p o r to d a s la s a s o c \u00eda c io n e s m \u00e9di\u00ad c a s por in su ficientes. A lem an ia y a p r e p o n e la r e a liz a c i\u00f3 n de te sts PCR o b lig a to rio s a lo s p a \u00ad s a j e r a s q ue p ro c e d a n d e zo n as d e rie sg o , B a r a ja s d e b e r\u00eda s e r uno d e l o s p u n to s de p rin c ip a l preo cup aci\u00f3 n en n u estro pa\u00eds. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 1 Prensa Escrita 31 669 24 857 188 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 286 769 EUR (334,258 USD) 55,33 cm\u00b2 (8,9%) 9281 EUR (10 818 USD) ESPA\u00d1A YA ES OTRA VEZ EL PA\u00cdS DE EUROPA CON LA EPIDEMIA M\u00c1S DESCONTROLADA La incidencia se ha triplicado solo en dos semanas y Reino Unido vuelve a imponer una cuarentena desde Espa\u00f1a ROC\u00cdO R. GARC\u00cdA-ABADILLOP.8 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 8 Prensa Escrita 31 669 24 857 188 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 286 769 EUR (334,258 USD) 479,39 cm\u00b2 (76,9%) 40 176 EUR (46 829 USD) E S P A \u00d1 A E V O L U C I \u00d3 N C O V I D - 1 9 ESPA\u00d1A YA ES EL PA\u00cdS DE EUROPA CON LA EPIDEMIA M\u00c1S DES- CONTROLADA La incidencia del virus por cada 100.000 habitantes se ha triplicado en Espa\u00f1a en las \u00faltimas dos semanas y sigue subiendo Es el pa\u00eds europeo en el que m\u00e1s r\u00e1pido crecen los casos y Sanidad reconoce que puede ser el inicio de una segunda olaROC\u00cdO R. GARC\u00cdA-ABADILLO MADRID INFOGRAF\u00cdA DE MAITE VAQUERO Nos encontramos en un momento cr\u00edtico de la epi- demia en Espa\u00f1a. La pr\u00f3xi- ma semana va a ser crucial para ver hacia qu\u00e9 lado se decanta la balanza: si conti- nuamos hablando de brotes o estamos ante una segunda ola de Covid en nuestro pa\u00eds. As\u00ed lo reconoci\u00f3 en la comparecencia del jueves Mar\u00eda Jos\u00e9 Sierra, directora adjunta del Centro de Coor- dinaci\u00f3n de Alertas y Emer- gencias Sanitarias (CCAES). \u00abEn una semana deber\u00eda- mos estar viendo el efecto de las medidas tomadas. Es- tamos teniendo brotes y en L\u00e9rida, Barcelona y Zarago- za hay transmisi\u00f3n comuni- taria. Yo creo que debemos seguir minuto a minuto lo que pasa. Puede que sea ya una segunda oleada, eso es lo de menos, lo importante es seguir lo que est\u00e1 pasan- do, ver d\u00f3nde hay que to- mar medidas y tomarlas de forma precoz\u00bb. Desde que finaliz\u00f3 la de- sescalada el 21 de junio has- ta el jueves se han comuni- cado 369 brotes (m\u00e1s de 5.000 casos), seg\u00fan indic\u00f3 Sierra. Algunos se han ce- rrado, pero hay activos 281 (m\u00e1s de 3.200 casos). Que se esperaban brotes y puede que una nueva oleada era seguro, la pregunta es si pens\u00e1bamos que pod\u00eda ser tan pronto y si solo sucede en Espa\u00f1a o tambi\u00e9n lo su- fren otros pa\u00edses de nuestro entorno. Una de las referen- cias m\u00e1s usadas en epide- miolog\u00eda para valorar el riesgo de que una enferme- dad aparezca en un periodo de tiempo es la incidencia acumulada (IA), es decir, el n\u00famero de casos diagnosti- cados por cada 100.000 ha- bitantes, en este caso, en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Si tomamos como refe- rencia los datos que ofrec\u00eda este viernes Sanidad con la IA de varios pa\u00edses de nues- tro entorno, Espa\u00f1a arroja la peor cifra de esos Esta- dos: 37,9. Casi se ha dobla- do en una semana, ya que el viernes anterior, 17 de julio, la IA era de 19,6. Por detr\u00e1s est\u00e1n Suecia con 35,2 (61 la semana pasada) y Portugal con 34,1 (48,5 hace siete d\u00ed- as). Bastante por debajo aparecen Reino Unido (14,1), que se mantiene es- table, Francia (12,9), o Ale- mania (6,8).Y destaca Italia: epicentro de la pandemia tras China y con una evolu- ci\u00f3n muy a la par con Espa- \u00f1a, apenas presenta brotes y tiene una IA de 4,5. Conviene explicar qu\u00e9 es exactamente un brote. La palabra brote (que no rebro- te) \u00abes un t\u00e9rmino epide- miol\u00f3gico que se define co- mo tres o m\u00e1s casos que es- t\u00e1n relacionados entre s\u00ed. Declarar muchos brotes es bueno desde el punto de vis- ta de la Salud P\u00fablica por- que significa que el segui- miento es bueno, que pode- mos localizarlos y controlar- los. Aquella situaci\u00f3n con un n\u00famero importante de casos, que m\u00e1s all\u00e1 de lo graves que sean o no, no te- nemos demostrado el ori- gen de esos contagios, eso ya es transmisi\u00f3n comunita- ria y ah\u00ed ya se complica ha- cer un seguimiento de los casos sospechosos y los contactos\u00bb, se\u00f1ala Jos\u00e9 Jo- nay Ojeda, especialista en Medicina Preventiva de Sa- lud P\u00fablica y portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (Sespas). No se puede anticipar cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y con qu\u00e9 in- tensidad aparecer\u00e1 un nue- vo brote, pero podemos ha- idea de la pro- babilidad mediante el indi- cador mencionado, la inci- dencia acumulada (IA). Cuando saltaron las alar- mas en L\u00e9rida el 3 de julio, el informe que la Generali- tat remiti\u00f3 al juez para que ratificara su orden de confi- namiento admit\u00eda una IA de 149,1. Seg\u00fan los datos de Sanidad del viernes, en Es- pa\u00f1a la IA se ha triplicado en las dos \u00faltimas semanas, pasando de 11,47 el 10 de julio a 37,94. Las cifras osci- lan enormemente entre CCAA, desde el 1,18 de Ceuta o el 1,66 de Asturias hasta el 110,51 de Navarra, el 111,57 de Catalu\u00f1a o el 237,86 de Arag\u00f3n, estas dos \u00faltimas las regiones que m\u00e1s preocupan a Sanidad. \u00abLa IA por s\u00ed sola no sirve para valorar los brotes, hay que tener en cuenta otros factores. Por un lado, el sis- tema sanitario tiene que te- ner la capacidad de control, no solo PCR para hacer, si- no tambi\u00e9n lo que llamamos rastreadores, labor que ha- ce Salud P\u00fablica y tambi\u00e9n m\u00e9dicos y enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria. Adem\u00e1s, hay dos factores m\u00e1s: las medidas preventivas indivi- duales -que la gente cumpla las normas de lavado de manos, mascarilla, distancia social, que no viajen...- y las colectivas, que es cuando hay transmisi\u00f3n comunita- ria y hay que 'volver a la ca- silla 0': prohibir eventos, discotecas, hacer confina- mientos quir\u00fargicos... Todas esas medidas est\u00e1n un poco en tierra de nadie tras el confinamiento, entre el Mi- nisterio y las CCAA\u00bb, co- menta Ojeda. El especialista en Medici- na Preventiva a\u00f1ade otro par\u00e1metro: \u00abCuando a los hospitales van pacientes que est\u00e1n graves es porque se ha disparado la transmi- si\u00f3n comunitaria. Entonces se deben mirar los datos de ingresos hospitalarios y los que est\u00e1n en UCI\u00bb. Y argu- menta que por eso lo impor- tante es que se puedan con- trolar esos brotes. \u00abQuiz\u00e1 tengamos que vivir de esa forma: brote-normalidad, brote-normalidad y as\u00ed, aguantando hasta tener una vacuna\u00bb. Y remata: \u00abLa IA da idea de la velocidad que co- ge la infecci\u00f3n, pero no de si realmente puede ser una se- gunda ola. La subida que se ha dado es importante, pero mientras sean brotes con- trolados no debemos preo- cuparnos. Hay dos posibles escenarios: que sigamos con un incremento de casos pero el sistema de detecci\u00f3n aguante; o que en un territo- rio concreto se supere y ha- ya que ir al confinamento parcial de ese territorio\u00bb. Analizando esas referen- cias, la cosa no pinta nada bien: la IA se ha triplicado en Espa\u00f1a en dos semanas, el sistema sanitario no ha si- do reforzado con suficientes rastreadores en la mayor\u00eda de las CCAA, las medidas se cumplen de forma desigual (de ah\u00ed, que casi todas las autonom\u00edas hayan obligado \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 9 Prensa Escrita 31 669 24 857 188 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 286 769 EUR (334,258 USD) 528,51 cm\u00b2 (84,8%) 43 049 EUR (50 178 USD) 926 DE JULIO DE 2020 D O M I N G O PEQUE\u00d1OS BROTES Y ESTABILIDAD ENTRE NUESTROS VECINOS ITALIA (4,5) Si hay una excepci\u00f3n a destacar por ahora es el pa\u00eds transalpino. Inici\u00f3 la pandemia en Europa y en la primera ola arroj\u00f3 cifras realmente negativas, pero tras la desescalada mantiene una IA bastante baja. Las regiones m\u00e1s tocadas como Lombard\u00eda y Emilia Romagna manten\u00edan hace d\u00edas una IA de entre 5 y 7. ALEMANIA (6,8) Mantiene tambi\u00e9n una IA baja, pero cuenta con muchos peque\u00f1os brotes en diferentes condados y la autoridad sanitaria del pa\u00eds, el Instituto Robert Koch (RKI), est\u00e1 preocupada por el aumento de casos en los \u00faltimos d\u00edas. El pa\u00eds habla ya de una segunda ola de la pandemia. FRANCIA (12,9) Su IA ha aumentado ligeramente respecto a la semana anterior (11,1). Mientras se prepara para una segunda ola en oto\u00f1o, tiene que lidiar con 209 brotes activos. Con los datos del viernes, las autoridades francesas se\u00f1alaron que la circulaci\u00f3n del coronavirus est\u00e1 \u00aben fuerte aumento\u00bb en el pa\u00eds. REINO UNIDO (14,1) Tom\u00f3 medidas muy tarde y es el pa\u00eds de Europa m\u00e1s afectado por la pandemia con casi 300.000 contagios y m\u00e1s de 45.000 fallecidos, pero se mantiene en cifras bajas desde finales de junio y no sufre grandes brotes. Exige de nuevo una cuarentena a los espa\u00f1oles que vayan. PORTUGAL (34,1) Fue puesto como ejemplo de gesti\u00f3n de la pandemia, pero desde que salieron del estado de emergencia el 2 de mayo ha habido un promedio de casi 300 casos diarios. Los \u00faltimos brotes en Lisboa han confinado a 700.000 personas, pero los lusos est\u00e1n controlando de nuevo la situaci\u00f3n y en una semana han bajado su IA de 48,5 a 34,1. SUECIA (35,2) Con la descabellada idea de la inmunidad de reba\u00f1o, sus cifras no son nada buenas. A principios de junio tuvo un grave repunte pero ahora ya est\u00e1 bajando de nuevo y en una semana han pasado de una IA de 61 a 35,2.al uso de mascarillas) y en cuanto a las hospitalizacio- nes, \u00abseguimos sin ver un estr\u00e9s en el sistema asisten- cial. Sigue habiendo, en comparaci\u00f3n con los casos que estamos diagnostican- do, pocos casos hospitaliza- dos y UCI\u00bb, indic\u00f3 el jueves Sierra, aunque la directora adjunta del CCAES tambi\u00e9n admiti\u00f3 que los datos de Ca- talu\u00f1a est\u00e1n desactualiza- dos y \u00abhay muchos m\u00e1s hospitalizados de los que re- coge nuestro informe\u00bb. El dato, aunque con otra perio- dicidad y por tanto no com- parable del todo a la cifra de Sanidad (34), lo da la Agen- cia de Calidad y Evaluaci\u00f3n Sanitaria de Catalu\u00f1a y es 11 veces mayor, 385. Para m\u00e1s inri, Sierra dijo tam- bi\u00e9n que la edad media est\u00e1 en 45 a\u00f1os, \u00abpero en las \u00falti- mas semanas estamos em- pezando a ver una tenden- cia ascendente en grupos de mayor edad, de edad m\u00e1s avanzada. Eso nos preocu- pa porque el factor que m\u00e1s se asocia con la gravedad de coronavirus es la edad\u00bb. Para Antoni Trilla, jefe del servicio de Medicina Preventiva y Epidemiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednic de Barce- lona, \u00abestamos sufriendo brotes. Para poder hablar de segunda ola, a mi modo de ver, la transmisi\u00f3n comuni- taria deber\u00eda ser amplia y extensa, cosa que ahora no sucede\u00bb. M\u00e1s dura es la vi- r\u00f3loga Margarita del Val, que lleva d\u00edas mostrando su preocupaci\u00f3n y el viernes indicaba: \u00abYo ahora s\u00ed que creo que estamos en una se- gunda oleada. Creo que se- r\u00e1 m\u00e1s suave porque gran parte de la poblaci\u00f3n esta- mos aplicando las medidas que hemos aprendido, pero tambi\u00e9n hay sitios donde se- r\u00e1 tan intensa o bastante m\u00e1s intensa que la primera. Hay bastante transmisi\u00f3n comunitaria. Se est\u00e1 trans- mitiendo de manera m\u00e1s si- lenciosa y en cualquier mo- mento nos puede dar un susto. Y o creo que ahora nos puede dar el susto en alg\u00fan momento en que pueda su- bir la edad y pueda haber otra vez personas mayores contagiadas\u00bb. Seg\u00fan el vir\u00f3logo Adolfo Garc\u00eda-Sastre, codirector del Instituto de Salud Glo- bal en el Centro Mount Si- nai en Nueva York, \u00abpuede ser que sea una segunda oleada, es muy dif\u00edcil saber- lo, todo depende de c\u00f3mo evolucione. A veces son aleatorios c\u00f3mo se generan, cuanta m\u00e1s movilidad haya m\u00e1s dif\u00edciles de controlar ser\u00e1n y funciona mucho la facilidad para hacer un diagn\u00f3stico r\u00e1pidamente ahora y la respuesta de ca- da uno, si se siguen o no las medidas... Son muchos fac- tores y es dif\u00edcil ver la con- tribuci\u00f3n de cada uno y por tanto c\u00f3mo puede evolucio- nar, si se van a poder apa- gar los brotes seg\u00fan vayan saliendo o se convertir\u00e1n en una segunda oleada\u00bb. Tambi\u00e9n cree que es pronto para saber si es una segunda ola en Espa\u00f1a Ilde- fonso Hern\u00e1ndez, catedr\u00e1ti- co de Salud P\u00fablica en la Universidad Miguel Her- n\u00e1ndez y portavoz tambi\u00e9n de Sespas. \u00abCon IA muy ba- jas ha habido pa\u00edses que han tenido brotes y segunda ola. Es muy dif\u00edcil hacer predicciones de qu\u00e9 va a pa- sar con estas tasas de IA. En algunas CCAA ya vemos que aumentan las hospitali- zaciones y no hay brotes, \u00bfde d\u00f3nde salen esos casos? Por ejemplo, en Madrid. Si no hay brotes, es que hay transmisi\u00f3n comunitaria y no sabemos el origen, o sea, que mal. Y la alternativa es que sean brotes y no se ha- yan controlado e identifica- do, tambi\u00e9n malo porque de ah\u00ed vamos a la transmisi\u00f3n comunitaria\u00bb. Pero Hern\u00e1ndez es bas- tante cr\u00edtico y recalca que todos los epidemi\u00f3logos es- taban avisando hace tiempo. \u00abNo podemos poner par- ches porque esto va para largo y hay que hacer un plan s\u00f3lido y formar a gen- te, y no se est\u00e1 haciendo. Claro que va a haber brotes, lo sab\u00edamos. La clave es que no se nos vaya de las ma- nos. Yo ten\u00eda una idea de mantener la IA por debajo de 10 e ir controlando los brotes que surgieran, pero ahora la IA es de casi 38\u00bb. El catedr\u00e1tico asegura que algunas CCAA no han preparado bien esta situa- ci\u00f3n, por ejemplo Catalu\u00f1a. \u00abEl trabajo de Salud P\u00fablica no es solo hacer PCR y diagnosticar , sino m\u00e1s cosas que no se han preparado: de d\u00f3nde vienen los datos, eso tambi\u00e9n los tienen que tra- zar; informar a sus adminis- traciones 'van a venir tantos temporeros, c\u00f3mo van a tra- bajar, c\u00f3mo se van a prote- ger, d\u00f3nde se quedan y en qu\u00e9 condiciones...'. Prepa- rarlo con los responsables, todos los actores deben es- tar comprometidos con la prevenci\u00f3n: administracio- nes, empresas, ocio... Esa la- bor no se ha hecho\u00bb.REINO UNIDO IMPONE OTRA VEZ LA CUARENTENA A LOS QUE VENGAN DE ESPA\u00d1ATodos viajeros procedentes de Espa\u00f1a que lleguen a Reino Unido a partir de hoy deber\u00e1n aislarse durante 14 d\u00edas en territor io brit\u00e1nico. La medida, anunciada ayer, afecta a todo el pa\u00eds, incuidas Bal eares y Canarias. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 10 Prensa Escrita 31 669 24 857 188 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 61 896 EUR (72,145 USD) 181,98 cm\u00b2 (29,2%) 20 893 EUR (24 353 USD) FERRAN BOIZA MADRID La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid est\u00e1 refor- zando el n\u00famero de rastreadores ante el aumento en los \u00faltimos d\u00ed- as de los casos positivos por coro- navirus. El objetivo es poder iden- tificar m\u00e1s r\u00e1pidamente a los con- tactos de las personas que dan po- sitivo en las PCR para evitar una expansi\u00f3n del virus en la regi\u00f3n. En las \u00faltimas horas, Madrid ha detectados dos nuevos brotes de coronavirus vinculados al ocio nocturno, con 15 positivos, y otros 99 casos de contagios por coronavirus, adem\u00e1s de un falle- cido, seg\u00fan los \u00faltimos datos. \u00abLa situaci\u00f3n se complica por momentos\u00bb, admiten fuentes de la Comunidad de Madrid, que es- te viernes ya anunci\u00f3 que planea m\u00e1s restricciones y limitaciones en locales de ocio, terrazas y reu- niones la pr\u00f3xima semana, preci- samente para frenar los rebrotes. La Consejer\u00eda de Sanidad nece- sita m\u00e1s rastreadores para contro- lar la situaci\u00f3n, al estar aumen- tando de forma importante el n\u00fa- mero de PCR que se realizan a los contactos de los positivos. A eso se suma el estudio de prevalencia que se est\u00e1 realizando en las resi- dencias de mayores. Seg\u00fan explic\u00f3 el pasado jueves el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, en Madrid hay ac- tualmente 182 personas dedica- das al seguimiento del virus: 142 t\u00e9cnicos de Salud P\u00fablica -m\u00e9di- cos, enfermeras...-, que hacen las entrevistas a los positivos y ras- trean sus contactos, y otras 40 personas del Centro de Atenci\u00f3n Personalizada, que son las encar-gadas del seguimiento de los con- tactos. Seg\u00fan inform\u00f3 EL MUN- DO se tratar\u00eda de alrededor del 12% del personal que los especia- listas consideran necesarios. El refuerzo del n\u00famero de ras- treadores se hace de forma \u00abper- manente\u00bb cuando es necesario, seg\u00fan las fuentes consultadas, y este fin de semana se est\u00e1n mo-C A M B I O D E T E N D E N C I A \"LA SITUACI\u00d3N SE EST\u00c1 COMPLICANDO\" Madrid recluta rastreadores ante el incremento de positivos y se prepara para una semana dif\u00edcilvilizando m\u00e1s efectivos ante una semana que se prev\u00e9 especialmente di- f\u00edcil. \u00abEstamos preocu- pados por el aumento de los contagios, aun- que por el momento no tiene apenas impacto en las hospitalizaciones, pero hay que estar aler- ta\u00bb, explican a EL MUNDO. \u00abSi hay un au- mento fuera de Madrid, tarde o temprano nos llega\u00bb, a\u00f1aden. El propio Ruiz Escu- dero reconoci\u00f3 ayer \u00abun ligero cambio de ten- dencia\u00bb desde princi- pios de semana, mien- tras se sigue trabajando \u00abpara tener un conocimiento re- al de c\u00f3mo se comporta la pan- demia en la Comunidad y si ese ligero crecimiento se traduce en la parte asistencial\u00bb. Seg\u00fan Ruiz Escudero, ahora \u00abes un momen- to importante en cuanto a la de- tecci\u00f3n de contagiados y al se- guimiento de contactos\u00bb, seg\u00fan informa Europa Press. Pasajeros pasan los controles en la T4 del aeropuer to de Madrid. JAVIER BARBANCHO \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 34 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 98 625 EUR (114,957 USD) 469,59 cm\u00b2 (75,3%) 16 775 EUR (19 553 USD) NUEV OS CASOS CON FIRMAD OS DE C OVID-19 1.0002.000 1.500 500 10 jun. 19 jun. 2 9 jun. 9 jul. 19 jul. 2 4 jul .Espa\u00f1a* Italia *El 25 de a bril c amb i\u00f3 la metodolog\u00eda Fuente: CDC. Si tuation Update Worldwide, Last upda ted 2 4 julio, 10:358El pasado vier nes, \u00abla curva\u00bb volvi\u00f3 a ser prota gonista de las redes sociales: Espa\u00f1a y a presenta ba 10 v eces m\u00e1s casos que Italia Se ha g eneralizado la idea de que el nuev o paciente es el jo ven asintom\u00e1tico , mientras que el principal escenario es la discoteca Contamos con un r astreador por cada 12.000 habita ntes y los exper tos siguen den unciando el \u00abinsu ciente\u00bb contr ol en Barajas (OMS), Mar\u00eda Von K erkh ove, con rma ra que los locales de di- versi\u00f3n nocturna se han con ver- tido en \u00ablugar es pr opici os\u00bb para la del virus . La ex- perta tir\u00f3 la pied ra y escondi\u00f3 la mano (\u00abno creo que la sol uci\u00f3n sea cerrar esos locales\u00bb, dijo con precauc i\u00f3n), pero dej\u00f3 el bomba- zo encima de la mesa: bar es de copas y discotecas est\u00e1n en la pi- cota. Las autoridades han recogi- do el guan te. Limitaciones de horario y r egistro de acceso en Castilla-L a Manc ha, cier res par- ciales en zonas de Catalu\u00f1a, Ara- g\u00f3n y Mur cia, luc ha generalizada contra el botell\u00f3n en Andaluc\u00eda. El r esponsable de emer gencias sanitarias de la OMS, Mik e Ryan, fue algo m\u00e1s expl\u00edcito que su co- lega: \u00abSi ha y transmisi\u00f3n comu- nitari a, cualquier lug ar que inci -1\u00bfEst\u00e1n nuestros j\u00f3venes en m\u00e1s rie sgo que nunca? El mismo d\u00eda 24, en declaraciones a Catalunya Radio , el coor dina- dor de la unidad Co vid del Hospi- tal del Mar de Barcelona, Robert G\u00fcerr i, hac\u00eda un llamamien to serio. Si no se frena la tendencia al alza de conta gios, \u00ablos hospita- les v olver\u00e1n a sufrir tensiones graves\u00bb. V arios de Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n han empezado a reabrir plantas Co vid que esta ban desti- nadas a r ecuperarse de nitiva- mente para enfermedades m\u00e1s corrien tes. A nales de la sema- na, el hospital d e B a rbastr o anun ci\u00f3 que y a no dispon \u00eda de m\u00e1s plazas UCI para pa cientes de coronavirus otra v ez. Y en las declarac iones del doctor G\u00fce rri aparec i\u00f3 un dato que son\u00f3 a pre- ocupante nov edad: \u00abEl n\u00famero de neumon\u00edas graves en pacien- tes j\u00f3 venes ha aumentado de ma- nera pr ogresiva\u00bb. Pare ce generalizada la idea de que el nuevo paciente de la se gun- da ola es f undamentalmente asintom\u00e1tico , joven y menos gra- ve. Pero tras este dibujo de trazo gordo se esconde una po sible sor- presa desag rada ble. Despu\u00e9s de un periodo de alivio despu\u00e9s del descon namiento, el n\u00famero de neumon\u00edas ha cr ecido . En la zona de Se gri\u00e0, de 1 caso por cada 100.000 habitantes a 15 en menos de un mes . En L'H ospitalet se han superado de nuevo los 10 casos por cada 100. 000 personas . Son datos muy alejados de los 65 por 100.000 que sufri\u00f3 Bar celona en lo peor de la pandemia, pero no dejan de ser pr eocupantes. Sobre todo , porque afl oran entre ellos m\u00e1s pacientes j\u00f3 venes de los que deber\u00edan esperarse . 2\u00bfTienen la culpa los bares y las dis cotecas? Las pala bras c lave de las \u00aboc no\u00bb. Espe- cialmente , desde que la responsa- ble t\u00e9cnica de la c\u00e9lula de gesti\u00f3n de la pandemia en la Organiza- ci\u00f3n Mundial de la Salud APCuatro claves para entender qu\u00e9 est\u00e1 a punto de pasarnos Jorge Alcalde - Madrid El 24 de julio volvi\u00f3 \u00abla curv a\u00bb. Desde el nal del estado de alar - ma los espa\u00f1oles nos ha b\u00edamos acostumbrado a pasar el d\u00eda sin prestar demasiada atenci\u00f3n a los datos suministrados por Sanidad sobre nue vos contagios . Ya no aparec e Sim\u00f3n en las pantallas a diario ni miramos el g r\u00e1 co de aumento de casos esperando el d\u00eda en que \u00abla curva\u00bb se doble. Pero el 24 de julio las redes socia- les v olvieron a ha blar de ella. \u00abLa curva\u00bb nos dec\u00eda que Espa\u00f1a pre- senta ya casi 10 veces m\u00e1s n uevos casos diarios que Italia, n uestra hermana gem ela en la gesti\u00f3n de la pandemia (ver g r\u00e1 co). Nues- tra curva ascendente presenta un aspecto similar al que pr esentaba a principios de ma yo. Como si hu- bi\u00e9ramos perdido dos meses en nuestro empe\u00f1o por doblegar al virus . El vistazo r\u00e1pido a la foto- graf\u00eda actual de los datos que sir - ve la organizaci\u00f3n Our W orld in Data deber\u00eda preocuparnos. M\u00e1s a\u00fan cuando la sustituta de Sim \u00f3n en las lides de g estionar lo que los espa\u00f1oles debemos o no debemos saber sobre la pandemia fue algo m\u00e1s clara que su predecesor (y se agradece): \u00abPuede que Espa\u00f1a est\u00e9 en una segunda ola\u00bb, dijo Mar\u00eda Jos\u00e9 Sierra, directora ad- junta del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanita- rias (CCAES) el 23. Rebrotes masivos Segunda ola, r ebrotes masivos, contin uaci\u00f3n de la pandemia... El nombre da igual. Lo cierto es que Espa\u00f1a vuelve a salir r efl e- jada entre los pa\u00edses m\u00e1s afecta- dos de la n ueva escalada de casos y vuelve a preocupar a Eur opa (la recomendaci\u00f3n francesa a sus ciudadanos de que no viajen a Catalu\u00f1a es buen ejemplo). La pr\u00f3xima semana es crucial para el desar rollo de los r ebrotes y la imag en de n uestro pa\u00eds. Nos en- frentamos a un panorama cuan- do menos incierto que bien po- dr\u00eda r esolverse como un mal susto o una larga pesadilla se g\u00fan la respuesta que demos a estas cuatr o pr eguntas:COV ID/hyphen.cap/one.LinProp/nine.LinProp: SEGUN DA OLA \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 35 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 98 625 EUR (114,957 USD) 459,15 cm\u00b2 (73,6%) 16 516 EUR (19 251 USD) Helena Legido-Quigley Profesora de la Universidad Nacional de SingapurHoy existe una completa frustraci\u00f3n por par te de muc hos expertos en salud p\u00fabli- ca porque no se les ha escuchado durante estos meses\u00bb mismo dilema. J onas Schmidt- Chanasit, experto asesor en pan- demias del Instituto Bernhard- Nocht, ha alertado de que \u00ablos datos en Europa parecen indicar un aumento de contagios genera- lizado entre la pob laci\u00f3n m\u00e1s que un c\u00famulo de r ebrotes en una activi dad espec\u00ed ca como los ba- res o las plantas de tra tamiento de alimentos\u00bb. La vuelta al traba- jo, las v acaciones e inc luso la apertura de guarder\u00edas y campa- mentos de verano podr\u00edan tener tambi\u00e9n par te de culpa que com- partir con los bares y discotecas . 3\u00bfQu\u00e9 pasa con los rastreadores? o Cuando algunos medios de comu- nicaci\u00f3n aler taron del extra\u00f1o de los r ecursos la OMS reco- mienda para comba tir la segun- da ola. Ya en febrero el organis- mo inter nacional solicit\u00f3 a todos los pa\u00edses que iniciaran el su mi- nistr o de r ecursos para el ras- treo con tiempo su ciente . \u00abHo y existe una completa fr ustraci\u00f3n por par te de muchos expertos en salud p\u00fab lica porque n o se les ha escuc hado en estos meses\u00bb, con- fiesa Helen a Le gido-Quigle y, experta en sistemas de salud y profesor a de la Univ ersidad Na- cional de Sing apu r. El caso de Espa\u00f1a es paradigm\u00e1 tico: \u00abUste- des tienen menos de la mitad de los rastr eadores necesarios para controlar la pandemia\u00bb. Las de- claraciones que hizo el po rtavoz del sind icato de enfer mer\u00eda SA- TSE fueron a\u00fan m\u00e1s ilustrati- vas: \u00abMa drid cuenta con men os rastreadores que un solo bar rio en Alemania\u00bb. 4\u00bfEs el aeropuerto de Barajas un coladero? La situaci\u00f3n madrile\u00f1a se com- plica por el f oco sens ible de Barajas . La pr esi- de la Comunidad de Madrid, Isa bel D\u00edaz-Ayuso , no se ha cansado de ad vertir que en la v\u00eda de entrada por avi\u00f3n exis- te un pr oblema sin resolver . Des- de ma yo se han detectado 77 casos impor tados en la Comuni- dad. Solo esta- d\u00edstica s de compor tamiento del virus a nivel global se entiende perfe ctamente el problema. Cada d\u00eda la pandemia alcanza niveles r \u00e9cord en el mundo. Las \u00e1reas del planeta donde el vir us campa descontrolado se centran en EEUU , Iber oam\u00e9rica, India y algunas localidades del sur de \u00c1frica. La amenaza principal est\u00e1 fuera de nuestras fronteras. Igual que el l\u00edquido a ambos la- dos de una membrana, los casos fluir\u00e1n de las zonas de ma yor densidad a las de menor densi- dad. Lo m\u00e1s pr obab le es que los casos \u00abentr en\u00bb a Espa\u00f1a y no que \u00absalgan\u00bb de Espa\u00f1a y, obvia- mente , el punto de acceso m\u00e1s sensible es un aeropuerto . Las medidas tomadas en Barajas (control visual, contr ol docu- mental mediante una ol de tem- peratura ) han sido criticadas por todas las asociaciones m\u00e9di- cas por insu cientes. Alemania ya propone la r ealizaci\u00f3n de tests PCR obligatorios a los pa- sajeros que pr ocedan de zonas de riesg o. Barajas deber \u00eda ser uno de los puntos de pr incipal preocu paci\u00f3n en n uestro pa\u00eds.Un grupo de j\u00f3venes, a yer en una discoteca de Madrid utilizando mascarilla pues el ocio nocturno es el principal foco de rebrotes de Covid-19 en Espa\u00f1acomportamiento de los br otes en Madrid (demasiados conta gios para la escasa cantid ad de br otes detect ada), ciertos ex- pertos le prob lema de detec ci\u00f3n. Los bro- tes est\u00e1n, p ero no se los v e por - que f altan rastreadores . El pro- pio Conseje ro de Sanidad de la Comunidad de Madrid sali\u00f3 al paso ad virtiendo que en Madrid no es que haya escasez de ras- treadores , sino que se \u00abasignan en los lug ares y momentos don- de son neces arios\u00bb. Pero a la vis- ta de las r eacciones de todas las institucion es impl icadas, \u00e9l es el \u00fanico que co nf\u00eda en su argumen - to. Madrid, como ocur re pr\u00e1cti- camente en toda Espa\u00f1a, necesi - ta m\u00e1s rastreadores . Con un o por cada 12. 000 ha bitantes, nues- tro pa\u00eds tiene meno s de la mita d te a pasar mucho tiempo encer rado es el mejor ambiente para el conta gio\u00bb. Se g\u00fan el Minis- terio de Sanidad, las discotecas son responsables del 10% de los nuevos brotes. Eso signi ca que el 90% de los casos se pr oducen fuera de ellas. Cada Comunidad Aut\u00f3noma ha optado por su pro- pia r egulaci\u00f3n de la noc he. El afor o m\u00e1ximo permitido en Ma- drid es del 40%. En Castilla y Le\u00f3n, del 75%. Los empresarios del sector han alertado de que m\u00e1s de la mitad de las empresas dedicadas al ocio nocturno est\u00e1n en pelig ro de desaparecer, y dece- nas de miles de puestos de traba- jo se encuentran en el air e. El prob lema es que no existe la cer - teza de que combatir el ocio noc- turno solucione la curva. En Ale- mania, por ejemplo, tienen el \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Vanguardia General, 25 Prensa Escrita 132 882 107 599 549 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 42 410 EUR (49,216 USD) 337,66 cm\u00b2 (30,6%) 15 079 EUR (17 499 USD) JOSEPPLAY\u00c0MASET Barcelona El arzobispado de Barcelona ha decidido mantener la celebraci\u00f3n del funeral de ma\u00f1ana domingo porlasv\u00edctimasdelaCovid-19,pe- entidades, parroquias y colectivo s(sanitarios,enfermeras, abogados, polic\u00edas, bomberos, etc.). La ceremonia ser\u00e1 retrans- mitidaendirectopor8TV yporla cadena 13 para toda Espa\u00f1a (m\u00e1s informaci\u00f3nenPantallas). eanunci\u00f3ha- ceyam\u00e1sdeunmes,antesincluso de las ceremonias oficiales laicas queenlos\u00faltimosd\u00edashanorgani- zadotanto la Generalitat como el GobiernodelEstado.Pero,traslos en el \u00e1mbito p\u00fablico como enelprivado, yelloafectaba alace- lebraci\u00f3n de bodas, servicio sreli-giososyceremoniasf\u00fanebres. Representantes de la Iglesia catalana han planteado en los \u00faltimosd\u00edas alaGeneralitatlain- congruenci ad eunasmedidas quesonm\u00e1srestrictiva squeenla hasta un 30%. Ycomoejemplose\u00f1alanqueeldo- mingosedioelcasodeunaparro- quia de una dis- tancia de dos doalguno. desdela Generalitat funeral delaSagrada Fam\u00edlia. Anteaye rotro golpe de efecto con el vicepresidente Pere Aragon\u00e8s ylaconselleradeJust\u00ed- cia, Ester Capella, desplaz\u00e1ndose hastaSant Vicen\u00e7deCastelletpara denunciar las edelaIgle- sia cat\u00f3lica sin que la parte de la comisi\u00f3n bilateral \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Peri\u00f3dico de Catalu\u00f1a General, 6 Prensa Escrita 75 784 57 709 326 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 9 230 EUR (10,711 USD) 21,43 cm\u00b2 (3,4%) 3907 EUR (4534 USD) Aroa L\u00f3pez Enfermera EEE E Su discurso en el homenaje de Estado a las v\u00edctimas del covid sacudi\u00f3 concien- cias. Ahora, en una entrevista, llama a la poblaci\u00f3n a seguir las recomenda- ciones, porque los sanitarios tienen un \u00abl\u00edmite\u00bb. Es responsabilidad de todos no tensionar m\u00e1s el sistema. 3P\u00e1g. 24 \u00ab-- Volver al \u00edndiceProyecto Branyas El derecho a la salud de los mayor es, defendido desde la investigaci\u00f3n cient\u00edfica LAURA L. RUIZ original Residencia de ancianos / EFE \"Yo no s\u00e9 cuantas pastillas tomo ya ni a cu\u00e1ntos m\u00e9dicos veo\". Las palabras de Teresa podr\u00edan ser compartidas por muchos de los mayores de 65 a\u00f1o s. No es que le falle la memoria, es que el grado de medicalizaci\u00f3n de las personas a partir de esa edad aumenta de forma exponencial, tengan o no una enfermedad concre ta. Los problemas asociados a la edad junto a otras dolencias concretas hacen que se visiten u n grupo de especialistas y se receten tratamientos que no se podr\u00eda contar con los dedo s de las dos manos. \"Lo que es bueno para la tensi\u00f3n, es malo para el az\u00facar y si no par a las piernas\", suscribe Paula , vecina de pasillo de la residencia donde vive Teresa, que ya est\u00e1n acostumbradas a que sus dosis y medicamentos cambien constantemente con la interacci\u00f3n de unos sobre otros. Ninguna de las dos ha estado a\u00fan con un m\u00e9dico geri\u00e1trico , pese a que ambas han superado la covid-19. Sobre esta realidad lleva a\u00f1os trabajando diferentes pe rfiles sanitarios que creen que la mirada gerontol\u00f3gica debe aplicarse a todas las decisiones y protocolos, porque no solamente mejora la calidad de vida de los mayores, sino q ue salva vidas. Es lo evidenciado en plena crisis por la covid-19, donde m\u00e9dicos, farmac\u00e9utico s y enfermeras se han encontrado con una gran inc\u00f3gnita a la hora de entender por qu\u00e9 una persona de una residencia ha sido afectada leve o grave por esta enfermedad al contagiarse, o directamente por qu\u00e9 unos han sobrevivido y otros no. La clave estar\u00eda, se\u00f1alan los cient\u00edfi cos, en tener los datos de qui\u00e9nes eran estas personas, qu\u00e9 caracter\u00edsticas ten\u00edan y cu\u00e1l ha sido el resultado al pasar la covid-19. Precisamente es lo que est\u00e1 investigando bajo el nombre d e Proyecto Branyas . \"Ten\u00edamos un registro de todos los f\u00e1rmacos de los residentes de las resid encias a las que servimos durante mucho tiempo y vimos que eso era una informaci\u00f3n muy impor tante para detectar c\u00f3mo las enfermedades que ten\u00edan o los medicamentos que tomaban podr\u00eda haberle influido en c\u00f3mo les afect\u00f3 la enfermedad\", comenta Benjam\u00edn S\u00e1nchez , de Farmacias de Dalt , que junto al CSIC son los titulares de la investigaci\u00f3n. Medicamentos como anticoagulantes podr\u00edan estar detr\u00e1s de la clave de por qu\u00e9 unas personas han resistido mejor pese a tener una salud m\u00e1s pr ecaria que otras. \"La gente que ha Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 11 594 EUR (13,514 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html \u00ab-- Volver al \u00edndicelevantado el pa\u00eds es qui\u00e9n m\u00e1s abandonada ha estado. Cre o que protegerlos de las nuevas oleadas es tan importante como lo que m\u00e1s. Este estudio e s para salvar vidas\", comenta a la vez que visibiliza que el impacto del virus en las residencias a las que sirven medicamentos ha sido grande y calculan que han perdido entre el 15% y el 20% de sus pacientes. Para que esto no vuelva a ocurrir, el Proyecto Branyas se plantea inve stigar sobre 3000 personas, durante dos a\u00f1os, con casi un centenar de expertos participa ndo en el que es actualmente el el mayor proyecto de investigaci\u00f3n integral sobre el impact o de la covid-19 en poblaci\u00f3n geri\u00e1trica de Europa. \"Se estudiar\u00e1 en tres bloques\", comenta el doctor Dr. Diego Ramiro Fari\u00f1as , director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda (CSIC) . Un estudio sociodemogr\u00e1fico, con datos sobre la edad, la salud, los h\u00e1bitos, etc; un estudio bio l\u00f3gico, para lo que se recoger\u00e1 un test de seroprevalencia, microbiota del aparato digestivo, mu estras de sangre, se comprobar\u00e1 si hay restos de otras vacunas; y el an\u00e1lisis biol\u00f3gico ampliado , para lo cual ser\u00e1n claves los registros de la Farmacia de Dalt sobre la medicaci\u00f3n recib ida hasta la fecha de las personas participantes. La empresa catalana ser\u00e1 la encargada de r ecoger el consentimiento, los datos y convertirlos en datos an\u00f3nimos antes de que el grupo del CSIC los incorpore en su investigaci\u00f3n. S\u00e1nchez hace una \u00faltima puntualizaci\u00f3n sobre el nombre del proyecto, ya que lleva el nombre en honor a Mar\u00eda Branyas , la mujer m\u00e1s longeva de Espa\u00f1a con 113 a\u00f1os y que ha superado el coronavirus. \"Es un ejemplo de aguant e y de \u00edmpetu. Le ha encantado el homenaje tanto a ella y como a su familia\". Un solo censo, pero sin datos de residentes Mucho tiempo ante de que apareciera esta crisis sanitaria y se vieran las terribles consecuencias entre los residentes de centros de mayores, el CS IC ya apuntaba a la necesidad de mejorar los estudios y datos que tenemos de est a poblaci\u00f3n. \"El \u00fanico censo de residencias de personas mayores que existe es el que realizan desde el Grupo de Envejecimiento en Red del CSIC por medio de una encuesta\", explica Ramiro, que concreta que su alcance es limitado ya que tiene una actualizaci\u00f3n i nminente. Este grupo multidisciplinar conoce que la poblaci\u00f3n es de alrededor de 22.000 personas, que tienen una serie de caracter\u00edsticas, como su grado de dependencia o que tienen una media de edad de 86 a\u00f1os. \"Son personas que necesitan ayuda para asearse o ve stirse, por lo tanto tienen un mayor contacto con las personas que les cuidan, o que tienen comorbilidades -varias enfermedades o trastornos al mismo tiempo o de forma al terna- que han hecho que la persona tenga m\u00e1s infecciones o que muera\", comenta. Aun as\u00ed para hacer frente de manera eficaz frente a una segunda ola, hace falta algo muy concreto que no existe: un registro de personas que viven en residencias. \"No ten\u00edamos datos desde el punto de vista individual de la poblaci\u00f3n m\u00e1s fr \u00e1gil de nuestra sociedad, que podamos conocer por qu\u00e9 algunos individuos hayan superado l a enfermedad, por qu\u00e9 otros han tenido que ir a la UCI o por qu\u00e9 una persona mayo r afectada haya fallecido\", por eso, recibieron tan positivamente los datos de la Farmac\u00e9utica de Dalt. Con ellos elaborar\u00e1n perfiles de riesgo, \"fundamentales para actuar frente a una segunda ola y proteger a esas personas\". Adem\u00e1s, se\u00f1alan que hay mucho donde investigar, c\u00f3mo es la relaci\u00f3n entre cuidadores, residentes y enfermedad, por ejemplo. \"El te ma de las residencias no es un tema solo espa\u00f1ol, ha pasado en muchos pa\u00edses\", indica. Uno de l os aspectos interesantes de estudiar ha sido lo que han hecho desde instituciones como el hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, el Vall d'Hebron en Barcelona o el 'Proyecto V ivaldi' en Reino Unido. Mientras en el estudio madrile\u00f1o el 70% de los residentes ten\u00edan anticu erpos, solo el 30% de los cuidadores los ten\u00edan. Mientras que en la investigaci\u00f3n inglesa, lo s porcentajes se reduc\u00edan a un 20% entre los residentes y el 7% las y los trabajadores. El edadismo, una de las mayores discriminaciones de la sociedad En toda la pol\u00e9mica sobre la gesti\u00f3n de las residencias en la Comunidad de Madrid y muchas otras, se ha impuesto la idea de medicalizar las residencia s, pero mucho expertos alertan de que esto no ser\u00eda una soluci\u00f3n y que adem\u00e1s puede vulnera r los derechos de las personas mayores. \"Una residencia es el lugar d\u00f3nde vive la gente m ayor, nunca es un hospital. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 11 594 EUR (13,514 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceCuando ellos se ponen malos, van a hospitales como uno que vive en su casa\", indica el farmac\u00e9utico S\u00e1nchez. \"Los ciudadanos en Espa\u00f1a tienen dere cho a la salud con un sistema de sanidad p\u00fablico y gratuito y aquellas que por su circunst ancia de dependencia o de cuidados de larga duraci\u00f3n viven en residencias deben de ob tener la atenci\u00f3n por el mismo sistema por el que han cotizado durante toda su vida. Otr a cosa es que en la residencias exista una atenci\u00f3n sanitaria cotidiana, para las curas o apoyos cotidianos del d\u00eda d\u00eda. Pero otra cosa es cuando las enfermedades se complican\", opina Lourdes Bermejo , Vicepresidenta de Gerontolog\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Tanto esta pol\u00e9mica como la actual polimedicaci\u00f3n de los a ncianos es algo que los profesionales de la salud quieren erradicar con la especia lizaci\u00f3n. \"La geriatr\u00eda deber\u00eda tomar mucho m\u00e1s protagonismo en todos los servicios sanitarios del p a\u00eds\", detalla Bermejo, que prosigue: \"Igual que no se puede plantear que los ni\u00f1o s no tengan servicio de pediatr\u00eda, parece incre\u00edble pensar que las personas mayores no necesitan un especialista como es el m\u00e9dico geriatra\". \"La existencia de varias enfermedades sim ult\u00e1neas complica el diagn\u00f3stico, lo que genera demoras, consultas a varios especialistas y al f inal se 'cansan' y abandonan los tratamientos\", comenta desde su experiencia Mar\u00eda Jos\u00e9 Mena Ca\u00f1adas , vocal de la Asociaci\u00f3n madrile\u00f1a de Enfermer\u00eda Gerontol\u00f3gica (AMEG) y enfermera especialista en Geriatr\u00eda. \"La atenci\u00f3n al paciente mayor tiene que ba sarse en los principios \u00e9ticos, ellos deben tomar las decisiones sobre lo que afecta a su proyecto vital y los profesionales debemos procurar el mayor beneficio posible en la atenci\u00f3 n, buenas pr\u00e1cticas, el acompa\u00f1amiento, el respeto... siempre evitando prejuicios, co nductas paternalistas y estereotipos\", recalca Mena. Preguntados por si igual que debe tenerse en cuenta el sesgo de sexo en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e9dica, debe existir la mirada de la edad, a mbas se muestras conformes. \"La realidad es que el edadismo -comenta Mena- se ha converti do en una de las grandes formas de discriminaci\u00f3n en nuestra sociedad y eso tambi\u00e9n repercut e a la investigaci\u00f3n. Campos como la biogerontolog\u00eda y la gerontolog\u00eda cl\u00ednica o ger iatr\u00eda se han puesta en marcha m\u00e1s tarde que otras especialidades m\u00e9dicas y por tanto los conoci mientos son m\u00e1s pobres cuando se comparan con los de otras ramas de la medicina\". Pero B ermejo advierte que el sesgo de edad puede estigmatizar y ser un error, ya que entre el grupo de las personas mayores hay personas con diferencia de edad de hasta 40 a\u00f1os. \"En esta crisis, por ejemplo se ha podido emplear el criterio edad como una barrera para el acceso a ciertos servicios cuando estos estaban muy saturados. Si la variable edad no se cruza con o tras caracter\u00edsticas de las personas en t\u00e9rminos de salud, patolog\u00edas o h\u00e1bitos, ent re otros, puede generar ideas prejuiciosas y llegar a conclusiones err\u00f3neas\". Se trata de un tema en la mesa a todos los niveles. Un r eciente estudio del INE desvela que la tasa de envejecimiento en Espa\u00f1a ha batido todos los r\u00e9cords. Menos nacimientos y una esperanza de vida mayor -que habr\u00e1 que comprobar si se ha modificado por las muertes por la covid-19 -hacen que cada vez m\u00e1s personas se encuentren en el grupo de poblaci\u00f3n que necesitar\u00e1 -necesitaremos- una mirada gerontol\u00f3gica. \"Tod os queremos vivir mucho y hacerlo bien, por ello tenemos la obligaci\u00f3n moral de ir redi se\u00f1ando los servicios para esta sociedad de 2020, para el tipo de ciudadanos que vive en ella\", aspira Bermejo, algo que es apoyado por las investigaciones de Envejecimiento en Red del CSIC. \"Cuando estamos pensando en el largo plazo y pensamos en los mayores de ahora, debemos pen sar que nosotros seremos los mayores del futuro. Y hay acciones que podemos tomar ya, pa ra protegernos a nosotros mismos, a los ancianos de ahora y al sistema sanitario del p a\u00eds\", concluye el doctor Ramiro. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 11 594 EUR (13,514 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa Atenci\u00f3n Primaria, cerrada o con horario reducid o en 20 municipios por falta de personal Luc\u00eda Mart\u00edn original Centro de salud de El Bercial, en Getafe (Foto: Com unidad de Madrid) Un verano m\u00e1s, la Atenci\u00f3n Primaria (AP) presenta recortes ante las dificultades para suplir al personal que disfruta de sus vacaciones estivales. La Consejer\u00ed a de Sanidad ha reordenado sus recursos en relaci\u00f3n con la plantilla actual, con cierre de consultas y reagrupaciones incluidas. En concreto, 10 centros de salud han perdido el turno d e tarde, nueve consultorios han cancelado la atenci\u00f3n presencial y otros cuatro han vari ado su horario habitual. \"Siempre hay problemas para las suplencias, sobre todo de los m\u00e9dicos de familia y pediatras, pero lo de este a\u00f1o es estramb\u00f3tico\", denuncia CSIT Uni\u00f3n Profesi onal. Rosa Mar\u00eda Vicente, secretaria del \u00c1rea de Sanidad del sindicato, achaca esta situaci\u00f3n a una \"falta de previsi\u00f3n absoluta\". Por un lado, se\u00f1ala hacia las jubilaciones -\"que se sab\u00edan\"- y, por otro, hacia la merma de facultativos suplentes a los que se suele recurrir para cubrir las libranzas. La pandemia oblig\u00f3 a la Comunidad de Madri d a contratarlos para atajar la crisis sanitaria, por lo que ya forman parte del personal estr uctural. El n\u00famero de MIR disponibles tambi\u00e9n ha disminuido. La \"falta de apoyo por parte de la Administraci\u00f3n\" los empuja a optar por urgencias hospital arias o a marcharse a otras comunidades \"donde encuentran mejores condiciones laborale s, indica la organizaci\u00f3n sindical. \"Madrid solo les ha ofrecido trabajo hasta el 3 1 de diciembre y se han ido donde les daban contratos de dos o tres a\u00f1os \", apunta Vicente. Asimismo, tambi\u00e9n han limitado las opciones los 'circuitos de pacientes Covid', es decir, aquell os m\u00e9dicos que atienden a los positivos y que no pueden tratar a personas no infectadas. Esta falta de personal redundar\u00eda, seg\u00fan CSIT, en un m ayor colapso de los hospitales y en una mayor carga para el Summa. \"Si los Servicios de Urgen cias de Atenci\u00f3n Primaria (SUAP) est\u00e1n cerrados, patolog\u00edas que en principio no acabar\u00edan en el hospital s\u00ed lo hacen\", explica la representante sindical. Por todo ello, estiman que deber\u00edan incorporarse a la AP regional hasta 400 p rofesionales . Al margen de esto, piden tambi\u00e9n que se aumenten los rastr eadores de casos de coronavirus. La Comunidad de Madrid cuenta con 182 personas dedicadas a e ste cometido, una cifra que consideran \"no razonable\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 1 438 EUR (1,676 USD) 622 EUR (725 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceGetafe y Parla, dos de los municipios m\u00e1s afectados La reducci\u00f3n de servicios se distribuye por toda la regi\u00f3n, pero Getafe concentra varios centros de salud afectados. As\u00ed, el Ayuntamiento que dirige la so cialista Sara Hern\u00e1ndez ha cargado contra el Gobierno auton\u00f3mico por lo que entiende com o \"un nuevo desprecio\" a sus vecinos. \"De los 10.000 profesionales sanitarios que iban a contratar, parece que a nos corresponden 0\" , se quejan. El Consistorio tambi\u00e9n ha reprochado al Ejecu tivo que lidera Isabel D\u00edaz Ayuso \"no ser capaz de apoyar a los profesionales que nos han salvado d e la pandemia\". La Atenci\u00f3n Primaria del municipio se someter\u00e1 a reorga nizaciones semanales de la atenci\u00f3n presencial, un circunstancia que la Alcald\u00eda ve como un \"tra storno\" por los \"largos desplazamientos que deber\u00e1n hacer en algunos casos\" los usuar ios. Tal como han comunicado, en principio, los centros de salud de Sector II I, El Greco y Juan de la Cierva continuar\u00e1n con actividad completa. Sin embargo, los de El Bercial y S\u00e1nchez Morate tendr\u00e1n que ser atendidos en Las Margaritas en horario de tarde. No obstante, estos \u00faltimos mantendr\u00e1n por la tarde el servicio de enfermer\u00eda y ad ministraci\u00f3n. Por su parte, un grupo de m\u00e9dicos de familia del Centro de Salud Isabel II de Parla dieron la voz de alarma el pasado viernes ante la disminuci\u00f3n signifi cativa de su plantilla. En una carta trasladada a la Direcci\u00f3n Asistencial Sur y a otras institu ciones, relatan que de los 18 profesionales que integran el plantel habitual, este verano solo trabajar\u00e1n \"entre 5 y 7\". Desde el inicio de la pandemia perdieron a varios facultativos, qued\u00e1ndose operativos 11 a tiempo completo y uno a media jornada. Ahora, con las vacaciones d e verano, la situaci\u00f3n se ha agravado. El SUAP de este centro permanece desactivado desde el confi namiento, lo que ha derivado en una ratio de unos \"5.000 o hasta 6.000 pacientes po r m\u00e9dico de familia\", precisan los sanitarios. De estos, uno est\u00e1 asignado a posibles casos de Co vid-19, otro a pacientes sin cita, otro a triaje y atenci\u00f3n r\u00e1pida, otro a avisos domi ciliarios y el resto a consulta telef\u00f3nica. En esta coyuntura, afirman que dejan de atender en torno a \"50 o 70 llamadas al d\u00ed a\" haciendo que las listas de espera para cita \"sean exponencialmente m ayores\". No solo alertan de la \"p\u00e9rdida de calidad asistencial\" sino que advierten de qu e podr\u00edan darse \"errores m\u00e9dicos no deseados con consecuencias nefastas y responsabilidades legales\". Fuentes de la Consejer\u00eda de Sanidad han expuesto a Euro pa Press que la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria ha puesto en marcha \"todas las medidas a su alcance para garantizar asistencia de 8 a 21 horas\" y que en estos momentos \"est\u00e1n abiertos todos los centros potenciando la llamada telef\u00f3nica sobre la presencial, p ero si se precisa se le invita al paciente a que acuda al mismo\". Adem\u00e1s, desde el \u00e1rea que dirige Enrique Ruiz Escudero h an detallado que se han creado \"agendas de rebosamiento en los otros centros de Parla para apoyo a la demanda e xistente\", si bien recuerdan la \"dificultad de cubrir las suplencias d e m\u00e9dicos y pediatras, situaci\u00f3n que se agrava en verano con las necesarias vacaciones\". A mediados de julio, cuando comenzaron los recortes, el G obierno regional justific\u00f3 las reagrupaciones en la situaci\u00f3n pand\u00e9mica, que ha obligad o a los sanitarios a concentrar sus semanas de descanso en los meses de julio y agosto. As\u00ed, precisa ron que la reagrupaci\u00f3n de profesionales ser\u00eda \"puntual\" y \"com\u00fan a todas las comunidades aut\u00f3nomas\". Adem\u00e1s, afirmaron que la cobertura asistencial de Atenci\u00f3n Prima ria \"sigue estando garantizada en toda la regi\u00f3n\". RELACI\u00d3N DE CENTROS REORGANIZADOS - Cerrados en turno de tarde CS CERCEDILLA (Cercedilla). Por la tarde, tras valoraci \u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al SAR Cercedilla CL EL \u00c1LAMO (El \u00c1lamo). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Navalcarnero CS CASTILLA LA NUEVA (Fuenlabrada). Por la tarde, t ras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 1 438 EUR (1,676 USD) 622 EUR (725 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceFrancia (Fuenlabrada) CS BERCIAL (Getafe). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n tel ef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Las Margaritas (Getafe) CL LAS MATAS (Las Rozas). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n t elef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Monterrozas (Las Rozas) CS VIRGEN DEL CORTIJO (Madrid). Por la tarde, tras val oraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Mar B\u00e1ltico (Madrid) CL MIRAFLORES DE LA SIERRA (Miraflores de la Sierra) . Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Soto del Real CL SEVILLA LA NUEVA (Sevilla la Nueva). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Navalcarnero CL VALDEMORILLO (Valdemorillo). Por la tarde, tras va loraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS San Carlos (San Lorenzo de El Escorial) CL VILLALBA (Villalba). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CL Los Hueros (Villalba) - Sin atenci\u00f3n presencial CL LA POVEDA (Arganda del Rey). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3n ica podr\u00eda ser derivado al CS Arganda Felicidad CL EL ESPARTAL (El Vell\u00f3n). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar CL PARQUE MIRAFLORES (Fuenlabrada). Tras valoraci\u00f3n te lef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Parque Loranca (cabecera) CL NAVAS DE BUITRAGO (Lozoyuela). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3 nica podr\u00eda ser derivado al CS La Cabrera CL SIETEIGLESIAS (Lozoyuela). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS La Cabrera CL MINGORRUBIO (Madrid). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica pod r\u00eda ser derivado al CS El Pardo CL NAVALAFUENTE (Navalafuente). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3n ica podr\u00eda ser derivado al CS Soto del Real CL REDUE\u00d1A (Redue\u00f1a). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar CL COTOS DE MONTERREY (Venturada). Tras valoraci\u00f3n tel ef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar - Variaci\u00f3n respecto a su horario habitual CL LOS MOLINOS (Los Molinos). Abierto martes y jueves de 8 a 15 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Cercedilla CL NAVACERRADA (Navacerrada). Abierto lunes, mi\u00e9rcoles y viernes de 8 a 15 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Cercedilla CL POZUELO DEL REY (Pozuelo del Rey). Abierto jueves de 9 a 14 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Campo Real CL VALVERDE DE ALCAL\u00c1 (Valverde de Alcal\u00e1). Abierto m i\u00e9rcoles de 15 a 18 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Torres de la Alame da Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 1 438 EUR (1,676 USD) 622 EUR (725 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceCuidados de Enfermer\u00eda desde Atenci\u00f3n Primaria a pa cientes en seguimiento telef\u00f3nico por sospecha o infecci\u00f3n por el virus SARS- CoV-2: serie de casos original Incluido en la revista Ocronos. Vol. III. N\u00ba 3 - Julio 20 20. P\u00e1g. Inicial: Vol. III;n\u00ba3:301 Autor principal (primer firmante): Miguel \u00c1ngel Pousa da D\u00edaz Fecha recepci\u00f3n: 5 de mayo, 2020 Fecha aceptaci\u00f3n: 22 de julio, 2020 Ref.: Ocronos. 2020;3(3):301 Autor: Miguel \u00c1ngel Pousada D\u00edaz. Otros autores: Manuel Jes\u00fas Santos Cotan, Francisco Javier Garc\u00eda Mart\u00edn, Jo se Luis M\u00e1rquez Maqueda, Antonio Ar\u00e9valo Oliva. Palabras clave: COVID-19, Atenci\u00f3n Primaria, SARS - CoV - 2. Resumen Se declara una pandemia por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 2020, de un nuevo virus SARS-CoV-2, suponiendo una amenaza urgente y creciente, de caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas en continuo cambio. Con el fin d e contenerlo, los profesionales sanitarios deben reinventarse creando una nueva forma de interactuar con los pacientes de manera no presencial. Por ello, surge la idea de reali zar un estudio con el objetivo de presentar una serie de casos de pacientes con sospecha o infecci \u00f3n por COVID-19 a los que se le aplica seguimiento telef\u00f3nico en nuestro centro de salud. Tras el estudio se detecta la necesidad del seguimiento telef\u00f3nico, tras detectar numer osas necesidades que deben ser cubiertas por estos pacientes. Introducci\u00f3n La nueva enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) es u na amenaza urgente y creciente cuyas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas a\u00fan se est\u00e1n docume ntando (1). El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Salud y Sa nidad de Wuhan (provincia de Hubei, China) inform\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sobre un grupo de 27 casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida, con una exposici\u00f3n com\u00fan a un mercado mayorista de marisco, pescado y animales vivos en la ciudad de Wuhan, inclu yendo siete casos graves. El agente causante de esta neumon\u00eda fue identificado como un nuevo virus de la familia Coronaviridae que posteriormente se ha denominado SARS -CoV-2. El cuadro cl\u00ednico asociado a este virus se ha denominado COVID-19. El d\u00eda 11 de ma rzo de 2020, la OMS declar\u00f3 la pandemia mundial (2). Se estima que el tiempo de incubaci\u00f3n es entre 2 y 14 d\u00ed as, y se transmite a trav\u00e9s de gotas respiratorias de m\u00e1s de 5 micras o por contacto directo con pacientes infectados, sus secreciones o superficies contaminadas. Se est\u00e1n valorando otr as posibles v\u00edas de transmisi\u00f3n. Fundamentalmente se transmite en la fase sintom\u00e1tica, a unque podr\u00eda ser posible tambi\u00e9n en la fase presintom\u00e1tica (2). El tiempo medio desde el inicio de los s\u00edntomas hasta la recuperaci\u00f3n es de 2 semanas cuando la enfermedad ha sido leve y 3-6 semanas cuando ha sido grave o cr\u00edtica. El tiempo entre el inicio de s\u00edntomas hasta la instauraci\u00f3n de s\u00ednto mas graves como la hipoxemia es de 1 semana, y de 2-8 semanas hasta que se produce el fallecim iento (3). En el informe de la misi\u00f3n de la OMS en China se descri ben los s\u00edntomas y signos m\u00e1s frecuentes de 55.924 casos confirmados por laboratorio, qu e incluyen: fiebre (87,9%), tos seca Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) diarrea (3,7%), hemoptisis (0, 9%) y congesti\u00f3n conjuntival (0,8%) (3). Actualmente, es una enfermedad en auge y con una inciden cia en continuo cambio. Seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a, a fecha de 3 0 de Abril de 2020, existen 212917 casos en Espa\u00f1a, 12004 en Andaluc\u00eda, con 24275 fallecidos a nivel Estatal (4). Los grupos con mayor riesgo de desarrollar enfermedad gra ve por COVID son las personas que tienen: m\u00e1s de 60 a\u00f1os, enfermedades cardiovasculares e hipertensi\u00f3n arterial, diabetes enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas, c\u00e1ncer, inmunodepresi\u00f3n y embarazo. Tambi\u00e9n se consideran m\u00e1s vulnerables las personas que viven o trabajan en instituciones cerradas, con especial atenci\u00f3n a las personas mayores que viven en residenci as. El grupo considerado menos vulnerable por su mejor evoluci\u00f3n cl\u00ednica son los meno res de 18 a\u00f1os (3). Desde el inicio de la aparici\u00f3n del virus SARS-CoV-2 en humanos se han puesto en marcha muchas iniciativas con la intenci\u00f3n de desarrollar, lo m\u00e1s r \u00e1pidamente posible, vacunas seguras y eficaces. La mayor\u00eda de las vacunas que se est\u00e1n desar rollando frente al SARS- CoV-2 est\u00e1n basadas en la prote\u00edna S, pero a\u00fan seguimos sin la vacuna y sin un tratamiento seguro y eficaz (3). Con el fin de contener COVID-19, se est\u00e1 produciendo un cambio de la consulta en persona a la remota. Por lo tanto, los m\u00e9dicos y enfermeros se enf rentan a una nueva enfermedad y una nueva forma de interactuar con los pacientes (5). La Atenci\u00f3n Primaria es un nivel asistencial clave en el con trol de la epidemia de COVID-19, y en el cuidado de toda la poblaci\u00f3n. La valoraci\u00f3n y segu imiento telef\u00f3nica de los casos y contactos COVID- 19 son alternativas muy resolutivas que limi tan la exposici\u00f3n (6) (7). El objetivo principal del presente estudio es presentar u na serie de casos de pacientes con sospecha o infecci\u00f3n por COVID-19 a los que se le aplica seg uimiento telef\u00f3nico, dando a conocer el protocolo a seguir en Atenci\u00f3n Primaria por p arte de Sanidad, as\u00ed como verificar la importancia de hacer el seguimiento telef\u00f3nico para pro porcionar herramientas para la autosatisfacci\u00f3n de sus necesidades. M\u00e9todo El estudio realizado consiste en una serie de casos. Nuestra fuente de informaci\u00f3n proviene de nuestra base de datos en Diraya, al ser part\u00edcipes del seguimiento de pacientes que tuvieron contacto con persona positiva en COVID-19 o presen tar s\u00edntomas y riesgo de padecer la enfermedad. La obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de internet se ha llevado a cabo a trav\u00e9s de la base de datos PubMed y la documentaci\u00f3n actual izada de la Junta de Andaluc\u00eda y el Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a. Resultados/ discusi\u00f3n La puerta principal de entrada de los casos de COVID-19 son los centros de Atenci\u00f3n Primaria (centros de salud, centros de atenci\u00f3n continuada, consultor ios rurales, etc.) (5). Como primera opci\u00f3n, y si la condici\u00f3n del paciente lo pe rmite, al paciente se le concierta una consulta telef\u00f3nica con su equipo de salud de Atenci\u00f3n Pr imaria de referencia (medicina o Enfermer\u00eda). La cita telef\u00f3nica consistir\u00e1 en indagar sob re la sintomatolog\u00eda y dar las recomendaciones sanitarias de aislamiento y seguimiento (6) . La poblaci\u00f3n diana a la que va destinado este seguimient o es: 1. Casos posibles, probables o confirmados de COVID-19 con s\u00ednt omas leves y sin criterios de ingreso hospitalario (se valorar\u00e1 individualmente seg\u00fan la situaci \u00f3n cl\u00ednica y el momento epidemiol\u00f3gico concreto). 2. Caso confirmado de COVID-19 en ingreso hospitalario que recibe el alta hospitalaria (aunque mantenga PCR+) y requiere seguimiento y medidas de aislamiento. 3. Contactos estrechos en aislamiento (6). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/cuidados-enfermeria-atencion-primaria-seguimiento-telefonico-sars-cov-2/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceTras la primera valoraci\u00f3n por parte de Salud responde o atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda, puede darse tres casos: 1. No precisar cita y poder demorar la cita. 2. Ser una urgencia vital e inmediata activando los medios n ecesarios. 3. Precisar de atenci\u00f3n y citarlo en un primer instante de m anera telef\u00f3nica a su m\u00e9dico o enfermero. Cuando se da el tercer supuesto hay que realizar el cuestio nario (Anexo 1) en caso de sospecha de COVID -19. La disnea es el s\u00edntoma de mayor pr otagonismo y por ello, se debe valorar la disnea con otro cuestionario (Anexo 2). La disnea, la fiebre superior a 38,5 \u00baC mantenida dur ante m\u00e1s de 2 d\u00edas y que no cede con antit\u00e9rmicos o el empeoramiento s\u00fabito de la sintomatol og\u00eda son considerados como signos de alarma y debe ser comunicado a su m\u00e9dico de familia para valorar la actuaci\u00f3n a seguir. En el Centro de Salud de Aznalc\u00f3llar, se empez\u00f3 hacer e l seguimiento telef\u00f3nico el d\u00eda 16 de Marzo de 2020 y hasta la actualidad podemos contabilizar 1 8 seguimientos telef\u00f3nicos, de los que se les ha dado de alta ya a 15. De los 18 pacientes, 10 mujeres y 8 hombres (Anexo 3), con una edad comprendida entre 23 y 59 a\u00f1os (Anexo 4), p odemos distinguir aquellos que se les hizo seguimiento por contacto (7) y aquellos que se les hizo por tener s\u00edntomas de COVID- 19 (11) (Anexo 5). La mayor\u00eda de aquellos que ten\u00edan s\u00edntomas presentaban t os y fiebre, resto de s\u00edntomas apenas apreciables (Anexo 6). Se les hizo prueba de detecci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 a do s pacientes, todos con resultados negativos y que por tal motivo recibieron el alta. Se le s recomend\u00f3 uso de mascarilla durante 14 d\u00edas. El resto de pacientes fueron dados de alta tras pasar los 7 d\u00edas del inicio de sus s\u00edntomas y tras 72 horas sin fiebre sin toma de antit\u00e9rmico s (7). Solo se detect\u00f3 un paciente con problema social, poni\u00e9ndo nos en contacto con el trabajador social. Durante el seguimiento debemos valorar tambi\u00e9n factores de riesgos (Anexo 7) y signos de alarma (Anexo 8). Ninguno de los pacientes en seguimiento ha dado positivo en COVID-19, pero todos han presentado dudas y necesidades diversas. Entre las necesidades d etectadas existen: Conocimientos deficientes relacionada con tareas administra tivas, uso del sistema sanitario, tratamiento prescrito.... Manejo inefectivo del r\u00e9gimen terap\u00e9utico Riesgo de s\u00edndrome de desuso D\u00e9ficit de autocuidado Patr\u00f3n respiratorio ineficaz Desesperanza Riesgo de soledad Temor /ansiedad Hipertermia Riesgo de desequilibrio de la temperatura corporal y muchos m\u00e1s. Podemos comprobar que tras las llamadas existen muchos diag n\u00f3sticos enfermeros que pueden surgir. Es por ello que debemos proporcionar her ramientas para que puedan solucionarlos por ellos mismos. Podemos comprobar tras la lectura de la literatura la g ran responsabilidad de un buen seguimiento telef\u00f3nico. Tras el estudio comprobamos que es importante la labor de Enfermer\u00eda a la hora de detectar posibles casos de contacto e infecci\u00f3n por COVID-19. Es conveniente saber valorar al paciente con los cuestionarios pertinentes para una derivaci\u00f3n apropiada, as\u00ed como servir de apoyo emocional, servir de gu\u00eda para resolver las dudas y cuestiones Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/cuidados-enfermeria-atencion-primaria-seguimiento-telefonico-sars-cov-2/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceoriginadas en el aislamiento y actuar de educador para l a salud en el proceso. El estudio est\u00e1 limitado a un n\u00famero reducido de casos, al ser el n\u00famero presentado en nuestra labor diaria. Por ello, es necesario estudios con un n\u00famero mayor de segu imientos de pacientes, para poder tener datos con m\u00e1s fiabilidad. Conclusi\u00f3n El inicio de la pandemia por el virus SARS- CoV-2, crea la necesidad de una nueva manera de interacci\u00f3n con el paciente de manera no presencial. Tras el seguimiento telef\u00f3nico realizado durante mes y medio en nuestro Centro de Aten ci\u00f3n Primaria de Aznalc\u00f3llar, vemos que ninguno de los pacientes en seguimiento fueron posit ivos en COVID-19. Aun as\u00ed, vemos necesario tal seguimiento para evitar la posibilidad de contagios y poder cubrir las necesidades detectadas de manera no presencial. Es importan te saber valorar y dar herramientas al paciente para autosatisfacer sus necesidades. Anexos Anexo 1. Cuestionario Valoraci\u00f3n de Riesgos. Seguim iento telef\u00f3nico de pacientes aislados por COVID-19. Respecto a sus problemas de salud habituales, \u00bfc\u00f3mo se encuen tra en este momento? Estable Alg\u00fan s\u00edntoma leve de descontrol Alg\u00fan s\u00edntoma grave de descontrol No procede Respecto a los s\u00edntomas relacionados con el virus: \u00bfTiene usted fiebre? \u00bfTemperatura? Si \u00bfPresenta v\u00f3mitos? No Si \u00bfPresenta disnea, sensaci\u00f3n de dificultad respiratoria o f alta de aire? No Disnea previa por patolog\u00eda de base Disnea sin patolog\u00eda de base \u00bfHa tenido contacto con alguien que est\u00e9 diagnosticado d e infecci\u00f3n por coronavirus? No Si \u00bfSaben sus familiares que deben abstenerse a visitarlo si si ente enfermo? No Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/cuidados-enfermeria-atencion-primaria-seguimiento-telefonico-sars-cov-2/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSi \u00bfTiene cubiertas sus necesidades en el contexto de alarma act ual? (compra, higiene, cocina, ...) No Si Si la respuesta es NO, derivar a Trabajador Social. \u00bfTiene un tel\u00e9fono de contacto de alg\u00fan familiar por si requiere ayuda o dispone de teleasistencia? No Si En caso negativo, facilitar los tel\u00e9fonos de servicios esencia les, emergencias, urgencias, centro de salud,... Observaciones: Anexo 2. VALORACI\u00d3N DE LA DISNEA DE FORMA NO PRESEN CIAL Se ha encontrado consenso en estas recomendaciones: 1. Pedirle al paciente que describa su disnea con sus propi as palabras, con preguntas abiertas, y escuchando si puede completar las frases: \"\u00bfQu\u00e9 tal respira hoy?\" 2. Las tres preguntas clave del check del NHS 111 puede ser \u00fatiles: 1. \"\u00bfSe fatiga tanto que no es capaz de decir m\u00e1s que un as pocas palabras seguidas?\" 2. \"\u00bfLe cuesta m\u00e1s o menos de lo habitual respirar sin ha cer esfuerzos?\" 3. \"\u00bfSe encuentra tan mal que ha dejado de hacer toda s sus actividades habituales?\" 3. Centrarse en los cambios: 1. Un claro relato de empeoramiento es m\u00e1s importante que las sensaciones respiratorias actuales. 2. Hacer preguntas como: \u00bfest\u00e1 respirando m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s despacio o como siempre? \u00bfQu\u00e9 pod\u00eda hacer ayer que hoy no puede? \u00bfQu\u00e9 nota en su respiraci\u00f3n hoy diferente a la de ayer? 4. Interpretar la disnea en el contexto del paciente y signos f\u00edsicos: por ejemplo, respiraci\u00f3n ruidosa o contar que tiene los labios azulados debe ponernos en alerta. No parece que la medici\u00f3n de la frecuencia respiratoria v\u00eda telef\u00f3nica sea fiable, pero s\u00ed es posible hacerlo con una conexi\u00f3n de v\u00eddeo, que adem\u00e1s, apo rta otra informaci\u00f3n Anexo 7. Valoraci\u00f3n de factores de riesgos. Anexo 8. Valoraci\u00f3n de signos de alarma. Anexos - Cuidados de Enfermer\u00eda. Atenci\u00f3n Primaria. Paci entes en seguimiento telef\u00f3nico virus SARS- Referencias bibliogr\u00e1ficas Greenhalgh Trisha, Koh Gerald Choon Car Josip 2020) https://doi.org/10.1136/bmj.m1182 . 2. Servicio de Sanidad de Espa\u00f1a. (4 de Abril de 20 20). Informaci\u00f3n cient\u00edfico t\u00e9cnica. Enfermedad por coronavirus, COVID-19. https ://www.mscbs.gob.es/ profesiona les/salud Publica/ccayes/alertasActual/ nCov- China/docu mentos.htm 4. Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a. Situaci\u00f3n de COVID - 19 en Espa\u00f1a. https: //COVID19.isciii.es/ 5. Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a. (17 de Marzo de 20 20). Manejo en Atenci\u00f3n Primaria del COVID-19. Moraleda BS., Navarro PP., Ortega CA. (6 de Abril de 2020). Procedimiento de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/cuidados-enfermeria-atencion-primaria-seguimiento-telefonico-sars-cov-2/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceatenci\u00f3n y seguimiento telef\u00f3nico de contactos, casos posible s y confirmados por SARS-CoV-2 (COVID- 19). 7. Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitari as. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n. (8 de abril de 2020). Gu\u00eda de a ctuaci\u00f3n frente a COVID-19 en los profesionales sanitarios y socio-sanitarios. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (615 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/cuidados-enfermeria-atencion-primaria-seguimiento-telefonico-sars-cov-2/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceActuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda en Urgencias ante paciente adolescente con intoxicaci\u00f3n por drogas de s\u00edntesis: revisi\u00f3n b ibliogr\u00e1fica original Incluido en la revista Ocronos. Vol. III. N\u00ba 3 - Julio 20 20. P\u00e1g. Inicial: Vol. III;n\u00ba3:300 Autor principal (primer firmante): Iris Aparicio Mi\u00f1an a Fecha recepci\u00f3n: 2 de julio, 2020 Fecha aceptaci\u00f3n: 21 de julio, 2020 Ref.: Ocronos. 2020;3(3):300 Comentario bibliogr\u00e1fico Autora: Iris Aparicio Mi\u00f1ana Coautoras: Ana S\u00e1nchez Molina 2, Paula Villar Moreno 3, Marta Borque Almajano 4, Raquel Soria Lara 5. 1. Diplomada en Enfermer\u00eda, Dr. Sala de Pablo, Sori a, Universidad de Valladolid. 2. Graduada en Enfermer\u00eda, Universidad de Ja\u00e9n. 3. Diplomada en Enfermer\u00eda, EUE La Paz, Universidad au t\u00f3noma de Madrid. 4. Graduada en Enfermer\u00eda, Dr. Sala de Pablo, Soria , Universidad de Valladolid. 5. Diplomada en Enfermer\u00eda, Dr. Sala de Pablo, Sori a, Universidad de Valladolid. RESUMEN Las drogas siempre han estado presentes en nuestra sociedad, el problema que actualmente se manifiesta es que la edad de consumo ha disminuido. Es en la adolescencia donde se empieza el consumo con fines l\u00fadicos y recreativos. Este art\u00edcul o quiere hacer una revisi\u00f3n de c\u00f3mo actuar la enfermera de urgencias en estos casos tanto co n el adolescente como con la familia. Palabras clave: droga, prevenci\u00f3n, tratamiento ABSTRACT Drugs have always been present in our society, the problem that is currently manifesting is that the age of consumption has decreased. It is in adolescence w here consumption begins with recreational and recreational purposes. This article want s to review how the emergency nurse acts in these cases with both the adolescent and the family. Keywords: drug, prevention, treatment INTRODUCCI\u00d3N Las drogas de dise\u00f1o o tambi\u00e9n conocidas como drogas de s\u00ednt esis, son un grupo de sustancias psicoactivas con caracter\u00edsticas comunes. Entre ellas pod emos encontrar el \u00e9xtasis, LSD y las anfetaminas. Las drogas de dise\u00f1o se suelen distri buir en forma de comprimido, aunque tambi\u00e9n se pueden consumir en polvo. Los comprimid os suelen presentar colores llamativos, dibujos y letras para hacer m\u00e1s atractivo el for mato y fomentar su consumo. Todas las drogas de s\u00edntesis son derivados de la anfetamina, que tiene efectos alucin\u00f3genos. Las principales consecuencias para la salud producidas por las dro gas de dise\u00f1o se producen en el aparato cardiovascular y el cerebro. 2 Sus principales efectos podr\u00edan dividirse en dos acciones fun damentales: un car\u00e1cter euforizante muy marcado (con la consecuente respuesta fisiol \u00f3gica que eso conlleva) y un efecto psicol\u00f3gico marcado por la empat\u00eda desmedida en to rno a aquel c\u00edrculo social en el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 486 EUR (566 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/actuacion-enfermeria-urgencias-adolescente-intoxicacion-drogas-sintesis/ \u00ab-- Volver al \u00edndicecual nos encontremos en el momento del consumo. 1 En base a la composici\u00f3n qu\u00edmica de las drogas podemos dife renciar 1: Derivados anfetam\u00ednicos (speed, MDA) An\u00e1logos de la meperidina An\u00e1logos del fentanilos An\u00e1logos de la fenciclidina (polvo de \u00e1ngel) Uno de los principales riesgos a d\u00eda de hoy es el falso mit o de su car\u00e1cter inocuo para el organismo a largo plazo. Es ampliamente conocida la depe ndencia f\u00edsica y ps\u00edquica de drogas cl\u00e1sicas como la hero\u00edna y la coca\u00edna. No obstante este descono cimiento por sus efectos sobre el organismo es una de las cuestiones m\u00e1s peligrosas. D e hecho, ha aumentado el n\u00famero de intoxicaciones agudas y visitas a centros de salud p or s\u00edntomas en relaci\u00f3n con su consumo excesivo. 1 Los j\u00f3venes que consumen este tipo de sustancias pueden presen tar una serie de cambios en su conducta y h\u00e1bitos que podr\u00edan dar ciertas pistas a su ent orno para detectar este fen\u00f3meno, aunque es conveniente tener en cuenta que se debe tener precauci\u00f3n con esto, ya que la adolescencia es un periodo donde los j\u00f3venes pueden experim entar muchos de estos cambios de conducta 2: Irritabilidad y desarrollo de una conducta agresiva. Pereza, apat\u00eda o somnolencia constante. Hiperactividad. Pronunciaci\u00f3n lenta o mala. Ojos inyectados en sangre, pupilas dilatadas (grandes) o pu ntiformes (muy peque\u00f1as). Desarrollo de malas pr\u00e1cticas, como mentir o robar, etc\u00e9te ra. Ante la llegada al triaje de urgencias de un paciente adolescente intoxicado por este tipo de sustancias tenemos que valorar: estado de conciencia mediante Glasgow, constantes vitales, glucemia. Es de gran importancia registrar en la historia cl\u00ednica e l tipo de consumo realizado (frecuencia, cantidad, v\u00eda de administraci\u00f3n), as\u00ed como determinar las sustancias implicadas en el episodio de urgencias 6 Todas estas drogas tienen tolerancia farmacol\u00f3gica: a mayor dosis, mayores efectos adversos. El coma profundo producido por GHB (sobre todo si se me zcla con alcohol), no responde a naloxona ni flumazenilo y se recupera espont\u00e1nea y r\u00e1pidam ente al cabo de pocas horas. Es caracter\u00edstico en consumidores un \"baj\u00f3n\" o tristeza a mita d de semana denominado \"mid- week\" 4 Sintomatolog\u00eda f\u00edsica 1: Incremento de la tensi\u00f3n arterial y FC Sudoraci\u00f3n e hipertermia Bruxismo y/o trismos Nauseas, mialgias, insomnio Temblores y escalofr\u00edos Sintomatolog\u00eda psicol\u00f3gica 1 Aumento de la empat\u00eda Desinhibici\u00f3n conductual Aumento del estado de alerta, logorrea. Alucinaciones visuales, ideas paranoides Irritabilidad. Asegurar la v\u00eda a\u00e9rea, circulatoria, constantes vitales y glu cemia. Prevenci\u00f3n de posibles ca\u00edda, sujeci\u00f3n mec\u00e1nica si se precisara 4 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 486 EUR (566 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/actuacion-enfermeria-urgencias-adolescente-intoxicacion-drogas-sintesis/ \u00ab-- Volver al y hal operidol IV. Si convulsiones: diazepam 1. Otros estudios indican que no se debe poner haloperidol IV por los posibles efectos extrapiramidales 4-1. Una vez estabilizado al paciente se le mantendr\u00e1 en el bo x hasta que se revierta el efecto de la droga. Una vez pasado el efecto se intentar\u00e1 calmar al joven ya que posiblemente no sabr\u00e1 que ha ocurrido. El nivel especializado y la atenci\u00f3n hospitalaria deben ser lugares donde promover acciones preventivas, aprovechando y canalizando las situaciones de agud izaci\u00f3n que exigen la hospitalizaci\u00f3n, bien por causas directamente relacionadas con la adicci\u00f3n o bien por otras causas, est\u00e9n o no relacionadas con consumos problem\u00e1ticos. 5 Los servicios de urgencias tienen un papel en la prevenci\u00f3n de los consumos de riesgo, as\u00ed como en la derivaci\u00f3n de pacientes a recursos espec\u00edficos. Par a ello habr\u00eda que formar a los profesionales en las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n breve. 6 Diversas investigaciones han determinado que la familia es una de las variables m\u00e1s importantes en la etiolog\u00eda y mantenimiento del abuso de drogas. Las relaciones entre el uso y abuso de drogas y la din\u00e1mica del funcionamiento familia r ha sido objeto de numerosas investigaciones. 3 OBJETIVOS General: Analizar la informaci\u00f3n sobre la actuaci\u00f3n enfermera an te paciente adolescente intoxicado por drogas de s\u00edntesis Espec\u00edficos: Enumerar distintos tipos de drogas. Identificar cl\u00ednica tras consumo de drogas. METODOLOG\u00cdA Se ha realizado una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en bases de datos tanto nacionales como internacionales, en el mes de junio de 2020. Las bases de datos utilizadas han sido: Cochrane, Medline y Google Acad\u00e9mico. RESULTADOS Realizar una historia cl\u00ednica completa donde se registren correctamente los n\u00fameros de consumos, tipo de droga y v\u00eda utilizada. Si es preciso deri var al servicio de psiquiatr\u00eda. Tratar de mantener la calma al paciente si esta agitado y familiares. CONCLUSIONES Hay diversas v\u00edas que influyen en los j\u00f3venes para el consumo d e estas drogas entre ellos los factores personales (salud mental, el desarrollo neurol\u00f3g ico), entorno socioecon\u00f3mico, funcionamiento parental y familiar y sobre todo las inf luencias sociales. Para ello cuando se recibe a un paciente intoxicado en ur gencias, a veces acompa\u00f1ado de los amigos, debemos tomar una actitud de ayuda para que comp rendan lo que sucede o puede llegar a suceder ante el consumo de estas sustancias. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Mini p\u00edldoras de consulta r\u00e1pida. Manual para reside ntes y m\u00e9dicos de familia. Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 486 EUR (566 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/actuacion-enfermeria-urgencias-adolescente-intoxicacion-drogas-sintesis/ \u00ab-- Volver al \u00edndice2. Drogas y adolescentes. drogas- adolescentes.html 3. de drogas en adolescentes y j\u00f3venes y vulnerabil idad familiar. 2013. [citado de de la comunidad aut\u00f3noma de Arag \u00f3n. 2018. [citado 16 junio 2020] Disponible en https: //www.aragon.es/-/plan-de-adicciones-de-la-comuni dad- autonoma-de-aragon#anchor1 6. Urgencias hospitalarias en consumidores de sustancias psicoactivas comunidad de Madrid a\u00f1o 2016. 2017. [citado 8 P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 486 EUR (566 USD) 210 EUR (244 USD) https://revistamedica.com/actuacion-enfermeria-urgencias-adolescente-intoxicacion-drogas-sintesis/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSin el rastreo es imposible contener el virus Noor Mahtani original El mi\u00e9rcoles a media ma\u00f1ana, la enfermera Mari Luz Sal ado realizaba una PCR a un paciente sintom\u00e1tico en el centro de salud de Navas del Madro\u00f1o (E xtremadura) que esa misma noche daba positivo. Cuando Jos\u00e9 Eloy Dur\u00e1n, coordinador del am bulatorio, recib\u00eda la noticia a primera hora del jueves, ya ten\u00eda en mano una lista de cinco contactos estrechos\u2014del que es ahora el paciente cero o caso \u00edndice\u2014 y contaba con un equip o de rastreadores indagando meticulosamente. A mediod\u00eda, la lista ya ascend\u00eda a 30, e ntre compa\u00f1eros de trabajo y familiares del contagiado. Y pocas horas despu\u00e9s todos ello s ten\u00edan cita para una prueba PCR y eran informados de que deb\u00edan guardar una cuarentena de dos semanas. \"Es imprescindible actuar r\u00e1pido, para ir un paso por delante\", explica D ur\u00e1n. \"Sin el rastreo es imposible contener el virus\". Espa\u00f1a cuenta con 3.500 rastreadores de contactos, cuando necesitar\u00eda m\u00e1s de 8.000 para controlar la epidemia, seg\u00fan datos recabados por este peri\u00f3dico de las propias comunidades aut\u00f3nomas y los c\u00e1lculos de las recomendaciones int ernacionales, respectivamente. \"Somos detectives\", bromea Mar\u00eda Dolores Tejero, desde un o de los despachos de la Direcci\u00f3n de Salud de C\u00e1ceres a primera hora de la ma\u00f1a na. La doctora es parte del equipo encargado de coordinar y actualizar las bases de datos que l legan de los 23 centros de salud de la comunidad extreme\u00f1a. Desde el 11 de mayo, un grup o de m\u00e9dicos, enfermeros, farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos reci\u00e9n titulados y veterinarios llevan \"ma\u00f1ana y tarde\" compaginando el rastreo con las habituales labores de inspecci\u00f3n sanitaria. En esta modesta sala, con un par de ordenadores y papeles en sucio con flechas de unos nombre s a otros, se acaban de tejer las redes de las personas que han tenido alg\u00fan tipo de e ncuentro estrecho con positivos y se derivan a la direcci\u00f3n general los brotes que afectan tam bi\u00e9n a otras comunidades. Seg\u00fan los criterios del Ministerio de Sanidad, los contact os estrechos son todas aquellas personas que se han relacionado f\u00edsicamente sin las medida s de protecci\u00f3n recomendadas o los que han compartido un espacio cerrado o una distancia menor de dos metros durante m\u00e1s de 15 minutos. Esto implica desde una pareja o un famil iar conviviente hasta un pasajero ubicado en el asiento contiguo o los invitados de una cena . Encontrarlos es la labor de los rastreadores. \"\u00bfEst\u00e1s seguro de que no quedaron con traba jadores de la otra empresa con la que trabaj\u00e1is? \u00bfPero llevaban mascarilla? \u00bfCu\u00e1nto tiemp o estuvo con \u00e9l?\". Dentro, el runr\u00fan no para. Ana Bejarano, directora del \u00c1rea de Salud P\u00fablica de C\u00e1ceres, incide en la importancia del segundo interrogatorio, que comienza una vez el paciente ha sido diagnosticado con coronavirus: \"La gente tiende a pensar solo en su familia o las personas con las que vive. Muchos no son conscientes de la cantidad de interacciones dia rias que tenemos. A lo mejor, en tu d\u00eda a d\u00eda charlas con tu vecina un buen rato en el portal, que es un espacio cerrado, y no le has dado importancia\". Dur\u00e1n sabe por experiencia que s\u00ed la tiene. Este martes el centro de salud que coordina notific\u00f3 un brote inicial de tres personas que, tras una segunda indagaci\u00f3n, ascendi\u00f3 a cinco. Todos los contagiados secundari os eran asintom\u00e1ticos y tres de ellos dieron positivo tras tomar unas ca\u00f1as con el paciente cero en una terraza. Al aire libre y sin mascarilla. \"Es un trabajo en equipo que requiere coordinaci\u00f3n ent re atenci\u00f3n hospitalaria, primaria y salud p\u00fablica. Esta es la clave\", recalca Bejarano, quien t ampoco olvida la responsabilidad ciudadana: \"Hemos dado con alguno m\u00e1s reticente o que cre e que estamos siendo unos exagerados, pero la mayor\u00eda colabora\". La directora de S alud p\u00fablica pasea por los despachos de sus compa\u00f1eros con una libreta abierta y el m\u00f3vil colgad o al cuello. Un aparato que no para de sonar. \"S\u00ed, dime\", contesta destapando el bol\u00edg rafo, \"\u00bfpero el cura le ha dado la comuni\u00f3n en la mano o en la boca? Preguntadle otra vez porque puede ser un contacto casual, estrecho no creo que sea. Aunque esperemos al result ado de la PCR y que mientras se quede aislado\". Ante la duda, cautela. \"Nuestra funci \u00f3n es impedir la transmisi\u00f3n del virus. Somos muy estrictos en ese sentido y esto implica que, si no e st\u00e1 claro, lo consideramos contacto\", recalca de camino a la reuni\u00f3n de las 14.00 con las dem\u00e1s \u00e1reas de salud y el consejero, en la que diariamente actualizan los contadore s. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 695 440 5 764 496 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 20 931 EUR (24,396 USD) 7312 EUR (8522 USD) https://elpais.com/sociedad/2020-07-25/sin-el-rastreo-es-imposible-contener-el-virus.html \u00ab-- Volver al \u00edndice\"Llama por si acaso\" es el mantra que m\u00e1s se repite. El p eso de la pandemia a\u00fan pesa y nadie quiere o\u00edr hablar de una \"segunda ola\". \"S\u00ed, so y yo de nuevo. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1s?\", dice el m\u00e9dico Jes\u00fas P\u00e9rez, mientras garabatea en un post-it en el que se lee el n\u00famero de positivos y la localidad. Al lado de \"Tordecilla, 2 , un gran asterisco. Un positivo m\u00e1s y ser\u00eda considerado un rebrote. Los ojos de este equipo de rastre adores est\u00e1n hoy puestos en Tordecilla de la Tiesta. En Extremadura se han notificad o 15 brotes, de los cuales 12 contin\u00faan activos, seg\u00fan fuentes de la Consejer\u00eda de Sanid ad. Con datos del viernes, a\u00fan hay 204 casos activos de coronavirus y 889 contactos en seguimiento. Las horas pasan volando y la jornada llega a su fin. El si guiente paso del equipo extreme\u00f1o ser\u00e1 esperar los resultados de las pruebas PCR realizadas ho y y, en caso de que alguno de positivo, volver a empezar. Bejarano vuelve a su casa caminand o donde le esperan dos hijos adolescentes \"y mucho trabajo\". A\u00fan no se permite desconecta r del m\u00f3vil. A medianoche se actualizan los datos y reconoce que estar\u00e1 a esa hora pegada al otro lado de la pantalla: \"Ya no me puedo ir a dormir sin saber lo que me voy a encont rar ma\u00f1ana. Toda nuestra energ\u00eda est\u00e1 puesta en contener el coronavirus\". Informaci\u00f3n sobre el coronavirus - Aqu\u00ed puede seguir la \u00faltima hora sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia - Buscador: La nueva normalidad por municipios - Preguntas y respuestas sobre el coronavirus - Gu\u00eda de actuaci\u00f3n ante la enfermedad Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 695 440 5 764 496 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 20 931 EUR (24,396 USD) 7312 EUR (8522 USD) https://elpais.com/sociedad/2020-07-25/sin-el-rastreo-es-imposible-contener-el-virus.html \u00ab-- Volver aumento de rebr otes de coronavirus: \"La situaci\u00f3n se complica por momentos \" original Colas para pasar el control de seguridad en la T4 d el aeropuerto de Barajas, este viernes. JAVIER BARB ANCHO La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid est\u00e1 reforzando el n\u00famero de rastreadores ante el aumento en los \u00faltimos d\u00edas de los casos positivos p or coronavirus . El objetivo es poder identificar m\u00e1s r\u00e1pidamente a los cont actos de las personas que dan positivo a las PCR para evitar una expansi\u00f3n del virus en la regi\u00f3 n. En las \u00fatimas horas, Madrid ha detectados dos nuevos brotes de coronavirus vinculados al ocio nocturno, con 15 positivos, y otros 99 casos de contagios p or coronavirus, adem\u00e1s de un fallecido, seg\u00fan los \u00faltimos datos comunicados al Ministerio de Sanidad. \"La situaci\u00f3n se complica por momentos\" , admiten fuentes de la Comunidad de Madrid, que este viernes ya anunci\u00f3 que planea m\u00e1s restricciones y limitaci ones en locales de ocio, terrazas y reuniones la pr\u00f3xima semana precisamente para fr enar los rebrotes. Al estar aumentando de forma importante el n\u00famero de PCR que se realizan a los contactos de los positivos, que est\u00e1n creciendo, a lo que se suma el e studio de prevalencia que se est\u00e1 realizando en las residencias, la Consejer\u00eda de Sanidad n ecesita m\u00e1s rastreadores para controlar la situaci\u00f3n. Seg\u00fan explic\u00f3 el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escud ero, el pasado jueves, en Madrid hay actualmente 182 personas dedicadas al seguimien to del virus : 142 t\u00e9cnicos de Salud P\u00fablica -m\u00e9dicos, enfermeras...-, que hacen las entrevistas a los positivos y rastrean sus contactos, y otras 40 personas del Centro de Atenci\u00f3n Person alizada, que son las encargadas del seguimiento de los contactos. Seg\u00fan explic\u00f3 EL MUNDO e l pasado jueves, ser\u00edan alrededor del 12% de los que los especialistas consideran necesarios. El refuerzo del n\u00famero de rastreadores se hace de forma \"permanente\" cuando es necesario, seg\u00fan las fuentes consultadas, y este fin de semana se est\u00e1n m ovilizando m\u00e1s efectivos ante Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Mundo Prensa Digital 1 617 920 5 500 928 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 20 932 EUR (24,398 USD) 7187 EUR (8377 USD) https://www.elmundo.es/madrid/2020/07/25/5f1c1f5021efa08e798b464d.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceuna semana que se prev\u00e9 especialmente dif\u00edcil. \"Estamos pre ocupados por el aumento de los contagios, aunque por el momento no tiene apenas impact o en las hospitalizaciones, pero hay que estar alerta\", explican a EL MUNDO. \"Si hay un aume nto fuera de Madrid, tarde o temprano nos llega\", a\u00f1aden las mismas fuentes. \"Ligero cambio de tendencia\" con los rebrotes en Ma drid El propio Ruiz Escudero ha reconocido este s\u00e1bado \"un ligero cambio de tendencia\" desde principios de semana mientras se sigue trabajando \"para t ener un conocimiento real de c\u00f3mo se comporta la pandemia en la Comunidad y si ese ligero crecimiento se traduce en la parte asistencial\". El consejero ha visitado el Ayre Gran Hotel C ol\u00f3n, uno de los establecimientos hoteleros que han prestado su ayuda durante la pandemia . Seg\u00fan Ruiz Escudero, ahora \"es un momento importante en cuanto a la detecci\u00f3n de c ontagiados y al seguimiento de contactos\" , informa Europa Press. Seg\u00fan los \u00faltimos datos facilitados por la Consejer\u00eda de Sanidad, 26 personas est\u00e1n ingresadas en las UCI de la regi\u00f3n y 115 pacientes est\u00e1n hospitalizados en planta, mientras q ue otros 97 han recibido el alta hospitalaria en las \u00faltimas 24 hor as. En previsi\u00f3n, precisamente, de que la semana entrante la situaci\u00f3n pueda complicarse, tanto el consejero Ruiz Escudero como su n\u00famero dos , Antonio Zapatero, anunciaron este viernes que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se adoptar\u00e1n \"medidas con respecto al o cio nocturno\", despu\u00e9s de que los dos \u00faltimos rebrotes en Madrid est\u00e9n vinculados a esta actividad. Tambi\u00e9n se plantean limitar\u00e1n los aforos en terrazas y en las reuniones. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Mundo Prensa Digital 1 617 920 5 500 928 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 20 932 EUR (24,398 USD) 7187 EUR (8377 USD) https://www.elmundo.es/madrid/2020/07/25/5f1c1f5021efa08e798b464d.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE reclama que los presupuestos sanitarios desti nen un 20 o 25 por ciento a Atenci\u00f3n Primaria original Para poder realizar una labor eficaz en la detecci\u00f3 n y seguimiento de casos de covid Personal sanitario del Hospital Morales Meseguer de Murcia posan el d\u00eda que dieron el alta a su \u00faltimo paciente con covid (imagen de archivo)/Foto: Marcial Guill\u00e9n/EFE El Sindicato de Enfermer\u00eda SATSE ha reclamado que en los presupuestos se destinen, dentro del apartado sanitario, \"entre el 20 y el 25 por cient o a mejorar y reforzar la atenci\u00f3n y cuidados que se prestan a ciudadanos y pacientes en el \u00e1mbit o de la Atenci\u00f3n Primaria\". La demanda de SATSE de asegurar que la cuarta parte d e los presupuestos sanitarios de cada comunidad aut\u00f3noma se destine a Atenci\u00f3n Primaria se basa en la urgente necesidad de reforzar este nivel asistencial, seg\u00fan informaron fuentes d e Fidedigno en un comunicado. El objetivo no solo es mejorar su actividad ordinaria de atenci\u00f3n y cuidados a las personas, sino \"poder realizar una eficaz labor de detecci\u00f3n y seguim iento de casos de afectados con la Covid-19, o sospechosas de estarlo, de cara a evitar que los posibles rebrotes vayan a m\u00e1s y se produzca una saturaci\u00f3n y colapso de la Atenci\u00f3n Especializa da\". La organizaci\u00f3n sindical viene reclamando desde hace a\u00f1os u na profunda revisi\u00f3n del funcionamiento de la Atenci\u00f3n primaria. As\u00ed, adem\u00e1s de la necesidad de aumentar la inversi\u00f3n econ\u00f3 mica en este nivel asistencial, SATSE defiende \"una mayor coordinaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Prim aria con la Atenci\u00f3n Especializada y de la dotaci\u00f3n de recursos y medios b\u00e1sicos de diagn\u00f3stico (R X, EKG, ECO), as\u00ed como una mejor planificaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a cr\u00f3nicos, pluripatol \u00f3gicos y personas dependientes\". En lo que respecta a las enfermeras, enfermeros y fisioter apeutas, el Sindicato exige \"garantizar una asignaci\u00f3n m\u00e1xima de pacientes por cada en fermera/o, no excediendo, en todo caso, de las 1.000 personas, y que se aumenten tambi\u00e9n el n\u00famero de fisioterapeutas que prestan su asistencia\". Tambi\u00e9n reclama el desarrollo e implementaci\u00f3n de nueva s competencias para las enfermeras y enfermeros y que puedan optar a la direcci\u00f3n de centro s de salud sin ning\u00fan tipo de obst\u00e1culo u impedimento legal. Asimismo, desde la organizaci\u00f3n sindical se apuesta por la g eneralizaci\u00f3n de la cirug\u00eda menor, la atenci\u00f3n domiciliaria y el seguimiento a cr\u00f3nicos, la h ospitalizaci\u00f3n a domicilio, y el triaje por parte de las enfermeras y enfermeros en la atenci\u00f3n no urgente no demorable, todo ello acompa\u00f1ado de los recursos y medios necesarios de manera adici onal. Otras demandas del Sindicato sobre Atenci\u00f3n primaria son potenciar la realizaci\u00f3n de programas de atenci\u00f3n a la cronicidad, garantizar la ate nci\u00f3n a la mujer en todas las etapas de su vida, con la presencia de, al menos, una matrona en cada centro de salud, y propiciar el desarrollo de la prescripci\u00f3n enfermera, a trav\u00e9s de las g u\u00edas, protocolos y acreditaciones necesarias, antes de octubre de 2020. \"Uno de los graves d\u00e9ficits de nuestro Sistema Nacional de Salud que la gesti\u00f3n realizada frente a la pandemia de la COVID-19 ha constatado es l a escasez de recursos humanos y materiales que sufre desde hace a\u00f1os la Atenci\u00f3n Primaria , as\u00ed como otros problemas de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, que deben ser subsanados lo m\u00e1s pronto posible por las diferentes administraciones competentes\", concluye SATSE. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 14 405 EUR (16,790 USD) 4946 EUR (5765 USD) https://www.larazon.es/murcia/20200726/36ajcayulncyjjmeemud5liij4.html \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 14 405 EUR (16,790 USD) 4946 EUR (5765 USD) https://www.larazon.es/murcia/20200726/36ajcayulncyjjmeemud5liij4.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceProyecto Branyas El derecho a la salud de los mayor es, defendido desde la investigaci\u00f3n cient\u00edfica LAURA L. RUIZ original Residencia de ancianos / EFE \"Yo no s\u00e9 cuantas pastillas tomo ya ni a cu\u00e1ntos m\u00e9dicos veo\". Las palabras de Teresa podr\u00edan ser compartidas por muchos de los mayores de 65 a\u00f1o s. No es que le falle la memoria, es que el grado de medicalizaci\u00f3n de las personas a partir de esa edad aumenta de forma exponencial, tengan o no una enfermedad concre ta. Los problemas asociados a la edad junto a otras dolencias concretas hacen que se visiten u n grupo de especialistas y se receten tratamientos que no se podr\u00eda contar con los dedo s de las dos manos. \"Lo que es bueno para la tensi\u00f3n, es malo para el az\u00facar y si no par a las piernas\", suscribe Paula , vecina de pasillo de la residencia donde vive Teresa, que ya est\u00e1n acostumbradas a que sus dosis y medicamentos cambien constantemente con la interacci\u00f3n de unos sobre otros. Ninguna de las dos ha estado a\u00fan con un m\u00e9dico geri\u00e1trico , pese a que ambas han superado la covid-19. Sobre esta realidad lleva a\u00f1os trabajando diferentes pe rfiles sanitarios que creen que la mirada gerontol\u00f3gica debe aplicarse a todas las decisiones y protocolos, porque no solamente mejora la calidad de vida de los mayores, sino q ue salva vidas. Es lo evidenciado en plena crisis por la covid-19, donde m\u00e9dicos, farmac\u00e9utico s y enfermeras se han encontrado con una gran inc\u00f3gnita a la hora de entender por qu\u00e9 una persona de una residencia ha sido afectada leve o grave por esta enfermedad al contagiarse, o directamente por qu\u00e9 unos han sobrevivido y otros no. La clave estar\u00eda, se\u00f1alan los cient\u00edfi cos, en tener los datos de qui\u00e9nes eran estas personas, qu\u00e9 caracter\u00edsticas ten\u00edan y cu\u00e1l ha sido el resultado al pasar la covid-19. Precisamente es lo que est\u00e1 investigando bajo el nombre d e Proyecto Branyas . \"Ten\u00edamos un registro de todos los f\u00e1rmacos de los residentes de las resid encias a las que servimos durante mucho tiempo y vimos que eso era una informaci\u00f3n muy impor tante para detectar c\u00f3mo las enfermedades que ten\u00edan o los medicamentos que tomaban podr\u00eda haberle influido en c\u00f3mo les afect\u00f3 la enfermedad\", comenta Benjam\u00edn S\u00e1nchez , de Farmacias de Dalt , que junto al CSIC son los titulares de la investigaci\u00f3n. Medicamentos como anticoagulantes podr\u00edan estar detr\u00e1s de la clave de por qu\u00e9 unas personas han resistido mejor pese a tener una salud m\u00e1s pr ecaria que otras. \"La gente que ha Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,248 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html \u00ab-- Volver al \u00edndicelevantado el pa\u00eds es qui\u00e9n m\u00e1s abandonada ha estado. Cre o que protegerlos de las nuevas oleadas es tan importante como lo que m\u00e1s. Este estudio e s para salvar vidas\", comenta a la vez que visibiliza que el impacto del virus en las residencias a las que sirven medicamentos ha sido grande y calculan que han perdido entre el 15% y el 20% de sus pacientes. Para que esto no vuelva a ocurrir, el Proyecto Branyas se plantea inve stigar sobre 3000 personas, durante dos a\u00f1os, con casi un centenar de expertos participa ndo en el que es actualmente el el mayor proyecto de investigaci\u00f3n integral sobre el impact o de la covid-19 en poblaci\u00f3n geri\u00e1trica de Europa. \"Se estudiar\u00e1 en tres bloques\", comenta el doctor Dr. Diego Ramiro Fari\u00f1as , director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda (CSIC) . Un estudio sociodemogr\u00e1fico, con datos sobre la edad, la salud, los h\u00e1bitos, etc; un estudio bio l\u00f3gico, para lo que se recoger\u00e1 un test de seroprevalencia, microbiota del aparato digestivo, mu estras de sangre, se comprobar\u00e1 si hay restos de otras vacunas; y el an\u00e1lisis biol\u00f3gico ampliado , para lo cual ser\u00e1n claves los registros de la Farmacia de Dalt sobre la medicaci\u00f3n recib ida hasta la fecha de las personas participantes. La empresa catalana ser\u00e1 la encargada de r ecoger el consentimiento, los datos y convertirlos en datos an\u00f3nimos antes de que el grupo del CSIC los incorpore en su investigaci\u00f3n. S\u00e1nchez hace una \u00faltima puntualizaci\u00f3n sobre el nombre del proyecto, ya que lleva el nombre en honor a Mar\u00eda Branyas , la mujer m\u00e1s longeva de Espa\u00f1a con 113 a\u00f1os y que ha superado el coronavirus. \"Es un ejemplo de aguant e y de \u00edmpetu. Le ha encantado el homenaje tanto a ella y como a su familia\". Un solo censo, pero sin datos de residentes Mucho tiempo ante de que apareciera esta crisis sanitaria y se vieran las terribles consecuencias entre los residentes de centros de mayores, el CS IC ya apuntaba a la necesidad de mejorar los estudios y datos que tenemos de est a poblaci\u00f3n. \"El \u00fanico censo de residencias de personas mayores que existe es el que realizan desde el Grupo de Envejecimiento en Red del CSIC por medio de una encuesta\", explica Ramiro, que concreta que su alcance es limitado ya que tiene una actualizaci\u00f3n i nminente. Este grupo multidisciplinar conoce que la poblaci\u00f3n es de alrededor de 22.000 personas, que tienen una serie de caracter\u00edsticas, como su grado de dependencia o que tienen una media de edad de 86 a\u00f1os. \"Son personas que necesitan ayuda para asearse o ve stirse, por lo tanto tienen un mayor contacto con las personas que les cuidan, o que tienen comorbilidades -varias enfermedades o trastornos al mismo tiempo o de forma al terna- que han hecho que la persona tenga m\u00e1s infecciones o que muera\", comenta. Aun as\u00ed para hacer frente de manera eficaz frente a una segunda ola, hace falta algo muy concreto que no existe: un registro de personas que viven en residencias. \"No ten\u00edamos datos desde el punto de vista individual de la poblaci\u00f3n m\u00e1s fr \u00e1gil de nuestra sociedad, que podamos conocer por qu\u00e9 algunos individuos hayan superado l a enfermedad, por qu\u00e9 otros han tenido que ir a la UCI o por qu\u00e9 una persona mayo r afectada haya fallecido\", por eso, recibieron tan positivamente los datos de la Farmac\u00e9utica de Dalt. Con ellos elaborar\u00e1n perfiles de riesgo, \"fundamentales para actuar frente a una segunda ola y proteger a esas personas\". Adem\u00e1s, se\u00f1alan que hay mucho donde investigar, c\u00f3mo es la relaci\u00f3n entre cuidadores, residentes y enfermedad, por ejemplo. \"El te ma de las residencias no es un tema solo espa\u00f1ol, ha pasado en muchos pa\u00edses\", indica. Uno de l os aspectos interesantes de estudiar ha sido lo que han hecho desde instituciones como el hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, el Vall d'Hebron en Barcelona o el 'Proyecto V ivaldi' en Reino Unido. Mientras en el estudio madrile\u00f1o el 70% de los residentes ten\u00edan anticu erpos, solo el 30% de los cuidadores los ten\u00edan. Mientras que en la investigaci\u00f3n inglesa, lo s porcentajes se reduc\u00edan a un 20% entre los residentes y el 7% las y los trabajadores. El edadismo, una de las mayores discriminaciones de la sociedad En toda la pol\u00e9mica sobre la gesti\u00f3n de las residencias en la Comunidad de Madrid y muchas otras, se ha impuesto la idea de medicalizar las residencia s, pero mucho expertos alertan de que esto no ser\u00eda una soluci\u00f3n y que adem\u00e1s puede vulnera r los derechos de las personas mayores. \"Una residencia es el lugar d\u00f3nde vive la gente m ayor, nunca es un hospital. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,248 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceCuando ellos se ponen malos, van a hospitales como uno que vive en su casa\", indica el farmac\u00e9utico S\u00e1nchez. \"Los ciudadanos en Espa\u00f1a tienen dere cho a la salud con un sistema de sanidad p\u00fablico y gratuito y aquellas que por su circunst ancia de dependencia o de cuidados de larga duraci\u00f3n viven en residencias deben de ob tener la atenci\u00f3n por el mismo sistema por el que han cotizado durante toda su vida. Otr a cosa es que en la residencias exista una atenci\u00f3n sanitaria cotidiana, para las curas o apoyos cotidianos del d\u00eda d\u00eda. Pero otra cosa es cuando las enfermedades se complican\", opina Lourdes Bermejo , Vicepresidenta de Gerontolog\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Tanto esta pol\u00e9mica como la actual polimedicaci\u00f3n de los a ncianos es algo que los profesionales de la salud quieren erradicar con la especia lizaci\u00f3n. \"La geriatr\u00eda deber\u00eda tomar mucho m\u00e1s protagonismo en todos los servicios sanitarios del p a\u00eds\", detalla Bermejo, que prosigue: \"Igual que no se puede plantear que los ni\u00f1o s no tengan servicio de pediatr\u00eda, parece incre\u00edble pensar que las personas mayores no necesitan un especialista como es el m\u00e9dico geriatra\". \"La existencia de varias enfermedades sim ult\u00e1neas complica el diagn\u00f3stico, lo que genera demoras, consultas a varios especialistas y al f inal se 'cansan' y abandonan los tratamientos\", comenta desde su experiencia Mar\u00eda Jos\u00e9 Mena Ca\u00f1adas , vocal de la Asociaci\u00f3n madrile\u00f1a de Enfermer\u00eda Gerontol\u00f3gica (AMEG) y enfermera especialista en Geriatr\u00eda. \"La atenci\u00f3n al paciente mayor tiene que ba sarse en los principios \u00e9ticos, ellos deben tomar las decisiones sobre lo que afecta a su proyecto vital y los profesionales debemos procurar el mayor beneficio posible en la atenci\u00f3 n, buenas pr\u00e1cticas, el acompa\u00f1amiento, el respeto... siempre evitando prejuicios, co nductas paternalistas y estereotipos\", recalca Mena. Preguntados por si igual que debe tenerse en cuenta el sesgo de sexo en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e9dica, debe existir la mirada de la edad, a mbas se muestras conformes. \"La realidad es que el edadismo -comenta Mena- se ha converti do en una de las grandes formas de discriminaci\u00f3n en nuestra sociedad y eso tambi\u00e9n repercut e a la investigaci\u00f3n. Campos como la biogerontolog\u00eda y la gerontolog\u00eda cl\u00ednica o ger iatr\u00eda se han puesta en marcha m\u00e1s tarde que otras especialidades m\u00e9dicas y por tanto los conoci mientos son m\u00e1s pobres cuando se comparan con los de otras ramas de la medicina\". Pero B ermejo advierte que el sesgo de edad puede estigmatizar y ser un error, ya que entre el grupo de las personas mayores hay personas con diferencia de edad de hasta 40 a\u00f1os. \"En esta crisis, por ejemplo se ha podido emplear el criterio edad como una barrera para el acceso a ciertos servicios cuando estos estaban muy saturados. Si la variable edad no se cruza con o tras caracter\u00edsticas de las personas en t\u00e9rminos de salud, patolog\u00edas o h\u00e1bitos, ent re otros, puede generar ideas prejuiciosas y llegar a conclusiones err\u00f3neas\". Se trata de un tema en la mesa a todos los niveles. Un r eciente estudio del INE desvela que la tasa de envejecimiento en Espa\u00f1a ha batido todos los r\u00e9cords. Menos nacimientos y una esperanza de vida mayor -que habr\u00e1 que comprobar si se ha modificado por las muertes por la covid-19 -hacen que cada vez m\u00e1s personas se encuentren en el grupo de poblaci\u00f3n que necesitar\u00e1 -necesitaremos- una mirada gerontol\u00f3gica. \"Tod os queremos vivir mucho y hacerlo bien, por ello tenemos la obligaci\u00f3n moral de ir redi se\u00f1ando los servicios para esta sociedad de 2020, para el tipo de ciudadanos que vive en ella\", aspira Bermejo, algo que es apoyado por las investigaciones de Envejecimiento en Red del CSIC. \"Cuando estamos pensando en el largo plazo y pensamos en los mayores de ahora, debemos pen sar que nosotros seremos los mayores del futuro. Y hay acciones que podemos tomar ya, pa ra protegernos a nosotros mismos, a los ancianos de ahora y al sistema sanitario del p a\u00eds\", concluye el doctor Ramiro. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,248 USD) 4197 EUR (4892 USD) https://www.publico.es/sociedad/proyecto-branyas-derecho-salud-mayores-defendido-investigacion-cientifica.html espa\u00f1ol vacunado contra el Covid: \"Mi odio al vi rus es mayor al miedo\" original El enfermero Joan Pons no se lo pens\u00f3 mucho cuando abri\u00f3 un correo de la Universi dad de Oxford en el que se dec\u00eda que buscaban profesionales sanita rios para ejercer de 'cobayas'. \u00c9l es uno de los 1.000 voluntarios que han participado en e l ensayo de una vacuna frente al Covid-19 y que, seg\u00fan los datos ofrecidos, ha logrado generarles una respuesta inmunitaria potente . Adem\u00e1s de comprobar que es segura . Pero eso es algo que ya se esperaba. Asegura a Redacci\u00f3n M\u00e9dica que desde que se la pusieron, hace algo m\u00e1s de mes y medio, no ha mostrado ni un posible s\u00edntoma. Tampoco sus compa\u00f1eros de hospital que, como \u00e9l, se han atrevido a ser una de las primeras personas en probar la seguridad de esta vacuna. - DIRECTO | Siga aqu\u00ed la evoluci\u00f3n del coronavirus Covid- 19 - \"Soy una de las personas que no me gusta esperar sentado a que alguien encuentre la soluci\u00f3n . Hago gesti\u00f3n de Enfermer\u00eda, as\u00ed que me gano el pan de cada d\u00eda intentando buscar soluciones, intentando modificar cosas para hacer el sistema sanitario mejor . Y cuando me dieron esta oportunidad de formar parte de la soluci\u00f3n y de la historia , y de poder acabar de una vez por todas con el virus, pues no lo dud\u00e9\", asegura. \"Pero s\u00ed que es verdad que la noche antes de que me inoculasen el virus no pude dormir mucho porque se me repet\u00eda una frase en la cabeza que est aba en el consentimiento y que firm\u00e9. Exactamente dec\u00eda: 'En casos muy excepcionales puede pr oducir un shock anafil\u00e1ctico y la muerte '. Claro, al principio, como enfermero, lo pongo todo en perspectiva. Si alguien va a la farmacia y compra una aspirina y lee el prospecto tampoco se lo tomar\u00eda. Al principio mi odio al virus y mi amor a la vida fueron mucho m\u00e1s que lo que a m\u00ed me pudiera pasar. Pero esa noche s\u00ed tuve miedo\", reconoce. La noche 'del miedo' Esa noche se la pas\u00f3 reflexionando. \"Pens\u00e9 que era lo que se ten\u00eda que hacer porque hay m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas muertas por el coronaviru s y yo no quiero que en 2021 contin\u00fae dominando nuestras vidas. Quiero tomar el control . Como padre y como hijo y enfermero no estoy dispuesto a que el 2021 sea como el 20 20: quiero que sea e l a\u00f1o de los abrazos y que todo el mundo pueda salir a la calle sin temor a ser el siguiente contagiado, o, como yo, a viajar a Espa\u00f1a con mis padres, que hace siete me ses que no les veo. Ahora Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 783 EUR (5,575 USD) 2114 EUR (2464 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/covid-vacuna-espanol-vacunado-odio-coronavirus-mayor-miedo--8424 \u00ab-- Volver al \u00edndicemismo el 2021 est\u00e1 en pausa, y no podemos seguir as\u00ed: el virus nos est\u00e1 robando un tiempo que nadie nos va a devolver\". \"Pens\u00e9 que era lo que se ten\u00eda que hacer, porque hay m\u00e1 s de medio mill\u00f3n de personas muertas por el coronavirus\" Lleg\u00f3 el 5 de junio y le pusieron la vacuna. Se retrasar on dos horas porque hab\u00eda problemas t\u00e9cnico s. Dos horas que \"fueron largu\u00edsimas\". \"En ese te pasa tod o por la cabeza, incluso pens\u00e9 que igual el voluntario que hab\u00eda entrado antes que yo le hab\u00eda reaccionado mal o que de repente los resultados de la vacuna eran malos y a la gente le estaba pasando muchas cosas. En ese momento est\u00e1bamos cuatro o cinco voluntarios en la sala. Nadie se miraba, nadie habl\u00f3, era todo en silencio. Pero al final me l a pusieron. Y aqu\u00ed estoy al cabo de un mes, vivito y coleando y sin ning\u00fan problema\". El \u00fanico problema que tuvo -y que ya est\u00e1 solucionado- fue con su familia . Solo se lo dijo dos d\u00edas antes. \"Normalmente soy yo el que es mucho m\u00e1s fuego y apasionado. No quiero estereotipar pero los ingleses suelen ser mucho m\u00e1s calmado s y fr\u00edos. Pues la primera vez que mi mujer se levant\u00f3, se puso las manos a la cabeza y me dijo que estaba loco . No me habl\u00f3 durante tres d\u00edas. Vi esa pasi\u00f3n en ella que no h ab\u00eda visto nunca. Al final hablamos y entend\u00ed el motivo: no estaba enojada porque yo fuera vo luntario, porque al fin y al cabo me conoce y sabe que soy enfermero y muy altruista. Me gusta ayud ar a las personas y esa es una de las cualidades de las que ella se enamor\u00f3 \", afirma. Lo que le enfad\u00f3 es fue no crear \"el espacio para que e lla pudiera expresar su temor\", porque ella no es tan positiva como \u00e9l. As\u00ed que si le pasaba algo podr\u00eda perjudicar a toda la familia. \"Si alguna vez en el futuro tomo una decisi\u00f3n como esta he aprendido lai lecci\u00f3n : no hay que dar por interpretado nada\", se\u00f1ala. \"Pero al fin y al cabo tambi\u00e9n me di cuenta de que si al final se enfad\u00f3 es porque todav\u00eda estaba enamorada y eso es bonito despu\u00e9s de unos a\u00f1os de matrimonio\", reconoce. Aunque admite que no se lo r ecomienda a nadie \"porque puede acabar en divorcio\". Lleva 20 a\u00f1os en el Reino Unido Pons lleva 20 a\u00f1os en el Reino Unido. En 2018 fue el p rimer extranjero proclamado como 'mejor enfermero de Reino Unido'. Ahora trabaja en el Hospital General de Sheffield, al lado de su casa. Antes lo hac\u00eda en Leeds. Desde noviembre forma parte del equipo de direcci\u00f3n. Se especializ\u00f3 hace cinco en la gesti\u00f3n de Enfermer\u00eda digi tal con la idea de \"traer el hospital al siglo XXI\". \"Pero desde principios de marzo cuando ve\u00edamos que el coron avirus ven\u00eda tuvimos una reuni\u00f3n e hicimos una reestructuraci\u00f3n bastante important e del hospital, paramos muchas de las operaciones no importantes, de las visitas extrahospitalarias y triplicamos la capacidad de Cuidados Intensivos. Pero necesitaban enfermeros que est\u00e9n. Y yo como hace 15 a\u00f1os hab\u00eda sido enfermero de la UCI me puse como voluntario ayudan do a mis compa\u00f1eros desde finales de marzo\", asegura. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 783 EUR (5,575 USD) 2114 EUR (2464 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/covid-vacuna-espanol-vacunado-odio-coronavirus-mayor-miedo--8424 \u00ab-- Volver al \u00edndiceJoan Pons, con 'Batman' y 'Superman'. Como enfermero asegura que he vivido el horror del Covid cada d\u00eda en su unidad , dedicada \u00fanicamente al tratamiento de la enfermedad, durante el pico de la pandemia. \"A principios de abril pues la vida de mis pacientes se me escapaba entre la s manos y la crueldad de este virus, que es el silencio y el no poder tener a los famil iares, hizo que tambi\u00e9n estuviera muy atento a ver si sal\u00edan tratamientos para poder curarlo. Tambi\u00e9n vi como la carrera que se hac\u00eda desde muchas organizaciones para poder sacar la vacuna y una de ellas era Oxford, que est\u00e1 no muy lejos de Sheffield. Fue una de las primeras que entr\u00f3 en la fase I \", relata. Pons asegura que en todo momento la Universidad de Oxfor d \"lo ha hecho bien\". Que no pondr\u00eda en peligro su prestigio por sacar demasiado pron to algo que no es seguro. Siguen los protocolos al dedillo. Durante las primeras se manas tras inocularse el virus cada d\u00eda se toma la temperatura a la misma hora por la ma\u00f1a na, para ver si le sub\u00eda a m\u00e1s de 37,8. Tambi\u00e9n lleva rigurosamente un diario electr\u00f3nico con s\u00ed ntomas, donde contesta con un s\u00ed o un no a preguntas como si tiene dolor de cabeza, tos, dolor muscula r u otros problemas, como la p\u00e9rdida de olfato . Son un total de 25 cuestiones y hasta el momento ha marcado que 'no' siempre a todo. Los viernes, una vez a la semana, se hace una PCR. Tambi\u00e9n todos han sido negativos. \"Y una vez al mes tengo que ir a hacerme un examen m\u00e9dico y u n an\u00e1lisis de sangre. Y ahora ya no tengo que hacer mi control diario de s\u00edntomas, sin o que solo tengo que llamar si siento algo, si la temperatura me sube o si empiezo a toser\", e xplica. Posibilidad de tener la vacuna en dos meses Ahora le quieren volver a ver el 2 de septiembre para ve r c\u00f3mo est\u00e1 evolucionando. \"A principios de septiembre dicen que ya tendr\u00e1n suficientes datos que presentar a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS ). Si esta lo cree conveniente, entonces pasar\u00e1 a la fase IV, la de la comercializaci\u00f3n\", asegura. \"Y si todo va bien, explican que ya en octubre podr\u00eda esta r la vacuna en Europa; en noviembre y diciembre en el resto del mundo. Eso ser\u00eda el mejor regalo de Reyes : ue cada uno de nosotros ponga el zapato en el balc\u00f3n y se encuentre vacu na en ellos. Es lo \u00fanico que Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 783 EUR (5,575 USD) 2114 EUR (2464 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/covid-vacuna-espanol-vacunado-odio-coronavirus-mayor-miedo--8424 \u00ab-- Volver al \u00edndicepido para esta Navidad, una vacuna en todas las casas\", concl uye el enfermero. Joan Pons, frente al hospital. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 783 EUR (5,575 USD) 2114 http://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/covid-vacuna-espanol-vacunado-odio-coronavirus-mayor-miedo--8424 \u00ab-- Enfermer\u00eda 20/21: primer semestre con clases 'h\u00edbridas' y pr\u00e1cticas original El coronavirus Covid-19 paraliz\u00f3 el sistema educativo de Espa\u00f1a y, correspondientem ente la formaci\u00f3n a todos los niveles de miles de j\u00f3venes de todas l as edades y niveles formativos. Pero si esta epidemia hizo especial mella en un colectivo f ueron los estudiantes de \u00e1reas relacionadas con las Ciencias de la Salud. A ellos, antes incluso de cerrarse las clases se les pararon las pr\u00e1cticas hospitalarias por miedo a contagios. Una medida tomada primero en algunos centros que, a posteriori, se intensific\u00f3. Ahora, con la vista puesta en el curso 2020/2021, se estudian nuevas medidas y se decide c\u00f3mo va a ser el nuevo curso universita rio. Cristina Monforte, presidenta de la Conferencia Nacional de Decanos de Enfermer\u00eda, directora del Departamento de Enfermer\u00eda, y vicedecana de la Facul tad de Medicina y Ciencias de la Salud en la Universitat Internacional de Catalunya, analiza con Redacci\u00f3n M\u00e9dic a el futuro de las facultades de Enfermer\u00eda en un complejo contexto sanit ario. DIRECTO | Accede aqu\u00ed a la \u00faltima hora sobre el Covid- 19 en Espa\u00f1a \u00bfC\u00f3mo se ha resuelto el curso afectado por el estad o de alarma? No ha sido f\u00e1cil resolver este curso. La declaraci\u00f3n de estad o de alarma y confinamiento fue todo muy r\u00e1pido, por lo que no pudo preverse la organi zaci\u00f3n de la docencia no presencial; tuvimos que adaptarnos sin recursos. A pesar de la improvisaci \u00f3n, el resultado obtenido es bastante satisfactorio pues nos ha obligado a innovar. Se ha contado con los estudiantes para consensuar e incluir sus sugerencias, mejoras etc. En este punto es destacable el esfuerzo de todo el profeso rado para incorporar nuevas tecnolog\u00edas y plataformas on-line para la docencia: con ur gencia, sin tiempo de preparaci\u00f3n y de un d\u00eda para otro. Me consta las horas invertidas; han multiplicado las horas para la preparaci\u00f3n de la docencia no presencial, adem\u00e1s de seguim iento del alumno. Ha habido mucha profesionalidad y generosidad por parte de los pro fesores para adaptarse sin tiempo, a la realidad virtual. Desde la CNDE queremos agradecer a todos los profesores su labor, tiempo y dedicaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les ha sido las decisiones m\u00e1s duras? \"La propuesta que se ha hecho desde los equipos rectorale s ha sido un plan mixto de semipresencialidad de momento para el primer semestre\" Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 466 EUR (5,205 USD) 2114 EUR (2464 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256145669 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl tema m\u00e1s complejo ha sido la suspensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas. Tras m\u00faltiples reuniones mantenidas y un an\u00e1lisis profundo de la situaci\u00f3n se decid i\u00f3 organizar actividades sustitutorias de las pr\u00e1cticas en el caso de los estudiantes de 4\u00ba curso, est udiantes que tienen que finalizar este curso en el tiempo previsto. Las actividades sustitutori as han sido de muy diverso tipo. Desde el pleno de la CNDE trabajamos en un marco de con senso con CRUE e indicaciones de REACU, cada centro ha tenido la libertad de crear l as actividades m\u00e1s adecuadas para sus estudiantes. Algunos centros han incorporado el reconocimi ento de la actividad profesional o \"contrato de auxilio sanitario\" como pr\u00e1cticas, de acuerdo a lo que cada plan de estudios ten\u00eda verificado en su memoria. Otros centros han dise\u00f1ado activid ades formativas, an\u00e1lisis de casos cl\u00ednicos, programas educativos dirigidos a diferentes poblaci ones, etc., para finalizar las horas pr\u00e1cticas previstas. Las pr\u00e1cticas anuladas en el resto de cursos, de 1\u00ba a 3\u00ba, se han resuelto de muy diversa forma. Seg\u00fan si la rotaci\u00f3n estaba iniciada o no, los centros decidieron dise\u00f1ar actividades sustitutorias o trasladar el pr\u00e1cticum de esos curso s para realizarlo el curso que viene. \u00bfHa habido una merma formativa? \u00bfHa afectado a todo s los estudiantes por igual? Realizamos un an\u00e1lisis de todos los estudiantes de 4\u00ba curso d e todos los centros del territorio nacional. El an\u00e1lisis mostr\u00f3 que todos los centros universita rios hab\u00edan realizado m\u00e1s del 80% de las horas pr\u00e1cticas, por lo que sustituir estas horas por pr\u00e1ctica profesional o actividades sustitutorias no ha sido un problema. Podemos decir que l as competencias asociadas al pr\u00e1cticum estaban alcanzadas. La mejor manera de comprobar el nivel de competencia de los estudiantes de cuarto curso lo hemos observado en el desarro llo de su actividad profesional en el sistema sanitario con los contratos de auxilio sanitar io. Podemos estar satisfechos de su profesionalidad y de la ayuda que han supuesto en esta cri sis. \u00bfY, el resto? Las pr\u00e1cticas anuladas en el resto de cursos, de 1\u00ba a 3\u00ba, se han resuelto de muy diversa forma. Seg\u00fan si la rotaci\u00f3n estaba iniciada o no, los cen tros decidieron dise\u00f1ar actividades sustitutorias o trasladar el pr\u00e1cticum de esos cursos para re alizarlo el curso que viene. En este sentido s\u00ed que ha habido una merma que tendr\u00e1 que recu perarse en los pr\u00f3ximos cursos. Sabemos que esto va a suponer un sobre-esfuerzo para el sist ema sanitario, pero tendremos que asumirlo entre todos para lograr que nuestros estudi antes cumplan con el plan formativo previsto. \u00bfQu\u00e9 opciones se est\u00e1n barajando para el pr\u00f3ximo cu rso, en el caso de que haya confinamiento, no lo haya...? Los presidentes de las conferencias nacionales de decanos trab ajamos este tema con CRUE. La propuesta fue trabajar en tres posibles escenarios: pre sencialidad completa, semi- presencialidad, no presencial al 100%. En general, la propuesta que se ha hecho desde los equip os rectorales ha sido un plan mixto de semipresencialidad de momento para el 1er semestre. E n este punto, la Conferencia Nacional de Decanos de Enfermer\u00eda hemos hecho una propue sta de mantener presencialidad 100% de las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas, de los laboratorios de simul aci\u00f3n y de tutor\u00edas, pues implica grupos peque\u00f1os en los que vamos a poder trabajar con di stancia suficiente. En el caso de las pr\u00e1cticas es absolutamente necesario realizarlas, cumplir con el plan formativo de acuerdo con la directiva europea que regula la formaci\u00f3n de gra do de enfermer\u00eda, y es fundamental para la formaci\u00f3n completa de la futura enfermera. \u00bfY en las aulas? \"La docencia de la Enfermer\u00eda requiere encuentros signi ficativos estudiantes-profesores para su desarrollo\" Pensamos que la docencia que se va a ver m\u00e1s afectada va a ser la de gran grupo (pues las aulas son las que son; por lo que mantener el distanciami ento social no va a ser viable). Ah\u00ed s\u00ed que estamos todos desarrollando sistemas de docencia mixta. Una opci\u00f3n ser\u00eda dividir los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 466 EUR (5,205 USD) 2114 EUR (2464 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256145669 \u00ab-- Volver al \u00edndicegrupos, pero no vemos la viabilidad de esta medida, pues esto requiere aumento de profesores y aulario. Y esto ya sabemos que no es posible. As\u00ed que se h an pensado estrategias en las que se combinen clases en l\u00ednea y presenciales, es decir, una did\u00e1ctica h\u00edbrida. Convivir\u00e1n metodolog\u00edas no presenciales y presenciales. Pensamos que es f undamental mantener el contacto con los estudiantes. Enfermer\u00eda es una disciplina cl\u00ednica que requiere no s\u00f3lo el conocimiento te\u00f3rico, sino que necesitamos que se desarrolle n otro tipo de competencias fundamentales para una enfermera: trabajo en equipo basado en relaciones interpersonales y profesionales, trabajo interdisciplinar, comunicaci\u00f3n tera p\u00e9utica, pensamiento cl\u00ednico, compromiso social, responsabilidad \u00e9tica, etc., competencias q ue se articulan con el trabajo conjunto entre los estudiantes, y entre los estudiantes y lo s profesores. Se requiere encuentros significativos estudiantes-profesores para su desarrollo. Resp ecto a la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas, tal y como hemos comentado antes, no contemplamos o tro escenario que su desarrollo seg\u00fan normativa europea. \u00bfCu\u00e1l es el plan de estudios ideal en estos momento s para las facultades de Enfermer\u00eda? El plan de estudios ideal es el que integra teor\u00eda y pr \u00e1ctica de forma arm\u00f3nica, donde existe una interconexi\u00f3n perfecta entre profesores universitario s y cl\u00ednicos, donde se trazan resultados de aprendizaje de forma conjunta, donde existe un di\u00e1lo go fluido con los empleadores y sistema sanitario para formar, colaborativamente, las mej ores enfermeras de acuerdo a perfil que el sistema sanitario requiere. Para ello se precisa u n trabajo en colaboraci\u00f3n y compartir responsabilidades y compromisos formativos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 4 466 EUR (5,205 USD) 2114 EUR (2464 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256145669 \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00daltima semana para enviar res\u00famenes al Congreso del CIE de 2021 Publicado por: Diario Enfermero original MARINA VIEIRA .- El 31 de julio es la fecha l\u00edmite que el Consejo In ternacional de Enfermeras (CIE) ha puesto para recibir los res\u00famenes de aquellas en fermeras que quieran presentar trabajos en el pr\u00f3ximo congreso internacional que se org anizar\u00e1 en Abu Dabi (Emiratos \u00c1rabes Unidos) del 5 al 9 de junio de 2021. Tan s\u00f3lo q ueda una semana para que las sanitarias que quieran enviar sus abstracts los presenten de forma online, a trav\u00e9s de este enlace , siguiendo los pasos que ha establecido el organizador d el evento. Requisitos En la web del CIE se pueden conocer todos los detalles pa ra presentar los abstracts , entre ellos, explican que el texto del resumen no ha de supera r los 2.500 caracteres (unas 250 palabras sin contar el t\u00edtulo y la informaci\u00f3n de los aut ores) y debe resaltar los puntos principales que el presentador desee comunicar, dejan clar o que este requisito es importante a tener en cuenta ya que, los textos que superen ese l\u00edmite no ser\u00e1n seleccionados. Adem\u00e1s, explican que los res\u00famenes se pueden presentar en i ngl\u00e9s, franc\u00e9s o espa\u00f1ol y que se ha de elegir para qu\u00e9 tipo de presentaci\u00f3n proponen sus textos. Los futuros ponentes deber\u00e1n elegir si quieren postularse para una sesi\u00f3n concu rrente, una presentaci\u00f3n de 10 minutos agrupada por tema; para un p\u00f3ster, exposici\u00f3n visu al de la investigaci\u00f3n con un enfoque acad\u00e9mico o profesional por parte de una person a o representantes de equipos de investigaci\u00f3n para su exposici\u00f3n en un tabl\u00f3n de p\u00f3sters o p resentar e-poster, una exposici\u00f3n digital de una investigaci\u00f3n con un enfoque acad\u00e9mico o p rofesional por parte de una persona o representantes de equipos de investigaci\u00f3n para su exposi ci\u00f3n en una pantalla. Tambi\u00e9n se han publicado las fechas para empezar a inscribi rse a este encuentro internacional, el 1 de octubre de 2020, as\u00ed como la fech a l\u00edmite de inscripci\u00f3n que ser\u00e1 el 12 de febrero de 2021. Se ha elaborado un resumen de la informaci\u00f3n esencial de este congreso en espa\u00f1ol que se puede encontrar en este pdf . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 398 EUR (463 USD) 172 EUR (200 USD) https://diarioenfermero.es/ultima-semana-para-enviar-resumenes-al-congreso-del-cie-de-2021/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa historia detr\u00e1s del emotivo abrazo entre un enfer mero y su paciente de Covid original El emotivo abrazo entre Marc, el enfermero, y Juan M iguel, el paciente. (Sara Mart\u00ednez Morales / SMM) Me gustar\u00eda comentarles la historia de mi padre, Juan Mi guel Mart\u00ednez, quien ingres\u00f3 en el hospital con abrigo y sali\u00f3 dado de alta en manga corta . Tiene 53 a\u00f1os y no ten\u00eda enfermedades previas. El 24 de marzo ingres\u00f3 en el Hospital de Bellvitge donde le informaron de su diagn\u00f3stico: neumon \u00eda bilateral por coronavirus. Al d\u00eda siguiente, ya estaba en la UCI y, cinco d\u00edas despu\u00e9 s, le intubaron. Estuvo sedado 55 largos d\u00edas. Despu\u00e9s de 111 d\u00edas sali\u00f3 del hospital e ingres\u00f3 en el cen tro sociosanitario Hestia Duran i Reynals para recuperar la movilidad que perdi\u00f3 por culpa de la la inmovilizaci\u00f3n durante el tiempo que estuvo ingresado en la UCI. La primera vez que pude ir a verle en la UCI solo mov\u00eda los dedos y fue al sociosanitario sin poder ponerse en pie. El abrazo que muestra la foto es entre mi padre y el enfermero Marc que estuvo cur\u00e1ndole y cuid\u00e1ndole\" Queremos darle las gracias de todo coraz\u00f3n (tambi\u00e9n a la auxiliar, Carmen, que le dio muy buenos momentos). En la fotograf\u00eda se ve c\u00f3mo Marc pidi\u00f3 a mi padre q ue se pusiera en pie para despedirse de \u00e9l (todav\u00eda tiene dificultades) y as\u00ed fundirse e n un sentido abrazo\" Han quedado en que mi padre vuelva de visita, pero, esta vez, andando. Nos encantar\u00eda (a sus hijas, su mujer y a \u00e9l mismo) que se p udiera compartir esta historia en La Vanguardia para agradecerles a todos los sanitarios \u2014de los que nos ll evamos un recuerdo precioso\u2014 su gran desempe\u00f1o con mi padre (tambi\u00e9n la enfermera Lumi, la Dra. C\u00f3rdoba, el fisioterapeuta Ricardo, etc...). Gracias. El emotivo abrazo entre Marc, el enfermero, y Juan M iguel, el paciente. (Sara Mart\u00ednez Morales / SMM) Los interesados en participar en los Retos de los Lectores d e La Vanguardia deben escribir un email a la direcci\u00f3n de correo de nuestra secci\u00f3n de Parti cipaci\u00f3n (participacion@lavanguardia.es) adjuntando la informaci\u00f3 n, el v\u00eddeo y aportando los datos del autor. Es importante indicar en el asunto del correo: \u00b4 Retos de los Lectores\u00b4. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 2 028 800 6 897 920 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 23 152 EUR (26,867 USD) 7815 EUR (9069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256041937 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa cobertura de enfermeros este verano en un 65% es insuficiente, seg\u00fan Satse 25-07-2020 / 10:21 h EFE original El Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) considera insuficiente la cobertura de enfermeros y fisioterapeutas durante este verano para cubrir las baja s vacacionales en el Servicio Extreme\u00f1o de Salud (SES), ya que la cobertura alcanza el 65 por ciento. El responsable auton\u00f3mico de Satse, Dami\u00e1n Cumbres, ha se \u00f1alado a Efe que la estrategia auton\u00f3mica este verano es similar a la de a\u00f1os atr\u00e1s, pese a la pandemia del coronavirus. Cumbres ha explicado que en las zonas donde se producen bro tes, como Badajoz, se busca una respuesta mayor, pero a nivel regional la cobertura no est\u00e1 acorde con el momento de excepcionalidad. El sindicato considera que el Servicio Extreme\u00f1o de Salud deber\u00eda haber sustituido al 100 por 100 de la plantilla durante el periodo vacacional, un esfuerzo que este a\u00f1o ser\u00eda muy importante. Ante esta tesitura hay unidades que trabajan a un ritmo menor de atenci\u00f3n al ciudadano con respecto a lo habitual, ha apuntado Cumbres. Adem\u00e1s, el representante sindical ha explicado que como en otros veranos tambi\u00e9n se han cerrado unidades, quir\u00f3fanos y consultas en algunos centros hospitalarios, as\u00ed como consultas externas o de diagn\u00f3stico. En relaci\u00f3n con esta cuesti\u00f3n ha alertado de que cuando l legue el oto\u00f1o se podr\u00eda producir un aumento mayor en las listas de espera respecto al elevado d ato actual. El representante sindical ha manifestado que, adem\u00e1s del beneficio para el usuario, el aumento de la cobertura mejorar\u00eda a su vez los datos de e mpleo del sector. En este sentido, los enfermeros extreme\u00f1os se encuentran est e a\u00f1o adem\u00e1s, debido a la pandemia, con la dificultad de poder trabajar en pa\u00edse s que demandan habitualmente plazas. Esta situaci\u00f3n se ha podido aliviar en parte por la ofer ta de contrataciones lanzada por el Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3 n a la Dependencia (Sepad), con un n\u00famero de plazas mayor a la de otros a\u00f1os. En este sentido, muchos de los profesionales que han final izado este a\u00f1o la carrera han entrado en la lista para trabajar en los centros sociosani tarios del Sepad. El representante sindical ha pedido adem\u00e1s al Ejecutivo a uton\u00f3mico que aborde la necesidad de aumentar las plazas de enfermeros en la comunidad a t rav\u00e9s de la agilizaci\u00f3n de los procesos selectivos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Agencias ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 22 254 EUR (25,826 USD) 7641 https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3447506 \u00ab-- Volver al \u00edndiceNerea Barros: \"Vi a compa\u00f1eras pegar un pu\u00f1etazo con tra un armario por perder a un paciente\" Mar Mato / La Opini\u00f3n de A Coru\u00f1a original \u00bfSe puede ser un buey, la peste y una hero\u00edna al mismo t iempo? El personaje de la gallega Nerea Barros en 'La isla de las mentiras ' -\u00f3pera prima de la directora coru\u00f1esa Paula Cons que se estrena en la plataforma Filmin este viernes- transita en estas coordenadas al tiempo que se va despojando de su cerraz\u00f3n para llenar el metraje de preguntas y dudas. Tal como explica en ' La Opini\u00f3n de A Coru\u00f1a ', Barros se enfunda el traje existencial de Mar\u00eda , un personaje inspirado en Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, que junto a Josefa Parada y Cipriana Oujo se convirtieron a principios del siglo XX en 'Las hero\u00ednas de S\u00e1lvora' al salvar de un naufragio a decenas de pasajeros del barco 'Santa Isabel' que se dirig\u00eda a Buenos Aires. Su haza\u00f1a qued\u00f3 ensombrecida un siglo. Sobre acusaciones, culpa, heroicidades y cobard\u00edas, gira la p el\u00edcula de \u00e9poca de Cons (ambientada en los a\u00f1os 20 en Galicia) que acaba de ser seleccionada por el Festival de Cine de Shangh\u00e1i , el m\u00e1s importante de Asia y uno de los m\u00e1s destacados de l mundo. En ella, comparten reparto Dar\u00edo Grandinetti, que da vida a un reportero argentino que investiga el desastre del Santa Isabel y desconf\u00eda de la versi\u00f3n de las hero\u00ednas; Aitor Luna , que act\u00faa como farero y profesor; as\u00ed como Victoria Teijeiro y Ana Oca , que cierran el tri\u00e1ngulo de mujeres valientes. Desde Madrid, donde habita, Nerea Barros (ganadora del Goya a mejor actriz revelaci\u00f3n por su papel en 'La isla m\u00ednima') reconoce: \"Los personajes me afectan; fue ron muchos meses con Mar\u00eda dentro. Ten\u00eda miedo de no tener integrada cada pieza de su puzle. Interpretarla fue complejo porque est\u00e1 muy alejada de m\u00ed\". A\u00f1ade: \"Me apasion\u00f3 absolutamente todo del personaje. Es una mujer incre\u00edble, muy adelantada a su tiempo, sensible pero sin gesti\u00f3n emocion al. Es un animal salvaje. Ella es la isla\". Ampl\u00eda: \"Son mujeres muy diferentes a las de esa \u00e9poca. E l personaje siente mucha culpa. Ella se adentra en el mar y cuando ve la desgracia no sabe c\u00f3mo le va a afectar. Mi personaje se siente culpable, no hero\u00edna. Se ve terrible porque ha visto morir a much\u00edsimas personas y no ha podido salvarlas a todas. Esa visi\u00f3n le ha d esvastado el coraz\u00f3n y no tiene instrumentos emocionales para gestionarlo\". Culpa, misterio y mentiras El 'thriller' juega con esa culpa, con el misterio y las m entiras que envuelven a la isla al tiempo que refleja una \u00e9poca de fuert\u00edsimas diferencias sociales. Sin embargo, hay un cabo que une a la isle\u00f1a real y he ro\u00edna Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, con el personaje de 'La isla de las mentiras' y la Nerea Barros del siglo XXI: las tres han tenido la valent\u00eda de remar contra el miedo para salvar vidas. En el caso de la actriz, en mayo, volvi\u00f3 a su otra profesi\u00f3n, la de enfermera, para echar una man o contra el nuevo coronavirus en una residencia de mayores en la capital. Recuerda Barros que, pocos d\u00edas de su regreso a Espa\u00f1a de u n viaje a Uzbekist\u00e1n, se inici\u00f3 el estado de alarma. \"Empezamos a rodar un documental p orque cre\u00edamos que hab\u00eda que hacer algo sobre lo que estaba ocurriendo en Madrid. Vi mos que el covid-19 se llevaba, sobre todo, a mayores, uno detr\u00e1s de otro y que las residencias se convert\u00edan en ratoneras\", explica. En ese momento, Barros sinti\u00f3 \"mucha rabia y frustraci\u00f3n\". \"Para m\u00ed, las personas mayores son fundamentales en nuestra sociedad porque son las que n os ense\u00f1an lo que hemos olvidado, las que nos han cuidado de peque\u00f1os. As\u00ed que bu squ\u00e9 una residencia y fui. Pens\u00e9: 'Si no puedo hacer nada contra esto, por lo menos ayudo' \", afirma. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Peri\u00f3dico de Catalunya Prensa Digital 933 440 3 173 696 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 16 172 EUR (18,737 USD) 5854 EUR (6782 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255976686 \u00ab-- Volver al \u00edndiceNerea, cuya profesi\u00f3n anterior a la interpretaci\u00f3n era la de enfermera , destaca: \"La lucha incre\u00edble de sanitarios de vocaci\u00f3n. Cuando tienes una situ aci\u00f3n l\u00edmite como esta, tienes que tener otras actitudes. En una enfermedad as\u00ed, tienes que 'oler' para actuar lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Es lo que he aprendido estos meses. Raquel de Mar\u00eda es una de las enfermeras con las que estamos trabajando. Es la profesional a la que m \u00e1s admiro. La llamamos el sabueso porque huele desde un infarto al covid mucho antes que a lgunos m\u00e9dicos\". Duros momentos No obstante, tambi\u00e9n reconoce haber vivido momentos duro s: \"Vi a compa\u00f1eras dar un pu\u00f1etazo contra un armario porque un abuelo, un pacie nte, se iba; las vi llorar porque no se pudo hacer nada\". Nerea Barros prefiere quedarse con lo positivo, como una paciente de 104 a\u00f1os \"que ha pasado el Covid y est\u00e1 muy bien\". \"Lo que m\u00e1s les devasta a los mayores es no ver a su familia. Al verla, recuperan las ganas de vivir\", asegura. 'La isla de las mentiras' nos presenta una Galicia que exi sti\u00f3, un hito hist\u00f3rico real, aunque la ficci\u00f3n envuelva gran parte de la pel\u00edcula. Para Nerea B arros, \"trabajar el personaje de Mar\u00eda ha sido un reto incre\u00edble porque tiene muchas aristas, en tre ellas, la \u00e9poca hist\u00f3rica en la que sigue el feudalismo con los caciques. Entonces, la gente ten \u00eda due\u00f1o. Era muy complejo conectarse con eso. Era analfabeta, no hab\u00eda salido nunca de la isla, pero brilla; sale al mar cuando nadie sale. Es una superviviente adaptada al medio . Solo quiere vivir en paz en su isla\". Ese animal salvaje, que la int\u00e9rprete vive sufre. \"La gen te con educaci\u00f3n, que viste bien, con las manos limpias como el terrateniente o el periodista, no la ha visto Mar\u00eda jam\u00e1s; son como astronautas para ella. Eso la vapulea\", reflexiona. En cuanto a su entrada en el proyecto, la actriz recuerda: \"Paula Cons -la directora, coru\u00f1esa- contact\u00f3 conmigo y me ense\u00f1\u00f3 el gui\u00f3n. Ella no ten\u00eda de todo claro que fuese yo el personaje. Me lo le\u00ed, me encant\u00f3 y me volvi\u00f3 loca Mar\u00eda. La llam\u00e9 a l d\u00eda siguiente con una revoluci\u00f3n de pensamientos y emociones. Le dije que quer\u00eda ensayar para ver si sacaba la Mar\u00eda que ella quer\u00eda\". Barros reconoce que desconoc\u00eda la historia del 'Santa Isabe l'. \"Me parec\u00eda incre\u00edble no conocerla porque S\u00e1lvora es una isla que me llega al cora z\u00f3n porque estoy muy unida a la costa de Ribeira y P\u00f3boa do Carami\u00f1al. Toda mi vida he veraneado all\u00ed. Es como mi segunda casa. Es un lugar al que le tengo much\u00edsimo cari\u00f1o\", reme mora. \"Pensar que no sab\u00eda nada de unas mujeres que despu\u00e9s de eso que ocurri\u00f3 , se fueron a Ribeira a hacer vida all\u00ed porque no pod\u00edan seguir en esa isla... Me qued\u00e9 alucina da\", a\u00f1ade. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Peri\u00f3dico de Catalunya Prensa Digital 933 440 3 173 696 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 16 172 EUR (18,737 USD) 5854 EUR (6782 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255976686 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Peri\u00f3dico de Catalunya Prensa Digital 933 440 3 173 696 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 16 172 EUR (18,737 USD) 5854 EUR (6782 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255976686 \u00ab-- Volver al \u00edndiceMadrid pag\u00f3 a una empresa privada para que realizara PCR a pacientes de Atenci\u00f3n Primaria: 93 euros por prueba original La presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00eda z Ayuso./ EFE El Gobierno de la Comunidad de Madrid firm\u00f3 un contr ato con la empresa privada Analiza Sociedad de Diagn\u00f3stico para la realizaci\u00f3n de pruebas de diagn\u00f3stico de coronavirus a los pacientes de Atenci\u00f3n Primaria y del Summa 112 . Cada PCR cost\u00f3 93 euros. El coste total ascendi\u00f3 casi a los dos millones y medio y la adjudicaci \u00f3n se realiz\u00f3 el pasado 20 de mayo por procedimiento sin publicidad. Analiza Sociedad de Diagn\u00f3stica es la empresa que ya gesti ona el Laboratorio Central de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos de la Comunidad de Madrid. Este servicio fue privatizado bajo el gobierno de Esperanza Aguirre a BRSalud y en 2019 se adjudic\u00f3 a esta empresa por un mill\u00f3n menos (112.848.707,19 euros sin IVA) de lo que se hab\u00eda adjudicado hasta entonces. La Comunidad de Madrid explica a P\u00fablico que el contrato con Analiza para la realizaci\u00f3n de PCR se llev\u00f3 a cabo \"para reforzar la capacidad diagn\u00f3stica\" . Sin embargo, no han dado m\u00e1s explicaciones sobre la necesidad espec\u00edfica ni sobre c\u00f3mo se ha cuantificado el precio de las PCR. El contrato tuvo una duraci\u00f3n de 26 d\u00edas. Del 22 de mayo al 26 de junio (de lunes a s\u00e1bado) y la estimaci\u00f3n fue que se realizar\u00edan 1.000 pruebas al d \u00eda, 26.000 en total. A coste de 93 euros cada PCR, el importe del contrato asciende a los 2.418.000 e uros. En la adjudicaci\u00f3n tambi\u00e9n se dio la posibilidad de que el contrato se pro rrogara durante un mes m\u00e1s, pero la Consejer\u00eda de Sanidad no ha contestado a este medio tam poco sobre esta cuesti\u00f3n. Cuando se realiz\u00f3 el contrato con Analiza, el pasado 20 d e mayo, Madrid todav\u00eda no hab\u00eda entrado en la fase de desescalada ya que fue el d\u00eda 22 cu ando el Ministerio de Sanidad permiti\u00f3 que la regi\u00f3n pasara a la fase 1 tras rechazar tres peticiones del Gobierno de Isabel D\u00edaz Ayuso. Uno de los motivos por los que el ministerio r echaz\u00f3 el paso de fase fue la limitada capacidad de diagn\u00f3stico. En los informes del Pl an de Transici\u00f3n a la nueva normalidad se refleja as\u00ed cuando el Gobierno central pi de a la comunidad que aumente su capacidad de realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 12 014 EUR (13,942 USD) 4197 EUR (4870 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256023079 \u00ab-- Volver al \u00edndicePese a que se realiz\u00f3 en mayo, la adjudicaci\u00f3n no se ha h echo p\u00fablica en el Portal de Contrataciones hasta este mes de julio. Coincidiendo con e sta \u00faltima semana en la que ha crecido la pol\u00e9mica en torno a la situaci\u00f3n de la Comuni dad de Madrid respecto a la realizaci\u00f3n de PCR, los datos sobre los nuevos casos y hospitali zaciones, las privatizaciones realizadas por la regi\u00f3n y la falta de personal en Salud P\u00fablica y Atenci\u00f3n Prim aria. Pero, tras estas pol\u00e9micas concretas, el debate real est\u00e1 en la utilizaci\u00f3n de los recursos de la regi\u00f3n. Los profesionales reclaman cada vez m\u00e1s que se invier ta en personal para aumentar la capacidad del sistema sanitario p\u00fablico: \"Hay que entender que durante muchos meses habr\u00e1 fluctuaciones, por esto tenemos que estar bien preparados para responder. La mejor forma para ello es fortalecer Atenci\u00f3n Primaria y Salud P\u00fabli ca\", recuerda Mar\u00eda Urtasun , experta en Salud P\u00fablica y vocal de la junta directiva de Asociaci\u00f3n M adrile\u00f1a de Salud P\u00fablica (AMaSaP) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 12 014 EUR (13,942 USD) 4197 EUR (4870 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256023079 \u00ab-- Volver al \u00edndiceExpertos creen que el Covid-19 ha evidenciado el va lor transversal de las direcciones de Enfermer\u00eda original MADRID, 24 Jul. (EUROPA PRESS) - Expertos reunidos en el encuentro digital 'La labor de las Direcciones de Enfermer\u00eda en la gesti\u00f3n de la pandemia en las Organizaciones Sanitarias', organizado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA) y la Asociaci\u00f3 n Nacional de Directivos de Enfermer\u00eda (ANDE), han asegurado que el nuevo coronavir us ha evidenciado la capacidad y el valor \"transversal y hol\u00edstico\" del liderazgo de las direccion es de Enfermer\u00eda. \"La labor de las direcciones de Enfermer\u00eda en la gesti\u00f3n de la Covid-19 ha sido fundamental, a trav\u00e9s de la reorganizaci\u00f3n de los dispositivos asistenciales y de los recursos humanos, as\u00ed como la readecuaci\u00f3n de los cuidados necesarios para la corre cta atenci\u00f3n de los pacientes, en base a las nuevas necesidades generadas por la pandemia\" , ha dicho la directora de Enfermer\u00eda del Hospital Universitario 12 de Octubre, Vo cal de Madrid de ANDE y de la Agrupaci\u00f3n Territorial de SEDISA en Madrid, M\u00aa Andi\u00f3 n Go\u00f1i Olangua. En la antesala de lo que iba a suponer la pandemia, e l director de Enfermer\u00eda del SUMMA 112 de Madrid, Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Olmos, ha contado que vivi\u00f3 la gesti\u00f3n de m\u00e1s de 96.000 llamadas (recibidas por las enfermeras de coordinaci\u00f3n a finales del mes de marzo. \"Tuvimos que separar las llamadas Covid-19 de las no Covid- 19, para seguir manteniendo la atenci\u00f3n a pacientes con otras urgencias tiempo dependient es, poner en marcha dos unidades para coordinar unos y otros traslados a las diferentes unid ades de cr\u00edticos e IFEMA y llevamos a cabo 1.200 muestras domiciliarias desde el inicio hasta e l escenario de transmisi\u00f3n comunitaria\", ha dicho. La atenci\u00f3n a retos como \u00e9ste desde las Direcciones de Enfe rmer\u00eda fue un \u00e9xito, seg\u00fan la directora de Enfermer\u00eda del Hospital Parque Sanitario San Juan de Dios de Barcelona, Isabel Grimal Melendo, porque no iban dirigidos a tareas sin o a resoluci\u00f3n de problemas, con una visi\u00f3n \"muy global\" que les permite tomar decisiones de fo rma \"muy r\u00e1pida\". Adem\u00e1s, Grimal ha destacado la importancia que ha tenid o la comunicaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales. \"La comunicaci\u00f3n en red y las reu niones y coordinaci\u00f3n entre Atenci\u00f3n Especializada, Atenci\u00f3n Primaria y Centros Sociosa nitarios ha permitido el seguimiento eficiente de pacientes, la continuidad asisten cial y la toma de decisiones consensuadas\", ha apostillado. Desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda del \u00c1rea de Atenci\u00f3n P rimaria de C\u00e1ceres se luch\u00f3 no solo contra el Covid-19, sino tambi\u00e9n con la distancia territo rial entre los centros y las Organizaciones Sanitarias, algo que, seg\u00fan la directora de Enfermer\u00eda de esta \u00c1rea de C\u00e1ceres, Maribel Arias Ferrer, \"no impidi\u00f3\" la coordina ci\u00f3n desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda de los puntos de atenci\u00f3n continuada, las recogidas de pr uebas PCR, la distribuci\u00f3n de recursos materiales, la reorganizaci\u00f3n de cuidados y la Aten ci\u00f3n Domiciliaria, realizada en su totalidad por Enfermer\u00eda\". Una de las \u00e1reas en las que las Direcciones de Enfermer\u00eda aportan m\u00e1s, por su visi\u00f3n humanista, global y hol\u00edstica es, sin duda, los espacios sociosa nitarios. En la gesti\u00f3n de la pandemia, el coordinador del Espacio Sociosanitario de l a Gerencia Integrada de Ciudad Real, Carlos Pe\u00f1a Laguna, ha se\u00f1alado que la labor ha consisti do en la coordinaci\u00f3n de un equipo multidisciplinar a medio camino entre los niveles asistencia les de Primaria y Especializada y el Espacio Sociosanitario, que incluye aproximadamente 2.500 residentes en residencias, centros de protecci\u00f3n de menores, centros de discapacidad, etc\u00e9tera, y 2.100 profesionales. \"En un marco en el que se deben tomar decisiones en base a los datos y el valor, nos vimos obligados a crear una estructura de forma muy r\u00e1pida sin sistemas informativos interoperables. No obstante, la capacidad del trabajo en equipo y la re spuesta de los profesionales ha sido Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 48 862 189 135 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 3 761 EUR (4,364 USD) 1559 EUR (1809 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255992220 \u00ab-- Volver al \u00edndicefundamental, as\u00ed como la comunicaci\u00f3n interna para conocer en cada momento las necesidades de todos los centros\", ha detallado. Tanto los hospitales como las \u00e1reas sanitarias integradas hi cieron un gran esfuerzo en aumentar el n\u00famero de camas de UCI y de hospitalizaci\u00f3n p ara dar respuesta a la demanda de atenci\u00f3n sanitaria por parte de la poblaci\u00f3n. En el caso de la Organizaci\u00f3n Sanitaria Integrada (OSI) Ezkerraldea-Enkarterri-Cruces, su director a de Enfermer\u00eda, Pilar S\u00e1nchez Rubio, tiene claro que \"gracias al trabajo coordinado del equi po directivo, contando con todas las direcciones asistenciales y no asistenciales y resto de l\u00edderes de la Organizaci\u00f3n, fue posible reestructurar \u00e9sta y actuar de la mejor forma disminuyendo todo el impacto posible en profesionales y pacientes\". En concreto, en el Hospital Universitario de Cruces se pas\u00f3 de 69 camas de cr\u00edticos a 138, dedicando 11 unidades de hospitalizaci\u00f3n de adultos de l as 17 con las que cuenta el centro a pacientes Covid-19. \"Para ello, el plan de contingencia se bas\u00f3 en el liderazgo compartido y en conocer las necesidades de los posibles escenarios para actua r\", ha explicado S\u00e1nchez Rubio, para subrayar la importancia de la formaci\u00f3n de profesionales en EPIs y atenci\u00f3n a pacientes cr\u00edticos. En relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n, el rigor y el m\u00e9todo, a pe sar de que en situaciones de crisis sanitarias como la ocasionada por el Covid-19 es necesaria l a rapidez en la toma de decisiones, la directora de Enfermer\u00eda del Hospital Cl\u00edn ico San Carlos de Madrid, Encarnaci\u00f3n Fern\u00e1ndez de Palacio, ha comentado que todos los a\u00f1os de trabajo con rigor y metodolog\u00eda ha repercutido en una mejor organizaci\u00f3n para la gesti\u00f3 n eficiente de la pandemia, con toma de decisiones directas desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda sobr e la reubicaci\u00f3n de pacientes en el Hospital. En el Hospital Cl\u00ednico San Carlos se pas\u00f3 de 46 a 92 cama s de UCI y de 700 camas de hospitalizaci\u00f3n a m\u00e1s de 1.100 camas, manteniendo unas 110 camas de hospitalizaci\u00f3n y 10 de UCI no Covid-19, lo que ha hecho m\u00e1s f\u00e1cil la desescala da hacia la normalidad asistencial. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 48 862 189 135 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 3 761 EUR (4,364 USD) 1559 EUR (1809 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255992220 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Expansi\u00f3n General, 8 Prensa Escrita 30 508 20 661 131 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 6 695 EUR (7,803 USD) 25,37 cm\u00b2 (4,1%) 2151 EUR (2507 USD) MODERNA La autoridad estadounidense de investigaci\u00f3n biom\u00e9 - dica ha entregado 472 millones de d\u00f3lares (406 mill ones de euros) a Moderna para ayudar al desarrollo de una vacuna con tra el Covid-19 y garantizar dosis para los ciudadanos norteamerica nos. En abril, la empresa ya recibi\u00f3 483 millones de d\u00f3lares del Gobi erno estadouni- dense, que tambi\u00e9n est\u00e1 aportando fondos a otras em presas como Pfizer , Novavax o la brit\u00e1nica AstraZeneca con el m ismo prop\u00f3sito. Moderna se\u00f1ala que los nuevos recursos permitir\u00e1n d esarrollar las fases finales de la vacuna.El Gobierno de EEUU le inyecta 406 millones para dotarse de vacunas del Covid \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 33 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 45 613 EUR (53,166 USD) 447,12 cm\u00b2 (71,7%) 16 218 EUR (18 904 USD) El proceso que el Ministerio de Sanidad ha puesto en mar cha para la compra de materiales y equipos de protecci\u00f3n indi vidual con los que constituir una reser- va estrat\u00e9 gica frente a una segun- da oleada de coronavirus no s\u00f3lo arranca tarde sino que, adem\u00e1s , margina a muchas de las empre- sas espa\u00f1olas que distrib uyeron sus productos con totales garan- t\u00edas y a precios ajustados durante la primera fase de la pandemia. Como inf orm\u00f3 LA RAZ\u00d3N, el Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sa- nitaria (Ingesa), dependiente del depar tamento que dirige Salva- dor Illa, public\u00f3 la pasada sema- na el acuerdo marco de licitaci\u00f3n, una herramienta imprescindible para acometer las compras, se- g\u00fan la Ley de Contratos del Sec- tor P\u00fab lico. Este ob ligado primer paso para nutrir la r eserva se produjo m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de que Illa y el presidente Pedro S\u00e1nche z aseguraran que esa re- serva ya se hab\u00eda cr eado, y cinco meses despu\u00e9s del estallido de casos de coronavirus. Dicho acuerdo marco tiene por objeto tener c lasi cados a los pro- productos homolo ga- a gru pados en lotes a un precio cerr ado antes de una nue- va eclosi\u00f3n de la pandemia y de un posible colapso del suminis- tro. Fuentes del sector ase guran que esto no signi ca que un solo proveed or tenga que suministrar todo el lote, sino que lo l\u00f3gico es que la Administraci\u00f3n pueda acudir a cada licitador en funci\u00f3n del precio y de la capacidad de producci\u00f3n en el momento en el que se demande el producto . El pr oblema, aseguran, es que el tama\u00f1o de los lotes jado es tan grande, que la solvencia t\u00e9cnica exigida hace imposible que mu- chas empresas cumplan, ya que el contrato marco s\u00f3lo deja par -ticipar a las que facturen, como m\u00ednimo, el impor te total del lote al que se quieran presentar. Los lotes r epresentan impor tes de centenares de millones de euros . Este r equisito, afirman, da\u00f1a a los pr oveedores espa\u00f1oles . El acuerdo marco elaborado por el Ingesa dedica su punto 8 a la solvencia y clasi caci\u00f3n de los licitadores . En la p\u00e1 gina 5, el \u00f3r - gan o de pendiente de Sanidad estipula como medio de solvencia de la compa\u00f1\u00eda aspirante a s er proveed ora el volumen anual de negocios , referido al mejor ejer - cicio dentro de los tres \u00faltimos disponibles en funci\u00f3n de las fe- chas de constituci\u00f3n o de inicio de acti vidades del empresario o de pr esentaci\u00f3n de las ofertas . En este apartado, en el umbral m\u00edni- mo requerido se subra ya que \u00abel importe que deber\u00e1n acr editar referido al mejor ejercicio deber\u00e1 ser igual o superior a la suma del valor estimado de los lotes en los que par ticipe (impuestos ex clui- dos)\u00bb. \u00bfQu\u00e9 implica esto? Las mismas fuentes ase guran que el importe de los lotes deja fuera, por ejemplo, \u00aba todas las p ymes y a la pr\u00e1ctica totalidad de las empresas solventes , ya que s\u00f3lo el lote tres de los licitados por el Ingesa es por un impor te de 359 millones de euros\u00bb. En el a partado de solv encia t\u00e9cnica, el Ing esa esta blece como umbral m\u00ednimo lo siguiente: \u00abEl valor global de estos contra tos deber\u00e1 ser , para cada uno de los lotes, igual o o superior al de su corr espondiente valor estimado de licitaci\u00f3n (impuestos ex clui- dos) y la suma total del impor te de estos contratos deber\u00e1 ser igual o superior a a suma del total de los pr esupuestos estimados de los lotes en los que participe\u00bb. Estos r equisitos da\u00f1an, af ir- man las mismas fuentes, a em- presas que est\u00e1n dadas de alta como f abricantes, que no impor - tadoras, de algunos pr oductos Sergio Alonso - MadridSanidad margina a las empresas espa\u00f1olas en el nuevo me gacontrato de compra de materialEl acuerdo marco para la adquisici\u00f3n de productos y EPIS impone unos requisitos imposibles de cumplir para la ma yor\u00eda de los pr oveedores nacionales que acr editaron abilidad durante la primera fase de la pandemia El acuerdo marco incluye en la p\u00e1gina 5 el requisito para poder licitar. La solvencia debe ser tan alta, al menos, como el importe del lote, lo que dejar\u00eda fuera a pymes y a otras empresas espa\u00f1olas claves contra la pandemia y a otras que se han adaptado r\u00e1pi- damente para poder servir equi- pos de pr oducci\u00f3n y otros mate- riales en el mer cado. La ma yor\u00eda son solv entes y muy conocidas en el sector , per o no lle gan al elevado umbral esta blecido. \u00abLas exigen- cias de Ingesa las dejan fuera y di cultan que Espa\u00f1a sea auto- su ciente en la ca pacidad de pro- ducci\u00f3n de producto sanitario , para no de pender de ter ceros pa\u00ed- ses\u00bb, sostie nen. En la p\u00e1 gina 57 del acuerdo mar co, el org anismo que dirig e Alf onso Jim\u00e9ne z Pala- cios esta blece los lote s objeti vos de licitaci\u00f3n y el valor estimado de cada uno de ellos . En tot al, el Ministerio de Sanidad ha estipu- lado un gasto total superior a los 2.009 millones de eur os, cantidad que se ele var\u00e1 hasta los 2.400 mi- llones con el preceptiv o pago del IV A. Depe ndiendo de los lotes en los que quisieran concursar , las empresas deber\u00e1n acreditar una solvencia m\u00ednima que oscilar\u00eda entre los 19,5 y los 359 millones. El Ingesa ha estado en el ojo del hurac\u00e1n desde el inicio de la pan- demia por el pago de sobr eprecios o la compra de equipos de protec- ci\u00f3n y otros productos a pr ovee- dores muchas veces desconoci- dos en el sector sanitario. Este organismo ha protagonizado las compras de Sanidad junto con la Direcci \u00f3n General de Car tera B\u00e1sica y de Farmacia.El acuerdo marco agrupa los produc tos que el Ministerio de Sanidad quiere com prar en once lotes. El importe total es de m\u00e1s de 2.009 millones sin IVA. El mayor gasto ser\u00e1 en mascarillasEl contenido de los lotes arr oja datos llamati- vos. El 1 es el referido a batas quir\u00fargi- cas no es t\u00e9riles desechables . La cantidad demandada es de 90 ,7 millones de unidades a un precio de tr es euros sin IV A, lo que implica un gas to de m\u00e1s de 2 72 millones. Duran te la crisis , el Ingesa com pr\u00f3 batas a una rma asi\u00e1tica a un precio de 2 2 euros cada una. El acuer do no incluye la com pra de respiradores pese a que muchos de los adquiridos en la crisis no s on indicados para las UCIS .Batas a tr es euros que antes costaron 22 Las compa\u00f1\u00edas deber\u00e1n acreditar una solvencia m\u00ednima que oscilar\u00eda entre los 19,5 y los 359 millones de euros. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Global General, 5 Prensa Escrita 23 187 23 146 69 438 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 5 895 EUR (6,871 2134 EUR (2487 USD) M ar\u00eda Jes\u00fas Lamas apela a no debatir la regulaci\u00f3n de f\u00e1rm acos \"a nivel local\" La directora de la Aemps recuerda la importancia de mantener el \"est\u00edmulo econ\u00f3mico\" que supone la ind ustria Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, directora de la Aemps, durante s u comparecencia en el Congreso.CARLOS B. RODR\u00cdGUEZ _____________________ Madrid En medio del debate surgido en los \u00fal\u00ad timos d\u00edas en el marco de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n y a ra\u00edz de po\u00ad sibles medidas de recorte en Farmacia, sugeridas por un informe filtrado atribui\u00ad do al Ministerio de Sanidad, la directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamen\u00ad tos (Aemps) defiende no debatir la regu\u00ad laci\u00f3n de medicamentos \"a nivel local\", sino para evitar \"consecuencias indeseadas\". re\u00ad calc\u00f3 Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas ante la Comi\u00ad si\u00f3n de Sanidad del Congreso, se corre el riesgo de perder el \"est\u00edmulo econ\u00f3\u00ad mico\" que suponen el medicamento y la industria farmac\u00e9utica. La cuesti\u00f3n le fue formulada por la portavoz de Sanidad de Unidas Pode\u00ad mos en la C\u00e1mara Baja. Rosa Medel soli\u00ad cit\u00f3 a la directora de la Aemps su opini\u00f3n sobre si debe exigirse transparencia en los costes de desarrollo de medicamen\u00ad tos investigados con fondos p\u00fablicos y si, en el caso de la regulaci\u00f3n de medi\u00ad camentos, debe exigirse para las tareas de evaluaci\u00f3n la comparaci\u00f3n con una alternativa y no frente a placebo. En el primer caso, y aunque la Aemps no es competente en pol\u00edticas de fi\u00ad jaci\u00f3n de precios, Lamas respondi\u00f3 \"como ciudadana, profesional sanitario y cient\u00edfica del medicamento\". Y desde su punto de vista, \"aquellos medica\u00ad mentos con inversi\u00f3n p\u00fablica deben ver reconocida la inversi\u00f3n hecha des\u00ad pu\u00e9s\", una vez que el medicamento re\u00ad torna como producto para los ciudada\u00ad nos. \u00bfC\u00f3mo? Lamas no concret\u00f3. \"De una manera u otra, pero tiene que ver\u00ad se reconocida la inversi\u00f3n p\u00fablica que previamente se ha hecho\". Una cuesti\u00f3n \"con muchas aristas\" En relaci\u00f3n a la regulaci\u00f3n de medica\u00ad mentos, la directora de la Aemps co\u00ad menz\u00f3 recordando que \"la inmensa ma\u00ad yor\u00eda de medicamentos se autorizan tras haberse comparado con un comparador activo\". No obstante, si bien a\u00f1adi\u00f3 que \"es cierto que algunos se comparan frente a placebo\", anim\u00f3 a no impulsar ning\u00fan debate relativo a la regulaci\u00f3n de medicamentos a nivel local, sino global, \"con los socios europeos\". E l motivo, seg\u00fan Lamas, es triple. E l primero, que la mayor\u00eda de los medi\u00ad camentos innovadores son aprobados por procedimiento centralizado de laEMA, donde todos los Estados miembro participan en los comit\u00e9s delegados. E l segundo, que en este momento no s\u00f3lo se est\u00e1 impulsando la Estrategia Far\u00ad mac\u00e9utica de la UE, sino tambi\u00e9n la Es\u00ad trategia Reguladora entre las agencias nacionales y la EMA. Este asunto, a\u00f1adi\u00f3 Lamas, ser\u00e1 uno m\u00e1s a tratar. \"Pero es una cuesti\u00f3n con muchas aristas\", advirti\u00f3. Lo que llev\u00f3 a un tercer argumento. \"Es natural e intuitivo pedir que un medicamento demuestre que es mejor que otros que hay en el mercado para una indicaci\u00f3n equivalente, pero tenemos que pensar que el desarrollo de los medicamentos y la industria de medicamentos son un est\u00edmulo econ\u00f3\u00ad mico muy importante en la econom\u00eda delconocimiento, y que competimos con otros focos, igual de importantes, para atraer inversi\u00f3n econ\u00f3mica y de talento cient\u00edfico, como Estados Unidos, Jap\u00f3n o Indonesia. Si todos los reguladores no tenemos las mismas reglas del juego, al\u00ad gunos podr\u00edamos quedar en desventaja con consecuencias indeseadas\", asegu\u00ad r\u00f3. \"No hubo lagunas terap\u00e9uticas\" E l reconocimiento a la industria no s\u00f3lo vino desde el territorio de la regulaci\u00f3n de medicamentos. Durante su compa\u00ad recencia, Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas expuso la labor de la Aemps para dotar de confian\u00ad za el sistema farmac\u00e9utico. Ello le llev\u00f3, entre otras cosas, a reflexionar sobre lasrazones \"que han permitido evitar la fal\u00ad ta de medicamentos cr\u00edticos en un mo\u00ad mento de demanda sin precedentes\". Este pico hist\u00f3rico lo ejemplifican cuatro f\u00e1rmacos imprescindibles para mantener a los pacientes intubados en la UCI. El cisatracurio registr\u00f3 incremen\u00ad tos de uso superiores al 600 por ciento; el mitazolan, del 177 por ciento; el pro- pofol, del 264 por ciento, y la dexmede- tomidina, del 413 por ciento. Seg\u00fan Lamas, responder a la deman\u00ad da ha sido posible gracias al esfuerzo realizado por la industria farmac\u00e9utica tanto en suministro como en informa\u00ad ci\u00f3n continua al regulador. Igual de im\u00ad portante, a\u00f1adi\u00f3, ha sido el esfuerzo de los farmac\u00e9uticos para con el resto de medicamentos. \"M\u00e1s del 98 por ciento de las farmacias han conseguido man\u00ad tenerse abiertas durante la crisis. A pe\u00ad sar de las tensiones, todos los pacientes \u2014 con o sin COVID\u2014 recibieron trata\u00ad miento adecuado. En ning\u00fan caso hubo lagunas terap\u00e9uticas\", destac\u00f3. Preparaci\u00f3n para la segunda oleada Adem\u00e1s, la m\u00e1xima responsable de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos de\u00ad tall\u00f3 que los planes para evitar tensiones en el suministro de medicamentos ante una segunda oleada est\u00e1n ya en mar\u00ad cha. La obligaci\u00f3n de notificaci\u00f3n de la industria, incluida en el Real Decreto de la nueva normalidad, permite a la Aemps seguir teniendo un control sobre la dis\u00ad ponibilidad y el stock de aqu\u00ed a meses venideros. M\u00e1s all\u00e1, en el caso concreto de aque\u00ad llos medicamentos (como los antes expuestos) donde se ha visto que la ca\u00ad pacidad de fabricaci\u00f3n nacional \"puede verse en el l\u00edmite\" se ha decidido impul\u00ad sar una compra estrat\u00e9gica. Seg\u00fan La\u00ad mas, el Ministerio ya la est\u00e1 poniendo en marcha. Espa\u00f1a: designada ponente para la evaluaci\u00f3n europea de las vacunas para la COVID-19 Espa\u00f1a ha sido designada como ponente para la evalua ci\u00f3n europea de las vacunas para la C0VID-19. E l anun cio demuestra, en opini\u00f3n de Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, directora de la Aemps, \"el elevado nivel cient\u00edfico t\u00e9cnico\" de los evaluadores espa\u00f1oles, a la vez que confirma c\u00f3mo ha aumentado el ya relevante peso internacional de la A gencia durante la crisis. No hace mucho se anunci\u00f3 que Espa\u00f1a tambi\u00e9n participa r\u00e1 en el Comit\u00e9 Directivo que adoptar\u00e1 decisiones en los procesos de compra anti\u00ad cipada de vacunas a nivel europeo. E n este caso ser \u00e1 C\u00e9sar Flern\u00e1ndez, jefe del Departamento de uso Fl umano de la Aemps, el encargado de representar a nuestro pa\u00eds en un equipo formado por F rancia, Alemania, Flolanda, Suecia, Polonia y Espa\u00f1 a. Por otro lado, disponer de vacunas eficaces y seguras ha sido uno de los leitmotiv de la Aemps frente a la crisis. Gracias al trabajo conjunto de la comunidad cient\u00edfica, la industria y los regulador es, ser\u00e1 posible, seg\u00fan apunt\u00f3 la directora de la Agen cia, disponer de vacunas en tiempo r\u00e9cord. Frente a un per\u00edodo medio de desarrollo de 10 a\u00f1os, \"la vacuna eficaz y segura contra la C0VID-19 podr\u00eda estar antes de dos\", subray\u00f3 durante su comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congreso. Alguna de estas \"candidatas prometedora s\" en cuya evaluaci\u00f3n Espa\u00ad \u00f1a participar\u00e1 como ponente han sido presentadas ya a l a Agencia Europea del Medicamento. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Global General, 15 Prensa Escrita 23 187 23 146 69 438 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 27/07/2020 Espa\u00f1a 2 383 EUR (2,777 USD) 144,21 cm\u00b2 (23,1%) 895 EUR (1043 USD) SANDRA PULIDO____________________________ Madrid Los primeros datos de la vacuna contra la COVID-19 desarrollada por AstraZeneca y la Universidad de Oxford muestran que es segura y que logra respuesta inmune en los m\u00e1s de los 1.000 voluntarios que han participado en el ensayo cl\u00ednico. Seg\u00fan el art\u00edculo publicado en The Lan- cet, una dosis \u00fanica provoca un aumento de los anticuerpos espec\u00edficos de espiga en el d\u00eda 28 y anticuerpos neutralizantesen todos los participantes despu\u00e9s de una dosis de refuerzo. E l primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, aclam\u00f3 los resultados como \"noticias muy positivas\", aunque los investigadores advierten de que a\u00fan es temprano.\"Todav\u00eda queda mucho tra\u00ad bajo por hacer antes de que podamos confirmar si la vacuna puede controlar la pandemia\", asegur\u00f3 la investigadora de la Universidad de Oxford Sarah Gilbert. Los investigadores hicieron un ensayo controlado aleatorio, ciego, de fase 1/2en el Reino Unido con una vacuna vec- torizada con adenovirus de chimpanc\u00e9 (ChAdOxl nCoV-19) que expresaba la prote\u00edna del pico paraci\u00f3n con una vacuna conjugada meningoc\u00f3cica (MenACWY) como con\u00ad trol. Los adultos sanos de 18 a 55 a\u00f1os sin antecedentes de infecci\u00f3n por SARS- CoV-2 confirmada por laboratorio o de s\u00edntomas similares a COVID-19 fueron asignados aleatoriamente para recibir ChAdOxl nCoV-19 o un placebo de la va\u00adcuna MenACWY. Por su parte, diez partici\u00ad pantes asignados recibieron un programa de dos dosis, con la vacuna de refuerzo administrada 28 d\u00edas despu\u00e9s de la prime\u00ad ra dosis. Resultados y seguridad de la vacuna En el grupo ChAdOxl nCoV-19, los an\u00ad ticuerpos contra la prote\u00edna del pico de SARS-CoV-2 alcanzaron su punto m\u00e1xi\u00ad mo en el d\u00eda 28 (mediana 157 unidades ELISA [UE], IQR 96-317; n = 127) y perma\u00ad necieron elevados hasta el d\u00eda 56 (119 UE, 70 -203; n = 43) en los participantes que recibieron solo una dosis de la vacuna. Por su parte, aumentaron a una mediana de 639 EU (360-792) en el d\u00eda 56 en los diez participantes que recibieron una dosis de refuerzo.La vacuna de Oxford logra respuesta inmune en todos los participantes del ensayo \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 1 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 170 366 EUR (197,708 USD) 8,15 cm\u00b2 (1,3%) 7366 EUR (8548 USD) \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los primeros de la lista para la vacuna? P25 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 25 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 170 366 EUR (197,708 USD) 554,37 cm\u00b2 (88,9%) 44 260 EUR (51 363 USD) No habr\u00e1 vacuna contra la co- vid-19paratodosdesdeelprinci- pio y el proceso puede alargarse durantevariosa\u00f1os.RafaelVila- sanjuan, director de An\u00e1lisis y DesarrollodelInstitutodeSalud GlobaldeBarcelona(ISGlobal)y miembro del consejo de direc- ci\u00f3n de Gavi (la alianza global para la vacunaci\u00f3n), explica que, por ahora, la capacidad de producci\u00f3n mundial es de 2.000 millones de dosis por a\u00f1o.Lapoblaci\u00f3nmun- dialllegaa7.500millo- nesdepersonasquees- t\u00e1n en \"igualdad de riesgo\",seg\u00fanelexper- to. En el mejor de los casos,habr\u00e1250millo- nes de dosis de vacu- nas por mes si se au- menta la fabricaci\u00f3n. Una vez que se dis- ponga de vacuna, cada pa\u00edsquesigalainiciati- vainternacional Covax facility (protocolo Co- vax), que busca facili- tarelaccesomundiala las dosis, recibir\u00e1 de forma prioritaria el equivalente al 20% de su poblaci\u00f3n. El pa\u00eds tiene que pagar por adelantadoese20%pa- rapromoverlaproduc- ci\u00f3n.Elobjetivoprinci- pal: que sea lo m\u00e1s equitativo posible. Primera l\u00ednea Una vez que est\u00e9n las primeras dosis disponi- toda- v\u00eda, pero parecen estar de acuer- doenqueelprimereslab\u00f3ndela cadena es el personal sanitario. \"Es como en la log\u00edstica militar. Hay que asegurarse que nuestra primeral\u00ednea deataqueest\u00e1pro- tegida y as\u00ed podr\u00e1n atender a los enfermos\",comparaVilasanjuan. Lasdiscrepanciassurgenenlase- gunda etapa: los colectivos de riesgo. Algunos creen que lo me- joresvacunaralaspersonasma- yoresde60a\u00f1osoconpatolog\u00edas previas, como diabetes o proble- mas de coraz\u00f3n. Otros apuestan por los ni\u00f1os, ya que, en especial sivuelvenaloscolegios,suinmu- nizaci\u00f3n evitar\u00eda el contagio de sus mayores. \"Tododepender\u00e1delavacuna que est\u00e9 disponible. Quiz\u00e1s unas tenganmayorimpactoenunapo- blaci\u00f3n que no sea las personas de tercera edad o generen dife- rentes tipos de inmunidad. Ah\u00ed, las estrategias divergen\", subra- ya el especialista. Otro colectivo prioritario es el formado por los empleados que no pueden hacer su labor desde casa y prestan servicios esencia- les, como los trabajadores de su- permercados,agricultura,farma- cias y otras entidades implicadas en bienes de primera necesidad. Tambi\u00e9n habr\u00e1 que estable- cer la estrategia de vacunaci\u00f3n en funci\u00f3n de las regiones m\u00e1s afectadas y seg\u00fan su densidad depoblaci\u00f3n, falta derecursos y dificultades log\u00edsticas. Vilasan- juan se\u00f1ala como ejemplos Bra- sil y Estados Unidos. Si se act\u00faaapartirdeunavisi\u00f3nglobal,tie- nesentidocentrarseenaquellos lugares donde la epidemia tiene m\u00e1s incidencia, ya que esto fre- nar\u00e1 la tasa de contagio en el mundo. El experto de Gavi ad- vierte de que es importante te- ner una reserva de dosis para casos de emergencia. Elisa Sicuri, investigadora del ISGlobal (centro impulsado por La Caixa) y de la Escuela de SaludP\u00fablicadelImperialColle- gedeLondres,respaldalosargu- mentos de Vilasanjuan y asegu- ra que no tiene ning\u00fan sentido que un pa\u00eds tome muchas medi-das preventivas y otro, muy po- cas. \"El virus pasar\u00e1 la fronte- ra\", explica antes de comparar la covid-19 con la malaria. \"En todaslasenfermedadesinfeccio- sas, tomar una decisi\u00f3n colecti- va es siempre mejor, si no, va a ser muy complicado salir de es- ta\", a\u00f1ade. Pero cada pa\u00eds tiene sus propios factores de riesgo y sistemas de salud diferentes, porloqueestablecerunprotoco- lo com\u00fan es complicado. ParaEspa\u00f1a,unodelospa\u00edses m\u00e1s afectados del mundo, se ne- cesitar\u00edan 47 millones de dosis. Sin embargo, vacunar a toda lapoblaci\u00f3n de una sola naci\u00f3n no eliminalapandemiaenotrospa\u00ed- ses. Eso significa que habr\u00e1 que seguir con controles sanitarios de las fronteras porque no se ha- br\u00e1 generado la inmunidad glo- bal. Las vacunas que est\u00e1n en sus \u00faltimas fases de pruebas no tie- nen efectos secundarios graves. Pero las incertidumbres siguen siendo muy grandes. La vacuna deOxford,unadelasm\u00e1savanza- das, fue probada con personas de entre 18 y 55 a\u00f1os y todav\u00eda no se hanmedidonisuefecti- vidad ni su impacto en poblaciones fuera de ese rango. Efectividad Otro aspecto muy im- portanteesquelaefecti- vidad no ser\u00e1 del 100%. Marie Elena Bottazzi, codirectora del Centro de Desarrollo de Vacu- nas de la Universidad Baylor(EEUU), explica que para que una vacu- na funcione y se pueda prescindir de las estra- tegiasdedistanciamien- to y protecci\u00f3n es nece- sario que sea 70% u 80% eficaz, seg\u00fan uno desusestudiospublica- doenAmericanJournal of Preventive Medecine . \"Cuanto m\u00e1s se avance en el tiempo, mayor in- formaci\u00f3n tendremos. Cuando se incremente el n\u00famero de personas queuselavacuna,seve- r\u00e1 si hay mejoras en la efectividad y si hay otrosproblemasqueno selograrondetectardu- rante las fases cl\u00ednicas. Tendre- mos que equilibrar todo de nue- vo\", explica. Las dosis son otro par\u00e1metro queinfluyeenlatomadedecisio- nesyladistribuci\u00f3n.Noeslomis- mo necesitar una sola, como re- quiere el dise\u00f1o de Oxford, que dos,como elprototipo de Moder- na. \"Es probable que se necesite m\u00e1s de una dosis. La primera se inyectar\u00e1 y luego tendremos que esperar unas dos semanas, qui- z\u00e1sunmes,enfunci\u00f3ndeltipode vacuna\", relata Bottazzi. Es nece- sariopensarendiferentesescena- rios,yaque,seg\u00fanestaespecialis- ta, lo importante es empezar la conversaci\u00f3n ahora. \"Los pa\u00edses que no se preparen con antela- ci\u00f3n a la llegada de la vacuna y a las cuestiones de log\u00edstica come- ter\u00e1n un grave error\", remata. El Reino Unido ha dise\u00f1ado prioridadesdevacunaci\u00f3n:perso- nal sanitario y, luego, personas con circunstancias que las hagan m\u00e1svulnerables.\"Proponeniden- tificar esos factores de riesgo en funci\u00f3n de la edad. Tambi\u00e9n tie- nen en cuenta el sexo [los hom- bresson m\u00e1ssusceptibles ante el coronavirus que las mujeres], la pobreza y la falta de recursos\", explica Sicuri. \"Endefinitiva,nohayquepen- sar que cuando llegue la vacuna se regresar\u00e1 a la vida normal\", dice Bottazzi. Se tendr\u00e1n que mantener las medidas de seguri- dad, el distanciamiento social, el rastreo, el control y el uso de la mascarilla.Soumya Swaminathan, cient\u00edfi- ca jefa de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), alag\u00f3 ayer la rapidez con la que los expertos est\u00e1n desarro- llando las vacunas y aprendien- do del nuevo coronavirus. Pero, al mismo tiempo, insisti\u00f3 en que no hay que apresurarse en tener una vacuna para todos, pues la seguridad es la prioridad. \"No nos vamos a precipitar en inyectar la prime- ra vacuna a millones de perso- nas sin saber si protege real- mente y si es suficiente para usar a gran escala. Queremos estar seguros de que va a cum-plir lo que buscamos\", declar\u00f3. En cuanto a la poblaci\u00f3n priori- taria, la experta subray\u00f3 que es primordial, antes de decidir nada, probar las vacunas en personas mayores, ya que no tienen la misma respuesta inmune y en personas con patolog\u00edas como diabetes y enfermedades cr\u00f3nicas. \"Tene- mos que recopilar todos estos datos y tambi\u00e9n hacer pruebas en diferentes regiones en fun- ci\u00f3n del movimiento y el impac- to de la epidemia\", a\u00f1adi\u00f3. Ante las prisas en esta carre- ra contra el reloj en la que se encuentra el mundo, la expertaconfi\u00f3 en que los reguladores de cada pa\u00eds y distintas regio- nes armonicen los esfuerzos para acelerar el proceso de aprobaci\u00f3n. \"Se est\u00e1 discutien- do esta cuesti\u00f3n ahora mismo. Estamos estableciendo los criterios\", asegur\u00f3. Cuando la vacuna est\u00e9 lista, la experta explica que la log\u00edsti- ca tiene que ser muy clara. \"Esto es inusual y es un gran desaf\u00edo. La vacuna est\u00e1 destina- da a adultos, cuando normal- mente es para los ni\u00f1os. Los pa\u00edses tienen que pensar en un plan de compromiso, en refri- geradores para conservar el material y todo esto depende de las prioridades que tiene cada pa\u00eds. Hace falta pensar y prever c\u00f3mo va a ser acogida por la poblaci\u00f3n general\", detall\u00f3.\"No inyectaremos a gran escalasin saber si protege\"Ante la incapacidad para producir dosis necesarias para todos cuando llegue la inmunizaci\u00f3n, los cient\u00edficos apremian para queseestablezcancolectivosprioritarios:primero,lossanitarios Los primeros de la lista para la vacuna Una voluntaria prueba en S\u00e3o Paulo (Brasil) la vacuna contra el coronavirus del laboratorio chino Sinovac, este lunes. / EFEAGATHE CORTES, Madrid Hay estrategias que priman a los vulnerables y otras a quienes contagian Si se piensa de forma global, habr\u00e1 que centrarse donde hay m\u00e1s incidencia \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax Extra General, 17 Prensa Escrita 3000 30 000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 25/07/2020 Espa\u00f1a 2 944 EUR (3,416 USD) 616,36 cm\u00b2 (98,9%) 1500 EUR (1741 USD) Webinar: ACUERDO PARA LA RECONSTRUCCI\u00d3N SANITARIA EN ESPA\u00d1ASANIFAX 28 de julio de 2020 l 17: 17:00 hIntroducci\u00f3n y bienvenida Borja Smith Director General de BioInnova Consulting 17:05 hApertura Stefanie Granado Directora General de Takeda Iberia 17:10 hPonencia Ana Prieto Portavoz del Grupo Socialista en la Comisi\u00f3n de Sanidad y Consumo del Congreso de los Diputados. Vocal del Grup o de Trabajo Sanidad y Salud P\u00fablica de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica 17:20 hPonencia Elvira Velasco Portavoz del Grupo Popular en la Comisi\u00f3n de Sanidad y Consumo del Congreso de los Diputados 17:30 hPonencia Rub\u00e9n Moreno Vocal de la Comisi\u00f3n de Sanidad y Consumo del Senado 17:40 hPonencia Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos Compareciente en la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica. Profesor de la Escuela Andaluza de Salud P\u00fab lica. Ex Secretario General de Sanidad 17:50 h Debate y conclusiones bi\u00abin n * v aC O N S U L T I N GCon la colaboraci\u00f3n de: Canon CANON MEDICALIn scrip ci\u00f3n \u00ab-- Volver al \u00edndiceHomenaje de los colegios profesionales sanitarios d e Galicia a las v\u00edctimas del covid-19 original Ma\u00f1ana, martes, 28 de julio, a las 11,00 horas, en el Sal\u00f3n Noble del Pazo de Fonseca de la Universidad de Santiago de Compostela tendr\u00e1 lugar un homenaje de los 31 colegios profesionales sanitarios de Galicia a las v\u00edctimas del covid-1 9. Es la primera vez que todas estas instituciones se unen para organizar un acto en com\u00fan Eduardo Herrero, periodista de la TVG, se encargar\u00e1 de conducir el homenaje, que ser\u00e1 breve, solemne y austero. En \u00e9l, un representante de cada colegi o leer\u00e1 parte de un manifiesto en el que se recordar\u00e1 a las v\u00edctimas y la repercusi\u00f3n de la pande mia para los profesionales y la sociedad. A su t\u00e9rmino, la soprano Laura Alonso y el pian ista Javier Ares interpretar\u00e1n dos piezas musicales con las que se cerrar\u00e1 el acto. La iniciativa parti\u00f3 del Consello Galego de Colexios M\u00e9d icos y cont\u00f3 con el respaldo absoluto de las profesiones sanitarias de Galicia que participaron en una reuni\u00f3n preparatoria celebrada el pasado 30 de junio, tras la que decidieron sumarse do s colegios m\u00e1s: los de bi\u00f3logos y qu\u00edmicos. En total, estar\u00e1n representadas 17 profesiones a trav\u00e9s de 31 instituciones colegiales: Colegio Oficial de Bi\u00f3logos de Galicia, Colegio Oficial de Dent istas de Pontevedra y Ourense, Colegio Oficial de Dietistas-Nutricionistas de Galicia, Colegio Of icial de Enfermer\u00eda de A Coru\u00f1a, Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Lugo, Colegio Ofici al de Enfermer\u00eda de Ourense, Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Pontevedra, Colegio Oficial d e Farmac\u00e9uticos de A Coru\u00f1a, Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Lugo, Colegio Oficial de Far mac\u00e9uticos de Ourense, Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Pontevedra, Colegio Oficial d e Fisioterapeutas de Galicia, Colegio Profesional de Higienistas Dentales de Galicia, Colegio Profesional de Logopedas de Galicia, Colegio Oficial de M\u00e9dicos de la Provincia de A Coru\u00f1a, Colegio Oficial de M\u00e9dicos de la Provincia de Lugo, Colegio Oficial de M\u00e9dicos de la Provi ncia de Ourense, Colegio Oficial de M\u00e9dicos de la Provincia de Pontevedra, Colegio Oficial d e Odont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos de A Coru\u00f1a, Colegio Oficial de Odont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos d e Lugo, Colegio de \u00d3pticos- Optometristas de Galicia, Colegio Oficial de Pod\u00f3logos d e Galicia, Colegio Oficial de Prot\u00e9sicos Dentales de Galicia, Colegio Oficial de Psicolog \u00eda de Galicia, Colegio Oficial de Qu\u00edmicos de Galicia, Colegio Oficial de Terapeutas Ocupaci onales de Galicia, Colegio Oficial de Trabajo Social de Galicia, Colegio Oficial de Veter inarios de A Coru\u00f1a, Colegio Oficial de Veterinarios de Lugo, Colegio Oficial de Veterinarios de Ourense y Colegio Oficial de Veterinarios de Pontevedra. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 447 EUR (521 USD) 178 EUR (207 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256232440 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 26/07/2020 Espa\u00f1a 447 EUR (521 USD) 178 EUR (207 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256232440 \u00ab-- Volver al \u00edndiceOcio nocturno de Madrid propone un registro sanitar io digital en sus locales e insiste en que la opci\u00f3n \"no es cerra r\" EUROPA_PRESS original MADRID, 24 (EUROPA PRESS) La Asociaci\u00f3n de Empresarios de Ocio Nocturno de la Comuni dad de Madrid (Noche Madrid y la Noche en Vivo) han propuesto este viernes la activaci\u00f3n d e los Registros Sanitarios Digitales para identificar al p\u00fablico de los locales de o cio, con aforos superiores a las 200 personas, que permita facilitar la trazabilidad y seguim iento de la pandemia y han insistido en que la opci\u00f3n \"no es cerrar\". As\u00ed lo han trasladado en rueda de prensa en la sede de CEIM el presidente de Noche Madrid, Dionisio Lara; el director de la Noche en Vivo, Javier O lmedo; el director de comunicaci\u00f3n Noche Marid, Vicente Pizcueta, y Maya Hern\u00e1ndez, representa nte de 'KUERRE', empresa tecnol\u00f3gica responsable del Registro Sanitario Digital. Seg\u00fan ha explicado el presidente de Noche Madrid este r egistro estar\u00eda \u00fanicamente a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias, ya que el disposit ivo estar\u00eda encriptado y ni las propias salas tendr\u00edan acceso a esos datos. Solo ser\u00eda necesari o que el usuario se descargara una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil que actuara a modo de 'dni digital '. De esta forma, cuando el cliente entra en el establecimi ento all\u00ed tendr\u00e1n que hacer una lectura de su c\u00f3digo QR con su dispositivo m\u00f3vil, para trazar cu\u00e1ndo ha entrado la persona al establecimiento y al salir deber\u00e1 hacer lo mismo para ide ntificar a la personas si hay caso de infecci\u00f3n por el virus. Creen que ahora mismo el ocio nocturno \"est\u00e1 sufriendo a taques\" que no le corresponden\" y han indicado que la opci\u00f3n \"no es cerrar\". \"Me parece un a iniciativa infantil, de poco calado y de sentido com\u00fan. Supone un perjuicio econ\u00f3mico a un secto r que lo est\u00e1 pasando muy mal y supone mayor riesgo sanitario. Sin un ocio nocturno regul ado, el ocio nocturno indiscriminado es imposible de controlar. Ah\u00ed s\u00ed que no hay control ni t razabilidad ni seguimiento\", ha sostenido. ((HABRA AMPLIACION)) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 13 133 EUR (15,240 USD) 5125 EUR (5947 USD) https://www.expansion.com/agencia/europa_press/2020/07/24/20200724121930.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEspa\u00f1a no espera que tengamos la vacuna del coronav irus hasta 2022 original El proceso para la creaci\u00f3n de la vacuna del coronavirus no va lento ni se retrasa . Al contrario, nunca en la historia de la medicina se hab\u00eda ido tan r\u00e1 pido. Podr\u00edamos tener una vacuna en menos de 2 a\u00f1os cuando el proceso normal es de 8 a 10 a\u00f1os. Hay una necesidad urgente de tenerla ya. Lo reclama la econom\u00eda, la salud de los m\u00e1s vulnerables y el mundo entero. Lo que la ansiedad por lograrla hace olvidar es que una vacuna no es f\u00e1rmaco , podr\u00eda ser un riesgo para gente sana si no se hace con todas las seguridades . Y eso exige tiempo, por urgente que sea. VACUNA EN MENOS DE DOS A\u00d1OS El Gobierno espa\u00f1ol puso los pies en la tierra despu\u00e9s de que las empresas que compiten por conseguir una vacuna lo antes posible anunciaran que ya est\u00e1n en las \u00faltimas fases de prueba. \"Dispondremos de una vacuna eficaz y segura\" dice el Gobiern o \"A d\u00eda de hoy, hay datos para poder decir que dispondremo s de una vacuna eficaz y segura \", ha anunciado la farmac\u00e9utica Maria Jes\u00fas Lamas, directora de la Age ncia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS). Sin embargo, para que sea disponible a gran escala no basta con la investigaci\u00f3n . \"Es necesario escalar la producci\u00f3n a un nivel nunca visto \", aclara la directora de la Agencia. Por ello no es de hoy para ma\u00f1ana, aunque \" podr\u00eda estar en menos de dos a\u00f1os \". QU\u00c9 PLAZOS FALTAN PARA LA VACUNA Una vacuna requiere controles estrictos . Espa\u00f1a no se ha quedado de brazos. \" Mantiene un contacto continuo con las compa\u00f1\u00edas que Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Saber Vivir Tv Prensa Digital 18 765 67 002 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 1 935 EUR (2,246 USD) 895 EUR (1038 USD) https://www.sabervivirtv.com/actualidad/coronavirus-vacuna-covid19-espana-no-tendra-hasta-2022_4592 \u00ab-- Volver al \u00edndicefabrican vacunas para conocer el estado de sus avances \", ha dicho la farmac\u00e9utica Lamas. De hecho, anunci\u00f3 que Espa\u00f1a ha sido designada como uno de los pa\u00edses que participan en la evaluaci\u00f3n de las vacunas candidatas a nivel europeo. Esto demuestra el elevado nivel cient\u00edfico y t\u00e9cnico de los especialistas espa\u00f1oles . La vacuna tambi\u00e9n exige un proceso de envasado . Es en este punto donde Espa\u00f1a s\u00ed tiene un gran potencial , con industrias de llenado de jeringuillas y viales para vacunas. Se est\u00e1 llegando a acuerdos con compa\u00f1\u00edas par a ofrecer esta parte final de la producci\u00f3n. Espa\u00f1a participa en la parte final del proceso de produ cci\u00f3n Ya hay uno en firme con la compa\u00f1\u00eda estadounidense Moderna , una de las que tienen el ant\u00edgeno m\u00e1s avanzado. \"Se encargar\u00e1 de abastecer a los mercados fuera de Estados Unidos \", ha a\u00f1adido la directora de la Agencia del medicamento. LA VACUNA HA DE SER PARA TODOS Porque el gran reto es que esta vacuna no puede limitarse a una poblaci\u00f3n local . \"El virus no entiende de frontera s\", ha recordado Lamas. La poblaci\u00f3n diana puede superar los 5.000 millones de personas . \"Mientras no estemos todos protegidos, no estamos ninguno \", ha a\u00f1adido. En ese sentido, la aparici\u00f3n de varias vacunas y todas con buenos resultados puede beneficiar que la competencia obligue a mantener el precio control ado y s\u00ed pueda haber una distribuci\u00f3n a gran escala y bajo precio. No hay que olvidar que las farmac\u00e9uticas est\u00e1n invirtiendo mucho tiempo y esfuerzo y que querr\u00e1n verlo recompensado, pese a la necesidad mundial. Al fin y al cabo no dejan de ser empresas. CU\u00c1L ES LA VACUNA MEJOR SITUADA Con decenas de proyectos de vacuna en marcha, lo cierto es que siete meses despu\u00e9s de que se empezara a investigar la vacuna, ya hay cinco propuestas de vacunas efectivas en fase final. Es en este punto donde se ha de demostrar que es \u00fatil no solo con gente joven voluntaria, sino con la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable . Las vacunas a\u00fan han de mostrar seguridad en la poblaci\u00f3n vu lnerable La de Oxford es la primera que ha anunciado buenos resultados en los primeros mil candidatos . Es la que despierta m\u00e1s inter\u00e9s en la Uni\u00f3n Europea y con la q ue se ha negociado un acuerdo de distribuci\u00f3n. Ahora se est\u00e1 a la espera de ver los resultados en miles de voluntarios en Brasil y Sud\u00e1frica. La de la empresa norteamericana Moderna , con la que Espa\u00f1a tiene un inter\u00e9s comercial m\u00e1s claro, al participar en su producci\u00f3n. Fue la primera en probarse en humanos . Tambi\u00e9n ha dado buenos resultados. No hay datos de la fase de prueba final. La vacuna rusa est\u00e1 muy avanzada y los medios rusos dicen que ya se est\u00e1 distri buyendo entre la clase m\u00e1s rica. En agosto se espera la fase final de ensayos. Pero no hay evidencias claras ni hay acuerdos con la UE. La vacuna CanSino de China tambi\u00e9n ha iniciado este julio los ensayos en miles de pacientes en Brasil . Tambi\u00e9n se est\u00e1 probando con soldados del ej\u00e9rcito. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Saber Vivir Tv Prensa Digital 18 765 67 002 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 1 935 EUR (2,246 USD) 895 EUR (1038 USD) https://www.sabervivirtv.com/actualidad/coronavirus-vacuna-covid19-espana-no-tendra-hasta-2022_4592 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn todo caso, las cifras m\u00e1s prometedoras hablan siempre de que la distribuci\u00f3n generalizada de cualquiera de ellas ser\u00e1 a mediados de 2021 . Tags relacionados Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Saber Vivir Tv Prensa Digital 18 765 67 002 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 1 935 EUR (2,246 USD) 895 EUR (1038 USD) https://www.sabervivirtv.com/actualidad/coronavirus-vacuna-covid19-espana-no-tendra-hasta-2022_4592 \u00ab-- Volver al \u00edndiceFundaci\u00f3n IDIS muestra su \"total desacuerdo\" con qu e la industria no pueda financiar a asociaciones de paci entes original MADRID, 24 (EUROPA PRESS) El Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sa nidad (Fundaci\u00f3n IDIS) ha mostrado su \"total desacuerdo\" con el punto 47.2 del Dictamen de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica, que proh\u00edbe la colaboraci\u00f3n de la ind ustria para la financiaci\u00f3n de actividades de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las asociaciones de p acientes, entendiendo que se trata de \"una decisi\u00f3n injustificada\". \"No cabe pensar que pueda derivarse una influencia malici osa porque las asociaciones de pacientes no prescriben tratamientos. Ofende la honorabi lidad de las asociaciones como representantes de los pacientes, con un papel clave en el si stema sanitario\", se\u00f1alan en un comunicado. As\u00ed, instan a \"respetar y apoyar\" la contribuci\u00f3n de la in iciativa privada y el apoyo al empoderamiento de los pacientes y de sus organizaciones. Seg \u00fan Fundaci\u00f3n IDIS, estos aspectos son \"clave\" para el desarrollo de una medicina par ticipativa, personalizada, poblacional y preventiva en la que el paciente \"sea el pr otagonista y por lo tanto corresponsable en la gesti\u00f3n de su propia salud\". La Fundaci\u00f3n IDIS considera que se trata de \"una decisi\u00f3n injusta y que choca frontalmente contra el necesario respeto de los derechos de los pacientes como colectivo y su involucraci\u00f3n en el sistema sanitario sin cortapisas como parte activa e im prescindible para su reconstrucci\u00f3n\". \"Dif\u00edcilmente se puede realizar una reconst rucci\u00f3n completa de nuestro sistema sanitario sin la participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n del pa ciente y sus organizaciones. Entre todos hemos de desterrar de una vez por todas el mantra e sgrimido durante a\u00f1os 'todo para el paciente, pero sin el paciente'\", reclaman. En este contexto, defienden que las asociaciones de paciente s asumen \"una importante tarea de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n e incluso de prestaci\u00f3n de servi cios a pacientes cuando los ofrecidos por el sistema sanitario son insuficientes\". \"Y la continuidad de todo ello depende en gran parte de la aportaci\u00f3n privada que mantiene con l as asociaciones y con el movimiento asociativo de pacientes relaciones reguladas y basadas en la t ransparencia que exigen los diferentes c\u00f3digos de conducta y gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas de cada sector involucrado en estas tareas que son indispensables\", insisten. \"Prohibir esta colaboraci\u00f3n va en contra del necesario imp ulso a la cooperaci\u00f3n entre sector p\u00fablico y sector privado para la reconstrucci\u00f3n del sistema y d enota una importante falta de confianza en la labor de las asociaciones de pacientes, cuand o son un apoyo fundamental para millones de enfermos en nuestro pa\u00eds. El aprovecham iento de todos los recursos y el reconocimiento de la aportaci\u00f3n del sector privado al siste ma siguen siendo pilares b\u00e1sicos para avanzar en la reconstrucci\u00f3n del mismo\", apostillan. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 4 466 EUR (5,182 USD) 2114 EUR (2453 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255995546 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 4 466 EUR (5,182 USD) 2114 EUR (2453 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255995546 \u00ab-- Covid: \"Los sani tarios perder\u00e1n dinero\" original \"El coronavirus Covid-19 sigue ah\u00ed fuera\" . As\u00ed lo reitera el ministro de Sanidad, Salvador Illa , siempre que tiene oportunidad, sobre todo ahora, en p lena ola de rebrotes. Pero pese a ello, el contagio por Covid-19 por el personal sanitario y sociosan itario ya no ser\u00e1 considerado accidente de trabajo a todos los efectos por parte de los servicios de prevenci\u00f3n de las empresas. Desde este mi\u00e9rcoles, al decaer el Real Decreto-ley 19/2020 derivado del Estado de Ala rma que regulaba esta cuesti\u00f3n, esa protecci\u00f3n que se aprob\u00f3 a fin ales de mayo, tras el clamor popular de todo el personal sanitario, y m\u00e1s de 52.000 contagios, desaparece. CCOO estima que un m\u00e9dico de baja por Covid-19 perder\u00e1 sus complementos retributivos, como las guardias \"Pese a la situaci\u00f3n cr\u00edtica que se vive en la actualidad en plena ola de rebrotes, volvemos a la situaci\u00f3n anterior en la que el contagio por Covid-19 o el fallecimiento por su causa se consideraban contingencias de car\u00e1cter com\u00fan asimiladas de acci dente de trabajo exclusivamente para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de incapacidad te mporal\", explica a Redacci\u00f3n M\u00e9dica , Antonio Cabrera , secretario general de la FSS-CCOO, que subraya que est a situaci\u00f3n \"repercute negativamente en la n\u00f3mina del sanitario , dado que pierde todos los complementos salariales\". \"La mayor parte del sueldo de un m\u00e9dico o una enfermer a depende de sus guardias y sus complementos retributivos. Si el profesional enferma aho ra por coronavirus, esas retribuciones las pierde. Antes, al estar declarada la enfermedad pro fesional, esos conceptos se segu\u00edan pagando\" , denuncia Cabrera. Como ejemplo, Cabrera evidencia que un m\u00e9dico de baja por el coronavirus Covid -19 en estos momentos perder\u00eda todos sus complementos retributivos, como las jornadas de guardia. \"De media, dejar\u00eda de percibir unas cinco guardias\", se\u00f1ala C abrera. Esto supondr\u00eda que, si en Espa\u00f1a la guardia m\u00e9dica se paga a 23,66 euros hora, y el m\u00e9dico debe de realizar como m\u00ednimo unas cinco guardias al mes, el facultativo dejar\u00eda de percibir cerca de 3.000 euros. En el caso de que el m\u00e9dico, o cualquier otro profesional sa nitario, tuviera que hacer una cuarentena de 15 d\u00edas por el contagio de Covid-19, esa ca ntidad, basada en los complementos, no ser\u00eda percibida. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 3 515 EUR (4,072 USD) 2114 EUR (2449 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255974379 \u00ab-- Volver al \u00edndiceAhora, tambi\u00e9n se pierde la cobertura para los casos en q ue el coronavirus cause secuelas o el fallecimiento para estos trabajadores. En estos casos, la persona trabajadora deber\u00e1 demostrar que su contagio se deriva de su puesto de trabajo. Disposici\u00f3n europea Precisamente, el pasado 3 de junio de 2020, se public\u00f3 l a Directiva (UE) 2020/739 de la Comisi\u00f3n por la que se modifica el anexo III de la Dire ctiva 2000/54/CE y se contempla la inclusi\u00f3n del SARS-CoV-2 como pat\u00f3geno humano del grupo de riesgo 3. La citada directiva establece que los Estados miembros deber\u00e1n poner en vigor, a m\u00e1s tardar el 20 de noviembre de 2020, las disposiciones legales, reglamentarias y administrativas necesarias para da r cumplimiento a lo establecido en la misma. \"Existiendo una normativa europea que protege al pr ofesional sanitario. No entendemos como se ha eliminado ahora la enfermedad profesional por el coronavirus Covid-19. El virus est\u00e1 dejando muchas secuelas\", subraya Cabrera, que avanza que \"e stos problemas van a terminar resolvi\u00e9ndose por la v\u00eda judicial\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 3 515 EUR (4,072 USD) 2114 EUR (2449 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255974379 \u00ab-- Volver al protocolos de Sanidad Exterior fallan: Barajas, \u00bfcoladero del virus? original Aeropuerto Adolfo Su\u00e1rez Madrid Barajas (Foto. Comun idad de Madrid) Tras la finalizaci\u00f3n del Estado de Alarma el pasado 21 d e junio y con Espa\u00f1a inmersa en la \"nueva normalidad\" desde hace ya varias semanas, la principa l preocupaci\u00f3n se sit\u00faa ahora en los brotes que est\u00e1n surgiendo en todo el territorio nacional y la llegada de casos importados . En el caso de los primeros, a pesar de su elevado n\u00famero , son inherentes al inicio de la movilidad y la falta de prudencia de parte de la sociedad que ha relajado las medidas de prevenci\u00f3n y seguridad frente a la Covid-19 . En cuanto a los casos importados, evitar su entrada en nuestro pa\u00eds es fundamental para evi tar una transmisi\u00f3n comunitaria descontrolada del virus. En este sentido desempe\u00f1a un papel fundamental Sanidad Exterior como responsable de la vigilancia y control de los posibles riesgos para la salud p\u00fa blica derivados de los casos que pudiesen llegar a nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s de viajeros proced entes tanto de otros pa\u00edses del espacio Schengen como de terceros. Los controles establecidos para determinar si un viajero qu e llega a Espa\u00f1a puede estar contagiado por el nuevo coronavirus SARS-CoV-2 se fundamentan en tres medidas: control de temperatura , control documental y un control visual sobre el estado del pasajero . Medidas adoptadas en base a lo establecido por la Agencia de la Uni\u00f3n Europea de Seguridad A\u00e9rea (EASA) y el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de enfermedades (ECDC), y aprobadas por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Facilitaci\u00f3n del Tra nsporte A\u00e9reo. LA INEFICACIA DE SANIDAD EXTERIOR La pregunta que surge ante los controles establecidos por Sanidad Exterior es simple: \u00bffuncionan? La respuesta es no. Rotundamente no si tenem os en cuenta que un solo caso no identificado puede generar decenas de contagios y estos a su vez varias decenas. El pasado jueves 23 de julio el consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero , comparec\u00eda en rueda de prensa tras su reuni\u00f3n con el mi nistro de Sanidad, Salvador Illa . Una cita en la que el consejero regional transmiti\u00f3 al titular de Sanidad su preocupaci\u00f3n ante el coladero en el que parece haberse convertido el aerop uerto Adolfo Su\u00e1rez-Madrid Barajas . El Gobierno de la Comunidad de Madrid reclama desde h ace semanas medidas m\u00e1s f\u00e9rreas para el aeropuerto madrile\u00f1o. Seg\u00fan las cifras de Sani dad sus protocolos han conseguido identificar cuatro casos importados. Una cifra que se eleva hasta los 77 seg\u00fan el Ejecutivo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 29 543 102 591 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 2 589 EUR (3,004 USD) 1170 EUR (1357 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255989960 \u00ab-- Volver al \u00edndicemadrile\u00f1o. Seg\u00fan las cifras de Sanidad sus protocolos han cons eguido identificar cuatro casos importados. Una cifra que se eleva hasta los 77 seg\u00fan el Ejecutivo madrile\u00f1o Escudero explicaba que solo en el mes de julio se han iden tificado 44 casos importados \"13 solo en los \u00faltimos d\u00edas\". \"El Gobierno solo ha detectado cuatro de estos 77 casos a trav\u00e9s de Sanidad Exterior. Hemos propuesto al Ministerio que se so licite en origen un certificado negativo de PCR con una antelaci\u00f3n de 48-72 horas p revias al vuelo para viajeros de terceros pa\u00edses\". El consejero ha recalcado que \"debe ser un requisi to a la hora de planear el viaje\". Un planteamiento bastante acertado y que \u00fanicamente req uiere de planificaci\u00f3n para su consecuci\u00f3n. Se trata de un requisito similar a otros a lo s que ya estamos acostumbrados como la necesidad de administrar determinadas vacunas cuando viajamos a pa\u00edses en los que corremos riesgos de contraer enfermedades end\u00e9micas. UN FORMULARIO VACUO En cuanto al formulario que rellenan los viajeros han solicitado que sus datos \"pue dan volcarse en la app Corona Madrid. El objetivo es vigilar la aparici\u00f3n de posibles s\u00edntomas y el seguimiento de todos los viajeros . La Comunidad de Madrid apoya la reciprocidad en estos t\u00e9rminos con otros pa\u00edses\". Un formulario que a todas luces necesita ser mejorado ya q ue la informaci\u00f3n que aporta sobre los viajeros en materia sanitaria es nula. El Ministerio de Sanidad establece claramente que este formulario deber\u00eda permitir \"realizar una evaluaci \u00f3n del pasajero en relaci\u00f3n con la Covid- 19\" pero se trata de un documento de contacto est\u00e1ndar que no aporta ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n sobre su estado de salud . El pasajero \u00fanicamente debe aportar su nombre, apellidos, n\u00famero de documento de identidad, n\u00famero d e vuelo, fecha de llegada y su correo electr\u00f3nico. Cumplimentado este se genera un c\u00f3digo QR q ue se entrega al pasajero. CONTROL T\u00c9RMICO: MEDIDA SIN GARANT\u00cdAS En lo referente al control de temperatura se determin a que se realizar\u00e1 \"de modo rutinario\" para identificar viajeros con fiebre . \"Se establece como l\u00edmite de detecci\u00f3n una temperatura igual o superior a 37,5 \u00baC \", y esta debe ser tomada \"mediante term\u00f3metros sin conta cto o por c\u00e1maras termogr\u00e1ficas\". El control de la temperatura de los pasajeros no ga rantiza que una persona est\u00e9 libre de coronavirus y son numerosas las organizaciones e instituciones tanto nacionales como internacionales las que han puesto de relieve la ineficacia de esta medida Lo cierto es que el control de la temperatura de los pa sajeros no garantiza que una persona est\u00e9 libre de coronavirus y son numerosas las organizaciones e instituciones tanto naci onales como internacionales las que han puesto de relieve la ine ficacia de esta medida. Entre ellas, el propio ECDC y la EASA en un informe publicado el 2 0 de mayo de 2020 titulado \"COVID- 19 Aviation Health Safety Protocol\" . \"Debe reconocerse que la detecci\u00f3n t\u00e9rmica tiene muchas limitaciones y poca evidencia de efectividad en la detecci\u00f3n de casos de Covid-19 \", establece en su punto 3.3 el documento elaborado por el ECDC y la EASA. El motivo reside en e l hecho de que muchas personas infectadas no presentan fiebre y un gran porcentaje de la transmisi\u00f3n del virus se produce a trav\u00e9s de los asintom\u00e1ticos y preasintom\u00e1ticos . Se suma tambi\u00e9n el hecho de que la fiebre puede tratarse f\u00e1cilmente con antipir\u00e9ticos. LA RESPUESTA DEL MINISTERIO DE SANIDAD \"Hemos recibido buenas respuestas del ministro . Es un primer paso, pero necesitamos medidas m\u00e1s concretas ante el crecimiento exponencial de Barajas y Madrid no p uede estar sola en este control\", ha manifestado el consejero. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 29 543 102 591 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 2 589 EUR (3,004 USD) 1170 EUR (1357 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255989960 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEscudero ha recordado la puesta en marcha del primer circuito de asistencia integral al turista por Covid-19 . Todo viajero que presente s\u00edntomas contar\u00e1 con informaci \u00f3n y centros de referencia para la asistencia. \"El Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n queda como referente para la atenci\u00f3n de posibles viajeros con infecci\u00f3n, s\u00edntomas o posibles contagios. El Gran Hotel Col\u00f3n , uno de los hoteles medicalizados en marzo , queda designado para el posible alojamiento de turi stas que presenten sintomatolog\u00eda leve\", uni\u00e9ndose a estas medidas \"las campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n, pero necesitamos la implicaci\u00f3n firme del Ministerio de Sanidad \". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 29 543 102 591 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 2 589 EUR (3,004 USD) 1170 EUR (1357 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255989960 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLas enfermeras valoran muy positivamente el acuerdo de reconstrucci\u00f3n de la Sanidad aprobado por el Congre so Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS .- Tras la aprobaci\u00f3n por el Congreso de los Diputados del acuerdo de Reconstrucci\u00f3n sobre Sanidad en el que la enfermer\u00eda tiene un papel clave para sal ir de la crisis generada por la pandemia de COVID-19, el Consejo General de Enfermer\u00eda ha valorado muy positivamente el documento en su conjunto. \"Recoge mu chas de las propuestas que hicimos en nuestra comparecencia en el grupo de trabajo d e Sanidad y Salud P\u00fablica de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del Congr eso y en el documento que entregamos\", afirma Florentino P\u00e9rez Raya , presidente de la instituci\u00f3n. En este sentido, P\u00e9rez Raya alaba que \"se hayan tenido en cuenta cuestiones como los temas de gobernanza, de dotar al Consejo Interterritorial d e m\u00e1s capacidad para tomar decisiones y dar mayor protagonismo al Ministerio, pero sin restar a las CC.AA.\" Asimismo, asegura que desde la instituci\u00f3n est\u00e1n muy satisfech os con el tema de los recursos humanos y con que se especifique claramente que hay una ne cesidad de adaptarse a unas ratios m\u00e1s altas y cercanas a los pa\u00edses de nuestro entorno. \" Apostar por la Enfermer\u00eda Comunitaria y por la investigaci\u00f3n enfermera son otros de los puntos clave que recoge el documento y que valoramos positivamente. Incluso, se vislumbr a un cambio en el modelo asistencial, en eso que siempre decimos desde la instituci\u00f3n, de la necesidad de pasar del curar al cuidar\", destaca el presidente. Sin embargo, desde la Organizaci\u00f3n Colegial tambi\u00e9n con sideran que hay una serie de cuestiones que no se acaban de entender como es la fuerte cr\u00edtica a la colaboraci\u00f3n p\u00fablico- privada. \"Parece que se quiere demonizar la sanidad priva da, cuando creemos que han dado una respuesta encomiable con la pandemia y han puesto a disposici\u00f3n sus infraestructuras y su personal para luchar contra el COVID-19\", apunta P\u00e9r ez Raya. Adem\u00e1s, las enfermeras consideran clave el desarrollo comple to de las especialidades de enfermer\u00eda y \"aunque en el documento se refleja alg\u00fan aspecto, esperamos que sea un tema prioritario en los pr\u00f3ximos meses\". Por \u00faltimo, P\u00e9rez Raya subraya que, en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con la industria, \"debemos recordar que la Ley del Medicamento ya prev\u00e9 que una partida econ\u00f3mica de los fondos de la industria farmac\u00e9utica vaya a favorecer la inve stigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los profesionales\". \"Eso est\u00e1 regulado y ahora se dice t\u00e1citame nte que se proh\u00edbe. Pensamos que igual habr\u00eda que decir que hay que modularlo, regular lo, buscar la m\u00e1xima transparencia, pero no decir que se proh\u00edbe. Es inviable que la investigaci\u00f3n se financie s\u00f3lo con fondos p\u00fablicos. Tenemos que buscar que de alguna manera todo est\u00e9 contr olado para que no se financie a profesionales o estudios que favorezcan a \u00e1mbitos concretos d e la industria, pero no prohibirlo, consideramos clave la ayuda de la industria tanto para la investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y avance profesional\", asevera. NOTICIAS RELACIONADAS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 406 EUR (470 USD) 172 EUR (199 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255973965 \u00ab-- Volver al \u00edndiceRatios, AP e investigaci\u00f3n, puntos clave para la profesi\u00f3n en el acuerdo aprobado por el Congreso \u00c1NGEL M. GREGORIS.- El Congreso de los Diputados ha ap robado el acuerdo de Reconstrucci\u00f3n sobre Sanidad, que se ha debatid o durante semanas en la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica. Tras un pacto final entre PSOE y PP y la acepta ci\u00f3n de siete enmiendas transaccionales, la C\u00e1mara Baja ha sacado a delante este acuerdo junto con ... Sigue leyendo 0 Noticias de enfermer\u00eda y salud Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 24/07/2020 Espa\u00f1a 406 EUR (470 USD) 172 EUR (199 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=255973965 \u00ab-- Volver al \u00edndice "}