{"title": "Patricia Giner y sus dos pasiones: la m\u00fasica y la medicina", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Prensa Gobierno de Mendoza", "sitename": null, "date": "2023-09-25", "cleaned_text": "Patricia Giner y sus dos pasiones: la m\u00fasica y la medicina La int\u00e9rprete bonaerense radicada en Mendoza actuar\u00e1 el 9 de marzo en el teatro griego, en una noche a pleno folclore. La fiesta m\u00e1s representativa de Mendoza contar\u00e1 con la presencia de Patricia Giner, artista que eligi\u00f3 nuestra provincia como su lugar en el mundo. Giner es una arista que ha recorrido numerosos escenarios del pa\u00eds y combina este amor por el arte con sus otras pasiones: la docencia, la sociolog\u00eda y la medicina naturista orientada a la antroposof\u00eda. Cuenta con tres discos, el \u00faltimo, grabado en 2016, fue presentado en mayo de 2018 y lleva por nombre Cancionera. Es un compilado de 12 canciones de grandes artistas, como Armando Tejada G\u00f3mez, Atahualpa Yupanqui y Mar\u00eda Elena Walsh, entre otros, con la impecable interpretaci\u00f3n de Patricia y grandes m\u00fasicos mendocinos. Este trabajo es una s\u00edntesis de su vida y su trayectoria en la m\u00fasica. Se trat\u00f3 de conservar un sonido, respetando los ritmos y la est\u00e9tica original de los autores, poetas, escritores y m\u00fasicos. Vida de artista Desde peque\u00f1a, la inminente influencia del folclore hizo que Patricia se integrara al mundo de la m\u00fasica y la transform\u00f3 en una profesi\u00f3n m\u00e1s. La pasi\u00f3n por este g\u00e9nero surgi\u00f3 a los 4 a\u00f1os. La int\u00e9rprete cuenta que su madre no era cantante, pero ten\u00eda una voz \"divina\" y su padre recitaba y contaba, con una gran sensibilidad por el arte. \"Empec\u00e9 bailando folclore y escuchando m\u00fasica con mis hermanos mayores, a los 4 a\u00f1os. Tengo fotos de espect\u00e1culos en los que particip\u00e9, en el teatro municipal de Bah\u00eda Blanca, en el que tambi\u00e9n tocaba Atahualpa Yupanqui, lo conoc\u00ed desde muy chiquita\", coment\u00f3 con gran emoci\u00f3n. El d\u00eda a d\u00eda de Patricia empieza con su rutina diaria. Agradeciendo a la vida, a los afectos, el poder caminar, el poder ver, hablar y el cantar. Su vida se desdobla entre la m\u00fasica y la medicina. \"La creatividad y la capacidad de sorprenderse a uno mismo es fundamental, para no caer en la monoton\u00eda, en la depresi\u00f3n o en que la vida se torne completamente aburrida\", expres\u00f3 la artista. La convocatoria fue una sorpresa. Es bastante dif\u00edcil para Giner congeniar con sus dos pasiones: la m\u00fasica y la medicina. La ma\u00f1ana del llamado de Diego Gareca, Giner se encontraba en su consultorio, en la calle Mathons de Godoy Cruz, y precisamente pensando en que necesitaba un poco m\u00e1s de adrenalina. \"En ese momento, pensaba que era hora de participar en Vendimia, para m\u00ed es una gran oportunidad el ser parte y estoy muy agradecida de esta provincia que tanto me ha dado\". En su presentaci\u00f3n, las canciones infaltables ser\u00e1n El cielo del alba\u00f1il, El cosechero, La cueca del cosechador, La tucumanita, Do\u00f1a Maclovia y otras que ser\u00e1n sorpresa. Los proyectos para este a\u00f1o se enfocan en Cancionera, su \u00faltimo disco, con el que a\u00fan faltan escenarios por recorrer. Paralelamente, se encuentra realizando un proyecto de investigaci\u00f3n con obras de Atahualpa Yupanqui, desde hace tres a\u00f1os. Adentr\u00e1ndonos en el terreno de su otra gran pasi\u00f3n, Patricia hace referencia a la medicina natural orientada a la antroposof\u00eda. Es una mirada ampliada del ser humano. Cree que en la medida en que van pasando los a\u00f1os, piensa que la capacidad de amar debe ser desarrollada por sobre todas las cosas, para lograr un mundo m\u00e1s equitativo. \"Si los dem\u00e1s no sufren, uno est\u00e1 mejor\", concluy\u00f3. "}