{"title": "Nodo Chile - Campus Virtual de Salud P\u00fablica", "author": "Cvsp", "url": "https://chile.campusvirtualsp.org/node", "hostname": "campusvirtualsp.org", "description": null, "sitename": "chile.campusvirtualsp.org", "date": "2022-06-20", "cleaned_text": "Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Enviado por cvsp el Lun, 06/20/2022 - 11:04 Una red para crear , compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Una red para crear, compartir y colaborar en los procesos educativos de Salud P\u00fablica Enviado por utieuchile el Vie, 09/04/2015 - 17:17 Con el prop\u00f3sito de conocer cu\u00e1les son los desaf\u00edos de las pol\u00edticas de salud relacionadas con la alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n chilena, se realiz\u00f3 una conversaci\u00f3n con la Acad\u00e9mica Marcia Erazo, Dra. en salud P\u00fablica y Jefa del Programa de Nutrici\u00f3n de Poblaciones de la Escuela de Salud P\u00fablica \"Sr. Salvador Allende G.\" de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile . Enviado por utieuchile el Mar, 06/30/2015 - 15:53 Es un agrado informar a la comunidad del Campus Virtual en Salud P\u00fablica la incorporaci\u00f3n de la prestigiosa Revista Parasitolog\u00eda Latinoamericana, que ser\u00e1 alojada en el repositorio del Nodo Chile. Enviado por utieuchile el Lun, 01/19/2015 - 09:52 Comenzamos 2015 y el tema de la seguridad y salud de los trabajadores sigue siendo un tema no resuelto. A prop\u00f3sito de ello, los acad\u00e9micos de Salud Ocupacional de la ESP remarcan que a\u00fan quedan muchos desaf\u00edos por enfrentar. Aqu\u00ed publicamos las principales conclusiones y recomendaciones del seminario \"La salud en el trabajo: una tarea pendiente\", organizado por la ESP. Enviado por utieuchile el Vie, 10/10/2014 - 10:58 El pasado 2 de Septiembre se dio inicio a la vacunaci\u00f3n contra VPH de todas las ni\u00f1as de 4\u00ba b\u00e1sico. A partir de hoy, una vacuna hasta ahora disponible solo para las m\u00e1s pudientes se integra al calendario regular de vacunaci\u00f3n gratuita de Chile. Enviado por utieuchile el Mi\u00e9, 09/24/2014 - 12:20 Hist\u00f3ricamente, la sexualidad y la reproducci\u00f3n han sido ejes sobre los que se ha construido la subordinaci\u00f3n de las mujeres. Durante siglos se ha sostenido que su funci\u00f3n social es la reproducci\u00f3n -la maternidad como sentido primario y obligaci\u00f3n de vida- y que el ejercicio de su sexualidad est\u00e1 indisolublemente ligado a este mandato y deber. Enviado por utieuchile el Jue, 08/21/2014 - 12:43 El jueves 03 de julio de 2014, se entreg\u00f3 la medalla Honoris Causa al M\u00e9dico Psiquiatra por su gran aporte en los estudios de psiquiatr\u00eda, en la ceremonia el Dr. Berrios destac\u00f3 la importancia de que una instituci\u00f3n como la Universidad de Chile \"a\u00fan se preocupe en premiar las ideas y las narrativas del esp\u00edritu\". Enviado por utieuchile el Lun, 08/04/2014 - 10:19 El pasado mi\u00e9rcoles 23 de julio se di\u00f3 inicio al III Congreso Chileno de Salud P\u00fablica y V Congreso de Epidemiolog\u00eda organizado por la Sociedad Chilena de Salud P\u00fablica, la Sociedad Chilena de Epidemiolog\u00eda, la Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile y la Red de Instituciones Formadoras de Salud P\u00fablica. Enviado por utieuchile el Lun, 08/04/2014 - 10:08 A fines del a\u00f1o 2013, el Ministerio del Medio Ambiente public\u00f3 en el Diario Oficial la \"Norma de calidad primaria para material particulado respirable MP10, en especial de los valores que definen situaciones de emergencia\", la cual derog\u00f3 el l\u00edmite anual de la norma de calidad del aire para MP10, fundament\u00e1ndose en que el PM10 no produce efectos en la salud a largo plazo mas all\u00e1 de la contribuci\u00f3n del PM2.5, que es uno de sus componentes. Enviado por utieuchile el Vie, 08/01/2014 - 17:35 El pasado mi\u00e9rcoles 23 de julio se di\u00f3 inicio al III Congreso Chileno de Salud P\u00fablica y V Congreso de Epidemiolog\u00eda organizado por la Sociedad Chilena de Salud P\u00fablica, la Sociedad Chilena de Epidemiolog\u00eda, la Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile y la Red de Instituciones Formadoras de Salud P\u00fablica. Enviado por utieuchile el Jue, 06/26/2014 - 12:29 El 05 de Mayo del presente a\u00f1o se realiz\u00f3 el seminario 'Estigma hacia la enfermedad mental: un desaf\u00edo para la salud p\u00fablica', en las dependencias de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile. El evento tuvo una gran convocatoria de p\u00fablico (alrededor de 350 personas) y reuni\u00f3 a diversos expertos en el \u00e1rea, con vasta experiencia en el estudio y en la intervenci\u00f3n del estigma. Enviado por utieuchile el Jue, 06/26/2014 - 11:57 Se llev\u00f3 a cabo una nueva reuni\u00f3n de la Red de Entidades Formadoras en Salud P\u00fablica, en las dependencias de la casa Central de la Universidad Cat\u00f3lica de Chile. La Red Chilena de Instituciones Formadoras en Salud P\u00fablica es un esfuerzo colaborativo de todas las universidades chilenas que tienen unidades acad\u00e9micas de Salud P\u00fablica. Su misi\u00f3n es articular a las entidades universitarias formadoras de Salud P\u00fablica para el desarrollo de la disciplina, en los \u00e1mbitos de docencia e investigaci\u00f3n de excelencia y vinculaci\u00f3n con el medio, generando sinergias que potencien la contribuci\u00f3n del conjunto de la Red a las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud en Chile. Enviado por utieuchile el Mi\u00e9, 05/14/2014 - 10:48 Entre el 28 de abril y el 25 de agosto de 2014 se estar\u00e1 realizando en Chile una edici\u00f3n especial desde el nodo chileno utilizando la plataforma del CVSP de la OPS/OMS. Se trata de una iniciativa que trae el Curso de G\u00e9nero en su versi\u00f3n original, que ha sido realizado anteriormente desde el campus regional para distintos pa\u00edses de la Regi\u00f3n. La presente edici\u00f3n est\u00e1 dirigida a la formaci\u00f3n de profesionales chilenas/os del sistema p\u00fablico de salud, como tambi\u00e9n del \u00e1mbito acad\u00e9mico y de algunas agencias de naciones unidas. Enviado por utieuchile el Mi\u00e9, 05/14/2014 - 10:25 (23 de mayo, 9:00 hrs. sala Ra\u00fal Prebisch de la CEPAL (Av. Dag Hammarskjold 3477 Vitacura )) Dr. \u00d3scar Arteaga H., director de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, saluda cordialmente a Ud. y tiene el agrado de invitarle al lanzamiento del informe \"Derechos Humanos de las personas con discapacidad mental: Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n en Chile\". Enviado por utieuchile el Mar, 05/13/2014 - 17:46 Nuestro pa\u00eds necesita abordar el tema desde una perspectiva de Redes Integradas de Servicios de Salud, opina el profesional de la Universidad de Chile. Publicado: El Mercurio, Ediciones Especiales Lunes, 31 de Marzo de 2014 Por Dr. \u00d3scar Arteaga, Director Escuela de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina Universidad de Chile. Enviado por utieuchile el Mar, 05/13/2014 - 16:11 La gesti\u00f3n del ministro de Salud con m\u00e1s poder en los \u00faltimos 25 a\u00f1os. A la hora de los balances, tenemos un ministro que demostr\u00f3 gran capacidad pol\u00edtica, con gran energ\u00eda para impulsar los proyectos que le interesaban, que realiz\u00f3 avances en algunos temas importantes en salud p\u00fablica, como tabaco y f\u00e1rmacos, pero sin proyecto pol\u00edtico. Enviado por utieuchile el Mar, 05/13/2014 - 15:33 La mesa de trabajo, compuesta por 18 integrantes ligados a la salud, constituye uno de los compromisos del programa de Gobierno. El lunes 14 de abril la Presidenta Michelle Bachelet firm\u00f3 el decreto que crea la comisi\u00f3n que propondr\u00e1 un proyecto de reforma al aseguramiento de la salud en Chile, en particular al actual sistema de Isapre, que aborde los problemas de discriminaci\u00f3n por riesgo y segmentaci\u00f3n existentes, entre otros. Enviado por cvsp el Jue, 12/26/2013 - 16:30 Chile es el pa\u00eds con mayor prevalencia de diabetes en Sudam\u00e9rica. Atlas Mundial ubica a nuestro pa\u00eds, por primera vez, sobre Brasil y Venezuela. Obesidad y sedentarismo son las razones por las que ha aumentado en todo el mundo. La Sexta Edici\u00f3n del Atlas Mundial de la Diabetes, dado a conocer ayer por la Federaci\u00f3n Internacional de la Diabetes (FID), no trae buenas noticias. De acuerdo a sus c\u00e1lculos, en el a\u00f1o 2035, 592 millones de personas tendr\u00e1n la enfermedad, esto es, 210 millones de personas m\u00e1s que hoy. En otras palabras, uno de cada 10 habitantes del planeta ser\u00e1n diab\u00e9ticos para esa fecha. Enviado por cvsp el Jue, 12/26/2013 - 16:13 Con 60 a\u00f1os \u00bfsabe cu\u00e1ntos a\u00f1os le quedan de vida? Estudios del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) proyectan que en el pa\u00eds a las mujeres les quedan 25 a\u00f1os y a los hombres 17, en promedio. Pero esa cifra puede variar hasta m\u00e1s de una d\u00e9cada, dependiendo del nivel socioecon\u00f3mico de la persona. P\u00e1ginas "}