{"title": "NOVEDADES | Unci\u00f3n de enfermos comunitaria", "author": "N D", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/deza/2006/08/21/novedades-uncion-enfermos-comunitaria/0003_5041225.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": null, "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2006-08-21", "cleaned_text": "NOVEDADES | Unci\u00f3n de enfermos comunitaria [DEZA](/deza) 21 ago 2006 . Actualizado a las 07:00 h. El programa de la Semana de la parroquia incluye adem\u00e1s dos novedades en la programaci\u00f3n religiosa local. A partir de las 20.00 horas, la iglesia parroquial acoger\u00e1 la primera unci\u00f3n de enfermos comunitaria celebrada en el municipio y a las 22.30 horas habr\u00e1 un V\u00eda Lucis de sanaci\u00f3n espiritual. "}