{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/81F18F35-87D8-4171-9F55-62079B1CDE9A/b5d85416-46cc-4e59-a529-b921105e7e1e/b5d85416-46cc-4e59-a529-b921105e7e1e.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 19/11/2020 al 20/11/2020 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 20/11/2020 ABC Primera, 41-43 La vacuna de Oxford y AstraZeneca logra proteger a los mayores Escrita 2 20/11/2020 Sanifax, 9-10 SANIFAX Escrita 3 20/11/2020 Sanifax, 105 SANIFAX ESPA\u00d1A BATE EL R\u00c9CORD DE DECESOS ACUMULADOS EN UNA SEMANA DE LA SEGUNDA OLA CON 1.346Escrita 4 20/11/2020 ISanidad Dr. Gonz\u00e1lez Juanatey: Disponer de enfermeras itarias especialistas en insuficiencia card\u00edaca ahorrar\u00eda muchasDigital 5 19/11/2020 ABC El almacenamiento y la distribuci\u00f3n, desaf\u00edos de la s vacunas, seg\u00fan expertos Digital 6 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El \u00e9xodo enfermero, un problema con soluci\u00f3n Digital 7 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Enfermer\u00eda: los test Covid-19 en farmacias \"propaga n los focos de contagio\" Digital 8 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Es un formato distinto, pero el Congreso de la SEM I sigue siendo el mismo\" Digital 9 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Presidente de la SED: \"La enfermedad Covid-19 no es una contraindicaci\u00f3n\" para el uso del ibuprofeno Digital 10 19/11/2020 Acta Sanitaria SATSE Madrid pone en duda la seguridad del Hospital de Emergencias Digital SANIDAD 11 20/11/2020 Expansi\u00f3n, 31 Madrid refleja que es compatible el control sanitar io y mantener la actividad Escrita 12 20/11/2020 La Raz\u00f3n Madrid, 35 Sanidad comunica 16.233 casos m\u00e1s y 252 muertes Escrita 13 20/11/2020 Con Salud La OMS advierte: La Covid-19 est\u00e1 afectando a los s ervicios de Salud Mental de la mayor\u00eda de pa\u00edses Redacci\u00f3n ConSa...Digital 14 20/11/2020 Acta Sanitaria Campa\u00f1a de Sanidad y Cruz Roja contra las ETS en j\u00f3 venes Digital 15 19/11/2020 ABC La UE podr\u00eda autorizar dos vacunas contra la Covid- 19 antes de que acabe el a\u00f1o Digital 16 19/11/2020 ABC La vacuna de Johnson & Johnson costar\u00e1 alrededor de 8 euros y saldr\u00e1 en 2021 Digital 17 19/11/2020 ABC Sanidad trabaja en un documento para adoptar medida s espec\u00edficas en Navidad Digital 18 19/11/2020 Infosalus.com Neum\u00f3logos advierten de que la vacuna de la gripe e s m\u00e1s importante que nunca este a\u00f1o DigitalPROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 41 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 197 027 EUR (232,948 USD) 523,64 cm\u00b2 (84,0%) 21 892 EUR (25 883 USD) RAFAEL IBARRA MADRID Tras el anuncio del \u00e9xito de las vacu- nas para Covid-19 de Pfizer y Moderna en una nota de prensa , ayer se publi- caron en la prestigiosa revista \u00abThe Lan- cet\u00bb los datos de la fase 2 de la vacuna de la Universidad de Oxford y AstraZe- neca. Son muy esperanzadores: la va- cuna es segura y provoca una respues- ta inmunitaria en personas mayores sanas. Este grupo es el que tiene un ries- go desproporcionado de desarrollar una enfermedad grave por Covid-19, por lo que es esencial que cualquier va- cuna sea eficaz en este colectivo. El estudio, llevado a cabo en 560 adultos sanos, incluidas 240 personas de 70 a\u00f1os, muestra que las personas mayores toleran mejor la vacuna que los adultos m\u00e1s j\u00f3venes y produce una respuesta inmunitaria similar en am- bos grupos etarios. Los autores se\u00f1alan que sus hallaz- gos podr\u00edan ser alentadores si las res- puestas inmunitarias encontradas en su estudio est\u00e1n asociadas con la pro- tecci\u00f3n contra la infecci\u00f3n por el co- ronavirus, pero este ensayo no evalu\u00f3 la eficacia y los ensayos de fase 3 es- t\u00e1n en curso para confirmarlo. Los investigadores han visto que la vacuna induce respuestas inmunes en ambas partes del sistema inmunol\u00f3gi-co en todos los grupos de edad y en do- sis bajas y est\u00e1ndar . As\u00ed, genera una res- puesta de c\u00e9lulas T en los 14 d\u00edas pos- teriores a la primera dosis de vacuna- ci\u00f3n (respuesta celular), y una respuesta de anticuerpos dentro de los 28 d\u00edas posteriores a la dosis de refuerzo (hu- moral). Una respuesta celular podr\u00eda identificar y atacar c\u00e9lulas infectadas con el virus y la humoral detectar\u00eda y destruir\u00eda al virus cuando circule en la sangre o en el sistema linf\u00e1tico. Los en-sayos de fase 3 est\u00e1n en curso para con- firmar estos resultados en una mues- tra m\u00e1s amplia de personas, incluidos los mayores con patolog\u00edas. El autor principal del estudio, An- drew Pollard, de la Universidad de Ox- ford (Reino Unido), asegura que, \u00aben ocasiones, las respuestas inmunitarias a las vacunas son peores en los mayo- res porque el sistema inmunol\u00f3gico se deteriora gradualmente con la edad, lo que tambi\u00e9n los hace m\u00e1s susceptibles a las infecciones\u00bb. Por eso, insiste, \u00abes crucial que las vacunas Covid-19 se prue- ben en este grupo que tambi\u00e9n es prio- ritario para la inmunizaci\u00f3n\u00bb. Respuestas s\u00f3lidas En este sentido, Maheshi Ramasamy, de la Universidad de Oxford, apunta que las s\u00f3lidas respuestas de anticuer- pos y c\u00e9lulas T observadas en las per- sonas mayores en el estudio son alen- tadoras. \u00abLas poblaciones con mayor riesgo de enfermedad grave por Co- vid-19 incluyen a personas con pato- log\u00edas previas y a los mayores. Espe- ramos que esto signifique que nues- tra vacuna ayudar\u00e1 a proteger a algunas de las personas m\u00e1s vulnera- bles de la sociedad\u00bb.La vacuna de Oxford y AstraZeneca logra proteger a los mayores Los efectos secundarios fueron menos comunes en las personas de m\u00e1s edad La expansi\u00f3n global del coronavirusEl director regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para Europa, Hans Kluge, avisa de que cada 17 segundos una persona muere en Europa por Covid-19, y de que solo la semana pasada se registraron m\u00e1s de 29.000 fallecimientos por esta causa en el continente. Kluge alerta de que se han disparado los decesos un 18% en dos semanas. Los enfermeros advierten a la UE del peligro de hacer test en farmacias Los enfermeros han enviado una carta a la Comisi\u00f3n Europea en la que advierten de que permitir a las farmacias hacer test de ant\u00edgenos aumentar\u00e1n los contagios.Cada 17 segundos muere una persona por Covid-19 en Europa ABC MADRID Mientras Espa\u00f1a debate si las farma- cias son el mejor sitio para hacer un test de Covid, Estados Unidos dio luz verde ayer a la primera prueba para realizar en casa sin acudir a ning\u00fan centro sanitario. Es la primera prue- ba de autodiagn\u00f3stico de Covid que permite tener el resultado en un m\u00e1-ximo de 30 minutos y sin tener que en- viar la muestra a ning\u00fan centro de an\u00e1- lisis. Es decir, como si fuera una prue- ba de embarazo. El nuevo test es de la empresa Lu- cira Health y es de un solo uso. Pue- de emplearse en el hogar para perso- nas mayores de 14 a\u00f1os con sospecha de haber contra\u00eddo la enfermedad; o en centros de atenci\u00f3n sanitaria, como consultorios, hospitales, cl\u00ednicas de primeros auxilios y salas de urgencia. El test se aplica recolectando una muestra nasal a trav\u00e9s de un hisopo, que luego se coloca y remueve en un vial para impregnarlo. Acto seguido ese tubo se sit\u00faa en una unidad de pruebas, que en 30 minutos o menos ofrecer\u00e1 el resultado, positivo o nega- tivo, en una pantalla luminosa. La Agencia del Medicamento de Es- tados Unidos, la FDA, aclar\u00f3 que quie- nes den positivo tendr\u00e1n que aislarse y buscar atenci\u00f3n sanitaria; y si es ne- gativo, pero la persona tiene s\u00edntomas similares a los del Covid-19, entonces deber\u00eda consultar con su m\u00e9dico, ya que un resultado de este tipo no des- carta que la persona haya podido con- traer el virus. Facilitar\u00e1 el rastreo La prueba permitir\u00e1 adem\u00e1s el rastreo de los casos, ya que los m\u00e9dicos que prescriban el test deber\u00e1n informar de todos los resultados que reciban. Estados Unidos ha aprobado por la v\u00eda de urgencia la prueba, en un momen- to en el que un resultado de este tipo no descarta que la persona haya podi- do contraer el virus.EE.UU. da luz verde al primer test de Covid-19 para hacer en casaResultados en 30 minut osABC El estudio de fase 2 de la vacuna se prob\u00f3 con 560 adultos sanos \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 42 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 197 027 EUR (232,948 USD) 535,39 cm\u00b2 (85,9%) 22 244 EUR (26 300 USD) La Justicia avala un ingreso contra la voluntad del paciente El J uzgado Contencioso- Administrativo n\u00famero 1 de Oviedo ratific\u00f3 ayer el ingreso hospitalario involuntario de un anciano de 94 a\u00f1os, positivo en Covid.Casosdiariosdiagnosticados Agosto Septiembr eO ctubreN oviembreAgosto 20.000 15.000 10.000 Fallecidos diarios6.915* 1.727 Total A pesar de que este jueves los datos con- firman la tendencia a la baja en perso- nas fallecidas por coronavirus en Espa- \u00f1a, el director del Centro de Coordina- ci\u00f3n de Alertas y Emergencias (CCAES) Fernando Sim\u00f3n anticip\u00f3 ayer que ha- br\u00e1 nuevas medidas y que se tendr\u00e1 que valorar en los pr\u00f3ximos d\u00edas c\u00f3mo se celebrar\u00e1n el puente de la Constitu- ci\u00f3n y las fiestas navide- \u00f1as. De hecho, repiti\u00f3 el mensaje de Salvador Illa del d\u00eda anterior, cuando emplaz\u00f3 a que el mi\u00e9rco- les, en el seno del Conse- jo Interterritorial de Sa- lud, se abordar\u00e1 un pro- tocolo de consejos con los responsables auton\u00f3mi- cos. \u00abVeremos si merece la pena realizar la cabal- gata\u00bb, dej\u00f3 caer Sim\u00f3n en rueda de prensa. Seg\u00fan el balance dia- rio que comunica el Mi- nisterio de Sanidad, en las \u00faltimas 24 horas se han notificado 16.233 nuevos conta- gios y 252 muertes, 99 menos que en la jornada anterior. M\u00e1s altas que ingresos \u00abLa incidencia acumulada en los \u00falti- mos 14 d\u00edas ha sido de 436 casos por 100.000 habitantes. Aunque la tenden- cia es muy favorable, todav\u00eda no pode- mos confiarnos en absoluto. El obje- tivo final ser\u00e1 estar en incidencia por debajo de los 60 casos\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Sim\u00f3n, quien celebr\u00f3 tener ya \u00abm\u00e1s altas hos- pitalarias que ingresos en casi todas las comunidades aut\u00f3nomas\u00bb. Espa- \u00f1a es uno de los pa\u00edses que realiza un mayor \u00abesfuerzo diagn\u00f3stico\u00bb, dijo. La tasa de positividad se sit\u00faa esta jorna- da en el 12,5%, \u00abcada vez m\u00e1s estabili- zada\u00bb, contempl\u00f3. A Sim\u00f3n se le pregunt\u00f3 ayer por la mortalidad en las residencias de ancia- nos, y remarc\u00f3 lo que vienen diciendo las patronales del sector: \u00abLa letalidad entre los mayores de 80 a\u00f1os, residen- tes, fue de un 22-23% en la primera olea- da, por un 8-8,5% de esta segunda ola. Se est\u00e1n haciendo cribados masivos y hay un sistema de vigilancia\u00bb exhaus- tivo de todos los casos, se remiti\u00f3. Al respecto de la Navidad y el puen- te de diciembre, asuntos sobre los que estos d\u00edas se pronuncian las autono- m\u00edas adelant\u00e1ndose a los propios planes del Minis- terio, el director del CCAES se manifest\u00f3 te- meroso: \u00abTenemos que evitar que las fiestas de Navidad tengan impacto. Que los estudiantes y los ancianos que est\u00e1n en re- sidencias puedan volver con sus familiares con se- guridad. Tambi\u00e9n tene- mos la cabalgata de Re- yes... es algo que hay que evaluar , qu\u00e9 impacto pue- de tener y si realmente merece ese a\u00f1o realizar- la\u00bb, y todo esto se tratar\u00e1 de forma espec\u00edfica por el grupo de trabajo junto a las regiones en el Conse- jo Interterritorial de Salud del d\u00eda 25. Catalu\u00f1a ya anunci\u00f3 que sus reu- niones en Navidad no contar\u00e1n con m\u00e1s de 10 personas y su toque de que- da ser\u00e1 a las 22.00 horas, Nochevieja incluida. La Comunidad de Madrid in- formar\u00e1 hoy de que se inclina por ce- rrar el \u00abmacropuente\u00bb de diciembre, mientras que Andaluc\u00eda comunicar\u00e1 sus planes el pr\u00f3ximo domingo, si bien el Ejecutivo de Juanma Moreno des- carta permitir los cotillones en Navi- dad, as\u00ed como las grandes reuniones. En principio tambi\u00e9n cerrar\u00e1 el puen- te de diciembre, con limitaciones a la movilidad. Sanidad deja en el aire la celebraci\u00f3n de la cabalgata de Reyes por el coronavirus Madrid se inclina por cerrar el puente y Andaluc\u00eda descarta los cotillones en Navidad La OMS desaconseja el uso de remdesivir La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud desaconseja el uso de remdesivir en pacientes ingresados por Covid-19, ya que no hay evidencia de que mejore la supervivencia o reduzca la necesidad de recibir ventilaci\u00f3n. Menos muertes En el \u00faltimo balance se confirma un lento retroceso en el n\u00famero de decesos: fueron 252 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 43 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 197 027 EUR (232,948 USD) 399,09 cm\u00b2 (64,0%) 18 165 EUR (21 477 USD) R. IBARRA MADRID Comprender la memoria inmunitaria del SARS-CoV-2 es fundamental para mejorar los diagn\u00f3sticos y las vacunas, y para evaluar el probable curso futu- ro de la pandemia. Por ello, desde que comenz\u00f3 esta crisis sanitaria, muchos grupos de investigaci\u00f3n han tratado de responder a esta pregunta. Un estudio llevado a cabo por inves- tigadores del Instituto de Inmunolog\u00eda de la Jolla en California, sugiere ahora que la inmunidad podr\u00eda durar a\u00f1os. Ocho meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, la mayor\u00eda de las personas que se han re- cuperado del Covid-19 todav\u00eda tienen suficientes c\u00e9lulas inmunitarias para defenderse del virus y prevenir la en- fermedad, seg\u00fan muestran los nuevos datos. Una tasa lenta de disminuci\u00f3n a corto plazo sugiere que estas c\u00e9lulas pueden persistir en el cuerpo durante mucho tiempo. La investigaci\u00f3n, cuya prepublica- ci\u00f3n puede consultarse en bioRxiv, no ha sido revisada por pares ni publica- da a\u00fan en una revista cient\u00edfica, aun- que sus autores aseguran que es la pri- mera en trazar la respuesta inmune a un virus con tanto detalle. Para llevar- lo a cabo, analizaron m\u00faltiples com- partimentos de la memoria inmunita- ria circulante para el SARS-CoV-2 en 185 casos, la mayor\u00eda leves. Cuatro componentes El equipo rastre\u00f3 cuatro componen- tes del sistema inmunol\u00f3gico: anti- cuerpos, c\u00e9lulas B que producen m\u00e1s anticuerpos seg\u00fan sea necesario; y dos tipos de c\u00e9lulas T que matan a otras c\u00e9lulas infectadas. La idea era cons- truir una imagen de la respuesta in- mune a lo largo del tiempo observan- do sus componentes. Los investigadores encontraron que los anticuerpos eran duraderos, con reducciones modestas de seis a ocho meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, aun- que hab\u00eda diferencias notables en los niveles entre los participantes. Las c\u00e9- lulas T mostraron solo un deterioro leve y lento en el cuerpo, mientras que las c\u00e9lulas B aumentaron en n\u00famero, un hallazgo inesperado que los inves- tigadores no pueden explicar del todo. \u00abEsa cantidad de memoria probable- mente evitar\u00eda que la gran mayor\u00eda de las personas contraigan una enferme- dad grave que necesite hospitalizaci\u00f3n durante muchos a\u00f1os\u00bb, asegura a \u00abNew Y ork Times\u00bb Shane Crotty , del Instituto de Inmunolog\u00eda de La Jolla que codirigi\u00f3 el nuevo estudio. MIQUEL VERA BARCELONA Un mes despu\u00e9s del cierre de bares, res- taurantes, cines, teatros y gimnasios, la Generalitat de Catalu\u00f1a confirm\u00f3 ayer que el pr\u00f3ximo lunes comienza un len- to plan de desescalada que coincide con una relativa mejora de los indicadores de propagaci\u00f3n del virus y que se pro- ducir\u00e1 con fases de quince d\u00edas. Las me- didas anunciadas incluyen, entre otros, la apertura de gimnasios y piscinas p\u00fa- blicas o la prolongaci\u00f3n del horario para bares y restaurantes. La pelea interna entre ERC, al frente del departamento de Salud y partida- ria de mayores restricciones, y Junts, al frente de Empresa y favorable a abrir m\u00e1s la mano, se ha saldado a favor de los segundos. Bares y restaurantes po- dr\u00e1n abrir hasta las 21.30. En los inte-riores con una distancia de dos metros entre las mesas y cuatro personas m\u00e1- ximo en cada una. La presi\u00f3n de la hos- teler\u00eda, que anunciaba el hundimiento de sector si no se levantaban las restric- ciones y se\u00f1alaba el contraste con otras regiones como Madrid, surti\u00f3 efecto. \u00abHoy no anunciamos un plan de de- sescalada como el de primavera, esto no es para recuperar la normalidad, a\u00fan no, es para un retorno progresivo\u00bb, ad- virti\u00f3 el vicepresidente catal\u00e1n, Pere Aragon\u00e8s. \u00abVamos por el buen camino. Despu\u00e9s de las medidas duras podemos dejar atr\u00e1s el peor momento de la se- gunda ola e iniciar una flexibilizaci\u00f3n progresiva\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el dirigente.Catalu\u00f1a cede ante la hosteler\u00eda y permitir\u00e1 abrir hasta las 21.30 horasPlan de desescalada ABC Los cient\u00edficos rastrearon anticuerpos, c\u00e9lulas B y dos tipos de c\u00e9lulas TCastilla y Le\u00f3n prolonga el cierre perimetral Castilla y Le\u00f3n prolonga hasta el 3 de diciembre el cierre perimetral, as\u00ed como la suspensi\u00f3n de la actividad en la hosteler\u00eda, los gimnasios y las grandes superficies.Irlanda sacrificar\u00e1 tambi\u00e9n a sus visones El Gobierno irland\u00e9s seguir\u00e1 los pasos de Dinamarca y ordenar\u00e1 el sacrificio de los visones de granja por temor a que sean portadores de una mutaci\u00f3n del coronavirus transmisible a los humanos. Mar\u00eda Neira DTORA. SALUD P\u00daBLICA OMS \u00abLos grupos m\u00e1s vulnerables se podr\u00e1n vacunar el primer trimestre de 2021. Ser\u00e1 una producci\u00f3n inicial\u00bb La inmunidad frente al Covid podr\u00eda durar \u00aba\u00f1os o d\u00e9cadas\u00bb Un estudio logra rastrear por primera vez con mucho detalle la respuesta inmune al virus \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 9 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 8 438 EUR (9,975 USD) 600,50 cm\u00b2 (96,3%) 1500 EUR (1773 USD) SANIFAX Carta de la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera a la presid enta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leven LA MESA ENFERMERA DENUNCIA A LA UE QUE AUTORIZAR LA REALIZACI\u00d3N DE TEST COVID-19 EN LAS FARMACIAS ESPA\u00d1 OLAS PROPICIAR\u00cdA NUEVOS FOCOS DE CONTAGIO DE LA ENFERMED AD La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera considera que la p etici\u00f3n del Gobierno de la Comunidad de Madrid a la UE para que se puedan reali zar este tipo de pruebas diagn\u00f3sticas en las oficinas privadas de farmacia no r esponde realmente a cuestiones de inter\u00e9s sanitario o de salud p\u00fablica si no que est\u00e1 rodeada de importantes connotaciones pol\u00edticas y de interrelaci\u00f3 n con los empresarios farmac\u00e9uticos La Mesa incide en que, en Espa\u00f1a, las oficinas de farmacia no re\u00fanen en absoluto las condiciones adecuadas de seguridad para garantiz ar la protecci\u00f3n ni de los ciudadanos a los que se pudiera realizar este tipo de pruebas ni del resto de clientes que acuden para adquirir un f\u00e1rmaco o cualqu ier otro producto (geles, cremas, champ\u00fas, dent\u00edfricos...) ni tan siquiera la de los propios trabajadores de estos establecimientos comerciales La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera traslada a la presid enta de la CE que en nuestro pa\u00eds los farmac\u00e9uticos no tienen las atribucio nes y formaci\u00f3n necesarias para hacer este tipo de pruebas diagn\u00f3sticas que deben ser realizadas, en todo caso, por el personal sanitario competente, como son l as enfermeras, enfermeros y m\u00e9dicos La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera, integrada por el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) y el Sindicato de Enfermer\u00eda, SATSE, ha trasladado a la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, todos los argumentos que a nive l jur\u00eddico, administrativo y sanitario demuestran que la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci \u00f3n del COVID-19 en las oficinas privadas de farmacias espa\u00f1olas propiciar\u00eda la aparici\u00f3n y pr opagaci\u00f3n de nuevos posibles focos de contagio de esta grave enfermedad entre la ciudadan \u00eda. En una carta dirigida a la m\u00e1xima responsable de la Comisi\u00f3n Europea, tras conocer la recomendaci\u00f3n de impulsar la realizaci\u00f3n de test r\u00e1 pidos como alternativa, en ciertos casos, a las pruebas PCR, la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le reitera su gran preocupaci\u00f3n ante la posibilidad de que se autorice esta pr\u00e1ctica asisten cial en establecimientos comerciales, como son las oficinas privadas de farmacia, como quiere e l Gobierno de la Comunidad de Madrid, fundamentalmente. Seg\u00fan la Mesa, no tiene ning\u00fan sentido que desde la C omunidad de Madrid se haya pedido tambi\u00e9n a la UE que se impulse la realizaci\u00f3n de es te tipo de pruebas diagn\u00f3sticas en las oficinas privadas de farmacia cuando la incidencia de la pandemia en la autonom\u00eda, seg\u00fan valoraciones y datos oficiales, incluidos los del Mi nisterio de Sanidad, ha mejorado en los \u00faltimos d\u00edas, sin necesidad de realizar estos test en las oficinas de farmacia. Sin querer entrar en cuestiones pol\u00edticas, a la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le llama la atenci\u00f3n que la actual comisaria de Salud de la UE, Stella Kyriakides, forme parte del Partido Popular Europeo, como la presidenta madrile\u00f1a. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 10 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 8 438 EUR (9,975 USD) 600,50 cm\u00b2 (96,3%) 1500 EUR (1773 USD) Tambi\u00e9n apunta que da la impresi\u00f3n que, desde el pu nto de vista pol\u00edtico, la balanza se pudiera estar inclinando a favor de la regidora de Madrid asesorada por su jefe de gabinete, Miguel 'Angel Rodr\u00edguez, y no hacia el Gobierno de P edro S\u00e1nchez, y su jefe de Gabinete, Iv\u00e1n Redondo. En la carta, la Mesa recuerda a Ursula von der Leyen que en Espa\u00f1a existe una red 100% p\u00fablica para la asistencia sanitaria en el \u00e1mbito d e la Atenci\u00f3n Primaria que es la que lleva a cabo de forma habitual todas las actuaciones en mate ria de prevenci\u00f3n, seguimiento de pacientes cr\u00f3nicos, asistencia domiciliaria o cober tura vacunal en todas las etapas de la vida, entre otras, mientras que el r\u00e9gimen de las oficinas en farmacia no est\u00e1 regulado como en la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos. En este sentido, explica que, seg\u00fan nuestra regulac i\u00f3n estatal, una farmacia est\u00e1 considerada como un \"establecimiento sanitario privado de inter \u00e9s p\u00fablico\", y apunta que, en ning\u00fan caso, puede llevar a cabo labores asistenciales/cl\u00ednicas con los pacientes o ciudadanos en general. Al respecto, la Mesa subraya que los farmac\u00e9uticos ni tienen en Espa\u00f1a competencia legal ni cuentan con formaci\u00f3n que les habilite para realizar las t\u00e9cnicas de recogida de muestras de las pruebas de detecci\u00f3n de COVID-19. Con car\u00e1cter g eneral, las funciones de la farmacia se limitan primordialmente a la producci\u00f3n, conservaci \u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos, no pudiendo realizar ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n sobre pacientes ni mucho menos pruebas diagn\u00f3sticas sobre los mismos. De otro lado, la Mesa informa a la presidenta de la CE que en Espa\u00f1a estas acciones de detecci\u00f3n del virus se han puesto en marcha a trav\u00e9 s de nuestros Servicios Regionales de Salud, y son llevadas a cabo por el personal cualific ado y autorizado para ello en nuestro pa\u00eds, como son las enfermeras, enfermeros y m\u00e9dicos, as\u00ed co mo en establecimientos y lugares habilitados con las mayores garant\u00edas de seguridad t anto para los profesionales sanitarios como para los ciudadanos. Por ello, la Mesa incide e n que las oficinas de farmacia, en Espa\u00f1a, no re\u00fanen en absoluto las condiciones adecuad as de seguridad para garantizar la protecci\u00f3n de los ciudadanos a los que se pudiera real izar este tipo de pruebas, as\u00ed como del resto de clientes que acuden para adquirir un f\u00e1rma co o cualquier otro producto de los que se encuentran a la venta en este tipo de establecimien tos (geles, cremas, champ\u00fas, dent\u00edfricos...). Al respecto, la Mesa a\u00f1ade que, para hacer este tipo de test en condiciones de seguridad se necesita contar, por ejemplo, con la delimitaci\u00f3n d e circuitos seguros de tr\u00e1nsito de personas y personal cualificado para la realizaci\u00f3n e interpr etaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como realizar una gesti\u00f3n optima de la eliminaci\u00f3n de los residuos generados contaminados y propiciar el registro y traslado de los resultados a la historia c l\u00ednica de cada ciudadano en la sanidad p\u00fablica, entre otras cuestiones. Apunta, adem\u00e1s, que la intenci\u00f3n de los farmac\u00e9utico s va en contra de la pol\u00edtica de seguridad y protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos que han implementado las autoridades sanitarias en nuestro pa\u00eds, al fomentar la atenci\u00f3n telef\u00f3nica y no presencial en Atenci\u00f3n Primaria para evitar as\u00ed las aglomeraciones y afluenc ia de personas en los centros de salud y, de esta forma, minimizar los riesgos de contagio y pr opagaci\u00f3n de la enfermedad. En definitiva, concluye la carta, \"de llevarse a cabo estas pruebas en las oficinas de farmacia privadas estar\u00edamos propiciando la aparici\u00f3n y propa gaci\u00f3n de nuevos posibles focos de contagio del COVID-19 entre la ciudadan\u00eda al incent ivar el incremento sustancial de un n\u00famero importante de personas en un mismo espacio q ue, no olvidemos, es cerrado y limitado en su estructura y capacidad y, por ello, co n dificultades para su ventilaci\u00f3n natural\". \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 105 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 4 219 EUR (4,987 USD) 600,50 cm\u00b2 (96,3%) 1500 EUR (1773 USD) SANIFAX ESPA\u00d1A BATE EL R\u00c9CORD DE DECESOS ACUMULADOS EN UNA SEMANA DE LA SEGUNDA OLA CON 1.346 Sanidad notifica 15.318 nuevas infecciones. Aunqu e cae la incidencia agregada, se mantiene la presi\u00f3n asistencial en la mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas (JESSIC A M O U ZO ).- La segunda ola sigue azotando Espa\u00f1a. Aunque a un ritmo m\u00e1s lento, el goteo de casos no cesa: el Ministerio de Sanidad notific\u00f3 ayer 15.318 nuevas infecciones y, aunque cae la incidencia acum ulada a 14 d\u00edas (452,5 casos por 100.000 habitantes), persiste la presi\u00f3n asiste ncial en la mayor\u00eda de las comunidades. No hay tantos casos nuevos cada d\u00eda, p ero este dato positivo no se refleja a\u00fan en el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena: las muertes. De hecho, despu\u00e9s de que el martes se registrase el mayor n\u00famero de fall ecidos notificados en un d\u00eda en esta segunda ola (435 decesos), Espa\u00f1a vuelve a bat ir el r\u00e9cord de muertes acumuladas con 1.346 personas fallecidas en los \u00falt imos siete d\u00edas (351 en las \u00faltimas 24 horas). La incidencia cae en casi todas las comunidades aut \u00f3nomas, excepto en Asturias, Canarias, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n y la Comunidad Valenciana. El caso m\u00e1s preocupante es el de Asturias, cuya incidencia ha c recido casi un 22% en apenas una semana. Con 648 casos por 100.000 habitantes, e l Gobierno regional ha vuelto a prorrogar el cierre perimetral de Avil\u00e9s, Gij\u00f3n y Oviedo. \"El ritmo es de estabilidad a la baja, pero la situa ci\u00f3n es muy preocupante porque tenemos unas tasas de incidencia muy altas. Nos que da much\u00edsimo recorrido de mejora y se produce esto a principio del invierno, cuando los virus respiratorios encuentran un h\u00e1bitat favorable para contagiarse\" , apunt\u00f3 el ministro de Sanidad, Salvador Illa, tras la reuni\u00f3n del Consejo Interter ritorial. Hay 11 comunidades con una incidencia por encima de 500. Donde a\u00fan no se visualiza una clara mejor\u00eda de los datos es en el \u00e1mbito hospitalario. Los ingresos caen t\u00edmidamente (hay 60 0 personas menos hospitalizadas por covid-19), pero persiste la pres i\u00f3n asistencial: el 15,5% de las camas \u2014 19.403\u2014 est\u00e1n ocupadas por pacientes con cov id-19, aunque la situaci\u00f3n es heterog\u00e9nea entre las comunidades. En la UCI, ca si un tercio de las plazas (3.120 enfermos) tienen casos de covid-19. \"Bajan los casos, pero seguimos con alta presi\u00f3n hos pitalaria en muchas comunidades y no hay que relajarse. Hay que estar a tentos, adem\u00e1s, a la bajada de las temperaturas que se espera pr\u00f3ximamente\", coinc ide Guadalupe Font\u00e1n, enfermera especialista en salud p\u00fablica. \u00ab-- Volver al \u00edndiceDr. Gonz\u00e1lez Juanatey: \"Disponer de enfermeras especialistas en insuficiencia card\u00edaca ahorrar\u00eda m uchas vidas\" Gema original ..Gema Maldonado. De los m\u00e1s de 120.000 pacientes que ingresan en hospital es cada a\u00f1o por insuficiencia card\u00edaca en Espa\u00f1a el 15% tienen que reingresar dentro de los 30 d\u00edas siguientes al alta, un dato que \"no ha cambiado en cinco a\u00f1os\" , lo que indica para el Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Juanatey, jefe de Servicio de Cardiolog\u00eda y Unidades Coro narias del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela, \"que algo de lo que hacemos no funciona\" . De los m\u00e1s de 120.000 ingresos al a\u00f1o por insuficie ncia card\u00edaca en Espa\u00f1a el 15% tienen que reingresar dentro de los 30 d\u00edas siguientes al alta Profesionales, administraciones y pacientes se encuentran inm ersos en el desarrollo de la nueva Estrategia de Salud Cardiovascular y, una de las principales formas de abordar la insuficiencia coronaria que se plantea es que haya enferme ras comunitarias gestoras de estos casos, especializadas, a nivel ambulatorio y en coordinaci\u00f3n co n las unidades card\u00edacas especializadas. \"El coste que representar\u00eda disponer de estas enfermeras a horrar\u00eda muchas vidas, mejorar\u00eda la calidad de vida de los pacientes y har\u00eda un gran ahorro e con\u00f3mico al sistema\". As\u00ed lo defend\u00eda el Dr. Gonz\u00e1lez Juanatey durante el encuentro en l\u00ednea Insuficiencia card\u00edaca en el horizonte 2025: c\u00f3mo abordar uno de los principales retos sanitario s en Espa\u00f1a , organizado este jueves por Europa Press y Novartis. Dr. Gonz\u00e1lez Juanatey: \"Las enfermeras comunitarias e specialistas en insuficiencia card\u00edaca mejorar\u00edan la calidad de vida de los pacientes y har\u00edan un gra n ahorro econ\u00f3mico al sistema\" Esta enfermedad afecta al 2% de la poblaci\u00f3n, \"m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas mayores de 40 a\u00f1os\" , ha apuntado Pilar Aparicio, directora genera de Sal ud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad. Es la primera causa de ingreso hospitalario en mayores de 65 a\u00f1os y sus pacientes destacan por tener otras comorbilidades. \"De ah\u00ed la importancia de un abordaje multidisciplinar e integral\" . El objetivo es disponer de una visi\u00f3n transversal y fundame ntalmente ambulatoria, que garantice, entre otras cosas que resuelva \"el principal problema, sin ninguna duda\" de la atenci\u00f3n a esta enfermedad cardiovascular, \"la descoordinaci\u00f3n\" entre niveles asistenciales. As\u00ed lo cree el Dr. \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez Franco, director de la unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica de medicina interna del Hospital Universitario Central de Asturias. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 1 512 EUR (1,788 USD) 654 EUR (773 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277913552 \u00ab-- Volver al \u00edndiceDr. Gonz\u00e1lez Franco: \"El principal problema, sin duda , es la descoordinaci\u00f3n\" Las diferentes maneras de organizarse, incluso dentro de u na misma comunidad aut\u00f3noma, la dependencia del \"liderazgo\" en las \u00e1reas de salud y la falta de un \"buen sistema de informaci\u00f3n que ofrezca resultados de indicadores y su publ icaci\u00f3n para que sirvan en la toma de decisiones\" , son algunas de las razones podr\u00edan explicar la falta de coordinaci\u00f3n. \"Hay que buscar protocolos y procesos con los que nos vayamos coordinando y dar m\u00e1s importancia al papel activo del paciente\" , se\u00f1ala el Dr. Gonz\u00e1lez Franco. Esta \u00faltima es una de las reclamaciones de Maite Saturnin o, representante de los pacientes como presidenta de Cardioalianza. La insuficiencia card\u00edaca tiene un alto impacto en los pacientes y sus familiares. Seg\u00fan datos de la plataforma d e pacientes, el 43% de los pacientes ha tenido que dejar las actividades que realizab a, el 53% tiene dificultad en su actividad sexual y hasta el 70% sufre dolor o malestar gen eral. Por todo ello, seg\u00fan Saturnino, \"el sistema sanitario debe afrontar cambios en la gesti\u00f3n de la insuficiencia card\u00edaca de manera urgente\" . Maite Saturinino: \"Los pacientes con insuficiencia card\u00edaca necesitan educaci\u00f3n sanitaria, con un pape l muy importante de las enfermeras de caso\" Entre esos cambios, est\u00e1 un cambio en el rol de paciente: \"Saber qu\u00e9 les pasa y qu\u00e9 pueden hacer para estar mejor. Eso se traduce en una necesaria e ducaci\u00f3n sanitaria con un papel muy importante de la enfermera de caso\" , explic\u00f3 la presidenta de Cardioalianza. Sin embargo, la Dra. Isabel Egocheaga Cabello, m\u00e9dico de familia de l centro de salud de Isla de Oza de Madrid, no tiene tan clara la figura de las enfermera s especialistas en insuficiencia card\u00edaca como \u00fanica patolog\u00eda, sino profesionales \"proactivas y capacitadas para que eduquen a sus pacientes en todas las patolog\u00edas que vemos en atenci\u00f3n pri maria\" . M\u00e1s all\u00e1 de esta visi\u00f3n, la doctora cree, como el resto de sus compa\u00f1eros, que hay que ahondar en la coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales y pod er \"compartir de forma \u00e1gil y r\u00e1pida las dudas\" que puedan surgir en el d\u00eda a d\u00eda en su funci\u00f3n. En e ste sentido, la Dra. Egocheaga destac\u00f3 la importancia de la atenci\u00f3n primaria para prevenir el desarrollo de la insuficiencia cardiaca \"interviniendo sobre los factores de riesgo: diabetes, cole sterol, hipertensi\u00f3n\" y para una detecci\u00f3n precoz de la enfermedad para \"atender a tiempo las descompensaciones y evitar que el paciente entre por Urgencias al hospital\". Dra. Egocheaga: \"Debemos atender a tiempo las desco mpensaciones y evitar que el paciente entre por Urgencias al hospital\" El contacto precoz \"en los d\u00edas cr\u00edticos tras el alta\" de un paciente que ha estado ingresado para ver su evoluci\u00f3n, es una de las tareas que la Dra. Eg ocheaga y el Dr. Juanatey han considerado esenciales para evitar reingresos. Cada a\u00f1o, la s personas con insuficiencia coronaria acude de media a Urgencias hospitalarias dos veces y la mitad, acaba en ingreso. Reducir estos ingresos es una de las claves para mejorar la ca lidad de vida del paciente, seg\u00fan el Dr. Gonz\u00e1lez Franco. Para conseguirlo apunta a tres aspectos sobre los que actuar . La coordinaci\u00f3n entre el hospital y el centro de salud para asegurarse de que el paciente vu elve a casa \"de la mejor manera posible\". Aprovechar el ingreso para educar al paciente y su entorn o en c\u00f3mo detectar descompensaciones y conocer bien su tratamiento y, por \u00faltimo , garantizar que se le administra \"el mejor tratamiento posible disponible\" . Noticias complementarias: Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 1 512 EUR (1,788 USD) 654 EUR (773 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277913552 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl almacenamiento y la distribuci\u00f3n, desaf\u00edos de la s vacunas, seg\u00fan expertos 19-11-2020 / 16:30 h EFE original El almacenamiento de las vacunas contra la covid-19 y la pri oridad a la hora de decidir qu\u00e9 pa\u00edses deber\u00edan recibir primero las dosis son algunos de lo s desaf\u00edos que se presentan en la inmunizaci\u00f3n global, seg\u00fan los expertos. Actualmente hay cincuenta vacunas candidatas contra el coronavi rus, de las que 11 est\u00e1n en la fase 3 de los ensayos cl\u00ednicos, la \u00faltima antes de que re ciban la autorizaci\u00f3n de los organismos reguladores, dijo hoy John-Arne Rottingen, pr ofesor visitante de la Escuela Blavatnik, dedicada al estudio de pol\u00edticas p\u00fablicas y que f orma parte de la Universidad de Oxford. En un debate virtual con la prensa extranjera titulado \"Carrera global por vacunas contra la covid-19\", Rottingen resalt\u00f3 que el mundo \"nunca lo ha hecho mejor\" para acelerar la producci\u00f3n de una vacuna, pero que, al mismo tiempo, se p lantean \"muchos desaf\u00edos y dilemas\", como su producci\u00f3n y distribuci\u00f3n. En ese sentido, Srinath Reddy, presidente de la Fundaci\u00f3 n de Sanidad P\u00fablica de la India, abord\u00f3 los problemas log\u00edsticos de cada una de las sustancias, dado que algunas requieren un nivel de conservaci\u00f3n con temperaturas por debajo de lo s cero grados. Para la India, seg\u00fan \u00e9l, la vacuna que ha desarrollado Moderna, de Estados Unidos, puede ser un poco m\u00e1s f\u00e1cil de almacenar porque requiere una t emperatura de 20 grados bajo cero, mientras que la elaborada por Pfizer, tambi\u00e9n de EE.U U., requiere una temperatura de conservaci\u00f3n de m\u00e1s de 70 grados bajo cero. Las vacunas que requieren un almacenamiento con temperatu ras tan bajas \"puede que no las compremos\", explic\u00f3 Reddy, quien calcul\u00f3 que la vacunaci\u00f3n e n su pa\u00eds podr\u00eda empezar entre febrero y marzo de 2021 y terminar hacia septiembre de e se a\u00f1o, si bien adelant\u00f3 que el coste de la inmunizaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 un \"gran desaf\u00edo\". Otro problema para la India, que es uno de los pa\u00edses m\u00e1s castigados por la covid-19, es contar con el personal preparado para suministrar las dosi s, como enfermeras y m\u00e9dicos, seg\u00fan el debate, organizado por la Universidad de Oxford . Para otro experto, Gifty Immanuel, especialista en enfer medades infecciosas, estos avances m\u00e9dicos son buenos pero dijo que hay que tener en cuenta los posibles efectos secundarios de las vacunas, por lo que requerir\u00e1 una \"vigilancia farm acol\u00f3gica\" del proceso. Hasta el momento, es dif\u00edcil saber, seg\u00fan explic\u00f3 Immanuel , cu\u00e1l ser\u00e1 a largo plazo la reacci\u00f3n del organismo a la vacuna y tambi\u00e9n habr\u00e1 que te ner en cuenta por cu\u00e1nto tiempo habr\u00e1 protecci\u00f3n. El problema de los virus es que cuando son sometidos a una vacuna, se \"vuelven resistentes, vuelven a luchar\", por lo que pueden mutar, resalt\u00f3 el especialista. Otro inconveniente de la vacunaci\u00f3n est\u00e1 relacionado con lo s criterios para su distribuci\u00f3n, seg\u00fan apunt\u00f3 Jonathan Wolff, profesor de la Escuela Blava tnik de Oxford. Los pa\u00edses tendr\u00e1n que decidir cu\u00e1l de los modelos de entr ega de las vacunas se aplicar\u00e1 una vez que \u00e9stas est\u00e9n disponibles. Entre ellos est\u00e1 el de libre mercado, uno de los m\u00e1s exte ndidos y por el que una farmac\u00e9utica vende la vacuna al mejor postor, pero tambi\u00e9n hay un crit erio nacionalista, que implica que el pa\u00eds que ha producido la sustancia d\u00e9 prioridad a su pob laci\u00f3n antes de venderla al exterior, en tanto que un tercer criterio ser\u00eda una distribuci\u00f3n a todos los pa\u00edses en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 22 761 EUR (26,910 USD) 7197 EUR (8509 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552692 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl cuarto ser\u00eda el de dar prioridad a los pa\u00edses con el m ayor n\u00famero de contagios, como es el caso de la India y donde al parecer muchas de las v\u00edctimas m ortales son j\u00f3venes, mientras que el quinto criterio ser\u00eda el de aceptar una \"licenci a abierta\", que cualquiera podr\u00eda producirla para proceder a la vacunaci\u00f3n. En opini\u00f3n de este experto, lo m\u00e1s probable es que al f inal haya una combinaci\u00f3n de todos estos modelos, si bien reconoci\u00f3 que ser\u00e1 muy dif\u00edcil supera r el modelo nacionalista. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 22 761 EUR (26,910 USD) 7197 EUR (8509 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552692 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl \u00e9xodo enfermero, un problema con soluci\u00f3n original Mar\u00eda Alarc\u00f3n , Alejandro Moreno , Patricia Bau ... Son solo tres de las miles de enfermeras y enfermeros que hace unos a\u00f1os no vieron otra alternativa que dejar su pa\u00eds para poder desempe\u00f1ar su labor asistencial y de cuidados en unas condiciones laborales dignas . Contratos muy precarios, en caso de haberlos, les llev\u00f3 a tr aspasar nuestras fronteras, dejando atr\u00e1s a sus familias y seres queridos, para engrosar las plantillas enfermeras de otros sistema s sanitarios que los recib\u00edan con los brazos abiertos al ser conocedores d e su excelente preparaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n. El \u00e9xodo enfermero se viene produciendo desde hace d\u00e9c adas pero ha experimentado un aumento progresivo en los \u00faltimos a\u00f1os y ahora ocupa m\u00e1s esp acio en los medios de comunicaci\u00f3n a ra\u00edz de que la grave crisis de la Covid-19 ha puesto el foco informativo en el sustancial d\u00e9ficit de enfermeras y enfermeros en nuestro pa \u00eds. El d\u00e9ficit de enfermeras en Espa\u00f1a es hist\u00f3rico y c r\u00f3nico Un d\u00e9ficit hist\u00f3rico y cr\u00f3nico en un pa\u00eds que, de forma il \u00f3gica e incoherente, propicia que las enfermeras y enfermeros que hay disponibles se vayan a traba jar fuera. Como ocurre tambi\u00e9n lamentablemente en otras \u00e1reas del conocimiento, en lug ar de retener y potenciar nuestro talento enfermero lo servimos en bandeja a otros sistemas sanitarios que lo aprovechan para atender y cuidar mejor a sus ciudadanos sin haber tenido que invertir ni un euro en la formaci\u00f3n previa necesaria. A pesar de ser algo tan obvio e incontestable, la falta de inter\u00e9s de las autoridades competentes a lo largo de sucesivos gobiernos, a nivel tanto estatal como auton\u00f3mico, ha enquistado un problema al que debemos de dar soluci\u00f3n, de una vez por todas, y, de esta forma, paliar en parte la cuesti\u00f3n \"de fondo\" como es l a falta de enfermeras y enfermeros en los distintos servicios de salud. \u00bfEs posible evitar la emigraci\u00f3n forzosa de los profesional es y fomentar su vuelta en el caso de que as\u00ed lo deseen? S\u00ed, lo es. Lo que se necesita es un plan o estrategia conjunta de actuaci\u00f3n que contemple una serie de medidas, ayudas, e in centivos que cumplan con este doble objetivo. Desde Satse as\u00ed lo entendemos y hemos trasladado una propuesta concret a al Gobierno central, a los de las distintas comunidades aut\u00f3nomas y a lo s principales partidos pol\u00edticos desde el convencimiento de que si aseguramos unas c ondiciones laborales justas y razonables propiciaremos la vuelta a Espa\u00f1a de muchos de los profesion ales que emigraron y no obligaremos a otros muchos a hacerlo si no lo desean. Soy consciente de que se trata de un doble objetivo que n o es posible conseguir a corto plazo, y, por ello, espero que la habitual miop\u00eda cortoplacista pol\u00edtica no lleve a desestimar su puesta en pr\u00e1ctica al considerar que no tiene un r\u00e9dito en t\u00e9rminos electorales de manera casi inmediata. Una historia personal en cada enfermera que emigra Detr\u00e1s de cada nombre de enfermera o enfermero que tr abaja fuera de nuestras fronteras hay una historia personal y profesional no exenta de muchas di ficultades y tambi\u00e9n una oportunidad desaprovechada por nuestro sistema sanitario para ofrecer la atenci\u00f3n y cuidados que el conjunto de la ciudadan\u00eda se merece. Una fuga de talento enfermero que, como se ha constatad o, resulta especialmente grave cuando nuestro Sistema Nacional de Salud ha de enfrentarse a graves crisis de salud p\u00fablica, como la de la Covid-19, al tiempo que debe seguir dand o respuesta a las necesidades asistenciales y de cuidados del resto de personas con otras en fermedades y problemas de salud. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/manuel-cascos-satse-exodo-enfermero-un-problema-con-solucion-8880 \u00ab-- Volver al \u00edndiceNo hay duda de que la pandemia de la Covid-19 ha supue sto un antes y despu\u00e9s en la historia del sistema sanitario de nuestro pa\u00eds. Una vez supe rada la crisis, est\u00e1 en nuestras manos posibilitar una sanidad mejor, m\u00e1s fuerte y con las enfermeras y enfermeros necesarios , entre ellas y ellos, los que ya pudieron volver a su pa\u00eds y los que al final no se fueron del mismo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/manuel-cascos-satse-exodo-enfermero-un-problema-con-solucion-8880 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEnfermer\u00eda: los test Covid-19 en farmacias \"propaga n los focos de contagio\" original La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera , integrada por el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) y el Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) ha trasladado a la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen , todos los argumentos que a nivel jur\u00eddico, administrati vo y sanitario demuestran que la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n del Covid-19 en las oficinas privadas de farmacias espa\u00f1olas propiciar\u00eda la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de nuevos posibles focos de contagio de esta grave enfermedad entre la ciudadan\u00eda. En una carta dirigida a la m\u00e1xima responsable de la Com isi\u00f3n Europea, tras conocer la recomendaci\u00f3n de impulsar la realizaci\u00f3n de test r\u00e1pidos co mo alternativa, en ciertos casos, a las pruebas PCR, la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le r eitera su gran preocupaci\u00f3n ante la posibilidad de que se autorice esta pr\u00e1ctica asiste ncial en establecimientos comerciales, como son las oficinas privadas de farmacia, como quiere el Gobie rno de la Comunidad de Madrid, fundamentalmente. Seg\u00fan la Mesa, \"no tiene ning\u00fan sentido que desde la C omunidad de Madrid se haya pedido tambi\u00e9n a la UE que se impulse la realizaci\u00f3n de este t ipo de pruebas diagn\u00f3sticas en las oficinas privadas de farmacia cuando la incidencia de la pandemia en la autonom\u00eda, seg\u00fan valoraciones y datos oficiales, incluidos los del Ministerio d e Sanidad, ha mejorado en los \u00faltimos d\u00edas , sin necesidad de realizar estos test en las oficinas de far macia\". A La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le \"llama la aten ci\u00f3n que la actual comisaria de Salud de la UE, Stella Kyriakides, forme parte del Partido Popular Europeo, como la pr esidenta madrile\u00f1a. Tambi\u00e9n apunta que da la impresi\u00f3n que, d esde el punto de vista pol\u00edtico, la balanza se pudiera estar inclinando a favor de la regido ra de Madrid asesorada por su jefe de gabinete, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez , y no hacia el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez , y su jefe de Gabinete, Iv\u00e1n Redondo \". Enfermer\u00eda aboga por la Atenci\u00f3n Primaria En la carta, la Mesa recuerda a Ursula von der Leyen que \"en Espa\u00f1a existe una red 100 por cien p\u00fablica para la asistencia sanitaria en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria que es la que lleva a cabo de forma habitual todas las actuaciones en ma teria de prevenci\u00f3n, seguimiento de pacientes cr\u00f3nicos, asistencia domiciliaria o cobertura vacunal en todas las etapas de la vida, entre otras, mientras que el r\u00e9gimen de las oficinas en farmacia no est\u00e1 regu lado como en la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277781137 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn este sentido, explica que, seg\u00fan nuestra regulaci\u00f3n est atal, una farmacia est\u00e1 considerada como un \" establecimiento sanitario privado de inter\u00e9s p\u00fablic o\" , y apunta que, en ning\u00fan caso, puede llevar a cabo labores asistenciales/cl\u00ednicas con los pacie ntes o ciudadanos en general. Al respecto, la Mesa subraya que \" los farmac\u00e9uticos ni tienen en Espa\u00f1a competencia l egal ni cuentan con formaci\u00f3n que les habilite para realizar las t\u00e9cnicas de recogida de muestras de las pruebas de detecci\u00f3n de Covid-19. Con car\u00e1cter general , las funciones de la farmacia se limitan primordialmente a la producci\u00f3n, conservaci\u00f3n y di spensaci\u00f3n de medicamentos, no pudiendo realizar ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n sobre paci entes ni mucho menos pruebas diagn\u00f3sticas sobre los mismos\". De otro lado, la Mesa informa a la presidenta de la C E que en Espa\u00f1a \"estas acciones de detecci\u00f3n del virus se han puesto en marcha a trav\u00e9s de nuest ros Servicios Regionales de Salud, y son llevadas a cabo por el personal cualificado y a utorizado para ello en nuestro pa\u00eds, como son las enfermeras, enfermeros y m\u00e9dicos, as\u00ed como en est ablecimientos y lugares habilitados con las mayores garant\u00edas de seguridad tanto p ara los profesionales sanitarios como para los ciudadanos\". Por ello, la Mesa incide en que \"las oficinas de farmacia , en Espa\u00f1a, no re\u00fanen en absoluto las condiciones adecuadas de seguridad para garantizar la protecci\u00f3n de los ciudadanos a los que se pudiera realizar este tipo de pruebas, as\u00ed como d el resto de clientes que acuden para adquirir un f\u00e1rmaco o cualquier otro producto de los qu e se encuentran a la venta en este tipo de establecimientos (geles, cremas, champ\u00fas, dent\u00edfricos...)\". Al respecto, la Mesa a\u00f1ade que, \"para hacer este tipo de test en condiciones de seguridad se necesita contar, por ejemplo, con la delimitaci\u00f3n de circuitos seguros de tr\u00e1nsito de pe rsonas y personal cualificado para la realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como realizar una gesti\u00f3n optima de la eliminaci\u00f3n de los residuos generad os contaminados y propiciar el registro y traslado de los resultados a la historia cl\u00ednica de cada ciudadano en la sanidad p\u00fablica, entre otras cuestiones\". Apunta, adem\u00e1s, que \"la intenci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos va en contra de la pol\u00edtica de seguridad y protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos que ha n implementado las autoridades sanitarias en nuestro pa\u00eds, al fomentar la atenci\u00f3n telef\u00f3nica y no presencial en Atenci\u00f3n Primaria para evitar as\u00ed las aglomeraciones y afluencia de personas e n los centros de salud y, de esta forma, minimizar los riesgos de contagio y propaga ci\u00f3n de la enfermedad\". En definitiva, concluye la carta, \"de llevarse a cabo estas prue bas en las oficinas de farmacia privadas estar\u00edamos propiciando la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de nuevos p osibles focos de contagio del Covid-19 entre la ciudadan\u00eda al incentivar el incremento sustancia l de un n\u00famero importante de personas en un mismo espacio que, no olvide mos, es cerrado y limitado en su estructura y capacidad y, por ello, con dificultades para su ventilaci\u00f3n natural\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277781137 \u00ab-- Volver al \u00edndice\"Es un formato distinto, pero el Congreso de la SEM I sigue siendo el mismo\" original El 41 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Int erna (SEMI) se celebra desde el lunes al viernes de la semana que viene en un formato distint o al acostumbrado. Es virtual, c\u00f3mo no, pero tambi\u00e9n se ha alargado y concentrado en las tardes p ara facilitar la asistencia a los inscritos. \"Es un formato diferente, pero el congreso no ha cambia do, sigue siendo el mismo\", explica Javier de la Fuente , presidente ejecutivo del comit\u00e9 cient\u00edfico del congreso, una reuni\u00f3n que ya ha superado los 2.000 inscritos y que espera llegar a los 2.500 una vez comience. \"El congreso estaba organizado cuando apareci\u00f3 el Covid, t en\u00edamos todo el trabajo realizado y quedaban cosas puntuales\". Cada grupo de trabajo de la SEMI adapt\u00f3 alguno de los contenidos previstos a la enfermedad y, ya en junio, \"se de cidi\u00f3 que, vista la posibilidad de una segunda oleada de la pandemia, pasara a un format o virtual, un ajuste que se hizo en tiempo r\u00e9cord\". Para solventar la frialdad de la virtualidad, el evento est\u00e1 planteado como uno presencial , donde cada asistente tiene su avatar digital, que puede visitar las distintas salas y exposiciones, entablar conversaciones privadas con asistentes, etc. C\u00f3mo reducir el 'cansancio' de los eventos virtuale s De la Fuente explica que \"hay un efecto de cansancio y hart azgo que se produce con las teleconferencias, webinars, etc. que hemos ido teniendo a lo largo del a\u00f1o, tienen menos atractivo que lo f\u00edsico\" y quieren solventar esa parte. No obstante, es consciente de que, ahora mismo, \"no hay vid a m\u00e1s all\u00e1 de las reuniones virtuales\" y que, m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, \"este tipo de congresos ha venido para quedarse\". A la cita se han enviado m\u00e1s de 1.200 comunicaciones de inter nistas , pero tambi\u00e9n de Enfermer\u00eda, que tiene su espacio propio, as\u00ed como los resi dentes en Medicina Interna y los estudiantes, cuya tarde se ha trasladado del \u00faltimo al pr imer d\u00eda, \"para que participen y puedan leer sus trabajos de fin de grado\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277740724 \u00ab-- Volver al \u00edndiceelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277740724 \u00ab-- Volver al \u00edndicePresidente de la SED: \"La enfermedad Covid-19 no es una contraindicaci\u00f3n\" para el uso del ibuprofeno original MADRID, 19 (EUROPA PRESS) Durante los primeros meses de la pandemia de la Covid-1 9, cuando apenas nada se sab\u00eda sobre c\u00f3mo tratar el SARS-CoV-2, surgi\u00f3 la informaci\u00f3n de que el uso de los antiinflamatorios no esteroideos podr\u00eda conducir a un curso m\u00e1s severo de la i nfecci\u00f3n por Covid-19. Pese a que dicha informaci\u00f3n no contaba con un aval cient\u00edfico, l a falta de evidencia para la mayor\u00eda de los tratamientos en la lucha del por entonces nuevo vir us, consigui\u00f3 que esta idea se extendiera por todo el mundo causando un miedo infunda do en aquellos pacientes que lo usaban para tratar el dolor leve o moderado. Ante esta situaci\u00f3n, lo que se debe recordar, se\u00f1ala el d octor V\u00edctor Mayoral Rojals, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola del Dolor (SED), es que \"los an tiinflamatorios no esteroideos (AINE), en cualquiera de sus indicaciones, se deben tomar a las m\u00e1s bajas dosis eficaces y menor tiempo posible siguiendo las recomendaciones del facultati vo, as\u00ed como respetando sus contraindicaciones, pero la enfermedad Covid-19 no es una contraindicaci\u00f3n\". Dado que el uso de ibuprofeno y otros AINE est\u00e1 general izado, de todos es conocido que sus recomendaciones cl\u00ednicas van desde el tratamiento del dolor leve o moderado al tratamiento de la fiebre y el tratamiento sintom\u00e1tico de procesos reum\u00e1t icos e inflamatorios, por lo que en aquel momento se necesitaban con urgencia datos sobre su seg uridad para orientar a los m\u00e9dicos y pacientes. \"Tanto la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sa nitarios (AEMPS), la Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) - a la que consult\u00f3 la SED para dar una respuesta -, como la EFIC - socio europeo de la SED- , ya en marzo, desmintieron r\u00e1pidamente que el ibuprofeno y otros AINE, contribuyan a empeorar la infecci\u00f3n por SARS- COV-2\", a\u00f1ade el tambi\u00e9n responsable de la Unidad del Dolor del Hospital de Bellvitge. Lo cierto es que esta err\u00f3nea informaci\u00f3n proced\u00eda de un comentario de la revista m\u00e9dica 'The Lancet' y lo que fue exclusivamente un comentario que teor izaba sobre la posibilidad de que el ibuprofeno pudiera incrementar la expresi\u00f3n de la e nzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2), pudiendo facilitar el desarrollo de una infecci \u00f3n severa y fatal con Covid-19, se convirti\u00f3 en una informaci\u00f3n no contrastada que fue difu ndida en medios y redes sociales En ese momento, a falta de un trabajo de investigaci\u00f3n m\u00e1s profundo, revisado por hom\u00f3logos o pares del autor antes de su publicaci\u00f3n, el miedo a la Covid-19 y a sus efectos m\u00e1s graves, consigui\u00f3 que la afirmaci\u00f3n se convirtiera, a ojos del gra n p\u00fablico, en una certeza; una teor\u00eda que se convirti\u00f3 en una mentira mil veces repetida, y, sin darnos cuenta, pas\u00f3 a formar parte de las 'fake news' o bulos que han proliferado durante la pandemia. \"Cada d\u00eda o\u00edmos noticias y aseveraciones alarmantes, sobre t odo en redes sociales o medios no especializados, que simplemente son falsas. Sorprende la abundancia de este tipo de informaciones que crean alarma o expectativas sin el m\u00e1s m\u00edn imo rigor cient\u00edfico, y despu\u00e9s tampoco se acompa\u00f1an de una demanda de responsabilidades\" , advierte el presidente de la SED, para quien la calidad de la informaci\u00f3n sobre la salud \"es crucial en estos tiempos\". Para mitigar esto, desde hace a\u00f1os, la SED colabora con l a plataforma 'Salud sin bulos' y comparte sus objetivos, que son combatir los bulos de salud e n Internet y las redes sociales, as\u00ed como contribuir a que exista informaci\u00f3n veraz y fiable en la red. Estos objetivos compartidos se convierten en necesarios, ya que el mayor prob lema de esta situaci\u00f3n son los da\u00f1os colaterales, en este caso concreto aquellos pacientes qu e dependen de esta analgesia para controlar su dolor y que, por miedo, abandonaron sus tratamientos. Un abanico enorme de patolog\u00edas y procesos asistenciales se vi eron comprometidos durante meses: golpes, esguinces, dolores musculares, dolores de articu laciones, dolor menstrual, o Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516 \u00ab-- Volver al \u00edndicepara controlar la fiebre, entre otros. Finalmente, en septiembre de este a\u00f1o, siete meses despu\u00e9s de que se generase la desinformaci\u00f3n, una nueva in vestigaci\u00f3n publicada en la revista 'PLOS Medicine', teniendo en cuenta la evidencia disponible, afirmaba que no hay raz\u00f3n para retirar el uso bien indicado de los antinfla matorios no esteroideos, como el ibuprofeno, durante la pandemia de SARS-CoV-2. TRATAMIENTO DEL DOLOR EN TIEMPOS DE COVID-19 Los pacientes con dolor, m\u00e1s all\u00e1 de los cr\u00f3nicos, no s\u00f3lo se han visto afectados por los bulos, sino que tambi\u00e9n han sufrido los efectos de la pan demia -sobre todo al comienzo a la hora de ser asistidos. Se trata de una gran poblaci\u00f3n si tenemos en cuenta que en Espa\u00f1a se estima que un 32% de la poblaci\u00f3n adulta sufre alg\u00fan t ipo de dolor. Debido a la alta prevalencia del dolor, las consultas por este motivo supone n el 50% de las visitas a Atenci\u00f3n Primaria. \"Fueron momentos muy duros, pero, aun as\u00ed, la profesiona lidad y humanidad de los sanitarios hizo que una gran parte de ellos sacara tiempo de donde fuese para contactar con los pacientes. Hemos de agradecer tambi\u00e9n a los pacientes su com prensi\u00f3n en aquellos y en estos momentos en los que estamos intentando normalizar la asistencia\", explica el doctor. La SED public\u00f3 al principio del confinamiento unas recom endaciones, en su mayor parte comunes a otras sociedades cient\u00edficas, en las que se recomend\u00f3 priorizar la atenci\u00f3n telem\u00e1tica y dio unas pautas estrictamente cl\u00ednicas para la s patolog\u00edas que deb\u00edan seguir una atenci\u00f3n presencial. \"Tambi\u00e9n hemos de recordar que, en los momentos m\u00e1s duros del confinamiento, no solo los profesionales de las unidades d e dolor (enfermer\u00eda, facultativos, psic\u00f3logos ...), sino tambi\u00e9n de todas las diferentes \u00e1rea s de la atenci\u00f3n hospitalaria y extrahospitalaria fueron reubicados a otros lugares de t rabajo para dar respuesta a la atenci\u00f3n a la Covid-19\", a\u00f1ade. En estos momentos, en que las consultas m\u00e9dicas est\u00e1n saturada s, en especial las consultas de Atenci\u00f3n Primaria, \"todo el mundo est\u00e1 haciendo lo posible y m\u00e1s, incluidos los pacientes\". \"Nos hemos visto obligados a priorizar a\u00fan m\u00e1s, con criterio s comunes como los antes comentados, y todo esto ya partiendo de largas listas de esp era en las unidades de dolor, algo que se deber\u00eda solucionar cuanto antes. Es injusto para el paciente y frustrante para todos\", advierte el doctor V\u00edctor Mayoral. La SED tiene preparada una estrategia informativa par a evitar bulos como el ocurrido con el ibuprofeno, puesto que \"los pacientes demandan informaci \u00f3n de calidad que apoye aquella ya dada por los sanitarios que lo atienden\". En cuanto a l os otros actores que deber\u00edan tener un papel crucial en estos momentos, son sin duda, a su juicio, los psic\u00f3logos. \"La evidencia cient\u00edfica de las diferentes estrategias de a frontamiento del dolor mediante psicoterapia es contundente, especialmente en pacientes con dolor muy cronificado que ya est\u00e1 desestructurando su vida personal y familiar. Lo sabemo s, pero 2/3 de las unidades de dolor siguen sin contar con psic\u00f3logos, a pesar de la insiste nte demanda que hacemos\", concluye. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 49 201 159 782 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 541 EUR (4,186 USD) 1565 EUR (1850 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE Madrid pone en duda la seguridad del Hospital de Emergencias original Twittear Like 0 404. Se trata de un error. men\u00e9ame La delegaci\u00f3n madrile\u00f1a del Sindicato de Enfermer\u00eda ( SATSE Madrid) ha manifestado que le gustar\u00eda saber \"si el Hospital Enfermera Isabel Zendal se r\u00e1 un hospital seguro o no, s\u00ed dispondr\u00e1 de un Plan de Autoprotecci\u00f3n y si los profesiona les que est\u00e1n all\u00ed destinados recibir\u00e1n formaci\u00f3n ante incendios y/o emergencias, necesari os para que, en caso de producirse una incidencia grave, no haya damnificados\". De igual forma, esta organizaci\u00f3n sindical comunica que sig ue a la espera de \"conocer cu\u00e1l ser\u00e1 la forma de proceder a su apertura y cu\u00e1ndo recibir\u00e1 n los profesionales que han de trabajar all\u00ed la formaci\u00f3n necesaria para hacer, del Ho spital Enfermera Isabel Zendal, un espacio sanitario seguro\". \"En todos los centros deber\u00eda existir un Plan de Autoprot ecci\u00f3n con protocolos establecidos, con simulacros peri\u00f3dicos para evitar que en caso de incendio o cat\u00e1strofe de cualquier tipo, la evacuaci\u00f3n sea ordenada y, sobre todo, segura para todo s, tanto pacientes como profesionales sanitarios\", indica SATSE Madrid, que a\u00f1ad e que \"tampoco sabemos si se informar\u00e1 previamente a los profesionales de los riesgos l aborales a los que van a estar sometidos\". \"Eso no se hace en una ma\u00f1ana ni con un curso de dos horas. Es necesario que el protocolo de actuaci\u00f3n lo conozca todo el personal, que est\u00e9 familia rizado con la forma en la que debe actuar en caso de ser necesaria una evacuaci\u00f3n urgente y, par a ello, hay un rodaje, hay que practicar y parece que la Consejer\u00eda tiene la intenci\u00f3n, tal y como ha avanzado la presidenta, de poner en marcha cuanto antes esta nueva infraestructura sanitaria\", sostiene este sindicato. Incentivos para profesionales Adem\u00e1s, SATSE Madrid indica que \"tampoco se tiene conoci miento sobre si los profesionales que vayan a ir destinados al nuevo centro dispondr\u00e1n de la formaci\u00f3n previa necesaria para recibir pacientes con total garant\u00eda, ya que deber\u00e1n man ejar equipo al que no est\u00e1n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 816 EUR (965 USD) 353 EUR (417 USD) https://www.actasanitaria.com/satse-madrid-duda-seguridad-hospital-emergencias/ \u00ab-- Volver al \u00edndicehabituados y necesitar\u00e1n una formaci\u00f3n espec\u00edfica que no pu ede ser de solo unas horas\". De igual forma, dicha organizaci\u00f3n sindical muestra su pre ocupaci\u00f3n \"por la insistencia de D\u00edaz Ayuso al afirmar que incentivar\u00e1 a los profesionales sa nitarios que decidan ir al Hospital Enfermera Isabel Zendal, ya que lo que deber\u00eda hacer e s promover incentivos para todos los profesionales sanitarios y no sanitarios del Servicio Madri le\u00f1o de Salud (SERMAS) que, durante meses, han sido los que han realizado el esfuerzo sanitario para controlar o minimizar los efectos de la Covid-19. No ser\u00eda justo\". Deja un comentario Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 816 EUR (965 USD) 353 EUR (417 USD) https://www.actasanitaria.com/satse-madrid-duda-seguridad-hospital-emergencias/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Expansi\u00f3n General, 31 Prensa Escrita 30 508 20 661 131 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 28 586 EUR (33,797 USD) 325,18 cm\u00b2 (52,2%) 9039 EUR (10 687 USD) \"Madrid refleja que es compatible el control sanitario y mantener la actividad\" - \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico del momento pol\u00edtico en Espa- \u00f1a? Nos debe preocupar enor- memente. De la crisis de 2008 no s\u00f3lo salimos con una crisis econ\u00f3mica y social sino tam- bi\u00e9n con una crisis institucio- nal como consecuencia del po- pulismo, que marc\u00f3 una ten- dencia en la forma de hacer pol\u00edtica. El Gobierno de la na- ci\u00f3n, ahora en una crisis eco- n\u00f3mica y social que puede ser m\u00e1s grave que la de 2008, de- ber\u00eda ser consciente de que la v\u00eda no es debilitar el marco ins- titucional, sino reforzarlo. Ahora mismo el Gobierno est\u00e1 en una alianza con todas aque- llas fuerzas que lo que preten- den es acabar con ese r\u00e9gimen constitucional de 1978. Y no lo dice el PP, lo han dicho ellos en reiteradas ocasiones. Nos debe preocupar la crisis econ\u00f3mica, la crisis social y nos debe preo- cupar tanto o m\u00e1s la crisis ins- titucional que tenemos y el desgaste al que estamos siendo sometidos como consecuencia de un Gobierno que no quiere asumir que no se puede buscar el futuro de Espa\u00f1a con las fuerzas pol\u00edticas que quieren acabar con el actual marco de convivencia. - \u00bfLe preocupa el \u00faltimo CIS que ve mejor\u00eda en Vox y Cs y ca\u00edda en el PP? Si el CIS dice que el PP baja, es que estamos subiendo. - \u00bfQu\u00e9 piensa de la afirma- ci\u00f3n del ministro Jos\u00e9 Luis \u00c1balos de que Bildu est\u00e1 mostrando m\u00e1s sentido de Estado y responsabilidad que el PP? Le dir\u00eda al ministro que vaya a cualquiera de las tumbas de sus compa\u00f1eros de partido asesinados por ETA, que estu- viera cinco minutos delante de la tumba, que reflexionara y que luego volviera a responder a esa pregunta que le hizo el periodista. - \u00bfLe parece razonable un es- tado de alarma de seis meses sin control parlamentario? No me parece ni razonable ni adecuado. Tan inadecuado como que el presidente se au- sentara de un debate sobre la mayor limitaci\u00f3n de derechos y libertades fundamentales en 40 a\u00f1os. - \u00bfQu\u00e9 f\u00f3rmulas habr\u00eda? Tomo la palabra a Pedro S\u00e1nchez, cuando prometi\u00f3 que iba a hacer una legislaci\u00f3n que fuera adecuada para no te- ner que declarar el estado de alarma. - \u00bfCree que est\u00e1n en cuesti\u00f3n las libertades individuales? Dir\u00eda que hay fuerzas que forman parte del bloque de in- vestidura para los que el r\u00e9gi- men de derechos fundamenta- les contemplados en la Consti- tuci\u00f3n del 78 es en buena medi- da incompatible con su ideario. - \u00bfCu\u00e1nto se puede prolon- gar el bloqueo en la renova- ci\u00f3n del Poder Judicial? Hasta que el Gobierno lo de- cida. El Poder Judicial se reno- var\u00e1 cuando el PSOE entienda que Podemos no puede formar parte de la soluci\u00f3n de la reno- vaci\u00f3n del CGPJ, que hay que despolitizar la forma de elec- ci\u00f3n y que hay que retirar la proposici\u00f3n de ley infamante que present\u00f3. Tras la reforma del CGPJ o la propuesta de Comisi\u00f3n de la Verdad, \u00bfpreocupa Espa\u00f1a en Europa? Cuando la UE en un lengua- je nada diplom\u00e1tico y sutil se pronuncia inmediatamente sobre estas cuestiones es para que los espa\u00f1oles nos preocu- pemos y nos avergoncemos. - \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece la Ley Cela\u00e1 de Educaci\u00f3n que vio ayer la luz en el Congre- so? Esta ley ataca principios fundamentales de nuestra Constituci\u00f3n. Y supone un peaje m\u00e1s a los nuevos socios preferentes de S\u00e1nchez: inde- pendentismo catal\u00e1n y Bildu. Es una ley que resta compe- tencias profesionales a los alumnos, atacando al espa\u00f1ol, una competencia profesional esencial en todo el mundo, que va en contra del esfuerzo, y so- bre todo que ataca la libertad. Los gobiernos deben garanti- zar la educaci\u00f3n de calidad, pe- ro en ning\u00fan caso deben impo- ner a los padres la educaci\u00f3n de sus hijos. - Parece que los datos empie- zan a avalar la gesti\u00f3n de la pandemia de Isabel D\u00edaz Ayuso en Madrid. La valoraci\u00f3n de un gobier- no de la Comunidad de Ma- drid, que a pesar de todas las presiones que recibi\u00f3 del Go- bierno de la naci\u00f3n, en el cen- tro de todas las cr\u00edticas, con una campa\u00f1a orquestada, su- po aguantar en solitario, man- tener su criterio y los datos avalan ahora la gesti\u00f3n realiza- da. A m\u00ed me gustar\u00eda que las mismas energ\u00edas que dedic\u00f3 el ministro Salvador Illa a criticar y hablar de Madrid cuando las cosas peor estaban las dedicara ahora a reconocer la labor de Madrid. - \u00bfQu\u00e9 le pasa al Gobierno central con Madrid? Pues que sabe que los dos go- biernos, municipal y auton\u00f3mi- co, son los principales contra- pesos de modelo y de entender c\u00f3mo se ejerce un gobierno y c\u00f3mo se solucionan los proble- mas de los ciudadanos. Cuando el Gobierno de la naci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s preocupado por Madrid que por gestionar la situaci\u00f3n pand\u00e9mica y social que tene- mos, es un indicio de su capaci- dad de gestionar. Lo que me preocupa es que prefiere ha- blar de Madrid y su Gobierno antes que hablar de Espa\u00f1a, y los problemas de los espa\u00f1oles. Prefiere confrontar con Ma- drid que ocuparse de Espa\u00f1a. - \u00bfEst\u00e1 Madrid a salvo de un confinamiento? En estos momentos, Madrid no est\u00e1 en una situaci\u00f3n de confinamiento domiciliario. Madrid ha demostrado que se puede buscar ese punto de equilibrio para compatibilizar la mejor garant\u00eda asistencial y sanitaria con el mantenimien- to de la actividad econ\u00f3mica y ha demostrado que hay un ca- mino para salir delante de esta pandemia. Se ha demostrado que el modelo de Madrid fun- ciona, pese a que nos hemos visto muy solos. - \u00bfC\u00f3mo va a ser la Navidad para los madrile\u00f1os? Si queremos celebrar la No- chebuena, tenemos que hacer todo lo que tenemos que hacer en el d\u00eda de hoy. Debemos mantener todas las precaucio- nes y cumplir toda la normati- va que se nos ha adjudicado. No es tiempo de hip\u00f3tesis. - \u00bfLe han llamado otros alcal- des o empresarios para pre- guntar por ese modelo de Madrid? No tengo competencias sa- nitarias, pero s\u00ed es cierto que nos han llamado alcaldes de otros lugares y personas que han venido a Madrid proce- dentes de otras ciudades a de- cirme que Madrid en esto es distinto. Con las dificultades que tenemos, vienen a Madrid y ven que se ha demostrado que en una ciudad tan castiga- da y con todas las condiciones para que la pandemia se cebe especialmente se puede gestio- nar compatibilizando la cues- ti\u00f3n sanitaria con la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica. - \u00bfC\u00f3mo valora la autoriza- ci\u00f3n de Europa al plan de far- macias de Ayuso? Era algo de esperar, porque en otros pa\u00edses de Europa ya lo est\u00e1n haciendo. Y yo me alegro de que el ministro Illa reaccio- ne esta vez en menos de cinco meses, no como sucedi\u00f3 con los PCR de Barajas, y permita que se puedan realizar los test de ant\u00edgenos en las farmacias pronto, porque esto nos va a permitir multiplicar la capaci- dad de hacer test. Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez- Almeida, en un momento de la entrevista. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 35 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 31 036 EUR (36,694 USD) 240,38 cm\u00b2 (38,6%) 10 656 EUR (12 599 USD) EFE Sanidad comunica 16.233 casos m\u00e1s y 252 m uertes Sim\u00f3n: \u00abLa incidencia baja, pero sigue siendo muy ele vada\u00bb A. Abizanda - Madrid El Ministerio de Sa nidad inform\u00f3 ayer de 16.233 casos m\u00e1s de coro- navir us en Espa\u00f1a, de los que 6.915 se noti caron el \u00fal timo d\u00eda. De esta manera, un total de 1.541.574 infecciones ha n sido diagnostica das desde que comen- z\u00f3 la e pidemia. Las comunidades que r egistraron m\u00e1s positi vos fueron Madrid (1.312), Catalu\u00f1a (959) y el P a\u00eds V asco (922). La incidencia acum ulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas (casos por 100.000 habita ntes) ha descendido a 436,27 (el jue ves fue de 452,57). El n\u00fame- ro de casos en estas dos semanas ha sido especialmente ele vado en Pa\u00eds Vasco (718,64), La Rioja (654,36), Asturias (649,59) y Ara- g\u00f3n (648,53). La cifra es asimismo muy importante en la ciudad au- t\u00f3noma de Ceuta (746,66).\u00abLa incidencia va bajando, per o siguen siendo cifras muy ele vadas y que est\u00e1n muy por encima de los objetiv os que tenemos mar cados , lo ideal es que est\u00e9 por debajo d e los 60 casos por 100.000 habitan- tes\u00bb, advir ti\u00f3 en rueda de pr ensa el ector del Centr o de Coordi- de Aler - tas y cias Sanitarias , Fer nando Si- m\u00f3n. \u00abCual quier incidencia por encima de 250 es de muy alt o ries - go\u00bb, insisti\u00f3 , algo que en estos momentos sucede en la gran ma- yor\u00eda de las comunidades espa\u00f1o- las, por lo que con- arnos subra y\u00f3. Asimismo, Sanida d registr\u00f3 252 defuncione s el \u00faltimo d\u00eda, con lo que en esta sem ana han muer to 1.313 personas debido el vir us, y el total de fallecidos en nuestro pa\u00eds es de 42.291. En este mom ento hay 18.961 personas ingr esadas por Covid- 19, lo que supon e una ocupaci\u00f3n de cama s con vencionales del 15,18% . En lo que r especta a UCI, hay 3.125 pacientes en este servi- cio, que r epresenta una ocupaci \u00f3n del 31,66% (el j ueves era d el 32,04%). \u00abNos mantenemos en un muy lig ero descenso en lo s ing re- sos de las UCI\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Sim\u00f3n. Respecto a las pruebas diagn\u00f3s- ticas , del 9 al 15 de no viembr e se realizaron 1.111.297 (de ellas 787.571 fueron PCR y 323.72 6 test de ant\u00edg enos). La positividad se situ\u00f3 en el 12,12%. \u00abManteniendo una ca pacidad de dia gn\u00f3stico muy alto la positividad sigue re- duci\u00e9ndose , por lo que estamos cercanos a nuestra capacidad m\u00e1xima de detecci\u00f3n porque se mantiene el \u00edndice de positivi- dad\u00bb, enfa tiz\u00f3 el epidemi\u00f3l ogo.463,27 incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00eda s, aunque es mucho ma yor en Pa\u00eds Vasc o, La Rioja, Asturias , Arag\u00f3n y CeutaLAS CIFRASPersonal sanitario en una UCI del Hospital Cl\u00ednico L ozano Blesa de Zaragoza \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS advierte: La Covid-19 est\u00e1 afectando a los s ervicios de Salud Mental de la mayor\u00eda de pa\u00edses original Pasillo de hospital. (Foto. Unsplash) La pandemia de Covid-19 ha perturbado o paralizado los servicios de salud ment al esenciales del 93% de los pa\u00edses del mundo, en tanto que aumenta la demanda de atenci\u00f3n de salud mental , seg\u00fan un nuevo estudio de la OMS . El estudio, que abarca 130 pa\u00edses, aporta los primeros datos mundiales acerca de los efectos devastadores de la Covid-19 sobre el acceso a los servicios de salud mental y pone de relieve la necesidad urgente de incrementar la financiaci\u00f3n . La OMS ha se\u00f1alado anteriormente el problema cr\u00f3nico d e la financiaci\u00f3n del sector de la salud mental: antes de la pandemia, los pa\u00edses destinaban menos d el 2% de sus presupuestos nacionales de salud a la salud mental y ten\u00edan dificultades para responder a las necesidades de sus poblaciones. Seg\u00fan la OMS, antes de la pandemia, los pa\u00edses dest inaban menos del 2% de sus presupuestos nacionales de salud a la salud mental La pandemia est\u00e1 provocando un incremento de la demanda de servicios de salud mental. El duelo, el aislamiento, la p\u00e9rdida de ingresos y el miedo est\u00e1n generando o agravando trastornos de salud menta l. Muchas personas han aumentado su consumo de alcohol o dr ogas y sufren crecientes problemas de insomnio y ansiedad. Por otro lado, la misma Covid-19 puede traer consigo complicaciones neurol\u00f3gicas y mentales , como estados delirantes, agitaci\u00f3n o accidentes cerebrov asculares . Las personas que padecen trastornos mentales, neurol\u00f3gicos o derivados del consumo de drogas tambi\u00e9n son m\u00e1s vulnerables a la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2 y podr\u00edan estar expuestos a un mayor riesgo de enfermedad grave e incluso de muerte. \"Una buena salud mental es absolutamente fundamental p ara la salud y el bienestar en general\", dijo el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus , director General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \"La Covid-19 ha venido a interru mpir la atenci\u00f3n prestada por los servicios de salud mental esenciales de todo el mundo justo cuando m\u00e1s se los necesitaba. Los dirigentes mundiales deben actuar con rapidez y determinaci\u00f3n para invertir m\u00e1s en programas de salud mental que salven vidas, mientras dure la pandemia y con posterior idad a ella\". IMPACTO Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 16 706 55 321 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 1 933 EUR (2,285 USD) 836 EUR (988 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl estudio fue llevado a cabo entre junio y agosto de 20 20 en 130 pa\u00edses de las seis regiones de la OMS con el objetivo de evaluar las alteraciones sufridas por los servicio s de salud mental, neurol\u00f3gicos y de tratamiento de las toxicoman\u00edas como consecuencia de la Covid-19, determinar los tipos de servicios que han sufrido perturbaciones y analizar las medidas tomadas por los pa\u00edses para adaptarse y hacer frente a esto s problemas. Los pa\u00edses se\u00f1alaron perturbaciones generalizadas de muchos t ipos en los servicios de salud mental esenciales: M\u00e1s del 60% de los pa\u00edses se\u00f1al\u00f3 perturbaciones de los serv icios de salud mental destinados a las personas vulnerables, incluidos los ni\u00f1os y los adolescentes (72 %), las personas mayores (70%) y las mujeres que requieren servicios prenatales o postnatales (6 1%). El 67% observaba perturbaciones en los servicios de orientaci \u00f3n psicol\u00f3gica y de psicoterapia; el 65% en los servicios esenciales de reducci\u00f3n de riesgos; y el 45% en l os tratamientos de mantenimiento con agonistas de opi\u00e1ceos para los adictos a los opi\u00e1ceos. M\u00e1s de un tercio (35%) se\u00f1al\u00f3 perturbaciones en las intervenciones de emergencia , incluidas las destinadas a personas afectadas por convulsiones prolongadas , s\u00edndromes de abstinencia severos relacionados con el consumo de drogas y estados delirantes, q ue con frecuencia son la se\u00f1al de graves trastornos m\u00e9dicos subyacentes . El 30% se\u00f1al\u00f3 perturbaciones en el acceso a los medica mentos destinados a tratar trastornos mentales, neurol\u00f3gicos y derivados del consumo de drogas. En torno a tres cuartas partes se\u00f1alaron perturbaciones al men os parciales en los servicios de salud mental de las escuelas y los lugares de trabajo (78% y 75% respectivamente). Aunque numerosos pa\u00edses (70%) han adoptado la telemedici na o la teleterapia para subsanar las perturbaciones de los servicios de atenci\u00f3n presenciales, se observan disparidades relevantes en la adopci\u00f3n de estas intervenciones. M\u00e1s del 8 0% de los pa\u00edses de altos ingresos declararon haber recurrido a la telemedicina y l a teleterapia para paliar las dificultades de los servicios de salud mental, porcentaje q ue no llega al 50% en el caso de los pa\u00edses de bajos ingresos. La Organizaci\u00f3n tambi\u00e9n insta a los pa\u00edses a que controlen los cambios y las perturbaciones que se registren en los servicios, de tal modo que puedan reaccionar cuando sea necesario. Si bien el 89% de los pa\u00edses se\u00f1alaron, en el marco del estudio, que la salud mental y el apoyo psicosocial formaban parte de sus planes nacionales de respuesta a la Covid-19, apenas el 17% de esos pa\u00edses disponen de una financiaci\u00f3n a dicional suficiente para sufragar esas actividades. Todo ello pone de manifiesto la necesidad de inyectar m\u00e1 s dinero en el sector de la salud mental. A medida que la pandemia siga su curso, se inten sificar\u00e1 la demanda de programas nacionales e internacionales de salud mental, que se encue ntran debilitados por a\u00f1os de carencias cr\u00f3nicas de financiaci\u00f3n. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Una apuesta decidida por la salud mental evitar\u00e1 su icidios durante la crisis de la Covid-19 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 16 706 55 321 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 1 933 EUR (2,285 USD) 836 EUR (988 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl tsunami de problemas de salud mental durante y d espu\u00e9s de la covid-19, un reto global Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 16 706 55 321 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 1 933 EUR (2,285 USD) 836 EUR (988 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCampa\u00f1a de Sanidad y Cruz Roja contra las ETS en j\u00f3v enes original El Ministerio de Sanidad y Cruz Roja Espa\u00f1ola presentan la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de infecciones de transmisi\u00f3n sexual entre j\u00f3venes \"Me gusto. Qui\u00e9rete mucho. En tus rel aciones usa protecci\u00f3n\", realizada en el marco del convenio suscrito el pasado 19 de junio con el fin de llevar a cabo actividades de informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del VIH, infecciones de trasmisi \u00f3n sexual, tuberculosis y hepatitis c. El objetivo principal de la campa\u00f1a es informar y sensib ilizar a la poblaci\u00f3n joven sobre la importancia de la prevenci\u00f3n del VIH y otras infecciones d e transmisi\u00f3n sexual (ITS), y concienciarla sobre la importancia del autocuidado y la re sponsabilidad individual en la mejora de su salud sexual y de las personas con las que se relacionan. La campa\u00f1a responde asimismo al problema que supone para la salud p\u00fablica el incremento de la incidencia de infecciones de transmisi\u00f3 n sexual entre los j\u00f3venes. En total en Espa\u00f1a, en 2018 se registraron 29.514 casos notificados de infecci\u00f3n gonoc\u00f3cica, s\u00edfilis, clamidia y linfogranuloma ven\u00e9reo, Adem\u00e1s, este mismo a\u00f1o se notificaron 3.244 nuevos diagn\u00f3sticos de VIH. Las tasas de incidencia m\u00e1s elevadas se produjeron en hombres y en el grupo de edad de 25 a 29 a\u00f1os. El 83,1% de los nuevos diagn\u00f3sticos de VIH fueron de transmisi\u00f3n sexual. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 20/11/2020 Espa\u00f1a 816 EUR (965 USD) 353 EUR (417 USD) https://www.actasanitaria.com/dimes_y_diretes/campana-de-sanidad-y-cruz-roja-contra-las-ets-en-jovenes \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa UE podr\u00eda autorizar dos vacunas contra la Covid-1 9 antes de que acabe el a\u00f1o La presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursu la von der Leyen, ha asegurado que las autorizaciones prelimina res para comercializar las vacunas de BioNTech/Pfizer y de Mod erna podr\u00edan llegar en la segunda mitad de diciembre Europa Press original La Uni\u00f3n Europea podr\u00eda dar permiso para comercializar dos vacunas contra el coronavirus antes de fin de a\u00f1o. La presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursu la von der Leyen, ha asegurado este jueves que las autorizaciones preliminares para comercializar los prototipos de BioNTech/Pfizer y de Moderna podr\u00edan llegar en la segunda mitad de diciembre, siemp re y cuando \u00abtodo avance sin problemas\u00bb. Seg\u00fan ha explicado la alemana en una rueda de prensa tras la reuni\u00f3n por videoconferencia de los l\u00edderes europeos, esa es la informaci\u00f3n sobre los pl azos que le transmite al Ejecutivo comunitario la Agencia Europea del Medicamento (EMA), que es el organismo comunitario encargado de evaluar la seguridad y eficacia de medicament os y vacunas. \u00abSi todo avanza sin problemas, la EMA nos dice que las aut orizaciones condicionales de comercializaci\u00f3n para BioNTech y Moderna pueden estar para la segunda mitad de diciembre de 2020\u00bb. Este tipo de autorizaciones son concedidas por la EMA a med icamentos o vacunas en los que los beneficios de su uso compensan el riesgo derivado de que haya menos datos que los que normalmente se exigen para las autorizaciones completas , seg\u00fan explica el organismo en su p\u00e1gina web. Von der Leyen ha advertido de que se tratar\u00eda de un\u00abprimer, primer paso\u00bb y adem\u00e1s al principio solo se podr\u00edan producir un \u00ab peque\u00f1o n\u00famero \u00bb de dosis. \u00abLos grandes n\u00fameros vendr\u00e1n despu\u00e9s. Por eso hemos pedido a los Estados miembr os que desarrollen planes de vacunaci\u00f3n\u00bb, ha recordado. Por su parte, el presidente del Consejo europeo, Charles Michel , ha evitado decir el momento \u00abexacto\u00bb en el que se podr\u00e1n distribuir las primeras vacuna s, pero ha asegurado que esto ocurrir\u00e1 \u00aben el curso\u00bb del a\u00f1o que viene. \u00abTrabajamos in tensamente la UE y los Estados miembros para resolver y anticipar los numerosos desaf\u00edos log \u00edsticos a los que nos vamos a enfrentar\u00bb, ha subrayado el belga. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,208 USD) 7197 EUR (8509 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-podria-autorizar-vacunas-contra-covid-19-antes-acabe-202011192226_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa vacuna de Johnson & Johnson costar\u00e1 alrededor de 8 euros y saldr\u00e1 en 2021 19-11-2020 / 19:50 h EFE original elona, 19 nov (EFECOM).- La farmac\u00e9utica Janssen, pertene ciente a la multinacional estadounidense Johnson & Johnson, prev\u00e9 tener la vacuna contr a la covid-19, en cuyos ensayos de fase III participa Espa\u00f1a, en el segundo semestre de 2021 a un precio inferior a los 10 d\u00f3lares (unos 8,4 euros al cambio actual) As\u00ed lo ha revelado este jueves el vicepresidente del Comit\u00e9 Ejecutivo de Johnson & Johnson, Joaqu\u00edn Duato, en una conferencia en el Encuentro Sector ial del Sector Sanitario, organizada por IESE Business School, con la colaboraci\u00f3n de la consulto ra McKinsey & Company. El estudio, aprobado ayer en Espa\u00f1a por la Agencia Espa\u00f1 ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, prev\u00e9 garantizar la vacuna \"en alg\u00fan momento del primer o segundo semestre de 2021\", ha declarado. Los primeros resultados cl\u00ednicos de Pfizer y Moderna, con un 95 % de eficacia, son cifras que suponen \"buenos presagios\" para el resto de farmac\u00e9uticas ce ntradas en la misma prote\u00edna. Seg\u00fan ha informado el directivo de Johnson & Johnson, la farmac\u00e9utica ha trabajado en la cadena de suministros para poder ofrecer mil millones de vacunas en 2021 a trav\u00e9s de una red de colaboraci\u00f3n. \"Durante los pr\u00f3ximos seis meses habr\u00e1 buenas noticias, podr emos ver c\u00f3mo estas vacunas eficaces estar\u00e1n disponibles para el p\u00fablico, ha enfatizado Duato, que ha aprovechado para subrayar que la vacuna en la que trabaja su equipo tambi \u00e9n garantizar\u00e1 los est\u00e1ndares de calidad y seguridad\" anunciados por otras empresas del sector . El ponente ha aplaudido la colaboraci\u00f3n entre socios de la industria farmac\u00e9utica para encontrar una vacuna: \"No es una situaci\u00f3n competitiva, es u na cuesti\u00f3n social y una crisis global en la que necesitaremos varias vacunas, no solo una, porque debemos vacunar a millones de personas\". Para garantizar la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, Johnson & Jo hnson trabaja junto a los gobiernos en planes de acceso y distribuci\u00f3n, como es el caso d e COVAX, proyecto al que destinar\u00e1n 500 millones de dosis de su producci\u00f3n para los pa\u00edses de rentas m\u00e1s bajas. Desde la multinacional aseguran que el precio no se centr ar\u00e1 en el lucro: \"Buscaremos garantizar el acceso a la vacuna en todos los territorios, e l precio no ser\u00e1 de m\u00e1s de 10 d\u00f3lares por vacuna\". Espa\u00f1a es uno de los participantes en el estudio de Janssen, actualmente en fase III, que se llevar\u00e1 a cabo en la Cl\u00ednica Universidad de Navarra, el H ospital Universitario La Paz, el Hospital Universitario Quir\u00f3n Salud Madrid, el Hospital Universitario de La Princesa, el Hospital Quir\u00f3n Salud Barcelona, el Hospital Universitar io Vall d'Hebron, el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y el Hospital Germans Trias i Pujol de Badalon a. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,208 USD) 7197 EUR (8509 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552927 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad trabaja en un documento para adoptar medida s espec\u00edficas en Navidad El director del Centro de Co ordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, h a... ATLAS ESPA\u00d1A original El director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Em ergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, ha explicado en rueda de prensa la evoluci\u00f3n de los dato s de coronavirus a nivel nacional e internacional, con 6.915 nuevos casos con fecha de diagn\u00f3stico de ayer y 252 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas en Espa\u00f1a. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas es de 436 casos por 100.000 habitantes y aunque la tendencia es favor able sigue siendo una cifra muy por encima de los objetivos marcados, ya que el objetivo es no superar los 60 casos por 100.000 habitantes. En relaci\u00f3n a las medidas que se ad optar\u00e1n de cara a la Navidad, Sim\u00f3n ha asegurado que hay \"una serie de aspectos muy concretos rel acionados espec\u00edficamente con las Navidades que se tienen que considerar: las fiestas de empresas, de colegios, las reuniones familiares masivas, los estudiantes que vuelven a su casa, las personas que est\u00e1n en las residencias de ancianos que en Navidad vuelven a sus d omicilios por unos d\u00edas y que pueden exponerse a riesgos importantes, la Cabalgata de Reyes\". -Redacci\u00f3n- Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,208 USD) 7197 EUR (8509 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277873100 \u00ab-- Volver al \u00edndiceNeum\u00f3logos advierten de que la vacuna de la gripe e s \"m\u00e1s importante que nunca\" este a\u00f1o original Mujer embarazada recibiendo una vacuna. - GETTY IMAGES/ ISTOCKPHOTO / VADIMGUZHVA - Archivo MADRID, 19 Nov. (EUROPA PRESS) - La Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (S EPAR) advierte de que la vacuna contra la gripe este a\u00f1o es \"m\u00e1s importante que nunca\", ya que \"no solo puede prevenir la gripe, una infecci\u00f3n respiratoria com\u00fan en la temporada de invierno que puede provocar graves complicaciones\", sino tambi\u00e9n evitar la coinfecci\u00f3n con gripe y Covid-19, cuya coexistencia podr\u00eda ser \"muy grave\", especialmente en los gru pos de riesgo para una u otra enfermedad. En este sentido, SEPAR recomienda la vacuna contra la gri pe a todas aquellas personas que pertenecen a algunos de los grupos de riesgo en los que est\u00e1 aconsejada, como enfermos cr\u00f3nicos respiratorios, con patolog\u00edas cardiovasculares u otras, mujeres embarazadas y mayores con m\u00e1s de 65 a\u00f1os. \"Este a\u00f1o es de m\u00e1xima importancia que las personas que p ertenecen a los grupos de riesgo habituales para la gripe, como enfermos cr\u00f3nicos, embaraza das y ancianos de m\u00e1s de 65 a\u00f1os se pongan la vacuna antigripal. Con ello no solo est ar\u00e1n previniendo una enfermedad que cada a\u00f1o causa complicaciones, neumon\u00edas y la muerte a m uchas personas, sino que tambi\u00e9n estar\u00e1n reduciendo las probabilidades de padecer una coinfecci\u00f3n de gripe y Covid- 19, que podr\u00eda ser muy grave y potencialmente mortal\", h a destacado el neum\u00f3logo y coordinador del \u00e1rea de infecciones respiratorias de SEPA R, el doctor David de la Rosa. \"A falta de tratamientos eficaces y de una vacuna frente a la Covid-19, debemos emplear las armas que ya tenemos, entre ellas la vacuna de la gripe, para asegurarnos de que nuestros pacientes, en caso de contraer la Covid-19 lo hagan con el mejor estado de salud posible. Nuestros pacientes deben acordarse de revacunarse cada a\u00f1o, y este a\u00f1o m\u00e1s que nunca, porque las cepas circulantes han cambiado y peque\u00f1as mutacion es antig\u00e9nicas pueden implicar que los anticuerpos que desarrollen frente a est a vacuna no tengan tanta eficacia\", afirma el doctor de la Rosa. La vacuna antigripal se prepara cada a\u00f1o en funci\u00f3n de l as cepas circulantes del virus de la gripe que se observan del invierno anterior y durante el invierno del hemisferio sur. Con estos datos, la composici\u00f3n de la vacuna antigripal recomendada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para la temporada 2020-2021 en el hemis ferio norte incluye cambios calificados de \"mayores\" respecto a la temporada anterior, como son l a sustituci\u00f3n de tres de las cuatro cepas y una composici\u00f3n diferenciada, seg\u00fan el modo de prod ucci\u00f3n. Asimismo, en el caso de la vacuna trivalente se incluir\u00e1 solo el componente Victori a del virus influenza B, adem\u00e1s de las cepas recomendadas de los dos virus de influenza A H1N1 y H2N3. As\u00ed, las vacunas tetravalentes producidas con huevo llevar\u00e1n la cepa del virus H1N1 similar aA/Guangdong/Maonan y la cepa del virus H2N3 similar a A /Hong Kong/2671/2019, as\u00ed como las cepas B, del linaje Victoria, similar a B/Washington y B, del linaje Yamagata, similar a Phuket. Y las vacunas tetravalentes producidas en cultivos celu lares tendr\u00e1n las mismas cepas B, pero su composici\u00f3n var\u00eda en cuanto a las cepas de los viru s A, ya que se incluir\u00e1n las cepas del virus H1N1 similar a A/Hawai y del virus H2N3 simi lar a A/Hong Kong/45/2019. REVACUNACI\u00d3N FRENTE A LA GRIPE Cada a\u00f1o la vacunaci\u00f3n frente a la gripe se inicia a med iados del mes de octubre, antes de que bajen de forma dr\u00e1stica las temperaturas, puesto que la inmunidad del virus tarda en desarrollarse unas cuatro semanas y las personas que pertenece n a alguno de los grupos de riesgo deben revacunarse cada a\u00f1o. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 56 313 193 721 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 897 EUR (4,630 USD) 1685 EUR (2002 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa revacunaci\u00f3n contra la gripe cada a\u00f1o permite reforzar las propias defensas y que estas se adapten a las cepas de gripe que circulan cada a\u00f1o, seg\u00fan informan los organismos como el Centro Europeo para el Control de Enfermedades (ECDC), Centros para el Contr ol y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) y el Ministerio de Sanidad. \"Es importante que las personas que pertenecen a alguno de los grupos de riesgo no dejen la vacunaci\u00f3n para \u00faltima hora, sino que est\u00e9n vacunadas un pa r de meses antes para tener tiempo de desarrollar anticuerpos contra la gripe y as\u00ed estar preparadas frente a la infecci\u00f3n. Adem\u00e1s, cuando bajan la temperatura por la llegada de l invierno, los anticuerpos frente a la gripe del a\u00f1o anterior est\u00e1n pr\u00e1cticamente agotados y e s necesario reforzarlos con otra vacuna antigripal, porque esta garantiza una inmunidad que d ura unos 12 meses\", explica de la Rosa. IMPACTO DE LA GRIPE La gripe \"no es una infecci\u00f3n banal\", como se\u00f1ala el neu m\u00f3logo, y, adem\u00e1s, es masiva, ya que puede afectar a un gran n\u00famero de personas cada a\u00f1o. As\u00ed, en la temporada 2019-2020, h ubo en Espa\u00f1a 619.000 casos de gripe confirmados en atenci\u00f3n primaria y 27.700 hospita lizaciones. Se registr\u00f3 una tasa acumulada de casos graves hospitalizados con gripe confirmada, de 17,7 casos/100.000 habitantes y el 47 por ciento de estos casos se concentraron e n los mayores de 64 a\u00f1os. Debido a la gripe, hubo 1.800 ingresos en UCIS y 3.900 muertes fueron atribuibles a la gripe, seg\u00fan datos del Sistema de Vigilancia de la Gripe en Esp a\u00f1a (SVGE) del Instituto de Salud Carlos III. As\u00ed, en 2019-2020, se vacunaron el 53,5 por ciento de lo s mayores y el 43,4 por ciento de las gestantes. Con ello, se evitaron un 26 por ciento de hosp italizaciones y un 40 por ciento de ingresos en UCIS de ancianos y se estima que la mortalidad atribuible a la gripe que pudo evitarse fue del 37 por ciento. Se desconoce el porcentaje de personal sanitario que se vacun\u00f3. Asimismo, hay otra vacuna de inter\u00e9s para prepararse fren te a la gripe, que es la vacuna antineumoc\u00f3cica. Esta vacuna est\u00e1 indicada en personas mayores de 65 a\u00f1os o con enfermedades cardiorespiratorias cr\u00f3nicas, entre otras. Per mite prevenir el desarrollo de la neumon\u00eda, que es una de las principales y m\u00e1s graves complica ciones causadas por la gripe. Hay dos presentaciones de la misma. Por un lado, la vacuna polisac\u00e1rida 23-valente (que contiene 23 serotipos), financiada por el Sistema Naciona l de Salud (SNS), y para la que el paciente debe revacunarse cada 5 a\u00f1os; por otro lado, la vacuna conjugada 13-valente, que se administra una sola vez porque confiere una inmunidad fr ente a la neumon\u00eda m\u00e1s duradera, para toda la vida. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 56 313 193 721 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 897 EUR (4,630 USD) 1685 EUR (2002 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 56 313 193 721 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 19/11/2020 Espa\u00f1a 3 897 EUR (4,630 USD) 1685 EUR (2002 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486 \u00ab-- Volver al \u00edndice "}