{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "portal.guiasalud.es/wp-content/uploads/2018/12/GPC_484_Alzheimer_AIAQS_resum.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n Integral a las Personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demencias Versi\u00f3n resumida GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS MINISTERIO DE SANIDAD, POL\u00cdTICA SOCIAL E IGUALDAD Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n Integral a las Personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demencias Versi\u00f3n resumida GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS MINISTERIO DE SANIDAD, POL\u00cdTICA SOCIAL E IGUALDAD 108424-ALZHEIMER BO.indd 3 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.Esta GPC es una ayuda a la toma de decisiones en la atenci\u00f3n sanitaria. No es de obligado cumplimiento ni sustituye el juicio cl\u00ednico del personal sanitario. Edita: Ministerio de Ciencia e Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.Esta GPC ha sido financiada mediante el convenio suscrito por el Instituto de Salud Carlos III, organismo aut\u00f3nomo del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, y la Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIAQS) de Catalu\u00f1a, en el mar - co de colaboraci\u00f3n previsto en el Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edti - ca Social e Igualdad. C\u00f3mo citar este documento: Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n Integral a las Personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demencias. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n Integral a las Personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demencias [versi\u00f3n resumida]. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIAQS) de Catalu\u00f1a; 2010. 2009/07. 108424-ALZHEIMER BO.indd 5 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 6 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.7GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS\u00cdndice Presentaci\u00f3n 9 Autor\u00eda y colaboraciones 11 Niveles de evidencia y grados de recomendaci\u00f3n de SIGN 19 1. Introducci\u00f3n 21 2. Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las demencias 23 3. Fisiopatolog\u00eda y factores de riesgo de las demencias 33 4. Prevenci\u00f3n de las demencias 39 5. Estudio gen\u00e9tico en demencias 41 6. Diagn\u00f3stico de las demencias 45 7. Actuaciones de los diferentes niveles asistenciales 59 8. Tratamiento de la demencia 75 9. El cuidador de la persona afectada de demencia 143 10. Demencia de inicio precoz o presenil 157 11. \u00c9tica y aspectos legales en las demencias 165 12. Atenci\u00f3n a la persona con demencia avanzada y en la etapa final de la vida 199 13. Divulgaci\u00f3n, formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en la atenci\u00f3n a las personas con demencia 223 Anexos 231 Anexo 1. Material cl\u00ednico 233 Anexo 2. Informaci\u00f3n para pacientes 261 Anexo 3. Glosario 271 Anexo 4. Abreviaturas 287 Bibliograf\u00eda 293 108424-ALZHEIMER BO.indd 7 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 8 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.9GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASPresentaci\u00f3n La informaci\u00f3n cient\u00edfica es hoy en d\u00eda m\u00e1s accesible que nunca, sin em\u00ad bargo el gran volumen de informaci\u00f3n requiere el uso de herramientas dirigidas al apoyo de la toma de decisiones cl\u00ednicas adecuadas, eficientes y seguras, y de profesionales con conocimientos y habilidades actualizados. Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica (GPC) dan respuesta a las preguntas m\u00e1s relevantes que se pueden realizar frente a un enfermo con una patolog\u00eda concreta, y presentan la evidencia cient\u00edfica en forma de recomendaciones graduadas seg\u00fan la calidad de los estudios que las apoyan. La Agencia de Calidad apoya la elaboraci\u00f3n, difusi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de las GPC, consciente de que facilitan a diario la toma de decisiones cl\u00ednicas y de que son una herramienta para mejorar los resultados en salud, a la vez que vela para que las GPC elaboradas en Espa\u00f1a sean de calidad. En el a\u00f1o 2003, el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Sa \u00ad lud (SNS) cre\u00f3 el proyecto Gu\u00edaSalud, que tiene como objeto final la mejora en la toma de decisiones cl\u00ednicas basadas en la evidencia cient\u00edfica, a trav\u00e9s de actividades de formaci\u00f3n y de la configuraci\u00f3n de un registro de GPC en el SNS. Desde entonces, el proyecto Gu\u00edaSalud ha evaluado decenas de GPC de acuerdo con criterios expl\u00edcitos generados por su comit\u00e9 cient\u00edfico, las ha registrado y las ha difundido a trav\u00e9s de Internet. A principios del a\u00f1o 2006 la Direcci\u00f3n General de la Agencia de Cali \u00ad dad del SNS elabor\u00f3 el Plan de Calidad para el SNS, que se despliega en doce estrategias. El prop\u00f3sito de este plan es incrementar la cohesi\u00f3n del SNS y ayudar a garantizar la m\u00e1xima calidad de la atenci\u00f3n sanitaria a todos los ciudadanos con independencia de su lugar de residencia. La estrategia d\u00e9cima del plan se dirige a la Mejora de la Pr\u00e1ctica Cl\u00edni \u00ad ca e incluye entre sus objetivos la disminuci\u00f3n de la variabilidad de la pr\u00e1c \u00ad tica cl\u00ednica y el fomento de la elaboraci\u00f3n y el uso de GPC. Gu\u00edaSalud, en lo que respecta a la creaci\u00f3n de un registro, la formaci\u00f3n y la asesor\u00eda, y el programa de elaboraci\u00f3n de GPC, en la creaci\u00f3n de nuevas gu\u00edas, est\u00e1n dan \u00ad do respuesta a los objetivos planteados en el Plan de Calidad. Desde el a\u00f1o 2006 se han abordado, con la participaci\u00f3n de las socie \u00ad dades cient\u00edficas implicadas, GPC como esta, sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias, que hoy se pre \u00ad senta. 108424-ALZHEIMER BO.indd 9 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.10 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLa demencia es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por un deterioro ad \u00ad quirido que afecta a m\u00e1s de un dominio cognitivo, que representa un decli \u00ad nar respecto a un nivel previo y que es lo bastante grave como para afectar al funcionamiento personal y social. Dado el incremento de la esperanza de vida y el progresivo envejeci \u00ad miento de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses occidentales, la demencia representa un enorme reto para los sistemas de salud p\u00fablicos de esas sociedades. El impacto de la demencia se produce directamente sobre el paciente, pero tambi\u00e9n tiene una gran repercusi\u00f3n sobre el entorno social al que afec \u00ad ta en aspectos relevantes, en lo afectivo, emocional, de organizaci\u00f3n, de cambio de roles, as\u00ed como en los aspectos econ\u00f3micos. En este sentido la demencia es un problema de todas y todos y debe ser abordada como una verdadera enfermedad de la familia y, en suma, como una enfermedad de la sociedad. La atenci\u00f3n a las personas con demencia y a sus familiares exige un abordaje multidisciplinar, en el que cada profesional debe aportar los aspec \u00ad tos espec\u00edficos propios de su disciplina. En esta gu\u00eda se dan recomendaciones sobre el cuidado de pacientes con enfermedad de Alzheimer y otras demencias, como por ejemplo la demen \u00ad cia vascular, la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson, la de\u00ad mencia con cuerpos de Lewy y la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal. Los diversos aspectos que conforman el s\u00edndrome cl\u00ednico de la demen \u00ad cia, as\u00ed como sus m\u00faltiples afectaciones y efectos, est\u00e1n siendo objeto de importantes estudios de investigaci\u00f3n en todo el mundo, por lo que es nece \u00ad sario estar atentos a potenciales avances en la cl\u00ednica, la gen\u00e9tica, las t\u00e9cni \u00ad cas de diagn\u00f3stico, as\u00ed como a nuevos f\u00e1rmacos u otras intervenciones no farmacol\u00f3gicas. Esta GPC ha sido revisada por expertos espa\u00f1oles en la atenci\u00f3n a pacientes afectados por la enfermedad de Alzheimer y otras demencias, por asociaciones de pacientes y familiares, sociedades cient\u00edficas y otras entida \u00ad des implicadas en la atenci\u00f3n de estas personas. CARMEN MOYA GARC\u00cdA Directora general de la Agencia de Calidad del SNS 108424-ALZHEIMER BO.indd 10 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.11GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAutor\u00eda y colaboraciones Grupo de trabajo de la GPC sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias Mar\u00eda Teresa Abell\u00e1n Vidal, neur\u00f3loga, Centres Assistencials Emili Mira, Instituto de Neuropsiquiatr\u00eda y Adicciones, Parc de Salut Mar (Barcelona) Luis Ag\u00fcera Ortiz, psiquiatra, Hospital Universitario 12 de octubre (Madrid) Miquel Aguilar Barber\u00e0, neur\u00f3logo, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Daniel Andr\u00e9s Alcolea Rodr\u00edguez, neur\u00f3logo, Hospital de la Santa Creu i Sant Pau (Barcelona) Consol Almenar Monfort, neur\u00f3loga, Hospital Benito Menni \u00ad Sant Boi de Llobregat (Barcelona) Guillermo Amer Ferrer, neur\u00f3logo, Hospital Universitario Son Dureta (Mallorca) Pilar de Azpiazu Artigas, psicogeriatra, Hospital Benito Menni, Sant Boi de Llobregat (Barcelona) Dolors Badenes Gu\u00eda, neuropsic\u00f3loga, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Jos\u00e9 Miguel Baena D\u00edaz, m\u00e9dico de familia, Centro de Atenci\u00f3n Primaria La Marina (Barcelona) F\u00e9lix Bermejo Pareja, neur\u00f3logo, Hospital Universitario 12 de octubre (Madrid) Marcelo Berthier Torres, neur\u00f3logo, Centro de Investigaciones M\u00e9dico \u00ad Sanitarias. Universidad de M\u00e1laga (M\u00e1laga) \u00cdngrid Bullich Mar\u00edn, enfermera, Pla Director Sociosanitari. Departament de Salut, Generalitat de Catalunya Carmen Caja L\u00f3pez, enfermera, directora del Pla Director Sociosanitari, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya Noem\u00ed Calzado Mart\u00ednez, psic\u00f3loga, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) 108424-ALZHEIMER BO.indd 11 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.12 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSJaume Campdelacreu Fumad\u00f3, neur\u00f3logo, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) M.\u00aa Pilar Ca\u00f1abate Gonz\u00e1lez, trabajadora social, Fundaci\u00f3 ACE, Institut Catal\u00e0 de Neuroci\u00e8ncies Aplicades (Barcelona) Montserrat Coma Sol\u00e9, m\u00e9dico de familia, Centro de Atenci\u00f3n Primaria Les Planes, Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona) Josep Llu\u00eds Conde Sala, psic\u00f3logo, Universidad de Barcelona (Barcelona) Maria-Dolors Estrada Sabadell, m\u00e9dico preventivista y de salud p\u00fablica, Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIAQS) (Barcelona) Inmaculada Fern\u00e1ndez Verde, farmac\u00e9utica, presidenta de la Federaci\u00f3 d'Associacions de Familiars de malalts d'Alzheimer de Catalunya Carme Ferrando Belart, psic\u00f3loga, Pla Director Sociosanitari, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya Isidre Ferrer Abizanda, neuropat\u00f3logo, Universidad de Barcelona, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) Esther Flores Mart\u00edn, enfermera, Hospital Sant Andreu, Fundaci\u00f3n Sociosanitaria de Manresa (Barcelona) Benito J. Fontecha G\u00f3mez, geriatra, Consorci Sanitari Integral, L'Hospitalet de Llobregat (Barcelona) Francesc Formiga P\u00e9rez, geriatra, Hospital Universitari de Bellvitge (Barcelona) Isabel Fort Almi\u00f1ana, geriatra, Centre Sociosanitari El Carme, Badalona (Barcelona) Ana Frank Garc\u00eda, neur\u00f3loga, Hospital Universitario La Paz (Madrid) Roc\u00edo Garc\u00eda Cobos, neur\u00f3loga, Hospital Universitario La Paz (Madrid) Guillermo Garc\u00eda Ribas, neur\u00f3logo, Hospital Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) Jordi Gasc\u00f3n Bayarri, neur\u00f3logo, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) Olga Gelonch Rosinach, Associaci\u00f3 de Parapl\u00e8gics i (ASPID) (Lleida) M.\u00aa Rosa Giner Qui\u00f1onero, presidenta de la Associaci\u00f3 de Familiars d'Alzheimer del Baix Llobregat (Barcelona) Xavier G\u00f3mez-Batiste, onc\u00f3logo, director del Centro Colaborador de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de Programas P\u00fablicos de Cuidados Paliativos, L'Hospitalet de Llobregat (Barcelona) 108424-ALZHEIMER BO.indd 12 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.13GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAntonia Gonz\u00e1lez Castilla, postgraduada en demencias y Alzheimer. Associaci\u00f3 de Familiars d'Alzheimer del Baix Llobregat (Barcelona) M.\u00aa Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Moneo, m\u00e9dico de familia, Centro de Atenci\u00f3n Primaria de San Mart\u00edn (Barcelona) Jaime Kulisevsky Bojarski, neur\u00f3logo, Hospital de la Santa Creu i Sant Pau (Barcelona) Albert Lle\u00f3 Bisa, neur\u00f3logo, Hospital de la Santa Creu i Sant Pau (Barcelona) M.\u00aa Dolores Mart\u00ednez Lozano, neur\u00f3loga, Hospital La Magdalena (Castell\u00f3n) M.\u00aa Jes\u00fas Megido Badia, enfermera, Centro de Salud Centro, L' Hospitalet de Llobregat (Barcelona) Jos\u00e9 L. Molinuevo Guix, neur\u00f3logo, Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona (Barcelona) Ana Morera Bay\u00f3, neuropsic\u00f3loga, Associaci\u00f3 Vall\u00e8s Amics de la Neurologia (Barcelona) \u00c1ngel Mori\u00f1igo Dom\u00ednguez, psiquiatra, Estudio de Psiquiatr\u00eda (Sevilla) Marta Obdulia G\u00f3mez, gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de empresas, Associaci\u00f3 Vall\u00e8s Amics de la Neurologia (Barcelona) Javier Pagonabarraga Mora, neur\u00f3logo, Hospital de la Santa Creu i Sant Pau (Barcelona) Pau Pastor Mu\u00f1oz, neur\u00f3logo y especialista en gen\u00e9tica, Cl\u00ednica Universitaria de Navarra y CIMA (Pamplona) Jordi Pe\u00f1a Casanova, neur\u00f3logo, Parc de Salut Mar (Barcelona) Cristina Pi\u00f1ol Us\u00f3n, enfermera, Unidad Complejidad Alta Dependencia, Institut Catal\u00e0 de la Salut (Tarragona) Luis M. Planchat Teruel, m\u00e9dico forense y psic\u00f3logo, Instituto de Medicina Legal de Catalunya (Barcelona) Francesc Pujadas Navin\u00e9s, neur\u00f3logo, Hospital Universitario Vall d'Hebron (Barcelona) Joaquim Pujol Dom\u00e8nech, psiquiatra y neur\u00f3logo (Barcelona) Pilar Qu\u00edlez Ferrer, neur\u00f3loga, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Ramon Re\u00f1\u00e9 Ram\u00edrez, neur\u00f3logo, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) 108424-ALZHEIMER BO.indd 13 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.14 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSSebasti\u00e0 Riu Subirana, m\u00e9dico de familia, SRET i Respir de Llars Mundet, Diputaci\u00f3 de Barcelona (Barcelona) Alfredo Robles Bay\u00f3n, neur\u00f3logo, Unidad de Neurolog\u00eda Cognitiva del Hospital Policl\u00ednico La Rosaleda. Santiago de Compostela (Pontevedra) Montserrat Rod\u00f3 Cobo, enfermera, Pla Director Sociosanitari, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya Rosa M.\u00aa Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, neur\u00f3loga, Complejo Hospitalario de Ourense (Ourense) Marcel Rosich Estrag\u00f3, neur\u00f3logo, Institut Pere Mata, Reus (Tarragona) Anna Rovira Cair\u00f3, abogada, Pinyol Advocats, SLP , Alzheimer Catalunya Fundaci\u00f3 Privada (Barcelona) Pedro Roy Mill\u00e1n, psiquiatra, Hospital Mare de D\u00e9u de la Merc\u00e8 (Barcelona) Jes\u00fas Ruiz Idiago, psiquiatra, Hospital Mare de D\u00e9u de la Merc\u00e8 (Barcelona) Raquel S\u00e1nchez del Valle D\u00edaz, neur\u00f3loga, Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona (Barcelona) Joan Santamaria Cano, neur\u00f3logo, Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona (Barcelona) N\u00faria Terribas Sala, abogada y directora del Institut Borja de Bio\u00e8tica, Esplugues de Llobregat (Barcelona) Gemma Tom\u00e9 Corruesco, trabajadora social, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Antoni Turon Estrada, neur\u00f3logo, Hospital Santa Caterina, Salt (Girona) Eduard Vinyamata Camp, soci\u00f3logo, Universitat Oberta de Catalunya (Barcelona) Rosa M.\u00aa Y\u00e1\u00f1ez Ba\u00f1a, neur\u00f3loga, Complejo Hospitalario de Ourense (Ourense) Coordinaci\u00f3n Coordinadora general Carmen Caja L\u00f3pez, enfermera, directora del Pla Director Sociosanitari, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya 108424-ALZHEIMER BO.indd 14 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.15GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASCoordinadores cl\u00ednicos generales Miquel Aguilar Barber\u00e0, neur\u00f3logo, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Ramon Re\u00f1\u00e9 Ram\u00edrez, neur\u00f3logo, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) Coordinadores cl\u00ednicos subgrupos Jaume Campdelacreu Fumado, neur\u00f3logo, Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona) Pilar Qu\u00edlez Ferrer, neur\u00f3loga, Hospital Universitario Mutua de Terrassa (Barcelona) Raquel S\u00e1nchez del Valle D\u00edaz, neur\u00f3loga, Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona (Barcelona) Coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica y asesor\u00eda metodol\u00f3gica Maria-Dolors Estrada Sabadell, m\u00e9dico preventivista y de salud p\u00fablica, AIAQS (Barcelona) Secretar\u00eda t\u00e9cnica Carme Ferrando Belart, soporte t\u00e9cnico del Pla Director Sociosanitario, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya Colaboraci\u00f3n Mireia Espallargues Carreras, m\u00e9dico preventivista y de salud p\u00fablica, AIAQS (Barcelona) Marta Millaret Senpau, t\u00e9cnica de apoyo a la documentaci\u00f3n, AIAQS (Barcelona) Toni Parada Mart\u00ednez, documentalista, AIAQS (Barcelona) Revisi\u00f3n externa Rafael Blesa Gonz\u00e1lez, neur\u00f3logo, Hospital de la Santa Creu i Sant Pau (Barcelona) Merc\u00e8 Boada Rovira, neur\u00f3loga, Fundaci\u00f3 ACE, Institut Catal\u00e0 de Neuroci\u00e8ncies Aplicades, Hospital Universitari Vall d'Hebron \u00ad Institut de (Barcelona) 108424-ALZHEIMER BO.indd 15 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.16 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLuis Ignacio Brusco, psiquiatra, Facultad de Medicina de Buenos Aires (Argentina) Manuel A. Franco Mart\u00edn, psiquiatra, Complejo Asistencial de Zamora (Zamora) Juan R. Garc\u00eda Rodr\u00edguez, neur\u00f3logo, Hospital Universitario Insular de Gran Canaria (Canarias) Ra\u00fal F. Guti\u00e9rrez Herrera, m\u00e9dico familiar, geriatra, Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, Monterrey (M\u00e9xico) Jos\u00e9 Horga de la Parte, farmac\u00f3logo cl\u00ednico, Hospital General Universitario Alicante (Alicante) M.\u00aa Dolors Navarro Rubio, directora, Universidad de los Pacientes (Barcelona) Juan de Jes\u00fas Libre Rodr\u00edguez, geriatra, Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de La Habana (Cuba) \u00d3scar L. L\u00f3pez, neur\u00f3logo, Universidad de Pittsburg (Pennsilvania, Estados Unidos) Secundino L\u00f3pez-Pousa, neur\u00f3logo, Hospital de Santa Caterina, Salt (Girona) Emilio Marmaneu Moliner, presidente de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras Demencias (Castell\u00f3n) Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Lage, neur\u00f3logo, profesor honorario de neurolog\u00eda, Universidad de Navarra (Pamplona) Pablo Mart\u00ednez Lage \u00c1lvarez, neur\u00f3logo, coordinador del Grupo de Estudio de Neurolog\u00eda de la Conducta y Demencias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (San Sebasti\u00e1n) Pablo Mart\u00ednez Mart\u00edn, neur\u00f3logo, director cient\u00edfico de la Unidad de Investigaci\u00f3n del Centro Alzheimer Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda, Instituto de Salud Carlos III (Madrid) Raimundo Mateos \u00c1lvarez, psiquiatra, Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (Pontevedra) Antoni Salv\u00e0 Casanovas, geriatra, director de la Fundaci\u00f3 Institut Catal\u00e0 de l'Envelliment (Barcelona) Micheline Antoine Selmes, presidenta de la Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a (Madrid) 108424-ALZHEIMER BO.indd 16 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.17GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLlu\u00eds T\u00e1rraga Mestre, psic\u00f3logo, Fundaci\u00f3 ACE, Institut Catal\u00e0 de Neuroci\u00e8ncies Aplicades (Barcelona) Javier Tirapu Ust\u00e1rroz, neuropsic\u00f3logo, Unidad de Da\u00f1o Cerebral, Cl\u00ednica Ubarmin (Navarra) Agradecimientos El grupo de trabajo agradece a las siguientes personas su participaci\u00f3n en la gu\u00eda: Leticia A. Barajas Nava, Maria Estrella Barcel\u00f3 Colomer, Dolors Ben\u00edtez Sol\u00eds, Silvina Berra Ramos, Carmen Carri\u00f3n Ribas, Josep Maria Elorza Ricart, Anna Ferrer Traid, Margarita Garc\u00eda Romo, Ana Gil Luciano, Mireia Guill\u00e9n Sol\u00e0, Joan Mendivil Medina, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez Garavano, J\u00falia L\u00f3pez Valero, Carmen Ronda Vilar\u00f3, Merc\u00e8 Salvat Plana, Liliana S\u00e1nchez Camargo, Vicky Serra-Sutton Laura Viv\u00f3 Vivancos. Entidades Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda Federaci\u00f3 d'Associacions de Familiars d'Alzheimer de Catalunya Societat Catalana de Neuropsicologia Societat Catalana de Medicina Familiar i Comunit\u00e0ria Associaci\u00f3 d'Infermeria Familiar i Comunit\u00e0ria de Catalunya Institut Borja de Bio\u00e9tica-Universitat Ramon Llull Societat Catalana de Infermeria en Salut Mental Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras Demencias Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a Centro Alzheimer Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda, Instituto de Salud Carlos III Fundaci\u00f3 Pasqual Maragall per a la Recerca sobre l'Alzheimer i les Malalties Neurodegeneratives Relacionades Sociedad Espa\u00f1ola de Psicogeriatr\u00eda Associaci\u00f3 de Familiars d'Alzheimer del Baix Llobregat Alzheimer Catalunya Fundaci\u00f3 108424-ALZHEIMER BO.indd 17 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.18 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAssociaci\u00f3 Vall\u00e8s Amics de la Neurologia Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda Fundaci\u00f3 ACE, Institut Catal\u00e0 de Neuroci\u00e8ncies Aplicades. Barcelona Universidad de los Pacientes Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s: Todos los miembros del grupo de trabajo, as\u00ed como las personas que han participado en la colaboraci\u00f3n experta y en la revisi\u00f3n externa, han realizado la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s que se presenta en el Anexo 5 de la versi\u00f3n completa. Esta gu\u00eda es editorialmente independiente de la entidad financiadora. 108424-ALZHEIMER BO.indd 18 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.19GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASNiveles de evidencia y grados de recomendaci\u00f3n de SIGN Niveles de evidencia 1++Metaan\u00e1lisis de alta calidad, revisiones sistem\u00e1ticas de ensa \u00ad yos cl\u00ednicos o ensayos cl\u00ednicos de alta calidad con muy poco riesgo de sesgo. 1+Metaan\u00e1lisis bien realizados, revisiones sistem\u00e1ticas de en \u00ad sayos cl\u00ednicos o ensayos cl\u00ednicos bien realizados con poco riesgo de sesgo. 1\u00adMetaan\u00e1lisis, revisiones sistem\u00e1ticas de ensayos cl\u00ednicos o ensayos cl\u00ednicos con alto riesgo de sesgo. 2++Revisiones sistem\u00e1ticas de alta calidad de estudios de cohor \u00ad tes o de casos y controles. Estudios de cohortes o de casos y controles con riesgo muy bajo de sesgo y con alta probabili \u00ad dad de establecer una relaci\u00f3n causal. 2+Estudios de cohortes o de casos y controles bien realizados con bajo riesgo de sesgo y con una moderada probabilidad de establecer una relaci\u00f3n causal. 2\u00adEstudios de cohortes o de casos y controles con alto riesgo de sesgo y riesgo significativo de que la relaci\u00f3n no sea cau \u00ad sal. 3Estudios no anal\u00edticos, como informes de casos y series de casos. 4 Opini\u00f3n de expertos. Niveles de evidencia AAl menos un metaan\u00e1lisis, revisi\u00f3n sistem\u00e1tica o ensayo cl\u00ed \u00ad nico clasificado como 1++ y directamente aplicable a la po \u00ad blaci\u00f3n diana de la gu\u00eda; o un volumen de evidencia com \u00ad puesta por estudios clasificados como 1+ y con gran consistencia entre ellos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 19 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.20 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSBUn volumen de evidencia compuesta por estudios clasifica \u00ad dos como 2++, directamente aplicable a la poblaci\u00f3n diana de la gu\u00eda y que demuestran gran consistencia entre ellos; o evidencia extrapolada desde estudios clasificados como 1++ o 1+. CUn volumen de evidencia compuesta por estudios clasifica \u00ad dos como 2+ directamente aplicables a la poblaci\u00f3n diana de la gu\u00eda que demuestran gran consistencia entre ellos; o evi \u00ad dencia extrapolada desde estudios clasificados como 2++. DEvidencia de nivel 3 o 4; o evidencia extrapolada desde es \u00ad tudios clasificados como 2+. Los estudios clasificados como 1- y 2- no deben usarse en el proceso de elaboraci\u00f3n de recomendaciones por su alta posibilidad de sesgo. Buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica 1 Pr\u00e1ctica recomendada basada en la experiencia cl\u00ednica y el consenso del equipo redactor. 1 En ocasiones el grupo elaborador se percata de alg\u00fan aspecto pr\u00e1ctico importante sobre el que se quiere hacer \u00e9nfasis y para el cual no existe, probablemente, ninguna evidencia cient\u00edfica que lo aporte. En general estos casos son sobre alg\u00fan aspecto del tratamiento considerado buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica y que nadie cuestionar\u00eda habitualmente. Estos aspectos son valorados como puntos de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Estos mensajes no son una alternativa a las recomendaciones basadas en la evidencia cient\u00edfica, sino que deben considerarse \u00fanicamente cuando no existe otra manera de destacar dicho aspecto. 108424-ALZHEIMER BO.indd 20 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.21GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS1. Introducci\u00f3n Este documento es la versi\u00f3n resumida de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras de - mencias, y recoge \u00fanicamente el contenido cl\u00ednico y las recomendaciones realizadas. Existe una versi\u00f3n completa del documento en formato electr\u00f3 \u00ad nico al que se puede acceder a trav\u00e9s de (http://guiasalud.es), en donde se incluye adem\u00e1s la metodolog\u00eda utilizada y aspectos relativos a la difusi\u00f3n e implementaci\u00f3n de la gu\u00eda. La demencia es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por un deterioro ad \u00ad quirido que afecta a m\u00e1s de un dominio cognitivo, que representa un decli \u00ad nar respecto a un nivel previo y que es lo bastante grave para afectar al funcionamiento personal y social. En la mayor\u00eda de los casos se a\u00f1aden s\u00edn \u00ad tomas conductuales y psicol\u00f3gicos. Todos los estudios epidemiol\u00f3gicos han confirmado que la edad es el principal factor de riesgo para el desarrollo de una demencia; de manera que tanto la prevalencia como la incidencia pr\u00e1cticamente se duplican cada 5 a\u00f1os a partir de los 65 a\u00f1os de edad.1 Diferentes revisiones sistem\u00e1ticas (RS) sobre estudios epidemiol\u00f3gi \u00ad cos realizados en Europa han concluido que la prevalencia de la demencia (porcentaje de personas enfermas dentro de la poblaci\u00f3n en un momento dado) oscila entre el 5 \u00ad 10% entre la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os2,3,4 y que existen unos 5 millones de personas enfermas.5 Existe tambi\u00e9n coincidencia en que la enfermedad de Alzheimer es la demencia m\u00e1s frecuente (60 \u00ad 70% de los casos, seguida de la demencia vascular 12,5 \u00ad 25%).3 En Espa\u00f1a, los estudios epidemiol\u00f3gicos en la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os han mostrado cifras de prevalencia que oscilan entre el 5 \u00ad 14,9% y en el grupo de m\u00e1s de 70 a\u00f1os entre el 9 \u00ad 17,2%.6,7 Una RS reciente coordinada por el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda concluye que la prevalencia en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de m\u00e1s de 70 a\u00f1os es del 10%, cifra similar a la de otros pa\u00edses de nuestro entorno.8 Estos son datos relevantes para la sociedad espa\u00f1ola, ya que es una de las que m\u00e1s envejecen en el mundo debido al incremento de la esperanza de vida que ha provocado el espectacular avance social, econ\u00f3mico y sani \u00ad tario experimentado en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Si se calcula una prevalencia intermedia del 7% puede concluirse que en Espa\u00f1a existen aproximadamente entre 500.000 y 750.000 personas con demencia.6,7 A estas cifras habr\u00eda que sumar los casos de demencia de inicio 108424-ALZHEIMER BO.indd 21 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.22 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSpresenil, de la que no disponemos de estudios epidemiol\u00f3gicos en Espa\u00f1a, y que son muy escasos en Europa. El impacto de la demencia se produce directamente sobre el paciente, pero tiene una enorme repercusi\u00f3n sobre su entorno social y causa un gran da\u00f1o moral, f\u00edsico y econ\u00f3mico sobre el n\u00facleo familiar. La atenci\u00f3n a las personas con demencia y a sus familiares exige un abordaje multidisciplinar, con participaci\u00f3n activa de todos los profesionales implicados. La presente gu\u00eda tiene la ambici\u00f3n de abarcar un \u00e1mbito nacional y posee algunas caracter\u00edsticas que la hacen especial: ha sido demandada por la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Familiares de Alzheimer y otras Demencias (CEAFA), apoyada y financiada por el Ministerio de Sani \u00ad dad y Asuntos Sociales y elaborada por representantes de todos los profe \u00ad sionales que trabajan d\u00eda a d\u00eda en el campo de la atenci\u00f3n a las personas con demencia, tanto en su vertiente sanitaria como social. Las recomendaciones de esta gu\u00eda han sido elaboradas con base en la mejor evidencia disponible en la literatura m\u00e9dica y en las recomendaciones de expertos cuando no exist\u00eda una evidencia concluyente. Finalmente, el documento completo ha sido revisado por expertos de reconocido prestigio nacional en el campo de las demencias. La metodolog\u00eda de la gu\u00eda ha sido tutelada por la Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIA \u00ad QS) del Departamento de Salud de la Generalitat de Catalunya. Como en cualquier GPC, por buena que sea la metodolog\u00eda empleada en su elaboraci\u00f3n, su utilizaci\u00f3n no debe predominar sobre la responsabili \u00ad dad de los profesionales en la toma de las decisiones m\u00e1s adecuadas a las circunstancias del paciente, respetando siempre sus opiniones, valores y creencias y consult\u00e1ndole siempre o, cuando no sea posible, a su responsa \u00ad ble legal. En los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado avances importantes en cl\u00ednica, gen\u00e9tica y t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico mediante estudios en el l\u00edquido cefalorra \u00ad qu\u00eddeo (LCR) y pruebas de neuroimagen; tambi\u00e9n se est\u00e1 a la espera de publicaciones sobre la eficacia de nuevos f\u00e1rmacos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 22 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.23GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS2. Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las demencias Preguntas para responder: 2.1. \u00bfQu\u00e9 es la demencia? 2.2. \u00bfCu\u00e1l es la incidencia y prevalencia de la demencia? 2.3. \u00bfC\u00f3mo se clasifica la demencia? 2.4. \u00bfCu\u00e1les son las manifestaciones cl\u00ednicas de la demencia? 2.5. \u00bfCu\u00e1l es el curso evolutivo natural de las demencias? 2.6. \u00bfQu\u00e9 se entiende por demencia degenerativa? 2.7. \u00bfQu\u00e9 es la enfermedad de Alzheimer? 2.8. \u00bfQu\u00e9 es la demencia con cuerpos de Lewy? 2.9. \u00bfQu\u00e9 es la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? 2.10. \u00bfQu\u00e9 son las degeneraciones lobulares frontotemporales? y c\u00f3mo se clasifica la demencia secundaria? Deterioro cognitivo leve y conversi\u00f3n a demencia 2.14. \u00bfQu\u00e9 se entiende por deterioro cognitivo leve (DCL)? 2.15. \u00bfQu\u00e9 tipos de DCL existen? 2.16. incidencia y prevalencia del DCL? 2.17. \u00bfCu\u00e1les son los marcadores de riesgo de conversi\u00f3n del DCL a de \u00ad mencia? 2.18. \u00bfExiste un tratamiento que modifique el curso evolutivo del DCL? 2.1. \u00bfQu\u00e9 es la demencia? La demencia es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por un d\u00e9ficit adquirido en m\u00e1s de un dominio cognitivo, que representa una p\u00e9rdida respecto al ni \u00ad vel previo y que reduce de forma significativa la autonom\u00eda funcional. La demencia cursa frecuentemente con s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos.6,9 Los criterios diagn\u00f3sticos de demencia del DSM \u00ad IV \u00ad TR10,11 y de la CIE\u00ad 1012 (Anexo 1.1 y 1.2 ) incluyen como obligatoria la presencia de dete \u00ad rioro mn\u00e9sico. Sin embargo, ciertas formas de demencia pueden no tener una alteraci\u00f3n grave de la memoria hasta fases avanzadas. As\u00ed, en los crite \u00ad rios de la SEN,13 este s\u00edntoma ya no figura como obligatorio ( Anexo 1.3 ). 108424-ALZHEIMER BO.indd 23 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.24 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS2.2. \u00bfCu\u00e1l es la incidencia y prevalencia de la demencia? Incidencia de demencia La incidencia global mundial de la demencia se estima alrededor de 7,5/1000 personas \u00ad a\u00f1o...14 La aparici\u00f3n de nuevos casos se mantiene m\u00e1s o menos estable hasta los 65 \u00ad 70 a\u00f1os.15 La incidencia anual de demencia en Espa\u00f1a es de 10 \u00ad 15 casos por 1000 personas \u00ad a\u00f1o en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os.16 Prevalencia de demencia La prevalencia de demencia en Espa\u00f1a oscila entre el 5 y el 14,9% en mayo \u00ad res de 65 a\u00f1os.6,7 En poblaci\u00f3n menor de 65 a\u00f1os hay pocos estudios; en un \u00e1rea de Londres se estim\u00f3 en alrededor de 54/100.000.17 En general, la pre \u00ad valencia es m\u00e1s alta en mujeres y aumenta con la edad.8,18 Incidencia y prevalencia seg\u00fan el tipo de demencia Enfermedad de Alzheimer (EA) La incidencia de EA aumenta con la edad, desde 1 \u00ad 3/1000 personas \u00ad a\u00f1o entre los 65 y los 70 a\u00f1os hasta 14 \u00ad 30/1000 entre los 80 \u00ad 85 a\u00f1os,19 y parece ser mayor en mujeres. La prevalencia de EA en nuestro pa\u00eds se sit\u00faa alrededor del 6% en el grupo de mayores de 70 a\u00f1os y representa el 70% de las demencias.20 Demencia vascular La DV representa el 12,5 \u00ad 27% de las demencias.6,7,20 Demencia con cuerpos de Lewy (DLB) La prevalencia de la DLB en Espa\u00f1a en mayores de 70 a\u00f1os es de alrededor del 1%,20,21 es decir, en torno al 8,9% de las demencias.20 No hay estudios suficientes para estimar su incidencia. Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal (DLFT) Un estudio en El Prat de Llobregat (Barcelona)20 en mayores de 70 a\u00f1os mostr\u00f3 una prevalencia del 0,3%. No hay suficientes datos para estimar la incidencia de la DLFT. 2.3. \u00bfC\u00f3mo se clasifica la demencia? Se pueden considerar tres grandes BO.indd 24 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.25GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASOtras formas de clasificar las demencias se basan en la presencia de otros s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, edad de inicio o distribuci\u00f3n topogr\u00e1fica. Tam \u00ad bi\u00e9n se pueden clasificar seg\u00fan neuropatol\u00f3gicos, \u00ad culares, gen\u00e9ticos.23 2.4. \u00bfCu\u00e1les son las cl\u00ednicas de la demencia? Alteraciones cognitivas Las manifestaciones cl\u00ednicas de la demencia son heterog\u00e9neas debido a que existen m\u00faltiples etiolog\u00edas, diferentes patrones lesionales y variabilidad en el curso evolutivo.19,24 En la forma de presentaci\u00f3n t\u00edpica de la EA aparece inicialmente el trastorno de la memoria epis\u00f3dica y despu\u00e9s se hacen evidentes los trastor \u00ad nos apr\u00e1xicos, af\u00e1sicos y agn\u00f3sicos. En la DLFT puede predominar al comienzo de la enfermedad la alte \u00ad raci\u00f3n de la personalidad y de la conducta social, una afasia no fluente pro \u00ad gresiva o una afasia fluente progresiva (demencia sem\u00e1ntica). Es frecuente en los diferentes tipos de demencia la alteraci\u00f3n de las funciones ejecutivas. La alteraci\u00f3n mn\u00e9sica puede aparecer en cualquier tipo de demencia en alg\u00fan momento de su evoluci\u00f3n. S\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de las demencias (SCPD) Aproximadamente un 80% de los enfermos con demencia presenta SCPD en alg\u00fan momento de su evoluci\u00f3n.25 Otros s\u00edntomas Algunas enfermedades que cursan con demencia presentan otros s\u00edntomas acompa\u00f1antes que ayudan al diagn\u00f3stico del tipo de demencia, como par \u00ad kinsonismo, signos de motoneurona, movimientos involuntarios, s\u00edndrome cerebeloso, trastornos auton\u00f3micos o liberaci\u00f3n de los reflejos primitivos. En el caso de la EA las manifestaciones motoras son escasas.6,22 2.5. \u00bfCu\u00e1l es el curso evolutivo natural de las demencias? Las demencias de origen neurodegenerativo tienen en com\u00fan un comienzo habitualmente insidioso y un curso evolutivo progresivo. En la mayor\u00eda de los casos la EA se caracteriza por una afectaci\u00f3n de 108424-ALZHEIMER BO.indd 25 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.26 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSla memoria para hechos recientes, a la que se a\u00f1aden posteriormente d\u00e9fi \u00ad cits en otras funciones cognitivas y un progresivo deterioro en las activida \u00ad des avanzadas, instrumentales y finalmente b\u00e1sicas de la vida diaria, seguido de deterioro de funciones motoras, con aparici\u00f3n de trastorno de la marcha, temblor, mioclonias, incontinencia de esf\u00ednteres, disfagia y, finalmente, in \u00ad movilizaci\u00f3n del paciente y fallecimiento por una complicaci\u00f3n intercurren \u00ad te como tromboembolismo o infecciones. Se ha descrito la presencia de mesetas a lo largo del curso evolutivo y de fluctuaciones en el estado mental, especialmente frecuentes y marcadas en la DLB.26 Las demencias asociadas a parkinsonismo se agravan por la presencia de alteraciones motoras y de disfunci\u00f3n auton\u00f3mica. Los SCPD complican el curso evolutivo y son causa frecuente de insti \u00ad tucionalizaci\u00f3n precoz y necesidad de tratamiento farmacol\u00f3gico que en ocasiones empeora el d\u00e9ficit cognitivo. La evoluci\u00f3n natural cognitiva de los tres tipos principales de demen \u00ad cia (EA, DV y DLB), medida con el MMSE, muestra una tasa de deterioro similar, pr\u00f3xima a los 3 \u00ad 4 puntos anuales.19 2.6. \u00bfQu\u00e9 se entiende por demencia degenerativa? Las demencias degenerativas son enfermedades caracterizadas por p\u00e9rdida neuronal y sin\u00e1ptica y por el dep\u00f3sito cerebral de agregados proteicos inso \u00ad lubles intra y/o extracelulares. Se inician de forma insidiosa, para seguir un curso progresivo e irreversible.6,22 2.7. \u00bfQu\u00e9 es la enfermedad de Alzheimer? La EA es una entidad cl\u00ednico \u00ad patol\u00f3gica, de naturaleza degenerativa y evo \u00ad luci\u00f3n progresiva, que se caracteriza cl\u00ednicamente por deterioro cognitivo y demencia y neuropatol\u00f3gicamente por la presencia de ovillos neurofibrila \u00ad res y placas neur\u00edticas. Es el tipo de demencia m\u00e1s frecuente y representa hasta el 70% de los casos de demencia. En la mayor\u00eda de casos la presenta \u00ad ci\u00f3n es espor\u00e1dica, pero existen casos familiares, algunos de los cuales se asocian a mutaciones conocidas de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica dominante.6,27 El s\u00edntoma fundamental de la EA es la p\u00e9rdida de memoria epis\u00f3dica, que se manifiesta inicialmente con una mayor dificultad para el registro de nueva informaci\u00f3n. Posteriormente se afectan aspectos del lenguaje, habili \u00ad dades visuoespaciales, capacidades constructivas, praxis motoras y funciones ejecutivas. Aunque la EA se presenta t\u00edpicamente como p\u00e9rdida de memoria, existen formas de inicio at\u00edpico infrecuentes que se presentan con un s\u00edndro \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 26 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.27GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASme frontal, un cuadro de afasia progresiva, apraxia progresiva o un s\u00edndrome agn\u00f3sico visual por atrofia cortical posterior. Con la evoluci\u00f3n de la enfermedad hay una p\u00e9rdida progresiva de au \u00ad tonom\u00eda en las actividades habituales de la vida diaria. La mayor\u00eda de los enfermos presenta tambi\u00e9n s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales. Pueden presentarse ya en fases leves aunque suelen ser m\u00e1s evidentes en fases mo \u00ad deradas y avanzadas. Estos s\u00edntomas son importantes por su frecuencia y por su impacto en la calidad de vida de los pacientes y en la carga de los cuidadores ( Anexo 1.5-1.7 ). 2.8. \u00bfQu\u00e9 es la demencia con cuerpos de Lewy? La DLB se caracteriza cl\u00ednicamente por la asociaci\u00f3n de deterioro cogniti \u00ad vo\u00addemencia fluctuante, parkinsonismo y s\u00edntomas psic\u00f3ticos, y patol\u00f3gica \u00ad mente por la presencia de cuerpos y neuritas de Lewy en la corteza cerebral y habitualmente tambi\u00e9n en n\u00facleos subcorticales.6,28 La demencia suele cursar con fluctuaciones de los d\u00e9ficits cognitivos y del nivel de conciencia. El parkinsonismo suele ser de predominio acin\u00e9tico y habitualmente sim\u00e9 \u00ad trico con alteraci\u00f3n temprana de la marcha, aunque puede estar ausente has \u00ad ta en el 25% de pacientes con diagn\u00f3stico confirmado patol\u00f3gicamente. Los s\u00edntomas psic\u00f3ticos caracter\u00edsticos son alucinaciones visuales detalladas e ideas delirantes estructuradas. Tambi\u00e9n son frecuentes los signos de disfun \u00ad ci\u00f3n auton\u00f3mica, el trastorno de conducta del sue\u00f1o REM, la hipersomnia, las ca\u00eddas y la hipersensibilidad a los neurol\u00e9pticos ( Anexo 1.8 ). Las lesiones patol\u00f3gicas t\u00edpicas son los cuerpos y neuritas de Lewy, que consisten en agregados patol\u00f3gicos de alfa \u00ad sinucle\u00edna que se extienden por el \u00e1rea l\u00edmbica, la corteza y el tronco cerebral. Tambi\u00e9n se observan placas similares a las caracter\u00edsticas de la EA. 2.9. \u00bfQu\u00e9 es la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? La demencia asociada a la enfermedad de Parkinson (PDD) es la que apare \u00ad ce en el contexto de una enfermedad de Parkinson t\u00edpica establecida, y que afecta a m\u00e1s de un dominio cognitivo, principalmente la atenci\u00f3n y la funci\u00f3n ejecutiva y visuoespacial.6,29 Por convenci\u00f3n, se diferencia de la DLB en que en esta la demencia aparece previamente o al mismo tiempo que los s\u00ednto \u00ad mas parkinsonianos. La neuropatolog\u00eda es similar a la DLB ( Anexo 1.9 ). Cerca del 60 \u00ad 80% de los pacientes con enfermedad de Parkinson (EP) acababan desarrollando demencia en el seguimiento a 8 a\u00f1os.30 108424-ALZHEIMER BO.indd 27 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.28 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS2.10. \u00bfQu\u00e9 son las degeneraciones lobulares frontotemporales? Las DLFT son grupo de enfermedades neurodegenerativas que se carac \u00ad teriza cl\u00ednicamente por alteraciones prominentes del comportamiento y/o del lenguaje, y patol\u00f3gicamente por atrofia cerebral focal habitualmente de los l\u00f3bulos frontales y/o temporales6,31 (Anexo 1.10 ). En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se distinguen tres grandes s\u00edndromes: la variante frontal (DLFT) cuando predomina el trastorno conductual de tipo frontal, y la demencia sem\u00e1ntica (DS) y la afasia progresiva no fluente (APNF) cuan \u00ad do predomina el trastorno del lenguaje. Hay algunas formas menos frecuen \u00ad tes en las que predomina un s\u00edndrome de apraxia progresiva. La forma de presentaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la DLFT (50 \u00ad 60% de casos), seguida de la APNF y la DS.32 Inicialmente no suele haber afectaci\u00f3n de la memoria ni apraxia, y pueden asociarse tambi\u00e9n parkinsonismo y afectaci\u00f3n de motoneurona.33 Cerca del 20 \u00ad 40% de los pacientes tienen historia familiar, aunque solo el 10\u00ad 15% de los casos tienen un patr\u00f3n de herencia autos\u00f3mica dominante. En el examen anatomopatol\u00f3gico se observa atrofia de los l\u00f3bulos fron \u00ad tales y/o temporales, que suele ser asim\u00e9trica, y, a veces, degeneraci\u00f3n de la sustancia negra y atrofia de los ganglios basales. Se han definido distintas enfermedades con rasgos histol\u00f3gicos, en funci\u00f3n de la presencia de deter \u00ad minadas inclusiones proteicas (tau, progranulina,TDP \u00ad 43).6,34 2.11. otras enfermedades neurodegenerativas cursan con demencia? Enfermedad de Huntington: cursa con alteraciones motoras, cognitivas y psiqui\u00e1tricas. Los trastornos cognitivos suelen aparecer en fases avanzadas. Los d\u00e9ficits m\u00e1s importantes son de tipo disejecutivo y visuoperceptivo.6,35 Enfermedades pri\u00f3nicas: la m\u00e1s frecuente es la enfermedad de Creutzfeldt \u00ad Jakob. Son poco prevalentes, y cursan con una combinaci\u00f3n variable de de \u00ad mencia, ataxia, mioclonias, signos piramidales y extrapiramidales y altera \u00ad ciones del comportamiento. El cuadro es r\u00e1pidamente progresivo.6,36 Par\u00e1lisis supranuclear progresiva: se caracteriza por el trastorno de la mar \u00ad cha, ca\u00eddas, alteraciones posturales, parkinsonismo rigidoacin\u00e9tico de pre \u00ad axial, pseudobulbar y altera \u00ad cognitivas ejecutiva.37 108424-ALZHEIMER BO.indd 28 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.29GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDegeneraci\u00f3n corticobasal: caracterizada por un s\u00edndrome de apraxia asi \u00ad m\u00e9trica y de disfunci\u00f3n frontoparietal, sensaci\u00f3n del extra\u00f1o, p\u00e9r \u00ad dida de sensibilidad cortical, mioclonias, diston\u00eda focal de par\u00e1lisis supranuclear progresiva.34 con cuerpos de neuroserpina, amiloidosis familiar brit\u00e1nica y danesa, demencia con cuerpos de inclusi\u00f3n intranucleares, etc. Demencias mixtas: solapamiento de procesos neuropatol\u00f3gicos diversos, aunque un tipo suele predominar sobre el resto. Una de las m\u00e1s frecuentes es la combinaci\u00f3n de DV y EA.38 2.12. \u00bfQu\u00e9 son las demencias vasculares? Las DV son demencias secundarias a una o varias lesiones vasculares cerebra \u00ad les, de cualquier etiolog\u00eda. Incluyen las siguientes entidades:6,39 demencia mul \u00ad tiinfarto, demencia por infarto estrat\u00e9gico, demencia vascular subcortical, demencia postictus, demencia mixta, demencia por lesiones hemorr\u00e1gicas. Existen diversos criterios diagn\u00f3sticos, que se basan en la presencia de demencia, signos focales y evidencia de enfermedad vascular cerebral (Anexo 1.11 ). La escala de isquemia de Hachinski ayuda a distinguir entre DV y EA40 (Anexo 1.12 ). 2.13. \u00bfQu\u00e9 es y c\u00f3mo se clasifica la demencia secundaria? Los procesos que pueden causar demencia incluyen lesiones estructurales del sistema nervioso central, traumatismo craneoencef\u00e1lico, alteraciones endocrinol\u00f3gicas o nutricionales, infecciones, insuficiencia hep\u00e1tica y/o renal, neurol\u00f3gicas, efectos adversos farmacol\u00f3gicos, enfer gada al alcohol.6,22,41,42 Son poco frecuentes, pero como no suelen cursar con demencia aislada se diagnostican por el contexto cl\u00ednico. Las causas potencialmente reversi \u00ad bles son infrecuentes y no hay evidencia de que su tratamiento pueda rever \u00ad tir la demencia.19 Adem\u00e1s, la presencia de un proceso capaz de causar de \u00ad mencia no implica que sea el causante. 108424-ALZHEIMER BO.indd 29 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.30 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS2.14. \u00bfQu\u00e9 se entiende por deterioro cognitivo leve (DCL)? Diferentes s\u00edndromes de deterioro cognitivo respecto a un estado previo pero no lo suficientemente intenso como para ser considerado demencia.41 Los criterios cl\u00e1sicos de Pertersen,43,44 inclu\u00edan que el paciente expresa \u00ad ra quejas de memoria, que tuviera rendimientos bajos en los tests de memo \u00ad ria, funci\u00f3n cognitiva global normal, hiciera una vida aut\u00f3noma sin repercu \u00ad si\u00f3n del d\u00e9ficit de memoria en actividades de la vida diaria y no cumpliera criterios de demencia. 2.15. \u00bfQu\u00e9 tipos de DCL existen? Petersen et al.45 abogan por una clasificaci\u00f3n en cuatro grupos: amn\u00e9sicos con una \u00fanica alteraci\u00f3n cognitiva, amn\u00e9sicos con m\u00faltiples alteraciones cognitivas, no \u00ad amn\u00e9sicos con una \u00fanica alteraci\u00f3n cognitiva y no \u00ad amn\u00e9sicos con m\u00faltiples alteraciones cognitivas. 2.16. \u00bfCu\u00e1l es la incidencia y prevalencia del DCL? Dependiendo de los criterios diagn\u00f3sticos utilizados y de su interpretaci\u00f3n, la prevalencia oscila entre el 2,5 y el 41%.46 La incidencia del DCL amn\u00e9sico oscila entre 9,9 y 40,6 por 1000 perso \u00ad nas\u00ada\u00f1o,47 y la del DCL no \u00ad amn\u00e9sico y 36,3 por 1000 personas \u00ad a\u00f1o. 2.17. \u00bfCu\u00e1les son los marcadores de riesgo de conversi\u00f3n del DCL a demencia? La utilidad principal del diagn\u00f3stico del DCL es identificar poblaci\u00f3n con mayor riesgo de padecer enfermedad de Alzheimer en fase prodr\u00f3mica. Esta poblaci\u00f3n convertir\u00e1 a demencia en el 10 a 15% anual.24 108424-ALZHEIMER BO.indd 30 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.31GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia Existe evidencia, a partir de estudios de casos y controles y de cohortes, la mayor\u00eda no enmascarados y sin confirmaci\u00f3n neuropatol\u00f3gica, de que algunos marcadores biol\u00f3gicos (edad, d\u00e9ficit de codificaci\u00f3n y almacenamiento, alteraci\u00f3n incipiente de las AVD, atrofia hipoc\u00e1mpica, hipometabolis \u00ad mo mar \u00ad cadores de amiloide, disminuci\u00f3n de A \u00ad42 o elevaci\u00f3n de tau en LCR, presencia del alelo ApoE 4) se asocian a ma \u00ad yor riesgo de progresi\u00f3n a demencia en pacientes con DCL a nivel grupal, sin estar validados para su uso en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.6,24,482+/2\u00ad Recomendaciones CSe pueden usar diversos marcadores biol\u00f3gicos y de neuro \u00ad imagen para ayudar a predecir la progresi\u00f3n del DCL a de \u00ad mencia en un contexto de investigaci\u00f3n, pero no se pueden recomendar a\u00fan para su uso en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual. 2.18. \u00bfExiste un tratamiento que modifique el curso evolutivo del DCL? Cambiar el curso de la enfermedad es uno de los objetivos de la estrategia terap\u00e9utica. Resumen de la evidencia El tratamiento con IACE y con otros f\u00e1rmacos como AINE, estr\u00f3genos, ginkgo biloba o vitamina E no ha demostrado beneficio sintom\u00e1tico ni modificaci\u00f3n del riesgo de progre \u00ad si\u00f3n a demencia en pacientes con DCL en ECA de calidad.481++/1+ Los programas de estimulaci\u00f3n cognitiva o de ejercicio f\u00edsi \u00ad co no han aportado evidencia consistente de que puedan evitar la progresi\u00f3n a demencia en estudios de calidad varia \u00ad ble y con limitaciones metodol\u00f3gicas.481+/1\u00ad / 2+/2\u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 31 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.32 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones ANo se recomienda actualmente el uso de IACE para evitar o retrasar la progresi\u00f3n de DCL a demencia. ANo se recomienda actualmente el uso de AINE, terapia sus \u00ad titutiva con estr\u00f3genos, ginkgo biloba o vitamina E para evi \u00ad tar o retrasar la progresi\u00f3n de DCL a demencia. CNo hay suficiente evidencia para recomendar la estimula \u00ad ci\u00f3n cognitiva ni el ejercicio f\u00edsico para evitar o retrasar la progresi\u00f3n de DCL a demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 32 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.33GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS3. Fisiopatolog\u00eda y factores de riesgo de las demencias Preguntas para responder: 3.1. \u00bfCu\u00e1les son los las \u00ad vascu \u00ad lares? 3.3. \u00bfCu\u00e1les son los factores de riesgo de las demencias? 3.1. \u00bfCu\u00e1les son los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de las demencias degenerativas? Un hecho com\u00fan de las enfermedades neurodegenerativas es la p\u00e9rdida se \u00ad lectiva de determinadas poblaciones de neuronas. Se conocen factores ambientales y factores gen\u00e9ticos de riesgo. Existe un porcentaje de un 5 \u00ad 10% de casos familiares debidos a mutaciones de ge \u00ad nes particulares. La mayor\u00eda de las enfermedades neurodegenerativas se asocian con la acumulaci\u00f3n de agregados de prote\u00ednas anormales, debida a la producci\u00f3n de prote\u00edna anormal, ya sea por mutaciones o por cambios postraducciona \u00ad les pero tambi\u00e9n a la p\u00e9rdida de capacidad celular para destruir las prote\u00ed \u00ad nas anormales. Otros cambios comunes son las alteraciones mitocondriales, el da\u00f1o oxi \u00ad dativo a ADN, ARN, a l\u00edpidos y a prote\u00ednas, la alteraci\u00f3n secundaria de v\u00edas energ\u00e9ticas y la modificaci\u00f3n de la composici\u00f3n lip\u00eddica de las membranas celulares. Todo ello conduce a la muerte neuronal por mecanismos diversos incluyendo apoptosis, necrosis, autofagia o formas intermedias o complejas. 3.2. \u00bfCu\u00e1les son los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de las demencias vasculares? La DV es una entidad muy heterog\u00e9nea y la demencia puede ocurrir por m\u00faltiples mecanismos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 33 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.34 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLas DV se producen por la acumulaci\u00f3n de lesiones cerebrales de ori \u00ad gen isqu\u00e9mico o hemorr\u00e1gico. La etiopatogenia de muchos casos de demencia relacionada con pato \u00ad log\u00eda vascular cerebral depende de la presencia concomitante de una EA. La EA puede ser causa de patolog\u00eda vascular isqu\u00e9mica y hemorr\u00e1gica por la acumulaci\u00f3n de \u00adamiloide en la pared vascular y viceversa. La pato \u00ad log\u00eda de la pared vascular podr\u00eda ser un factor favorecedor del ac\u00famulo de \u00adamiloide si estuvieran alterados los mecanismos de su eliminaci\u00f3n a trav\u00e9s de la barrera hematoencef\u00e1lica.49 3.3. \u00bfCu\u00e1les son los factores de riesgo de las demencias? Es importante recordar que el hallazgo de una asociaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica entre una variable cl\u00ednica o sociodemogr\u00e1fica y un riesgo mayor o menor de demencia no implica una relaci\u00f3n causal, y que en ausencia de ECA bien dise\u00f1ados no podemos afirmar que una actuaci\u00f3n sobre dicha variable mo \u00ad difique el riesgo de demencia. 1. Factores de riesgo no modificables Edad, sexo femenino, antecedentes familiares de demencia, factores gen\u00e9ticos. 2. Factores de riesgo potencialmente modificables Factores de riesgo vascular (hipertensi\u00f3n arterial [HTA], hipercolestero\u00ad lemia, diabetes mellitus, hiperhomocisteinemia, tabaquismo, obesidad), anemia, hipertiroidismo, niveles de hormonas sexuales en sangre, depre \u00ad si\u00f3n, estilos de vida (tabaquismo, dieta alta en grasa y pobre en omega \u00ad 3, actividad f\u00edsica, actividad intelectual, consumo de alcohol y caf\u00e9, peso cor \u00ad poral), traumatismo craneoencef\u00e1lico, factores sociodemogr\u00e1ficos (escola \u00ad rizaci\u00f3n, redes sociales, estado civil, nivel socioecon\u00f3mico), exposici\u00f3n a toxinas, exposici\u00f3n a campos electromagn\u00e9ticos de baja frecuencia, uso de f\u00e1rmacos (estatinas, AINE, benzodiazepinas, vacunas, vitaminas para la hiperhomocistinemia, terapia hormonal sustitutiva). 108424-ALZHEIMER BO.indd 34 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.35GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia 1. FACTORES DE RIESGO NO MODIFICABLES Edad, sexo, antecedentes familiares de primer grado y alelo APOE 4 Los principales factores de riesgo de demencia no modifica \u00ad bles son: edad (principal factor de riesgo para EA, DV y DLB),15,18,19 sexo (la EA es algo m\u00e1s frecuente en mujeres y la DV en hombres),50,51 antecedentes familiares (10 \u00ad 30% m\u00e1s riesgo de EA en familiares de primer grado de afec \u00ad tos)52 y alelo APOE 4 (mayor riesgo de EA),53\u00ad57 seg\u00fan es \u00ad tudios poblacionales y de casos y controles.2++ 2. FACTORES DE RIESGO POTENCIALMENTE MODIFICABLES Factores de riesgo vascular Los factores de riesgo vascular influyen sobre el riesgo de demencia seg\u00fan estudios de cohortes. Esta relaci\u00f3n es com \u00ad pleja y los resultados son dif\u00edciles de interpretar por su va \u00ad riabilidad y multitud de factores de confusi\u00f3n.58,592+/2\u00ad HTA La HTA en la edad media de la vida, especialmente si no se trata, se ha asociado a mayor riesgo de desarrollar EA o demencia en general, en estudios de cohortes longitudina \u00ad les. En edades avanzadas, en cambio, se ha observado aso \u00ad ciaci\u00f3n entre hipotensi\u00f3n arterial y demencia.58,60,612+/2\u00ad Hipercolesterolemia El colesterol total elevado en la edad media de la vida se ha asociado a mayor riesgo de desarrollar EA o demencia en general, pero no DV , en estudios de cohortes .622+/2\u00ad Diabetes mellitus (DM) La diabetes mellitus se ha asociado a mayor riesgo de de \u00ad mencia en la mayor\u00eda de los estudios, pero no en todos. La presencia del alelo APOE 4 aumenta el riesgo de EA en pacientes con DM tipo 2.59,63 \u00ad 662\u00ad Hiperhomocisteinemia La hiperhomocisteinemia se asoci\u00f3 a mayor riesgo de EA y demencia en general en un estudio prospectivo.51,58 2+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 35 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.36 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnemia, niveles de TSH o de hormonas sexuales La anemia67 y alteraciones de los niveles de TSH58 o de hormonas sexuales58 se han asociado a mayor riesgo de demencia en algunos estudios. 2\u00ad Depresi\u00f3n La depresi\u00f3n aumenta el riesgo de EA (OR alrededor de 2) y el intervalo entre el diagn\u00f3stico de depresi\u00f3n y el de EA se correlaciona con el riesgo de EA, seg\u00fan un metan\u00e1lisis (MA) de estudios de cohortes y de casos y controles. 2++ Tabaquismo Ser fumador activo (no el ser ex fumador) se asocia a un riesgo de casi el doble de padecer EA seg\u00fan al menos dos MA de estudios prospectivos.68,69 2++/2+ Dieta alta en grasa y pobre en omega-3 El consumo de \u00e1cidos grasos omega \u00ad 3 (pescado, dieta mediterr\u00e1nea) podr\u00eda reducir el riesgo de demencia seg\u00fan datos de estudios observacionales y biol\u00f3gicos.53,58 Sin embargo, una RS que incluy\u00f3 4 estudios de cohortes y un ECA de baja calidad no hall\u00f3 suficiente evidencia para extraer conclusiones.70 2+/2\u00ad /1 \u00ad Actividad f\u00edsica e intelectual La realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica e intelectual se asocia a menor riesgo de EA o demencia en la mayor\u00eda de estudios longitudinales,15,53,58 sin poder determinar qu\u00e9 tipo y qu\u00e9 cantidad de actividad es necesaria ni el mecanismo por el que se produce esta asociaci\u00f3n. 2+/2\u00ad Consumo de alcohol El consumo moderado de alcohol, pero no el consumo excesivo ni la abstinencia, se asocia a un menor riesgo de EA y demencia, seg\u00fan un MA de 23 estudios longitudinales.71 2+ Consumo de caf\u00e9 El consumo de caf\u00e9 se asocia a una reducci\u00f3n ligera pero significativa del riesgo de EA seg\u00fan una RS de 4 estudios de cohortes y de casos y controles.72 2+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 36 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.37GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASPeso corporal La obesidad y el infrapeso se han asociado a un mayor riesgo de demencia seg\u00fan un metaan\u00e1lisis de estudios pros pectivos de cohortes (para la obesidad, OR de 1,8 para EA). Algunos estudios no hallaron diferencias significativas, probablemente por menor tama\u00f1o de muestra y porque la asociaci\u00f3n es compleja debido a diversos factores de riesgo cardiovascular que podr\u00edan ser confundidores de la relaci\u00f3n entre IMC y demencia.73,74 2++/2+/2 \u00ad Traumatismo craneoencef\u00e1lico El antecedente de traumatismo craneal grave se asoci\u00f3 a un mayor riesgo de EA en algunos estudios, pero no en otros.58 2\u00ad Nivel de escolarizaci\u00f3n Un nivel de escolarizaci\u00f3n bajo se asocia de forma consistente a un mayor riesgo de EA en diversos estudios.15,19,53,75 \u00ad 77 2+ Redes sociales, estado civil Las personas casadas o con m\u00e1s relaciones sociales mostraron una menor incidencia de demencia en un estudio longitudinal de una poblaci\u00f3n sueca.15 2\u00ad Nivel socioecon\u00f3mico Se ha observado mayor incidencia de demencia en pacientes con bajo nivel socioecon\u00f3mico en algunos estudios de cohortes. La asociaci\u00f3n puede depender de otras variables y no hay suficiente evidencia para establecer una relaci\u00f3n.15 2\u00ad Exposici\u00f3n a toxinas Una RS hall\u00f3 un mayor riesgo de EA de forma consistente en pacientes con historia de exposici\u00f3n laboral a pesticidas.78 2++ Exposici\u00f3n a campos electromagn\u00e9ticos de baja frecuencia No se ha observado de forma consistente una asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a campos electromagn\u00e9ticos y el riesgo de EA.79,78 2\u00ad AINE En una RS reciente se observ\u00f3 un menor riesgo de demencia en sujetos expuestos a un consumo cr\u00f3nico de AINE.58 2++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 37 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.38 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSBenzodiazepinas La relaci\u00f3n entre exposici\u00f3n a benzodiazepinas y riesgo de demencia es inconsistente entre estudios.58 2\u00ad Vacunas Los sujetos vacunados de difteria, t\u00e9tanos, poliomielitis o gripe tuvieron menor riesgo de demencia que los no vacunados en el Canadian Study of Health and Aging.58 2\u00ad Terapia hormonal sustitutiva (THS) La THS no ha demostrado un beneficio consistente sobre el riesgo de demencia en mujeres posmenop\u00e1usicas mayores de 65 a\u00f1os en una RS Cochrane80 y un MA.81 Datos de estudios observacionales sugieren que podr\u00eda existir una ventana perimenop\u00e1usica en que la THS tendr\u00eda un papel protector.51,82,83 1+/1++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 38 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.39GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS4. Prevenci\u00f3n de las demencias Pregunta para responder: 4.1. \u00bfSe puede hacer prevenci\u00f3n primaria de la demencia? 4.1. \u00bfSe puede hacer prevenci\u00f3n primaria de la demencia? La mayor\u00eda de las recomendaciones de los documentos est\u00e1n basadas en la evidencia cient\u00edfica, pero no est\u00e1n enfocadas espec\u00edficamente en la preven \u00ad ci\u00f3n de la demencia, sino en la prevenci\u00f3n de los factores de riesgo que se pueden acompa\u00f1ar de demencia. Resumen de la evidencia Factores de riesgo vascular (HTA, DM e hipercolesterolemia) Los datos disponibles de estudios de cohortes o de ECA di \u00ad se\u00f1ados para evaluar otras variables no permiten demostrar que el tratamiento de los factores de riesgo vascular (HTA,60 DM,64 hipercolesterolemia)53,64,84,85 reduzca el riesgo de desa \u00ad rrollar demencia. No existen ECA apropiadamente dise\u00f1a \u00ad dos para evaluarlo. 1\u00ad/2+/2 \u00ad Hiperhomocisteinemia La correcci\u00f3n de la hiperhomocisteinemia mediante vitami \u00ad na B en sujetos mayores sanos no mostr\u00f3 mejor\u00eda cognitiva en un estudio de dise\u00f1o inadecuado.86 2\u00ad Dieta alta en grasa y pobre en omega-3 Un mayor consumo de \u00e1cidos grasos omega \u00ad 3 se asoci\u00f3 a un menor riesgo de EA en una RS Cochrane de estudios de casos y controles, pero no se dispone de ECA que permitan confirmar o refutar su utilidad.87 2++ Actividad f\u00edsica o mental No existen ECA que eval\u00faen si la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico88 o mental89 reduce el riesgo de desarrollar demencia. 2+/2\u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 39 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.40 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSConsumo de alcohol o consumo cr\u00f3nico de AINE El consumo moderado de alcohol64 o el consumo cr\u00f3nico de AINE19 se han asociado a un menor riesgo de EA en estu \u00ad dios de cohortes y de casos y controles, pero no existen ECA que confirmen este beneficio. 2++/2+ Vitaminas No existen ECA ni datos consistentes de los estudios obser \u00ad vacionales que apoyen un beneficio de la toma de vitaminas C o E sobre el riesgo de demencia.19 2\u00ad Terapia hormonal sustitutiva (THS) Estudios observacionales sugieren que la THS podr\u00eda redu \u00ad cir el riesgo de demencia en una ventana perimenop\u00e1usica y aumentarlo a partir de los 65 a\u00f1os,82,83 pero no existen ECA que lo confirmen. 2++ Otros factores de riesgo No existen ECA que eval\u00faen el efecto de la intervenci\u00f3n sobre otros posibles factores de riesgo (hipertiroidismo, niveles de hormonas sexuales en sangre, depresi\u00f3n, tabaquismo, consu \u00ad mo de caf\u00e9, obesidad y bajo peso, factores sociodemogr\u00e1ficos, exposici\u00f3n a toxinas y campos electromagn\u00e9ticos, uso de ben \u00ad zodiazepinas, uso de vacunas) de desarrollar demencia. 2+/2\u00ad Recomendaciones CSe recomienda el control de los factores de riesgo vascular (HTA, DM, hipercolesterolemia) y los h\u00e1bitos de vida salu \u00ad dables (consumo de \u00e1cidos grasos omega \u00ad 3, realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico y mental) por la clara evidencia que existe sobre su beneficio en otros aspectos de la salud, aunque su posible beneficio sobre la reducci\u00f3n del riesgo de demencia no est\u00e9 apoyada por estudios apropiadamente dise\u00f1ados. CAunque el consumo moderado de alcohol o el consumo cr\u00f3 \u00ad nico de AINE se han asociado a un menor riesgo de EA, tam \u00ad bi\u00e9n tienen otros riesgos para la salud y no hay suficiente evi \u00ad dencia para recomendarlos en la prevenci\u00f3n de la demencia. CNo se recomienda la toma de vitamina C, vitamina E, ni tera \u00ad pia hormonal sustitutiva para la prevenci\u00f3n de la demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 40 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.41GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS5. Estudio gen\u00e9tico en demencias Preguntas para responder: 5.1. \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 indicado realizar an\u00e1lisis gen\u00e9ticos para identificar mutaciones patog\u00e9nicas en pacientes con demencia? 5.2. \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 indicado realizar un an\u00e1lisis gen\u00e9tico predictivo en su \u00ad jetos asintom\u00e1ticos? En la EA de origen gen\u00e9tico, que representa entre un 0,5 \u00ad 1% de los casos seg\u00fan las series,6,19,90 se han identificado mutaciones causales en tres genes diferentes: la prote\u00edna precursora del amiloide (APP), la presenilina 1 (PSEN1) y la presenilina 2 (PSEN2). Estos casos presentan habitualmente historia familiar con un patr\u00f3n autos\u00f3mico dominante y una edad de inicio precoz. En la DLFT se han identificado, hasta el momento, mutaciones causa \u00ad les en 5 genes, que representan entre un 10 \u00ad 15% de los casos, pero no expli \u00ad can todos los casos familiares.6,90 Estos genes son el gen de la prote\u00edna aso \u00ad ciada a microt\u00fabulos tau las muta \u00ad ciones en son las m\u00e1s frecuentes. Las enfermedades pri\u00f3nicas gen\u00e9ticas (entre un 10 y un 15% de los casos) se producen por mutaciones en el gen de la prote\u00edna pri\u00f3nica (PRNP).6,90 La enfermedad de Huntington se produce por la alteraci\u00f3n del exon 1 del gen IT15, gen que codifica la prote\u00edna huntingtina. La alteraci\u00f3n gen\u00e9ti \u00ad ca de la EH consiste en una expansi\u00f3n de tripletes citosina \u00ad adenina \u00ad guanina (CAG). La detecci\u00f3n de una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica como causa de demencia no solo tiene implicaciones para el paciente, sino que coloca a sus familiares directos en riesgo de haber heredado esa misma alteraci\u00f3n y por tanto de sufrir la misma enfermedad en un futuro, sin que existan en el momento actual terapias preventivas o curativas. En ese sentido, los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos tienen una consideraci\u00f3n legal y pr\u00e1ctica en la cl\u00ednica diaria diferente a otras pruebas diagn\u00f3sticas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 41 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.42 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS5.1. \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 indicado realizar an\u00e1lisis gen\u00e9ticos para identificar mutaciones patog\u00e9nicas en pacientes con demencia? La GPC de la EFNS,5 como punto de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica, recomienda el an\u00e1lisis gen\u00e9tico en pacientes con determinados fenotipos o historia fami \u00ad liar autos\u00f3mica dominante. Este estudio se deber\u00eda llevar a cabo en centros especializados tras asesoramiento gen\u00e9tico y previo consentimiento infor \u00ad mado. Resumen de la evidencia Los pacientes con probabilidad de padecer demencia de origen gen\u00e9tico y sus familiares precisan asesoramiento ge \u00ad n\u00e9tico.4 La gran mayor\u00eda de los casos de EA de causa gen\u00e9tica se presentan como EA de inicio presenil e historia autos\u00f3mica dominante.6,90 2+ La gran mayor\u00eda de los casos de DLFT de causa gen\u00e9tica se presentan como DLFT familiar.6 2+ Los casos de enfermedades pri\u00f3nicas gen\u00e9ticos se pueden presentar con o sin historia familiar. El estudio gen\u00e9tico de todos los pacientes con enfermedades por priones se ha de \u00ad mostrado necesario para la detecci\u00f3n de casos gen\u00e9ticos, aun en ausencia de historia familiar.6,90 2++/2+ La enfermedad de Huntington es una enfermedad pura \u00ad mente gen\u00e9tica y la fiabilidad diagn\u00f3stica del estudio gen\u00e9ti \u00ad co para su diagn\u00f3stico es alta.6,90 2++/2+/4 Para la realizaci\u00f3n de estudios gen\u00e9ticos se ha de obtener el consentimiento previo por escrito del afecto o de su repre \u00ad sentante legal, as\u00ed como garantizar al interesado un asesora \u00ad miento gen\u00e9tico apropiado.91Seg\u00fan legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 42 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.43GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones DSe recomienda que los pacientes con probabilidad de pade \u00ad cer demencia por causa gen\u00e9tica sean referidos a unidades especializadas en consejo gen\u00e9tico. CLa realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis gen\u00e9ticos para la detecci\u00f3n de mu \u00ad taciones causales est\u00e1 indicada en pacientes con EA con his \u00ad toria familiar autos\u00f3mica dominante de inicio presenil. CEn pacientes con DLFT los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos estar\u00edan indi \u00ad cados en casos con historia familiar de enfermedad similar. BEn pacientes con enfermedad pri\u00f3nica el estudio gen\u00e9tico estar\u00eda indicado en todos los casos, independientemente de la historia familiar o de la edad. BEst\u00e1 recomendado realizar el estudio gen\u00e9tico en caso de sospecha de enfermedad de Huntington para confirmar el diagn\u00f3stico. Seg\u00fan legislaci\u00f3n vigenteLa realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis gen\u00e9ticos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica ha de ser autorizada por escrito por el propio sujeto o su repre \u00ad sentante legal tras asesoramiento gen\u00e9tico. 5.2. \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 indicado realizar un an\u00e1lisis gen\u00e9tico predictivo en sujetos asintom\u00e1ticos? La gu\u00eda NICE19 recomienda que a los familiares no afectos en riesgo de de \u00ad sarrollar en un futuro una demencia gen\u00e9tica se les ofrezca y sean referidos a consejo gen\u00e9tico. Resumen de la evidencia El estudio gen\u00e9tico predictivo presintom\u00e1tico se ha demos \u00ad trado seguro en un contexto de asesoramiento gen\u00e9tico mul \u00ad tidisciplinar.6,902+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 43 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.44 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl estudio gen\u00e9tico de APOE se ha demostrado seguro en asintom\u00e1ticos en un contexto de asesoramiento gen\u00e9tico multidisciplinar.92 1\u00ad El estudio del genotipo APOE no se ha demostrado v\u00e1lido como test predictivo de EA en sujetos no seleccionados.5,6,90 2++ Recomendaciones CEl estudio gen\u00e9tico predictivo se puede realizar en sujetos mayores de edad, con riesgo de ser portadores de una muta \u00ad ci\u00f3n patog\u00e9nica conocida causante de demencia que as\u00ed lo deseen, tras consentimiento informado por escrito y aseso \u00ad ramiento gen\u00e9tico multidisciplinar previo al an\u00e1lisis gen\u00e9ti \u00ad co y seguimiento posterior. DEl estudio de factores de riesgo gen\u00e9tico de demencia, como el genotipo APOE, no est\u00e1 indicado con fines de asesora \u00ad miento gen\u00e9tico en el sujeto asintom\u00e1tico. 108424-ALZHEIMER BO.indd 44 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.45GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS6. Diagn\u00f3stico de las demencias Preguntas para responder: 6.1. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia? 6.2. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico diferencial de la demencia? 6.3. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad de la evaluaci\u00f3n mediante tests neuropsicol\u00f3gi \u00ad cos en el deterioro cognitivo y la demencia? 6.4. \u00bfQu\u00e9 pruebas neuropsicol\u00f3gicas, cuestionarios o escalas de valora \u00ad ci\u00f3n funcional deben realizarse a un paciente con demencia? 6.5. \u00bfCu\u00e1les son las pruebas de laboratorio imprescindibles en el diag \u00ad n\u00f3stico de la demencia? 6.6. \u00bfDebe solicitarse la determinaci\u00f3n de apolipoprote\u00edna E (ApoE)? 6.7. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad del an\u00e1lisis de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) en el diagn\u00f3stico de la demencia? 6.8. \u00bfCu\u00e1l es la t\u00e9cnica de neuroimagen estructural de elecci\u00f3n en el proceso diagn\u00f3stico de la demencia y sus diferentes tipos? 6.9. \u00bfCu\u00e1l es la t\u00e9cnica de neuroimagen funcional de elecci\u00f3n en el pro \u00ad ceso diagn\u00f3stico de la demencia y sus diferentes tipos? 6.10. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad del EEG/mapping en el diagn\u00f3stico de la de \u00ad mencia? 6.11. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para realizar una biopsia cerebral en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la demencia? 6.1. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia? El diagn\u00f3stico de la demencia es fundamentalmente cl\u00ednico. La informaci\u00f3n necesaria para saber si se cumplen los criterios cl\u00ednicos de demencia y de sus subtipos se recogen en la anamnesis y la exploraci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 45 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.46 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia El diagn\u00f3stico de la demencia es fundamentalmente cl\u00ednico. La informaci\u00f3n necesaria para saber si se cumplen los crite \u00ad rios cl\u00ednicos de demencia y de sus subtipos se recogen en la anamnesis y la exploraci\u00f3n. La anamnesis incluye: antecedentes familiares de de \u00ad mencia, enfermedades previas, factores de riesgo vascular, nivel de escolarizaci\u00f3n del enfermo, contexto sociofamiliar, s\u00edntomas de disfunci\u00f3n cognitiva, forma de inicio y evolu \u00ad ci\u00f3n, evaluaci\u00f3n de la capacidad para las actividades de la vida diaria, SCPD y problemas sociales. La exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica suele ser normal excepto en fases avanzadas o en enfermedades con signos neurol\u00f3gicos asociados.5 La exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica ayuda a detectar casos leves y al diagn\u00f3stico diferencial. El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de certeza de las demencias degenerativas se basa en el examen neuropatol\u00f3gico, excep \u00ad to en los casos con mutaci\u00f3n patog\u00e9nica conocida.4 Para el diagn\u00f3stico de la EA, los criterios del NINCDS/ ADRDA para EA probable y del DSM \u00ad IIIR para demencia tipo Alzheimer han mostrado una sensibilidad media del 81% y especificidad media del 70% en estudios clinicopato \u00ad l\u00f3gicos93 (Anexo 1.5-1.7 ).2++/2+ Para el diagn\u00f3stico de la DV , los criterios del NINDS \u00ad AI\u00ad REN han mostrado una sensibilidad del 43% y especificidad del 95% en un estudio clinicopatol\u00f3gico.6,39 La escala de Ha \u00ad chinski ayuda a detectar infartos cerebrales en pacientes con demencia y puede distinguir entre EA (< 4) y DV (> 7), pero no es \u00fatil en demencia mixta ( Anexo 1.11 ).2+ Para el diagn\u00f3stico de DLB, los criterios de McKeith han mostrado una sensibilidad variable (31 \u00ad 83%) y especificidad del 95 \u00ad 100% en estudios clinicopatol\u00f3gicos prospectivos6,28 (Anexo 1.8 ).2+ Para el diagn\u00f3stico de demencia probable o posible asocia \u00ad da a la enfermedad de Parkinson un grupo de expertos de la Movement Disorder Society (Emre et al.) estableci\u00f3 unos criterios de consenso en 200794 (Anexo 1.9 ).4 108424-ALZHEIMER BO.indd 46 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.47GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASPara el diagn\u00f3stico de DLFT, los criterios de Lund \u00ad Man\u00ad chester o de Neary han mostrado una sensibilidad del 85% y una especificidad del 99% en un peque\u00f1o estudio clinico \u00ad patol\u00f3gico retrospectivo33 (Anexo 1.10 ).2+ Recomendaciones Se recomienda evaluar el impacto del deterioro cognitivo sobre las actividades de la vida diaria, dado que su afecta \u00ad ci\u00f3n constituye un criterio diagn\u00f3stico de demencia y condi \u00ad ciona el posterior manejo de estos pacientes. Se recomienda obtener datos de un informador indepen \u00ad diente y fiable siempre que sea posible. Se recomienda evaluar los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conduc \u00ad tuales, por su relevancia para el diagn\u00f3stico. Se recomienda realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica general y neu \u00ad rol\u00f3gica en los pacientes con demencia para detectar comor \u00ad bilidad y signos neurol\u00f3gicos asociados que pueden ayudar al diagn\u00f3stico diferencial de algunos subtipos de demencia. DSe recomienda usar los criterios cl\u00ednicos del DSM \u00ad IV \u00ad TR o de la CIE \u00ad 10 para el diagn\u00f3stico de demencia. BSe recomienda usar los criterios DSM \u00ad IV \u00ad TR o NINCDS/ ADRDA para el diagn\u00f3stico de EA. BSe recomienda usar los criterios del NINDS \u00ad AIREN o la escala de Hachinski para facilitar el diagn\u00f3stico de DV . DSe recomienda usar los criterios de Emre et al. (Movement Disorder Society) para el diagn\u00f3stico de la demencia asocia \u00ad da a la enfermedad de Parkinson. BSe recomienda usar los criterios de McKeith para el diag \u00ad n\u00f3stico de la DLB. BSe recomienda usar los criterios de Lund \u00ad Manchester o de Neary para ayudar al diagn\u00f3stico de la DLFT. 108424-ALZHEIMER BO.indd 47 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.48 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS6.2. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico diferencial de la demencia? S\u00edndrome confusional agudo (delirium) Se caracteriza por la alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, disminuci\u00f3n de la capacidad para dirigir y mantener la atenci\u00f3n y d\u00e9ficits cognitivos de evolu \u00ad ci\u00f3n fluctuante. El inicio puede ser agudo y las alteraciones suelen ser rever \u00ad sibles si se detecta y trata apropiadamente la causa. Depresi\u00f3n mayor y otros trastornos psiqui\u00e1tricos El paciente suele destacar e insistir en las dificultades cognitivas. Puede lle \u00ad gar a ser preciso iniciar tratamiento antidepresivo y observar la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas an\u00edmicos y cognitivos. Con frecuencia la depresi\u00f3n es un s\u00ednto \u00ad ma de aparici\u00f3n precoz en la demencia, por lo que se debe investigar la co \u00ad existencia de ambas . Deterioro cognitivo leve La variable evoluci\u00f3n del DCL depende de la causa subyacente. En general, estos pacientes tienen un riesgo aumentado de desarrollar una demencia, por lo que se debe vigilar la evoluci\u00f3n. 6.3. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad de la evaluaci\u00f3n mediante tests neuropsicol\u00f3gicos en el deterioro cognitivo y la demencia? No existe suficiente evidencia para posicionarse sobre la utilidad del cribado de demencia en poblaci\u00f3n asintom\u00e1tica. Los sujetos con quejas cognitivas presentan riesgo incrementado de presentar o desarrollar demencia, por lo que la AAN s\u00ed recomienda la evaluaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n cl\u00ednica de este tipo de sujetos.95 6.4. \u00bfQu\u00e9 pruebas neuropsicol\u00f3gicas, cuestionarios o escalas de valoraci\u00f3n funcional deben realizarse a un paciente con demencia? Los l\u00edmites entre deterioro cognitivo ligero y demencia son dif\u00edciles de precisar. La alteraci\u00f3n cognitiva progresa y su cuantificaci\u00f3n mediante es \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 48 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.49GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAScalas con puntos de corte bien definidos, para una determinada poblaci\u00f3n, permite apoyar la conversi\u00f3n o no a demencia. Al explorar diferentes do \u00ad minios, estas escalas validadas, permiten a menudo tipificar groseramente el patr\u00f3n de deterioro (cortical / subcortical), la topograf\u00eda lesional y la aproximaci\u00f3n a su etiolog\u00eda. Por otra parte las escalas funcionales permi \u00ad ten clasificar la fase del deterioro (en DCL, demencia leve, moderada o avanzada). Resumen de la evidencia (preguntas 6.3 y 6.4) Las pruebas de cribado de cognici\u00f3n global, bater\u00edas neu \u00ad ropsicol\u00f3gicas, instrumentos cortos focalizados y/o otros cuestionarios estructurados normalizados son v\u00e1lidos para cuantificar el grado de deterioro cognitivo en pacientes con sospecha de demencia.952++/2 \u00ad La evaluaci\u00f3n cognitiva formal mediante instrumentos vali \u00ad dados es necesaria para establecer un diagn\u00f3stico de de \u00ad mencia.5,6,19,96,971+ La versi\u00f3n espa\u00f1ola normalizada del MMSE98 y las versio \u00ad nes de Lobo o MEC99,100 son pruebas de cribado cognitivo global que se han demostrado \u00fatiles en nuestro medio para la detecci\u00f3n de demencia en sujetos con quejas cognitivas.2++ Otros tests de cribado cortos como el MIS,95 test de Pfeiffer,6 el test de los 7 minutos,6 el test del reloj,95 el Eurotest6 o el T@M101 pueden ser tambi\u00e9n \u00fatiles en el cribado de demencia.2++/2+/2 \u00ad La exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica mediante pruebas de eva \u00ad luaci\u00f3n general del tipo breve \u00ad intermedia es \u00fatil para reali \u00ad zar una valoraci\u00f3n de las \u00e1reas neuropsicol\u00f3gicas m\u00e1s im \u00ad portantes en un tiempo razonable.62+ La realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica detallada mediante pruebas espec\u00edficas es \u00fatil cuando existen discre \u00ad pancias entre la impresi\u00f3n cl\u00ednica y las pruebas de cribado, dudas diagn\u00f3sticas o bien cuando las quejas se limitan a un solo dominio cognitivo o son de corta evoluci\u00f3n.6 4 En la valoraci\u00f3n de un sujeto con deterioro cognitivo es \u00fatil establecer el grado de deterioro funcional global a trav\u00e9s de escalas espec\u00edficas.6,95 2++/2 \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 49 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.50 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEn el Anexo 1.14 se describen las escalas GDS y FAST de gradaci\u00f3n de la Enfermedad de Alzheimer. Recomendaciones (preguntas 6.3 y 6.4) BLos pacientes con quejas cognitivas deben ser evaluados mediante pruebas de cribado de cognici\u00f3n global, bater\u00edas neuropsicol\u00f3gicas, instrumentos cognitivos cortos focaliza \u00ad dos en aspectos concretos de la cognici\u00f3n y/o cuestionarios estructurados normalizados para cuantificar el grado de de \u00ad terioro cognitivo. AEl diagn\u00f3stico de demencia debe incluir una evaluaci\u00f3n cog \u00ad nitiva objetiva formal con instrumentos validados. AEs recomendable el uso de la versi\u00f3n espa\u00f1ola normalizada del MMSE o el MEC para el cribado de demencia en sujetos con quejas cognitivas o edad avanzada en nuestro medio. BOtros tests de cribado cortos como el test de Pfeiffer, el MIS, el test de los 7 minutos, el test del reloj, el Eurotest o el T@M tambi\u00e9n pueden ser recomendados para el cribado de demencia en sujetos con sospecha de deterioro cognitivo. BLa exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica mediante pruebas de eva \u00ad luaci\u00f3n general del tipo breve \u00ad intermedia se recomienda cuando se pretende realizar una valoraci\u00f3n de las \u00e1reas neu \u00ad ropsicol\u00f3gicas m\u00e1s importantes en un tiempo razonable. DEs recomendable la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n neuropsi \u00ad col\u00f3gica detallada mediante pruebas espec\u00edficas cuando existen discrepancias entre la impresi\u00f3n cl\u00ednica y las pruebas de cribado, dudas diagn\u00f3sticas o bien cuando las quejas se limitan a un solo dominio cognitivo o son de corta evolu \u00ad ci\u00f3n. CEs recomendable el uso de escalas espec\u00edficas para cuantifi \u00ad car el grado de deterioro funcional global en sujetos con sos \u00ad pecha de deterioro cognitivo. La elecci\u00f3n de un instrumento en concreto debe realizarse en funci\u00f3n del tiempo disponible, de la experiencia cl\u00ednica y de la disponibilidad de datos normativos en la lengua y en el medio en el que se aplicar\u00e1n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 50 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.51GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS6.5. \u00bfCu\u00e1les son las pruebas de laboratorio imprescindibles en el diagn\u00f3stico de la demencia? Teniendo en cuenta las diversas etiolog\u00edas que pueden determinar la presen \u00ad taci\u00f3n de una demencia secundaria es fundamental descartar siempre las m\u00e1s frecuentes y tratables. Si la anamnesis o exploraci\u00f3n orientan hacia otra causa diferente y potencialmente reversible sus an\u00e1lisis espec\u00edficos pasar\u00e1n a ser imprescindibles y obligados. Resumen de la evidencia Las GPC5,19,96,97,102 recomiendan incluir: hemograma, TSH, electrolitos, calcio y glucosa como pruebas recomendables en general para descartar causas potencialmente reversibles de demencia y para el cribado de \u00ad naci\u00f3n de folatos, B12, serolog\u00eda lu\u00e9tica o de VIH cuando por el contexto cl\u00ednico se sospeche que puedan estar altera \u00ad dos.3/4 No hay evidencia a partir de ECA de que el tratamiento de las alteraciones metab\u00f3licas, infecciosas y t\u00f3xicas asociadas a algunos pacientes con demencia revierta los d\u00e9ficits cogni \u00ad tivos.5,1033/4 Recomendaciones DSe recomienda realizar, en todos los pacientes evaluados por posible demencia, las siguientes pruebas de laboratorio: he \u00ad mograma, TSH, electrolitos, calcio y glucosa, para descartar causas potencialmente reversibles de demencia y para el cri \u00ad bado de comorbilidades. DPueden a\u00f1adirse tambi\u00e9n la determinaci\u00f3n de niveles de fo \u00ad latos, especialmente en pacientes con escasa ingesta de ce \u00ad reales, y niveles de B12, sobre todo en adultos mayores. DSe recomienda realizar serolog\u00edas para s\u00edfilis o VIH solo en pacientes con sospecha cl\u00ednica de estas infecciones, como causa potencial de demencia o como comorbilidad. 108424-ALZHEIMER BO.indd 51 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.52 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDNo se recomienda la determinaci\u00f3n de homociste\u00edna como factor de riesgo asociado a deterioro cognitivo o EA. 6.6. \u00bfDebe solicitarse la determinaci\u00f3n de apolipoprote\u00edna E (ApoE)? En ausencia de poder emplear t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de gran sensibilidad y especificidad parece l\u00f3gico utilizar otras exploraciones complementarias que t\u00e9oricamente permiten aumentar la sensibilidad y especificidad del diagn\u00f3stico. La determinaci\u00f3n de apolipoproteinas sigue siendo motivo de controversia. Resumen de la evidencia La presencia del alelo ApoE 4 se asocia de forma consis \u00ad tente a la EA en estudios de casos y controles, pero tiene una sensibilidad (65%) y especificidad (68%) bajas para el diagn\u00f3stico de EA.1042+ Recomendaciones ANo se recomienda la determinaci\u00f3n del genotipo ApoE en la pr\u00e1ctica asistencial para el diagn\u00f3stico de EA. 6.7. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad del an\u00e1lisis de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) en el diagn\u00f3stico de la demencia? El estudio de LCR se obtiene con una punci\u00f3n lumbar, una t\u00e9cnica sencilla de aplicar y que en la poblaci\u00f3n adulta y senil tiene pocas complicaciones. 108424-ALZHEIMER BO.indd 52 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.53GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia El aumento de T \u00ad tau y P \u00ad tau y la reducci\u00f3n de A \u00ad42 en LCR han mostrado de forma consistente alta sensibilidad y especificidad para distinguir EA de controles, pero insufi \u00ad ciente especificidad para distinguir EA de otras demen \u00ad cias.5,19,103,105 2++/2+ Algunos estudios en pacientes con DCL han mostrado una sensibilidad para predecir progresi\u00f3n a EA del 80% para T\u00adtau, el 71% para A \u00ad42, el 79% para P \u00ad tau y el 78% para la combinaci\u00f3n de T \u00ad tau y A\u00ad42.103,106 2++/2+ El aumento del ratio T \u00ad tau/P \u00ad tau en LCR tiene muy alta fia \u00ad bilidad para distinguir ECJ de EA y otras demencias.103 2++/2+ La determinaci\u00f3n de prote\u00edna 14 \u00ad 3 \u00ad 3 en LCR tiene alta sen \u00ad sibilidad para detectar ECJ, pero existe alrededor de un 10% de falsos positivos.52++/2+ Recomendaciones BPuede usarse la determinaci\u00f3n de T \u00ad tau, A\u00ad42 y P \u00ad tau en LCR como prueba complementaria en casos de diagn\u00f3stico diferencial dudoso entre EA y otras demencias. No se reco \u00ad mienda su uso rutinario en el diagn\u00f3stico de la demencia. BPuede usarse la determinaci\u00f3n T \u00ad tau, A\u00ad42 y P \u00ad tau en LCR como prueba complementaria en casos de deterioro cogniti \u00ad vo ligero cuando los rasgos cl\u00ednicos, neuropsicol\u00f3gicos y evo \u00ad lutivos hacen sospechar una EA como etiolog\u00eda del mismo. ASe recomienda el test de prote\u00edna 14 \u00ad 3 \u00ad 3 en LCR ante la sos \u00ad pecha de ECJ. El an\u00e1lisis de LCR deber\u00e1 hacerse siempre que se sospeche una demencia secundaria a un proceso infeccioso o encefa \u00ad l\u00edtico. 108424-ALZHEIMER BO.indd 53 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.54 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS6.8. \u00bfCu\u00e1l es la t\u00e9cnica de neuroimagen estructural de elecci\u00f3n en el proceso diagn\u00f3stico de la demencia y sus diferentes tipos? Un estudio de neuroimagen, mediante tomograf\u00eda computada (TC) o RM cerebral de una persona con demencia es obligada y universal. Se diferencian en su capacidad de demostrar determinados cambios patol\u00f3gicos y en el coste. Resumen de la evidencia La neuroimagen estructural (TC o RM) permite el diagn\u00f3s \u00ad tico de algunas causas secundarias de demencia y ayuda al diagn\u00f3stico diferencial entre los subtipos de demencia.97,103 2+/4 La RM es m\u00e1s sensible para detectar cambios vasculares, atrofia del hipocampo y ECJ.19,107,108 2+/4 Recomendaciones BSe recomienda la neuroimagen estructural (TC y RM) como herramienta complementaria en el diagn\u00f3stico inicial de la demencia, sobre todo para identificar lesiones tratables por cirug\u00eda y enfermedades vasculares. Se recomienda la RM para detectar cambios vasculares con mayor sensibilidad que la TC. BSe recomienda la realizaci\u00f3n de una RM con secuencias de difusi\u00f3n ante la sospecha de ECJ. 6.9. \u00bfCu\u00e1l es la t\u00e9cnica de neuroimagen funcional de elecci\u00f3n en el proceso diagn\u00f3stico de la demencia y sus diferentes tipos? La actividad cerebral y su consumo energ\u00e9tico puede visualizarse con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de neuroimagen funcional. 108424-ALZHEIMER BO.indd 54 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.55GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia La presencia de hipoperfusi\u00f3n/hipometabolismo temporo \u00ad parietal en SPECT/PET tiene una sensibilidad de alrededor del 71% para detectar EA y una especificidad del 90% para distinguir EA de controles y del 76% para distinguir EA de DV y DLFT.5,19 2+ La presencia de hipoperfusi\u00f3n/hipometabolismo occipital en SPECT/PET tiene una sensibilidad y especificidad de solo el 60 \u00ad 65% para el diagn\u00f3stico de DLB.1092+ La presencia de hipoperfusi\u00f3n/hipometabolismo frontal y/o temporal en SPECT/PET tiene una sensibilidad del 80% y especificidad del 65% para distinguir DLFT de EA.1092+ El papel de la PET con marcadores de amiloide est\u00e1 bien demostrado pero sus peculiaridades t\u00e9cnicas hacen que su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica rutinaria no est\u00e9 a\u00fan bien estudiada.1102+ La SPECT con transportador de dopamina bilidad del 77,7% para detectar DLB cl\u00ednicamente probable y una especificidad del 90,4% para distinguirla de EA y otras demencias.1112+ Recomendaciones BSPECT y PET se pueden emplear como complemento a la neuroimagen estructural para apoyar el diagn\u00f3stico o para ayudar a diferenciar entre diferentes tipos de demencia cuando el diagn\u00f3stico es incierto. No se recomienda su uso rutinario ni como herramienta \u00fanica de diagn\u00f3stico. BSe recomienda la I123\u00adFP\u00adCIT SPECT para apoyar el diag \u00ad n\u00f3stico de DLB (como rasgo diagn\u00f3stico sugestivo) y para el diagn\u00f3stico diferencial entre DLB/PDD y EA. 108424-ALZHEIMER BO.indd 55 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.56 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS6.10. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad del EEG/mapping en el diagn\u00f3stico de la demencia? La actividad el\u00e9ctrica cerebral puede detectarse, amplificarse y registrarse mediante t\u00e9cnicas de EEG. Resumen de la evidencia El EEG puede mostrar cambios inespec\u00edficos en pacientes con EA o DLB. No es \u00fatil para el diagn\u00f3stico de demen \u00ad cia.5,19 Es \u00fatil para distinguirla de delirium o epilepsia.5,112 2+ La presencia de ondas agudas peri\u00f3dicas en el EEG tiene una sensibilidad del 44% y una especificidad del 92% para el diagn\u00f3stico de ECJ.1072++ Recomendaciones BSe recomienda la realizaci\u00f3n de EEG si se sospecha la pre \u00ad sencia de delirium, crisis epil\u00e9pticas parciales complejas o estado de mal epil\u00e9ptico no convulsivo. ASe recomienda la realizaci\u00f3n de EEG para el diagn\u00f3stico de la ECJ. 6.11. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para realizar una biopsia cerebral en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la demencia? Resumen de la evidencia La biopsia cerebral tiene un alto riesgo de complicaciones y su uso se limita a la sospecha de enfermedades tratables no diag \u00ad nosticables de otro 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.57GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones DLa realizaci\u00f3n de una biopsia cerebral con fines diagn\u00f3sticos debe ser considerada \u00fanicamente en pacientes muy seleccio \u00ad nados en los que se sospecha una causa reversible que no puede ser diagnosticada de otro modo. 108424-ALZHEIMER BO.indd 57 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 58 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.59GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS7. Actuaciones de los diferentes niveles asistenciales Preguntas para responder: 7.1. \u00bfQu\u00e9 son y c\u00f3mo se clasifican los niveles asistenciales? 7.2. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria en la atenci\u00f3n integral de la demencia? 7.2.1. \u00bfSe debe realizar un cribado de la demencia en poblaci\u00f3n general? 7.2.2. \u00bfCu\u00e1les son los criterios de derivaci\u00f3n \u00ad cializada en Demencias (AED)? 7.2.3. \u00bfQu\u00e9 seguimiento del paciente con demencia debe realizar \u00ad se desde la atenci\u00f3n primaria? 7.3. \u00bfQu\u00e9 son los equipos de atenci\u00f3n especializada en el abordaje de la demencia (EAED) y cu\u00e1l es su funci\u00f3n? 7.4. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la red sociosanitaria en el abordaje integral de la demencia? 7.5. \u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n tienen los servicios de salud mental en la atenci\u00f3n de la demencia? 7.6. \u00bfQu\u00e9 son los servicios sociales y qu\u00e9 funci\u00f3n tienen en la atenci\u00f3n de las personas con demencia? 7.7. \u00bfC\u00f3mo debe ser la coordinaci\u00f3n y la garant\u00eda de continuidad asis \u00ad tencial entre los diferentes niveles asistenciales en la atenci\u00f3n a las demencias? 7.1. \u00bfQu\u00e9 son y c\u00f3mo se clasifican los niveles asistenciales? Los niveles asistenciales son diferentes modalidades de atenci\u00f3n sanitaria que permiten una atenci\u00f3n integral, multidisciplinar y coordinada adecuada a las necesidades de las personas con problemas de salud. El Sistema Nacional de Salud (SNS) reconoce dos niveles asistenciales b\u00e1sicos: atenci\u00f3n primaria (AP) y atenci\u00f3n especializada (AE). Tambi\u00e9n existe un tercer nivel de atenci\u00f3n sociosanitaria (ASS), con una desigual implantaci\u00f3n en las distintas comunidades aut\u00f3nomas, que ofrece recursos de atenci\u00f3n hospitalaria, ambulatoria y en el domicilio y permite prestar una atenci\u00f3n integral y continuada hasta el final de la vida.114\u00ad128 108424-ALZHEIMER BO.indd 59 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.60 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS1. Atenci\u00f3n primaria (AP): Es el primer nivel de atenci\u00f3n sanitaria al que accede el ciudadano y en el que un equipo de profesionales realiza una labor de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico de enfermedades, su tratamiento, se \u00ad guimiento, gesti\u00f3n de recursos y acompa\u00f1amiento hasta el final de la vida.129,130 2. Atenci\u00f3n especializada (AE): Es el segundo nivel asistencial y ofrece atenci\u00f3n espec\u00edfica y especializada en el diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabili \u00ad taci\u00f3n de problemas de salud que, por sus caracter\u00edsticas o necesidad de tecnolog\u00eda, no pueden resolverse en el nivel de AP .131 La AE garantizar\u00e1 la continuidad de la atenci\u00f3n integral al paciente hasta que este pueda seguir siendo atendido en la AP .132 3. Atenci\u00f3n sociosanitaria (ASS): Tercer nivel, basado en un modelo de atenci\u00f3n integral y multidisciplinar que garantiza la asistencia a personas mayores, enfermos cr\u00f3nicos con dependencia y personas en la etapa final de la vida.133 Dispone de diferentes equipos especializados en la atenci\u00f3n de las demencias, en pacientes fr\u00e1giles y geri\u00e1tricos, en curas paliativas y hospita \u00ad les de d\u00eda (HD) para tratamientos ambulatorios. En r\u00e9gimen de interna \u00ad miento la ASS dispone de unidades de larga y media estancia y unidades de curas paliativas.134 7.2. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria en la atenci\u00f3n integral de la demencia? El equipo de atenci\u00f3n primaria (EAP) es fundamental a lo largo de todo el proceso de la demencia. Debe poder detectar precozmente las personas afectadas, realizar su diagn\u00f3stico, solicitar e interpretar exploraciones complementarias b\u00e1sicas, instaurar tratamiento y, si cumple criterios, deri \u00ad varlo al EAED. Posteriormente el EAP asegurar\u00e1 la continuidad asisten \u00ad cial y la adecuaci\u00f3n de los recursos realizando el seguimiento y la gesti\u00f3n del caso.19,135 108424-ALZHEIMER BO.indd 60 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.61GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia Son signos de alerta para la sospecha de DCL o demencia la aparici\u00f3n de quejas de memoria u otros d\u00e9ficits cognitivos; cambios no justificados y persistentes de humor, conducta o personalidad; o dificultades para la realizaci\u00f3n de activida \u00ad des avanzadas e instrumentales de la vida diaria.19,136 \u00ad 138 Es fundamental que estos signos sean corroborados por un in \u00ad formador fiable.4 Si se mantiene una buena comunicaci\u00f3n, fluida y bidireccio \u00ad nal entre los EAP y su referentes de atenci\u00f3n especializada se asegura la coordinaci\u00f3n entre niveles y la continuidad asistencial.4 Recomendaciones DLos profesionales de la EAP deben sospechar la existencia de deterioro cognitivo y/o demencia ante la observaci\u00f3n de quejas de memoria, cambios conductuales y dificultades para las AVD avanzadas e instrumentales, realizando test de cribado e inicio de exploraciones complementarias para po \u00ad der formular una orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y derivar a la AED seg\u00fan los resultados. 7.2.1. \u00bfSe debe realizar un cribado de la demencia en poblaci\u00f3n general? Las estrategias de cribado poblacional tienen como objetivo detectar enfer \u00ad medades en fases iniciales, tratarlas de forma precoz e instaurar un control y seguimiento que permita mejorar los resultados de salud. Est\u00e1n justifica \u00ad das en los problemas de salud muy prevalentes, relevantes y de larga evolu \u00ad ci\u00f3n, en los que se dispone de pruebas de cribado sensibles, espec\u00edficas, efi \u00ad cientes, seguras y en los que exista adem\u00e1s un tratamiento eficaz y seguro.139 108424-ALZHEIMER BO.indd 61 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.62 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia En la actualidad, y en funci\u00f3n de que la demencia no cumple todos los requisitos que justificar\u00edan un cribado poblacional, este no debe realizarse en personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os, ya que no existen tratamientos que modifiquen de manera efectiva la evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico de las demencias m\u00e1s fre \u00ad cuentes.19,95,139,1402+ Recomendaciones CNo hay suficiente evidencia cient\u00edfica que permita recomen \u00ad dar el cribado poblacional de demencia en personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os. 7.2.2. \u00bfCu\u00e1les son los criterios de derivaci\u00f3n a la Atenci\u00f3n Especializada en Demencias (AED)? El EAP debe realizar la detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico de demencia, clasificarla, descubrir la etiolog\u00eda y tratarla si es posible. Existen unos criterios de deri \u00ad vaci\u00f3n a la AED.19,141,142 Resumen de la evidencia El abordaje de la demencia de inicio precoz, familiar, deter \u00ad minada gen\u00e9ticamente (EA precoz, EH, DLFT) debe reali \u00ad zarse en el EAED.141,143,1442+/2++/3 Cuando existen dudas en el diagn\u00f3stico de DCL o demen \u00ad cia, se debe derivar a los pacientes a los EAED para un abordaje espec\u00edfico y multidisciplinar, para que se realicen evaluaciones neuropsicol\u00f3gicas y exploraciones comple \u00ad mentarias espec\u00edficas y de neuroimagen pueden confir \u00ad mar la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica.19,141,1443/4 Las demencias secundarias que precisen de una actuaci\u00f3n urgente mediante exploraciones complementarias r\u00e1pidas y decisiones terap\u00e9uticas especializadas deber\u00e1n ser deriva \u00ad das para su evaluaci\u00f3n por EAED.141,1432+/3 108424-ALZHEIMER BO.indd 62 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.63GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de una demencia de causa neu \u00ad (EA, DLB, DLFT) precisa de especializada, multidisciplinar, que realice exploracio \u00ad nes complementarias y tratamiento espec\u00edfico indicado y prescrito por especialistas en demencia, o la participaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos.19,141,143,1444 Son derivados al EAED las personas con demencia ya cono \u00ad cida que presentan s\u00edntomas conductuales, cognitivos y f\u00edsi \u00ad cos poco habituales o de dif\u00edcil control;19,141,141 o para segui \u00ad miento cl\u00ednico de casos de dif\u00edcil manejo terap\u00e9utico, y/o en el que se precise de una nueva confirmaci\u00f3n de diagn\u00f3sti \u00ad co.142,1433/4 No es \u00fatil derivar al EAED a las personas con DCL o de \u00ad mencias secundarias reversibles con tratamiento m\u00e9dico o abordaje psiqui\u00e1trico, que puedan ser diagnosticadas y tra \u00ad tadas por el EAP . Tampoco lo es el derivar al EAED a aque \u00ad llos enfermos con mucha patolog\u00eda, en muy mal estado fun \u00ad cional de base, en los que los inconvenientes de la derivaci\u00f3n superan los posibles beneficios.3/4 Recomendaciones CSe recomienda derivar desde los EAP a los EAED a las per \u00ad sonas con: a) demencia de inicio precoz, familiar o gen\u00e9tica, b) dudas en el diagn\u00f3stico de deterioro cognitivo, c) demen \u00ad cia secundaria potencialmente grave, d) sospecha de enfer \u00ad medad neurodegenerativa, e) complicaciones no previsibles o de dif\u00edcil manejo en el curso de una demencia ya diagnos \u00ad ticada. DSe recomienda no derivar a los EAED a aquellas personas con DCL o demencia secundaria que pueda ser resuelta por el EAP , y a los enfermos pluripatol\u00f3gicos con mal estado funcional de base. 108424-ALZHEIMER BO.indd 63 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.64 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS7.2.3. \u00bfQu\u00e9 seguimiento del paciente con demencia debe realizarse desde la atenci\u00f3n primaria? Los EAP tienen un papel final en la demencia debido a la proximidad con la familia a lo largo de todo el proceso. Resumen de la evidencia Los EAP han de responsabilizarse de la atenci\u00f3n y del segui \u00ad miento de la mayor\u00eda de las personas con demencia y de la gesti\u00f3n de los recursos que precisen.138,145 4 La coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre EAP , EAED, ASS y AFA asegura una continuidad asistencial a lo largo de todo el proceso.112,138,145,146 4 Deben realizarse acciones dirigidas a la persona afectada y a su familia cuidadora; mediante una aproximaci\u00f3n global, tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, soporte psi \u00ad col\u00f3gico y social, detectando cambios, signos de alarma, complicaciones, enfermedades concomitantes, an\u00e1lisis de la sospecha de maltrato, valoraci\u00f3n de la carga del cuidador, de sus necesidades, y estado de salud f\u00edsica, psicol\u00f3gica y mental.19,143,145,1472++ Si se producen cambios inesperados, signos de alarma, crisis conductuales u otras manifestaciones, han de ser atendidas de forma \u00e1gil seg\u00fan las pautas y circuitos establecidos. Si el proceso se mantiene relativamente estable o previsible se realizar\u00e1n los controles habituales.112,138 3 El EAP debe facilitar la informaci\u00f3n al cuidador, ofrecerle apoyo en la labor de cuidar y gestionar los recursos sanita \u00ad rios y sociales adecuados.1384 Recomendaciones DLos EAP deben responsabilizarse de la gesti\u00f3n, atenci\u00f3n y seguimiento de las personas con demencia y de sus cuida \u00ad dores. 108424-ALZHEIMER BO.indd 64 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.65GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDLa persona que presenta una evoluci\u00f3n previsible de su de \u00ad mencia debe ser controlada peri\u00f3dicamente por el EAP . Si existen agravamientos inesperados, signos de alarma, crisis conductuales, etc., estos deber\u00e1n ser atendidos con rapidez por el EAP , y ante la dificultad para controlarlos deber\u00e1n derivarse a los EAED. DDebe establecerse una coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre EAP , EAED, ASS y AFA para asegurar una continuidad asistencial a lo largo de todo el proceso. 7.3. \u00bfQu\u00e9 son los equipos de atenci\u00f3n especializada en el abordaje de la demencia (EAED) y cu\u00e1l es su funci\u00f3n? Los equipos de atenci\u00f3n especializada en demencia (EAED) est\u00e1n integra \u00ad dos por diferentes profesionales que, con un trabajo interdisciplinar, reali \u00ad zan una aproximaci\u00f3n integral, sanitaria y social al problema. Estos equipos son de referencia para un determinado \u00e1mbito territorial y para diferentes equipos de AP . Resumen de la evidencia El EAED es un equipo multidisciplinar de referencia para un \u00e1mbito territorial determinado, que realiza un abordaje integral y especializado de las personas afectadas de de \u00ad mencia.4 Un EAED debe estar formado por: m\u00e9dico experto en el manejo de las demencias (neur\u00f3logo, geriatra o psiquiatra), psic\u00f3logo/neuropsic\u00f3logo, enfermero y trabajador social y personal administrativo. Este EAED debe tener acceso a medios t\u00e9cnicos que le permitan confirmar la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica, y cumplir con los objetivos asistenciales, docen \u00ad tes, de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n.6,148 4 Se debe informar al paciente y a su familia de la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y estrategia a seguir.4 108424-ALZHEIMER BO.indd 65 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.66 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSSe ha de entregar al paciente y/o familia un informe escrito en el que se detallen todas las exploraciones realizadas, la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y de tratamiento y el plan de segui \u00ad miento. Dicha informaci\u00f3n debe ser entregada al profesio \u00ad nal referente para que pueda realizar el seguimiento m\u00e1s apropiado. En los pacientes complejos se realizar\u00e1 un segui \u00ad miento compartido entre el EAP y el EAED.4 Recomendaciones DEs recomendable que el equipo multidisciplinar de los EAED cuente con un m\u00e9dico especialista experto en de \u00ad mencias (neur\u00f3logo, geriatra o psiquiatra), un psic\u00f3logo/ neuropsic\u00f3logo, un profesional de enfermer\u00eda, un trabaja \u00ad dor social y personal administrativo. El EAED debe tener acceso a medios de diagn\u00f3stico, poder dise\u00f1ar estrategias de tratamiento y de seguimiento, y cumplir sus objetivos asis \u00ad tenciales, docentes, de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n. DEl paciente y/o su familia deben ser informados sobre el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y estrategia a seguir. DEl paciente y/o familia ha de recibir un informe escrito don \u00ad de se detallen todas las exploraciones realizadas, orienta \u00ad ci\u00f3n diagn\u00f3stica y tratamiento y plan de seguimiento. Dicha informaci\u00f3n debe ser entregada al EAP y/o al profesional referente. 7.4. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la red sociosanitaria en el abordaje integral de la demencia? La demencia es una realidad cambiante de manejo complejo. Si se quiere garantizar una atenci\u00f3n integral, \u00f3ptima, que asegure la continuidad asisten \u00ad cial se precisa de una red amplia y bien coordinada de recursos asistenciales sociosanitarios.137,149,150 108424-ALZHEIMER BO.indd 66 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.67GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia La demencia genera una serie de necesidades que precisan una red de recursos sociosanitarios con profesionales exper \u00ad tos que puedan dar respuesta a estas necesidades y garanti \u00ad zar la continuidad asistencial y un abordaje integral, multi \u00ad disciplinar y coordinado de cada caso.4 Los recursos sociosanitarios en aquellos territorios que cuentan con esta tipolog\u00eda de atenci\u00f3n pueden incluir: uni \u00ad dades de diagn\u00f3stico y tratamiento de la demencia; servicios ambulatorios: hospital de d\u00eda (HD); centros de atenci\u00f3n nocturna (CAN); servicios de internamiento: unidades de media estancia psicogeri\u00e1trica; unidades de larga estancia psicogeri\u00e1trica. Otros recursos: teleasistencia, equipos so \u00ad ciales de soporte domiciliario.129\u00ad1334 Recomendaciones DEs recomendable la existencia de recursos espec\u00edficos para la atenci\u00f3n de personas con demencia y que la red de ASS disponga de recursos espec\u00edficos adecuados a cada fase de la enfermedad. Para optimizar el tratamiento integral de la demencia es re \u00ad comendable que existan criterios de derivaci\u00f3n, admisi\u00f3n y alta para cada recurso asistencial. DEl tratamiento en hospitales de d\u00eda espec\u00edficos para demen \u00ad cia est\u00e1 recomendado en las fases leve y moderada de la de \u00ad mencia. 7.5. \u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n tienen los servicios de salud mental en la atenci\u00f3n de la demencia? Los SCPD \u00fanicos o m\u00faltiples constituyen una manifestaci\u00f3n cl\u00ednica frecuen \u00ad te en las diferentes fases de la demencia. Muchas veces son la forma de de \u00ad but y con la evoluci\u00f3n del proceso aumenta la prevalencia. Su intensidad es variable en cada persona y puede modificarse en el curso de la enfermedad. Es causa de estr\u00e9s y claudicaci\u00f3n de la familia. Su control puede ser en oca \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 67 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.68 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSsiones dif\u00edcil precisando de la atenci\u00f3n espec\u00edfica por parte de los servicios de salud mental. Resumen de la evidencia No existen documentos que aporten evidencia cient\u00edfica para definir la funci\u00f3n de los servicios de salud mental en la atenci\u00f3n de la demencia.4 La Estrategia en Salud Mental del SNS (2007) se\u00f1ala la es \u00ad casez de programas espec\u00edficos multidisciplinares para la atenci\u00f3n a la salud mental en personas con demencia.1514 La mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas han publicado planes de salud mental con objetivos asistenciales dirigidos a personas con demencia.4 Los equipos de salud mental realizan una valoraci\u00f3n inte \u00ad gral y multidisciplinar de las personas con demencia que presentan SCPD, as\u00ed como el diagn\u00f3stico diferencial con en \u00ad fermedades psiqui\u00e1tricas.1154 La hospitalizaci\u00f3n en unidades psiqui\u00e1tricas de hospitales generales permite el ingreso de la persona con demencia en la que los SCPD son graves y dif\u00edciles de controlar.1374 Las unidades de convalecencia o de media estancia permi \u00ad ten controlar mejor, y de forma m\u00e1s prolongada si se preci \u00ad sa, las situaciones de crisis que requieren una atenci\u00f3n espe \u00ad c\u00edfica que dif\u00edcilmente se puede resolver en la comunidad.1374 Recomendaciones Debe tenerse en cuenta que los servicios de salud mental tienen un papel fundamental en la atenci\u00f3n a las personas con demencia, ya que contribuyen al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, tratamiento y atenci\u00f3n en r\u00e9gimen de hospitalizaci\u00f3n en caso de aparici\u00f3n de SCPD graves. Aportan una atenci\u00f3n coordinada, integrada y multidisciplinar. 108424-ALZHEIMER BO.indd 68 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.69GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS7.6. \u00bfQu\u00e9 son los servicios sociales y qu\u00e9 funci\u00f3n tienen en la atenci\u00f3n de las personas con demencia? Los servicios sociales son un conjunto de recursos, prestaciones, actividades, programas, materiales y equipamientos que est\u00e1n destinados a la atenci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n. Su finalidad es dar respuesta a las necesidades socia \u00ad les de las familias y, a la vez, procurar una mejora de las condiciones de vida de los beneficiarios reduciendo, en lo posible, las limitaciones personales motivadas por razones de edad o minusval\u00eda. La Red de Servicios Sociales de Atenci\u00f3n P\u00fablica est\u00e1 integrada por servicios sociales de titularidad p\u00fablica y tambi\u00e9n privada, acreditados y concertados por la Administraci\u00f3n. Esta atenci\u00f3n se rige por principios de universalidad, igualdad, responsabilidad p\u00fablica, solidaridad, participaci\u00f3n c\u00edvica, globalidad, subsidiariedad, prevenci\u00f3n y dimensi\u00f3n comunitaria, fo \u00ad mento de la cohesi\u00f3n social, normalizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, atenci\u00f3n persona \u00ad lizada e integral, respeto por los derechos de la persona, fomento de la auto \u00ad nom\u00eda personal, econom\u00eda, eficiencia y eficacia, calidad y continuidad de los servicios. Resumen de la evidencia La demanda de servicios sociales aumenta en relaci\u00f3n al n\u00fa \u00ad mero creciente de personas afectadas por demencia.4 La familia suele cuidar a las personas con demencia. El n\u00fa \u00ad mero de cuidadores aumenta con la edad de las personas: 15% (de 65 a 69 a\u00f1os), 27% (de 75 a 79 a\u00f1os), 47% (m\u00e1s de 84 a\u00f1os). El 60% de los mayores dependientes viven en el propio domicilio, un 19% en casa de sus familiares y un 77% en el mismo domicilio que el cuidador familiar.1522+ Las tareas m\u00e1s habituales del cuidador de la persona con demencia son: realizar gestiones administrativas, ayudar en la higiene y el aseo (ducha y utilizaci\u00f3n del ba\u00f1o, cambiar pa\u00f1ales) y ayudarle a comer (30%).1522+ M\u00e1s de la mitad de los cuidadores de personas con demencia invierten en la labor de cuidar un promedio de 4 a 5 horas cada d\u00eda, los siete d\u00edas de la semana. La dedicaci\u00f3n alcanza las 60 a 75 horas semanales.152,153 2+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 69 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.70 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl coste anual de una persona con EA, en Espa\u00f1a, puede variar, en funci\u00f3n de la fase evolutiva, entre 12.700 y 22.000 euros.154 En un estudio de cohorte, prospectivo, de un a\u00f1o de seguimiento en 560 pacientes con EA, el coste mensual fue de 1.425,73 euros; de los cuales el 74,3% (1.059 euros) est\u00e1n dedicados a costes generales. El 88% del coste total (1.244,22 euros) era asumido por la familia.1542+/2++ Una RS que inclu\u00eda 16 estudios sobre el coste de la EA en Europa mostr\u00f3 un gasto medio de 28.000 euros, con una marcada variabilidad entre pa\u00edses que oscilaba entre un m\u00ed \u00ad nimo de 6.614 euros hasta un m\u00e1ximo de 64.426 euros.1552+ Las familias espa\u00f1olas prefieren cuidar ellas mismas a sus familiares con demencia, sin embargo, cada vez son m\u00e1s los cuidadores (13,6 a 24,6%) que solicitan ayudas externas de profesionales e instituciones.1522+ Todas las familias afectadas por la demencia pueden acce \u00ad der a la red de servicios sociales. All\u00ed se ofrece informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, asesoramiento, diagn\u00f3stico social, y se facilita el acceso a las prestaciones sociales.4 La Red de Servicios Sociales de la Administraci\u00f3n P\u00fablica (RSSAP) incluye una cartera de servicios que puede variar de un territorio a otro.4 Recomendaciones DEs recomendable que los profesionales de la salud y servi \u00ad cios sociales conozcan la problem\u00e1tica de sus pacientes afec \u00ad tados de demencia para poder dar respuesta a sus demandas y conocer las tareas que realiza el cuidador, el tiempo que invierte en ello, el \u00e1mbito donde vive y el coste que supone para la familia. DLa Administraci\u00f3n, a trav\u00e9s de su red de servicios sociales, debe adaptarse al aumento de la demanda de atenci\u00f3n y ser \u00ad vicios para personas con demencia. DEs recomendable favorecer el acceso a los servicios sociales y facilitar sus prestaciones para dar el soporte adecuado a la labor cuidadora de las familias que atienden a personas con demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 70 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.71GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDEs recomendable extremar las medidas de soporte que per \u00ad mitan facilitar que las personas con demencia permanezcan en su domicilio. CSon recomendables las intervenciones psicoeducativas y de soporte psicol\u00f3gico dirigidas a las familias con personas con demencia para favorecer su labor cuidadora, reducir la car \u00ad ga de cuidar y mejorar su calidad de vida. DEs recomendable seleccionar de forma din\u00e1mica, en cada caso y en funci\u00f3n del momento evolutivo de la demencia, el mejor recurso de servicio social que se le debe facilitar a la familia cuidadora de una persona afectada de demencia. 7.7. \u00bfC\u00f3mo debe ser la coordinaci\u00f3n y la garant\u00eda de continuidad asistencial entre los diferentes niveles asistenciales en la atenci\u00f3n a las demencias? Conseguir la coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales y entre sus profesionales es un objetivo prioritario en la atenci\u00f3n de las demencias y la f\u00f3rmula para lograr que no existan interrupciones en la continuidad asistencial. Resumen de la evidencia El EAP debe derivar al EAED cuando se cumplan los crite \u00ad rios de derivaci\u00f3n establecidos ( pregunta 7.2.2 ). La coordi \u00ad naci\u00f3n entre ambos niveles permite la continuidad asisten \u00ad cial y evita repetir exploraciones y con ello reduce molestias o costes sobrea\u00f1adidos.6,19,148 4 El EAED realiza una evaluaci\u00f3n multidisciplinaria para al \u00ad canzar el diagn\u00f3stico, dise\u00f1a estrategias de tratamiento y seguimiento y transmite al EAP referente un informe deta \u00ad llado para que este ponga en marcha estable \u00ad cidas.194 108424-ALZHEIMER BO.indd 71 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.72 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEn la atenci\u00f3n a las personas con demencia los recursos de \u00ad ben utilizarse de forma coordinada, seg\u00fan criterios de admi \u00ad si\u00f3n y de alta, y evitar retrasos que puedan alterar la eficacia, optimizando la duraci\u00f3n de la atenci\u00f3n y las intervenciones, facilitando los tr\u00e1mites y el acceso.194 La continuidad de la atenci\u00f3n a la persona con demencia y a su familia es longitudinal para asegurar que en ning\u00fan mo \u00ad mento la familia pueda sentirse desatendida. Estas medidas deben extremarse en las fases m\u00e1s avanzadas de la demen \u00ad cia.194 Para asegurar el diagn\u00f3stico de la persona con demencia conviene que exista colaboraci\u00f3n entre los profesionales de la salud de los diferentes niveles y los de los servicios socia \u00ad les que intervienen en el proceso. Esta colaboraci\u00f3n debe continuar en la fase post mortem para facilitar la recogida de muestras biol\u00f3gicas y de tejidos neurol\u00f3gicos.194 La coordinaci\u00f3n deseable entre los diferentes EAED debe ser asistencial (criterios comunes, protocolos de actuaci\u00f3n) en docencia e investigaci\u00f3n y se ver\u00e1 reforzada al establecer v\u00ednculos con la universidad, la industria farmac\u00e9utica y las instituciones que dedican recursos a la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, cl\u00ednica y social en demencias.194 La selecci\u00f3n y almacenamiento, por parte de los profesiona \u00ad les que intervienen en el proceso, de unos datos m\u00ednimos de las personas afectadas de demencia y sus familiares en un registro com\u00fan centralizado favorece la coordinaci\u00f3n entre los tres niveles (AP , AED, ASS). La explotaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos disponibles permite mejorar el conocimiento de la demencia y planificar estrategias y pol\u00edticas de mejora sa \u00ad nitaria y social.1564 Recomendaciones DPara asegurar la continuidad asistencial sanitaria y social en la atenci\u00f3n de las personas afectadas por demencia y sus fa \u00ad miliares es recomendable que a lo largo de todo el proceso exista coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales, servicios sociales y recursos comunitarios. 108424-ALZHEIMER BO.indd 72 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.73GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDPara favorecer una atenci\u00f3n integral a la persona/familia con demencia es recomendable que la comunicaci\u00f3n y coor \u00ad dinaci\u00f3n entre los diferentes niveles (sanitarios, sociales y comunitarios) sea r\u00e1pida, efectiva, eficiente y multidireccio \u00ad nal. DEs recomendable que todos los niveles asistenciales colabo \u00ad ren en la consecuci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de seguridad favo \u00ad reciendo la obtenci\u00f3n de muestras biol\u00f3gicas y de tejido neurol\u00f3gico. DEs recomendable coordinar los diferentes niveles asistencia \u00ad les para favorecer que se respeten los derechos y libertades de los pacientes en la toma de decisiones (voluntades antici \u00ad padas). DEs recomendable la coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales, EAED, universidades, industria farmac\u00e9utica, instituciones docentes y de investigaci\u00f3n y las AFA para favorecer la am \u00ad pliaci\u00f3n de conocimientos (formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n) en las demencias (aspectos sanitarios, sociales, comunitarios). DEs recomendable que los diferentes profesionales que inter \u00ad vienen en la atenci\u00f3n de la demencia colaboren en la elabo \u00ad raci\u00f3n de un registro de demencias para conocer mejor la realidad y planificar de forma racional nuevas estrategias de intervenci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 73 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 74 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.75GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS8. Tratamiento de la demencia 8.1. Medidas generales Preguntas para responder: 8.1.1. \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo debe informarse del diagn\u00f3stico de demencia al paciente y a su familia? 8.1.2. \u00bfQu\u00e9 contenido b\u00e1sico debe tener la informaci\u00f3n para el paciente y su familia? 8.1.1. \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo debe informarse del diagn\u00f3stico de demencia al paciente y a su familia? La informaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico de demencia al paciente y a su familia debe comunicarse cuando dispongamos de una sospecha razonable del diag \u00ad n\u00f3stico. Resumen de la evidencia La mayor\u00eda de los pacientes y familias desean estar informa \u00ad dos.157 Sin embargo, existen familias que ocultan informaci\u00f3n al enfermo para protegerlo minimizando el impacto del pro \u00ad ceso. Se ha demostrado que recibir informaci\u00f3n no genera trastornos afectivos o depresi\u00f3n.158\u00ad160 3 La informaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico de demencia se realiza \u00ad r\u00e1 cuando exista una sospecha razonable.96,161,162 4 Debe respetarse el derecho del paciente a ser informado, sobre todo en la fase de inicio de la demencia, en la que puede mantener preservada su memoria, capacidad de com \u00ad prender, de asimilar la informaci\u00f3n, ser consciente de su al \u00ad cance y repercusiones, y poder decidir a qui\u00e9n desea infor \u00ad mar de su proceso (familia, amigos). Debe respetarse el derecho a no querer ser informado.96,163 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 75 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.76 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLa informaci\u00f3n sobre la demencia que se debe transmitir al paciente y/o a su familia debe ser prudente, individualizada, respetuosa, emp\u00e1tica, sencilla, comprensible y bidireccional. Se debe realizar en un entorno y condiciones adecuadas de intimidad y comodidad, dirigida a facilitar la comprensi\u00f3n de la enfermedad y la toma de decisiones. Se facilitar\u00e1 el intercambio de preguntas y respuestas. Si existen barreras idiom\u00e1ticas se facilitar\u00e1 la intervenci\u00f3n de un mediador cul \u00ad tural independiente.96,138 4 Se aconseja dar la informaci\u00f3n de forma fraccionada, si es necesario, dedicando el tiempo necesario, con un contenido veraz, no alarmista y sin dar lugar a dudas ni crear falsas expectativas.964 La comunicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de demencia puede produ \u00ad cir un gran impacto sobre el paciente y su familia. Puede ser necesario interrumpir la sesi\u00f3n informativa y ofrecer tiempo para la reflexi\u00f3n. La informaci\u00f3n debe actualizarse y/o am \u00ad pliarse en visitas sucesivas, y con sesiones informativas orga \u00ad nizadas por los EAED y/o EAP y complementadas en las AFA.1384 La informaci\u00f3n verbal puede ampliarse con la utilizaci\u00f3n de folletos informativos, v\u00eddeos, DVD y otros medios audiovi \u00ad suales si son necesarios para favorecer la comprensi\u00f3n del diagn\u00f3stico. La informaci\u00f3n podr\u00e1 ampliarse tambi\u00e9n a tra \u00ad v\u00e9s de p\u00e1ginas web recomendadas, libros y AFA.1643 Recomendaciones DSe recomienda informar del diagn\u00f3stico de demencia al pa \u00ad ciente y a su familia cuando exista una sospecha razonable de demencia. El m\u00e9dico del EAED y/o EAP es la persona que debe informar. CSe recomienda informar del diagn\u00f3stico al paciente que lo pida y a la familia, ya que se ha demostrado que la informa \u00ad ci\u00f3n recibida no predispone o genera un trastorno en la per \u00ad sona afectada. 108424-ALZHEIMER BO.indd 76 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.77GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDDebe respetarse el derecho del paciente a ser o no informa \u00ad do, y su derecho a elegir, si est\u00e1 capacitado para ello, a aque \u00ad llas personas de su entorno que deban ser informadas del proceso. CSe recomienda ofrecer la informaci\u00f3n mediante una comu \u00ad nicaci\u00f3n verbal comprensible, prudente, respetuosa, emp\u00e1 \u00ad tica y en un entorno y condiciones adecuadas, facilitando el di\u00e1logo bidireccional. Para facilitar la comprensi\u00f3n del diag \u00ad n\u00f3stico y sus consecuencias puede ampliarse la informaci\u00f3n con folletos informativos, libros, v\u00eddeos, Internet, otros me \u00ad dios audiovisuales y a trav\u00e9s de las asociaciones de familia \u00ad res de pacientes afectados de demencia (AFA). Si existen barreras idiom\u00e1ticas se deber\u00e1 facilitar la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de un mediador cultural independiente. DSe recomienda valorar individualmente el posible impacto que pueda generar la comunicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y reali \u00ad zarla de forma fraccionada si es necesario, ampliando infor \u00ad maci\u00f3n en visitas sucesivas y en sesiones informativas (EAED, EAP , AFA). 8.1.2. \u00bfQu\u00e9 contenido b\u00e1sico debe tener la informaci\u00f3n para el paciente y su familia? La informaci\u00f3n que debe darse a un paciente y a su familia cuidadora de \u00ad pender\u00e1 del estadio de la enfermedad, de su capacidad de compresi\u00f3n, y de su estado psicoafectivo. Resumen de la evidencia En la demencia leve o moderada es posible informar al pa \u00ad ciente. Dicha informaci\u00f3n puede ser beneficiosa, ya que le permitir\u00e1 expresar sus preocupaciones, dudas, y poder afrontar mejor las dificultades diarias. Conocer el pron\u00f3sti \u00ad co de su enfermedad le ofrecer\u00e1 la oportunidad de tomar decisiones y planificar su futuro.41,165 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 77 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.78 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLa informaci\u00f3n b\u00e1sica para el paciente y sus familiares debe constar de: diagn\u00f3stico de la enfermedad, tipo de demencia, fase evolutiva, pron\u00f3stico, tratamiento farmacol\u00f3gico, no farmacol\u00f3gico, seguimiento y recursos disponibles.1124 La informaci\u00f3n permitir\u00e1 al paciente y a su familia planificar su futuro, decidir el tutor, reorganizar cuestiones econ\u00f3mi \u00ad cas y legales, valorar el tratamiento farmacol\u00f3gico y no far \u00ad macol\u00f3gico y decidir su participaci\u00f3n en programas de in \u00ad vestigaci\u00f3n.1124 Las sesiones informativas dirigidas a las familias deben con \u00ad templar aspectos b\u00e1sicos de la enfermedad, fases de la de \u00ad mencia, diagn\u00f3stico, implicaci\u00f3n de los distintos profesiona \u00ad les y niveles asistenciales (EAP , EAED, ASS), tratamiento integral y multidisciplinar, recursos sanitarios y sociales dis \u00ad ponibles, asesoramiento legal y ayudas econ\u00f3micas.1384 Les sesiones informativas a familiares ofrecen instrumen \u00ad tos para el manejo de problemas emergentes durante la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Informan sobre cargas y me \u00ad didas de soporte al cuidador, riesgos y repercusiones y la utilidad de crear una red de soporte familiar s\u00f3lida de ayu \u00ad da al cuidador.1384 En la demencia en fases muy avanzadas o en DLB, DLFT y DV deben ofrecerse a la familia programas de informaci\u00f3n y ayuda m\u00e1s espec\u00edficos.1384 Los profesionales de la salud, servicios sociales, y voluntarios profesionales pueden colaborar como conductores de grupos GAM o GAT (grupo de apoyo terap\u00e9utico), tras haberse formado adecuadamente para esta finalidad. Estos progra \u00ad mas pueden realizarse en la AED, AP , o bien en las AFA.964 Los cuidadores principales pueden recibir formaci\u00f3n que los capacite para colaborar como coterapeutas en las 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.79GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones CSe recomienda dar informaci\u00f3n a pacientes y familiares so \u00ad bre la demencia, su evoluci\u00f3n, manifestaciones cl\u00ednicas, tra \u00ad tamiento integral y soporte al cuidador, que les permita pla \u00ad nificar su futuro. DSe recomienda que las sesiones informativas grupales dirigi \u00ad das a las familias contemplen informaci\u00f3n de aspectos b\u00e1si \u00ad cos de la demencia; funci\u00f3n de los distintos profesionales y niveles asistenciales; tratamiento integral y recursos dispo \u00ad nibles; manejo de los problemas emergentes; detecci\u00f3n de cargas derivadas de la labor de cuidar y soporte al cuidador. DSe recomienda realizar programas espec\u00edficos de formaci\u00f3n para familiares que conviven con personas afectadas de DLB, DLFT o DV y en fases avanzadas y terminales de la demencia. DSe recomienda la formaci\u00f3n de profesionales de la salud, servicios sociales y voluntarios/profesionales para que pue \u00ad dan dirigir grupos de pacientes y/o familiares afectados de demencia. DEs recomendable formar a cuidadores (familiares o profe \u00ad sionales) para capacitarlos en el manejo de intervenciones no farmacol\u00f3gicas de la demencia. 8.2. Tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico de la demencia Preguntas para responder: 8.2.1. \u00bfExiste un tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico de las demencias? 8.2.2. \u00bfEl tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es igual de eficaz en todas las personas? 108424-ALZHEIMER BO.indd 79 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.80 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEnfermedad de Alzheimer 8.2.3. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico es eficaz en la enfermedad de Alzheimer de grado leve, moderado y grave? 8.2.4. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en las mani fes\u00ad taciones cognitivas, conductuales, funcionales y/o calidad de vida de la EA? 8.2.5. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la enfermedad de Alzheimer? 8.2.6. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad de combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la enfermedad de Alzheimer de grado leve, moderado y grave? 8.2.7. \u00bfCu\u00e1ndo debe finalizar el tratamiento espec\u00edfico en la enfermedad de Alzheimer? Demencia asociada a la enfermedad de Parkinson 8.2.8. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en la demen\u00ad cia asociada a la enfermedad de Parkinson? 8.2.9. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del trata\u00ad mien to farmacol\u00f3gico de la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? 8.2.10 . \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad de combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos es\u00ad pec\u00edficos en la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? Demencia con cuerpos de Lewy 8.2.11 . \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en demen\u00ad cia con cuerpos de Lewy? 8.2.12 . \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del trata\u00ad mien to farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la demencia con cuerpos de Lewy? 8.2.13 . \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad al combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la DLB de grado leve, mo derado y grave? 8.2.14 . \u00bfCu\u00e1l es la utilidad de los f\u00e1rmacos con acci\u00f3n dopamin\u00e9rgica en la demencia con cuerpos de Lewy? Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal 8.2.15 . \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico es eficaz en las manifestaciones cognitivas y conductuales de la transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.81GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDemencia vascular 8.2.16 . \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico es eficaz en la demencia vascular de grado leve, moderado y grave? 8.2.17 . \u00bfC\u00f3mo influye el tratamiento farmacol\u00f3gico en la demencia vascular respecto a las manifestaciones cognitivas, conductuales, funcionales y/o calidad de vida? 8.2.18 . \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del trata\u00ad miento farmacol\u00f3gico en la demencia vascular? Otros tratamientos farmacol\u00f3gicos 8.2.19. \u00bfExisten otros tratamientos farmacol\u00f3gicos eficaces en las mani \u00ad festaciones cognitivas y funcionales de las personas afectadas de alg\u00fan tipo de demencia? 8.2.1. \u00bfExiste un tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico de las demencias? Actualmente se dispone de dos tipos de f\u00e1rmacos espec\u00edficos para el trata \u00ad miento sintom\u00e1tico de la enfermedad de Alzheimer (EA): a) los inhibidores de la enzima acetilcolinesterasa (IACE): donepezilo, rivastigmina y galanta \u00ad mina; b) un no competitivo de los N \u00ad metil D \u00ad As\u00ad partato (NMDA): memantina. Resumen de la evidencia Los IACE han mostrado beneficio respecto a placebo en el tratamiento de la EA de leve a moderada.5,41,96,166,167 1++/1+ Los IACE han mostrado beneficio en el tratamiento de la DV de leve a moderada, y en la DLB y la PDD.5,41,96 1+ Los perfiles de seguridad y eficacia para los tres IACE son similares.96 1++/1+ Memantina ha mostrado beneficio respecto a placebo en el tratamiento de la EA moderada y grave, en monoterapia o en combinaci\u00f3n con un IACE.5,41,96 1++/1+ No existe tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico para la DLFT.5,6,34 \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 81 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.82 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones ASe recomiendan los IACE para el tratamiento espec\u00edfico y sintom\u00e1tico de la EA de leve a moderada. ASe recomienda el tratamiento con IACE en el manejo de la DV de leve a moderada. BLos IACE han mostrado beneficio en la demencia PDD. BLos IACE (donepezilo, rivastigmina y galantamina) no muestran diferencias entre ellos respecto a los perfiles de eficacia y seguridad. ASe recomienda la memantina como tratamiento espec\u00edfico de la EA de moderada a grave en monoterapia o en combi \u00ad naci\u00f3n con IACE. 8.2.2. \u00bfEl tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es igual de eficaz en todas las personas? Algunos ECA han mostrado diferente eficacia del tratamiento farmacol\u00f3gi \u00ad co en las personas tratadas. No disponemos de evidencia para responder a esta pregunta debido a la escasez de estudios que eval\u00faan la respuesta indi \u00ad vidual a los distintos f\u00e1rmacos. Resumen de la evidencia En un estudio de extensi\u00f3n de 2 ECA con galantamina, el declive en la puntuaci\u00f3n de la escala ADAS \u00ad cog a los 2 a\u00f1os respecto a la basal fue de 15+/ \u00ad 8 puntos de media en un ter \u00ad cio de los pacientes, 20+/ \u00ad 9 puntos en otro tercio y 30+/ \u00ad 10 puntos en el tercio restante de los pacientes.1681+ En la DV se han observado discretas diferencias de respues \u00ad ta al tratamiento en funci\u00f3n del tipo de lesi\u00f3n vascular y de la edad.169,1701+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 82 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.83GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones \u00adDisponemos de escasa evidencia sobre si el tratamiento far \u00ad macol\u00f3gico espec\u00edfico es igual de eficaz en todas las perso \u00ad nas debido a la escasez de estudios que eval\u00faan la respuesta individual a los distintos f\u00e1rmacos. Enfermedad de Alzheimer 8.2.3. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en la enfermedad de Alzheimer de grado leve, moderado y grave? Los IACE est\u00e1n aprobados en Espa\u00f1a para la EA leve o moderada. La me \u00ad mantina est\u00e1 aprobada para la EA moderada y grave. La mayor\u00eda de los ECA disponibles tienen una duraci\u00f3n de 6 meses. No se puede demostrar el efecto de los IACE a m\u00e1s largo plazo, si bien hay estudios observacionales que muestran que el beneficio a largo plazo contin\u00faa despu\u00e9s de un a\u00f1o de seguimiento. Resumen de la evidencia IACE El efecto de los IACE sobre las funciones cognitivas en la EA de leve a moderada es similar, con mejor\u00eda respecto a placebo de 1 punto en MMSE y 2,70 puntos en la escala ADAS \u00ad cog a los 6 meses.1711++ No se han observado diferencias significativas respecto a efi \u00ad cacia en estudios comparativos entre donepezilo ni entre donepezilo y rivastigmina.173,1741++ Donepezilo En una RS Cochrane, en pacientes con EA de leve a mode \u00ad rada, donepezilo mostr\u00f3 mejor\u00eda significativa respecto a pla \u00ad cebo en la escala ADAS \u00ad Cog a las 24 semanas, con 5 mg/d\u00eda (\u00ad2,01 puntos) y con 10 mg/d\u00eda ( \u00ad 2,80 puntos), y en el MMSE a 52 semanas con 10 mg/d\u00eda (1,84 puntos).167,1751++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 83 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.84 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl n\u00famero de pacientes con EA leve o moderada que mos \u00ad traron mejor\u00eda en la escala CIBIC \u00ad plus a las 24 semanas fue mayor en los tratados con donepezilo que con place \u00ad bo, tanto para 5 mg/d\u00eda (OR=2,18) como para 10 mg/d\u00eda (OR=2,38).176\u00ad1781++ El donepezilo mostr\u00f3 una mejor\u00eda respecto a placebo en AVD, de 3,8 puntos en la escala PDS con dosis de 10 mg/d\u00eda a las 52 semanas en un estudio.179 En otro estudio,180 se ob \u00ad serv\u00f3 un mayor tiempo transcurrido hasta el deterioro cl\u00edni \u00ad camente observable en la funcionalidad, con donepezilo 10 mg/d\u00eda a las 54 semanas.1+/1\u00ad El donepezilo 10 mg/d\u00eda mostr\u00f3 mejor\u00eda media en el NPI total a las 6 semanas ( \u00ad 6,20 puntos) y a las 24 semanas ( \u00ad 3,26 puntos).179,1801+/1\u00ad En la fase abierta de un estudio los pacientes que continua \u00ad ron tratamiento con donepezilo mantuvieron el descenso del NPI mientras que el cambio a placebo produjo un em \u00ad peoramiento.179,1801+/1\u00ad El beneficio con donepezilo seg\u00fan la escala NPI ha sido ob \u00ad servado en pacientes ambulatorios e institucionalizados.181 1+ El donepezilo no mostr\u00f3 beneficio en la calidad de vida del paciente ni a las 12 ni a las 24 semanas. La calidad de vida no ha sido evaluada con otros f\u00e1rmacos.1781+ El tratamiento con donepezilo no mostr\u00f3 un retraso en la institucionalizaci\u00f3n de los pacientes con EA.178 1+ La dosis de 10 mg/d\u00eda mostr\u00f3 beneficios ligeramente mayo \u00ad res sobre los s\u00edntomas de la EA que la dosis de 5 mg/d\u00eda, en la mayor\u00eda de estudios.1761+ Rivastigmina La rivastigmina a dosis de 6 a 12 mg/d\u00eda se asoci\u00f3 a una me \u00ad jor\u00eda media de 1,99 puntos en la escala ADAS \u00ad Cog compa \u00ad rado con placebo a las 26 semanas en pacientes con EA de leve a moderada, en una RS Cochrane.167,171,182,1831++/1+ La rivastigmina 6 \u00ad 12 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una peque\u00f1a mejor\u00eda significativa en funci\u00f3n global evaluada mediante escalas CIBIC \u00ad plus, CGIC o GDS.171,1841++/1+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 84 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.85GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa rivastigmina 6 a 12 mg/d\u00eda se asoci\u00f3 a una mejor\u00eda media de 2,15 puntos en la escala PDS de A VD a las 26 semanas.167,171 1++/1+ La rivastigmina no mostr\u00f3 beneficio significativo compara \u00ad do con placebo en dos estudios que evaluaron medidas de comportamiento y estado de \u00e1nimo.171,1841+ Galantamina La galantamina a dosis de 24 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda de 3,7 puntos en la escala DAD con la dosis de 24 mg/d\u00eda.183 1++ No se han observado cambios en la puntuaci\u00f3n NPI en un ECA en tratamiento con galantamina a dosis de 24 y 32 mg/ d\u00eda, a los 3 meses.1831++ La dosis de galantamina 8 mg/d\u00eda no es eficaz.175,1671++ En un ECA en pacientes con EA grave, galantamina a dosis de 24 mg/d\u00eda mejor\u00f3 1,9 puntos en la escala SIB comparado con un empeoramiento de 3 puntos con placebo, a los 3 a\u00f1os.1851+ Memantina La memantina a dosis de 20 mg/d\u00eda se asoci\u00f3 a una mejor\u00eda media de 2,97 puntos respecto a placebo en la escala SIB a los 6 meses en pacientes con EA de moderada a grave, en una RS Cochrane.186 No se observaron diferencias de pun \u00ad tuaci\u00f3n en MMSE.1++ La memantina 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda media de 0,28 puntos en CIBIC \u00ad plus a los 6 meses en pacientes con EA de moderada a grave.1861++ La memantina 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda media de 1,27 puntos en ADCS \u00ad ADLsev a los 6 meses en pacientes con EA de moderada a grave.1861++ La memantina 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda media de 2,76 puntos en el NPI total a los 6 meses en pacientes con EA de moderada a grave. Un porcentaje ligeramente mayor de pacien \u00ad tes se manten\u00eda libre de agitaci\u00f3n, delirios y desinhibici\u00f3n.186,1871++ En pacientes con EA de leve a moderada, la memantina 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda m\u00ednima respecto a placebo en ADAS \u00ad Cog y CIBIC \u00ad plus a los 6 meses, sin observarse be en AVD ni conducta.1861++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 85 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.86 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones ASe recomienda el tratamiento con IACE (donepezilo 5 \u00ad 9,5 mg/d\u00eda transd\u00e9rmica) en pacientes con EA leve o moderada. BPuede utilizarse un IACE (donepezilo o galantamina) en la EA grave, aunque la evidencia de su beneficio es menor. ASe recomienda tratamiento con memantina a dosis de 20 mg/d\u00eda en pacientes con EA de moderada a grave. 8.2.4. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en las manifestaciones cognitivas, conductuales, funcionales y/o calidad de vida de la EA? El tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico (IACE y memantina), en la EA, tiene un efecto diferente, seg\u00fan la etapa de la enfermedad (leve, moderada o grave) y seg\u00fan las manifestaciones de la EA (cognitivas, conductuales, funcionales y/o calidad de vida) seg\u00fan consta en varias GPC5,19,41,96,167 y RS.171,176,188 Resumen de la evidencia Manifestaciones cognitivas Un MA Cochrane176 en pacientes con EA de leve a modera \u00ad da en tratamiento con donepezilo mostr\u00f3 mejor\u00eda significa \u00ad tiva en funci\u00f3n cognitiva seg\u00fan evaluaci\u00f3n mediante escala ADAS \u00ad Cog a las 24 semanas, con 5 mg/d\u00eda \u00ad 2,01 puntos) y con 10 mg/d\u00eda ( \u00ad 2,80 puntos), y en el MMSE a las 52 semanas con 10 mg/d\u00eda (1,84 puntos).1++ Un MA Cochrane171 de pacientes con EA de leve a modera \u00ad da en tratamiento con rivastigmina a dosis de 6 a 12 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda en la funci\u00f3n cognitiva ( \u00ad 1,99 puntos en ADAS \u00ad Cog) respecto a a las 26 semanas.1++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 86 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.87GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASUn MA Cochrane183 de pacientes con EA de leve a modera \u00ad da en tratamiento con galantamina a dosis de 16 o 24 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda en funci\u00f3n cognitiva ( \u00ad 3,1 puntos en ADAS \u00ad Cog) respecto a placebo a los 6 meses.1++ Un MA Cochrane186 de pacientes con EA de moderada a grave en tratamiento con memantina a dosis de 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda de 2,97 puntos de media en la escala SIB respecto a placebo, a los 6 meses. No se observaron diferen \u00ad cias de puntuaci\u00f3n en MMSE.184,1891++ Manifestaciones conductuales Seg\u00fan un MA Cochrane,176 el tratamiento con donepezilo a dosis de 10 mg/d\u00eda mostr\u00f3 mejor\u00eda seg\u00fan NPI total ( \u00ad 6,20 puntos) de media a las 6 semanas, y de \u00ad 3,26 puntos a las 24 semanas.1++ Rivastigmina no mostr\u00f3 beneficio significativo comparado con placebo en dos estudios que evaluaron medidas de com \u00ad portamiento y estado de \u00e1nimo.1841++ Un MA Cochrane de 3 ECA183 de pacientes en tratamiento con galantamina a dosis de 16 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una reducci\u00f3n en la puntuaci\u00f3n NPI de 2,1 puntos de media a los 6 meses, que no se observ\u00f3 a dosis de 16 \u00ad 24 mg/d\u00eda, ni en otro ECA a dosis de 24 y 32 mg/d\u00eda.1++ La memantina 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda media de 2,76 puntos en el NPI total, en pacientes con EA de moderada a grave a los 6 meses.186,1871++ Funcionalidad En pacientes con EA leve o moderada tratados con done \u00ad pezilo se observ\u00f3 una mejor\u00eda de la funcionalidad seg\u00fan es \u00ad cala CIBIC \u00ad plus, a dosis de 5 mg/d\u00eda (OR = 2,18) y a dosis de 10 mg/d\u00eda (OR = 2,38) a las 24 semanas.1761++ El tratamiento con rivastigmina a dosis de 6 y 12 mg/d\u00eda se asoci\u00f3 a una mejor\u00eda media de 2,15 puntos en la escala PDS de AVD a las 26 semanas.171,1841++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 87 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.88 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl n\u00famero de pacientes tratados con galantamina a dosis de 16 a 36 mg/d\u00eda, que mostr\u00f3 una puntuaci\u00f3n mejorada o sin cambio en escalas CIBIC \u00ad plus o ADCS \u00ad CGIC, fue mayor que el n\u00famero de pacientes tratados con placebo (OR = 1,6 \u00ad 1,8) a los 6 meses.1831++ En pacientes con EA de moderada a grave, el tratamiento con memantina a dosis de 20 mg/d\u00eda mostr\u00f3 una mejor\u00eda me \u00ad dia de 1,27 puntos en ADCS \u00ad ADLsev a los 6 meses.1861++ Calidad de vida S\u00f3lo se ha evaluado la calidad de vida en un estudio con donepezilo y no se observ\u00f3 beneficio en la calidad de vida del paciente a las 12 ni a las 24 semanas.176 1++ Recomendaciones ASe recomienda el tratamiento con IACE en pacientes con EA de leve a moderada para el manejo de s\u00edntomas cogniti \u00ad vos y funcionales. ASe recomienda el tratamiento con IACE en pacientes con EA de leve a moderada para el manejo de las manifestacio \u00ad nes conductuales (apat\u00eda, ansiedad y depresi\u00f3n), a pesar de que el beneficio es modesto. ASe recomienda el tratamiento con memantina en pacientes con EA de moderada a grave para el manejo de los s\u00edntomas cognitivos y funcionales. BNo se dispone de evidencia para recomendar el tratamiento con IACE para mejorar la calidad de vida de los pacientes con EA. 8.2.5. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la enfermedad de Alzheimer? Los IACE y la memantina son f\u00e1rmacos relativamente seguros con efectos secundarios leves, transitorios y dosis \u00ad dependiente. Se pueden prevenir o minimizar dichos efectos si se inicia el tratamiento con dosis bajas y se sube 108424-ALZHEIMER BO.indd 88 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.89GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASde forma lenta y progresiva hasta alcanzar la dosis terap\u00e9utica \u00f3ptima y bien tolerada. Sus contraindicaciones son para los IACE: la epilepsia, asma o enfer antecedentes de de grado, enfermedad del n\u00f3dulo sinusal, hipotensi\u00f3n, presencia de bradicardia o QT prolongado, ulcus p\u00e9ptico activo y retenci\u00f3n urinaria; y deben utilizarse con precauci\u00f3n en caso de insuficiencia renal o hep\u00e1tica.96,175 No existen contra \u00ad indicaciones absolutas para la memantina pero deben utilizarse con precau \u00ad ci\u00f3n en epilepsia, insuficiencia renal o retenci\u00f3n urinaria.96,175 Resumen de la evidencia El tratamiento con IACE es en general bien tolerado.5,96,171,182 Los efectos adversos m\u00e1s comunes son gastrointestinales, y otros menos frecuentes son anorexia, p\u00e9rdida de peso, tras \u00ad tornos del sue\u00f1o, calambres musculares, incontinencia uri \u00ad naria, bradicardia y s\u00edncope. Los efectos adversos suelen ser leves, transitorios y dosis \u00ad dependiente.103,183,184,186,188,190 \u00ad 1921++ El porcentaje de efectos secundarios de memantina en los ECA fue similar al placebo.186 1++ Para prevenir la aparici\u00f3n o minimizar los efectos adversos se aconsejan dosis ascendentes progresivas de IACE y me \u00ad mantina.1664 La domperidona puede utilizarse para tratar los efectos gas \u00ad trointestinales leves secundarios a IACE.166 4 Recomendaciones Se recomienda seguir indicaciones de la ficha t\u00e9cnica del f\u00e1r \u00ad maco para evaluar los efectos adversos y contraindicaciones de los IACE y la memantina. DSe recomienda, para evitar o minimizar los efectos adversos de los IACE, administrar una dosis progresiva del f\u00e1rmaco, iniciando el tratamiento a dosis bajas, hasta alcanzar la dosis \u00f3ptima terap\u00e9utica tolerada. 108424-ALZHEIMER BO.indd 89 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.90 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDLos IACE deben utilizarse con precauci\u00f3n en pacientes con antecedentes de epilepsia, asma o enfermedad pulmonar obstructiva, arritmias, s\u00edncopes, hipotensi\u00f3n, presencia insuficiencia renal o hep\u00e1tica. La memantina debe utilizarse con precauci\u00f3n en pacientes con anteceden \u00ad tes de epilepsia, insuficiencia renal y retenci\u00f3n urinaria. DPuede utilizarse domperidona para tratar los efectos gastro \u00ad intestinales leves secundarios a IACE. 8.2.6. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad de combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la enfermedad de Alzheimer de grado leve, moderado y grave? Se ha observado un mayor efecto beneficioso de s\u00edntomas cognitivos y fun \u00ad cionales, al asociar memantina a personas con EA moderadamente grave o grave que recib\u00edan dosis estables de donepezilo. Resumen de la evidencia En un ECA en pacientes con EA moderadamente grave o grave tratados con donepezilo, la adici\u00f3n de memantina produjo una mejor\u00eda m\u00ednima respecto a placebo, en escalas cognitivas (SIB), de AVD (ADCS \u00ad ADL), impresi\u00f3n algunos \u00edtems del NPI estad\u00edstica \u00ad mente significativa, pero sin relevancia cl\u00ednica, a los 6 me \u00ad ses.153,193,1941+ Una RS de ECA103 recomienda la adici\u00f3n de memantina a los pacientes con EA moderada \u00ad grave que reciben trata \u00ad miento con dosis estables de donepezilo, para proporcionar un mayor efecto beneficioso en s\u00edntomas cognitivos y fun \u00ad cionales. Esa misma recomendaci\u00f3n se formula en dos GPC5,96 y en un documento de consenso de expertos.1951++/4 En un ECA en pacientes con EA leve \u00ad moderada tratados con IACE la adici\u00f3n de memantina no mostr\u00f3 cambios, a los 6 meses, en ninguna variable (ADAS \u00ad Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.91GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones BSe recomienda la adici\u00f3n de memantina en pacientes con EA de moderada a grave, tratados con donepezilo a dosis estables en terapia combinada. BNo se recomienda la adici\u00f3n de memantina a donepezilo para el tratamiento de pacientes con EA de leve a mode \u00ad rada. 8.2.7. \u00bfCu\u00e1ndo debe finalizar el tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la enfermedad de Alzheimer? No existe evidencia cient\u00edfica de cu\u00e1l es la duraci\u00f3n recomendable del trata \u00ad miento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la EA, por no disponer de ECA que eval\u00faen dicho \u00edtem, y por lo tanto no se puede recomendar el mantenimiento del tratamiento o su suspensi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del per\u00edodo estudiado en los ECA. Resumen de la evidencia No se dispone de ECA que eval\u00faen la duraci\u00f3n del trata \u00ad miento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la EA.\u00ad En un estudio en el que se interrumpi\u00f3 el tratamiento con donepezilo durante 6 semanas y se reinici\u00f3 posteriormente, la cognici\u00f3n y funci\u00f3n no regres\u00f3 al nivel conseguido antes de la interrupci\u00f3n.1971+ Recomendaciones Se recomienda evaluar individualmente la suspensi\u00f3n del tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico, ya que no dispone \u00ad mos de estudios que eval\u00faen dicho \u00edtem y en el \u00fanico estu \u00ad dio en que se interrumpi\u00f3 el tratamiento con donepezilo la cognici\u00f3n y funci\u00f3n no regresaron al nivel conseguido antes de la interrupci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 91 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.92 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDemencia asociada a la enfermedad de Parkinson 8.2.8. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? Existen estudios con los tres IACE en la PDD, pero la mayor\u00eda son abiertos y de peque\u00f1o tama\u00f1o (< 30 pacientes).5 Resumen de la evidencia Un ECA que incluy\u00f3 541 pacientes con PDD rivastigmina ha mostrado mejor\u00eda de la funci\u00f3n cognitiva ( \u00ad 2,1 puntos en ADAS \u00ad cog vs +0,7 puntos en el grupo placebo), y mejor\u00eda modesta en ADCS \u00ad CGIC, NPI y ADCS \u00ad ADL, a los 6 me \u00ad ses. Los resultados son similares a los estudios en EA.1981+ En 3 ECA con reducido n\u00famero de pacientes y de corta du \u00ad raci\u00f3n,199\u00ad201 el donepezilo ha mostrado beneficio en algunas variables pero de forma no consistente1+/1\u00ad En un ECA que incluy\u00f3 a 40 pacientes con PDD y a 32 con DLB,202 la memantina s\u00f3lo mostr\u00f3 una ligera mejor\u00eda en CGI\u00ad C.1\u00ad Recomendaciones B Se recomienda el uso de rivastigmina en la PDD. BSe puede considerar el uso de donepezilo para el tratamien \u00ad to de s\u00edntomas cognitivos y funcionales en la PDD. CNo existe evidencia suficiente para recomendar el uso de memantina en la PDD. 108424-ALZHEIMER BO.indd 92 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.93GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS8.2.9. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico de la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? La demencia suele aparecer en la enfermedad de Parkinson avanzada. Es una fase de la enfermedad donde coinciden m\u00faltiples manifestaciones mo \u00ad toras y no motoras, polimedicaci\u00f3n, complicaciones y comorbilidades. Estas circunstancias obligan a ser cautelosos en la introducci\u00f3n de nuevos f\u00e1rma \u00ad cos y a su monitorizaci\u00f3n (respetar las contraindicaciones, valorar el benefi \u00ad cio, detectar efectos adversos e interacciones). Resumen de la evidencia En un ECA en pacientes con PDD y tratados con rivastig \u00ad mina se observ\u00f3 una mayor incidencia de efectos adversos, aumento del temblor y una menor tasa de mortalidad en comparaci\u00f3n con el grupo placebo.1981+ En un ECA con donepezilo, la tasa de efectos adversos fue similar al placebo y no se observ\u00f3 un empeoramiento del parkinsonismo.199\u00ad2011+ En ECA con memantina, la tasa de efectos adversos fue si \u00ad milar al placebo.202 1+ Recomendaciones BEn pacientes afectos de PDD, el tratamiento con donepezi \u00ad lo y memantina se asoci\u00f3 a una tasa de efectos adversos si \u00ad milares al grupo placebo, a diferencia de la rivastigmina, que mostr\u00f3 una tasa mayor de efectos secundarios, aumento de temblor y una menor tasa de mortalidad que el grupo placebo. 108424-ALZHEIMER BO.indd 93 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.94 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.2.10. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad de combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? No existe ning\u00fan ECA publicado en la literatura que haya valorado la efica \u00ad cia y seguridad de combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la demencia asociada a la EP . Demencia con cuerpos de Lewy 8.2.11. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico es eficaz en la demencia con cuerpos de Lewy? Los estudios sobre tratamiento de la DLB son escasos, de limitada calidad metodol\u00f3gica y bajo nivel de evidencia.203 Resumen de la evidencia Dos ECA, con rivastigmina a dosis de 6 \u00ad 12 mg/d\u00eda, de 20 semanas de duraci\u00f3n mostraron mejor\u00eda en velocidad cogni \u00ad tiva, atenci\u00f3n, memoria de trabajo, memoria epis\u00f3dica y en SCPD: delirios, alucinaciones apat\u00eda y depresi\u00f3n, evaluados seg\u00fan escala NPI.203,2041+ En estudios abiertos, el donepezilo y la galantamina han mostrado mejor\u00eda en SCPD y funci\u00f3n cognitiva.205,206 1\u00ad En un ECA que incluy\u00f3 un n\u00famero reducido de pacientes con PDD y DLB, el tratamiento con memantina no mostr\u00f3 mejor\u00eda cl\u00ednica.2021\u00ad Recomendaciones BSe recomienda el uso de rivastigmina para el tratamiento de los SCPD de la DLB. CSe puede considerar el uso de donepezilo o galantamina para el tratamiento de los s\u00edntomas cognitivos SCPD en la DLB. 108424-ALZHEIMER BO.indd 94 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.95GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASCNo existe evidencia para recomendar el uso de memantina en la DLB. 8.2.12. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la demencia con cuerpos de Lewy? Los efectos adversos m\u00e1s frecuentes observados en pacientes con DLB en tratamiento con rivastigmina son: n\u00e1useas, v\u00f3mitos, p\u00e9rdida de peso y som \u00ad nolencia. Resumen de la evidencia Un ECA con rivastigmina203 mostr\u00f3 efectos adversos en el 92% de los pacientes con DLB que recibieron f\u00e1rmaco acti \u00ad vo y el 75% de los que recibieron placebo. Se observaron m\u00e1s abandonos en el grupo tratado con rivastigmina (30% vs 16%).1+ En un ECA con pacientes con DLB tratados con memanti \u00ad na202 no se observ\u00f3 un mayor n\u00famero de efectos adversos, abandonos ni empeoramiento de los s\u00edntomas motores del grupo tratado con memantina en comparaci\u00f3n con el grupo placebo.1+ Recomendaciones Los efectos adversos m\u00e1s frecuentes observados en pacien \u00ad tes con DLB tratados son: n\u00e1useas, v\u00f3mitos, p\u00e9rdida de peso y somnolencia. Estos fueron m\u00e1s frecuentes en los pa \u00ad cientes tratados con rivastigmina respecto a placebo y en los tratados con memantina respecto a placebo. Los potenciales efectos adversos de la rivastigmina deben ser detectados y monitorizados durante el tratamiento. 108424-ALZHEIMER BO.indd 95 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.96 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.2.13. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia y seguridad al combinar dos o m\u00e1s f\u00e1rmacos espec\u00edficos en la DLB de grado leve, moderado y grave? No existen estudios que eval\u00faen el efecto de la combinaci\u00f3n de varios f\u00e1r \u00ad macos espec\u00edficos en pacientes con DLB. 8.2.14. \u00bfCu\u00e1l es la utilidad de los f\u00e1rmacos con acci\u00f3n dopamin\u00e9rgica en la demencia con cuerpos de Lewy? La eficacia de la levodopa sobre los s\u00edntomas extrapiramidales en la DLB no ha sido evaluada en estudios de calidad metodol\u00f3gica. En estudios observa \u00ad cionales retrospectivos se han descrito desde una falta de respuesta a le \u00ad vodopa o respuesta escasa, hasta una marcada respuesta; los resultados son dif\u00edciles de interpretar.207 Resumen de la evidencia En estudios abiertos con escaso n\u00famero de pacientes la le \u00ad vodopa ha mostrado una mejor\u00eda sobre s\u00edntomas motores de grado variable en aproximadamente un tercio de los pacien \u00ad tes con DLB.2082\u00ad No existen ECA que eval\u00faen el uso de agonistas dopami \u00ad n\u00e9rgicos en la DLB. Seg\u00fan agonistas do \u00ad pamin\u00e9rgicos y anticolin\u00e9rgicos en la DLB se puede asociar a un empeoramiento de los s\u00edntomas cognitivos, psic\u00f3ticos y producir alteraciones del sue\u00f1o e hipotensi\u00f3n ortost\u00e1tica.6,284 Recomendaciones CSe puede utilizar la levodopa en monoterapia para el trata \u00ad miento de los s\u00edntomas motores de la DLB. DSe recomienda evitar el uso de agonistas dopamin\u00e9rgicos y anticolin\u00e9rgicos en la DLB por el potencial efecto de em \u00ad peoramiento de los s\u00edntomas cognitivos, psic\u00f3ticos y 108424-ALZHEIMER BO.indd 96 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.97GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDegeneraci\u00f3n lobular frontotemporal 8.2.15. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico es eficaz en las manifestaciones cognitivas y conductuales de la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal? En la actualidad no existe ning\u00fan f\u00e1rmaco aprobado espec\u00edficamente por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AGEMED) y la Food and Drug Administration (FDA) estadounidense para el tratamien \u00ad to de los pacientes con DLFT. Resumen de la evidencia Los IACE o la memantina no son eficaces en el tratamiento de los s\u00edntomas cognitivo \u00ad conductuales de pacientes con DLFT.103,209,2101+/1\u00ad Los ISRS, trazodona y neurol\u00e9pticos at\u00edpicos son eficaces en el tratamiento de agitaci\u00f3n, conductas inapropiadas, com \u00ad pulsiones o esterotipias en pacientes con DLFT.209,2111+/1\u00ad Recomendaciones BNo est\u00e1 recomendado el uso de IACE o memantina en el tratamiento de los s\u00edntomas cognitivo \u00ad conductuales de pa \u00ad cientes con DLFT. BSe recomienda uso de \u00ad ci\u00f3n de serotonina, trazodona o neurol\u00e9pticos de agitaci\u00f3n, conductas inapropiadas, com \u00ad pulsiones o esterotipias en pacientes con DLFT. 108424-ALZHEIMER BO.indd 97 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.98 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDemencia vascular 8.2.16. \u00bfQu\u00e9 tratamiento farmacol\u00f3gico es eficaz en la demencia vascular de grado leve, moderado y grave? Se ha observado que los IACE pueden mejorar los s\u00edntomas cognitivos de la DV y demencia con lesiones vasculares cerebrales de leve a moderada, aun \u00ad que no est\u00e1n autorizados por la FDA ni por la EMEA para esta indicaci\u00f3n. Resumen de la evidencia El donepezilo 5 \u00ad 10 mg/d\u00eda ha mostrado mejor\u00eda respecto a placebo en escalas cognitivas, de impresi\u00f3n cl\u00ednica global y en capacidad funcional a las 12 y 24 semanas en pacientes con DV .212\u00ad2141+ En un estudio de pacientes con CADASIL, el donepezilo no mostr\u00f3 beneficio en la puntuaci\u00f3n V \u00ad ADAS \u00ad cog.212,215 1+ La rivastigmina mejor\u00f3 \u00fanicamente los s\u00edntomas cognitivos en un estudio con pacientes con DV .170 1+ En pacientes con DV , la galantamina ha mostrado mejor\u00eda a los 6 meses respecto a placebo en s\u00edntomas cognitivos (ADAS \u00ad cog) y estabilidad o discreta mejor\u00eda en impresi\u00f3n cl\u00ednica global.216\u00ad2191+ La galantamina no ha demostrado beneficio en AVD y con \u00ad ducta en pacientes con DV .216,219 1+ Seg\u00fan la opini\u00f3n de los autores del ECA el beneficio de los IACE en la DV podr\u00eda deberse al componente de EA aso \u00ad ciado.216,220,2214 La memantina ha mostrado mejor\u00eda a los 6 meses respecto a placebo en pacientes con DV , \u00fanicamente en s\u00edntomas cog \u00ad nitivos (ADAS \u00ad cog).186,205,2221+ Los IACE y la memantina han mostrado eficacia sobre la funci\u00f3n cognitiva en la .169,186,212 \u00ad 214,222,223 1++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 98 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.99GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones ASe recomienda el uso de IACE en la DV de leve a mode \u00ad rada. ASe recomiendan los IACE para mejorar los s\u00edntomas cogni \u00ad tivos de la DV de leve a moderada. ASe recomienda el donepezilo para mejorar la impresi\u00f3n cl\u00ed \u00ad nica global y los d\u00e9ficits funcionales (AVD) en la DV . ASe recomienda el uso de galantamina para el tratamiento de los s\u00edntomas cognitivos, d\u00e9ficit funcional y SCPD en pacien \u00ad tes con DV de leve a moderada, demencia mixta y/o EA con enfermedad vascular cerebral. CPuede utilizarse rivastigmina para mejorar la cognici\u00f3n en la DV . APuede utilizarse memantina para tratar los s\u00edntomas cogniti \u00ad vos de la DV moderada y grave. 8.2.17. \u00bfC\u00f3mo influye el tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico en la demencia vascular respecto a las manifestaciones cognitivas, conductuales, funcionales y/o calidad de vida? Dada la existencia de d\u00e9ficit colin\u00e9rgico en el cerebro de personas con DV es previsible que puedan verse beneficiadas, en algunos aspectos, con el uso de IACE. La memantina, por su parte, ha demostrado ser efectiva en situa \u00ad ciones de isquemia. Resumen de la evidencia En la DV la mejor\u00eda cognitiva evaluada con la escala ADAS \u00ad cog fue de \u00ad 2,17 puntos para \u00ad 1,60 puntos para DV , ni los IACE ni la memantina han mostrado 99 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.100 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl donepezilo mostr\u00f3 mejor\u00eda o no cambio en la escala CI \u00ad BIC\u00ad plus de impresi\u00f3n cl\u00ednica a dosis de 5 mg/d\u00eda, y mejor\u00eda en AVD a dosis de 10 mg/d\u00eda, en 2 de 3 estudios disponi \u00ad bles.212,213,2231+ No hay evidencia en DV sobre la influencia de IACE y/o memantina en la calidad de vida de los pacientes y/o sus cui \u00ad dadores.\u00ad Recomendaciones BLos IACE pueden utilizarse en el tratamiento de los s\u00ednto \u00ad mas cognitivos de la DV . BNo se recomiendan los IACE y/o la memantina para el ma \u00ad nejo de los s\u00edntomas conductuales en la DV . 8.2.18. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones del tratamiento farmacol\u00f3gico en la demencia vascular? Los efectos adversos y contraindicaciones de los IACE y/o de la memantina en la DV , demencia mixta o EA asociada a enfermedad vascular cerebral son los mismos que se han comentado en el tratamiento farmacol\u00f3gico espe \u00ad c\u00edfico de la EA ( pregunta 8.2.5 ). Sin embargo, los pacientes con DV suelen tener m\u00e1s factores de riesgo vascular y el tratamiento de dichos factores in \u00ad crementa la posibilidad de interacciones farmacol\u00f3gicas. Resumen de la evidencia Los efectos adversos de los IACE y la memantina en pacien \u00ad tes con DV son similares a los observados en pacientes con EA.1861++ El n\u00famero de abandonos del tratamiento en los ECA para DV fue superior con IACE (alrededor del 25%) que con placebo (alrededor del 15%) para dosis de 10 mg/d\u00eda.2211++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 100 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.101GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASEn personas con DV tratadas con f\u00e1rmacos espec\u00edficos no hubo diferencias en el porcentaje de abandonos entre los tratados con donepezilo 5 mg/d\u00eda y placebo ni entre los tra \u00ad tados con memantina y placebo.2211++ En la DV tratada con IACE los efectos adversos graves (s\u00edn \u00ad cope, bradicardia, ictus) son poco frecuentes.41 1++ Los pacientes con DV de leve a moderada tratados con 20 mg/d\u00eda de memantina, durante 28 semanas, presentaron la misma tasa de abandonos y efectos adversos que el grupo tratado con placebo.1861++ Recomendaciones Teniendo en cuenta que los pacientes con DV suelen tener un riesgo cardiovascular elevado, se recomienda valorar in \u00ad dividualmente el tratamiento con IACE y extremar la vigi \u00ad lancia en su manejo. Se recomienda seguir las indicaciones de la ficha t\u00e9cnica del producto. Otros tratamientos farmacol\u00f3gicos 8.2.19. \u00bfExisten otros tratamientos farmacol\u00f3gicos eficaces en las manifestaciones cognitivas y funcionales de las personas afectadas de alg\u00fan tipo de demencia? En los \u00faltimos a\u00f1os se han preconizando m\u00faltiples y diferentes f\u00e1rmacos para tratar los s\u00edntomas de la demencia. Muchos de ellos han creado expec \u00ad tativas que los estudios basados en la evidencia han desautorizado. 108424-ALZHEIMER BO.indd 101 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.102 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia Tratamientos hormonales Los tratamientos hormonales, ACTH,224 prednisona,224 es\u00ad tr\u00f3genos103 y dehidroepiandrosterona no son eficaces en la EA y pueden tener efectos perjudiciales.5,103,167,2241++ AINE El ibuprofeno, la indometacina o dosis bajas de naproxeno no son eficaces en el tratamiento de la EA.103 1++ Piracetam El piracetam no ha demostrado eficacia en el tratamiento de la EA.103 1++ Propentofilina La propentofilina no es eficaz en el tratamiento de la EA o la DV .103 1++ Nimodipino El nimodipino no es efectivo en el tratamiento de la DV .225,2261+ Selegelina La selegilina no es eficaz en el tratamiento de la EA.5,2241++ Ibedenona La ibedenona no es eficaz en el tratamiento de la EA.2271++ Dihidroergotoxina mesilato La dihidroergotoxina mesilato no ha mostrado efecto sobre el tratamiento de la demencia en general o sobre subtipos (EA o DV).2281++/1 \u00ad Citicolina o CDP-choline La citicolina o CDP \u00ad choline no es eficaz por v\u00eda oral en el tratamiento de la DV .229 1+ La citicolina o CDP \u00ad choline administrada por v\u00eda parenteral podr\u00eda tener un cierto efecto beneficioso en el tratamiento del deterioro cognitivo vascular a corto plazo.2291+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 102 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.103GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones Tratamientos hormonales ANo se la EA. AINE ANo se recomiendan el ibuprofeno, la indometacina o dosis bajas de naproxeno como tratamiento de la EA. Piracetam A No se recomienda el piracetam como tratamiento de la EA. Propentofilina ANo se recomienda la propentofilina como tratamiento de la EA o la DV . Nimodipino BNo se recomienda el nimodipino como tratamiento de la DV . Selegilina A No se recomienda la selegilina como tratamiento de la EA. Ibedenona A No se recomienda la ibedenona como tratamiento de la EA. Dihidroergotoxina mesilato BNo se recomienda la dihidroergotoxina mesilato en el trata \u00ad miento de EA o de la DV . Citicolina BNo se recomienda la citicolina o CDP \u00ad choline por v\u00eda oral como tratamiento de la DV . DNo se recomienda la citicolina o CDP \u00ad choline por v\u00eda paren \u00ad teral deterioro cognitivo vascular. 108424-ALZHEIMER BO.indd 103 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.104 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.3. Tratamiento no farmacol\u00f3gico de las demencias Preguntas para responder: Intervenci\u00f3n o estimulaci\u00f3n cognitiva la intervenci\u00f3n de intervenci\u00f3n cognitiva existen? 8.3.3. \u00bfSon eficaces los programas de intervenci\u00f3n cognitiva en la demencia? 8.3.4. En pacientes con enfermedad de Alzheimer, \u00bfson eficaces los pro \u00ad gramas de intervenci\u00f3n cognitiva computarizada? 8.3.5. \u00bfEst\u00e1n indicados los programas de intervenci\u00f3n cognitiva en sujetos analfabetos o en pacientes con limitaciones sensoriales severas? 8.3.6. \u00bfSon recomendables las intervenciones cognitivas individuales? Programas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria 8.3.7. \u00bfEn qu\u00e9 consisten los programas de intervenci\u00f3n sobre las activi \u00ad dades de la vida diaria en los pacientes con demencia? 8.3.8. \u00bfMejoran la funcionalidad de las personas con demencia los pro \u00ad gramas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria? Programas de actividad f\u00edsica 8.3.9. \u00bfSon eficaces los programas de actividad f\u00edsica para mejorar o esta \u00ad bilizar las funciones cognitivas y la capacidad funcional de los pa \u00ad cientes afectos de demencia? Otros tratamientos no farmacol\u00f3gicos 8.3.10. \u00bfExisten otros tratamientos no farmacol\u00f3gicos que sean eficaces en las manifestaciones cognitivas, funcionales, motoras y/o de ca \u00ad lidad de vida de las demencias? Seguridad de los tratamientos no farmacol\u00f3gicos 8.3.11. \u00bfPueden tener efectos nocivos los tratamientos no en la demencia? 108424-ALZHEIMER BO.indd 104 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.105GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASIntervenci\u00f3n o estimulaci\u00f3n cognitiva 8.3.1. \u00bfQu\u00e9 es la intervenci\u00f3n o estimulaci\u00f3n cognitiva? Son aquellas actividades que promueven la potenciaci\u00f3n, mantenimiento o recuperaci\u00f3n de las capacidades cognitivas y/o favorecen la independencia para las AVD y la socializaci\u00f3n.230, 6, 19 8.3.2. \u00bfQu\u00e9 tipos de intervenci\u00f3n cognitiva existen? Existen diferentes tipos de intervenciones cognitivas seg\u00fan su finalidad y su metodolog\u00eda. Las principales t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n cognitiva que se des \u00ad criben en la literatura son las t\u00e9cnicas de orientaci\u00f3n a la realidad, reminis \u00ad cencia, validaci\u00f3n, entrenamiento de la memoria, u otras funciones cogniti \u00ad vas b\u00e1sicas, estimulaci\u00f3n sensorial y entrenamiento de las AVD ( pregunta 8.3.9).6,19,231 8.3.3. \u00bfSon eficaces los programas de intervenci\u00f3n cognitiva en la demencia? La literatura que da respuesta a esta pregunta es reducida y con limitaciones metodol\u00f3gicas: hay pocos estudios de alta calidad metodol\u00f3gica, se usa dis \u00ad tinta terminolog\u00eda y programas que incluyen diferentes intervenciones cog \u00ad nitivas combinadas y diferentes instrumentos de medida. Resumen de la evidencia Los programas de intervenci\u00f3n cognitiva son eficaces en la EA leve o moderada para mantener su funci\u00f3n cognitiva, funcionalidad y calidad de vida, si bien la magnitud del efec \u00ad to atribuible a la propia intervenci\u00f3n cognitiva no est\u00e1 bien establecida.2321+ No existe evidencia directa sobre si una intervenci\u00f3n cogni \u00ad tiva es m\u00e1s eficaz que otra en pacientes con EA leve o mo \u00ad derada, si bien intervenciones que requieren un tipo de pro \u00ad cesamiento general parecen tener un mayor beneficio global que aquellas en las que se realiza un entrenamiento cogniti \u00ad vo de funciones concretas.2271+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 105 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.106 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSNo existe evidencia sobre la eficacia de programas de esti \u00ad mulaci\u00f3n cognitiva en pacientes con DV .227,233 1+ Recomendaciones BLa participaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n cognitiva es recomendable en pacientes con EA leve o moderada para mantener su funci\u00f3n cognitiva, su funcionalidad y su calidad de vida, si bien la magnitud del efecto atribuible a la propia intervenci\u00f3n cognitiva no est\u00e1 bien establecida. CActualmente no hay evidencia de eficacia de la estimulaci\u00f3n cognitiva en sujetos con DV para recomendar su uso en este subtipo de demencia. \u00adNo es posible en el momento actual recomendar un tipo de intervenci\u00f3n cognitiva concreta bas\u00e1ndose en el grado de eficacia en pacientes con EA leve o moderada, si bien inter \u00ad venciones que requieren un tipo de procesamiento general parecen tener un mayor beneficio global que aquellas en las que se realiza un entrenamiento cognitivo de funciones con \u00ad cretas. 8.3.4. En pacientes con enfermedad de Alzheimer, \u00bfson eficaces los programas de intervenci\u00f3n cognitiva computarizada? En la literatura varios estudios utilizan el soporte inform\u00e1tico como parte de un programa m\u00e1s amplio de estimulaci\u00f3n cognitiva, pero solo se han detec \u00ad tado 3 ECA que evaluaron la utilidad estimulaci\u00f3n cognitiva computa \u00ad rizada de forma aislada.19 Resumen de la evidencia Existe evidencia contradictoria sobre el beneficio de progra \u00ad mas de intervenci\u00f3n cognitiva computarizada en la EA ini \u00ad cial o el deterioro cognitivo leve.234\u00ad2361\u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 106 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.107GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones CNo se puede recomendar en el momento actual el uso de programas de intervenci\u00f3n cognitiva computarizada en la EA inicial o el deterioro cognitivo leve. 8.3.5. \u00bfEst\u00e1n indicados los programas de intervenci\u00f3n cognitiva en sujetos analfabetos o en pacientes con limitaciones sensoriales severas? No se ha encontrado evidencia en la literatura para responder a esta pre \u00ad gunta. 8.3.6. \u00bfSon recomendables las intervenciones cognitivas individuales? El tratamiento no farmacol\u00f3gico de la demencia se aplica de forma indivi \u00ad dual o en grupo. Es una opci\u00f3n de tratamiento controvertida, poco imple \u00ad mentada. Resumen de la evidencia Las intervenciones cognitivas individuales son eficaces para estabilizar la funci\u00f3n cognitiva y funcionalidad de los sujetos con EA.1++/1+ No existe evidencia suficiente para establecer si las interven \u00ad ciones individuales son m\u00e1s eficaces que las intervenciones en grupo o viceversa.1\u00ad Recomendaciones BLas intervenciones cognitivas individuales son recomenda \u00ad bles para estabilizar la funci\u00f3n cognitiva y funcionalidad de los sujetos con EA. 108424-ALZHEIMER BO.indd 107 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS\u00adNo es posible recomendar el uso de intervenciones indivi \u00ad duales frente a las intervenciones en grupo o viceversa. Programas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria 8.3.7. \u00bfEn qu\u00e9 consisten los programas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria en los pacientes con demencia? Los programas de intervenci\u00f3n sobre las AVD son actuaciones que tienen por objetivo maximizar la autonom\u00eda de los pacientes en su vida cotidiana. Estos programas se basan en la afirmaci\u00f3n de que la dependencia funcional es un fen\u00f3meno multicausal, y no puede atribuirse \u00fanicamente a los condi \u00ad cionantes org\u00e1nicos de la enfermedad, sino que deben tenerse en cuenta tambi\u00e9n los factores psicol\u00f3gicos y contextuales (ambiente f\u00edsico y social), los cuales pueden contribuir a mantenerla y aumentarla. 8.3.8. \u00bfMejoran la funcionalidad de las personas con demencia los programas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria? Mantener la capacidad funcional para realizar las AVD es un objetivo de m\u00e1xima prioridad. Es necesario dise\u00f1ar y aplicar programas dirigidos a pre \u00ad servarlas. Resumen de la evidencia La realizaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n sobre las activi \u00ad dades de la vida diaria es eficaz para mejorar la funcionali \u00ad dad de los pacientes con demencia y disminuir la sobrecarga del cuidador a medio plazo, tanto en sujetos institucionaliza \u00ad dos como en sujetos que residan en el domicilio familiar.237,2381+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 108 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.109GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaci\u00f3n BSe recomienda la realizaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n sobre las actividades de la vida diaria para mejorar la funcio \u00ad nalidad de los pacientes con demencia y disminuir la sobre \u00ad carga del cuidador a medio plazo tanto en sujetos institucio \u00ad nalizados como residentes en su domicilio familiar. Programas de actividad f\u00edsica 8.3.9. \u00bfSon eficaces los programas de actividad f\u00edsica para mejorar o estabilizar las funciones cognitivas y la capacidad funcional de los pacientes afectos de demencia? Realizar actividad f\u00edsica de forma regular es un h\u00e1bito recomendable para mejorar la salud en general. Resumen de la evidencia Los programas de actividad f\u00edsica a largo plazo son eficaces para mantener la funcionalidad de los pacientes con demen \u00ad cia institucionalizados.239,2401+/2+ Recomendaci\u00f3n BSe recomienda la realizaci\u00f3n de programas de actividad f\u00edsi \u00ad ca a largo plazo para mantener la funcionalidad de los pa \u00ad cientes con demencia institucionalizados. 108424-ALZHEIMER BO.indd 109 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.110 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSOtros tratamientos no farmacol\u00f3gicos 8.3.10. \u00bfExisten otros tratamientos no farmacol\u00f3gicos que sean eficaces en las manifestaciones cognitivas, funcionales, motoras y/o de calidad de vida de las demencias? Se han probado otros tratamientos para intentar mejorar los s\u00edntomas de la demencia, con escasos resultados. Resumen de la evidencia El uso de masajes o toques terap\u00e9uticos,241 la estimulaci\u00f3n nerviosa el\u00e9ctrica transcut\u00e1nea,242 la musicoterapia243 o la te \u00ad rapia multisensorial244 no se han demostrado eficaces en el tratamiento de las manifestaciones cognitivas o funcionales en pacientes con demencia o espec\u00edficamente con EA.1\u00ad/1+ La modificaci\u00f3n de la conducta, la higiene programada y la micci\u00f3n inducida son eficaces para reducir la incontinencia urinaria.2241+ Recomendaciones CEn el momento actual no se puede recomendar el uso de masajes o toques terap\u00e9uticos, estimulaci\u00f3n nerviosa el\u00e9c \u00ad trica transcut\u00e1nea, musicoterapia o terapia de las manifestaciones cognitivas o funcio \u00ad nales en pacientes con demencia, espec\u00edficamente con EA. BLa modificaci\u00f3n de la conducta, la higiene programada y la micci\u00f3n inducida son recomendables para disminuir la in \u00ad continencia urinaria en sujetos con demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 110 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.111GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASSeguridad de los tratamientos no farmacol\u00f3gicos 8.3.11. \u00bfPueden tener efectos nocivos los tratamientos no farmacol\u00f3gicos utilizados en la demencia? En general las diversas estrategias no farmacol\u00f3gicas usadas en la demencia son seguras. Resumen de la evidencia Las intervenciones cognitivas pueden tener reacciones emo \u00ad cionales adversas cuando no se ajustan a las posibilidades y el contexto del enfermo.2304 Recomendaciones Los programas de intervenci\u00f3n cognitiva, especialmente aquellos basados en terapias de orientaci\u00f3n a la realidad y entrenamiento cognitivo, han de ajustarse a las capacidades cognitivas y a la tolerancia emocional que presente cada pa \u00ad ciente para evitar consecuencias emocionales adversas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 111 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.112 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.4. Tratamiento de los s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia Preguntas para responder: 8.4.1. \u00bfQu\u00e9 entendemos por s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia? 8.4.2. \u00bfPor qu\u00e9 son importantes los SCPD en la demencia? 8.4.3. \u00bfC\u00f3mo se pueden cuantificar la intensidad y la frecuencia de los SCPD? 8.4.4. \u00bfEn qu\u00e9 momento de la evoluci\u00f3n de la demencia aparecen los SCPD? 8.4.5. \u00bfExisten SCPD que sean caracter\u00edsticos de algunos tipos de de \u00ad mencia? 8.4.6. \u00bfCu\u00e1les son las medidas no farmacol\u00f3gicas indicadas en cada SCPD? 8.4.7. \u00bfCu\u00e1les son las recomendaciones generales sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico de los SCPD? 8.4.8. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento farmacol\u00f3gico \u00f3ptimo para cada SCPD? 8.4.9. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones de los f\u00e1r \u00ad macos utilizados en el control de los SCPD? 8.4.10. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia de combinar el tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico para tratar los s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3 \u00ad gicos en la demencia leve, moderada y grave? 8.4.11. \u00bfCu\u00e1les son las recomendaciones m\u00e1s eficaces para evitar los SCPD en un paciente afecto de demencia? 8.4.12. \u00bfC\u00f3mo deben tratarse los SCPD de dif\u00edcil control ambulatorio? 8.4.13. \u00bfCu\u00e1les son las actitudes que debe reunir el cuidador para abor \u00ad dar al paciente con SCPD? 8.4.1. \u00bfQu\u00e9 entendemos por s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia? En 1996, la IPA (International Psychogeriatric Association) propuso em \u00ad plear la expresi\u00f3n S\u00edntomas Psicol\u00f3gicos y Conductuales de las Demencias para definir una serie de s\u00edntomas relacionados con la alteraci\u00f3n de la per \u00ad cepci\u00f3n, el contenido del pensamiento, el \u00e1nimo y la conducta que pueden presentarse en las personas afectadas de demencia, y que constituyen parte de la expresi\u00f3n de la enfermedad.5,245 108424-ALZHEIMER BO.indd 112 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.113GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLos SCPD son s\u00edntomas complejos, de etiolog\u00eda \u00ad ciados por la personalidad y la interacci\u00f3n con el medio ambien \u00ad te.245\u00ad247 Se debe considerar la existencia de otras causas que pueden generar la aparici\u00f3n de s\u00edntomas conductuales, como son: la presencia de dolor, des \u00ad compensaci\u00f3n de una cardiopat\u00eda, deshidrataci\u00f3n, infecciones, el efecto de algunos f\u00e1rmacos o un ambiente inadecuado.5 Existe una alta variabilidad en su forma de presentaci\u00f3n y fase de la demencia en la que aparecen los SCPD. Conocer los factores desencadenan \u00ad tes permite dirigir, implementar y desarrollar mejor las intervenciones.5,19 Las personas con demencia pueden presentar tres tipos principales de SCPD: Trastornos del estado de \u00e1nimo (depresi\u00f3n, ansiedad y apat\u00eda). Agitaci\u00f3n (agresividad, irritabilidad, inquietud, gritos y deambular err\u00e1tico). S\u00edntomas psic\u00f3ticos (alucinaciones visuales, auditivas y delirios). Apat\u00eda Es el s\u00edndrome m\u00e1s frecuente entre los SCPD.19,247 \u00ad 249 Puede aparecer en fa \u00ad ses tempranas de la enfermedad y habitualmente empeora seg\u00fan evoluciona la EA y puede inducir un mayor deterioro en el enfermo que la padece.248,250 Suele generar un gran impacto en el paciente y su entorno, y un aumento del riesgo de claudicaci\u00f3n familiar y de institucionalizaci\u00f3n. La apat\u00eda se rela \u00ad ciona con la afectaci\u00f3n cor \u00ad teza prefrontal dorsolateral. Estado de \u00e1nimo depresivo Los pacientes con demencia y s\u00edntomas depresivos son m\u00e1s susceptibles de presentar m\u00e1s alteraciones conductuales, agitaci\u00f3n y alteraciones de la sen \u00ad sopercepci\u00f3n que los que no presentan depresi\u00f3n.19,250 \u00ad 252 Ansiedad La ansiedad es m\u00e1s frecuente en las fases iniciales de la EA que en la po \u00ad blaci\u00f3n geri\u00e1trica sin demencia. Puede generarse ante la constataci\u00f3n del d\u00e9ficit por parte del paciente y cuando se enfrenta a situaciones descono \u00ad cidas.253 108424-ALZHEIMER BO.indd 113 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.114 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAgresividad Existen varios grados de agresividad que van desde la irritabilidad, agresivi \u00ad dad verbal y/o gestual, hasta la agitaci\u00f3n psicomotriz con agresividad. Con frecuencia es el resultado de la presencia de ideas delirantes de tipo paranoi \u00ad de, estados alucinatorios amenazantes y cuadros depresivo \u00ad ansiosos. Ideaci\u00f3n delirante Los delirios se desarrollan entre un 10 y un 73% de los pacientes afectos de demencia. En la EA es del 19,4%.248,249 En las demencias y en la EA las ideas delirantes m\u00e1s habituales son:251,254 Delirio paranoide: es el m\u00e1s frecuente. Delirio autorreferencial. Delirio celot\u00edpico: m\u00e1s frecuente en demencias asociadas a enolismo. Delirio som\u00e1tico: (delirio nihilista o s\u00edndrome de Cotard). Alucinaciones Pueden implicar cualquier v\u00eda sensorial, pero en demencias suele ser la vi \u00ad sual la m\u00e1s frecuente. Generalmente las alucinaciones son amenazantes, te \u00ad rror\u00edficas y pueden provocar ansiedad, miedo, angustia, huida o agresi\u00f3n. Alteraciones de la identificaci\u00f3n Son un tipo de ilusi\u00f3n asociada a un delirio secundario. En la EA, podemos observar: Errores de la propia identificaci\u00f3n. Autorreferencialidad. S\u00edndrome de Capgras o del sosias. Paramnesia reduplicativa. Es poco habitual en EA; es m\u00e1s frecuente en la demencia vascular y se asocia a lesiones simult\u00e1neas en el hemis \u00ad ferio derecho y el l\u00f3bulo frontal. 108424-ALZHEIMER BO.indd 114 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.115GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS8.4.2. \u00bfPor qu\u00e9 son importantes los SCPD en la demencia? Los SCPD son importantes por: Frecuencia de aparici\u00f3n: el 92% de los pacientes presentaba al menos un SCPD al ser evaluados mediante la escala NPI.246,247 La presencia de estos s\u00edntomas puede facilitar el diagn\u00f3stico diferen \u00ad cial de los distintos tipos de demencia; en algunas demencias constitu \u00ad ye parte de los criterios diagn\u00f3sticos. Determinados SCPD permiten una aproximaci\u00f3n predictiva de la alte \u00ad raci\u00f3n cognitiva.5 La presencia de los mismos debe tenerse en cuenta en la estructuraci\u00f3n del plan asistencial.255 La persistencia o agudizaci\u00f3n de algunos SCPD como la agitaci\u00f3n, la agresi\u00f3n o las alucinaciones suelen ser motivo de asistencia urgente. La aparici\u00f3n de SCPD aumenta el estr\u00e9s y la carga del cuidador, pre \u00ad dispone a su depresi\u00f3n y suele ser el motivo m\u00e1s frecuente de claudica \u00ad ci\u00f3n familiar e institucionalizaci\u00f3n precoz.153,256 Los SCPD emergentes pueden indicar la existencia de enfermedades concomitantes, por lo que deben ser sistem\u00e1ticamente detectados, eva \u00ad luados y tratados.5,153 Resumen de la evidencia No existe evidencia cient\u00edfica que nos permita formular re \u00ad comendaciones con base en la misma, pero de todo lo ex \u00ad puesto se pueden elaborar como puntos de buena pr\u00e1ctica una serie de recomendaciones.\u00ad Recomendaciones Se recomienda evaluar de forma sistem\u00e1tica la presencia de SCPD por ser un componente fundamental del cuadro cl\u00edni \u00ad co (elevada frecuencia de aparici\u00f3n, dif\u00edcil manejo, impacto sobre la calidad de vida) y por ser motivo frecuente de asis \u00ad tencia urgente, claudicaci\u00f3n familiar e institucionalizaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 115 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.116 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.4.3. \u00bfC\u00f3mo se pueden cuantificar la intensidad y la frecuencia de los SCPD? Existen distintos instrumentos o escalas para cuantificar la intensidad y fre \u00ad cuencia de los SCPD: Escalas generales de evaluaci\u00f3n que incluyen SCPD: Cambridge Mental Disorders of instrumento m\u00e1s utilizado para la evaluaci\u00f3n de s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos en pacientes con demencia. Eval\u00faa la frecuencia y la severidad de cada uno de los s\u00ednto \u00ad mas y trastornos de conducta. Se compone de 12 \u00edtems para valorar la frecuencia (en una escala de 0 a 4) y la gravedad (en una escala de 1 a 3) de los s\u00edntomas: delirios, motora sin finalidad, alteraci\u00f3n del sue\u00f1o y trastorno alimentario. Tambi\u00e9n es posible obtener subescalas de depresi\u00f3n y agita \u00ad ci\u00f3n/agresividad. Est\u00e1 disponible en \u00ad mento est\u00e1ndar para la evaluaci\u00f3n de la agitaci\u00f3n. Comprende 29 \u00edtems que eval\u00faan la presencia de comportamientos an\u00f3malos, organi \u00ad zados alrededor de 4 componentes de la conducta: agitaci\u00f3n, agresi\u00f3n, alteraciones motoras no agresivas y recolecci\u00f3n de objetos. Hamilton Anxiety Depresion (HAD): es un instrumento de evalua \u00ad ci\u00f3n que cuantifica la ansiedad y la depresi\u00f3n.263\u00ad265 Escalas que valoran un \u00fanico SCPD: Cornell Scale for Depression in Dementia (CSDD): es una escala que permite la realizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de depresi\u00f3n mayor seg\u00fan crite \u00ad rios DSM \u00ad IV . Es el instrumento m\u00e1s utilizado para esta indicaci\u00f3n. Escala de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica de Yesavage. Rating of Aggressive 108424-ALZHEIMER BO.indd 116 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.117GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia Para evaluar los SCPD existen escalas de evaluaci\u00f3n gene \u00ad rales que incluyen SCPD: el CAMDEX (Cambridge la escala ADAS \u00ad Noncog.4 Las instrumento m\u00e1s utilizado; eval\u00faa la frecuencia y la severidad de 12 \u00edtems: dad/labilidad, conducta motora sin finalidad, alteraci\u00f3n del sue\u00f1o, trastorno alimentario. Existe una versi\u00f3n abreviada (NPI \u00ad Inventory (CMAI): es el instrumento est\u00e1ndar para la evaluaci\u00f3n de la agita \u00ad ci\u00f3n, con 29 \u00edtems y cuatro componentes de conducta: agi \u00ad taci\u00f3n, agresi\u00f3n, alteraciones motoras no agresivas y reco \u00ad lecci\u00f3n de objetos.252,266 La Hamilton Anxiety Depresion (HAD) es un instrumento de evaluaci\u00f3n que cuantifica la ansiedad y la depresi\u00f3n.263\u00ad2654 La Cohen Mansfield Agitation Inventory (CMAI) es el ins \u00ad trumento est\u00e1ndar para la evaluaci\u00f3n de la agitaci\u00f3n, con 29 \u00edtems y cuatro componentes de conducta: agitaci\u00f3n, agre \u00ad si\u00f3n, motoras no de ob \u00ad jetos.252,2664 La Hamilton Anxiety Depresion (HAD) es un instrumento de evaluaci\u00f3n que cuantifica la ansiedad y la depresi\u00f3n.263\u00ad265 4 Para la evaluaci\u00f3n de la depresi\u00f3n en la demencia el instru \u00ad mento m\u00e1s utilizado es la Cornell Scale for Depression in Dementia (CSDD), que consta de 19 \u00edtems y una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 38. Se basa en una entrevista realizada al paciente y cuidador.267\u00ad269 Tambi\u00e9n es \u00fatil la Escala de Depresi\u00f3n Ge \u00ad ri\u00e1trica de Yesavage, con dos versiones de 30 y 15 \u00edtems.270\u00ad2724 La Rating of Aggressive Behaviour in the Elderly (RAGE) es una escala para evaluar la agresividad, con 23 \u00edtems que se valoran en una escala de 4 puntos seg\u00fan su frecuencia.273,2744 108424-ALZHEIMER BO.indd 117 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.118 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones Se recomienda utilizar instrumentos dise\u00f1ados espec\u00edfica \u00ad mente para valorar los SCPD en la demencia de forma inde \u00ad pendiente de las alteraciones cognitivas y funcionales. Se recomienda el NPI (Neuropsychiatric Inventory), como instrumento para la evaluaci\u00f3n de la intensidad y frecuencia de los SCPD, la escala CSDD (Cornell Scale for Depression in Dementia) para la evaluaci\u00f3n de sintomatolog\u00eda depresi \u00ad va y el CMAI para evaluar la agitaci\u00f3n. 8.4.4. \u00bfEn qu\u00e9 momento de la evoluci\u00f3n de la demencia aparecen los SCPD? Los SCPD pueden aparecer en cualquier fase de la enfermedad. En ocasio \u00ad nes es la aparici\u00f3n de los SCPD la que alerta a la familia y la induce a con \u00ad sultar al equipo de AP .275 Ante el hallazgo de uno de estos s\u00edntomas, es nece \u00ad sario explorar la existencia de otros SCPD que pueden pasar desapercibidos al ser de intensidad leve.276 En fases iniciales de la demencia, pueden aparecer SCPD (apat\u00eda, de \u00ad presi\u00f3n, ansiedad) que nos pueden ayudar a diferenciar entre EA, DV , DLFT, DLB y PDD. En la DLFT y en DLB hay determinados SCPD que, por su prevalen \u00ad cia, forman parte de sus criterios diagn\u00f3sticos.6,33 En los diferentes tipos de demencia suele haber m\u00faltiples SCPD, a diferencia de las enfermedades psi \u00ad qui\u00e1tricas idiop\u00e1ticas en que aparecen exclusivamente psicosis o depresi\u00f3n. Conforme progresa la demencia aumenta la prevalencia e intensidad de los SCPD.277 En la fase de demencia leve a moderada, paralelamente al deterioro de las AIVD aparecen trastornos del sue\u00f1o y conductas de desin \u00ad hibici\u00f3n alimentaria y sexual. Resumen de la evidencia Los SCPD pueden aparecer en cualquier fase de la evolu \u00ad ci\u00f3n de la demencia y pueden ser la primera manifestaci\u00f3n.2++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 118 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.119GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASUn estudio epidemiol\u00f3gico puerta a puerta, en el que se in \u00ad cluyeron 108 personas con demencia, mostr\u00f3 que el 76,9% presentaban como m\u00ednimo un SCPD. En la EA, el 73,50%; en el grupo DLB/PDD, el 80%; en la DV , el 78,60%, y en la DLFT, el 100%.278,2792++ En la DLFT y en la DLB hay algunos SCPD que forman parte de los criterios diagn\u00f3sticos de ambas enfermedades. En la DLFT y DLB los delirios y alucinaciones suelen apa \u00ad recer en estadios m\u00e1s iniciales.6,332++ A medida que la demencia progresa, la prevalencia de SCPD se incrementa, aparecen nuevos SCPD o los ya exis \u00ad tentes aumentan de intensidad.277 En la fase de demencia de leve a moderada, paralelamente al deterioro de las AIVD pueden aparecer trastornos del sue\u00f1o y conductas de desin \u00ad hibici\u00f3n con cambios en la conducta alimentaria y sexual. La presencia de SCPD se correlaciona de forma significativa con las puntuaciones en las escalas funcionales (p = 0,039) en la demencia moderada \u00ad grave.277 En fases m\u00e1s avanzadas pueden aparecer en la EA delirios, alucinaciones y agita \u00ad ci\u00f3n.5,19,2802++ La apat\u00eda es el SCPD m\u00e1s frecuente, desde el inicio, de la demencia: 51,3 \u00ad 64,6% en EA leve; 78,4% en EA modera \u00ad da a grave; 42,9% en la DV; en el 100% de la DLFT, y en m\u00e1s del 50% de la DLB y la PDD.277\u00ad279,2812++ La depresi\u00f3n aparece en el 41,4% de las personas con EA leve, el 44,1% en EA de moderada a grave.277 En otro estu \u00ad dio de los mismos autores aparece depresi\u00f3n en el 49,6% de las personas con EA y en 42,9% de la DV .278,279 En otras se \u00ad ries el porcentaje de depresi\u00f3n vari\u00f3 entre el 19,5%282 y el 49,6%.2812++ La ansiedad se presenta en la demencia en el 35,2% de los casos.278,279 En la EA var\u00eda entre el 16,3 y el 32,10%. 278,279,282 En DV se presenta en el 42,9%278,279 y en la DLFT en el 100% de los casos.278,2792++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 119 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.120 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSOtros SCPD frecuentes en la demencia son la irritabilidad, la agitaci\u00f3n, las alteraciones del sue\u00f1o y los trastornos de la conducta alimentaria.281 Irritabilidad en el 30% de las perso \u00ad nas con EA; agitaci\u00f3n en el 50% de las personas asociadas a la enfermedad de Parkinson (DLB \u00ad PDD).278,2792++ La actividad motora aberrante aparece en fases moderadas y avanzadas de la demencia. En el 24,3% de las personas con EA; es inhabitual en la DV , y aparece en la totalidad de los casos de DLFT.25,278,279,2832++ Las alteraciones del ciclo vigilia/sue\u00f1o aparecen en el 30,4% de las personas con demencia.278,279,284 Un estudio de cohorte utilizando el cuestionario \"Mayo Sleep Questionnaire\" y el NPI mostr\u00f3 que el 71% de las personas con EA presentaban alguna alteraci\u00f3n del sue\u00f1o.2842++ En la DV los trastornos del sue\u00f1o aparecen en el 3,6% de los afectados. En la DLB y la PDD son m\u00e1s intensos y apa \u00ad recen en el 50% de los casos.278,279,284,2852++ Los trastornos de sue\u00f1o m\u00e1s frecuentes en la demencia leve son: insomnio (29,9%), calambres nocturnos (24,1%), somnolencia diurna (22,6%), s\u00edndrome de piernas inquie \u00ad tas (20,7%) y alteraciones de conducta del sue\u00f1o REM (18,5%).284,2852++ En la DLB los trastornos de conducta del sue\u00f1o REM pue \u00ad den preceder en muchos a\u00f1os el inicio de la demencia. En el PDD son m\u00e1s frecuentes las crisis repentinas de sue\u00f1o.2852++ Un seguimiento de 13 personas con DLFT, comparado con poblaci\u00f3n normal y con personas con EA, mostr\u00f3 en la DLFT un sue\u00f1o poco eficiente, con aumento de actividad nocturna y cansancio matinal, alteraciones precoces que permiten diferenciarlo de la EA.2863 Los trastornos del sue\u00f1o se incrementan con la gravedad de la demencia; favorecen la institucionalizaci\u00f3n.285 2++ Los trastornos alimentarios se observaron en el 37,8% de los pacientes con EA; el 14,3% en DV , y en el 50% sonas con DLB/PDD.278,2792++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 120 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.121GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASEl delirio es excepcional en poblaci\u00f3n sana (0,4%), raro en el 3,4% de personas con DCL, frecuente en fases iniciales de la DLFT y puede aparecer en fases moderadas a graves de la EA.5,19,2802+ Recomendaciones BEs recomendable tener presente que los SCPD pueden apa \u00ad recer en cualquier momento de la evoluci\u00f3n de la demencia, sea cual sea su etiolog\u00eda, y pueden ser la primera manifesta \u00ad ci\u00f3n. BSi en una persona con demencia en fase precoz aparecen delirios y alucinaciones debe sospecharse que se trate de una DLFT o una DLB. Si existen alteraciones de conducta del sue\u00f1o REM la primera sospecha ser\u00e1 de DLB. 8.4.5. \u00bfExisten SCPD que sean caracter\u00edsticos de algunos tipos de demencia? Ning\u00fan SCPD es espec\u00edfico de ninguna de las demencias, sin embargo su frecuencia, combinaci\u00f3n, evoluci\u00f3n espont\u00e1nea y la respuesta al tratamien \u00ad to pueden ser caracter\u00edsticas significativas para su diagn\u00f3stico.246 Resumen de la evidencia Enfermedad de Alzheimer (EA) En el 88% de las personas con EA atendidas en unidades de demencia se observan uno o m\u00e1s SCPD.250 En estudios la prevalencia fue menor (60%). En el 20% de los casos exist\u00eda un \u00fanico s\u00edntoma; en el 28% predominaban s\u00edntomas afecti \u00ad vos, y en el 13% predominaban s\u00edntomas psic\u00f3ticos.252++ La apat\u00eda es el SCPD m\u00e1s com\u00fan en la EA; aumenta con la progresi\u00f3n de la enfermedad correlacion\u00e1ndose con el agra \u00ad vamiento del d\u00e9ficit cognitivo y la p\u00e9rdida funcional. Se co \u00ad rrelaciona con disfunci\u00f3n ejecutiva y alteraciones en lo frontal.2812++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 121 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.122 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLa depresi\u00f3n ocurre en el 38 \u00ad 49,6% de las personas con EA y puede provocar un deterioro cognitivo muy similar el de la fase inicial de la EA; el diagn\u00f3stico diferencial puede ser dif\u00edcil.250,277 \u00ad 279,2812++ La ansiedad aparece en el 32 \u00ad 71% de personas con EA.278,279,2822++ La psicosis en la EA incluye delirios y alucinaciones, parale \u00ad lamente a agitaci\u00f3n, agresividad y apat\u00eda. Las alucinaciones visuales son m\u00e1s frecuentes si existen alteraciones en la agu \u00ad deza visual.287 2++ En la EA leve los SCPD m\u00e1s frecuentes son: apat\u00eda, irritabi \u00ad lidad, depresi\u00f3n y ansiedad. En la EA moderada pueden aparecer delirios de perjuicio, celotipia, ilusiones, alucina \u00ad ciones (visuales, auditivas u agita \u00ad ci\u00f3n y conductas motoras aberrantes.25,278,279,2832++ Los trastornos del ciclo vigilia \u00ad sue\u00f1o en fases iniciales pue \u00ad den diferenciar la EA de la DLB y DLFT p\u00e9rdida de empat\u00eda, anosognosia y desinhibici\u00f3n) est\u00e1n presentes desde las primeras fases de la DLFT.2882++ En la DLFT la apat\u00eda se observ\u00f3 en la totalidad de los casos, as\u00ed como la ansiedad, la irritabilidad y la actividad motora aberrante.278,2792++ Los SCPD en la DLFT se caracterizan por apat\u00eda, p\u00e9rdida de emociones y de insight , desinhibici\u00f3n, negligencia, bulimia y preferencia por alimentos dulces, vagabundeo, estereotipias, p\u00e9rdida de sensibilidad al dolor, ecolalia y mutismo. Este conjunto sindr\u00f3mico de SCPD permite diferenciarlo de la EA. Es m\u00e1s dif\u00edcil su diferenciaci\u00f3n con la DV .2892++ En la DLFT hay diferencias en funci\u00f3n del hemisferio afec \u00ad tado. Si se afecta el lado derecho aparecen conductas antiso \u00ad ciales y agresividad; si se afecta el lado izquierdo aparecen cambios en la personalidad y cambio de valores.2872++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 122 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.123GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDemencia con cuerpos de Lewy (LBD) y asociada a la enfermedad de Parkinson (PDD) En la DLB y la PDD el perfil de SCPD se caracteriza por delirios y alucinaciones. En la DLB los delirios se observa \u00ad ron en el 57% de los casos y las alucinaciones en el 76%. En la PDD, delirios en el 29%, y alucinaciones en el 54%. Las alucinaciones se asocian a una demencia m\u00e1s grave, una ma \u00ad yor depresi\u00f3n y una menor agudeza visual.2872++ La DLB y la PDD se caracterizan por un deterioro cognitivo progresivo, fluctuaciones motoras y no motoras, alucinacio \u00ad nes visuales recurrentes y parkinsonismo. Los trastornos de conducta de la fase REM son muy caracter\u00edsticos de la DLB y pueden preceder en a\u00f1os a los signos motores o cognitivos.2882++ Demencia vascular (DV) En la DV los SCPD m\u00e1s caracter\u00edsticos son: apat\u00eda, depre \u00ad si\u00f3n y delirios.25,278,288,290 2++ Recomendaciones BLos SCPD deben detectarse lo antes posible, en fases de de \u00ad mencia leve, o a lo largo de su evoluci\u00f3n posterior; deben ser cuantificados y agrupados en s\u00edndromes que nos puedan facilitar el diagn\u00f3stico diferencial entre las diferentes de \u00ad mencias. BSe recomienda conocer y reconocer los SCPD que aparecen en la EA, la DV , la DLFT, la DLB y la PDD. 8.4.6. \u00bfCu\u00e1les son las medidas no farmacol\u00f3gicas indicadas en cada SCPD? El tratamiento no farmacol\u00f3gico de los SCPD no ha sido evaluado mediante ECA extensos y de calidad metodol\u00f3gica. Tampoco existen estudios bien dise\u00f1ados que eval\u00faen la eficacia combinada del tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico.291 Se dispone de estudios con escasa muestra y dise\u00f1o variable, principal \u00ad mente de casos y controles, que incluyen diferentes tipos de demencia en 108424-ALZHEIMER BO.indd 123 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.124 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSdiferentes fases, y sin especificar la respuesta sobre las alteraciones conduc \u00ad tuales ni concretar el efecto terap\u00e9utico sobre un SCPD espec\u00edfico.41,167,292,293 Las GPC recomiendan el empleo de estrategias no farmacol\u00f3gicas como primera l\u00ednea terape\u00fatica de los SCPD cuando estos no son muy gra \u00ad ves e iniciar el tratamiento farmacol\u00f3gico solo cuando dichas estrategias han fracasado.41,167 El tratamiento no farmacol\u00f3gico incluye intervenciones conductuales, terapia de reminiscencia, estimulaci\u00f3n cognitiva y terapias de estimulaci\u00f3n sensorial (musicoterapia, aromaterapia, masaje, fototerapia).294 Resumen de la evidencia Algunas estrategias para prevenir y tratar los SCPD son em \u00ad plear un tono adecuado de voz, mantener el contacto visual, pautas rutinarias de ejercicio, comida y ba\u00f1o, evitar el deam \u00ad bular err\u00e1tico, mantener al paciente orientado temporal \u00ad mente, evitar la hiperestimulaci\u00f3n, crear un entorno seguro y bien iluminado, sin espejos, con notas identificativas en puertas, actividades de distracci\u00f3n y reorientaci\u00f3n y m\u00fasica del agrado del paciente.41,167,2954 La implicaci\u00f3n activa del cuidador es fundamental para la eficacia de los programas de intervenci\u00f3n no farmacol\u00f3gica en pacientes con demencia.2962++ Las actividades de recreo y placenteras pueden mejorar la depresi\u00f3n en la EA leve, moderada167 y avanzada.295 2+ La terapia de orientaci\u00f3n a la realidad tiene escasa eficacia sobre la apat\u00eda y la depresi\u00f3n en la demencia.297 1\u00ad La higiene del sue\u00f1o y otras medidas como ingerir leche ca \u00ad liente, ba\u00f1arse con agua tibia y unas luces tenues nocturnas mejoran las alteraciones del sue\u00f1o.2941+/1\u00ad Los masajes terap\u00e9uticos pueden ser eficaces sobre la ansie \u00ad dad y agitaci\u00f3n en los pacientes con demencia.241 1+ La musicoterapia puede ser beneficiosa sobre el control emocional de personas con demencia.243 1\u00ad La estimulaci\u00f3n multisensorial integrada (snoezelen) no es eficaz sobre la conducta, el humor o la interacci\u00f3n social en pacientes con demencia.2441+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 124 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.125GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASNo hay ECA de calidad sobre intervenciones no farmacol\u00f3 \u00ad gicas para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del deambular en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, por lo que no se ha podido establecer ninguna recomendaci\u00f3n al respecto.2981\u00ad Recomendaciones Se recomienda iniciar el tratamiento con medidas estrat\u00e9gi \u00ad cas no farmacol\u00f3gicas para el manejo de los SCPD. CEs de especial relevancia que los cuidadores reciban infor \u00ad maci\u00f3n y formaci\u00f3n que los capacite para prevenir la apari \u00ad ci\u00f3n de los SCPD y actuar como coterapeutas cuando ya est\u00e1n presentes. CLas terapias orientadas a la estimulaci\u00f3n con actividades de recreo y las actividades placenteras se han mostrado eficaces contra la depresi\u00f3n. El manejo no farmacol\u00f3gico del sue\u00f1o consiste fundamen \u00ad talmente en establecer pautas y una buena higiene del sue\u00f1o. CExiste evidencia limitada de que los masajes terap\u00e9uticos puedan ser eficaces en la agitaci\u00f3n. DSe recomienda el empleo de t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n elec \u00ad tr\u00f3nica en aquellos pacientes con demencia que presentan deambular err\u00e1tico. 8.4.7. \u00bfCu\u00e1les son las recomendaciones generales sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico de los SCPD? Para un manejo farmacol\u00f3gico adecuado de los SCPD es fundamental iden \u00ad tificar bien el s\u00edntoma que hay que tratar, evaluar sus posibles causas, identi \u00ad ficar los posibles factores precipitantes, los que los alivian o suprimen y las consecuencias que el s\u00edntoma conlleva para el paciente y su entorno. 108424-ALZHEIMER BO.indd 125 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.126 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia Seg\u00fan las GPC y teniendo en cuenta los efectos adversos de los f\u00e1rmacos se considera razonable empezar por el manejo no farmacol\u00f3gico de los SCPD y emplear los f\u00e1rmacos en s\u00edntomas graves o rebeldes.41,1674 Los IACE han mostrado mayor eficacia que el placebo so \u00ad bre SCPD, evaluada generalmente mediante el cambio en la puntuaci\u00f3n NPI.171,176,183 La memantina ha mostrado una dis \u00ad creta eficacia sobre la agitaci\u00f3n.186,187 1++ La rivastigmina ha mostrado una moderada mejor\u00eda sobre la puntuaci\u00f3n NPI en pacientes con DLB y PDD.198,203 1+ Los estudios sobre tratamiento de los SCPD con psicof\u00e1r \u00ad macos espec\u00edficos en pacientes con demencia son escasos y generalmente de baja calidad.1\u00ad Recomendaciones DSe debe identificar el s\u00edntoma diana que hay que tratar y sus posibles causas o desencadenantes. DLa recomendaci\u00f3n general respecto al tratamiento farma \u00ad col\u00f3gico de los SCPD es comenzar con IACE y/o memanti \u00ad na y, si la respuesta no resulta suficiente, a\u00f1adir un psicof\u00e1r \u00ad maco. Tener en cuenta la especial sensibilidad de estos pacientes a los efectos adversos, especialmente el riesgo de efectos anti \u00ad colin\u00e9rgicos, hipotensi\u00f3n ortost\u00e1tica, ca\u00eddas, efectos cognitiva, confu \u00ad si\u00f3n y delirium. Comenzar con dosis bajas y alcanzar las dosis m\u00ednimas efica \u00ad ces de forma lenta. Utilizaci\u00f3n preferente de la v\u00eda oral. Revisar la dosis y la propia necesidad del tratamiento a in \u00ad tervalos regulares, generalmente cada 3 meses. IACE y/o memantina BSe recomienda el uso de los IACE y/o memantina como tra \u00ad tamiento de la demencia no solo para los s\u00edntomas cogniti \u00ad vos sino tambi\u00e9n para los no cognitivos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 126 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.127GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASBSe recomienda el uso de rivastigmina para el tratamiento de los SCPD en los pacientes con DLB o PDD. Psicof\u00e1rmacos DSe recomienda el uso de psicof\u00e1rmacos para el tratamiento de los SCPD, aunque la evidencia sobre su eficacia en pa \u00ad cientes con demencia es generalmente baja y el riesgo de efectos adversos es elevado. 8.4.8. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento farmacol\u00f3gico \u00f3ptimo para cada SCPD? Para el tratamiento farmacol\u00f3gico de los SCPD disponemos del tratamien \u00ad to de base con IACE y/o memantina. Si este tratamiento no es suficiente, se ha de recurrir a los psicof\u00e1rmacos. Ambos tratamientos no son incompati \u00ad bles y suelen prescribirse juntos en caso de necesidad. Dado que la EA, la DLB y la PDD tienen un tratamiento espec\u00edfico con IACE y/o memantina, es esperable que estos f\u00e1rmacos mejoren los SCPD como apoyan los ECA (pregunta 8.2.3 ). Resumen de la evidencia IACE o memantina El tratamiento espec\u00edfico con IACE o memantina puede mejorar de forma inespec\u00edfica algunos de los SCPD en pa \u00ad cientes con demencia en que est\u00e9n indicados.171,176,183,186,2991++ Antipsic\u00f3ticos La eficacia de los antipsic\u00f3ticos es similar entre ellos en es \u00ad tudios comparativos de baja potencia y corta duraci\u00f3n.41,299,300 1\u00ad Para el tratamiento del delirio en la EA, se ha observado mejor\u00eda con risperidona y donepezilo.249,299,301 1+ Ni la rivastigmina ni la galantamina mostraron mejor\u00eda del delirio en la EA.299 1\u00ad La rivastigmina puede mejorar los 1+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 127 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.128 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL olanzapina, quetia \u00ad un peque\u00f1o beneficio res \u00ad pecto al placebo en el tratamiento de s\u00edntomas psic\u00f3ticos en pacientes con EA y DV .19,41 1+ Antidepresivos La sertralina y el citalopram han mostrado eficacia respecto al placebo en el tratamiento de la depresi\u00f3n en pacientes con demencia leve y moderada en estudios peque\u00f1os.41 La fluoxetina no mostr\u00f3 eficacia.1031++ La eficacia es similar entre los antidepresivos en estudios comparativos, pero los ISRS son mejor tolerados y los tric\u00ed \u00ad clicos \u00fatiles para la apat\u00eda severa en la demencia.413 Ansiedad La olanzapina 5 \u00ad 10 mg/d\u00eda reduce la ansiedad ( \u00ad 0,84 puntos en la con EA.301 1+ Deambulaci\u00f3n err\u00e1tica La risperidona 1 mg mostr\u00f3 mayor eficacia que el placebo sobre el vagabundeo en pacientes con demencia.103 1\u00ad Problemas de sue\u00f1o Para el insomnio pueden ser \u00fatiles: trazodona, zolpidem o za \u00ad leplon o benzodiazepinas media corta, a corto plazo.41 4\u00ad La melatonina no es eficaz para prolongar el sue\u00f1o noctur \u00ad no o disminuir la actividad nocturna en la EA.41 1+ Agitaci\u00f3n y agresividad El haloperidol 0,25 \u00ad 6 mg/d\u00eda mejora la agresividad en pa \u00ad cientes con demencia pero no otros aspectos de la agitaci\u00f3n, impresi\u00f3n cl\u00ednica global de cambio, carga de los cuidadores y AVD.3021++\u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 128 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.129GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa risperidona 1 mg/d\u00eda y la olanzapina 5 \u00ad 10 mg/d\u00eda mejoran la agresividad en pacientes con EA.301 1++ La olanzapina y la quetiapina no han mostrado beneficio en la agitaci\u00f3n en pacientes con EA.41 1+ En pacientes ingresados con demencia y agitaci\u00f3n, el olan \u00ad zapina y el lorazepam intramuscular han mostrado una tasa de respuesta a las 2 horas doble al placebo.411+ Algunos ISRS, como el citalopram o la trazodona, han mos \u00ad trado mejor\u00eda de la agitaci\u00f3n en la DLFT. La paroxetina no mostr\u00f3 mejor\u00eda y empeor\u00f3 la cognici\u00f3n.411+ La trazodona no mostr\u00f3 mejor\u00eda de la agitaci\u00f3n en pacientes con EA sin depresi\u00f3n asociada.41 1\u00ad El donepezilo 10 mg/d\u00eda durante 12 \u00ad 52 semanas mostr\u00f3 be \u00ad neficios sobre agitaci\u00f3n y agresividad respecto al placebo en pacientes con EA.191+ La carbamazepina ha mostrado un beneficio modesto para la agitaci\u00f3n en pacientes con demencia.41 1+ El valproato no ha mostrado eficacia para la agitaci\u00f3n en pacientes con demencia.41 1+ No hay evidencia consistente de que los antipsic\u00f3ticos mejo \u00ad ren conductas indeseadas que no sean la agresividad, y suele ser a expensas de sedaci\u00f3n, aumento de peso, signos extrapi \u00ad ramidales y ca\u00eddas.51++ Conductas sexuales inapropiadas Para el tratamiento de conductas sexuales inapropiadas en la demencia hay datos de posible eficacia de antidepresivos, antipsic\u00f3ticos, estabilizadores del \u00e1nimo, agentes hormona \u00ad les, cimetidina y pindolol.3033 Labilidad emocional y comportamientos compulsivos La labilidad emocional y los comportamientos compulsivos en la DLFT han mejorado con 1\u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 129 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.130 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones IACE o memantina BEn los pacientes en que est\u00e9 indicado el uso de IACE o me \u00ad mantina, se recomienda el uso de estos f\u00e1rmacos para trata \u00ad miento farmacol\u00f3gico inicial de los SPCD. BEn pacientes con EA y s\u00edntomas psic\u00f3ticos puede usarse do \u00ad nepezilo. En el tratamiento de los s\u00edntomas psic\u00f3ticos en la DLB puede usarse rivastigmina. En caso de que los IACE y/o memantina no sean eficaces sobre los SCPD se emplear\u00e1n los psicof\u00e1rmacos m\u00e1s ade \u00ad cuados a cada tipo de s\u00edntoma considerando sus efectos ad \u00ad versos. Antipsic\u00f3ticos AEn pacientes con EA y s\u00edntomas psic\u00f3ticos puede usarse ris \u00ad peridona. DEn pacientes con EA o DV y s\u00edntomas psic\u00f3ticos pueden usarse antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos. Antidepresivos BEn pacientes con demencia y depresi\u00f3n pueden usarse anti \u00ad depresivos, preferiblemente sertralina y citalopram. A pesar de que su eficacia es similar, no se recomiendan los tric\u00edcli \u00ad cos por sus efectos adversos. Psicoestimulantes psicoestimulantes, amantadina, bromocripti \u00ad na o bupropion en pacientes con demencia y apat\u00eda severa. Ansiedad \u00adNo hay suficiente evidencia para hacer recomendaciones so \u00ad bre el tratamiento de la ansiedad en la demencia. Deambulaci\u00f3n err\u00e1tica DLa risperidona puede ser eficaz en la en la EA. 108424-ALZHEIMER BO.indd 130 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.131GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASProblemas de sue\u00f1o DPueden usarse benzodiazepinas, trazodona o hipn\u00f3ticos para el tratamiento de las alteraciones del sue\u00f1o en la de \u00ad mencia. No se recomienda la melatonina. Agitaci\u00f3n y agresividad BSe recomienda el uso de neurol\u00e9pticos para el tratamiento de la agitaci\u00f3n y la agresividad. La evidencia es mayor para la risperidona que para otros f\u00e1rmacos. DEn caso de intolerancia a antipsic\u00f3ticos se puede usar done \u00ad pezilo (si est\u00e1 indicado), ISRS o carbamazepina para tratar la agitaci\u00f3n y la agresividad. Conductas sexuales inapropiadas DPueden usarse antidepresivos, antipsic\u00f3ticos, estabilizado \u00ad res del \u00e1nimo, agentes hormonales, cimetidina o pindolol para el tratamiento de las conductas sexuales inapropiadas. 8.4.9. \u00bfCu\u00e1les son los efectos adversos y contraindicaciones de los f\u00e1rmacos utilizados en el control de los SCPD? El arsenal terape\u00fatico para tratar los SCPD debe utilizarse con precauci\u00f3n. Respetando las contraindicaciones, utilizando las dosis m\u00ednimas efectivas y aument\u00e1ndolas de forma lenta y progresiva monitorizando siempre el bene \u00ad ficio y detectando de forma precoz la aparici\u00f3n de efectos adversos. De los IACE (ver pregunta 8.2.5.). Resumen de la evidencia Antipsic\u00f3ticos Los antipsic\u00f3ticos pueden producir aumento de mortalidad, ictus, arritmias, alteraciones en el EEG, efectos la cognici\u00f3n.5,41,3041+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 131 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.132 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl habaloperidol produce s\u00edntomas extrapiramidales, som \u00ad nolencia y fatiga con mayor frecuencia en pacientes con de \u00ad mencia (OR = 2,84) e infecciones urinarias (OR = 1,28) en pacientes con demen \u00ad cia que en controles.3051++ La risperidona y la olanzapina producen m\u00e1s s\u00edntomas extra \u00ad piramidales (OR = 1,51), trastornos del movimiento (OR = 3,42) y edema perif\u00e9rico (OR = 1,99) en pacientes con demencia que en controles, pero no m\u00e1s lesiones, ca\u00eddas o s\u00edncope.3051++ Los pacientes con demencia tratados con aripiprazol, olan \u00ad zapina, quetiapina o risperidona empeoraron m\u00e1s en las puntuaciones cognitivas que los tratados con placebo en los ECA.3051++ La risperidona duplica el riesgo de s\u00edntomas extrapiramida \u00ad les frente al placebo en pacientes con demencia.249,301,304 1++ La somnolencia es m\u00e1s frecuente y los trastornos del movi \u00ad miento son m\u00e1s frecuentes con risperidona u olanzapina que con placebo.218,249,3041+ Las tasas de abandono entre los pacientes con demencia tra \u00ad tados con haloperidol o antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos fueron simi \u00ad a los controles.302,3051++ La clozapina se asocia con agranulocitosis que puede 1+ El uso de antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos (risperidona, olanzapina) se ha asociado con un ligero aumento de riesgo de ictus y de mortalidad en pacientes con demencia. En cambio, los estu \u00ad dios observacionales no apoyan que haya diferencias entre at\u00edpicos, t\u00edpicos y placebo.103,112,227,305 \u00ad 3081++/2+ El 50% de los pacientes con DLB pueden tener marcada sensibilidad a antipsic\u00f3ticos, con reacciones extrapiramida \u00ad les, confusi\u00f3n, temblor, inestabilidad auton\u00f3mica, ca\u00eddas y aumento de la mortalidad.5,19,112,3042++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 132 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.133GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASBenzodiazepinas Las benzodiazepinas pueden producir sedaci\u00f3n, empeora \u00ad miento de la cognici\u00f3n, confusi\u00f3n, delirium, empeoramien \u00ad to de la memoria, desinhibici\u00f3n parad\u00f3jica, aumento del riesgo de ca\u00eddas, empeoramiento de los trastornos respira \u00ad torios, tolerancia y dependencia.1+ Las benzodiazepinas de larga duraci\u00f3n como el diazepam producen m\u00e1s alteraciones cognitivas en ancianos.103 1+ Antidepresivos Los anticolin\u00e9rgicos pueden empeorar la confusi\u00f3n y la psi \u00ad cosis en pacientes con demencia. Los ISRS producen menos confusi\u00f3n que los tric\u00edclicos.51+ Los anticolin\u00e9rgicos est\u00e1n contraindicados en pacientes con enfermedades cardiovasculares, prostatismo o enfermeda \u00ad des de vejiga urinaria.411+ Los ISRS pueden producir efectos adversos gastrointestina \u00ad les, p\u00e9rdida de peso, alteraciones del sue\u00f1o o hiponatremia, y se han asociado a ca\u00eddas y fracturas.2271+ La amitriptilina se ha asociado a alteraciones cognitivas. Otros tric\u00edclicos, la mirtazapina y la mianserina, tienen me \u00ad nos impacto sobre la funci\u00f3n cognitiva. Los ISRS no se han asociado a alteraciones cognitivas.5,41,103,2271+ Antiepil\u00e9pticos Los anticomiciales pueden producir alteraciones cognitivas. El fenobarbital produce m\u00e1s alteraciones que la carbamaze \u00ad pina, fenito\u00edna o el valproico.1031+ Recomendaciones ALos antipsic\u00f3ticos deben utilizarse con precauci\u00f3n en pa \u00ad cientes con demencia por el riesgo de reacciones adversas, considerando siempre los riesgos de tratar frente a los ries \u00ad gos de no tratar. BLos antipsic\u00f3ticos est\u00e1n contraindicados en la DLB por el elevado riesgo de efectos adversos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 133 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.134 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSCSe recomienda que los tratamientos con benzodiazepinas sean de corta duraci\u00f3n por los efectos adversos. 8.4.10. \u00bfCu\u00e1l es la eficacia de combinar el tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico para tratar los s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos en la demencia leve, moderada y grave? Existe escasa evidencia sobre la eficacia del tratamiento combinado (farma \u00ad col\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico) para el manejo de los diferentes s\u00edntomas con \u00ad ductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia en sus diferentes fases. Resumen de la evidencia Un ECA con 152 pacientes con EA leve o moderada para evaluar la eficacia de estimulaci\u00f3n cognitiva e IACE, fren \u00ad te a IACE en monoterapia, no mostr\u00f3 diferencias significa \u00ad tivas.191+ Una RS de ECA recomienda asociar medidas no farmacol\u00f3 \u00ad gicas a las farmacol\u00f3gicas en el tratamiento de los SCPD.103 1\u00ad Recomendaciones Se recomienda asociar medidas no farmacol\u00f3gicas a las far \u00ad macol\u00f3gicas en el tratamiento de los diferentes s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia. 8.4.11. \u00bfCu\u00e1les son las recomendaciones m\u00e1s eficaces para evitar los SCPD en un paciente afecto de demencia? Detectar y tratar las enfermedades concomitantes procurando unas condi \u00ad ciones \u00f3ptimas medioambientales, que no sean generadoras de la aparici\u00f3n de SCPD.298 Existe una agrupaci\u00f3n de intervenciones espec\u00edficas en \u00e1reas: 108424-ALZHEIMER BO.indd 134 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.135GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS Actividades estructuradas: la inclusi\u00f3n de actividad f\u00edsica, paseos y ac \u00ad tividades recreativas disminuyen la aparici\u00f3n de conductas de agita \u00ad ci\u00f3n.309,309 Terapia conductual: mediante t\u00e9cnicas de reforzamiento de las con \u00ad ductas relajadas y el control de est\u00edmulos.291 Modificaciones medioambientales: consistentes en reducir la estimula \u00ad ci\u00f3n innecesaria, manteniendo seguridad, autonom\u00eda e independencia. Un entorno natural y una terapia de la luz pueden disminuir la fre \u00ad cuencia de aparici\u00f3n de las conductas agitadas. Contacto social: consiste en crear estrategias para mejorar la frecuen \u00ad cia y calidad de las interacciones sociales entre las personas afectadas de demencia. Estimulaci\u00f3n sensorial y relajaci\u00f3n: el masaje manual, el contacto tera \u00ad p\u00e9utico y las actividades de estimulaci\u00f3n sensorial aisladas o bien com \u00ad binadas pueden inducir relajaci\u00f3n y disminuir la prevalencia de s\u00ednto \u00ad mas conductuales y agitaci\u00f3n.241,243,244 Resumen de la evidencia En la etiopatogenia de los SCPD influyen m\u00faltiples factores (gen\u00e9tica, tipo de demencia, enfermedades concomitantes, entorno medioambiental, estilos de vida).310 Podemos ac \u00ad tuar sobre la comorbilidad y sobre el entorno,298 y realizar intervenciones espec\u00edficas estructuradas;309,309 terapia con \u00ad ductual;291 medioambientales; contacto so \u00ad cial; estimulaci\u00f3n sensorial y relajaci\u00f3n.241,243,244 4 Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la evidencia cient\u00edfica (RSEC)19,311 de 7 ECA, que evaluaban masaje y toque terap\u00e9utico, mos \u00ad tr\u00f3 que pueden ser \u00fatiles para reducir la ansiedad, la conduc \u00ad ta agitada y la depresi\u00f3n.1\u00ad Recomendaciones Se recomienda una evaluaci\u00f3n cuidadosa ante la aparici\u00f3n de SCPD, para descartar patolog\u00eda concomitante y procurar un entorno medioambiental \u00f3ptimo. Pueden utilizarse la estimulaci\u00f3n sensorial, la terapia con \u00ad ductual, las actividades estructuradas y el contacto social para disminuir la incidencia de SCPD, aunque no se dispone de evidencia cient\u00edfica que lo avale. 108424-ALZHEIMER BO.indd 135 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.136 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS8.4.12. \u00bfC\u00f3mo deben tratarse los SCPD de dif\u00edcil control ambulatorio? Cualquier persona con demencia puede presentar, en alg\u00fan momento de la evoluci\u00f3n de la enfermedad, SCPD que no ceden f\u00e1cilmente con maniobras de contenci\u00f3n verbal, no farmacol\u00f3gicas, ni con psicof\u00e1rmacos ( pregunta 8.4.8 ). Estos s\u00edntomas provocan situaciones cr\u00edticas de dif\u00edcil control ambula \u00ad torio y precisan muchas veces de la acci\u00f3n coordinada del EAP y del EAED. Si no se controlan adecuadamente deben derivarse, para ingreso, a los servi \u00ad cios de urgencias del hospital o a las unidades espec\u00edficas.312 Resumen de la evidencia En las situaciones en que las crisis no ceden ambulatoriamen \u00ad te es necesario el ingreso en el hospital para poder diagnosti \u00ad car mejor las posibles comorbilidades, optimizar el tratamien \u00ad to farmacol\u00f3gico, y garantizar la seguridad del paciente y de su entorno.19,3134 Recomendaciones DSi las crisis de conducta no responden a las medidas farma \u00ad col\u00f3gicas habituales en el domicilio/residencia se aconseja el ingreso en el hospital o bien en unidades espec\u00edficas para realizar el diagn\u00f3stico de los s\u00edntomas y la etiolog\u00eda, tratar las comorbilidades, optimizar el tratamiento del SCPD, y garantizar la seguridad del paciente y de su entorno. 8.4.13. \u00bfCu\u00e1les son las actitudes que debe reunir el cuidador para abordar al paciente con SCPD? No existe evidencia cient\u00edfica respecto a las cualidades que debe reunir el cuidador para tratar al paciente con SCPD.5,310 Las fuentes de informaci\u00f3n disponibles en la actualidad son fundamentalmente manuales y monograf\u00edas dirigidas al cuidador del paciente con demencia. Para elaborar recomendaciones que puedan ayudar al cuidador en el manejo de los SCPD, es importante valorar tambi\u00e9n los siguientes aspectos: 108424-ALZHEIMER BO.indd 136 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.137GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS La relaci\u00f3n previa del cuidador con el paciente: tipo de relaci\u00f3n y cali \u00ad dad de la misma. Nivel de implicaci\u00f3n del cuidador en el cuidado del paciente: cuidados directos, soporte emocional y organizaci\u00f3n de cuidados. Grado de voluntariedad en la relaci\u00f3n de cuidados. Estr\u00e9s que se ha generado durante la relaci\u00f3n entre el paciente y el cuidador. Grado de conocimiento y comprensi\u00f3n de la enfermedad por parte del cuidador. Grado de sobrecarga y ayuda que recibe de otros familiares o de otras fuentes de soporte (asociaciones de familiares, ayuda institucional, etc.). Expectativas del cuidador sobre la intervenci\u00f3n del m\u00e9dico y del per \u00ad sonal sanitario en general. Ideas del cuidador sobre el futuro del paciente: institucionalizaci\u00f3n, probabilidad de fallecimiento inminente y negaci\u00f3n de los d\u00e9ficits. Ante la aparici\u00f3n de SCPD la actitud que deber\u00eda tener el cuidador es: Aceptar el car\u00e1cter progresivo de la enfermedad y la ausencia en la actualidad de tratamiento \"curativo\". Comprender que muchos de los SCPD no tienen un tratamiento espe \u00ad c\u00edfico y que podemos utilizar medidas terap\u00e9uticas de limitada eficacia. Tener una actitud paciente y tolerante. Tener presente que las actitudes, creencias y comportamientos an\u00f3ma \u00ad los que presenta el paciente son s\u00edntomas de la propia enfermedad, al igual que lo son el d\u00e9ficit de memoria u otros d\u00e9ficits cognitivos. Comprender que la resoluci\u00f3n de los SCPD no depende de la explica \u00ad ci\u00f3n de los mismos al paciente ni de su fuerza de voluntad para resol \u00ad verlos. Observar el contexto en el que aparecen los SCPD, factores predispo \u00ad nentes, desencadenantes y maniobras o intervenciones que los dismi \u00ad nuyen o suprimen. Solicitar la ayuda de otros miembros de la familia, instituciones y aso \u00ad ciaciones para no desempe\u00f1ar la tarea de cuidador en solitario. Solicitar ayuda profesional si aparecen s\u00edntomas y signos de sobrecarga o claudicaci\u00f3n en la tarea de cuidar.5,310 108424-ALZHEIMER BO.indd 137 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.138 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones Se recomienda informar y formar al cuidador del paciente afecto de demencia en estrategias para el manejo de los SCPD que posibiliten la adopci\u00f3n y promoci\u00f3n de una acti \u00ad tud id\u00f3nea del cuidador hacia el paciente y la prevenci\u00f3n de la sobrecarga y claudicaci\u00f3n del cuidador. 8.5. Tratamientos alternativos en las demencias Pregunta para responder: 8.5. \u00bfHay medicamentos tradicionales a base de plantas y suplementos alimenticios que se hayan demostrado \u00fatiles en el tratamiento de la demencia? 8.5.1. \u00bfHay medicamentos tradicionales a base de plantas y suplementos alimenticios que se hayan demostrado \u00fatiles en el tratamiento de la demencia? Muchas personas dudan de la eficacia de la medicina cl\u00e1sica en el tratamien \u00ad to de la demencia y tienen miedo de los posibles efectos adversos. Por ello, con frecuencia acuden a la medicina alternativa con la esperanza de encon \u00ad trar beneficio a su problema evitando intolerancias y complicaciones Resumen de la evidencia Vitamina E Los suplementos de vitamina E no se han demostrado eficaces en el tratamiento de la EA y podr\u00edan aumentar la mortalidad.5,314 1+ Vitamina B1, B6, B12 y B1, B6, B12 o acido f\u00f3lico no es eficaz en pacientes con deterioro cognitivo que no pre \u00ad sentan un d\u00e9ficit manifiesto de estos elementos.103,2271++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 138 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.139GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASSuplementos de cobre El uso de suplementos de cobre en el tratamiento de los pa \u00ad cientes con enfermedad de Alzheimer no es eficaz.315 1+ Ginkgo biloba La evidencia sobre la eficacia de ginkgo biloba en el trata \u00ad miento de la EA o de la DV es inconsistente.5,103,224,314,316,317 1+ Lecitina, \u00e1cido alfa-lipoico, \u00e1cidos grasos omega-3, ginseng o yokukansan (TJ-54) No existe evidencia de calidad sobre la eficacia del uso de leci \u00ad tina,318 \u00e1cido alfa de los s\u00edntomas cog \u00ad nitivos de la EA, si bien el an\u00e1lisis de los estudios disponibles sugiere que estos no son eficaces en dicho tratamiento.1+ Recomendaciones Vitamina E BNo se recomiendan los suplementos de vitamina E en el tra \u00ad tamiento de la EA. Vitamina B1, B6, B12 y \u00e1cido f\u00f3lico ANo se recomienda el uso de suplementos de vitamina B1, B6, B12 o \u00e1cido f\u00f3lico en pacientes con deterioro cognitivo que no presentan un d\u00e9ficit manifiesto de estos elementos. Suplementos de cobre BNo se recomienda el uso de suplementos de cobre en el tra \u00ad tamiento de los pacientes con EA. Ginkgo biloba BNo existe suficiente evidencia en la literatura sobre la efica \u00ad cia de ginkgo biloba para recomendar su uso en el trata \u00ad miento de la EA o de la DV . 108424-ALZHEIMER BO.indd 139 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.140 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSLecitina, \u00e1cido alfa-lipoico, \u00e1cidos grasos omega-3, ginseng o yokukansan (TJ-54). CLas evidencias existentes no permiten recomendar el uso de lecitina, \u00e1cido alfa \u00ad lipoico, \u00e1cidos grasos omega \u00ad 3, ginseng o yokukansan (TJ \u00ad 54) en el tratamiento de los s\u00edntomas cogni \u00ad tivos de la EA. 8.6. Evaluaci\u00f3n del tratamiento en las demencias Pregunta para responder: 8.6. \u00bfC\u00f3mo se ha de evaluar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica la respuesta al trata \u00ad miento de la demencia? 8.6.1. \u00bfC\u00f3mo se ha de evaluar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica la respuesta al tratamiento de la demencia? Cualquiera que sea la estrategia terape\u00fatica a seguir en una persona afecta de demencia es obligado establecer unos controles que permitan evaluar los resultados y la aparici\u00f3n de efectos adversos. Resumen de la evidencia Los pacientes con demencia presentan en su evoluci\u00f3n cam \u00ad bios cognitivos, funcionales, motores, conductuales. Tam \u00ad bi\u00e9n el cuidador presenta cambios en el grado de sobrecarga a lo largo de la enfermedad.2+ El uso de tests, escalas o cuestionarios estandarizados es \u00fatil para cuantificar la respuesta terap\u00e9utica y la aparici\u00f3n de complicaciones en pacientes con demencia.5,194 El MMSE, del que se dispone de varias versiones espa\u00f1o \u00ad las,98\u00ad100 es \u00fatil para la valoraci\u00f3n de la respuesta al trata \u00ad miento en pacientes con demencia;19,323,324 es el test m\u00e1s utili \u00ad zado en la cl\u00ednica con este fin.2+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 140 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.141GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones DSe recomienda evaluar peri\u00f3dicamente aspectos cognitivos, funcionales, motores y conductuales, as\u00ed como el grado de sobrecarga del cuidador en el seguimiento de pacientes con demencia. DSe recomienda el uso de tests, escalas o cuestionarios para cuantificar la respuesta terap\u00e9utica y la aparici\u00f3n de compli \u00ad caciones en pacientes con demencia. La elecci\u00f3n de un test, escala o cuestionario se basar\u00e1 en la experiencia del m\u00e9dico y en su aplicabilidad en su contexto. CSe recomienda el uso del MMSE para evaluar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica la respuesta al tratamiento de la demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 141 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 142 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.143GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS9. El cuidador de la persona afectada de demencia Preguntas para responder: 9.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por cuidador principal de un paciente con demen \u00ad cia? 9.2. \u00bfLas caracter\u00edsticas de los cuidadores han de ser las mismas para las personas con diferentes tipos de demencia? 9.3. \u00bfQu\u00e9 repercusiones tiene sobre el cuidador la atenci\u00f3n a una perso \u00ad na con demencia? 9.4. \u00bfQu\u00e9 escalas son \u00fatiles para evaluar la sobrecarga del cuidador? 9.5. \u00bfExisten intervenciones eficaces para prevenir la sobrecarga del cuidador? 9.6. \u00bfExisten intervenciones eficaces para tratar la sobrecarga del cuida \u00ad dor? 9.7. \u00bfQu\u00e9 son los grupos de ayuda mutua (GAM)? 9.8. \u00bfQu\u00e9 beneficios se obtienen al participar en los GAM? 9.9. \u00bfEn qu\u00e9 casos es necesario realizar un tratamiento psicol\u00f3gico al cuidador? 9.10. \u00bfQu\u00e9 son las asociaciones de familiares de personas afectadas de demencia y qu\u00e9 papel cumplen en el abordaje integral de la demen \u00ad cia? 9.11. \u00bfCu\u00e1l debe ser la relaci\u00f3n entre las asociaciones y la red p\u00fablica sanitaria y social? 9.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por cuidador principal de un paciente con demencia? La persona afectada de demencia pierde progresivamente su autonom\u00eda para realizar las actividades de la vida diaria y precisa de la ayuda de otras personas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 143 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.144 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia Cuidador es aquella persona que asiste o cuida a otra perso \u00ad na afectada de cualquier tipo de discapacidad, minusval\u00eda o incapacidad que dificulta o impide el desarrollo normal de sus actividades vitales o de sus relaciones sociales.19,325,325 El cuidador principal asume las principales tareas y responsa \u00ad bilidades de cuidar, sin percibir remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica, y este papel es aceptado por el resto de los familiares.3254 Son familiares directos o amigos. Esposas o hijas de edad comprendida entre los 45 y los 70 a\u00f1os. Conviven con el pa \u00ad ciente, o le dedican mucho tiempo.19,326 \u00ad 3282++ Cuidador profesional, con formaci\u00f3n espec\u00edfica o sin ella, es el que cuida de forma directa, recibiendo una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por su trabajo.329 En los \u00faltimos a\u00f1os se ha obser \u00ad vado un aumento progresivo de cuidadores profesionales sin formaci\u00f3n espec\u00edfica, inmigrantes j\u00f3venes, hispanoame \u00ad ricanos, cristianos, con estudios universitarios inacabados.3302++ 9.2. \u00bfLas caracter\u00edsticas de los cuidadores han de ser las mismas para las personas con diferentes tipos de demencia? Las personas con demencia pueden presentar diferentes manifestaciones cl\u00ednicas, y diferente evoluci\u00f3n, lo cual puede plantear dificultades y necesi \u00ad dades espec\u00edficas.327,19 Asimismo, las circunstancias personales, familiares y contextuales de los cuidadores pueden plantear elementos diferenciales en la atenci\u00f3n a estos enfermos. Resumen de la evidencia Cada persona con demencia y su n\u00facleo de convivencia tie \u00ad nen caracter\u00edsticas y necesidades distintas, que exigen una atenci\u00f3n individualizada.19,327 4 La mujer cuidadora suele presentar m\u00e1s carga en su tarea de cuidar. Los hijos/as cuidadores tienen m\u00e1s carga que los es \u00ad posos/as.331\u00ad333 2++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 144 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.145GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa EA, en la fase leve \u00ad moderada, plantea problemas rela \u00ad cionados con el d\u00e9ficit cognitivo, y en menor grado con los SCPD. En fases avanzadas se a\u00f1aden p\u00e9rdidas de funciona \u00ad lidad b\u00e1sica, incluidos la movilidad y el control de esf\u00ednte \u00ad res.6,27 2++ La DLFT suele darse en personas m\u00e1s j\u00f3venes y presenta SCPD relevantes desde el inicio. Los cuidadores principales son las parejas j\u00f3venes con m\u00faltiples obligaciones para com \u00ad patibilizar (trabajo, familia).6,31 2++ La DLB y la demencia asociada a la enfermedad de Parkin \u00ad son (PDD) son dif\u00edciles de manejar por las fluctuaciones motoras, cognitivas y conductuales; parkinsonismo, trastor \u00ad nos auton\u00f3micos \u00ad esf\u00ednteres, frecuentes ca\u00eddas, alteraciones de conducta del sue\u00f1o REM, alucinaciones y delirios con ideaci\u00f3n paranoide.6,28 2++ La DV se asocia a signos focales precoces, deterioro cogni \u00ad tivo variable (subcortical, cortical o mixto) y SCPD frecuen \u00ad tes. La comunicaci\u00f3n se halla preservada hasta fases muy avanzadas.6,39 2++ No existe un cuidador espec\u00edfico para cada tipo de demen \u00ad cia. Cada persona con demencia y su entorno son una reali \u00ad dad diferente, sin embargo, cada tipo de demencia tiene unas caracter\u00edsticas peculiares que pueden influir en la car \u00ad ga que va a sufrir el cuidador y en las necesidades que se generen.4 Recomendaciones CEn la atenci\u00f3n a cada persona con demencia es necesario valorar sus caracter\u00edsticas individuales y las propias de la en \u00ad fermedad para poder valorar y prevenir la carga y las nece \u00ad sidades del cuidador y actuar en consecuencia para optimi \u00ad zar su red de soporte. 108424-ALZHEIMER BO.indd 145 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.146 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS9.3. \u00bfQu\u00e9 repercusiones tiene sobre el cuidador la atenci\u00f3n a una persona con demencia? La persona con demencia se deteriora cognitivamente, puede presentar SCPD, pierde capacidad funcional y autonom\u00eda y depende cada vez m\u00e1s del cuidador. Resumen de la evidencia La demencia genera preocupaci\u00f3n, incertidumbre y temor en la familia y provoca cambios de rol entre sus miembros. Las tareas del cuidador cambian a lo largo del proceso, au \u00ad menta progresivamente la carga f\u00edsica y psicol\u00f3gica, dismi \u00ad nuye el tiempo libre y pueden aparecer problemas de salud, sobre todo si no existe una red de apoyo adecuada.333,3343 Se entiende como carga del cuidador aquellas consecuencias negativas en su salud f\u00edsica y emocional, vida social o situa \u00ad ci\u00f3n financiera, derivadas de la tarea de cuidar.335 Los hijos/as son los que experimentan mayor carga en el cuidado, si con \u00ad viven con el enfermo y asumen otras responsabilidades familiares.333,334 Es frecuente que acumulen sentimientos de culpabilidad, que aparezcan trastornos de ansiedad, depre \u00ad si\u00f3n, dificultad en la expresi\u00f3n de los sentimientos y que se incremente la sensaci\u00f3n de soledad y aislamiento. La morbi \u00ad lidad y la mortalidad se incrementan significativamente.333,334 3 Recomendaciones DLa demencia es un proceso din\u00e1mico, que a medida que avanza compromete y obliga m\u00e1s al cuidador Es recomen \u00ad dable valorar cuidadosamente la carga que soporta el cuida \u00ad dor principal y el apoyo que recibe en su labor de cuidar. Si la carga es excesiva es conveniente establecer las medidas oportunas para evitar que se resienta su salud f\u00edsica y psico \u00ad l\u00f3gica y con ello aparezca el riesgo de claudicar. 108424-ALZHEIMER BO.indd 146 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.147GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS9.4. \u00bfQu\u00e9 escalas son \u00fatiles para evaluar la sobrecarga del cuidador? La carga del cuidador es medible y para ello se utilizan diferentes escalas. Resumen de la evidencia La escala de Zarit es un cuestionario autoadministrable que se utiliza para valorar la carga del cuidador, tiene 22 \u00edtems agrupados en apartados sobre la carga social, el estr\u00e9s psico \u00ad l\u00f3gico, los sentimientos de culpa, la presi\u00f3n emocional y la relaci\u00f3n de dependencia. Esta escala tiene buena consisten \u00ad cia y elevada concordancia test \u00ad retest.335\u00ad337 Tambi\u00e9n existen versiones cortas que pueden ser igualmente \u00fatiles.3382++ Existen diversas escalas para valorar las consecuencias de la sobrecarga del cuidador; el Inventario de Ansiedad de Beck para valorar ansiedad;339 la escala GDS, para la depresi\u00f3n,340 y el SF \u00ad 36 o el SF \u00ad 12, para la salud f\u00edsica y mental.341,342 2++ Recomendaciones CSe recomienda el uso de la escala de Zarit (versiones larga y corta) para la cuantificaci\u00f3n de la carga del cuidador. Se recomienda utilizar instrumentos espec\u00edficos adaptados y validados para la evaluaci\u00f3n de otros aspectos que puedan estar afectados por la carga del cuidador. 9.5. \u00bfExisten intervenciones eficaces para prevenir la sobrecarga del cuidador? La experiencia cl\u00ednica sugiere que completar la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica con los datos del contexto familiar y social del paciente y del cuidador tiene una fi \u00ad nalidad preventiva, en tanto que nos va a permitir, desde el inicio del proce \u00ad so, identificar las necesidades sociales que pueden surgir en el cuidado de una persona con demencia y en su entorno social inmediato. La detecci\u00f3n de estas necesidades, que inciden directamente en la sobrecarga del cuida \u00ad dor, permitir\u00e1 implementar las medidas disponibles m\u00e1s adecuadas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 147 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.148 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia Hay factores que influyen en la carga del cuidador, cuya eva \u00ad luaci\u00f3n permite identificar a los cuidadores de riesgo: a) existencia de patolog\u00eda psicol\u00f3gica previa, b) edad del cui \u00ad dador, c) demencia joven, d) trastornos de conducta, e) mala aceptaci\u00f3n social, f) duraci\u00f3n del cuidado, g) poco apoyo en la labor de cuidar y h) repercusi\u00f3n econ\u00f3mica.3433 Los cuidadores mejor informados sobre la enfermedad pa \u00ad recen tener menos depresi\u00f3n.19 3 Las intervenciones de apoyo al cuidador son eficaces para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de su excesiva carga. Son pro \u00ad gramas con actividades y evaluaciones peri\u00f3dicas. Las accio \u00ad nes que desarrollan son de psicoeducaci\u00f3n grupal o indivi \u00ad dual, grupos de apoyo, contacto telef\u00f3nico o por Internet, implicaci\u00f3n de la familia, programas educativos, resoluci\u00f3n de problemas, y facilitaci\u00f3n de recursos disponibles.194 Recomendaciones DEs recomendable realizar una valoraci\u00f3n basal del cuidador de una persona con demencia para identificar los factores que influyen en la carga de cuidar, las dificultades que pue \u00ad den surgir en el curso de la enfermedad y el grado de carga que el cuidador ya presenta en el momento del diagn\u00f3stico. DEs recomendable informar bien al cuidador, de forma pro \u00ad gresiva, sobre la enfermedad y sus posibles complicaciones, ofrecerle los recursos sociales disponibles, as\u00ed como sistemas de apoyo formal o informal para prevenir su sobrecarga. 9.6. \u00bfExisten intervenciones eficaces para tratar la sobrecarga del cuidador? Las revisiones acerca de las experiencias de apoyo a los cuidadores aportan perspectivas diversas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 148 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.149GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia Al cuidador deben ofrec\u00e9rsele soluciones y ayudas que res \u00ad pondan a sus necesidades y sobrecarga. Las intervenciones de apoyo al cuidador son beneficiosas, sobre todo la combi \u00ad naci\u00f3n de apoyo educativo, emocional, y de recursos.344,345 2++ Sus beneficios, discretos o moderados, son significativos so \u00ad bre la carga, la ansiedad y la depresi\u00f3n.346\u00ad350 Las familias suelen valorar de forma muy positiva las intervenciones de apoyo educativo y emocional.3471++/2++ Las intervenciones realizadas en el domicilio y de forma personalizada son las m\u00e1s beneficiosas.351\u00ad353 2+ Los aspectos que hay que contemplar en el soporte integral al cuidador, son: programa de acogida; sesiones informati \u00ad vas; formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, asesoramiento econ\u00f3mico, legal; recursos adecuados; soporte emocional individual o grupal; tratamiento del cuidador y acompa\u00f1amiento a lo lar \u00ad go de todo el proceso.1384 Recomendaciones BPara mejorar la atenci\u00f3n a los cuidadores de personas con demencia y disminuir su carga en la tarea de cuidar, as\u00ed como la ansiedad y la depresi\u00f3n, puede ser beneficioso un progra \u00ad ma que combine el apoyo educativo, el apoyo emocional y la facilitaci\u00f3n de recursos. BSon recomendables las intervenciones realizadas en el pro \u00ad pio domicilio del cuidador y de forma personalizada. DUna atenci\u00f3n integral del cuidador debe contemplar m\u00falti \u00ad ples acciones: programa de acogida, sesiones informativas; formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica; asesoramiento, soporte emo \u00ad cional, adecuaci\u00f3n de recursos; tratamiento farmacol\u00f3gico si lo precisa y acompa\u00f1amiento a lo largo de todo el proceso. 108424-ALZHEIMER BO.indd 149 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.150 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS9.7. \u00bfQu\u00e9 son los grupos de ayuda mutua (GAM)? En la primera Conferencia Internacional para la Promoci\u00f3n de la Salud en Ottawa, en 1986, se establecieron las bases para impulsar la participaci\u00f3n de la comunidad en el cuidado de su salud y la creaci\u00f3n de redes sociales que favorezcan la participaci\u00f3n social de los diferentes grupos dentro de la comu \u00ad nidad. La OMS dio soporte a este planteamiento con la creaci\u00f3n de un Cen \u00ad tro Europeo de Grupos de Ayuda Mutua (GAM) en Lovaina (B\u00e9lgica).354 Se pueden definir los GAM como grupos que se caracterizan por la existencia de igualdad, reciprocidad horizontalidad y simetr\u00eda entre sus miembros.345 Resumen de la evidencia Los grupos de ayuda mutua (GAM), para cuidadores de per \u00ad sonas con demencia, est\u00e1n formados por personas que com \u00ad parten libremente su problem\u00e1tica de cuidar, lo que permite intercambiar informaci\u00f3n y experiencias y darse soporte emocional. El trabajo en grupo es beneficioso para la salud de cada uno de ellos y para el bienestar del resto del grupo. El GAM satisface las necesidades comunes, permite superar problemas y consigue cambios sociales y personales.345,355,356 4 Si en el GAM hay un profesional su funci\u00f3n es favorecer y potenciar las habilidades del resto de los integrantes del gru \u00ad po.355,3564 Recomendaciones DEs recomendable que en los GAM exista un profesional que favorezca y potencie las habilidades de los integrantes del grupo. 9.8. \u00bfQu\u00e9 beneficios se obtienen al participar en los GAM? Los GAM son uno de los recursos que ofrece habitualmente la Asociaci\u00f3n de Familiares de personas afectadas de demencia (AFA). 108424-ALZHEIMER BO.indd 150 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.151GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia Los beneficios que aporta el GAM a los cuidadores son m\u00fal \u00ad tiples: les da informaci\u00f3n de todo tipo, comparten con nor \u00ad malidad experiencias, recogen opiniones y sugerencias, me \u00ad joran el conocimiento de uno mismo, aprenden a gestionar mejor los conflictos, son aceptados y comprendidos, estable \u00ad cen lazos de amistad y reducen su aislamiento, aumentando su seguridad y su confianza. Existen estudios que demues \u00ad tran que los cuidadores se benefician subjetivamente.354,357,358 3/4 Los GAT o grupos de apoyo educativo y emocional (GAEE) dirigidos por profesionales especializados aportan a los miembros del grupo estrategias y habilidades para mejorar la funci\u00f3n de cuidar, aliviar su carga, y disminuir su ansiedad y depresi\u00f3n.359,360 3 Si las intervenciones en los GAT se ajustan a la sobrecarga, g\u00e9nero y parentesco de sus integrantes, mejora la eficacia.361 3 Recomendaciones DEs aconsejable y deseable que los cuidadores de personas con demencia participen en GAM, ya que aportan m\u00faltiples beneficios que les permiten afrontar mejor su labor de cui \u00ad dar y mejorar su situaci\u00f3n personal. DEs recomendable participar en GAT o GAEE para mejorar las estrategias de afrontamiento de la demencia, aliviar la carga y mejorar el nivel de ansiedad y depresi\u00f3n que puede afectar al cuidador. DLos profesionales que dirigen los GAT o GAEE han de in \u00ad dividualizar sus intervenciones para ser m\u00e1s eficaces. 9.9. \u00bfEn qu\u00e9 casos es necesario realizar un tratamiento psicol\u00f3gico al cuidador? En ocasiones el cuidador no se siente capaz de afrontar su tarea de cuidar de forma satisfactoria. 108424-ALZHEIMER BO.indd 151 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.152 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia Si el cuidador de una persona con demencia presenta ansie \u00ad dad y/o depresi\u00f3n se puede beneficiar de psicoterapia cogni \u00ad tivo\u00adconductual, lo que permite reducir la intensidad de los s\u00edntomas, la sobrecarga y mejorar su bienestar global.193 Las intervenciones terap\u00e9uticas que combinan psicoeduca \u00ad ci\u00f3n, entrenamiento en manejo de s\u00edntomas y grupos de apoyo son las m\u00e1s eficaces para mejorar las manifestaciones cl\u00ednicas de los cuidadores.193 El cuidador que presenta ansiedad y/o depresi\u00f3n se benefi \u00ad cia de la evaluaci\u00f3n y tratamiento que le ofrece el equipo de atenci\u00f3n primaria y /o la atenci\u00f3n especializada.1384 Recomendaciones Se recomienda que aquellos cuidadores que expresen un grado significativo de estr\u00e9s y/o depresi\u00f3n sean derivados a su m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria y/o especialistas en salud mental para su evaluaci\u00f3n y tratamiento. CLa psicoterapia, especialmente la terapia cognitivo \u00ad conduc \u00ad tual, estar\u00eda recomendada en el tratamiento del estr\u00e9s o de \u00ad presi\u00f3n por sobrecarga del cuidador cuando este presenta una sintomatolog\u00eda cl\u00ednicamente relevante. 9.10. \u00bfQu\u00e9 son las asociaciones de familiares de personas afectadas de demencia y qu\u00e9 papel cumplen en el abordaje integral de la demencia? El asociacionismo de familiares y de personas afectadas por un problema neurol\u00f3gico cr\u00f3nico, entre ellas la demencia, es relativamente reciente. La Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfermos con Alzheimer de Barcelona (AFAB) fue la primera que se cre\u00f3 en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 1987. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os se han creado m\u00faltiples asociaciones en todo el territorio espa\u00f1ol, pr\u00e1cticamente no hay ciudad grande que no disponga de un grupo de apoyo para los familiares afectados por la demencia. Posterior \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 152 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.153GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASmente se han organizado en una confederaci\u00f3n, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Familiares de Alzheimer (CEAFA).362 Resumen de la evidencia El objetivo principal de todas ellas es mejorar la calidad de vida del paciente y de las familias afectadas. Se interesan por promocionar un diagn\u00f3stico correcto, orientar hacia la atenci\u00f3n integral, ayudar a las familias a soportar el impacto psicol\u00f3gico que supone la enfermedad; asesorar e informar en cuestiones m\u00e9dicas, psicol\u00f3gicas, legales, econ\u00f3micas y sociales; estimular la investigaci\u00f3n cient\u00edfica; sensibilizar a la sociedad, y representar sus intereses frente a la Administra \u00ad ci\u00f3n y otras instituciones.3624 Las AFA cumplen un papel esencial en el abordaje integral de la demencia; act\u00faan espec\u00edficamente con la familia afecta \u00ad da, en el momento del diagn\u00f3stico y a lo largo de toda la vida del paciente, y son capaces de aportar experiencia y m\u00faltiples soluciones a los problemas concretos del d\u00eda a d\u00eda.362 4 Las AFA son un recurso infrautilizado, ya que solo un por \u00ad centaje inferior al 30% de los cuidadores de personas con demencia llega a contactar con ellas.3623 La aproximaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales (AP , AE, ASS) y las AFA es \u00fatil para que los cuidadores mejoren su conocimiento y manejo de la enfer \u00ad medad, reciban apoyo emocional, alivien su carga \u00ad menten su calidad de vida.3634 Los GAM, GAT y/o GAEE son recursos propios de las AFA que aportan beneficio a los cuidadores mejorando la infor \u00ad maci\u00f3n, la socializaci\u00f3n y la capacidad de afrontamiento.3583 Recomendaciones DLos profesionales de la salud y de servicios sociales que atienden a personas con demencia y a sus familiares debe \u00ad r\u00edan comentar la existencia de las AFA y los beneficios que pueden obtener de ellas, e insistir en su experiencia en la convivencia con personas con demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 153 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.154 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDPara conseguir una optimizaci\u00f3n en la aproximaci\u00f3n y ma \u00ad nejo de la demencia a lo largo de todo el proceso, desde el diagn\u00f3stico hasta despu\u00e9s de la muerte, es recomendable que exista una buena coordinaci\u00f3n entre los diferentes nive \u00ad les asistenciales y las AFA. 9.11. \u00bfCu\u00e1l debe ser la relaci\u00f3n entre las asociaciones y la red p\u00fablica sanitaria y social? La asistencia y atenci\u00f3n a la demencia preocupa a toda la sociedad. A la red p\u00fablica sanitaria y social le corresponde la atenci\u00f3n integral y a las AFA les corresponde el recoger la experiencia de las personas que conviven directa \u00ad mente con el problema y visualizarla. Ambas estructuras coinciden y se complementan. Resumen de la evidencia Las Administraciones p\u00fablicas de las comunidades aut\u00f3 \u00ad nomas y del Estado valoran positivamente el papel de las AFA.138,362 4 La simbiosis en la red asistencial y social con las AFA no es \u00f3ptima, ya que los cuidadores de personas con demencia no son sistem\u00e1ticamente informados sobre la existencia y apor \u00ad taci\u00f3n de las AFA.138,362 4 Las AFA son expertas en la convivencia con la demencia y disponen de profesionales cualificados para su aproxima \u00ad ci\u00f3n integral.3624 Las AFA aportan al sistema de salud y de servicios sociales un plus de calidad, complementario y especializado.138,362 4 Los beneficios de la colaboraci\u00f3n entre Administraci\u00f3n p\u00fa \u00ad blica y las AFA, son m\u00faltiples: m\u00e1s calidad de vida para las personas con demencia y sus familiares; redistribuci\u00f3n de car \u00ad gas de trabajo en la red asistencial y visualizaci\u00f3n y reconoci \u00ad miento de la labor propias asociaciones.138,3624 108424-ALZHEIMER BO.indd 154 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.155GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones DLa relaci\u00f3n entre el tercer sector y la Administraci\u00f3n p\u00fabli \u00ad ca debe ser amplia, con un di\u00e1logo continuo que favorezca el intercambio de conocimientos tanto sobre necesidades como propuestas de colaboraci\u00f3n (programas, subvencio \u00ad nes, convenios, etc.). DEs recomendable seguir mejorando la relaci\u00f3n entre la Ad \u00ad ministraci\u00f3n p\u00fablica y las AFA para mejorar la calidad de vida de las personas afectadas de demencia y sus familias a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de protocolos de derivaci\u00f3n, reco \u00ad nocimiento del papel de las AFA en la formaci\u00f3n de cuida \u00ad dores y profesionales, fomentando la creaci\u00f3n de GAT y/o GAEE y programas terap\u00e9uticos (HD, CD, talleres de reha \u00ad bilitaci\u00f3n) y ayudas para el desarrollo \u00ad plementarias. 108424-ALZHEIMER BO.indd 155 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 156 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.157GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS10. Demencia de inicio precoz o presenil Preguntas para responder: 10.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por demencia presenil o de inicio precoz? 10.2. \u00bfCu\u00e1les son las causas m\u00e1s frecuentes de demencia de inicio precoz o presenil? 10.3. \u00bfTienen los pacientes con demencia de inicio precoz manifestacio \u00ad nes cl\u00ednicas diferentes a los pacientes de inicio posterior? 10.4. \u00bfHa de ser diferente el proceso diagn\u00f3stico en personas con demen \u00ad cia de inicio precoz del de un paciente que inicia la enfermedad despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os? 10.5. \u00bfHay diferencias en el tratamiento farmacol\u00f3gico de una persona con demencia de inicio precoz y el de una persona con demencia de inicio tard\u00edo? 10.6. \u00bfHay diferencias en el tratamiento no farmacol\u00f3gico prescrito a una persona con demencia de inicio precoz y el de una persona con demencia de inicio tard\u00edo? 10.7. \u00bfHay diferencias en el impacto y repercusi\u00f3n psicol\u00f3gica, social, fa \u00ad miliar, laboral y econ\u00f3mica entre el grupo de personas diagnostica \u00ad das de demencia de inicio precoz respecto al grupo de personas con demencia de inicio tard\u00edo? 10.8. \u00bfQu\u00e9 recursos sanitarios y sociosanitarios precisan las personas con demencia de inicio precoz? 10.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por demencia presenil o de inicio precoz? Se considera, por convenci\u00f3n, que la demencia tiene un inicio precoz o pre \u00ad senil cuando los s\u00edntomas se inician antes de los 65 a\u00f1os.19 10.2. \u00bfCu\u00e1les son las causas m\u00e1s frecuentes de demencia de inicio precoz o presenil? La EA es la causa m\u00e1s frecuente de demencia neurodegenerativa de inicio precoz o presenil (43 \u00ad 58%), seguida por la DLFT.17,19,364,365,366 Entre las de \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 157 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.158 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSmencias secundarias de inicio precoz, la vascular, la postraum\u00e1tica y la alco \u00ad h\u00f3lica son las causas m\u00e1s frecuentes. En sujetos con inicio de los s\u00edntomas por debajo de los 45 a\u00f1os, la EA es poco frecuente, y la DLFT es la demen \u00ad cia degenerativa m\u00e1s frecuente; las etiolog\u00edas autoinmunes y metab\u00f3licas representan casi un tercio de los casos y hasta en una quinta parte de los casos la causa de la demencia no puede objetivarse a pesar de estudios ex \u00ad tensos.365 10.3. \u00bfTienen los pacientes con demencia de inicio precoz tienen manifestaciones cl\u00ednicas diferentes a los pacientes de inicio posterior? En conjunto, los pacientes con demencia de inicio precoz presentan un menor grado de deterioro cognitivo y funcional en el momento de la con \u00ad sulta364 y un mayor porcentaje de SCPD y un riesgo de muerte incrementa \u00ad do mayor (43,3 frente a 3,4)367 que los pacientes con demencia de inicio tard\u00edo. Los enfermos con EA de inicio precoz comparados con los de inicio tard\u00edo presentan, como grupo, mayor gravedad de trastornos del lengua \u00ad je, dificultades en tareas que requieren atenci\u00f3n sostenida y SCPD en fa \u00ad ses iniciales de la enfermedad.368 Formas at\u00edpicas de presentaci\u00f3n de la EA, como la atrofia cortical posterior o el s\u00edndrome corticobasal, tambi\u00e9n son m\u00e1s frecuentes en casos de inicio presenil. Una edad precoz de inicio de la EA tambi\u00e9n se asocia a una mayor frecuencia de mioclonias en el curso de la enfermedad.368 Estas diferencias cl\u00ednicas se reflejan tambi\u00e9n en estudios comparativos de neuroimagen estructural, que demuestran mayor afectaci\u00f3n neocortical en fases iniciales en casos de inicio pre \u00ad coz.369,370 Por otra parte, existen estudios contradictorios sobre si la evolu \u00ad ci\u00f3n de la EA de inicio precoz es o no m\u00e1s agresiva que la enfermedad de inicio tard\u00edo.364,371 Respecto a la DLFT un estudio no detect\u00f3 diferencias entre la sinto \u00ad matolog\u00eda de pacientes con inicio precoz e inicio tard\u00edo,372 si bien otro estu \u00ad dio373 objetiv\u00f3 un mayor de apat\u00eda y problemas amn\u00e9sicos y visuoes \u00ad paciales en pacientes con un inicio tard\u00edo respecto a los pacientes con un inicio precoz. 108424-ALZHEIMER BO.indd 158 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.159GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS10.4. \u00bfHa de ser diferente el proceso diagn\u00f3stico en personas con demencia de inicio precoz del de un paciente que inicia la enfermedad despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os? Los pacientes con demencia de inicio precoz, en nuestro medio, sufren un mayor retraso diagn\u00f3stico de media (37 meses) que los pacientes con de \u00ad mencia de inicio senil (29 meses),364 atribuido tanto al retraso en la consulta m\u00e9dica inicial como al retraso en la derivaci\u00f3n a unidades especializadas y a la dificultad para realizar un diagn\u00f3stico certero en este grupo de edad. Resumen de la evidencia La mayor\u00eda de las pruebas de cribado de deterioro cogniti \u00ad vo, memoria y demencias en castellano no est\u00e1n validadas en sujetos por debajo de 60 a\u00f1os de edad, por lo que no son v\u00e1lidas habitualmente en este grupo de edad.64 Las causas de demencia de inicio precoz incluyen etiolog\u00edas poco incidentes en grupos de mayor edad y presentaciones at\u00edpicas de demencias frecuentes.3654 Recomendaciones DEn la evaluaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n del deterioro cognitivo en personas con demencia presenil se recomienda la utiliza \u00ad ci\u00f3n de bater\u00edas neuropsicol\u00f3gicas validadas en este grupo de edad. DSe recomienda que el estudio etiol\u00f3gico de un paciente con demencia de inicio precoz incluya tambi\u00e9n el estudio de causas poco incidentes en grupos de inicio tard\u00edo y presenta \u00ad ciones at\u00edpicas de demencias frecuentes. Es recomendable que los pacientes con demencia de inicio precoz sean evaluados por profesionales con experiencia en este grupo edad y en centros que dispongan de las pruebas complementarias adecuadas para realizar dicho estudio. 108424-ALZHEIMER BO.indd 159 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.160 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS10.5. \u00bfHay diferencias en el tratamiento farmacol\u00f3gico de una persona con demencia de inicio precoz y el de una persona con demencia de inicio tard\u00edo? Actualmente los cuatro f\u00e1rmacos aprobados por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (AGEMED) para el tratamiento espec\u00edfico de la EA (done \u00ad pezilo, rivastigmina, galantamina y memantina) lo est\u00e1n sin restricci\u00f3n de edad (ficha t\u00e9cnica). Resumen de la evidencia No existen estudios espec\u00edficos sobre la eficacia de f\u00e1rmacos en el tratamiento de pacientes con demencia de inicio pre \u00ad coz.374,375\u00ad Recomendaciones En la demencia presenil, aunque no existe evidencia cient\u00ed \u00ad fica, es recomendable seguir las mismas pautas terap\u00e9uticas utilizadas para personas de m\u00e1s edad. 10.6. \u00bfHay diferencias en el tratamiento no farmacol\u00f3gico prescrito a una persona con demencia de inicio precoz y el de una persona con demencia de inicio tard\u00edo? No se han encontrado evidencias ni a favor ni en contra de que el tratamien \u00ad to no farmacol\u00f3gico prescrito a pacientes con demencia deba ser distinto dependiendo de la edad del sujeto ( apartado 8.3 ). Sin embargo, a la hora de planificar una terapia no farmacol\u00f3gica a sujetos de inicio presenil se ha de tener en cuenta que los pacientes j\u00f3venes con demencia constituyen una minor\u00eda y la proporci\u00f3n de demencias no Al \u00ad zheimer en el grupo de pacientes con demencia joven es m\u00e1s elevada. Como consecuencia, su integraci\u00f3n en los programas est\u00e1ndar se ve dificultada, 108424-ALZHEIMER BO.indd 160 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.161GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASsobre todo en estadios de demencia leves o moderados, debido a que las intervenciones en grupo se realizan habitualmente enfocadas a pacientes de mayor edad y con una sintomatolog\u00eda de EA t\u00edpica. Resumen de la evidencia No existen estudios que valoren espec\u00edficamente la eficacia de las terapias no farmacol\u00f3gicas en pacientes con demen \u00ad cia de inicio precoz.\u00ad Recomendaciones Se recomienda que las personas con demencia presenil rea \u00ad licen las mismas terapias no farmacol\u00f3gicas que han demos \u00ad trado ser eficaces en personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os. Si queremos favorecer su adherencia a los programas tera \u00ad p\u00e9uticos no farmacol\u00f3gicos, individuales o de grupo, es ne \u00ad cesario adaptarlos a las necesidades espec\u00edficas de la perso \u00ad na con demencia de inicio precoz. 10.7. \u00bfHay diferencias en el impacto y repercusi\u00f3n psicol\u00f3gica, social, familiar, laboral y econ\u00f3mica entre el grupo de personas diagnosticadas de demencia de inicio precoz respecto al grupo de personas con demencia de inicio tard\u00edo? A nivel econ\u00f3mico global, no existen estudios en nuestro medio que cuanti \u00ad fiquen el coste econ\u00f3mico de un paciente con demencia de inicio precoz. En un estudio realizado en el Reino Unido en los a\u00f1os noventa, el coste directo de un a\u00f1o de cuidado de un paciente presenil era similar al coste de un pa \u00ad ciente en edad senil.368 La mayor parte de este coste era atribuible a costes de institucionalizaci\u00f3n. No se incluyeron en este estudio costes indirectos como morbilidad, mortalidad, cuidado informal y p\u00e9rdida de ingresos por el 108424-ALZHEIMER BO.indd 161 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.162 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNScese de actividad laboral, por lo que es de esperar que los costes anuales totales reales sean mayores en pacientes con demencia de inicio precoz que en aquellos de inicio m\u00e1s tard\u00edo. Resumen de la evidencia En las personas con demencia de inicio precoz la percepci\u00f3n de p\u00e9rdida de independencia es mayor que en las de inicio tard\u00edo debido al abandono de actividades habituales como son: trabajo, conducci\u00f3n de autom\u00f3viles, manejo de asuntos financieros, viajar, etc. La p\u00e9rdida de trabajo puede tener un impacto negativo en su autoestima. Como reacci\u00f3n se pro \u00ad duce con frecuencia retraimiento y aislamiento social.3682\u00ad Los s\u00edntomas conductuales relevantes pueden alterar las re \u00ad laciones familiares. Sus cuidadores suelen ser j\u00f3venes, acti \u00ad vos y con otras responsabilidades, y ven interrumpidos mu \u00ad chos de sus proyectos de vida.368 Presentan mayor nivel de sobrecarga que los cuidadores de personas con demencia de inicio tard\u00edo y en la mayor\u00eda de los casos perciben su es \u00ad tado emocional como malo o muy malo, y presentan s\u00ednto \u00ad mas de ansiedad y/o depresivos. Ser mujer, la presencia de s\u00edntomas conductuales relevantes y la mala relaci\u00f3n marital previa se correlaciona con una mayor sobrecarga.3762\u00ad Una persona joven diagnosticada de demencia suele cesar su actividad laboral y tras un per\u00edodo de baja laboral accede a una pensi\u00f3n de invalidez. En fases iniciales, aunque el su \u00ad jeto desea seguir trabajando, su entorno laboral no le suele favorecer la continuidad adaptando su trabajo a su capaci \u00ad dad. Es frecuente constatar una disminuci\u00f3n de su rendi \u00ad miento laboral previo al diagn\u00f3stico de la demencia.3764 El coste directo de cuidar a una persona con demencia de inicio precoz es similar al coste de cuidar a una persona con demencia senil.368 La mayor parte de este coste es atribuible a costes de institucionalizaci\u00f3n.4 108424-ALZHEIMER BO.indd 162 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.163GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS10.8. \u00bfQu\u00e9 recursos sanitarios y sociosanitarios precisan las personas con demencia de inicio precoz? Las personas j\u00f3venes afectadas de demencia y sus familiares m\u00e1s pr\u00f3ximos suelen tener necesidades, no cubiertas, sensiblemente diferentes a las de personas de edad m\u00e1s avanzada. Se intuye que los recursos sanitarios y so \u00ad ciosanitarios que se precisan puedan ser distintos en ambos casos, sin em \u00ad bargo faltan estudios que lo demuestren. Resumen de la evidencia No existen estudios que determinen cu\u00e1les son los recursos sociosanitarios m\u00e1s adecuados para los sujetos con demen \u00ad cia de inicio precoz y sus familias. Por otra parte, solo una minor\u00eda de los pacientes con demencia de inicio precoz tie \u00ad nen acceso a recursos sociosanitarios en pa\u00edses de nuestro \u00e1mbito.368,376- Recomendaciones Es recomendable que los pacientes con demencia de inicio precoz tengan acceso a recursos sanitarios y sociosanitarios espec\u00edficamente enfocados a su atenci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 163 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 164 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.165GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS11. \u00c9tica y aspectos legales en las demencias Preguntas para responder: 11.1. Maltrato a las personas con demencia 11.1.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por maltrato a las personas que padecen demencia? 11.1.2. \u00bfCu\u00e1l es la frecuencia y cu\u00e1les los factores de riesgo del maltrato en la demencia? 11.1.3. \u00bfCu\u00e1les son las estrategias de intervenci\u00f3n para detectar un caso de maltrato? 11.1.4. \u00bfCu\u00e1l debe ser la actuaci\u00f3n del profesional cuando se detecta un caso de maltrato? 11.1.5. \u00bfCu\u00e1les son los recursos sociales para abordar el maltrato? 11.2. Voluntades anticipadas 11.2.1. \u00bfCu\u00e1ndo se debe plantear a una persona con demencia la realiza \u00ad ci\u00f3n del documento de voluntades anticipadas, el testamento vi \u00ad tal, y/u otorgar poderes notariales? 11.3. Valoraci\u00f3n de competencias 11.3.1. \u00bfExisten instrumentos espec\u00edficamente dise\u00f1ados para evaluar la competencia del enfermo que padece demencia? 11.3.2. \u00bfC\u00f3mo se eval\u00faan las competencias espec\u00edficas: permiso de con \u00ad ducir, permiso de armas y participaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos? 11.3.3. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para iniciar el proceso legal de inca \u00ad pacitaci\u00f3n de un paciente afecto de demencia? 11.4. Aspectos de protecci\u00f3n legal del enfermo 11.4.1. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la incapacitaci\u00f3n legal? 11.4.2. \u00bfQu\u00e9 tipo de protecci\u00f3n legal existe para un enfermo afecto de demencia? 11.4.3. \u00bfQu\u00e9 es la tutela? 11.5. Contenci\u00f3n del paciente 11.5.1. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones de la contenci\u00f3n farmacol\u00f3gica y/o psicol\u00f3gica de un paciente afecto de demencia? 11.5.2. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones de la contenci\u00f3n f\u00edsica de un paciente afecto de demencia? 108424-ALZHEIMER BO.indd 165 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.166 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS11.5.3. \u00bfCu\u00e1les son los aspectos \u00e9ticos y legales de la contenci\u00f3n? 11.5.4. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para efectuar un ingreso involuntario y cu\u00e1l es el proceso que hay que seguir? 11.1. Maltrato a las personas con demencia 11.1.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por maltrato a las personas que padecen demencia? No existe una definici\u00f3n universal sobre maltrato a la persona con demen \u00ad cia, a pesar de que se considera uno de los grupos de riesgo. Las diferencias culturales deben tenerse en cuenta, ya que existen interpretaciones distintas de unos mismos hechos. Resumen de la evidencia La preocupaci\u00f3n de la sociedad por el maltrato de personas mayores o con demencia es emergente.377,378 4 El maltrato a una persona mayor se define como una acci\u00f3n \u00fanica o repetida o la falta de respuesta apropiada, que pro \u00ad voca da\u00f1o o angustia y que se da en cualquier relaci\u00f3n en la que hay una expectativa de confianza;379 o todo acto u omi \u00ad si\u00f3n sufrido por una persona de 65 a\u00f1os o m\u00e1s, que vulnera su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica, sexual o econ\u00f3mica, o bien el principio de autonom\u00eda o un derecho fundamental, con in \u00ad dependencia de la intencionalidad y del medio donde ocu \u00ad rra, sea familiar, comunitario o institucional.3804 Muchas veces es dif\u00edcil detectar el maltrato en personas ma \u00ad yores o afectadas por demencia, debido al aislamiento social que sufren, la negaci\u00f3n o incapacidad de comentarlo, la es \u00ad casa concienciaci\u00f3n de los profesionales y la discriminaci\u00f3n que habitualmente sufren estos colectivos.3804 El maltrato puede darse en cualquier lugar: violencia do \u00ad m\u00e9stica o en el \u00e1mbito institucional. Puede ser por acci\u00f3n u omisi\u00f3n. Por sus caracter\u00edsticas puede ser: f\u00edsico, sexual, psi \u00ad col\u00f3gico, econ\u00f3mico, por negligencia, abandono o violaci\u00f3n de derechos.380\u00ad383 3 108424-ALZHEIMER BO.indd 166 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.167GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASEl maltrato provoca un sufrimiento innecesario, lesiones, dolor, p\u00e9rdida o violaci\u00f3n de los derechos humanos, y una disminuci\u00f3n de la calidad de vida.3843 El maltrato a las personas con demencia es un problema personal, familiar, intergeneracional, de salud, de justicia y de derechos humanos. Alertar sobre el maltrato, conocer su prevalencia, sus consecuencias para el afectado y el agresor, permite establecer estrategias de prevenci\u00f3n, cambio de ac \u00ad titudes y buscar soluciones.385 4 Recomendaciones DEs necesario que el profesional de la salud, servicios sociales y la sociedad en general, se preocupe y tome conciencia del maltrato que sufren muchas personas mayores afectadas o no de demencia. Es un problema personal, familiar, interge \u00ad neracional, de salud, de justicia y de derechos humanos. Su detecci\u00f3n permite establecer estrategias de prevenci\u00f3n, cambio de actitudes y promover soluciones. 11.1.2. \u00bfCu\u00e1l es la frecuencia y cu\u00e1les los factores de riesgo del maltrato en la demencia? Saber la prevalencia e incidencia de casos de personas con demencia que reciben alg\u00fan tipo de maltrato permite conocer la magnitud del problema. Resumen de la evidencia Frecuencia del maltrato en la demencia Un 6% de las personas mayores sufren maltrato,379 un 5% maltrato dom\u00e9stico y 10% institucional.386 3 Encuestas en Reino Unido (2006)387 y en EE.UU. (2010)388 mostraron maltrato en un 2,6% y un 10% de la muestra, respectivamente. Las causas fueron: negligencia (1 \u00ad 5,1%), abuso econ\u00f3mico (0,6 \u00ad 5,2%), psicol\u00f3gico (0,4 167 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.168 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEn el hospital, menos del 0,02% de los ingresos son diagnos \u00ad ticados de maltrato, con una mayor proporci\u00f3n de mujeres, estancia media m\u00e1s larga, coste elevado y destino al alta a residencias.3893 Los profesionales de la salud infravaloran la prevalencia del maltrato, no conocen en su mayor\u00eda las gu\u00edas de maltrato en los ancianos, detectan pocos casos y no siempre los declaran.3 En personas con demencia el maltrato se da en el 25% de los casos, la mayor\u00eda es psicol\u00f3gico y el 5% es f\u00edsico. Puede ser puntual o repetitivo. La agresi\u00f3n verbal es muy frecuen \u00ad te.383,385,389,390 3 El maltrato puede provocar depresi\u00f3n, disminuci\u00f3n de la au \u00ad toestima y alteraci\u00f3n de la inmunidad y un aumento de la mortalidad.3913 Con el maltrato la din\u00e1mica familiar se altera y empeora la calidad de vida de sus miembros.390 3 Factores de riesgo de maltrato en la demencia El riesgo de maltrato es multifactorial, combina elementos personales, familiares, sociales y culturales. Pueden relacio \u00ad narse con la persona afectada, el responsable del maltrato, o las circunstancias que lo rodean.3923 La vulnerabilidad y fragilidad del afectado, el aislamiento social, las condiciones econ\u00f3micas desfavorables y la convi \u00ad vencia hostil pueden favorecer la aparici\u00f3n de maltrato.3933 Muchas de las mujeres atendidas en servicios de salud men \u00ad tal, AP o urgencias, padecen violencia dom\u00e9stica. No se dis \u00ad pone de datos espec\u00edficos de mujeres afectadas de demen \u00ad cia.297,394 \u00ad 3963 El cuidado prolongado sin contar con ayudas externas pue \u00ad de favorecer el maltrato, sobre todo si el cuidador no est\u00e1 formado, est\u00e1 sobrecargado, tiene antecedentes de violen \u00ad cia, baja autoestima, trastornos psiqui\u00e1tricos y exceso de responsabilidades, dificultades econ\u00f3micas, y una vivienda inadecuada.397,3983 108424-ALZHEIMER BO.indd 168 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.169GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa persona con demencia que presenta SCPD (agresividad y actitudes provocativas), y es muy dependiente, es m\u00e1s pro \u00ad pensa a recibir maltrato, sobre todo si no dispone de una red adecuada de apoyo social.3973 El perfil de maltratador suele ser un familiar cuidador/a con s\u00edntomas de ansiedad, depresi\u00f3n y excesivo estr\u00e9s f\u00edsico y emocional, que debe atender a un paciente extremadamen \u00ad te dependiente y hostil.3983 Recomendaciones DLos profesionales de la salud y servicios sociales han de es \u00ad tar formados y sensibilizados para detectar, declarar, preve \u00ad nir y tratar los problemas derivados del maltrato a personas con demencia. DEs importante identificar el tipo de maltrato (acci\u00f3n u omi \u00ad si\u00f3n), y determinar sus caracter\u00edsticas (psicol\u00f3gico, f\u00edsico, sexual, econ\u00f3mico). DAnte la sospecha de maltrato la persona debe ser interroga \u00ad da en privado, y con delicadeza dada su fragilidad, teniendo en cuenta su estado an\u00edmico y el temor a las consecuencias que el descubrimiento del maltrato le puede producir en su entorno. DPara un diagn\u00f3stico completo de maltrato es conveniente valorar sus factores de riesgo, los que dependen del enfer \u00ad mo, del cuidador que maltrata y de las circunstancias que lo envuelven. DDebe sospecharse la posibilidad de existencia de maltrato ante una persona con demencia hostil, agresiva, provocati \u00ad va, dependiente para las AVD y con ausencia de una red de soporte adecuada. DDebemos sospechar que el cuidador/a puede ser un maltrata\u00ad dor/a cuando observamos en \u00e9l s\u00edntomas de ansiedad, de \u00ad presi\u00f3n, sobrecarga en la tarea de cuidar, bajo nivel cultural y en los casos en que el paciente atendido es muy depen \u00ad diente para las AVD y/o presenta SCPD. 108424-ALZHEIMER BO.indd 169 27/09/13 13:39 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.170 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS11.1.3. \u00bfCu\u00e1les son las estrategias de intervenci\u00f3n para detectar un caso de maltrato? En muchos pa\u00edses existen protocolos de actuaci\u00f3n ante la sospecha de mal \u00ad trato y signos de alarma que pueden orientar hacia esta posibilidad. Existen escalas para detectar al maltratador y al maltratado, pocas de ellas traduci \u00ad das y validadas al espa\u00f1ol. Resumen de la evidencia Si se sospecha maltrato debe realizarse una historia cl\u00ednica y una exploraci\u00f3n f\u00edsica, neurol\u00f3gica, cognitiva, conductual y funcional completa y exhaustiva.3993 La persona con demencia en fase de leve a moderada puede ser capaz de dar informaci\u00f3n; si presenta fluctuaciones de su capacidad cognitiva deberemos buscar el momento m\u00e1s oportuno y fiable para obtenerla. En las fases avanzadas solo ser\u00e1 posible si se aprovechan los momentos de luci \u00ad dez.3994 Detectar el maltrato exige pericia del profesional y rodearse de un entorno adecuado. La informaci\u00f3n obtenida del pa \u00ad ciente debe contrastarse con la de familiares/cuidadores fia \u00ad bles.3994 Una exploraci\u00f3n cl\u00ednica cuidadosa permite detectar signos sugestivos de maltrato: \u00falceras, heridas, contusiones, signos de desnutrici\u00f3n y deshidrataci\u00f3n.3994 Identificar signos de alerta y sospecha de maltrato permite instaurar medidas de correcci\u00f3n con prontitud.399 3 Se aconseja preguntar sistem\u00e1ticamente por aspectos rela \u00ad cionados con el maltrato y utilizar escalas su detecci\u00f3n.400\u00ad403 2++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 170 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.171GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones DSe debe conseguir que la persona con demencia en fase de leve a moderada nos aporte la informaci\u00f3n sobre su estado de salud f\u00edsica y ps\u00edquica a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n flui \u00ad da y veraz. En estadios iniciales puede ser relativamente f\u00e1 \u00ad cil conseguirla; en las demencias en las que fluct\u00faa la capaci \u00ad dad cognitiva habr\u00e1 que buscar el momento m\u00e1s oportuno y fiable; en fases avanzadas solo ser\u00e1 posible obtener informa \u00ad ci\u00f3n en momentos de lucidez. DEs recomendable una exploraci\u00f3n cl\u00ednica cuidadosa y ex \u00ad haustiva para detectar signos que hagan sospechar de la po \u00ad sibilidad de maltrato, valorando los aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3 \u00ad gicos y conductuales. DSe recomienda estar atento a la posibilidad de maltrato ya que esto facilita su detecci\u00f3n y permite instaurar medidas de protecci\u00f3n, prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n. BDebemos interrogar sistem\u00e1ticamente sobre los aspectos re \u00ad lacionados con el maltrato a toda persona mayor y/o con de \u00ad mencia y utilizar escalas estandarizadas para su detecci\u00f3n. BDebemos evaluar al cuidador de una persona con demencia para detectar a un posible responsable de maltrato. Se pue \u00ad den utilizar escalas para su detecci\u00f3n. 11.1.4. \u00bfCu\u00e1l debe ser la actuaci\u00f3n del profesional cuando se detecta un caso de maltrato? En los diferentes niveles asistenciales y sociales se atiende a personas que reciben maltrato. Resumen de la evidencia Los profesionales de la salud y servicios sociales, muchas veces, no han demostrado estar suficientemente capacita \u00ad dos para prevenir, detectar, atender, proteger, declarar y recuperar a la persona con demencia que sufre maltrato.3814 108424-ALZHEIMER BO.indd 171 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.172 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSSe han de preservar los derechos fundamentales de la per \u00ad sona con demencia que sufre maltrato: dignidad, participa \u00ad ci\u00f3n, autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n.3814 La persona que recibe maltrato debe ser informada, respe \u00ad tando su derecho a la confidencialidad, a tener cubiertas sus necesidades b\u00e1sicas y a preservar sus relaciones socia \u00ad les.3814 Si existe sospecha cierta de maltrato, los profesionales de la salud y de servicios sociales tienen la obligaci\u00f3n \u00e9tica y legal de proteger a la v\u00edctima, y para ello deben activar los recursos judiciales. Si existen lesiones f\u00edsicas realizar\u00e1n un comunicado judicial de lesiones; en ausencia de estas se comunicar\u00e1 el caso al Ministerio Fiscal para que este adop \u00ad te las medidas que establece la legislaci\u00f3n.404Legislaci\u00f3n vigente Recomendaciones DLos profesionales de la salud y servicios sociales deben estar capacitados para prevenir, detectar, atender, proteger, de \u00ad clarar y recuperar a la persona con demencia que sufre mal \u00ad trato. Se les han de preservar sus derechos fundamentales de dig \u00ad nidad, participaci\u00f3n, autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n. La persona que sufre maltrato debe ser informada, respe \u00ad tando su derecho a la confidencialidad, a tener cubiertas sus necesidades b\u00e1sicas, y su derecho a preservar sus relaciones sociales. En caso de que exista sospecha cierta de maltrato, el perso \u00ad nal sanitario debe activar los recursos judiciales que permi \u00ad tan la defensa de la persona v\u00edctima de maltrato. Si existen lesiones f\u00edsicas, se har\u00e1 un comunicado judicial de lesiones. Si no existen lesiones u otras contingencias agudas, se comu \u00ad nicar\u00e1 al Ministerio Fiscal. 108424-ALZHEIMER BO.indd 172 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.173GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS11.1.5. \u00bfCu\u00e1les son los recursos sociales para abordar el maltrato? Una vez ha sido detectado y diagnosticado el maltrato, deben ponerse en marcha estrategias de actuaci\u00f3n relacionadas con la v\u00edctima y el agresor y hacer un seguimiento del problema. Se ha de coordinar la actuaci\u00f3n del profesional que detecta el caso con el trabajador social y los servicios espe \u00ad cializados. Deben registrarse en la historia cl\u00ednica los datos correspondien \u00ad tes al paciente y el tipo de maltrato, as\u00ed como las medidas o intervenciones aplicadas. Resumen de la evidencia Se dispone de estrategias, intervenciones y recursos sociales para la persona que recibe el maltrato: evitar el aislamiento social, facilitar y simplificar la atenci\u00f3n del paciente, adecua \u00ad ci\u00f3n de la vivienda e institucionalizaci\u00f3n si se precisa.4054 Se dispone de estrategias e intervenciones para mejorar la situaci\u00f3n del cuidador o familiar que maltrata: compartir la labor de cuidar, cambio de domicilio, grupo de apoyo, des \u00ad canso del cuidador, tratamiento m\u00e9dico o psicol\u00f3gico si pro \u00ad cede.4054 Recomendaciones DEs recomendable que al detectar y diagnosticar maltrato se pongan en marcha estrategias que permitan mejorar la si \u00ad tuaci\u00f3n de la v\u00edctima y del agresor. Se han de coordinar las actuaciones de los distintos profesionales y registrar todos los datos del maltrato en la historia cl\u00ednica. DPara prevenir y tratar el maltrato, se recomienda evitar el aislamiento social, optimizar la atenci\u00f3n al paciente, ade \u00ad cuar su vivienda e institucionalizarlo si la familia no puede garantizar su atenci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 173 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.174 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDEs conveniente atender a la persona que maltrata, muchas veces un familiar estresado o enfermo o sobrecargado de forma excesiva. Se puede reducir su carga compartiendo la labor de cuidar, cambiando al paciente del entorno familiar, participando en grupos de apoyo, garantiz\u00e1ndole descanso y ofreci\u00e9ndole tratamiento m\u00e9dico si lo precisa. 11.2. Voluntades anticipadas 11.2.1. \u00bfCu\u00e1ndo se debe plantear a una persona con demencia la realizaci\u00f3n del documento de voluntades anticipadas, el testamento vital, y/u otorgar poderes notariales? En fases iniciales de la demencia el paciente, si lo desea, deber\u00eda poder expresar en libertad sus preferencias sobre tratamientos m\u00e9dicos, alimentaci\u00f3n por sonda, soporte vital artificial, etc. En fase moderada o severa, pierden dicha aptitud y en consecuencia la toma de decisiones debe ser asumida por otros. Resumen de la evidencia Las personas con demencia pierden la autonom\u00eda y su ca \u00ad pacidad de tomar decisiones. Los profesionales de la salud y servicios sociales y sus familiares deben intentar conocer su voluntad y respetar sus preferencias m\u00e9dicas, legales y financieras.406\u00ad408 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 174 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.175GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa ley 41/2002, del 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica, indica que el documento de instrucciones previas o voluntades anticipadas (VA), recoge la voluntad anticipada de una persona mayor de edad, capaz y libre, para que se cumplan sus deseos, en el momento en que no sea capaz de expre \u00ad sarlos personalmente, sobre los cuidados y tratamientos que debe recibir. Tambi\u00e9n sirve para nombrar a un repre \u00ad sentante v\u00e1lido que pueda decidir en su nombre en cada circunstancia de salud, y llegado el fallecimiento, sobre el destino de sus \u00f3rganos Dicho documento de VA o testa \u00ad mento vital puede formalizarse en documento p\u00fablico o privado.409Legislaci\u00f3n vigente El ordenamiento jur\u00eddico no establece ning\u00fan momento o plazo concreto para realizar el documento de VA; se reco \u00ad mienda hacerlo en la edad adulta y en pleno uso de las fa \u00ad cultades mentales. En la persona con demencia, intentarlo lo antes posible tras el diagn\u00f3stico para garantizar al m\u00e1xi \u00ad mo su integridad cognitiva.1384 Los profesionales de la salud deber\u00edan recomendar el do \u00ad cumento de VA a sus enfermos, sobre todo al detectar de \u00ad terioro cognitivo emergente.4104 En el documento de VA pueden anotarse todas aquellas indicaciones que se consideren de inter\u00e9s por parte de la persona que lo otorga. Aquellos aspectos que no est\u00e9n per \u00ad mitidos por la Ley o bien que est\u00e9n expresamente prohibi \u00ad dos no ser\u00e1n tenidos en consideraci\u00f3n. Ello no supondr\u00e1 la p\u00e9rdida de validez del resto de las indicaciones que se con \u00ad tengan y que no resulten contrarias a las normas. Estas VA podr\u00e1n revocarse libremente en cualquier momento dejan \u00ad do constancia por escrito.1384 Existe un Registro Nacional de instrucciones previas o VA del Ministerio de Sanidad y Consumo y un registro en las comunidades aut\u00f3nomas.411 Para que sea m\u00e1s f\u00e1cil conocer las VA de una persona deben incorporarse a su historia cl\u00ednica, y ser\u00eda recomendable hacerlo telem\u00e1ticamente en su tarjeta sanitaria.Legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 175 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.176 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones DLos profesionales de la salud y los servicios sociales y los familiares deben intentar conocer las VA de la persona en \u00ad ferma para poder cumplir su voluntad y respetar sus prefe \u00ad rencias m\u00e9dicas, legales y financieras. DEs importante seguir divulgando y sensibilizando a la pobla \u00ad ci\u00f3n general y a los profesionales de la salud y los servicios sociales sobre la necesidad de que las personas adultas, ca \u00ad paces y libres ejerzan su derecho a elaborar un documento de VA donde se recojan sus deseos sobre los cuidados y los tratamientos que acepta recibir, as\u00ed como el nombramiento de un representante v\u00e1lido que pueda decidir en su nombre en cada circunstancia de salud, y llegado el fallecimiento, sobre el destino de sus \u00f3rganos. DSe recomienda hacer el documento de VA en la edad adulta y en pleno uso de las facultades mentales. En la persona con demencia se ha de intentar lo antes posible para garantizar al m\u00e1ximo su integridad cognitiva. DLos profesionales de la salud deber\u00edan recomendar el docu \u00ad mento de VA a sus enfermos, y sobre todo insistir en ello si detectan un deterioro cognitivo emergente. DEs recomendable que en el documento de VA se anote todo aquello que para la persona es importante, pensando que otro, al que \u00e9l designa, habr\u00e1 de decidir en su nombre si \u00ad guiendo sus propias indicaciones. DPara facilitar la accesibilidad a las VA de una persona es recomendable que el documento de VA se registre en la co \u00ad munidad aut\u00f3noma y en el Registro Nacional de Instruccio \u00ad nes Previas o VA del Ministerio de Sanidad y Consumo; y deber\u00eda incorporarse a la historia cl\u00ednica y a la tarjeta sani \u00ad taria. 108424-ALZHEIMER BO.indd 176 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.177GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS11.3. Valoraci\u00f3n de competencias 11.3.1. \u00bfExisten instrumentos espec\u00edficamente dise\u00f1ados para evaluar la competencia del enfermo que padece demencia? La demencia comporta muchas limitaciones competenciales en la persona afecta. Resumen de la evidencia A medida que la demencia avanza se plantea la necesidad cl\u00ednica, social y legal de valorar la capacidad de la persona para disponer sobre s\u00ed mismo, sus bienes y otras responsabi \u00ad lidades, como conducir veh\u00edculos, utilizar armas o participar en ensayos cl\u00ednicos.4124 No existen GPC universalmente aceptadas para evaluar la competencia del enfermo con demencia.413\u00ad416 En Espa\u00f1a disponemos del Documento Sitges (2005)163 y su actualiza \u00ad ci\u00f3n del 2009,163 elaborados por metodolog\u00eda de consenso.4 El Documento Sitges (2009)163 hace referencia a la capaci \u00ad dad y al autogobierno; la toma de decisiones personales y patrimoniales; las condiciones neurol\u00f3gicas necesarias para tomar decisiones, y aporta un instrumento de evaluaci\u00f3n de la capacidad de decisi\u00f3n, a trav\u00e9s de una tabla gr\u00e1fica y com \u00ad prensible donde se contemplan todos los aspectos neurol\u00f3 \u00ad gicos y cognitivos que intervienen en la toma de decisiones. Cada funci\u00f3n es evaluada y cuantificada. Se establecen las alteraciones m\u00e1ximas que permiten reconocer la incapaci \u00ad dad decisoria, teniendo en cuenta los aspectos personales y los relacionados con el patrimonio.4 Recomendaciones DSe debe procurar al m\u00e1ximo mantener la autonom\u00eda de la persona afectada de demencia, respetar su capacidad de to \u00ad mar decisiones siempre que sea posible, incluso al final de sus vidas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 177 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.178 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDEs recomendable que los profesionales de la salud, los servi \u00ad cios sociales y los estamentos jur\u00eddico \u00ad legales que les atien \u00ad den utilicen un lenguaje com\u00fan y compartan conocimientos. DEs recomendable evaluar la capacidad de decisi\u00f3n de toda persona afectada de demencia utilizando el instrumento de evaluaci\u00f3n del Documento Sitges 2009. DEs recomendable involucrar al paciente, si es posible, en la toma de decisiones sobre el tratamiento. El deseo del pa \u00ad ciente ha de prevalecer, aunque deben valorarse las discre \u00ad pancias de opini\u00f3n entre paciente y cuidador. DSe debe utilizar la incapacitaci\u00f3n, total o parcial, como un recurso legal de protecci\u00f3n a la persona con demencia. DEn la evaluaci\u00f3n integral y multidisciplinar de la persona con demencia se deben incluir la valoraci\u00f3n de su capacidad de decidir y si existe o no una protecci\u00f3n jur\u00eddico \u00ad legal ade \u00ad cuada. 11.3.2. \u00bfC\u00f3mo se eval\u00faan las competencias espec\u00edficas: permiso de conducir, permiso de armas y participaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos? La evaluaci\u00f3n de las capacidades espec\u00edficas que conserva una persona afec \u00ad ta de demencia es fundamental para garantizar la idoneidad en la realiza \u00ad ci\u00f3n de sus actos, en la toma de decisiones y para establecer, si fuera necesa \u00ad rio, medidas de prevenci\u00f3n dirigidas a evitar errores y sus consecuencias. Resumen de la evidencia Permiso de conducir y demencia En las personas con DCL y demencia leve pueden existir problemas en la conducci\u00f3n que aumenten el riesgo de acci \u00ad dentes y pongan en peligro la propia seguridad y la de terce \u00ad ros.412,417 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 178 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.179GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASConducir veh\u00edculos da autonom\u00eda e independencia, libertad y movilidad tambi\u00e9n a las personas con DCL o demencia leve. Esta autonom\u00eda debe respetarse, pero la valoraci\u00f3n de su capacidad permite al profesional aconsejar si es necesario o no dejar de conducir por motivos de seguridad.412,418 4 La valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica completa en los centros de reco \u00ad nocimiento de conductores utilizando sistem\u00e1ticamente las pruebas obligadas y opcionales permite detectar a las perso \u00ad nas con deterioro cognitivo en grado de demencia leve y de \u00ad terminar su riesgo de sufrir accidentes.412,419 2+ Las personas con demencia leve no deber\u00edan conducir, pues \u00ad to que no superan las pruebas que determinan esta aptitud cuando se valoran con la bater\u00eda de conducci\u00f3n ASDE Dri \u00ad test en su totalidad (que es la que se utiliza en los Centros de Reconocimiento en Espa\u00f1a). Los pacientes con DCL debe \u00ad r\u00edan ser estudiados exhaustivamente para determinar sus competencias, ya que solo alrededor del 50% superan di \u00ad chas pruebas. Los tests neuropsicol\u00f3gicos que correlacionan con estas competencias y que pueden ayudar a detectar a las personas con riesgo en la conducci\u00f3n son Cubos de Kohs, test de aprendizaje de palabras, memoria l\u00f3gica, memoria demorada y TMT \u00ad A.4172+ Las alteraciones de atenci\u00f3n, orientaci\u00f3n, funciones ejecuti \u00ad vas o praxis visuoespacial limitan la capacidad de conduc \u00ad ci\u00f3n.4123 Cuando a una persona con demencia, evaluada convenien \u00ad temente, se le reconoce un riesgo significativo para condu \u00ad cir, su m\u00e9dico tiene la obligaci\u00f3n de informar al propio afec \u00ad tado y a su familia cuidadora.412,419 4 Las personas con demencia progresan en la severidad de sus d\u00e9ficits cognitivos y con ello puede disminuir su capacidad de conducir en meses. Una revisi\u00f3n de su capacidad a inter \u00ad valos m\u00e1s cortos de los habituales, en 6 a 12 meses, permite detectar el problema y evitar riesgos de accidentes.4123 108424-ALZHEIMER BO.indd 179 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.180 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSPermiso de armas y demencia Las personas con demencia, sobre todo si presentan agita \u00ad ci\u00f3n, agresividad, violencia, delirio y alucinaciones, pueden hacer mal uso de las armas y con ello provocar acciones pe \u00ad ligrosas para ellos o para terceros.96,194 Participaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos/Investigaci\u00f3n y demencia La participaci\u00f3n de las personas con demencia en estudios de investigaci\u00f3n est\u00e1 bien regulada. Existen documentos, c\u00f3digos y declaraciones que les protegen en sus derechos. Su participaci\u00f3n ha de ser libre. Antes de tomar decisiones y de firmar el consentimiento a participar han de recibir una in \u00ad formaci\u00f3n comprensible, amplia y detallada.4204 Cualquier estudio de investigaci\u00f3n en la actualidad exige que el equipo investigador sea conocedor de las Gu\u00edas de Buena Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica, en sus versiones m\u00e1s actualizadas.4 La trascendencia de los ensayos cl\u00ednicos, por su posible be \u00ad neficio, riesgo y coste, exige siempre al equipo investigador que se cumplan una serie de condiciones: a) metodolog\u00eda correcta y un equipo investigador competente; b) aceptable relaci\u00f3n riesgo \u00ad beneficio; c) supervisi\u00f3n independiente; d) distribuci\u00f3n justa de cargas, distribuci\u00f3n aleatoria, con igual probabilidad de eficacia y seguridad en todos los grupos; e) consentimiento informado y confidencialidad; f) garant\u00edas de seguridad y g) una remuneraci\u00f3n adecuada.421,4224 Existen convenios y gu\u00edas \u00e9ticas para preservar los derechos humanos de las personas que participan en estudios de bio \u00ad medicina (Oviedo, Helsinki, Ginebra).421,4224 Recomendaciones Permiso de conducir DSe recomienda valorar la capacidad de conducir de las per \u00ad sonas con demencia incluso en las fases iniciales, ya que se ha demostrado un aumento del riesgo de sufrir accidentes. 108424-ALZHEIMER BO.indd 180 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.181GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDSe recomienda, en los centros de reconocimiento de con \u00ad ductores, realizar siempre una valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica com \u00ad pleta para detectar personas con deterioro cognitivo en gra \u00ad do de demencia leve. DLos profesionales de la salud deben informar al paciente con demencia y a su familia del riesgo que puede comportar el seguir conduciendo. DSi la persona con demencia leve sigue con su licencia, es ne \u00ad cesario revisar su capacidad cada 6 a 12 meses, o antes si es preciso, y valorar su riesgo. DDebe plantearse la limitaci\u00f3n de la conducci\u00f3n cuando se detecten alteraciones en la atenci\u00f3n, la orientaci\u00f3n, las fun \u00ad ciones ejecutivas o en la praxis visuoespacial. Permiso de armas DEn personas con demencia, sobre todo si hay trastornos de la conducta, es aconsejable que no tengan a su alcance ar \u00ad mas o elementos que puedan ser peligrosos para ellos o para terceros. Participaci\u00f3n en ensayos/Investigaci\u00f3n DLas personas con demencia y sus familiares deben ser infor \u00ad mados de la posibilidad de participar en ensayos cl\u00ednicos. DLas personas que participan en estudios de investigaci\u00f3n han de recibir una informaci\u00f3n amplia, detallada y com \u00ad prensible, y han de firmar un consentimiento informado. DEn los estudios de investigaci\u00f3n deben implementarse las Gu\u00edas de Buena Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica. DEs recomendable que los ECA cumplan una serie de condi \u00ad ciones: a) metodolog\u00eda correcta y un equipo investigador competente; b) aceptable relaci\u00f3n riesgo \u00ad beneficio; c) su \u00ad pervisi\u00f3n independiente; d) distribuci\u00f3n justa de cargas, dis \u00ad tribuci\u00f3n aleatoria, con igual probabilidad de eficacia y se \u00ad guridad en todos los grupos; e) consentimiento informado y confidencialidad; f) garant\u00edas de seguridad y g) una remune \u00ad raci\u00f3n adecuada. 108424-ALZHEIMER BO.indd 181 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.182 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDLos profesionales que participan en estudios de investiga \u00ad ci\u00f3n deben conocer los convenios relativos a los derechos humanos y la biomedicina y las normas establecidas por las gu\u00edas \u00e9ticas internacionales. 11.3.3. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para iniciar el proceso legal de incapacitaci\u00f3n de un paciente afecto de demencia? Pocas personas, aun hoy d\u00eda, han expresado sus voluntades anticipadas, o han decidido protegerse mediante la autotutela. Es posible tambi\u00e9n que con los a\u00f1os, cambien su forma de pensar las cosas y de tomar las decisiones. Debe respetarse el derecho a la autonom\u00eda y su derecho a la beneficencia, garantizando la seguridad de medios y tratamiento. Resumen de la evidencia En la demencia la capacidad de decisi\u00f3n est\u00e1 disminuida. En la EA, la DLFT, la DLB, la PDD y la DV , ya en su inicio o a lo largo de la evoluci\u00f3n, puede disminuir la conciencia de enfermedad: el deterioro cognitivo y conductual condiciona la toma de decisiones inadecuadas que pueden perjudicar al paciente y/o a otras personas. Esto plantea problemas espe \u00ad c\u00edficos que la familia y la sociedad deben solucionar.4233 En la DLB, la PDD y la DV la capacidad puede variar con las fluctuaciones. En otras demencias tambi\u00e9n puede haber per\u00edodos intermitentes de lucidez.4233 La capacidad de tomar decisiones en ocasiones es dif\u00edcil de evaluar. Un an\u00e1lisis cuidadoso y exhaustivo de las funcio \u00ad nes cognitivas permite delimitar su grado de capacidad de \u00ad cisoria.1634 El proceso de incapacitaci\u00f3n debe iniciarse: a) si hay de \u00ad mencia; b) si la cl\u00ednica es persistente; c) si impide el autogo \u00ad bierno (capacidad de resolver los propios asuntos, la capa\u00ad cidad de atender las necesidades b\u00e1sicas y alcanzar los objetivos o cumplir los deseos).424 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 182 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.183GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASUno de los problemas \u00e9ticos y legales m\u00e1s importantes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria con personas afectadas de demencia es la falta de constancia de voluntades anticipadas.4254 El proceso de incapacitaci\u00f3n legal tiene como principal ob \u00ad jetivo la defensa de la persona que, por raz\u00f3n de su patolo \u00ad g\u00eda, haya quedado impedida en mayor o menor grado para su autogobierno y, por tanto, en una clara situaci\u00f3n de ries \u00ad go personal y social. La valoraci\u00f3n de la p\u00e9rdida del autogo \u00ad bierno se debe realizar en funci\u00f3n de diferentes criterios (diagn\u00f3sticos, cl\u00ednicos, grado de dependencia, aspectos so \u00ad ciales, utilizaci\u00f3n de servicios y evoluci\u00f3n del proceso) los cuales afectan a diferentes \u00e1mbitos y profesiones, por lo que la indicaci\u00f3n para iniciar el proceso de incapacitaci\u00f3n legal debe ser el resultado de una valoraci\u00f3n multidisciplinar.4 Recomendaciones DEs muy importante respetar la autonom\u00eda y la libertad de la persona en el momento del diagn\u00f3stico y a lo largo de todo el proceso evolutivo, teniendo en cuenta que, a pesar de la existencia de voluntades anticipadas, la persona, con la edad, por las circunstancias y/o con el propio proceso de la enfer \u00ad medad, puede cambiar su forma de ver las cosas y, con ello, modificar sus decisiones. DSe debe recomendar iniciar el proceso de incapacitaci\u00f3n cuando la demencia progresa y el deterioro cognitivo y/o conductual condicionan la toma de decisiones inadecuadas que pueden perjudicar a la persona afecta de demencia y a su entorno. DEl proceso de incapacitaci\u00f3n debe ser el resultado de una valoraci\u00f3n multidisciplinar, y debe contemplar m\u00faltiples as \u00ad pectos tales como: el diagn\u00f3stico, las manifestaciones cl\u00edni \u00ad cas, el grado de dependencia, los aspectos sociales, la utiliza \u00ad ci\u00f3n de servicios y la evoluci\u00f3n del proceso. 108424-ALZHEIMER BO.indd 183 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.184 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS11.4. Aspectos de protecci\u00f3n legal del enfermo 11.4.1. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la incapacitaci\u00f3n legal? La capacidad civil engloba dos conceptos: A) Capacidad jur\u00eddica o persona \u00ad lidad jur\u00eddica: es la aptitud que tiene toda persona por ser titular de dere \u00ad chos y obligaciones, y que se caracteriza por: la posee toda persona por el hecho de serlo (art. 29 C\u00f3digo Civil), se adquiere con el nacimiento (art. 30 C\u00f3digo Civil) y acaba con la muerte (art. 32 C\u00f3digo Civil), es la misma toda la vida y no puede ser modificada. B) Capacidad de obrar: es la aptitud de la persona para ejercer con eficacia sus derechos y obligaciones, y que se ca \u00ad racteriza por: no la posee toda persona por el hecho de serlo, se adquiere con la mayor\u00eda de edad (18 a\u00f1os) (art. 315 C\u00f3digo Civil), no es la misma toda la vida y puede ser modificada. Resumen de la evidencia La declaraci\u00f3n de incapacitaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de la capaci \u00ad dad de obrar reconoce que determinada persona, como con \u00ad secuencia de la enfermedad que padece, no tiene capacidad (incapacitaci\u00f3n total) o la tiene parcialmente limitada (inca \u00ad pacitaci\u00f3n parcial) (Ley 1/2009 m. Ley del Registro Civil).426 Esta declaraci\u00f3n puede solicitarla, a trav\u00e9s de una deman \u00ad da, la propia persona, el c\u00f3nyuge o pareja de hecho, des \u00ad cendientes, ascendientes, hermanos y el Ministerio Fiscal (Ley 41/2003 del 18 de noviembre, del art\u00edculo 757 de la Ley de Enjuiciamiento Civil).427 Ser\u00e1 contestada por el Ministerio Fiscal o un abogado tras una exploraci\u00f3n por parte del juez y del m\u00e9dico fo \u00ad rense y una audiencia con los familiares m\u00e1s pr\u00f3ximos. El juez dictar\u00e1 sentencia a favor o en contra de la modifica \u00ad ci\u00f3n de la capacidad y nombrar\u00e1 tutor si se precisa.Legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 184 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.185GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones Seg\u00fan legislaci\u00f3n vigentePara solicitar la incapacitaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de la capaci \u00ad dad de obrar debe seguirse el procedimiento que marca la Ley de Registro Civil y Enjuiciamiento Civil en el que par \u00ad tiendo de una demanda, se estudia el caso, se contesta y el juez dicta una sentencia. 11.4.2. \u00bfQu\u00e9 tipo de protecci\u00f3n legal existe para un enfermo afecto de demencia? En las primeras fases de la demencia, con el objetivo de planificar el futuro de la persona afecta y en previsi\u00f3n de ser incapacitada judicialmente, y siempre y cuando la persona todav\u00eda tenga preservada su capacidad para tomar decisiones, puede optarse por cualquiera de estas tres figuras legales: la autotutela, el poder especial y el documento de voluntades anticipadas. Resumen de la evidencia Cuando la persona afectada de demencia tenga a\u00fan pre \u00ad servada su capacidad para tomar decisiones, en previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n posterior hacia una situaci\u00f3n de incapaci \u00ad dad, puede potegerse legalmente con tres opciones Autotutela: designar un tutor, as\u00ed como adoptar cualquier disposici\u00f3n referida a su atenci\u00f3n personal o a la adminis \u00ad traci\u00f3n de sus bienes, y tambi\u00e9n la identificaci\u00f3n de aquella persona que en ning\u00fan caso deber\u00eda ser nombrada.428 Poder especial o poder preventivo: conferir facultades a fa \u00ad vor de una tercera persona, mediante el otorgamiento de un poder, estableci\u00e9ndose que el mismo pueda seguir utili \u00ad z\u00e1ndose en el momento \u00ad rriera BO.indd 185 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.186 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones A las personas con deterioro cognitivo ligero y demencia leve se les deber\u00eda aconsejar que se autoprotegieran a trav\u00e9s de la autotutela, o dando poderes especiales, o escribiendo el documento de voluntades anticipadas. Cualquier persona con demencia que a\u00fan tenga suficiente capacidad de obrar deber\u00eda designar a un tutor, en previsi\u00f3n de ser declarada incapaz. As\u00ed como adoptar cualquier dispo \u00ad sici\u00f3n referida a su atenci\u00f3n personal o a la administraci\u00f3n de sus bienes, y tambi\u00e9n a la identificaci\u00f3n de aquella perso \u00ad na que en ning\u00fan caso deber\u00eda ser nombrada. 11.4.3. \u00bfQu\u00e9 es la tutela? Tutelar significa cuidar, atender, alcanzando tanto el \u00e1mbito personal como el de administraci\u00f3n de los bienes que la persona ostenta.430\u00ad433 Resumen de la evidencia Tutela es una responsabilidad sometida a diversas medidas de control (formalizaci\u00f3n de inventario inicial, rendici\u00f3n anual de cuentas, necesidad de obtener autorizaci\u00f3n previa para ac \u00ad tos de trascendencia econ\u00f3mica y presentaci\u00f3n del balance final de cuentas). Pueden ser tutores personas f\u00edsicas y jur\u00eddi \u00ad cas sin \u00e1nimo de lucro, las que contemplen entre sus fines la protecci\u00f3n de personas cuya capacidad ha sido modificada. Curatela es una tutela de alcance reducido para supuestos de modificaci\u00f3n parcial de la capacidad, en que la funci\u00f3n asignada es de acompa\u00f1ar, aconsejar o asistir, pero que en ning\u00fan caso puede suplir la voluntad de la persona ya que no ostenta su representaci\u00f3n. Administrador patrimonial es la persona nombrada para administrar los bienes de la persona con capacidad de de \u00ad cisi\u00f3n reducida. Defensor judicial , nombrado para hacer frente a situacio \u00ad nes de urgencia, cuando el tutor todav\u00eda no ha sido nom \u00ad brado, o cuando se producen divergencias importantes en \u00ad tre tutor y tutelado.Legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 186 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.187GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones Las personas con demencia que han perdido su capacidad de autogobierno deber\u00edan tener un representante legal o tu \u00ad tor para que los proteja realizando su sustituci\u00f3n. Las personas con demencia con una capacidad de decisi\u00f3n reducida deber\u00edan nombrar a un representante que cuidase de su curatela acompa\u00f1\u00e1ndolos, aconsej\u00e1ndolos y asisti\u00e9n \u00ad dolos en la toma de decisiones. La persona con demencia con capacidad de decisi\u00f3n reduci \u00ad da deber\u00eda nombrar un administrador patrimonial para ad \u00ad ministrar sus bienes si estos fueran de gran envergadura. Debe nombrarse un defensor judicial, de la persona con de \u00ad mencia, para hacer frente a situaciones de urgencias si no hay nombrado un tutor o cuando se produzcan divergencias importantes entre tutor y tutelado. 11.5. Contenci\u00f3n del paciente 11.5.1. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones de la contenci\u00f3n farmacol\u00f3gica y/o psicol\u00f3gica de un paciente afecto de demencia? La contenci\u00f3n, en sus diferentes modalidades, es un recurso terap\u00e9utico ne \u00ad cesario para controlar algunos de los SCPD. Resumen de la evidencia En la demencia moderada o grave se pueden presentar, con cierta frecuencia, cuadros de agitaci\u00f3n psicomotriz, conduc \u00ad tas agresivas, violentas o peligrosas, que pueden causar da\u00f1o a la persona afectada, a otras personas o bien al entorno f\u00ed \u00ad sico.275,279,434,4352++ Para prevenir la agresividad, o la imprudencia en personas con demencia, se puede actuar sobre los factores desencade \u00ad nantes, modificar el entorno, fomentar habilidades psicoso optimizar recursos.434,435 3/4 108424-ALZHEIMER BO.indd 187 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.188 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl tratamiento que hay que seguir ante cuadros de agitaci\u00f3n psicomotriz/agresividad en personas con demencia debe ini \u00ad ciarse con medidas de disuasi\u00f3n verbal y modificaciones en el entorno. Si no son suficientes, se utilizar\u00e1n f\u00e1rmacos y solo, de forma extraordinaria, se usar\u00e1n medidas de tratamiento de la agitaci\u00f3n psi \u00ad comotriz y de la agresividad en las personas con demencia (preguntas 8.4.7 y 8.4.8 ).1++/1+ Recomendaciones BEs recomendable prevenir, detectar precozmente y tratar la agitaci\u00f3n psicomotriz y la agresividad de las personas con demencia. Las medidas que hay que seguir son de tipo no farmacol\u00f3gico, farmacol\u00f3gico y de contenci\u00f3n mec\u00e1nica si se precisa. AEs recomendable utilizar f\u00e1rmacos antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos como primera l\u00ednea de tratamiento farmacol\u00f3gico de la agi \u00ad taci\u00f3n psicomotriz y la agresividad de la persona afectada de demencia. 11.5.2. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones de la contenci\u00f3n f\u00edsica de un paciente afecto de demencia? La contenci\u00f3n f\u00edsica debe considerarse solo como una medida extraordina \u00ad ria que debe utilizarse exclusivamente cuando con las otras alternativas de contenci\u00f3n no se obtiene el beneficio y la seguridad imprescindibles. 108424-ALZHEIMER BO.indd 188 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.189GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASResumen de la evidencia La contenci\u00f3n mec\u00e1nica o f\u00edsica (CM) se utiliza para contro \u00ad lar la agitaci\u00f3n/agresividad de personas con demencia en fase moderada o grave, cuando existe peligro para el paciente o su entorno y no pueden controlarse los s\u00edntomas con otras medidas de contenci\u00f3n (verbales o farmacol\u00f3gicas). Se utili \u00ad zan materiales de sujeci\u00f3n que le impiden moverse libremen \u00ad te y que han de estar homologados, de acuerdo con la legisla \u00ad ci\u00f3n vigente, y en perfecto estado de conservaci\u00f3n.434,436,437 Deben extremarse las medidas de seguridad y confort. Se precisa de 4 a 5 personas entrenadas, coordinadas y cuidado \u00ad sas, que sujetar\u00e1n las extremidades y la cabeza, actuando con tranquilidad, firmeza, seguridad y respeto.434,435,438 En todo momento debe respetarse la dignidad e intimidad de la per \u00ad sona. La familia deber\u00e1 implicarse en el cuidado y observa \u00ad ci\u00f3n del paciente sometido a CM. La habitaci\u00f3n debe ser tranquila, bien iluminada, ventilada y segura.4373/4 La CM es una medida terap\u00e9utica de protecci\u00f3n, de uso ex \u00ad cepcional, que solo debe aplicarse bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Los beneficios deben superar los riesgos de la medida.434,435,437 3/4 En Espa\u00f1a se utiliza con frecuencia: un 40% de las personas con demencia moderada o grave que presentan agitaci\u00f3n psicomotriz en hospitales o residencias.4392+ La decisi\u00f3n de utilizar CM debe ser prescrita por el m\u00e9dico responsable, o facultativo de guardia, firmada, detallada en la historia cl\u00ednica, aceptada por la familia y compartida con los otros miembros del equipo.434,437 3/4 Los objetivos de la CM son: a) prevenir lesiones en el propio paciente en el entorno; b) evitar interferencias en el trata \u00ad miento; c) evitar fugas y prevenir ca\u00eddas; d) ayudar a mante \u00ad ner la posici\u00f3n correcta del cuerpo; e) objetivos organizati \u00ad vos del centro; f) entorno social c\u00f3modo.436,437,440 2+ No debe realizarse la CM si no est\u00e1 indicada.4372+ Se aconseja que la CM se mantenga unas horas o pocos d\u00edas, sin embargo suele prolongarse hasta semanas (media de 86,5 d\u00edas).4392+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 189 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.190 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEn el seguimiento de la CM se deben evitar, detectar y tratar complicaciones. La observaci\u00f3n y valoraci\u00f3n m\u00e9dica ha de ser una constante en la primera hora, anotando todos los cambios. Deber\u00e1n anotarse todas las observaciones en la historia cl\u00ednica. La enfermera realizar\u00e1 un control amplio cada 15 minutos en la primera hora, que espaciar\u00e1 posterior \u00ad mente.434,435,438 2+/3/4 Finalizar\u00e1 la CM cuando exista la seguridad de haber logra \u00ad do un control adecuado de la situaci\u00f3n. Se ejecutar\u00e1 de for \u00ad ma progresiva.434,435,4383/4 Hay riesgo de m\u00faltiples complicaciones directas e indirectas en las personas sometidas a CM.434,435,437,438 2+ Recomendaciones DCuando una persona con demencia con agitaci\u00f3n psicomo \u00ad triz marcada no se haya podido controlar con medidas ver \u00ad bales y/o farmacol\u00f3gicas, y siga siendo peligrosa o con riesgo de producir da\u00f1os a s\u00ed mismo o a los dem\u00e1s, deber\u00e1 plantear \u00ad se la contenci\u00f3n mec\u00e1nica (CM). DEn la CM deben utilizarse elementos de sujeci\u00f3n homologa \u00ad dos, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente y en perfecto esta \u00ad do de conservaci\u00f3n, para su eficacia y seguridad. DPara lograr una CM adecuada y segura, es necesario un equipo coordinado integrado por 4 o 5 personas bien entre \u00ad nadas que sujeten al paciente convenientemente, de forma cuidadosa para no da\u00f1arlo, actuando con tranquilidad y se \u00ad renidad pero con firmeza y seguridad. A lo largo de todo el procedimiento de la CM deben extremarse todas aquellas medidas dirigidas a prevenir complicaciones directas o indi \u00ad rectas, asegurando al paciente su comodidad, intimidad y respeto. Se interrumpir\u00e1 la medida de CM lo antes posible, de forma progresiva, cuando se haya conseguido el control de los s\u00edntomas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 190 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.191GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDLa CM es una medida terap\u00e9utica de restricci\u00f3n f\u00edsica que solo debe ser aplicada bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Solo debe ser utilizada si otros m\u00e9todos de contenci\u00f3n no son aplicables o han fracasado. Su objetivo es proteger al propio paciente y a otras personas, objetos o instalaciones que lo rodean. No se debe producir un da\u00f1o superior al que se pretende evitar. DEs recomendable evitar la utilizaci\u00f3n excesiva de la CM en personas con demencia y solo emplearla cuando est\u00e9 real \u00ad mente justificada, ya sea por la intensidad de los s\u00edntomas o por la posibilidad de da\u00f1o propio o a otros. Debe ser lo m\u00e1s breve posible para preservar la dignidad y libertad de la per \u00ad sona y reducir el riesgo de complicaciones. DLa CM es conveniente que sea una decisi\u00f3n compartida y de consenso con los otros miembros del equipo interdisciplinar. En la historia cl\u00ednica debe estar detallada y firmada por el facultativo y deben contemplarse los datos de filiaci\u00f3n, el tipo y la fecha de aplicaci\u00f3n de la medida, el motivo de la restricci\u00f3n, la pauta de cuidados que hay que seguir, la pe \u00ad riodicidad de los controles, as\u00ed como la informaci\u00f3n dada al paciente y a la familia y el consentimiento informado. CDebe utilizarse la CM en las siguientes indicaciones: preve \u00ad nir lesiones en el propio paciente y en otras personas que lo rodean; evitar interferencias en el tratamiento (v\u00edas, sondas, etc.), y da\u00f1os materiales en el entorno del paciente; evitar fugas y prevenir ca\u00eddas y mantener la correcta posici\u00f3n del cuerpo; conseguir los objetivos organizativos del centro, y mantener un entorno social c\u00f3modo. CDeben respetarse las contraindicaciones de la CM y no se debe llevar a cabo si no est\u00e1 expl\u00edcitamente indicada por el profesional sanitario responsable o si, por el contrario, exis \u00ad te la orden facultativa de no aplicarla. Tampoco se debe em \u00ad plear si existen medidas o procedimientos alternativos de eficacia similar que no han sido probados. Nunca se debe utilizar como castigo o demostraci\u00f3n de fuerza, o como sus \u00ad tituto de vigilancia, o por exclusiva conveniencia o comodi \u00ad dad de los profesionales que lo atienden. 108424-ALZHEIMER BO.indd 191 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.192 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSCEs aconsejable que la CM se mantenga por breve espacio de tiempo (horas, d\u00edas), con un seguimiento en el que se asegu \u00ad re una observaci\u00f3n adecuada para evitar riesgos y complica \u00ad ciones. Debe finalizar cuando se haya conseguido un control adecuado y de forma gradual. 11.5.3. \u00bfCu\u00e1les son los aspectos \u00e9ticos y legales de la contenci\u00f3n? Resumen de la evidencia La contenci\u00f3n mec\u00e1nica (CM) en la persona con demencia moderada o grave tiene sus indicaciones, contraindicacio \u00ad nes, limitaciones, riesgos y complicaciones ( pregunta 11.5.2 ).96 2++ Los aspectos \u00e9ticos de la contenci\u00f3n son: a) beneficencia: proteger, del modo m\u00e1s adecuado, a la persona con de \u00ad mencia y a su entorno.; b) no maleficencia: hacerlo con una buena pr\u00e1ctica respetando las indicaciones, contraindica \u00ad ciones, y utilizando el mejor procedimiento, eficaz y segu \u00ad ro; c) autonom\u00eda: interfiere la libertad de desplazamiento de la persona y la gesti\u00f3n de su cuerpo; y d) justicia: debe guardar proporci\u00f3n con el trastorno de conducta y las con \u00ad secuencias que se quieren evitar. Los aspectos legales de la contenci\u00f3n son: a) internamien \u00ad to involuntario; b) aislamiento terap\u00e9utico; c) inmoviliza \u00ad ci\u00f3n terap\u00e9utica y d) tratamiento m\u00e9dico forzoso.4 S\u00f3lo existe legislaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el internamiento in \u00ad voluntario ( pregunta 11.5.4 ). Las medidas coercitivas for \u00ad man parte del arsenal terap\u00e9utico, deben aplicarse seg\u00fan criterio cl\u00ednico, en el momento oportuno, previa autoriza \u00ad ci\u00f3n o consentimiento del paciente o del juez si el ingreso es involuntario. La legislaci\u00f3n espa\u00f1ola y europea equipa \u00ad ra internamiento a la detenci\u00f3n, con derechos y obligacio \u00ad nes de los titulares (en este caso los pacientes) (Constitu \u00ad ci\u00f3n Espa\u00f1ola, Ley de Enjuiciamiento Criminal, C\u00f3digo Penal y LOGP): 108424-ALZHEIMER BO.indd 192 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.193GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASOpini\u00f3n de expertos: 1) Necesidad del control judicial cuando se apliquen medidas de tratamiento que impliquen restricci\u00f3n de los derechos fundamentales del enfermo, 2) Homologaci\u00f3n de tales pr\u00e1cticas para todos los centros, 3) Obligatoriedad del examen judicial en las revisiones del internamiento y 4) Nombramiento de un defensor judicial para los internamientos muy prolongados (art\u00edculo 758.2 de la Ley de Enjuiciamiento Civil).441 Aspectos con implicaci\u00f3n legal: habitaciones de aislamien \u00ad to y contenciones mec\u00e1nicas, derecho a ser informado, de \u00ad recho a la intimidad y tratamiento adecuado. El art\u00edculo 4 de la Ley 39/2006, del 14 diciembre, de Pro \u00ad moci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las perso \u00ad nas en situaci\u00f3n de dependencia410 establece que las per \u00ad sonas en situaci\u00f3n de dependencia disfrutar\u00e1n de todos los derechos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente, y con car\u00e1cter especial de los siguientes:Legislaci\u00f3n vigente Disfrutar de los derechos humanos y libertades fundamen \u00ad tales, con pleno respeto de su dignidad e intimidad. Recibir, en t\u00e9rminos comprensibles y accesibles, informa \u00ad ci\u00f3n completa y continuada relacionada con su situaci\u00f3n de dependencia. Ser advertido de si los procedimientos que se le apliquen pueden ser utilizados en funci\u00f3n de un proyecto docente o de investigaci\u00f3n, siendo necesaria la previa autorizaci\u00f3n, expresa y por escrito, de la persona en situaci\u00f3n de depen \u00ad dencia o de quien la represente. Respetar la confidencialidad en la recogida y el tratamiento de sus datos, de acuerdo con la Ley Org\u00e1nica 15/1999, del 13 de diciembre (RCL 1999, 3058), de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal.442 Decidir, cuando tenga suficiente capacidad de obrar, sobre la tutela de su persona y bienes, para el caso de p\u00e9rdida de su capacidad de autogobierno. Decidir libremente sobre el ingreso en un centro residen \u00ad cial. 108424-ALZHEIMER BO.indd 193 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.194 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEjercicio pleno de sus derechos jurisdiccionales en el caso de internamientos involuntarios, garantiz\u00e1ndose un proce \u00ad so contradictorio. Consentimiento informado (Ley 41/2002, art\u00edculo 8, 14 de noviembre).409 Se debe informar obligadamente al pacien \u00ad te, si es posible, y en su defecto al responsable legal o de hecho de la persona afectada. Se solicitar\u00e1 el consenti \u00ad miento por escrito a sus familiares y/o representantes, y, si es posible, tambi\u00e9n el del paciente.Legislaci\u00f3n vigente Todo paciente tendr\u00e1 derecho a ser tratado lo menos res \u00ad trictivamente posible y a recibir el tratamiento menos restrictivo y alterador que le corresponda a sus necesida \u00ad des de salud y a la necesidad de proteger la seguridad f\u00ed \u00ad sica a terceros (Principio 9.1. de Naciones Unidas).443 No se someter\u00e1 a ning\u00fan paciente a restricciones f\u00edsicas, o solo cuando sea el \u00fanico medio disponible para impedir da\u00f1o inmediato o inminente al paciente o a terceros. Es \u00ad tas pr\u00e1cticas no se prolongar\u00e1n m\u00e1s del per\u00edodo estricta \u00ad mente necesario para alcanzar este prop\u00f3sito (Principio 11.1. de Naciones Unidas).443 Esta medida debe anotarse en su historia cl\u00ednica (motivo, car\u00e1cter y duraci\u00f3n). Una persona cualificada debe supervisar de forma regular a la persona en contenci\u00f3n. Se debe informar a los repre \u00ad sentantes legales y/o a los familiares m\u00e1s cercanos.4/ Legislaci\u00f3n vigente Recomendaciones DYa que las medidas de contenci\u00f3n afectan a la libertad de movimientos de la persona y a su libre decisi\u00f3n, y adem\u00e1s no est\u00e1n exentas de complicaciones, es necesario que antes de iniciarlas se observen y se cumplan, con atenci\u00f3n y rigor, las normas legales que las regulan. La actuaci\u00f3n debe contem \u00ad plar los principios de beneficencia, no maleficencia, justicia, y respetar el derecho a la autonom\u00eda personal. 108424-ALZHEIMER BO.indd 194 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.195GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS11.5.4. \u00bfCu\u00e1les son las indicaciones para efectuar un ingreso involuntario y cu\u00e1l es el proceso que hay que seguir? Obligar a una persona a ingresar en un centro en contra de su voluntad siempre plantea problemas \u00e9ticos. El \u00fanico objetivo ha de ser la protecci\u00f3n del propio afectado y/o la protecci\u00f3n de su entorno m\u00e1s cercano. Resumen de la evidencia Las personas con demencia moderada o avanzada tipo Al \u00ad zheimer u otras demencias relacionadas pueden presentar agresividad, estados de agitaci\u00f3n, delirios, actividad moto \u00ad ra aberrante y desinhibici\u00f3n graves, que pueden llegar a ser peligrosas para el propio paciente y/o para las personas de su entorno. Si estos SCPD no se pueden controlar con medidas no farmacol\u00f3gicas o farmacol\u00f3gicas por v\u00eda oral, en el \u00e1mbito ambulatorio (atenci\u00f3n primaria o especializada) se necesi \u00ad tar\u00e1n medidas m\u00e1s resolutivas, que precisar\u00e1n ingreso para controlar la crisis, dar descanso a la familia y la posibilidad de reorganizarse de nuevo. El ingreso deber\u00eda realizarse en unidades especializadas para este tipo de alteraciones.4374 Las crisis, o descompensaciones conductuales, pueden ser provocadas por procesos sist\u00e9micos, agravamiento de alte \u00ad raciones sensoriales, o la propia evoluci\u00f3n de la enferme \u00ad dad. El ingreso programado o de urgencias, voluntario o involuntario, deber\u00eda servir para dilucidar la etiolog\u00eda del proceso y establecer la estrategia de tratamiento m\u00e1s ade \u00ad cuada. Es posible que se requiera de maniobras de conten \u00ad ci\u00f3n verbal, farmacol\u00f3gica y f\u00edsica.440,4444 Las indicaciones de ingreso para control de la crisis son:437 Situaciones o conductas amenazantes para la integridad f\u00edsica de la persona afecta o de otras personas de su en \u00ad torno familiar/social. Agitaci\u00f3n psicomotriz no controlada con los procedi \u00ad mientos terap\u00e9uticos de primer nivel. Necesidad de aislamiento del entorno para lograr dismi \u00ad nuir o eliminar los est\u00edmulos que generan la descompen \u00ad saci\u00f3n conductual y/o el estado de agitaci\u00f3n.3 108424-ALZHEIMER BO.indd 195 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.196 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS Optimizar el tratamiento cuando se requiere de trata \u00ad miento parenteral seguro y personal especializado. Si se requiere internamiento involuntario, con car\u00e1cter de urgencia, de una persona con demencia con SCPD severos, ser\u00e1 el m\u00e9dico que lo atiende el que tomar\u00e1 la decisi\u00f3n. En este caso, el responsable del centro deber\u00e1 dar cuenta del mismo, lo antes posible, al tribunal competente.Legislaci\u00f3n vigente Los ingresos para el control de las situaciones de crisis de \u00ad ben ser lo m\u00e1s cortos posible, y se debe asegurar en el mo \u00ad mento del alta el control de los s\u00edntomas, la adecuaci\u00f3n del entorno y de la familia receptora, la reducci\u00f3n de la sobre \u00ad carga del cuidador y la instauraci\u00f3n de medidas de apoyo a su tarea de seguir cuidando.437,440,4444 Hay que respetar la normativa legal que protege a la per \u00ad sona que se ve sometida, de forma involuntaria, al ingreso en el hospital. Se requerir\u00e1 la opini\u00f3n y el consentimiento de la familia y se requerir\u00e1 la autorizaci\u00f3n judicial antes de realizarlo. Las razones deben estar convenientemente jus \u00ad tificadas, asegurando su beneficencia y el respeto a la dig \u00ad nidad y a la libertad de la persona afectada. La persona con demencia, moderada a avanzada, est\u00e1 indefensa frente a su propia patolog\u00eda. La Instrucci\u00f3n 3/1990 de la Fiscal\u00eda General del Estado que hace menci\u00f3n especial al ingreso de personas en residencias psicogeri\u00e1 \u00ad tricas recuerda la obligaci\u00f3n del consentimiento informado por parte del paciente, sin embargo este suele ser capaz de decidir su ingreso. El ingreso involuntario supone una res \u00ad tricci\u00f3n de la libertad individual que se regula jur\u00eddicamen \u00ad te en el art\u00edculo 763 de Ley 1/2000, del 7 de enero, de En \u00ad juiciamiento Civil .445 Este art\u00edculo 763 de la LEC diferencia dos tipos de internamiento civil involuntario seg\u00fan un cri \u00ad terio de urgencia, a saber: internamiento civil involuntario urgente e internamiento civil involuntario no urgente u or \u00ad dinario, respectivamente .Legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 196 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.197GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASEl internamiento civil involuntario urgente: es aquel que, por la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente, se debe realizar de for \u00ad ma inmediata. Se legisla en el art\u00edculo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil. Se considera el internamiento como una medida terap\u00e9utica. Deben cumplirse los siguientes requisitos: 1) comunicaci\u00f3n al juzgado donde radica el cen \u00ad tro en menos de 24 horas; 2) ratificaci\u00f3n judicial en menos de 72 horas y tras exploraci\u00f3n del afectado, m\u00e1s audiencia de cualquier persona; 3) informe evolutivo al juzgado cada 6 meses; 4) comunicaci\u00f3n al juzgado del alta facultativa. Los criterios son cl\u00ednicos. La resoluci\u00f3n judicial da una au \u00ad torizaci\u00f3n no previa al ingreso, que posteriormente se rati \u00ad fica. El centro de internamiento debe ser el m\u00e1s adecuado a las caracter\u00edsticas de la patolog\u00eda mental y la edad del sujeto. La duraci\u00f3n se basar\u00e1 en criterios facultativos. El internamiento puede ser revocado por parte del juez.Legislaci\u00f3n vigente El internamiento civil involuntario no urgente u ordinario: es aquel que, por la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente, no se debe realizar de forma inmediata. Est\u00e1 legislado por el ar \u00ad t\u00edculo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil. Se considera el internamiento como una medida terap\u00e9utica. Los requi \u00ad sitos son: 1) exploraci\u00f3n judicial previa del sujeto m\u00e1s au \u00ad diencia de cualquier persona que se estime oportuna; 2) informe evolutivo al juzgado cada 6 meses; 3) comunica \u00ad ci\u00f3n al juzgado del alta facultativa. Los criterios son cl\u00edni \u00ad cos. Se precisa una autorizaci\u00f3n judicial previa al ingreso del juzgado donde reside el afectado. El centro ha de ser el m\u00e1s adecuado a las caracter\u00edsticas de la patolog\u00eda mental y edad del sujeto. La duraci\u00f3n se rige por criterios facultati \u00ad vos. La revocaci\u00f3n del internamiento se realiza por parte del facultativo del centro.Legislaci\u00f3n vigente 108424-ALZHEIMER BO.indd 197 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.198 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones CLa persona con demencia en la que los trastornos de la conducta son severos y conllevan riesgo para el propio pa \u00ad ciente y/o para las personas de su entorno, y que no son controlados adecuadamente en el \u00e1mbito ambulatorio (atenci\u00f3n primaria y especializada) deber\u00eda ingresar para control de la crisis y descanso de la familia, en unidades especializadas. La admisi\u00f3n en estos centros deber\u00eda cum \u00ad plir el doble objetivo de diagn\u00f3stico y de tratamiento. DLos ingresos para el control de las situaciones de crisis de \u00ad ben ser lo m\u00e1s cortos posible, y asegurar en el momento del alta el control de los s\u00edntomas, la adecuaci\u00f3n del entor \u00ad no y de la familia receptora, la reducci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador y la instauraci\u00f3n de medidas de apoyo a su tarea de seguir cuidando. Seg\u00fan legislaci\u00f3n vigenteHay que respetar la normativa legal que protege a la per \u00ad sona que se ve sometida, de forma involuntaria, al ingreso en el hospital. Se requerir\u00e1 la opini\u00f3n y consentimiento de la familia y se requerir\u00e1 la autorizaci\u00f3n judicial antes de realizarlo. Las razones deben estar convenientemente jus \u00ad tificadas, asegurando su beneficencia y el respeto a la dig \u00ad nidad y a la libertad de la persona afectada. DSi se requiere internamiento involuntario, con car\u00e1cter de urgencia, de una persona con demencia con trastornos de conducta severos, ser\u00e1 el m\u00e9dico que lo atiende el que tomar\u00e1 la decisi\u00f3n. En este caso, el responsable del centro deber\u00e1 dar cuenta del mismo, lo antes posible, al tribunal competente. 108424-ALZHEIMER BO.indd 198 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.199GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS12. Atenci\u00f3n a la persona con demencia avanzada y en la etapa final de la vida Preguntas para responder: 12.1. \u00bfQu\u00e9 criterios definen una situaci\u00f3n avanzada y terminal con pro \u00ad n\u00f3stico de vida limitado en el enfermo afectado de demencia? 12.2. \u00bfEs posible determinar, en una persona con demencia avanzada en la fase final de la vida si su supervivencia va a ser inferior a 6 meses? 12.3. \u00bfCu\u00e1ndo se deben iniciar los cuidados paliativos en las personas afectadas de demencia? 12.4. \u00bfCu\u00e1les son los recursos sanitarios m\u00e1s adecuados para atender a la persona afectada de demencia en la etapa final de la vida? 12.5. \u00bfC\u00f3mo se identifican y se manejan las manifestaciones cl\u00ednicas y las necesidades de las personas con demencia y de sus cuidadores en la fase avanzada y terminal de la enfermedad? 12.6. \u00bfC\u00f3mo se puede diferenciar un empeoramiento debido a la evolu \u00ad ci\u00f3n natural de la enfermedad del producido por un proceso con \u00ad comitante potencialmente reversible? 12.7. \u00bfCu\u00e1les son los objetivos de la atenci\u00f3n a las personas con demen \u00ad cia en fase terminal? 12.8. \u00bfQu\u00e9 medidas extraordinarias o de rango mayor deber\u00edan ser cuestionadas en la atenci\u00f3n a pacientes con demencia avanzada? 12.9. \u00bfQu\u00e9 medidas terap\u00e9uticas de rango intermedio deber\u00edan ser cuestionadas en la atenci\u00f3n a pacientes con demencia avanzada? 12.10. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n y ayuda se debe proporcionar a la familia del paciente con demencia terminal? 12.11. \u00bfCu\u00e1les son las normativas legales y los principios \u00e9ticos relativos a la comunicaci\u00f3n con las personas con demencia avanzada y con su familia en la fase final de la vida? 12.12. \u00bfEn qu\u00e9 casos se recomienda realizar el estudio neuropatol\u00f3gico post mortem ? 108424-ALZHEIMER BO.indd 199 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.200 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS12.1. \u00bfQu\u00e9 criterios definen una situaci\u00f3n avanzada y terminal con pron\u00f3stico de vida limitado en el enfermo afecto de demencia? En la fase avanzada y terminal de la demencia la persona afecta presenta una marcada dificultad para realizar las ABVD (vestirse, ba\u00f1arse, lavarse y mantener el control de los esf\u00ednteres). En las escalas GDS y FAST, dise\u00f1a \u00ad das para la EA y aplicables tambi\u00e9n a la DV y a otras demencias degenera \u00ad tivas, existe un orden jer\u00e1rquico de p\u00e9rdida funcional que subclasifica las fases de la demencia a\u00f1adiendo m\u00e1s severidad en cada una de ellas. En el estadio 7 se altera la capacidad para deambular, permanecer sentado, man \u00ad tener la cabeza erguida, sonre\u00edr y para comunicarse a trav\u00e9s del lenguaje verbal y gestual.446,447 Resumen de la evidencia La fase avanzada de la demencia se corresponde con los es \u00ad tadios 6 y 7 de las escalas GDS y FAST y con el estadio 3 de la CDR.446\u00ad448 3 El t\u00e9rmino SEAT es \u00fatil para definir la \"situaci\u00f3n avanzada y terminal evolutiva y con pron\u00f3stico de vida limitado de una enfermedad cr\u00f3nica\", como es el caso de la demencia.4494 La identificaci\u00f3n de las personas con SEAT se realiza me \u00ad diante la evaluaci\u00f3n con el instrumento de cribado GSF por parte de un equipo multidisciplinar convencional.4502++ La evaluaci\u00f3n mediante la escala GSF tiene como objetivo principal identificar al paciente en situaci\u00f3n de SEAT (rapi \u00ad dez del agravamiento, estado funcional, comorbilidad, esta \u00ad do nutricional), determinar los conocimientos y expectati \u00ad vas del paciente, la familia y de los profesionales sobre la inmediatez de la muerte, opinar sobre medidas paliativas y limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico, y sobre otros par\u00e1me \u00ad tros adicionales como infecciones oportunistas, \u00falceras de dec\u00fabito situaciones de crisis sobrea\u00f1adidas.4502++ 108424-ALZHEIMER BO.indd 200 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.201GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAlgunas caracter\u00edsticas de la demencia avanzada en fase ter \u00ad minal son: deterioro cognitivo (MMSE < 6), ausencia de ex \u00ad pectativas de beneficio con el tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico, GDS \u00ad FAST de 7, desnutrici\u00f3n grave (p\u00e9rdida de peso > 10% en los 6 meses previos, alb\u00famina s\u00e9rica de < 2,5 mg/dl), necesidad de medidas paliativas y gran impacto en la familia cuidadora.451\u00ad456 3 Recomendaciones DEmplear el t\u00e9rmino SEAT en la demencia degenerativa avanzada en fase terminal, que se corresponde con el esta \u00ad dio GDS 7. BValorar el estado de SEAT mediante el instrumento Gold Standards Framework (GSF). El GSF es recomendable para conocer las expectativas de los cuidadores sobre la muerte del paciente, la necesidad de establecer medidas pa \u00ad liativas, la limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico, y el consumo de recursos, complicaciones y situaciones de crisis. CDebe considerarse como demencia terminal la demencia avanzada si el deterioro cognitivo es grave y existe una seve \u00ad ra dependencia para las ABVD, no existe posibilidad de be \u00ad neficio terap\u00e9utico con el tratamiento espec\u00edfico, existe m\u00fal \u00ad tiple comorbilidad y no puede mantenerse un adecuado estado nutricional. 12.2. \u00bfEs posible determinar en una persona con demencia avanzada en la fase final de la vida si su supervivencia va a ser inferior a 6 meses? La predicci\u00f3n de la supervivencia en la demencia avanzada y terminal es un proceso complejo pero \u00fatil para poder establecer la estrategia terap\u00e9utica, el l\u00edmite de esfuerzo terap\u00e9utico y para informar adecuadamente a los familiares. Las personas con demencia terminal est\u00e1n incluidas en el grupo de patolog\u00edas en que el paciente no debe ser sometido a intervenciones inade \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 201 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.202 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNScuadas, pero debe recibir las medidas paliativas que mejoren su confort, disminuyan el sufrimiento y no prolonguen innecesariamente su vida.457\u00ad459 Resumen de la evidencia Las variables que mejor predicen en la persona con demen \u00ad cia terminal una supervivencia de menos de 6 meses son: el \u00edndice de Katz de D o peor, el estadio GDS \u00ad FAST 7c \u00ad 7d, el estadio nutricional deficitario (p\u00e9rdida de peso de > 10% en los 6 meses previos y la alb\u00famina s\u00e9rica de < 2,5 mg/dl), las infecciones recurrentes y la presencia de \u00falceras de dec\u00fa \u00ad bito.457,460,4612++ Otros signos de mal pron\u00f3stico vital en la demencia avanza \u00ad da son: presencia de trastornos motores, apat\u00eda, alucinacio \u00ad nes visuales, sexo masculino, edad superior a 85 y los ante \u00ad cedentes de diabetes y enfermedad cardiovascular.461\u00ad465 2++ Las causas m\u00e1s frecuentes de muerte en la demencia termi \u00ad nal son la neumon\u00eda, otros procesos infecciosos y la desnu \u00ad trici\u00f3n.451,4662++ Recomendaciones BPara establecer un pron\u00f3stico de vida inferior a 6 meses en una persona con demencia avanzada deben identificarse aquellos par\u00e1metros con poder predictivo tales como el gra \u00ad do de deterioro cognitivo, el grado de discapacidad funcio \u00ad nal, la presencia de desnutrici\u00f3n y la presencia de complica \u00ad ciones sist\u00e9micas y comorbilidad. 12.3. \u00bfCu\u00e1ndo se deben iniciar los cuidados paliativos en las personas afectadas de demencia? La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define los cuidados paliativos (CP) como \"el enfoque que mejora la calidad de vida de pacientes y familias que se enfrentan a los problemas asociados con enfermedades amenazantes para la vida, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y alivio del sufrimiento, por medio de 108424-ALZHEIMER BO.indd 202 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.203GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASla identificaci\u00f3n temprana y la impecable evaluaci\u00f3n y tratamiento del dolor y otros problemas f\u00edsicos, psicosociales y espirituales\". Son medidas no cu \u00ad rativas, activas, ordinarias, basadas en evidencia cient\u00edfica y experiencias bien probadas que persiguen el confort del afectado y de su entorno fami \u00ad liar, cubriendo las necesidades que se van generando y con el objetivo prin \u00ad cipal de mejorar su calidad de vida.451 Resumen de la evidencia Hay acuerdo universal en emplear los CP en el manejo de las personas con demencia.19,412,451,457,458,467 4 Los CP en la demencia tienen como objetivo aliviar el sufri \u00ad miento f\u00edsico y psicol\u00f3gico, promocionar una vida de calidad y considerar la muerte como un proceso natural. Deben in \u00ad tegrar los aspectos psicosociales y espirituales y apoyar a los familiares a lo largo de todo el proceso. Deben introducirse tras el diagn\u00f3stico e intensificarse a lo largo de la evolu \u00ad ci\u00f3n.412,449,455,457,467 \u00ad 4693/4 Los profesionales de la salud y los servicios sociales que atien \u00ad den a personas con demencia deben estar preparados para ofrecer CP .4 Recomendaciones DLos cuidados paliativos (CP) deben implementarse en el manejo de las personas con demencia, deben introducirse de forma precoz tras realizar el diagn\u00f3stico y deber\u00e1n pro \u00ad longarse y ampliarse con la progresi\u00f3n de la enfermedad. DLos CP deben tener como objetivo aliviar el sufrimiento f\u00ed \u00ad sico y psicol\u00f3gico, proporcionar calidad de vida y considerar la muerte como un proceso natural. Han de integrar aspec \u00ad tos psicosociales y espirituales y apoyar a los familiares. DLos profesionales de la salud y los servicios sociales deben estar preparados para ofrecer CP a las personas afectadas de demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 203 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.204 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS12.4. \u00bfCu\u00e1les son los recursos sanitarios m\u00e1s adecuados para atender a la persona afectada de demencia en la etapa final de la vida? Los CP en las personas con demencia avanzada pueden ofrecerse en los di \u00ad ferentes \u00e1mbitos y servicios sanitarios, tanto en el domicilio como en el hos \u00ad pital o en centros sociosanitarios con o sin unidades espec\u00edficas de cuidados paliativos.412,452,457 Resumen de la evidencia Todas las personas tienen derecho a recibir CP cuando lo necesiten, en cualquiera de los niveles asistenciales. La utili \u00ad zaci\u00f3n de los CP es probablemente beneficiosa.452,457,470,4714 Debe mantenerse la continuidad asistencial al recibir medi \u00ad das de tipo paliativo.452,457,470,471 4 Es deseable la coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asis \u00ad tenciales en CP para la atenci\u00f3n a las personas en fase avan \u00ad zada y terminal de las demencias, incluidas las unidades es \u00ad pec\u00edficas de CP cuando sea necesario atender necesidades m\u00e1s complejas.4524 Recomendaciones DA todas las personas con demencia avanzada se les deben prestar CP sea cual sea el nivel asistencial en el que sean atendidas. DDebe mantenerse la continuidad asistencial en CP cuando la persona con demencia avanzada cambie de nivel asistencial. DLas organizaciones sanitarias deber\u00edan fomentar la forma \u00ad ci\u00f3n de todos sus profesionales para proporcionar unos CP b\u00e1sicos. DLas organizaciones sanitarias deben garantizar la accesibili \u00ad dad a los CP especializados cuando sean necesarios. 108424-ALZHEIMER BO.indd 204 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.205GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDDebe garantizarse la coordinaci\u00f3n entre los distintos servi \u00ad cios y \u00e1mbitos asistenciales, as\u00ed como la continuidad de los cuidados paliativos. 12.5. \u00bfC\u00f3mo se identifican y se manejan las manifestaciones cl\u00ednicas y las necesidades de las personas con demencia y de sus cuidadores en la fase avanzada y terminal de la enfermedad? Para identificar y cuantificar las necesidades de las personas afectadas de demencia avanzada y las de sus cuidadores debe realizarse de forma peri\u00f3 \u00ad dica una valoraci\u00f3n integral, global, multidisciplinar, homog\u00e9nea, f\u00e1cilmen \u00ad te aplicable, con escalas validadas y fiables, sencillas, r\u00e1pidas, objetivas y estandarizadas.472,473 Resumen de la evidencia Delirium El delirium en el paciente con demencia avanzada y terminal (GDS 6 \u00ad 7) es de muy dif\u00edcil diagn\u00f3stico, ya que la capacidad de comunicaci\u00f3n verbal est\u00e1 muy reducida o ausente y el inicio brusco de una agitaci\u00f3n psicomotriz pue \u00ad de ser su \u00fanica expresividad cl\u00ednica.457 El diagn\u00f3stico de delirium en pacientes con demencia en fase GDS 6 \u00ad 7 es muy dif\u00edcil por los problemas de comunica \u00ad ci\u00f3n verbal y gestual del paciente, pero puede sospecharse en caso de agitaci\u00f3n intensa de inicio brusco.4574 En pacientes que conserven alguna forma de comunicaci\u00f3n verbal eficaz el delirium puede ser evaluado mediante la es \u00ad cala CAM.474,475 4 El tratamiento del delirium en CP debe comenzar por la identificaci\u00f3n de su causa (fiebre, dolor, deshidrataci\u00f3n, f\u00e1r \u00ad macos) y su correcci\u00f3n.457,476 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 205 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.206 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEl haloperidol ha mostrado su eficacia y buena tolerabilidad en el manejo del delirium en pacientes con sida en fase ter \u00ad minal.457,477 La clorpromazina tambi\u00e9n se mostr\u00f3 eficaz, con menor tolerabilidad.1+ En caso de delirium con marcada agitaci\u00f3n y bas\u00e1ndose en series cortas de casos pueden usarse las benzodiazepinas (midazolam, lorazepam, clonazepam y diazepam).455,457 3/4 Cuando no hay respuesta o buena tolerabilidad al haloperi \u00ad dol pueden emplearse los antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos. En el caso de PDD y DLB existe el riesgo de reacciones extrapirami \u00ad dales adversas.3/4 Depresi\u00f3n y ansiedad La epidemiolog\u00eda de la depresi\u00f3n en pacientes con enfermedades neurode \u00ad generativas avanzadas es pr\u00e1cticamente desconocida.457 La depresi\u00f3n y la ansiedad pueden percibirse en pacientes con demencia avanzada que con \u00ad servan alguna capacidad de introspecci\u00f3n y de comunicarse (GDS \u00ad FAST 6) y que est\u00e1n en situaci\u00f3n de fase terminal de la vida. La observaci\u00f3n cl\u00ednica, la informaci\u00f3n que aportan los fami \u00ad liares y algunas escalas espec\u00edficas son de utilidad diagn\u00f3sti \u00ad ca.4573/4 Los ISRS y los antidepresivos tric\u00edclicos (basados en ECA) son eficaces.457 4 Los pacientes tienen derecho a ser informados conveniente \u00ad mente, respetando su confidencialidad, cubriendo sus nece \u00ad sidades b\u00e1sicas y preservando sus relaciones sociales.4 Cuando la sospecha de maltrato es alta existe la obligaci\u00f3n \u00e9tica y legal de proteger a la v\u00edctima, activando los recursos legales. Si existen lesiones f\u00edsicas debe realizarse un comuni \u00ad cado judicial de lesiones. Si no es el caso, se comunicar\u00e1 al Ministerio Fiscal para que adopte las medidas que establece la legislaci\u00f3n.4574 108424-ALZHEIMER BO.indd 206 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.207GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDisfagia. Desnutrici\u00f3n y deshidrataci\u00f3n La disfagia es frecuente en la demencia avanzada, aparece independientemen \u00ad te de la etiolog\u00eda y suele agravarse con la progresi\u00f3n de la enfermedad. Su aparici\u00f3n es m\u00e1s precoz en la DV y en las demencias que se acompa\u00f1an de s\u00edntomas motores. Adem\u00e1s de la disfagia propiamente dicha por da\u00f1o directo a las estructuras neurol\u00f3gicas que controlan la degluci\u00f3n, debe tenerse en cuenta tambi\u00e9n la posibilidad de que la dificultad para la ingesta oral se deba a apraxia de la degluci\u00f3n \u00ad masticaci\u00f3n o que se trate de un rechazo del alimento. La evidencia sobre el manejo de la disfagia en la demencia avanzada y en su fase final es escasa. El tratamiento requie \u00ad re una valoraci\u00f3n individualizada para identificar la causa y tratarla.4574 La dieta debe adaptarse a las caracter\u00edsticas de la disfagia. En general debe ser blanda y adaptada a los gustos de la per \u00ad sona. Si es una disfagia a l\u00edquidos deben usarse espesantes.4 El empleo de SNG o GPP para mantener la ingesta y la hi \u00ad drataci\u00f3n en una persona con demencia avanzada no se ve apoyado por la valoraci\u00f3n del riesgo/beneficio.4782+ El aporte de l\u00edquidos no siempre mejora los s\u00edntomas de deshidrataci\u00f3n, pues esta a menudo es polifactorial.412,457 3 La decisi\u00f3n de hidratar por v\u00eda parenteral en la fase final de la vida siempre debe consensuarse con los familiares, valo \u00ad rando la necesidad de ingreso hospitalario.145,478,479 4 La eficacia de la v\u00eda endovenosa y la hipodermoclisis para aportar l\u00edquidos y tratar la deshidrataci\u00f3n es similar.457 2++/3 La hipodermoclisis permite hidratar adecuadamente de for \u00ad ma f\u00e1cil y segura durante las 24 horas del d\u00eda.457 2++/3 Dolor El dolor es una experiencia desagradable que provoca sufrimiento. Su iden \u00ad tificaci\u00f3n y tratamiento deben ser un objetivo prioritario en las personas con demencia avanzada y terminal. El dolor es frecuente en la demencia avanzada, pero puede pasar desapercibido y en consecuencia no tratarse.480,481 2+ 108424-ALZHEIMER BO.indd 207 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.208 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSPara valorar el dolor en la demencia avanzada deben em \u00ad plearse la observaci\u00f3n cl\u00ednica, las opiniones de los cuidado \u00ad res y las escalas espec\u00edficamente dise\u00f1adas para ello (PACS \u00ad LAC y DOLOPLUS \u00ad 2).4824 Para el tratamiento de la demencia avanzada y terminal se recomienda utilizar la escalera analg\u00e9sica de la OMS. Para aliviar y reducir los efectos adversos de los analg\u00e9sicos cl\u00e1si \u00ad cos pueden a\u00f1adirse f\u00e1rmacos adyuvantes.457,482,483 4 Algunas medidas no farmacol\u00f3gicas como masajes, aroma \u00ad terapia y estimulaci\u00f3n nerviosa el\u00e9ctrica transcut\u00e1nea pue \u00ad den disminuir el dolor.4842+ Fiebre La fiebre es un signo que indica, la mayor parte de las veces, la presencia de un proceso infeccioso intercurrente. La neumon\u00eda es una complicaci\u00f3n frecuente en personas con demencia avanzada y la principal causa de mortali \u00ad dad.451,485 2+ Los antibi\u00f3ticos no disminuyen la mortalidad de la neumo \u00ad n\u00eda en las personas con demencia avanzada y son causa fre \u00ad cuente de ingreso en el hospital de agudos.486,487 1++/2`++ Los pacientes con demencia grave no se benefician de un ingreso hospitalario para tratar la neumon\u00eda.487,488 2++ Los antibi\u00f3ticos pueden reducir el malestar causado por las secreciones bronquiales infectadas en el paciente con de \u00ad mencia avanzada.489,4902++ \u00dalceras por presi\u00f3n Los problemas cut\u00e1neos son frecuentes en esta fase de la demencia, espe \u00ad cialmente la aparici\u00f3n de lesiones por dec\u00fabito o \u00falceras por presi\u00f3n (UPP). Las UPP son frecuentes en esta etapa. Son de origen multi \u00ad factorial: la causa local o sist\u00e9mica.457 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 208 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.209GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASLa prevenci\u00f3n de las UPP requiere asociar diferentes medi \u00ad das: cambios posturales, protecci\u00f3n local y mantenimiento de un buen estado de nutrici\u00f3n, hidrataci\u00f3n e higiene de la piel.487,491 \u00ad 4932+ Necesidades psicoemocionales y psicosociales Puede ser dif\u00edcil identificar las necesidades psicosociales de una persona en la fase de demencia avanzada y final de la vida, ya que existe una grave difi \u00ad cultad en la comunicaci\u00f3n. Hay m\u00faltiples aspectos para valorar en el campo psicol\u00f3gico y de las emociones en la persona afecta de demencia avan \u00ad zada y en FFV .4 Es dif\u00edcil identificar las necesidades psicol\u00f3gicas y emocio \u00ad nales de la persona con demencia avanzada y FFV debido a problemas de reconocimiento de la propia enfermedad y de comunicaci\u00f3n verbal y gestual. 4 La evaluaci\u00f3n de los aspectos psicosociales debe ser amplia y contemplar m\u00faltiples factores.4 Identificar y valorar las necesidades espirituales Las necesidades espirituales pueden deducirse de las conductas del sujeto o ser explicitadas por el propio afectado, sus familiares o amigos. La espiritua \u00ad lidad es una dimensi\u00f3n que re\u00fane actitudes, creencias, sentimientos y pr\u00e1cti \u00ad cas que van m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente racional y material.494 En la valora \u00ad ci\u00f3n de cualquier persona es imprescindible tener presente esta necesidad.495 La espiritualidad repercute en el bienestar general de las personas y en su calidad de vida.496 2+/3 El apoyo espiritual a la persona con demencia no necesaria \u00ad mente debe ser ofrecido por profesionales de la salud o los responsables de los servicios religiosos. 4 El m\u00e9todo que hay que seguir en la atenci\u00f3n espiritual se basa en la escucha activa.457 4 108424-ALZHEIMER BO.indd 209 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.210 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSApoyo psicosocial a la familia La familia convive y sufre todo el largo proceso de la demencia. En las diferentes etapas debe afrontar los cambios y adaptarse a las nuevas reali \u00ad dades. Los cuidadores familiares de personas con demencia avan \u00ad zada y en FFV tienen muchas necesidades. Las prioritarias son la informaci\u00f3n y el apoyo psicol\u00f3gico.497,4982+/3 No hay un modelo \u00fanico de intervenci\u00f3n sobre los familia \u00ad res de personas con demencia avanzada y en FFV avalado con suficiente evidencia cient\u00edfica.497,4982+/3 Atenci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas de la vida en la demencia Los \u00faltimos d\u00edas de la vida son de extrema fragilidad para el enfermo y sobre todo para la familia. Es importante atender las demandas especiales que surgen en estos momentos.499,500 Cuidados f\u00edsicos: Revisar la medicaci\u00f3n y suspender todos los tratamientos que no sean imprescindibles. Asegurarse de que est\u00e9 disponible la medicaci\u00f3n que pueda ser nece \u00ad saria, y preparar alternativas a la v\u00eda oral (subcut\u00e1nea o rectal). Suspender todas las pruebas e intervenciones innecesarias (anal\u00edticas, tomas de constantes, etc.). Mantener la observaci\u00f3n para obtener el mayor control de s\u00edntomas posible. Aspectos psicol\u00f3gicos : Explorar los temores y deseos del paciente siempre que sea posible. Esto es pr\u00e1cticamente imposible en la mayor\u00eda de personas con de \u00ad mencia en fase terminal. Permitir al paciente expresar su tristeza y ansiedad. Tranquilizarlo respecto a los s\u00edntomas y asegurarle que se le ofrecer\u00e1n todos los medios posibles para aliviar su sufrimiento. Valorar las necesidades religiosas y espirituales. Aspectos sociales o familiares: Asegurarse de que la familia conoce el estado de muerte inminente del paciente. 108424-ALZHEIMER BO.indd 210 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.211GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS Utilizar un lenguaje claro, sin ambig\u00fcedades; no dar por supuesto el conocimiento del proceso de agon\u00eda. Considerar todos los motivos de duda y preocupaci\u00f3n que pueden sur \u00ad gir: cansancio, miedo a las responsabilidades, temor a no darse cuenta de que la muerte es inminente, sentimientos de culpa por momentos de distracci\u00f3n o descanso. Proporcionar siempre que sea posible un ambiente tranquilo donde pasar los \u00faltimos d\u00edas con el paciente. La atenci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas de la FFV ha de ser extrema \u00ad damente exquisita, cuidadosa y de proximidad.501 4 Es importante atender las demandas especiales que surgen en estos momentos de extremada fragilidad (cuidados f\u00edsi \u00ad cos, aspectos psicol\u00f3gicos, familiares y sociales).499,500 4 Los factores que influyen en la toma de decisiones sobre la muerte var\u00edan en funci\u00f3n de las necesidades del enfermo, los recursos disponibles y las preferencias expresadas por el enfermo o sus familiares.4 Necesidades en relaci\u00f3n con la muerte: el duelo El duelo humano es una reacci\u00f3n natural ante la p\u00e9rdida, especialmente la de un ser querido. Es una vivencia completamente personal e intransferible, y es un acontecimiento vital estresante de primera magnitud.502,503 La mayor\u00eda de las personas se sobreponen a su p\u00e9rdida y afrontan de forma efectiva el duelo -duelo normal-, e incluso algunas se crecen en la adversidad -resiliencia-; pero a veces las circunstancias hacen que el proce \u00ad so sea especialmente dif\u00edcil -duelo de riesgo- y que en ocasiones se compli \u00ad que -duelo complicado.504,505 La personalidad, la historia personal, las vivencias en relaci\u00f3n con p\u00e9r \u00ad didas previas o el momento vital de la persona son factores determinantes en la forma de manifestar el duelo y en su evoluci\u00f3n posterior. Hay personas con mayor susceptibilidad a padecer problemas de salud asociados al duelo y a adaptarse a la p\u00e9rdida.506,507 La mayor\u00eda de las personas se sobreponen a la p\u00e9rdida de un ser querido y afrontan de forma efectiva el duelo. Sin em \u00ad bargo, hay personas que son m\u00e1s susceptibles a sufrir un duelo complicado y tienen problemas para adaptarse a la p\u00e9rdida.504,5052+/3/4 108424-ALZHEIMER BO.indd 211 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.212 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEn el duelo de riesgo influyen las caracter\u00edsticas de la enfer \u00ad medad, los cuidados recibidos en la FFV , la naturaleza de la muerte, las caracter\u00edsticas del doliente y del fallecido y las relaciones interpersonales.457,5062+/3 El asesoramiento psicol\u00f3gico, las terapias de orientaci\u00f3n psicodin\u00e1mica y las t\u00e9cnicas cognitivo \u00ad conductuales en el duelo normal no son eficaces e incluso pueden ser perjudi \u00ad ciales; en el duelo de riesgo pueden conseguir un beneficio discreto; en el duelo complicado suelen ser eficaces.505,507 \u00ad 5091+/2 Recomendaciones Delirio DEl manejo inicial del delirium debe incluir la identificaci\u00f3n y tratamiento de las causas desencadenantes as\u00ed como una adecuada informaci\u00f3n a familiares y cuidadores y una valo \u00ad raci\u00f3n de la necesidad de emplear el tratamiento farmacol\u00f3 \u00ad gico. BEl haloperidol es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para el tratamiento del delirium en pacientes en fase terminal. CLas benzodiazepinas son eficaces en el manejo del delirium con marcada agitaci\u00f3n. DEn pacientes con PDD y DLB debe evitarse el empleo de haloperidol y de antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos por el riesgo de reac \u00ad ciones extrapiramidales. Depresi\u00f3n y ansiedad DEn personas con demencia avanzada en situaci\u00f3n de fase fi \u00ad nal de la vida por un proceso concomitante, el diagn\u00f3stico de depresi\u00f3n debe basarse en la observaci\u00f3n cl\u00ednica, la infor \u00ad maci\u00f3n que aporten los familiares y, si es posible, el empleo de escalas espec\u00edficas. BEn caso necesario pueden usarse f\u00e1rmacos antidepresivos como los ISRS y los tric\u00edclicos, teniendo en cuenta la posibi \u00ad mina, modafilino y pemolina pueden tener una respuesta r\u00e1pida y son bien tolerados. 108424-ALZHEIMER BO.indd 212 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.213GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDisfagia. Desnutrici\u00f3n y deshidrataci\u00f3n DEl tratamiento de la disfagia requiere una evaluaci\u00f3n indivi \u00ad dualizada de cada caso para identificar y, si puede ser, tratar la causa. DLa dieta debe adaptarse a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la disfagia. En el caso de disfagia a l\u00edquidos los espesantes pue \u00ad den ser eficaces. Se recomienda una dieta blanda y adaptada en lo posible a los gustos del paciente. Si el paciente colabo \u00ad ra, la adopci\u00f3n de posturas facilitadoras de la degluci\u00f3n, con la supervisi\u00f3n del logopeda, es eficaz. DSiempre que sea posible debe utilizarse la v\u00eda oral para el aporte de l\u00edquidos. DLa administraci\u00f3n de l\u00edquidos por v\u00eda parenteral en la fase terminal de la vida debe hacerse valorando las ventajas e inconvenientes y siempre tras comentarlo con los familiares. BDebe evaluarse individualmente y con precauci\u00f3n la utiliza \u00ad ci\u00f3n de sonda nasog\u00e1strica o la gastrostom\u00eda percut\u00e1nea permanente en el paciente con demencia avanzada, ya que hay evidencia de mala relaci\u00f3n entre beneficio y riesgo. Dolor CEn la demencia avanzada debe sospecharse siempre la pre \u00ad sencia de dolor. Este debe ser evaluado a trav\u00e9s del compor \u00ad tamiento del paciente, la observaci\u00f3n de los familiares y las escalas apropiadas como la PACSLAC y la DOLOPLUS. DPara el tratamiento farmacol\u00f3gico del dolor en la demencia avanzada se recomienda emplear la pauta de la escalera analg\u00e9sica de la OMS y, si es preciso, a\u00f1adir adyuvantes. Fiebre BEs recomendable no tratar con antibi\u00f3ticos la neumon\u00eda en la persona con demencia avanzada ya que no implica beneficio. BNo es recomendable el ingreso hospitalario para tratar la neumon\u00eda en una persona con demencia avanzada. BEn las personas con demencia avanzada y dificultad respira \u00ad toria debida a sobreinfecci\u00f3n de secreciones bronquiales es tratamiento con antibi\u00f3ticos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 213 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.214 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS\u00dalceras por presi\u00f3n CPara prevenir la aparici\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n deben rea \u00ad lizarse cambios posturales frecuentes, utilizar protecciones mec\u00e1nicas y mantener un buen estado de nutrici\u00f3n, hidrata \u00ad ci\u00f3n e higiene de la piel. Necesidades psicoemocionales y psicosociales DDebe valorarse de forma regular el bienestar psicosocial de los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas amenazantes para la vida. DLa evaluaci\u00f3n psicosocial del paciente en CP deber\u00eda incluir los siguientes campos: aspectos relativos al momento vital, significado e impacto de la enfermedad, estilo de afronta \u00ad miento, impacto en la percepci\u00f3n de uno mismo, relaciones, fuentes de estr\u00e9s, recursos espirituales, circunstancias econ\u00f3 \u00ad micas, relaci\u00f3n m\u00e9dico \u00ad paciente y red de recursos sociales. DLos profesionales sanitarios y de los servicios sociales que los atienden deber\u00edan ofrecerles un soporte emocional b\u00e1sico. DLas personas con niveles significativos de sufrimiento psico \u00ad l\u00f3gico deber\u00edan recibir apoyo psicol\u00f3gico especializado. Identificar y valorar las necesidades espirituales DEl equipo que atiende a una persona con demencia debe tener en cuenta sus creencias y necesidades espirituales. DEn ausencia de evidencia apropiada sobre cu\u00e1l es la mejor forma de proporcionar apoyo espiritual, se recomienda ofrecer dicho apoyo como parte integral de los cuidados, cualquiera que sea el contexto de atenci\u00f3n, y con un enfo \u00ad que basado en los principios de la comunicaci\u00f3n efectiva. DEs importante considerar las diferencias culturales respecto a la espiritualidad, sin que ello justifique la falta de atenci\u00f3n a estos aspectos en personas que pertenecen a grupos cultu \u00ad rales o religiosos distintos al nuestro. Apoyo psicosocial a la familia CDebe ofrecerse a los cuidadores la posibilidad de expresar sus necesidades de apoyo e informaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 214 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.215GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDSe recomienda identificar a los cuidadores m\u00e1s vulnerables o deprimidos con el objeto de ofrecerles un apoyo psicoso \u00ad cial intensivo o servicios especializados. Atenci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas de la vida en la demencia DLa atenci\u00f3n adecuada en los \u00faltimos d\u00edas de la vida deber\u00eda incluir: Informar a la familia y a los cuidadores de la situaci\u00f3n de muerte cercana y, en general, proporcionar la informa \u00ad ci\u00f3n necesaria y adecuada a sus necesidades. Explicar y consensuar el plan de cuidados con el paciente, siempre que sea posible, y con su familia. Valorar la medicaci\u00f3n que toma el paciente, suspendiendo los f\u00e1rmacos no esenciales, previa explicaci\u00f3n de los motivos. Tratar los s\u00edntomas que producen sufrimiento. Los f\u00e1rma \u00ad cos necesarios deben estar disponibles si el paciente est\u00e1 en el domicilio. Interrumpir intervenciones o pruebas innecesarias o f\u00fati \u00ad les, seg\u00fan los deseos del paciente. Valorar las necesidades psicol\u00f3gicas, religiosas y espiri \u00ad tuales del paciente, su familia y sus cuidadores. Facilitar la atenci\u00f3n en un ambiente tranquilo, respetan \u00ad do la intimidad y facilitando la proximidad de familiares y amigos. Facilitar las v\u00edas y los recursos necesarios tanto para la hospitalizaci\u00f3n como para la atenci\u00f3n a domicilio. Necesidades en relaci\u00f3n con la muerte: el duelo BSe recomienda derivar a servicios especializados (psicolo \u00ad g\u00eda, psiquiatr\u00eda, etc.) a la persona con duelo complicado para que reciba atenci\u00f3n espec\u00edfica y estructurada. BEn el duelo de riesgo se recomienda realizar un seguimiento regular, con apoyo emocional, y valorar individualmente la necesidad de psicoterapias espec\u00edficas y estructuradas. BNo se recomiendan las intervenciones formales o estructu \u00ad radas en el duelo normal. DEn el duelo normal se recomienda proporcionar informa \u00ad ci\u00f3n acerca del duelo y sobre los recursos disponibles, y apo \u00ad yo emocional b\u00e1sico. 108424-ALZHEIMER BO.indd 215 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.216 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDLos profesionales que atienden a los pacientes en la fase final de vida y a sus familiares deber\u00edan tener acceso a una forma \u00ad ci\u00f3n elemental en duelo que los capacite para proporcionar cuidados b\u00e1sicos a los dolientes, comprender y explorar sus ne \u00ad cesidades, valorar los factores de riesgo, detectar a las personas con duelo complicado y derivarlas a un servicio especializado. 12.6. \u00bfC\u00f3mo se puede diferenciar un empeoramiento debido a la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad del producido por un proceso concomitante potencialmente reversible? Las personas afectadas de demencia presentan un curso cl\u00ednico variable pero un pron\u00f3stico relativamente previsible. La demencia pasa por diferen \u00ad tes fases, con una duraci\u00f3n y caracter\u00edsticas bien definidas en la EA y m\u00e1s dif\u00edcil de precisar en otras demencias, como en la DLB, donde el curso fluc \u00ad tuante es incluso un criterio diagn\u00f3stico. En fases muy avanzadas los dife \u00ad rentes tipos de demencia tienden a homogeneizarse en su sintomatolog\u00eda y discapacidad funcional. Resumen de la evidencia Un curso excesivamente r\u00e1pido del deterioro y los cambios bruscos imprevisibles de la funcionalidad deben hacer sos \u00ad pechar un proceso concomitante que influya sobre la expre \u00ad si\u00f3n cl\u00ednica de la demencia.4574 En la demencia avanzada un agravamiento importante pue \u00ad de suponer el establecer una limitaci\u00f3n de la estrategia tera \u00ad p\u00e9utica despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n multidisciplinar del caso.4 Recomendaciones DEn una persona con demencia avanzada debe sospecharse la existencia de un proceso concomitante si el curso evolutivo se acelera bruscamente y, sobre todo, si hay cambios imprevisibles. 108424-ALZHEIMER BO.indd 216 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.217GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDCuando aparezca un agravamiento relevante, independien \u00ad temente de la causa, deben valorarse una serie de factores que pueden influir en la decisi\u00f3n terap\u00e9utica, teniendo siem \u00ad pre en cuenta los valores de la persona y de la familia. DEs recomendable valorar la posibilidad de limitaci\u00f3n tera \u00ad p\u00e9utica si la demencia ha alcanzado un estadio muy avanza \u00ad do: FAST superior a 7c en la EA; cuando el \u00edndice Barthel es de 0; si la progresi\u00f3n es muy r\u00e1pida desde el inicio; si las infec \u00ad ciones son graves, repetidas y sin beneficio relevante con el tratamiento; si la disfagia es problem\u00e1tica, con desnutrici\u00f3n y/o deshidrataci\u00f3n, y si hay \u00falceras por presi\u00f3n refractarias. 12.7. \u00bfCu\u00e1les son los objetivos de la atenci\u00f3n a las personas con demencia en fase terminal? La fase terminal de la demencia es una situaci\u00f3n cr\u00edtica sobre todo para la familia. Resumen de la evidencia La aplicaci\u00f3n de medidas paliativas en atenci\u00f3n a las perso \u00ad nas con demencia avanzada y terminal puede realizarse en el domicilio o en el hospital. Sus objetivos son dar confort, eliminar sufrimiento y mejorar la calidad de vida.19,412,452 4 Recomendaciones DEs recomendable que, sea cual sea su ubicaci\u00f3n, el paciente con demencia avanzada o terminal reciba medidas paliativas para mejorar el confort, el sufrimiento y la calidad de vida en la medida de lo posible. 108424-ALZHEIMER BO.indd 217 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.218 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS12.8. \u00bfQu\u00e9 medidas extraordinarias o de rango mayor deber\u00edan ser cuestionadas en la atenci\u00f3n a pacientes con demencia avanzada? En la demencia avanzada y en la fase terminal de la vida deben evitarse medidas terap\u00e9uticas extraordinarias, poco beneficiosas y que puedan pro \u00ad vocar malestar y efectos adversos. Resumen de la evidencia En la demencia avanzada, la RCP si hay parada cardiaca, la respiraci\u00f3n artificial en la asfixia o la di\u00e1lisis en caso de fallo renal no disminuyen la mortalidad ni modifican la supervi \u00ad vencia.510,511 2+ En la demencia avanzada la RCP realizada fuera del hospi \u00ad tal no es eficaz. En el hospital es tres veces menos efectiva que en las personas con cognici\u00f3n intacta.512,5132+ Recomendaciones BEn las personas con demencia avanzada no est\u00e1 indicada la reanimaci\u00f3n cardiopulmonar ya que es una medida te \u00ad rap\u00e9utica extraordinaria que no aporta un beneficio signi \u00ad ficativo. BEn la demencia avanzada la respiraci\u00f3n artificial o la di\u00e1 \u00ad lisis tampoco son recomendables porque no aportan bene \u00ad ficio. 108424-ALZHEIMER BO.indd 218 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.219GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS12.9. \u00bfQu\u00e9 medidas terap\u00e9uticas de rango intermedio deber\u00edan ser cuestionadas en la atenci\u00f3n a pacientes con demencia avanzada? En la demencia avanzada y en fase final de la vida no deber\u00edan realizarse medidas terap\u00e9uticas de rango intermedio; sin embargo, debe considerarse un tema controvertido, en ocasiones de dif\u00edcil decisi\u00f3n.514 Resumen de la evidencia En la demencia avanzada y en la FFV, la valoraci\u00f3n de la eficacia y seguridad desaconseja utilizar medidas tera \u00ad p\u00e9uticas de rango intermedio (infusiones intravenosas, administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, alimentaci\u00f3n artificial, hospitalizaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas in \u00ad necesarias).459,515,516 2++/2+ Existen situaciones excepcionales en las que las medidas de rango intermedio pueden resultar efectivas para aliviar el sufrimiento o son la \u00fanica alternativa disponible.5172+ Recomendaciones BEn la fase final de vida del paciente con demencia avanzada no se recomiendan la utilizaci\u00f3n de medidas terap\u00e9uticas de rango intermedio (infusiones intravenosas, administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, alimentaci\u00f3n artificial, hospitalizaci\u00f3n y rea \u00ad lizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas innecesarias). CDeber\u00eda considerarse la utilizaci\u00f3n de medidas terap\u00e9uticas de rango intermedio solo en aquellas ocasiones en las que pueden disminuir el sufrimiento o son el \u00fanico recurso dis \u00ad ponible. 108424-ALZHEIMER BO.indd 219 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.220 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS12.10. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n y ayuda se debe proporcionar a la familia del paciente con demencia terminal? En fases avanzadas de la demencia y en la fase terminal de la vida el pacien \u00ad te ha perdido ya completamente su capacidad de entender y decidir. Resumen de la evidencia Las familias necesitan m\u00e1s informaci\u00f3n y soporte para se \u00ad guir asumiendo su labor de cuidadores, tomar decisiones, adaptarse e implicarse mejor.518 3 En la fase final de la demencia se debe ser muy cuidadoso y no improvisar al dar malas noticias.519,520 3/4 En muchos aspectos la informaci\u00f3n es \u00fatil para el cuidador de una persona con demencia avanzada, tanto si se da en sesiones informativas como a trav\u00e9s de material audiovisual.4 Recomendaciones DEs recomendable dar informaci\u00f3n y soporte a los cuidado \u00ad res de personas con demencia avanzada para que sigan asu \u00ad miendo su labor de cuidadores, tomar decisiones, adaptarse e implicarse mejor. DLa informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n de las malas noticias a los cuidadores de personas con demencia en la fase final de la vida requieren una adecuada preparaci\u00f3n de los profe \u00ad sionales. 108424-ALZHEIMER BO.indd 220 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.221GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS12.11. \u00bfCu\u00e1les son las normativas legales y los principios \u00e9ticos relativos a la comunicaci\u00f3n con las personas con demencia avanzada y con su familia en la fase final de la vida? El acceso a la verdad es un derecho de todas las personas, ya que todas ellas tienen derecho a decidir, con apoyo y conocimiento de causa, sobre aspectos tan importantes como la salud/enfermedad o la vida/muerte.519 Resumen de la evidencia La persona con demencia avanzada ha perdido la capacidad de entender y decidir y ser\u00e1 su familia la que debe ser infor \u00ad mada y asumir la toma de decisiones.518,519 4 La informaci\u00f3n debe ser veraz, comprensible, adecuada y debe contemplar la finalidad y la naturaleza de cada inter \u00ad venci\u00f3n, con sus ventajas y sus riesgos o consecuencias.518,5194 Recomendaciones DDeber\u00eda fomentarse la participaci\u00f3n de enfermos y cuidado \u00ad res en la toma de decisiones al final de la vida. DSi el paciente no es capaz de decidir, en esta fase final de la vida han de seguir contempl\u00e1ndose las voluntades anticipa \u00ad das expresadas por \u00e9l, o sus deseos recogidos en la historia cl\u00ednica, o la opini\u00f3n de su representante legal y/o de los fa \u00ad miliares m\u00e1s cercanos. DSe recomienda informar al equipo de las decisiones adopta \u00ad das en esta fase final y registrar el proceso en la historia cl\u00ed \u00ad nica. DSi hay dudas en el proceso de toma de decisiones, est\u00e1 indi \u00ad cado consultar a otros expertos (otros profesionales, comit\u00e9 de \u00e9tica asistencial, etc.). 108424-ALZHEIMER BO.indd 221 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.222 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS12.12. \u00bfEn qu\u00e9 casos se recomienda realizar el estudio neuropatol\u00f3gico post mortem ? Dado que para la mayor\u00eda de los subtipos de demencia el diagn\u00f3stico defini \u00ad tivo exige el estudio neuropatol\u00f3gico, es pr\u00e1ctica habitual en nuestro medio promoverlo en aquellos casos en los que no se ha podido llegar a un diagn\u00f3s \u00ad tico firme en vida. Resumen de la evidencia Es \u00fatil realizar un estudio patol\u00f3gico del cerebro en aque \u00ad llos casos en los que no se ha podido llegar a un diagn\u00f3stico firme en vida.4 Cuando hay sospecha de enfermedad pri\u00f3nica es obligato \u00ad rio, por razones de salud p\u00fablica, que sea declarada y se re \u00ad comienda siempre la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico mediante el estudio anatomopatol\u00f3gico.5214 El estudio de tejidos neurol\u00f3gicos en pacientes que han su \u00ad frido una demencia es de utilidad en la investigaci\u00f3n de es \u00ad tas enfermedades.5224 Recomendaciones DSe recomienda que el equipo m\u00e9dico que atiende al pacien \u00ad te en esta fase final de la vida solicite el estudio neuropato \u00ad l\u00f3gico post mortem para confirmar el diagn\u00f3stico (sobre todo en aquellos casos en los que no existe diagn\u00f3stico de certeza, o ante la sospecha de enfermedad pri\u00f3nica o bien otra enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria) y promueva la investigaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 222 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.223GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS13. Divulgaci\u00f3n, formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en la atenci\u00f3n a las personas con demencia Preguntas para responder: Divulgaci\u00f3n 13.1. \u00bfC\u00f3mo se debe tratar el tema de las demencias en los medios de comunicaci\u00f3n para informar adecuadamente a la poblaci\u00f3n y cu\u00e1les son los medios m\u00e1s apropiados? Formaci\u00f3n 13.2. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de pregrado sobre demencia debe impartirse a los profesionales de las ciencias de la salud y de los servicios sociales? 13.3. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n sobre demencia debe impartirse en sani \u00ad tarias de formaci\u00f3n profesional? 13.4. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de posgrado sobre demencia debe recibir el profe \u00ad sional de la salud en general? 13.5. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de posgrado sobre demencia debe recibir el profe \u00ad sional de la salud que se dedica a la atenci\u00f3n espec\u00edfica de personas con demencia? Investigaci\u00f3n 13.6. \u00bfCu\u00e1l es la importancia de la investigaci\u00f3n en el campo de la de \u00ad mencia? 13.7. \u00bfCu\u00e1l es el papel que deben desarrollar los diferentes niveles asis \u00ad tenciales en la investigaci\u00f3n de la demencia? 108424-ALZHEIMER BO.indd 223 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.224 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDivulgaci\u00f3n 13.1. \u00bfC\u00f3mo se debe tratar el tema de las demencias en los medios de comunicaci\u00f3n para informar adecuadamente a la poblaci\u00f3n y cu\u00e1les son los medios m\u00e1s apropiados? En la sociedad actual no hay l\u00edmites para acceder a la informaci\u00f3n. Cual \u00ad quier ciudadano puede conocer de inmediato las noticias del mundo desde su propio hogar a trav\u00e9s de la radio, la televis\u00f3n, Internet o la prensa escrita. Resumen de la evidencia Los medios de comunicaci\u00f3n deben tratar el tema de la de \u00ad mencia con normalidad, de forma rigurosa, respetuosa, sen \u00ad sible y comprensible.523,5244 Todos los medios de comunicaci\u00f3n pueden ser adecuados para difundir informaci\u00f3n sobre la demencia. Deber\u00edan dis \u00ad poner de informadores especializados en temas de salud para asesorar sobre el alcance real de los avances cient\u00edficos, y no despertar falsas expectativas en la poblaci\u00f3n.138,523,5244 Recomendaciones La informaci\u00f3n sobre la demencia a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n debe basarse en principios \u00e9ticos y de buena praxis. Es recomendable que exista un periodismo especializado en temas de salud. Los medios de comunicaci\u00f3n, las sociedades profesionales competentes y las asociaciones de familiares deben colaborar en el fomento de una buena informaci\u00f3n sobre la demencia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 224 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.225GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASFormaci\u00f3n 13.2. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de pregrado sobre demencia debe impartirse a los profesionales de las ciencias de la salud y de los servicios sociales? Los profesionales de las ciencias de la salud y de los servicios sociales, en la practica habitual deber\u00e1n, en alg\u00fan momento, participar en la atenci\u00f3n de personas afectadas de demencia o bien sobre su entorno familiar Resumen de la evidencia En las facultades de las ciencias de la salud y de los servicios sociales, en general, se imparte una formaci\u00f3n insuficiente sobre un proceso tan frecuente e impactante como es la de \u00ad mencia.5254 Recomendaciones Es recomendable que los estudiantes universitarios de cien \u00ad cias de la salud reciban formaci\u00f3n general sobre demencias en aspectos tales como epidemiolog\u00eda, fisiopatolog\u00eda, mani \u00ad festaciones cl\u00ednicas, t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico, tratamiento far \u00ad macol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, sobre las necesidades de los pacientes y familiares y los recursos disponibles, as\u00ed como sobre los aspectos \u00e9ticos y legales relacionados. 13.3. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n sobre demencia debe impartirse en las ramas sanitarias de formaci\u00f3n profesional? La demencia es un proceso multidimensional, cambiante y de largo recorri \u00ad do. En su evoluci\u00f3n diferentes profesionales sanitarios participan de la aten \u00ad ci\u00f3n de las personas afectas, tanto a nivel de atenci\u00f3n primaria, como en el hospital de agudos, recursos sociosanitarios o en el propio domicilio del afectado. Ellos deber\u00e1n enfrentarse y dar respuesta a m\u00faltiples problemas de tipo practico. 108424-ALZHEIMER BO.indd 225 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.226 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSResumen de la evidencia En las ramas sanitarias de la formaci\u00f3n profesional existe un d\u00e9ficit en la preparaci\u00f3n de los estudiantes en un tema tan importante como es la demencia.4 Recomendaciones La formaci\u00f3n profesional sanitaria debe garantizar la adqui \u00ad sici\u00f3n de conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, as\u00ed como de actitudes positivas de respeto y tolerancia, para manejar la demencia de forma apropiada. El personal sanitario de FP debe estar preparado para reali \u00ad zar una estimulaci\u00f3n ecol\u00f3gica continua dirigida a mantener al m\u00e1ximo las capacidades del individuo afectado de demen \u00ad cia, retrasando el declinar de la persona afectada, y para dar informaci\u00f3n sobre el manejo y recursos en la demencia. 13.4. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de posgrado sobre demencia debe recibir el profesional de la salud en general? Cualquier profesional de la salud, sea cual sea su especialidad, va a tener contacto con personas afectadas de demencia. Sus decisiones muchas veces van a estar mediatizadas por las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de aquellas. La for \u00ad maci\u00f3n en demencias ha de ser considerada un aspecto fundamental en la formaci\u00f3n de un profesional de la salud. Resumen de la evidencia La formaci\u00f3n de los profesionales de los EAP es deficitaria en demencia.526 3 Los profesionales de la salud y de los servicios sociales, sea cual sea su nivel asistencial, contactan repetidamente con personas y familias afectadas por demencia. Los avances cient\u00edficos en este campo son continuos. Una atenci\u00f3n de calidad exige un nivel de conocimientos actualizados.5263/4 108424-ALZHEIMER BO.indd 226 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.227GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones Todos los profesionales de la salud y de los servicios sociales deben actualizar sus conocimientos para ser competentes en el manejo integral de la demencia. El abordaje de la demen \u00ad cia debe ser interdisciplinario, con una atenci\u00f3n sin soluci\u00f3n de continuidad desde su detecci\u00f3n hasta el final de la vida. 13.5. \u00bfQu\u00e9 formaci\u00f3n de posgrado sobre demencia debe recibir el profesional de la salud que se dedica a la atenci\u00f3n espec\u00edfica de personas con demencia? La formaci\u00f3n de posgrado, es decir la formaci\u00f3n que todos los profesionales deben adquirir despu\u00e9s de su formaci\u00f3n b\u00e1sica, es entendida aqu\u00ed como una formaci\u00f3n continua y tambi\u00e9n como una garant\u00eda para la sociedad de la ac \u00ad tualizaci\u00f3n constante de sus profesionales. Resumen de la evidencia En Espa\u00f1a las especialidades m\u00e9dicas que atienden habi \u00ad tualmente a las personas con demencia son la neurolog\u00eda, la geriatr\u00eda y la psiquiatr\u00eda. Tambi\u00e9n colaboran otras espe \u00ad cialidades en la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica y en el tratamiento.Planes formativos Las Comisiones Nacionales de Docencia de las especiali \u00ad dades m\u00e9dicas de neurolog\u00eda, geriatr\u00eda y psiquiatr\u00eda han elaborado un programa te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, relacionado con las demencias, en el que se incluye preparaci\u00f3n espec\u00edfica para su diagn\u00f3stico y tratamiento, e informaci\u00f3n sobre re \u00ad cursos sanitarios y sociales, aspectos \u00e9ticos y legales.527\u00ad530Planes formativos En el equipo multidisciplinar b\u00e1sico, que se precisa en la atenci\u00f3n de las personas con demencia, se requieren profe \u00ad sionales de la neuropsicolog\u00eda, cial, fisioterapeutas, terapeutas ocupacionales y logopedas que est\u00e9n formados espec\u00edficamente para ser competentes en su manejo.531\u00ad534Planes formativos 108424-ALZHEIMER BO.indd 227 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.228 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSRecomendaciones Todos los profesionales de la salud y de los servicios sociales integrados en la atenci\u00f3n especializada a las personas con demencia deben recibir una formaci\u00f3n espec\u00edfica que abar \u00ad que aspectos relacionados con el diagn\u00f3stico y el tratamien \u00ad to, las necesidades y los recursos disponibles, los aspectos \u00e9ticos y legales y la necesidad de su manejo interdisciplinar. Investigaci\u00f3n 13.6. \u00bfCu\u00e1l es la importancia de la investigaci\u00f3n en el campo de la demencia? La demencia afecta a millones de personas y a sus familias. La mayor\u00eda de los casos son debidos a enfermedades neurodegenerativas; la EA es la m\u00e1s prevalente. No disponemos todav\u00eda de tratamientos curativos ni preventivos que permitan evitar sus devastadoras consecuencias. Todo ello justifica que deban dedicarse muchos esfuerzos de investigaci\u00f3n para resolverla adecua \u00ad damente.138 Resumen de la evidencia Es preciso seguir investigando en el conocimiento de las enfermedades que cursan con demencia.138,535 4 La complejidad de la investigaci\u00f3n en demencias exige un planteamiento multidisciplinar, interdisciplinar, global y multidimensional. Se precisa de estudios en ciencias b\u00e1si \u00ad cas, epidemiolog\u00eda, aspectos cl\u00ednicos y de diagn\u00f3stico, ECA, estudios coste \u00ad eficacia, etc. que permitan mejorar la atenci\u00f3n y planificar la asistencia sanitaria y social.138,5354 Las l\u00edneas y prioridades de investigaci\u00f3n han de favorecer la continuidad y la homogeneizaci\u00f3n, y pueden variar en funci\u00f3n del contexto y las estrategias establecidas en cada territorio y en cada pa\u00eds. En Espa\u00f1a la investigaci\u00f3n en demencias deber\u00eda ajustarse al Plan Nacional I+D+I 2008\u00ad 2010536 y a nivel europeo por el 7.\u00ba Programa marco R&D de la BO.indd 228 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.229GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASRecomendaciones Es importante la colaboraci\u00f3n de todos los implicados (pro \u00ad fesionales de la salud y de los servicios sociales, pacientes y familiares) para realizar un esfuerzo com\u00fan en el estudio e investigaci\u00f3n de la demencia. La investigaci\u00f3n sobre la demencia debe ser promocionada y favorecida desde las Administraciones p\u00fablicas, los \u00f3rga \u00ad nos de gobierno del Estado de las comunidades aut\u00f3nomas; ha de estar coordinada con el resto de pa\u00edses, y ha de favo \u00ad recer el intercambio de conocimientos entre los distintos equipos que trabajan en una misma l\u00ednea de investigaci\u00f3n en la demencia. 13.7. \u00bfCu\u00e1l es el papel que deben desarrollar los diferentes niveles asistenciales en la investigaci\u00f3n de la demencia? La demencia preocupa a la poblaci\u00f3n en general, a los diferentes niveles asis \u00ad tenciales y a sus profesionales. La investigaci\u00f3n es el \u00fanico camino que puede dar una respuesta adecuada a los problemas relacionados con la demencia. Resumen de la evidencia La AP puede aportar informaci\u00f3n relevante en la epide \u00ad miologia de la demencia, detecci\u00f3n precoz, uso y adheren \u00ad cia a tratamientos, gesti\u00f3n y seguimiento; tambi\u00e9n puede colaborar en la obtenci\u00f3n de muestras biol\u00f3gicas y dona \u00ad ciones a los BTN.138Plan actuaci\u00f3n demencias Catalu\u00f1a Los profesionales de la AED deben investigar sobre la va \u00ad lidez diagn\u00f3stica, nuevas t\u00e9cnicas, criterios cl\u00ednicos, trata \u00ad y no farmacol\u00f3gicos, etc., en cola \u00ad boraci\u00f3n con los investigadores b\u00e1sicos.138Plan actuaci\u00f3n demencias Catalu\u00f1a La red sociosanitaria puede aportar a la investigaci\u00f3n de las demencias informaci\u00f3n sobre tratamientos farmacol\u00f3 \u00ad gicos y no farmacol\u00f3gicos, necesidades de pacientes y fa \u00ad miliares, manejo de trastornos conductuales graves, aten \u00ad ci\u00f3n al final de la actuaci\u00f3n demencias Catalu\u00f1a 108424-ALZHEIMER BO.indd 229 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.230 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSHay necesidad de formaci\u00f3n en metodolog\u00eda de la investi \u00ad gaci\u00f3n en todos los niveles asistenciales y en todas las dis \u00ad ciplinas que intervienen en el proceso.5384 Recomendaciones Es recomendable que los tres niveles asistenciales: EAP , EAED y red sociosanitaria participen en la investigaci\u00f3n en demencias, para lo cual se requiere una formaci\u00f3n en meto \u00ad dolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 230 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.Anexos 108424-ALZHEIMER BO.indd 231 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 232 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.233GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1. Material cl\u00ednico Anexo 1.1. Criterios DSM \u00ad IV \u00ad TR para el diagn\u00f3stico de la demencia (traducido de APA, 2000)10 A. Presencia de m\u00faltiples d\u00e9ficits cognitivos, manifestados por: (1) Alteraci\u00f3n de la memoria (alteraci\u00f3n de la capacidad de apren \u00ad der nueva informaci\u00f3n o de recordar informaci\u00f3n previamente aprendida) y (2) Una (o m\u00e1s) de las siguientes alteraciones cognitivas: (a) afasia (alteraci\u00f3n del lenguaje) (b) apraxia (capacidad alterada de llevar a cabo actividades mo \u00ad toras a pesar de una funci\u00f3n motora intacta) (c) agnosia (fallo en el reconocimiento o identificaci\u00f3n de obje \u00ad tos a pesar de una funci\u00f3n sensorial intacta) (d) deficiencia en las funciones ejecutivas (p. ej., planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n, abstracci\u00f3n) B. Los d\u00e9ficits cognitivos de los criterios (1) y (2) causan una alteraci\u00f3n significativa en la funci\u00f3n social y ocupacional y representan un dete \u00ad rioro significativo respecto al nivel previo. 108424-ALZHEIMER BO.indd 233 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.234 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.2. Criterios CIE \u00ad 10 para el diagn\u00f3stico de la demencia, adaptados y resumidos de la OMS, 199212 G1. Presencia de los dos siguientes: (1) Deterioro de la memoria. (2) Deterioro en otras capacidades cognitivas respecto al nivel de funci\u00f3n previo: razonamiento, planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y pro \u00ad cesamiento general de la informaci\u00f3n. G2. Nivel de conciencia del entorno preservado durante suficiente tiem \u00ad po como para demostrar claramente G1. Si existen episodios supe \u00ad rimpuestos de delirium, debe diferirse el diagn\u00f3stico de demencia. G3. Deterioro en el control emocional o la motivaci\u00f3n, o cambio en el comportamiento social, manifestado al menos por uno de los si \u00ad guientes hallazgos: (1) labilidad emocional (2) irritabilidad (3) apat\u00eda (4) vulgarizaci\u00f3n del comportamiento social G4. Para un diagn\u00f3stico m\u00e1s seguro, G1 debe haber estado presente al menos durante 6 meses. 108424-ALZHEIMER BO.indd 234 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.235GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.3. Criterios para el diagn\u00f3stico de la demencia del grupo asesor del grupo de neurolog\u00eda de la conducta y demencias de la gu\u00eda SEN, 200213 resumidos I. Alteraciones de, al menos, dos de las siguientes \u00e1reas cognitivas: a. Atenci\u00f3n/concentraci\u00f3n b. Lenguaje c. Gnosias d. Memoria e. Praxias f. Funciones visuoespaciales g. Funciones ejecutivas h. Conducta II. Estas alteraciones deben ser: a. Adquiridas, con deterioro de las capacidades previas del paciente, confirmado a trav\u00e9s de un informador fiable o mediante evalua \u00ad ciones sucesivas. b. Objetivadas en la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica. c. Persistentes durante semanas o meses y constatadas en el paciente con nivel de conciencia normal. III. Estas alteraciones son de intensidad suficiente como para interferir en las actividades habituales del sujeto, incluyendo las ocupacionales y sociales. IV . Las alteraciones cursan sin trastorno del nivel de conciencia hasta fases terminales, aunque pueden ocurrir perturbaciones transitorias intercurrentes. 108424-ALZHEIMER BO.indd 235 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.236 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.4. Clasificaci\u00f3n de las demencias adaptada de la gu\u00eda SEN, 20096,22 1. Demencias degenerativas 1.a. Enfermedades degenerativas en las que la demencia es una de las manifestaciones principales Enfermedad de Alzheimer Demencia con cuerpos de Lewy Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal Demencia por priones Otras demencias infrecuentes 1.b. Enfermedades degenerativas en las que la demencia puede for - mar parte del cuadro cl\u00ednico Corea de Huntington Degeneraci\u00f3n corticobasal Par\u00e1lisis supranuclear progresiva Enfermedad de Parkinson Enfermedad de la motoneurona 2. Clasificaci\u00f3n de las demencias vasculares 2.a. Isqu\u00e9micas Demencia Demencia por isqu\u00e9mica o restringida debido a vulnerabilidad selectiva Infartos incompletos de la sustancia blanca Infartos de zonas fronterizas 2.c. Hemorr\u00e1gicas 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.237GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS3. Demencias secundarias Por alteraci\u00f3n de la din\u00e1mica del LCR Asociada a neoplasia De origen infeccioso De origen endocrino \u00ad metab\u00f3lico, carencial o t\u00f3xica Por enfermedad desmielinizante Por vasculitis y colagenosis Por traumatismos Por enfermedades psiqui\u00e1tricas Otras 108424-ALZHEIMER BO.indd 237 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.238 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.5. Criterios DSM \u00ad IV \u00ad TR para la EA resumidos de la edici\u00f3n en castellano editada por Masson, 200511 A. Desarrollo de deficiencia cognitiva m\u00faltiple, manifestada por: A.1. Alteraci\u00f3n de memoria (aprender nueva informaci\u00f3n y evocar la ya aprendida), y A.2. Una o m\u00e1s de las siguientes alteraciones cognitivas: Afasia; b.\u00ad Apraxia; c. \u00ad Agnosia; d. \u00ad Alteraci\u00f3n de funciones ejecutivas. B. Las alteraciones previas representan un deterioro respecto a las capa \u00ad cidades previas del paciente, y producen dificultades significativas en las funciones ocupacional y social. C. La evoluci\u00f3n se caracteriza por instauraci\u00f3n gradual y deterioro cog \u00ad nitivo continuo. D. Las alteraciones expresadas en A.1 y A.2 no se deben a lo siguiente: D.1. Otros trastornos del sistema nervioso central que puedan oca \u00ad sionar deterioro progresivo de la memoria y de otras funciones cognitivas (p. ej., enfermedad cerebrovascular, enfermedad de Parkinson, enfermedad de Huntington, hematoma subdural, hi \u00ad drocefalia normotensiva, tumor cerebral). D.2. Trastornos sist\u00e9micos que pueden ocasionar demencia (p. ej., hipotiroidismo, deficiencia de vitamina B12, \u00e1cido f\u00f3lico, niacina, hipercalcemia, neuros\u00edfilis, sida). D.3. Intoxicaciones. E. Las alteraciones no ocurren \u00fanicamente durante un s\u00edndrome confu \u00ad sional agudo. F. El trastorno no es atribuible a una alteraci\u00f3n psiqui\u00e1trica que pudiera justificar las manifestaciones, como por ejemplo una depresi\u00f3n mayor o una esquizofrenia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 238 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.239GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.6. Criterios NINCDS/ADRDA para la EA539, traducidos en la gu\u00eda SEN, 20096,27 EA probable S\u00edndrome demencial demostrado mediante un cuestionario concreto y confirmado mediante un test neuropsicol\u00f3gico. Constataci\u00f3n de d\u00e9ficit en dos o m\u00e1s \u00e1reas cognitivas. Empeoramiento progresivo de la memoria y otras funciones cognitivas. No existe un trastorno del nivel de conciencia. Inicio entre los 40 y los 90 a\u00f1os de edad. Ausencia de enfermedades sist\u00e9micas o cerebrales que puedan causar los s\u00edntomas que presenta el enfermo. La demencia se define por un declinar de la memoria y de otras funciones cognitivas respecto al estado del enfermo previo al comienzo de la enfer \u00ad medad. Los datos que apoyan el diagn\u00f3stico, aunque no son exigibles, incluyen una alteraci\u00f3n progresiva de funciones espec\u00edficas, como el lenguaje (afa \u00ad sia), habilidades motoras (apraxia) y de la percepci\u00f3n (agnosia), afecta \u00ad ci\u00f3n de las actividades diarias y trastornos de la conducta, historia familiar de una enfermedad semejante, sobre todo si se confirm\u00f3 neuropatol\u00f3gica \u00ad mente, normalidad en los estudios rutinarios de LCR, cambios inespec\u00edfi \u00ad cos en el EEG, datos de atrofia cerebral en la TAC, que aumentan si se comprueban seriadamente. Otros datos que refuerzan el diagn\u00f3stico de EA probable, pero que tam\u00ad poco se exigen, son: Curso en meseta. S\u00edntomas asociados, como depresi\u00f3n, insomnio, incontinencia, ideas delirantes, alucinaciones, reacciones catastr\u00f3ficas, trastornos de la con\u00ad ducta sexual, p\u00e9rdida de peso, aumento del tono muscular, mioclon\u00edas o trastornos de la marcha, especialmente en la fase tard\u00eda, y crisis epi\u00ad l\u00e9pticas cuando la enfermedad est\u00e1 avanzada. TAC de cr\u00e1neo normal para la edad del paciente. El diagn\u00f3stico es menos probable si los s\u00edntomas comienzan de forma aguda, si se constatan signos neurol\u00f3gicos de d\u00e9ficit focal o si hay crisis epil\u00e9pticas o trastornos de la marcha en la fase inicial de la enfermedad. 108424-ALZHEIMER BO.indd 239 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.240 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEA posible El diagn\u00f3stico de EA posible se basa en lo siguiente: S\u00edndrome demencial sin causa aparente aunque haya variaciones en el comienzo del proceso, su presentaci\u00f3n y curso cl\u00ednico con respecto a la EA caracter\u00edstica. Si hay otro trastorno cerebral u otro proceso sist\u00e9mico suficientes para causar una demencia, pero no se considera que sean la causa real de esta. Si el enfermo tiene un d\u00e9ficit cognitivo aislado gradualmente progresi\u00ad vo y no se demuestra otro s\u00edntoma. EA segura Se exige que el enfermo haya cumplido en vida los criterios diagn\u00f3sticos de EA probable y que existan datos confirmatorios patol\u00f3gicos obtenidos mediante biopsia cerebral o necropsia. 108424-ALZHEIMER BO.indd 240 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.241GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.7. Criterios de investigaci\u00f3n para la EA propuestos por Dubois et al., 20076,27 EA probable: A + uno o m\u00e1s rasgos de soporte B, C, D o E Criterios diagn\u00f3sticos centrales A. Presencia de alteraci\u00f3n de la memoria epis\u00f3dica inicial y significativa que incluye los siguientes rasgos: 1. Cambio gradual y progresivo en la funci\u00f3n mn\u00e9sica referida por el paciente o el informador durante m\u00e1s de 6 meses. 2. Evidencia objetiva de alteraci\u00f3n significativa de memoria epis\u00f3di\u00ad ca en la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica: generalmente consiste en un d\u00e9ficit de recuerdo diferido que no mejora significativamente o no se normaliza con pistas o evaluaci\u00f3n del reconocimiento, habiendo controlado previamente que la codificaci\u00f3n haya sido efectiva. 3. La alteraci\u00f3n de memoria epis\u00f3dica puede ser aislada o asociada a otras alteraciones cognitivas al inicio de la EA o a medida que esta avanza. Rasgos de soporte B. Presencia de atrofia lobular temporal medial: P\u00e9rdida de volumen del hipocampo, c\u00f3rtex entorrinal y am\u00edgdala evidenciada en la RM con valoraci\u00f3n cualitativa mediante puntua\u00ad ci\u00f3n visual o por volumetr\u00eda cuantitativa de regiones de inter\u00e9s (comparado con una poblaci\u00f3n normalizada por edad bien caracte\u00ad rizada). C. Alteraci\u00f3n en biomarcadores de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo: Concentraciones bajas de amiloide 1 \u00ad 42, concentraciones elevadas de tau total o fosfo \u00ad tau o combinaciones de los tres. Otros marcadores bien validados que se descubran en el futuro. D. Patr\u00f3n espec\u00edfico en la neuroimagen funcional con PET: Hipometabolismo bilateral de la glucosa en regiones temporoparietales. Otros ligandos bien validados, incluidos los que previsiblemente emerger\u00e1n como el compuesto Pittsburgh B o el FDDNP . E. Demostraci\u00f3n de una mutaci\u00f3n autos\u00f3mica dominante en familiares de primer grado. Criterios de exclusi\u00f3n Historia Inicio s\u00fabito. Aparici\u00f3n temprana de los siguientes s\u00edntomas: trastornos de la mar \u00ad cha, convulsiones, trastornos de la conducta. Rasgos cl\u00ednicos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 241 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.242 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS Signos focales como hemiparesia, p\u00e9rdida sensitiva o d\u00e9ficits campim\u00e9\u00ad tricos. Signos extrapiramidales tempranos. Otras enfermedades de suficiente intensidad como para explicar los d\u00e9\u00ad ficits de memoria y los s\u00edntomas relacionados. Demencia no \u00ad Alzheimer. Depresi\u00f3n mayor. Enfermedad cerebrovascular. Alteraciones t\u00f3xicas y metab\u00f3licas, que pueden requerir ex\u00e1menes es\u00ad pec\u00edficos. Alteraciones de se\u00f1al FLAIR o T2 en la RM en l\u00f3bulo temporal me\u00ad dial consistentes con lesiones infecciosas o vasculares. Criterios para EA definitiva La EA se considera definitiva si est\u00e1 presente lo siguiente: Evidencia cl\u00ednica e histopatol\u00f3gica (biopsia cerebral o autopsia) de la enfermedad, seg\u00fan los criterios NIA \u00ad Reagan para el diagn\u00f3stico post mortem de EA. Deben estar presentes ambas. Evidencia tanto cl\u00ednica como gen\u00e9tica (mutaci\u00f3n en los cromosomas 1, 14 o 21) de EA. Deben estar presentes ambas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 242 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.243GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.8. Criterios revisados para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la DLB (traducido de McKeith et al., 2005)26 1. Rasgo esencial Demencia definida como deterioro cognitivo progresivo de magni \u00ad tud suficiente para interferir con la funci\u00f3n social o laboral normal. Alteraci\u00f3n de la memoria prominente o persistente, que puede no ocurrir necesariamente en los estadios tempranos, pero suele ser evidente con la progresi\u00f3n. Los d\u00e9ficits en tests de atenci\u00f3n, funci\u00f3n ejecutiva y capacidad vi \u00ad suoespacial pueden ser especialmente marcados. 2. Rasgos centrales (dos son suficientes para diagnosticar DLB probable, uno para DLB posible) Fluctuaciones de la funci\u00f3n cognitiva con variaciones pronunciadas en atenci\u00f3n y alerta. Alucinaciones visuales recurrentes, t\u00edpicamente bien formadas y de \u00ad talladas. Rasgos espont\u00e1neos de parkinsonismo. 3. Rasgos sugestivos (si se da uno o m\u00e1s en presencia de uno o m\u00e1s rasgos centrales puede hacerse un diagn\u00f3stico de DLB probable. En ausencia de rasgos centrales, uno o m\u00e1s permiten el diagn\u00f3stico de DLB posible. No se puede diagnosticar DLB probable solo con rasgos sugestivos) Trastorno de la conducta del sue\u00f1o REM. Fuerte sensibilidad a neurol\u00e9pticos. Reducci\u00f3n de la recaptaci\u00f3n del transportador de dopamina en gan \u00ad glios basales demostrada por SPECT o PET. 4. Rasgos de soporte (suelen estar presentes, pero no se ha demostrado su especificidad diagn\u00f3stica) Ca\u00eddas y s\u00edncopes de repetici\u00f3n. P\u00e9rdidas de conocimiento transitorias e inexplicadas. Disfunci\u00f3n auton\u00f3mica importante (p. ej., hipotensi\u00f3n ortost\u00e1tica, incontinencia urinaria). Alucinaciones en otras modalidades. Delirios sistematizados. Depresi\u00f3n. Preservaci\u00f3n relativa de estructuras temporales mediales en TAC o RMN. Hipoperfusi\u00f3n generalizada en SPECT o 108424-ALZHEIMER BO.indd 243 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.244 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS Hipocaptaci\u00f3n en SPECT de miocardio con MIBG. Actividad de ondas lentas prominente en EEG con ondas agudas transitorias temporales. 5. El diagn\u00f3stico de DLB es menos probable: En presencia de enfermedad vascular cerebral evidente, como sig \u00ad nos neurol\u00f3gicos focales o en neuroimagen. En presencia de otra enfermedad sist\u00e9mica o neurol\u00f3gica suficiente para justificar en parte o en su totalidad el cuadro cl\u00ednico. Si el parkinsonismo solo aparece por primera vez en un estadio de demencia avanzada. 6. Secuencia temporal de s\u00edntomas La DLB debe diagnosticarse cuando la demencia ocurre antes o al mismo tiempo que el parkinsonismo (si este est\u00e1 presente). La demen \u00ad cia que ocurre en el contexto de una enfermedad de Parkinson bien establecida debe calificarse como enfermedad de Parkinson con de \u00ad mencia. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica debe utilizarse el t\u00e9rmino m\u00e1s apropiado para la situaci\u00f3n cl\u00ednica, y suelen ser \u00fatiles t\u00e9rminos gen\u00e9ricos como enfermedad con cuerpos de Lewy. En estudios de investigaci\u00f3n en que sea necesario distinguir entre DLB y PDD, sigue siendo aplicable la regla de un a\u00f1o entre el inicio de la demencia y el parkinsonismo. Adoptar otros per\u00edodos simplemente confundir\u00eda la recogida de datos y la comparaci\u00f3n entre estudios. En otros contextos de investigaci\u00f3n que incluyan estudios clinicopatol\u00f3gicos y ensayos cl\u00ednicos, ambos fe \u00ad notipos pueden considerarse conjuntamente bajo categor\u00edas como en \u00ad fermedad con cuerpos de Lewy o alfasinucleinopat\u00eda. 108424-ALZHEIMER BO.indd 244 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.245GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.9. Rasgos y criterios diagn\u00f3sticos de la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson, traducci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de Emre et al., 200794 extra\u00edda de la GPC de la SEN, 20096,29 I. Rasgos esenciales o nucleares Diagn\u00f3stico de enfermedad de Parkinson conforme a los criterios del Queen Square Brain Bank u otros aceptados en Espa\u00f1a. Un s\u00edndrome de demencia de aparici\u00f3n insidiosa y progresi\u00f3n lenta, que se desarro \u00ad lla en el contexto de una EP establecida, diagnosticado por anamnesis y examen cl\u00ednico y mental, definido como: Afectaci\u00f3n de m\u00e1s de un dominio cognitivo. Declive desde el nivel prem\u00f3rbido. Intensidad de los d\u00e9ficits suficiente como para alterar la vida diaria (social, ocupacional o de cuidado personal) independientemente de la que pueda deberse a los s\u00edntomas auton\u00f3micos o motores. II. Rasgos cl\u00ednicos asociados Rasgos cognitivos: Atenci\u00f3n alterada. Afectaci\u00f3n de la atenci\u00f3n espont\u00e1nea y focaliza \u00ad da. Pobre realizaci\u00f3n de tareas que requieran atenci\u00f3n; la realiza \u00ad ci\u00f3n puede fluctuar durante el d\u00eda y de un d\u00eda a otro. Funciones ejecutivas alteradas. Afectaci\u00f3n de tareas que requieren iniciaci\u00f3n, planificaci\u00f3n, formaci\u00f3n de conceptos, hallazgo de re \u00ad glas, mantenimiento o cambio de series. Velocidad mental alterada (bradifrenia). Funciones visuoespaciales alteradas. Afectaci\u00f3n en tareas que re \u00ad quieren orientaci\u00f3n visuoespacial, percepci\u00f3n o construcci\u00f3n. Memoria alterada. Afectaci\u00f3n del recuerdo libre o de eventos re \u00ad cientes o en tareas que requieren aprendizaje de material nuevo, memoria que usualmente mejora con claves. Reconocimiento me \u00ad jor que recuerdo libre. Funciones esenciales del lenguaje preservadas durante mucho tiempo. Puede darse dificultad para encontrar palabras o alteraci\u00f3n de la comprensi\u00f3n de frases complejas. Rasgos conductuales: Apat\u00eda: espontaneidad disminuida; p\u00e9rdida de motivaci\u00f3n y de inter\u00e9s. Cambios en la personalidad y el humor, incluidos rasgos depresivos y ansiedad. 108424-ALZHEIMER BO.indd 245 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.246 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS Alucinaciones mayoritariamente visuales, generalmente comple \u00ad jas, con visiones de personas, animales u objetos. Delirios habitualmente paranoides, como infidelidad o delirio del intruso \"fantasma\" (hu\u00e9spedes no invitados que viven y se mueven por la casa). Somnolencia diurna excesiva. III. Rasgos que no excluyen demencia asociada a la enfermedad de Par - kinson, pero que hacen el diagn\u00f3stico dudoso Coexistencia de cualquier otra anomal\u00eda que puede por s\u00ed misma originar alteraci\u00f3n cognitiva pero que se juzga que no es la causa de la demencia (p. ej., enfermedad vascular importante en la ima \u00ad gen). Desconocimiento del tiempo entre la aparici\u00f3n de s\u00edntomas moto \u00ad res y cognitivos. IV. Rasgos que sugieren otras alteraciones como causa del trastorno mental y que imposibilitan el diagn\u00f3stico de demencia asociada a la enfermedad de Parkinson S\u00edntomas cognitivos o conductuales que aparecen aisladamente en el contexto de otras patolog\u00edas, como: S\u00edndrome confusional agudo debido a: Enfermedades o anomal\u00edas sist\u00e9micas. Intoxicaci\u00f3n por drogas. Depresi\u00f3n mayor conforme a la clasificaci\u00f3n DSM \u00ad IV . Rasgos compatibles con criterios NINDS \u00ad AIREN de demencia vascular probable. Demencia asociada a la enfermedad de Parkinson probable A. Rasgos esenciales o nucleares: ambos deben estar presentes. B. Rasgos cl\u00ednicos asociados: Perfil t\u00edpico de d\u00e9ficits cognitivos, incluida la alteraci\u00f3n de al menos dos o m\u00e1s de los cuatro dominios cognitivos (atenci\u00f3n alterada que puede fluctuar, funciones ejecutivas afectadas, alteraci\u00f3n de las fun \u00ad ciones visuoespaciales y alteraci\u00f3n de la memoria de recuerdo libre que generalmente mejora con claves). La presencia de al menos un s\u00edntoma conductual (apat\u00eda, humor depresivo o ansioso, alucinaciones, delirios, somnolencia excesiva diurna) apoya el diagn\u00f3stico de demencia asociada a la enfermedad de Parkinson probable. La ausencia de s\u00edntomas conductuales, sin embargo, no excluye el diagn\u00f3stico. C. Ninguno de los rasgos del grupo III. D. Ninguno de los rasgos del grupo IV . 108424-ALZHEIMER BO.indd 246 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.247GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDemencia asociada a la enfermedad de Parkinson posible A. Rasgos esenciales o nucleares: ambos deben estar presentes. B. Rasgos cl\u00ednicos asociados: Perfil at\u00edpico de alteraci\u00f3n cognitiva en uno o m\u00e1s dominios, como afasia prominente o de tipo receptivo (fluente), o amnesia pura de fallo de almacenamiento (amnesia que no mejora con claves o con tareas de reconocimiento) con atenci\u00f3n preservada. Los s\u00edntomas conductuales pueden estar o no presentes. C. Uno o m\u00e1s rasgos del grupo III. D. Ning\u00fan rasgo del grupo IV . 108424-ALZHEIMER BO.indd 247 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.248 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.10. Criterios para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la DLFT, demencia sem\u00e1ntica y afasia progresiva no fluente,33 traducido por la gu\u00eda de la SEN, 20096,34 Criterios para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la demencia frontotemporal I. Criterios esenciales: A. Inicio insidioso y progresi\u00f3n gradual B. Trastorno precoz de la conducta social y de las relaciones interper \u00ad sonales C. Alteraci\u00f3n precoz de la capacidad de autorregulaci\u00f3n cuantitativa de la conducta personal D. Superficialidad e indiferencia emocional precoces E. Anosognosia precoz II. Manifestaciones que apoyan el diagn\u00f3stico: A. Comienzo antes de los 65 a\u00f1os B. Agrupaci\u00f3n familiar de demencia o antecedente de un trastorno similar en un familiar de primer grado C. Trastorno de conducta 1. Deterioro en el cuidado y en el aseo personales 2. Inflexibilidad y rigidez mental 3. Distractibilidad e impersistencia 4. Conducta hiperoral y cambios en la conducta alimentaria 5. Conducta estereotipada y perseverativa 6. Conducta de utilizaci\u00f3n D. Alteraciones del habla y del lenguaje 1. Alteraciones en la faceta expresiva: P\u00e9rdida de espontaneidad y concreci\u00f3n del lenguaje Habla entrecortada 2. Lenguaje estereotipado 3. Ecolalia 4. Perseveraci\u00f3n 5. Mutismo tard\u00edo E. Signos f\u00edsicos 1. Reflejos de desinhibici\u00f3n cortical 2. Incontinencia urinaria 3. Acinesia, rigidez, temblor 108424-ALZHEIMER BO.indd 248 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.249GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS4. Presi\u00f3n arterial baja y l\u00e1bil 5. Par\u00e1lisis bulbar, debilidad y atrofia muscular, fasciculaciones (enfermedad de la neurona motora) F. Pruebas complementarias 1. Exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica: alteraci\u00f3n intensa en las prue \u00ad bas exploradoras de las funciones frontales, en ausencia de trastorno notable de la memoria, el lenguaje y la percepci\u00f3n espacial 2. Electroencefalograma normal en estadios con demencia evi \u00ad dente 3. Pruebas de neuroimagen cerebral (estructural y/o funcional): anormalidad de predominio frontal y/o temporal anterior III. Aspectos que excluyen el diagn\u00f3stico: A. Aspectos cl\u00ednicos 1. Inicio brusco, episodios intercurrentes de deterioro agudo 2. Traumatismo craneal previo pr\u00f3ximo al inicio de las manifes \u00ad taciones 3. Trastorno de memoria intenso en fases iniciales de la demencia 4. Desorientaci\u00f3n espacial 5. Logoclon\u00edas y p\u00e9rdida r\u00e1pida de la cadena de pensamiento 6. Mioclon\u00edas 7. Debilidad de tipo corticospinal 8. Ataxia cerebelosa 9. Coreoatetosis B. Pruebas complementarias 1. Alteraciones de localizaci\u00f3n predominantemente postrol\u00e1ndi \u00ad ca en las pruebas de neuroimagen estructural o funcional, o lesiones cerebrales multifocales en tomograf\u00eda computada o resonancia magn\u00e9tica 2. Resultados en las pruebas de laboratorio indicativos de afec \u00ad taci\u00f3n cerebral de una alteraci\u00f3n inflamatoria o metab\u00f3lica, como por ejemplo esclerosis m\u00faltiple, s\u00edfilis, sida o encefalitis herp\u00e9tica Criterios para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la demencia sem\u00e1ntica El trastorno sem\u00e1ntico (dificultad para comprender el significado de pa \u00ad labras y/o la identidad de objetos) es la alteraci\u00f3n m\u00e1s destacada al co \u00ad mienzo y durante toda la enfermedad. Otras funciones cognitivas, inclui \u00ad da la memoria autobiogr\u00e1fica, permanecen indemnes o relativamente preservadas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 249 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.250 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSI. ASPECTOS DIAGN\u00d3STICOS ESENCIALES A. Inicio insidioso y progresi\u00f3n gradual B. Trastorno del lenguaje caracterizado por: 1. Habla espont\u00e1nea fluente pero progresivamente empobrecida de contenido 2. P\u00e9rdida del significado de las palabras, evidenciada por una al \u00ad teraci\u00f3n en la capacidad de denominar y de comprender 3. Parafasias sem\u00e1nticas y / o C. Trastorno de la percepci\u00f3n caracterizado por: 1. Prosopagnosia: alteraci\u00f3n del reconocimiento de la identidad de rostros conocidos y/o 2. Agnosia asociativa: alteraci\u00f3n del reconocimiento de la identi \u00ad dad de objetos D. La copia de un dibujo y las pruebas de asociaci\u00f3n de elementos basadas en datos de percepci\u00f3n permanecen normales E. Repetici\u00f3n normal de palabras aisladas F. Lectura y escritura al dictado normales (de las palabras que se leen y escriben seg\u00fan las normas est\u00e1ndar del idioma) II. ASPECTOS QUE APOYAN EL DIAGN\u00d3STICO A. Aspectos que apoyan el diagn\u00f3stico de una degeneraci\u00f3n fronto \u00ad temporal 1. Inicio antes de los 65 a\u00f1os 2. Antecedente de trastorno similar en familiar de primer grado 3. Enfermedad de neurona motora (en una minor\u00eda de pacientes), con par\u00e1lisis bulbar, debilidad y adelgazamiento muscular, y fasciculaciones. B. Habla y lenguaje 1. Logorrea 2. Uso idiosincr\u00e1tico de las palabras 3. Ausencia de parafasias fon\u00e9micas 4. Dislexia y disgrafia superficial (en palabras irregulares de idio \u00ad ma no espa\u00f1ol cuya pronunciaci\u00f3n no se corresponde con la de sus s\u00edlabas) 5. C\u00e1lculo aritm\u00e9tico no alterado C. Conducta 1. P\u00e9rdida de inter\u00e9s y de empat\u00eda (sinton\u00eda afectiva) con las de \u00ad m\u00e1s personas 2. Disminuci\u00f3n del inter\u00e9s por el entorno 3. Taca\u00f1er\u00eda o avaricia D. Signos f\u00edsicos 108424-ALZHEIMER BO.indd 250 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.251GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS1. Ausencia o aparici\u00f3n tard\u00eda de reflejos de desinhibici\u00f3n cor \u00ad tical 2. Acinesia, hiperton\u00eda, temblor E. Pruebas complementarias 1. Neuropsicolog\u00eda a. Deterioro sem\u00e1ntico intenso, evidenciado por deficiencias en la comprensi\u00f3n de palabras y en la denominaci\u00f3n y/o en el reconocimiento de objetos y rostros b. Fonolog\u00eda y sintaxis, procesamiento perceptivo elemental, habilidades espaciales y memoria epis\u00f3dica conservados 2. Electroencefalograma: normal 3. Neuroimagen cerebral (estructural y/o funcional): anormali \u00ad dad (sim\u00e9trica o asim\u00e9trica) que predomina en la regi\u00f3n tem \u00ad poral anterior III. ASPECTOS QUE EXCLUYEN EL DIAGN\u00d3STICO A. De la anamnesis y de la exploraci\u00f3n 1. Inicio brusco y eventos ictales 2. Traumatismo craneal pr\u00f3ximo al inicio de las manifestaciones 3. Amnesia precoz intensa 4. Desorientaci\u00f3n espacial 5. Habla festinante o acelerada, logocl\u00f3nica, con p\u00e9rdidas en el curso del pensamiento 6. Mioclon\u00edas 7. Debilidad corticospinal 8. Ataxia cerebelosa 9. Coreoatetosis B. Pruebas complementarias 1. Neuroimagen cerebral a. La deficiencia estructural o funcional predomina en la re \u00ad gi\u00f3n retrorrol\u00e1ndica b. Lesiones multifocales en tomograf\u00eda computarizada o en resonancia magn\u00e9tica 2. Pruebas anal\u00edticas de laboratorio descubren signos de afecta \u00ad ci\u00f3n cerebral por procesos inflamatorios o infecciosos como la esclerosis m\u00faltiple, la s\u00edfilis, el sida o la encefalitis herp\u00e9tica Criterios para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la afasia no fluente progresiva Inicialmente y a lo largo de la evoluci\u00f3n destaca una alteraci\u00f3n del len \u00ad guaje expresivo, manteni\u00e9ndose normales o relativamente preservadas las dem\u00e1s funciones cognitivas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 251 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.252 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSI. ASPECTOS DIAGN\u00d3STICOS ESENCIALES A. Inicio insidioso y progresi\u00f3n gradual B. Habla espont\u00e1nea no fluente y al menos una de las siguientes al \u00ad teraciones: agramatismo, parafasias fon\u00e9micas, anomia II. ASPECTOS QUE APOYAN EL DIAGN\u00d3STICO A. Aspectos que apoyan el diagn\u00f3stico de una degeneraci\u00f3n fronto \u00ad temporal 1. Inicio antes de los 65 a\u00f1os 2. Antecedente de trastorno similar en familiar de primer grado 3. Enfermedad de neurona motora (en una minor\u00eda de pacien \u00ad tes), con par\u00e1lisis bulbar, debilidad y adelgazamiento muscu \u00ad lar, y fasciculaciones B. Habla y lenguaje 1. Tartamudez o apraxia oral 2. Alteraci\u00f3n en la capacidad para repetir 3. Alexia, agrafia 4. Comprensi\u00f3n de palabras normal en estadios iniciales 5. Mutismo en fase avanzada C. Conducta 1. Conducta social apropiada en fases iniciales 2. Alteraciones conductuales similares a las observadas en la de \u00ad mencia frontotemporal, en fases avanzadas D. Signos f\u00edsicos: aparici\u00f3n de reflejos de desinhibici\u00f3n corti \u00ad cal contralaterales, acinesia, rigidez y temblor E. Pruebas complementarias a. Neuropsicolog\u00eda: afasia no fluente, en ausencia de amnesia intensa y de trastorno de la percepci\u00f3n espacial b. Electroencefalograma: normal, o enlentecimiento ligero asim\u00e9trico funcional): anorma lidad asim\u00e9trica que predomina en el hemisferio dominan \u00ad te (generalmente el izquierdo) III. ASPECTOS QUE EXCLUYEN EL DIAGN\u00d3STICO A. De la anamnesis y de la exploraci\u00f3n 1. Inicio brusco y eventos ictales 2. Traumatismo craneal pr\u00f3ximo al inicio de las manifestaciones 3. Amnesia precoz intensa 4. Desorientaci\u00f3n espacial 5. Habla festinante o acelerada, logocl\u00f3nica, con p\u00e9rdidas en el curso del pensamiento 108424-ALZHEIMER BO.indd 252 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.253GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS6. Mioclon\u00edas 7. Debilidad corticospinal 8. Ataxia cerebelosa 9. Coreoatetosis B. Pruebas complementarias 1. Neuroimagen cerebral a. La deficiencia estructural o funcional predomina en la re \u00ad gi\u00f3n retrorrol\u00e1ndica b. Lesiones multifocales en tomograf\u00eda computarizada o en resonancia magn\u00e9tica 2. Pruebas anal\u00edticas de laboratorio descubren signos de afecta \u00ad ci\u00f3n cerebral por procesos inflamatorios o infecciosos como la esclerosis m\u00faltiple, la s\u00edfilis, el sida o la encefalitis herp\u00e9tica 108424-ALZHEIMER BO.indd 253 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.254 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.11. Criterios NINDS \u00ad AIREN de demencia vascular,541 adaptaci\u00f3n y traducci\u00f3n extra\u00edda de la GPC de la SEN, 20096,39 I. Criterios obligatorios para diagnosticar demencia vascular probable: 1. Demencia: deterioro respecto al nivel previo de la memoria y al menos otras dos funciones cognitivas (orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n, len \u00ad guaje, funciones visuoespaciales, funciones ejecutivas, control mo \u00ad tor, praxias), suficiente como para interferir en las actividades dia \u00ad rias (independientemente de lo que interfieran las deficiencias f\u00edsicas). Se excluyen pacientes con alteraci\u00f3n del nivel de concien \u00ad cia, s\u00edndrome confusional agudo, psicosis, afasia intensa o ci\u00f3n sensitivomotora notable que impidan la objetivaci\u00f3n adecua \u00ad da de las alteraciones neuropsicol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n se excluyen los pacientes con alteraciones sist\u00e9micas u otras enfermedades cere \u00ad brales (como la enfermedad de Alzheimer) que por s\u00ed mismas pu \u00ad dieran explicar las alteraciones cognitivas. 2. Enfermedad cerebrovascular, demostrada a trav\u00e9s de signos foca \u00ad les congruentes con ictus previo, con o sin relato de ictus previo, y evidencia de lesiones vasculares en la neuroimagen -TAC o RM- (infartos en territorios de arteria de gran calibre, o de una sola que afecta a localizaci\u00f3n estrat\u00e9gica para producir alteraciones cogni \u00ad tivas -circunvoluci\u00f3n angular, t\u00e1lamo, regi\u00f3n cerebrales anterior o posterior-, o infartos lacuna \u00ad res m\u00faltiples en ganglios basales y sustancia blanca subcortical o periventricular, o combinaciones de los anteriores). 3. Relaci\u00f3n entre los apartados 1 y 2, inferida a partir de una o m\u00e1s de las siguientes circunstancias: Inicio de la demencia en los 3 meses siguientes a un ictus Deterioro brusco de funciones cognitivas Progresi\u00f3n fluctuante o escalonada de las alteraciones cognitivas II. Aspectos compatibles con una demencia vascular probable: a. Alteraci\u00f3n de la marcha en fase temprana b. Antecedente de inestabilidad y ca\u00eddas frecuentes 108424-ALZHEIMER BO.indd 254 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.255GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASc. Aparici\u00f3n precoz de aumento de la frecuencia de micci\u00f3n, urgen \u00ad cia urinaria u otras alteraciones del control vesical no explicables por un trastorno urol\u00f3gico d. Par\u00e1lisis pseudobulbar e. Alteraciones en la personalidad o el estado de \u00e1nimo, abulia, depre \u00ad si\u00f3n, labilidad emocional, y otras alteraciones subcorticales como enlentecimiento psicomotor y alteraci\u00f3n de funciones ejecutivas III. Aspectos que hacen incierto e improbable el diagn\u00f3stico de demen \u00ad cia vascular a. Trastorno precoz de la memoria y empeoramiento progresivo de la memoria y de otras funciones cognitivas, sin que aparezcan en la neuroimagen lesiones cerebrales focales que lo expliquen b. Ausencia de signos neurol\u00f3gicos focales aparte de las alteraciones cognitivas c. Ausencia de lesiones cerebrovasculares en TAC o RM IV . Criterios de demencia vascular posible: Demencia (seg\u00fan I.1), con signos neurol\u00f3gicos focales, en pacientes en los que no podemos disponer de neuroimagen confirmatoria, o en aquellos que no muestran una relaci\u00f3n cronol\u00f3gica congruente entre los ictus y la demencia; tambi\u00e9n en pacientes con evidencia de enferme \u00ad dad cerebrovascular, en los que la demencia tiene comienzo insidioso o evoluci\u00f3n diferente de la esperada (mesetas prolongadas o mejor\u00edas). V . Criterios de demencia vascular confirmada: a. Criterios cl\u00ednicos de demencia vascular probable b. Evidencia histopatol\u00f3gica de enfermedad cerebrovascular, obte \u00ad nida a trav\u00e9s de biopsia o autopsia c. Ausencia de m\u00e1s ovillos neurofibrilares y placas neur\u00edticas de las esperadas por la edad d. Ausencia de otras alteraciones cl\u00ednicas o anatomopatol\u00f3gicas ca \u00ad paces de explicar la demencia VI. Clasificaci\u00f3n de la demencia vascular con finalidad investigadora: Demencia vascular cortical Demencia vascular subcortical Enfermedad de Binswanger Demencia tal\u00e1mica 108424-ALZHEIMER BO.indd 255 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.256 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.12. Escala de isquemia de Hachinski para distinguir entre DV y EA40 Comienzo s\u00fabito 2 Deterioro a brotes 1 Curso fluctuante 2 Confusi\u00f3n nocturna 1 Conservaci\u00f3n de la personalidad 1 Depresi\u00f3n 1 S\u00edntomas som\u00e1ticos 1 Labilidad emocional 1 Hipertensi\u00f3n arterial 1 Antecedentes de ictus 2 Signos de aterosclerosis 1 Signos neurol\u00f3gicos focales 2 S\u00edntomas neurol\u00f3gicos focales 2 Una puntuaci\u00f3n de 4 o menos apoya un diagn\u00f3stico de demencia tipo Alzheimer, y una puntuaci\u00f3n de 7 o m\u00e1s apoya un diagn\u00f3stico de demen \u00ad cia multiinfarto. 108424-ALZHEIMER BO.indd 256 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.257GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 1.13. Criterios de la SEN de deterioro cognitivo ligero (2009)6,542 Alteraci\u00f3n en una o m\u00e1s de las siguientes \u00e1reas (o dominios) cognitivos: Atenci\u00f3n/funciones ejecutivas Lenguaje Memoria \u00c1rea visuoespacial Esta alteraci\u00f3n debe ser: Adquirida Referida por el propio paciente o por un informador fiable De meses o a\u00f1os de evoluci\u00f3n Objetivada en la exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica (rendimiento < 1 o 1.5 DE respecto del grupo de la misma edad y nivel de estudios) La alteraci\u00f3n cognitiva interfiere de forma m\u00ednima o no interfiere en las actividades habituales No existe ni trastorno del nivel de conciencia, ni estado confusional agu \u00ad do, ni s\u00edndrome neuroconductual focal ni demencia 108424-ALZHEIMER BO.indd 257 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.258 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAnexo 1.14. Escala de deterioro global (GDS) y Functional Assessment Staging Tool (FAST), correspondencia en EA, adaptado de la traducci\u00f3n al castellano del grupo de estudio de neurolog\u00eda de la conducta y demencias (gu\u00eda SEN, 2002)13 Estadio GDS Estadio FAST y diagn\u00f3stico cl\u00ednicoCaracter\u00edsticas GDS 1. Ausencia de alteraci\u00f3n cognitiva1. Adulto normal Ausencia de dificultades objetivas o subjetivas GDS 2. Defecto cognitivo muy leve2. Adulto normal de edad Quejas de p\u00e9rdida de memoria. No se objetiva d\u00e9ficit en el examen cl\u00ednico. Hay pleno conocimiento y valoraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda GDS 3. Defecto cognitivo leve3. EA incipiente Primeros defectos claros Manifestaci\u00f3n en una o m\u00e1s de estas \u00e1reas: Haberse perdido en un lugar no familiar Evidencia de rendimiento laboral pobre Dificultad incipiente para evocar nombres de persona Tras la lectura retiene escaso material Olvida la ubicaci\u00f3n, pierde o coloca err\u00f3neamente objetos de valor Escasa capacidad para recordar a personas nuevas que ha conocido Disminuci\u00f3n de la capacidad organizativa Se observa evidencia objetiva de defectos de memoria \u00fanicamente en una entrevista intensiva GDS 4. Defecto cognitivo moderado.4. EA leve Disminuci\u00f3n de la capacidad para realizar tareas complejas Defectos claramente definidos en una entrevista cl\u00ednica cuidadosa: Conocimiento disminuido de acontecimientos actuales y recientes El paciente puede presentar cierto d\u00e9ficit en el recuerdo de su historia personal Dificultad de concentraci\u00f3n evidente en la sustracci\u00f3n seriada Capacidad disminuida para viajar, controlar su econom\u00eda, etc. 108424-ALZHEIMER BO.indd 258 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.259GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS Frecuentemente no hay defectos en: Orientaci\u00f3n en tiempo y persona Reconocimiento de caras y personas familiares Capacidad de viajar a lugares conocidos La negaci\u00f3n es el mecanismo de defensa predominante GDS 5. Defecto cognitivo moderada \u00ad mente grave.5. EA moderada El paciente no puede sobrevivir mucho tiempo sin alguna asistencia. Requiere asistencia para escoger su ropa. Es incapaz de recordar aspectos importantes de su vida cotidiana (direcci\u00f3n, tel\u00e9fono, nombres de familiares). Es frecuente cierta desorientaci\u00f3n temporoespacial. Dificultad para contar al rev\u00e9s desde 40 de 4 en 4 o desde 20 de 2 en 2. Sabe su nombre y generalmente el de su esposa e hijos GDS 6. Defecto cognitivo grave6. EA modera \u00ad da\u00adgraveSe viste incorrectamente sin asistencia o indicaciones. Olvida a veces el nombre de su esposa, de quien depende para vivir. Retiene algunos datos del pasado. Desorientaci\u00f3n temporoespacial. Dificultad para contar de 10 en 10 en orden inverso o directo. Recuerda su nombre y diferencia a los familiares de los desconocidos. Ritmo diurno frecuentemente alterado. Presenta cambios de la personalidad y la afectividad (delirio, s\u00edntomas obsesivos, ansiedad, agitaci\u00f3n o agresividad y abulia cognoscitiva) 6a Se viste incorrectamente sin asistencia o indicaciones 6b Incapaz de ba\u00f1arse correctamente 6c Incapaz de utilizar el v\u00e1ter 6d Incontinencia urinaria 6e Incontinencia fecal GDS 7. Defecto cognitivo muy grave7. EA grave P\u00e9rdida progresiva de todas las capacidades verbales y motoras. Con frecuencia se observan signos neurol\u00f3gicos 7a Incapaz de decir m\u00e1s de media docena de palabras 7b Solo es capaz de decir una palabra inteligible 7c Incapacidad de deambular sin ayuda 7d Incapacidad para mantenerse sentado sin ayuda 108424-ALZHEIMER BO.indd 259 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.260 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS7e P\u00e9rdida de capacidad de sonre\u00edr 7f P\u00e9rdida de capacidad de mantener la cabeza erguida 108424-ALZHEIMER BO.indd 260 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.261GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 2. Informaci\u00f3n para pacientes \u00bfQu\u00e9 es la demencia? La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud define la demencia como un \"s\u00edndro \u00ad me debido a una enfermedad del cerebro, generalmente de naturaleza cr\u00f3 \u00ad nica o progresiva, en la que hay d\u00e9ficits de m\u00faltiples funciones corticales superiores, entre ellas la memoria, el pensamiento, la orientaci\u00f3n, la com \u00ad prensi\u00f3n, el c\u00e1lculo, la capacidad de aprendizaje, el lenguaje y el juicio. La conciencia permanece clara. El d\u00e9ficit cognoscitivo se acompa\u00f1a de deterio \u00ad ro del control emocional, del comportamiento o de la motivaci\u00f3n\". Estas p\u00e9rdidas son mayores que en el envejecimiento normal y de en \u00ad tidad suficiente como para afectar a las actividades cotidianas que la perso \u00ad na realizaba previamente. Si los problemas cognitivos se inician a partir de los 65 a\u00f1os se conside \u00ad ra que la demencia es de inicio tard\u00edo o senil. Si se inicia por debajo de los 65 a\u00f1os se considera que la demencia es de inicio precoz o presenil. \u00bfEs frecuente la demencia? Afecta al 5% de los mayores de 65 a\u00f1os y aumenta con la edad, hasta afectar al 20% de los mayores de 80 a\u00f1os. La demencia m\u00e1s frecuente es la enfermedad de Alzheimer, que representa el 70% del total de demencias. Otras demencias, que se presentan con una frecuencia menor, son: la vascular, la demencia con cuerpos de Lewy, la degeneraci\u00f3n frontotemporal y las demencias secundarias. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la demencia? Los s\u00edntomas son principalmente cognitivos (memoria, lenguaje, habilidades para el c\u00e1lculo y toma de decisiones, etc.), pero tambi\u00e9n pueden aparecer tras \u00ad tornos de conducta (indiferencia, depresi\u00f3n, irritabilidad, agresividad, com \u00ad portamiento inapropiado, delirios, alucinaciones), alteraci\u00f3n funcional (reper \u00ad cusi\u00f3n en el trabajo, en la vida social y familiar, p\u00e9rdida de autonom\u00eda para la higiene y el vestido), trastornos del sue\u00f1o, del apetito o incontinencia urinaria. \u00bfCu\u00e1l es la evoluci\u00f3n natural de la demencia? Excepto en las demencias debidas a una causa que se puede tratar, como es el caso de las demencias secundarias, el curso de la enfermedad es inevita \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 261 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.262 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSblemente progresivo. Con el tiempo se pierde la independencia, los pacien \u00ad tes son incapaces de su autocuidado, de vestirse, asearse, comer o ir al lava \u00ad bo y tambi\u00e9n pueden aparecer alteraciones de la conducta. La enfermedad evoluciona de forma que puede haber per\u00edodos de estabilidad y per\u00edodos de deterioro r\u00e1pido. \u00bfCu\u00e1les son los factores de riesgo de las demencias? Algunos factores aumentan ligeramente el riesgo de sufrir demencia. Entre estos destacan la edad, la depresi\u00f3n, el tabaquismo, la exposici\u00f3n a pestici \u00ad das o un nivel de escolarizaci\u00f3n bajo. Para los casos hereditarios se conside \u00ad ra un riesgo el tener familiares de primer grado afectados. Por otro lado, el ejercicio f\u00edsico, la actividad intelectual y el consumo moderado de alcohol podr\u00edan actuar como factores beneficiosos. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia? El diagn\u00f3stico lo ha de realizar un m\u00e9dico bas\u00e1ndose en los s\u00edntomas que presenta el paciente y los que relata el informador. Es preciso contar con un informador fiable ya que, por la naturaleza de la enfermedad, el paciente no podr\u00e1 informar bien y no ser\u00e1 consciente de todos sus s\u00edntomas. Algunas pruebas ayudan a descartar otras enfermedades que pueden simular una demencia o a distinguir entre diferentes tipos de demencia. \u00bfCu\u00e1les son las pruebas que deben realizarse para diagnosticar una demencia? Las pruebas que deben realizarse de forma sistem\u00e1tica para diagnosticar una demencia son: An\u00e1lisis de sangre. Pruebas cognitivas: permiten establecer el grado de deterioro que pre \u00ad senta el paciente, distinguir entre demencias, deterioro cognitivo lige \u00ad ro, depresi\u00f3n y normalidad. Pruebas radiol\u00f3gicas (esc\u00e1ner o resonancia magn\u00e9tica craneales). En casos complejos o de diagn\u00f3stico incierto puede ser que se precisen otras pruebas m\u00e1s complejas, que se realizan habitualmente en centros especiali \u00ad zados. 108424-ALZHEIMER BO.indd 262 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.263GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS\u00bfSe hereda la demencia? La mayor parte de los casos de demencia no son hereditarios, si bien el he \u00ad cho de tener antecedentes en la familia puede aumentar ligeramente el ries \u00ad go de padecerla en un futuro. Solo un muy peque\u00f1o porcentaje de los casos de demencia (1 o 2 casos de cada mil) est\u00e1 causado por alteraciones en los genes. Esos casos s\u00ed son hereditarios y se transmiten de padres a hijos con un 50% de probabilidad de que cada hijo la padezca. \u00bfCu\u00e1ndo se han de realizar estudios gen\u00e9ticos en un paciente con demencia? S\u00f3lo se han de realizar estudios gen\u00e9ticos en casos de Alzheimer de inicio precoz (< 65 a\u00f1os) con familiares de primer grado tambi\u00e9n afectos; en casos de degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal con familiares de primer grado afectos o en casos de enfermedades pri\u00f3nicas, siempre que el afecto o sus familiares as\u00ed lo deseen. En esos casos se recomienda que el paciente y su familia sean derivados a centros especializados en consejo gen\u00e9tico. \u00bfQu\u00e9 tratamientos existen para las demencias? Algunas demencias secundarias tienen tratamiento espec\u00edfico seg\u00fan sea su causa (cirug\u00eda para hidrocefalia o tumores, correcci\u00f3n de alteraciones endo \u00ad crinas y metab\u00f3licas, etc.). Pero la gran mayor\u00eda de demencias son degenerativas y actualmente no hay ning\u00fan tratamiento que pueda frenar su progresi\u00f3n natural; no obs \u00ad tante, se dispone de algunos f\u00e1rmacos que han demostrado ser eficaces en la enfermedad de Alzheimer (donepezilo, galantamina, rivastigmina, meman \u00ad tina) y, algunos de ellos, tambi\u00e9n en otras enfermedades degenerativas. En ocasiones pueden ser necesarios otros tratamientos farmacol\u00f3gicos para tratar trastornos de conducta (insomnio, delirios, alucinaciones, agresi \u00ad vidad, etc.). Los tratamientos no farmacol\u00f3gicos, especialmente los programas de intervenci\u00f3n cognitiva, tambi\u00e9n pueden proporcionar beneficio en algunos aspectos, si bien la magnitud de dicho efecto es moderada. Otros tratamientos como tratamientos hormonales, suplementos de cobre, ginseng, le \u00ad citina, \u00e1cidos grasos omega \u00ad 3, yok o el uso de medicinas tradicionales o hier \u00ad bas medicinales, vitaminas, acupuntura, yokukansan no han demostrado un efecto beneficioso en los estudios disponibles. 108424-ALZHEIMER BO.indd 263 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.264 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS\u00bfQu\u00e9 papel ocupa el cuidador en la atenci\u00f3n a las personas con demencia? La demencia es una enfermedad que tiene un gran impacto en el entorno pr\u00f3ximo del paciente, por lo que la figura del cuidador tiene una extraordi \u00ad naria importancia. El cuidado de un paciente con demencia requiere una gran dedicaci\u00f3n, y en ocasiones puede implicar tener que dejar el trabajo, disponer de menor libertad personal, necesidad de recursos econ\u00f3micos, etc. para aquel que realiza este trabajo. Todos estos aspectos pueden producir ansiedad, depre \u00ad si\u00f3n, estr\u00e9s y alteraciones de salud del cuidador y deben ser considerados por el equipo sanitario. En la actualidad existen recursos sociales que se gestionan a trav\u00e9s de los profesionales de trabajo social, o bien recursos comunitarios, principalmente asociaciones de familiares, que pueden facilitar ayudas para la asistencia al paciente en el domicilio o para planificar y valorar el uso de servicios externos (cuidador externo, centro de d\u00eda, residencia, ley de dependencia, etc.). La atenci\u00f3n a las personas con demencia \u00bfpuede tener implicaciones \u00e9ticas y/o legales para su familia o cuidador? Ante un caso de demencia en la familia es necesario plantearse algunos as \u00ad pectos \u00e9ticos y legales. La redacci\u00f3n de las voluntades anticipadas o testa \u00ad mento vital, cuando la persona todav\u00eda conserva sus capacidades, deben ser cuestiones a tener en cuenta. Tambi\u00e9n aspectos como la valoraci\u00f3n de la capacidad para conducir veh\u00edculos o tener armas necesitan de un replantea \u00ad miento. En otras ocasiones es necesario iniciar un proceso legal de incapaci \u00ad taci\u00f3n, o bien tomar decisiones financieras, etc., para lo que es conveniente recibir asesoramiento jur\u00eddico. \u00bfC\u00f3mo podemos contribuir a la investigaci\u00f3n de la demencia? Dado que no se conocen las causas de la mayor parte de los distintos tipos de demencia, la investigaci\u00f3n es imprescindible para avanzar en la compren \u00ad si\u00f3n de estas enfermedades y en el desarrollo de futuros tratamientos. Para poder llevarla a cabo es necesaria la colaboraci\u00f3n del mayor n\u00famero de pacientes posible, que pueden contribuir de m\u00faltiples formas. Entre ellas: Participando en los estudios de nuevos f\u00e1rmacos (ensayos cl\u00ednicos). Participando en estudios de investigaci\u00f3n no farmacol\u00f3gicos. Por ejemplo, a trav\u00e9s de una simple extracci\u00f3n de sangre es posible obte \u00ad ner una muestra de ADN que puede servir para numerosos estudios. 108424-ALZHEIMER BO.indd 264 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.265GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS Donando el cerebro: permite que, en caso de fallecimiento, se confir \u00ad me el diagn\u00f3stico y se disponga de una muestra biol\u00f3gica de gran valor para la investigaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es la enfermedad de Alzheimer? Es una enfermedad neurodegenerativa y el tipo de demencia m\u00e1s frecuente, especialmente, aunque no exclusivamente, en poblaci\u00f3n anciana. El proceso suele empezar con p\u00e9rdida de memoria e incapacidad para retener informa \u00ad ci\u00f3n nueva. El paciente repite las mismas cosas y no reconoce sus fallos. Despu\u00e9s se afectan otras facultades (lenguaje, razonamiento, orientaci\u00f3n, etc.). De forma paralela, el enfermo va perdiendo autonom\u00eda; as\u00ed, en una primera etapa, la persona necesita supervisi\u00f3n para actividades complejas. Con la progresi\u00f3n de la enfermedad, precisar\u00e1 ayuda directa para las activi \u00ad dades m\u00e1s b\u00e1sicas de la vida diaria. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los enfermos puede presentar s\u00edntomas neu \u00ad ropsiqui\u00e1tricos, como indiferencia, p\u00e9rdida del control de las emociones, depresi\u00f3n o cambios en el apetito. Al progresar la enfermedad pueden apa \u00ad recer alucinaciones, ideas delirantes, agitaci\u00f3n y movimientos sin objetivo, como la deambulaci\u00f3n err\u00e1tica. \u00bfCu\u00e1l es la causa de la enfermedad de Alzheimer? La causa de la enfermedad de Alzheimer no es conocida en la actualidad, no obstante, se sabe que en el cerebro de los pacientes con Alzheimer se observan dep\u00f3sitos anormales de prote\u00ednas (beta \u00ad amiloide y tau hiperfos \u00ad forilada) que alteran el funcionamiento neuronal, lo que conduce a la muerte de las neuronas afectadas. Las lesiones se concentran inicialmente en regiones cerebrales esenciales para la memoria y se van extendiendo de forma progresiva por la corteza cerebral afectando a \u00e1reas que controlan otras funciones. Existen casos, poco frecuentes, en los que la enfermedad es hereditaria y puede afectar a pacientes menores de 60 a\u00f1os, en los que se han encontra \u00ad do mutaciones gen\u00e9ticas que causan la enfermedad. \u00bfQu\u00e9 es la demencia vascular? Es un tipo de demencia producida por falta de riego sangu\u00edneo en zonas importantes para el funcionamiento cognitivo normal. La demencia vascu \u00ad lar es la segunda demencia m\u00e1s frecuente despu\u00e9s de la enfermedad de Alzheimer y representa el 12% de las demencias. Es habitual que coexistan ambos tipos de demencia, que interaccionen entre ellas y con frecuencia no 108424-ALZHEIMER BO.indd 265 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.266 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSse puede distinguir en qu\u00e9 grado contribuye cada una a la cl\u00ednica del pa \u00ad ciente. \u00bfHay diferentes tipos de demencia vascular? La demencia vascular puede ser de varios tipos, entre los que se encuentran: Demencia multiinfarto: debida a infartos repetidos de las arterias grandes de la zona de la corteza cerebral. Es una demencia de inicio brusco y de progresi\u00f3n escalonada. Demencia por infarto \u00fanico estrat\u00e9gico, es decir, que produce una le \u00ad si\u00f3n \u00fanica pero en una zona del cerebro importante en la cognici\u00f3n. Demencia vascular subcortical o de peque\u00f1os vasos: acumulaci\u00f3n de infartos o lesiones vasculares de la sustancia blanca profunda del cere \u00ad bro por enfermedad de los vasos peque\u00f1os. Habitualmente su causa es la arterioesclerosis. La demencia que se produce en este caso es progresiva y suele haber lentitud, alteraci\u00f3n de la marcha e inconti \u00ad nencia. Demencia mixta: es la combinaci\u00f3n de varios tipos de demencia. La m\u00e1s habitual es la combinaci\u00f3n de la enfermedad de Alzheimer y la enfermedad vascular. Demencia por lesiones hemorr\u00e1gicas. \u00bfCu\u00e1l es la evoluci\u00f3n natural de la demencia vascular? En general, bien sea de forma escalonada o continua, la evoluci\u00f3n es pareci \u00ad da al resto de demencias, es decir, una tendencia al deterioro progresivo. No obstante, debido a su variabilidad, la evoluci\u00f3n de la demencia vas \u00ad cular es poco previsible. Con frecuencia se observa cierta estabilidad duran \u00ad te per\u00edodos m\u00e1s o menos largos, aunque un nuevo evento vascular puede provocar un descenso repentino de la funci\u00f3n cognitiva. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia vascular? Los criterios diagn\u00f3sticos se basan en la presencia de demencia, de antece \u00ad dentes de ictus, de signos neurol\u00f3gicos focales y de lesiones vasculares en la neuroimagen. Asimismo, debe existir una correlaci\u00f3n entre el grado de afectaci\u00f3n vascular y los datos cl\u00ednicos y neuropsicol\u00f3gicos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 266 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.267GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS\u00bfQu\u00e9 tratamiento existe para la demencia vascular? Aunque los infartos no son reversibles, hay que tratar los factores de riesgo vascular (diabetes, hipertensi\u00f3n, colesterol alto, etc.) para reducir el riesgo de nuevas lesiones. Pueden usarse algunos f\u00e1rmacos utilizados en el trata \u00ad miento de la enfermedad de Alzheimer, aunque el beneficio cl\u00ednico sea pe \u00ad que\u00f1o. \u00bfQu\u00e9 es la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal o lobular frontotemporal es una enfermedad neurodegene \u00ad rativa rara, pero en pacientes de menos de 65 a\u00f1os es la segunda causa de demencia degenerativa. En el cerebro se observa atrofia de los l\u00f3bulos fron \u00ad tales y/o temporales y de estructuras subcorticales, con dep\u00f3sitos de prote\u00ed \u00ad nas anormales. Existen diversas variantes cl\u00ednicas y neuropatol\u00f3gicas, pero la variante frontal es la m\u00e1s frecuente y constituye m\u00e1s de la mitad de los casos. En los casos de variante frontal o demencia frontotemporal inicialmente predomi \u00ad nan los cambios conductuales. En otros casos, denominados demencia se \u00ad m\u00e1ntica y afasia progresiva no fluente, inicialmente predominan los trastor \u00ad nos en la capacidad de expresarse y/o de comprender. Las alteraciones de la memoria, si bien pueden aparecer, no son tan importantes en fases iniciales como en la enfermedad de Alzheimer. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal? Las manifestaciones precoces son alteraciones del comportamiento (desinhi \u00ad bici\u00f3n, vulneraci\u00f3n de normas sociales, abandono de cuidado personal, falta de empat\u00eda, etc.) y/o del lenguaje (p\u00e9rdida del significado de las palabras o dificultades para expresarse y/o articular palabras) y menor afectaci\u00f3n de la memoria. En fases avanzadas se afectan todas las funciones cognitivas y en algunos pacientes aparecen complicaciones motoras, bien con s\u00edntomas pare \u00ad cidos a la enfermedad de Parkinson (parkinsonismo) o con s\u00edntomas pareci \u00ad dos a la esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (enfermedad de motoneurona asocia \u00ad da). Los s\u00edntomas que presenta el paciente y las pruebas complementarias diferencian la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal de la enfermedad de Al \u00ad zheimer en la mayor parte de los casos, aunque en otros la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de ambas puede ser muy similar y hay casos en los que solo en el estudio post mortem puede establecerse un diagn\u00f3stico de seguridad. 108424-ALZHEIMER BO.indd 267 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.268 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS\u00bfCu\u00e1l es la evoluci\u00f3n natural de la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal? Como el resto de enfermedades neurodegenerativas, la evoluci\u00f3n de esta demencia tiene un car\u00e1cter progresivo, de forma similar a la enfermedad de Alzheimer, y el deterioro cognitivo empeora para acabar siendo global. No obstante, se debe se\u00f1alar que la enfermedad es muy heterog\u00e9nea y su curso cl\u00ednico es muy variable en los distintos pacientes. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia frontotemporal? El diagn\u00f3stico se realiza con base en los criterios cl\u00ednicos, por la presencia de determinados s\u00edntomas, con el apoyo de las pruebas radiol\u00f3gicas y descar \u00ad tando otros procesos. Si existen antecedentes familiares de la misma enfer \u00ad medad, puede tratarse de un caso gen\u00e9tico. En esos casos es posible realizar un estudio gen\u00e9tico si el paciente y/o la familia est\u00e1n interesados. \u00bfQu\u00e9 tratamiento existe para la degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal? Como en el resto de las enfermedades neurodegenerativas no existen trata \u00ad mientos curativos. Los f\u00e1rmacos usados en el tratamiento de la enfermedad de Alzheimer no ofrecen beneficios en la degeneraci\u00f3n lobular frontotem \u00ad poral y en ocasiones producen efectos secundarios. \u00bfQu\u00e9 es la demencia con cuerpos de Lewy? Es una enfermedad neurodegenerativa que produce unas lesiones t\u00edpicas (cuerpos y neuritas de Lewy) en diferentes regiones del sistema nervioso. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la demencia con cuerpos de Lewy? Adem\u00e1s de la demencia, se producen otros s\u00edntomas caracter\u00edsticos: S\u00edntomas motores similares a los de la enfermedad de Parkinson: tem \u00ad blor, rigidez, lentitud, cara inexpresiva, marcha a peque\u00f1os pasos con bloqueos, aceleraciones y postura encorvada o desequilibrio. Fluctuaciones del nivel de conciencia, en los que el paciente est\u00e1 m\u00e1s somnoliento o poco reactivo, durante horas o d\u00edas, o bien est\u00e1 atento y con la mente m\u00e1s clara. Alucinaciones visuales, con visi\u00f3n de personas o animales, que apare \u00ad cen de forma espont\u00e1nea y no solo a consecuencia de la medicaci\u00f3n. Otros s\u00edntomas: funcionamiento anormal del sistema nervioso aut\u00f3no \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 268 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.269GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASmo, lo que puede producir hipotensi\u00f3n al levantarse, incontinencia uri \u00ad naria o disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, sue\u00f1os agitados o intolerancia a los f\u00e1rmacos usados para tratar la agitaci\u00f3n, la agresividad y las alucinaciones e ideas delirantes. \u00bfEs frecuente la demencia con cuerpos de Lewy? La demencia con cuerpos de Lewy es menos frecuente que la enfermedad de Alzheimer, pero es la tercera m\u00e1s frecuente despu\u00e9s de esta y de la de \u00ad mencia vascular. Representa aproximadamente el 8% del total de las de \u00ad mencias. \u00bfQu\u00e9 es la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? Es la demencia que aparece en pacientes que ya ten\u00edan previamente una enfermedad de Parkinson. En las personas afectadas por la enfermedad es habitual encontrar peque\u00f1os d\u00e9ficits cognitivos, principalmente lentitud mental, problemas de memoria y falta de atenci\u00f3n, pero algunos pacientes acaban desarrollando un deterioro cognitivo importante, llegando a desa \u00ad rrollar una demencia. Las lesiones cerebrales que se producen son parecidas a las de la de \u00ad mencia con cuerpos de Lewy. \u00bfEs frecuente la enfermedad de Parkinson con demencia? La demencia asociada a la enfermedad de Parkinson es muy frecuente en los pacientes afectos de esta enfermedad y llega a afectar hasta al 80% de ellos al cabo de 8 a\u00f1os de enfermedad. \u00bfCu\u00e1l es su evoluci\u00f3n natural? Como todas las enfermedades neurodegenerativas, la evoluci\u00f3n es progresi \u00ad va. Los s\u00edntomas motores y cognitivos empeoran con el paso del tiempo, as\u00ed como el grado de dependencia del paciente. Adem\u00e1s, la necesidad de au \u00ad mento del n\u00famero de f\u00e1rmacos y de sus dosis suele ocasionar m\u00e1s efectos secundarios. \u00bfCu\u00e1l es la causa de la demencia con cuerpos de Lewy y de la demencia asociada a la enfermedad de Parkinson? Como en la mayor\u00eda de enfermedades degenerativas, no se conoce la causa. Una minor\u00eda de los casos de enfermedad de Parkinson se han asociado a 108424-ALZHEIMER BO.indd 269 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.mutaciones gen\u00e9ticas y se han hallado familias en las que algunos miembros tienen enfermedad de Parkinson y otros presentan demencia con cuerpos de Lewy, por lo que la gen\u00e9tica podr\u00eda tener un papel importante, si bien en la mayor\u00eda de los casos no presentan antecedentes en la familia ni alteraciones gen\u00e9ticas. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la demencia con cuerpos de Lewy? El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, y se basa en la presencia de demencia, alucinacio \u00ad nes y parkinsonismo (lentitud de movimientos, rigidez muscular, inestabili \u00ad dad, etc.), descartando otras enfermedades que puedan justificar los s\u00ednto \u00ad mas. Como en toda demencia, las pruebas habituales son un an\u00e1lisis de sangre y una prueba de neuroimagen (esc\u00e1ner o resonancia) para descartar otras enfermedades. En caso de duda entre enfermedad de Alzheimer o demencia con cuerpos de Lewy, sobre todo cuando no hay un claro parkin \u00ad sonismo, es necesario realizar pruebas de neuroimagen m\u00e1s complejas. \u00bfC\u00f3mo se diagnostica la enfermedad de Parkinson con demencia? La enfermedad de Parkinson con demencia se diagnostica cuando un pacien \u00ad te tiene ya una enfermedad de Parkinson diagnosticada mediante los crite \u00ad rios apropiados y presenta un deterioro cognitivo de suficiente magnitud para ser considerado demencia. Hay que descartar que este deterioro no sea debido a otras enfermedades. El deterioro cognitivo puede ser dif\u00edcil de va \u00ad lorar cuando el paciente est\u00e1 muy afectado por los s\u00edntomas parkinsonianos. \u00bfQu\u00e9 tratamiento existe para la demencia con cuerpos de Lewy y la enfermedad de Parkinson con demencia? Al igual que en la enfermedad de Alzheimer, se trata de demencias degene \u00ad rativas y actualmente no hay ning\u00fan tratamiento que pueda frenar su pro \u00ad gresi\u00f3n natural. Algunos de los f\u00e1rmacos usados en la enfermedad de Al \u00ad zheimer tambi\u00e9n pueden mejorar ligeramente los s\u00edntomas cognitivos, psiqui\u00e1tricos (como las alucinaciones) y funcionales en algunos pacientes. El tratamiento de los s\u00edntomas parkinsonianos presenta una limitaci\u00f3n importante en el uso de los f\u00e1rmacos, ya que los antiparkinsonianos pueden producir o empeorar los s\u00edntomas psic\u00f3ticos como delirios y alucinaciones, mientras que los otros medicamentos usados para tratar estos s\u00edntomas pue \u00ad den empeorar los s\u00edntomas parkinsonianos. 108424-ALZHEIMER BO.indd 270 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.271GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 3. Glosario Actividades avanzadas de la vida diaria (AA VD): Constituyen un con \u00ad junto de actividades especialmente complejas y elaboradas de control del medio f\u00edsico y del entorno social que permiten al individuo desarrollar un papel social, mantener una buena salud mental y una buena calidad de vida. Entre ellas encontramos: actividad laboral, jardiner\u00eda, bricolaje, aficiones, viajes, participaci\u00f3n social, deportes, etc. Actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVD): Son el conjunto de acti \u00ad vidades primarias de la persona, encaminadas a su autocuidado y movilidad, que la dotan de autonom\u00eda e independencia elementales y le permiten vivir sin precisar ayuda continua de otros; entre ellas se incluyen actividades como: comer, controlar esf\u00ednteres, usar el retrete, vestirse, ba\u00f1arse, trasla \u00ad darse, deambular, etc. Actividades instrumentales de la vida diaria (AIVD): Son las que per \u00ad miten a la persona adaptarse a su entorno y mantener una independencia en la comunidad. Dependen, al igual que las actividades b\u00e1sicas, del estado de salud del individuo, pero intervienen otros elementos, como son el estado afectivo, los rendimientos cognitivos y aspectos del entorno social. Incluyen actividades como: telefonear, comprar, cocinar, cuidar la casa, utilizar trans \u00ad portes, manejar la medicaci\u00f3n, manejar el dinero, etc. ADAS-Cog: Es la parte cognitiva de la Alzheimer's Desease As \u00ad sessment Scale, que incluye 11 pruebas individuales: capacidad de lenguaje oral (de 0 a 5), comprensi\u00f3n de lenguaje oral (de 0 a 5), capacidad para re \u00ad cordar las instrucciones de las pruebas (de 0 a 5), dificultad para encontrar palabras (de 0 a 5), capacidad para cumplir \u00f3rdenes (de 0 a 5), nombrar ob \u00ad jetos (de 0 a 5), dibujo constructivo (de 0 a 5), praxis ideacional (de 0 a 5), orientaci\u00f3n (de 0 a 8), capacidad para recordar palabras (de 0 a 10), y reco \u00ad nocimiento de palabras (de 0 a 12). La puntuaci\u00f3n oscila entre 0 y 70; la puntuaci\u00f3n alta indica un mayor deterioro. ADCS-ADL: Alzheimer's Disease Cooperative Study \u00ad Activities of Daily Living. Se dise\u00f1\u00f3 espec\u00edficamente para evaluar la capacidad funcional sobre un amplio rango de gravedad en los pacientes con enfermedad de Alzheimer. La ADCS \u00ad ADEsev19, de 19 \u00edtems, tiene 54 puntos. La ADCS \u00ad ADL23, de 23 \u00edtems, tiene 78 puntos. Administrador patrimonial: Persona nombrada para atender de for \u00ad ma adecuada el patrimonio de la persona que ha perdido su capacidad de autogobierno y que es poseedora de un patrimonio de gran envergadura. 108424-ALZHEIMER BO.indd 271 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.272 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSAfasia: P\u00e9rdida de capacidad de producir y/o comprender lenguaje. Afasia: Alteraci\u00f3n del lenguaje por lesi\u00f3n cerebral. Agitaci\u00f3n psicomotriz: Es un trastorno de la conducta que se caracte \u00ad riza por un aumento significativo o inadecuado de la actividad motora y que se acompa\u00f1a con alteraciones de la esfera emocional. Agnosia: Alteraci\u00f3n del reconocimiento que no se debe a trastornos sensoriales ni defectos cognitivos globales, con un conocimiento previo del objeto a reconocer. Agon\u00eda: Estado que precede a la muerte en aquellas enfermedades en las que la vida se extingue gradualmente. Puede durar horas o pocos d\u00edas y se caracteriza por la aparici\u00f3n de un deterioro f\u00edsico general, que puede ser r\u00e1pidamente progresivo, evidenci\u00e1ndose un incremento de la debilidad, postraci\u00f3n y disminuci\u00f3n del nivel de alerta, con el consecuente aumento de horas de cama, disminuci\u00f3n de la ingesta y alteraci\u00f3n de las constantes vita \u00ad les, tendencia progresiva a la hipotenci\u00f3n, taquicardia y oliguria, con per \u00ad cepci\u00f3n de muerte inminente por parte del paciente, la familia y el equipo de profesionales sanitarios. Aleatorizaci\u00f3n: Procedimiento por el que la selecci\u00f3n de una muestra o la asignaci\u00f3n a un tratamiento u otro, o a placebo, se hace por mecanismos de azar. An\u00e1lisis gen\u00e9tico (*): Procedimiento destinado a detectar la presencia, ausencia o variantes de uno o varios segmentos de material gen\u00e9tico, lo cual incluye las pruebas indirectas para detectar un producto g\u00e9nico o un meta \u00ad bolito espec\u00edfico que sea indicativo, ante todo, de un cambio gen\u00e9tico deter \u00ad minado. Anorexia: Es un trastorno alimentario que se caracteriza por la falta normal de apetito; puede deberse a causas fisiol\u00f3gicas y desaparece cuando cesa su causa, o bien a causas psicol\u00f3gicas. APOE: Glicoprote\u00edna involucrada en el transporte de colesterol y otros l\u00edpidos a trav\u00e9s de las membranas celulares en el cerebro. Se produce principalmente en las c\u00e9lulas de la gl\u00eda y parece que est\u00e1 involucrada en el crecimiento celular y la regeneraci\u00f3n neuronal. Apolipoprote\u00edna E (ApoE): Glicoprote\u00edna involucrada en el transpor \u00ad te de colesterol y otros l\u00edpidos a trav\u00e9s de las membranas celulares en el ce \u00ad rebro. Se produce principalmente en las c\u00e9lulas de la gl\u00eda y parece que est\u00e1 involucrada en el crecimiento celular y la regeneraci\u00f3n neuronal. El gen ApoE tiene 3 polimorfismos: 3 (el m\u00e1s frecuente, presente en el 75% de la poblaci\u00f3n), 4 y 2. 108424-ALZHEIMER BO.indd 272 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.273GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASApraxia: Alteraci\u00f3n de la gestualidad (acto motor con finalidad) que no se explica por trastornos motores elementales (paresia, diston\u00eda, temblor, etc.) y con pleno conocimiento del acto que se realiza. Astenia: Cansancio ante m\u00ednimos esfuerzos, disminuci\u00f3n de la capaci \u00ad dad funcional, debilidad definida como la sensaci\u00f3n anticipada de incapaci \u00ad dad de iniciar cualquier actividad, disminuci\u00f3n de la capacidad de concen \u00ad traci\u00f3n, alteraci\u00f3n de la memoria y labilidad emocional. Autogobierno: Es la capacidad de resolver los propios asuntos, la ca \u00ad pacidad de atender las necesidades, alcanzar los objetivos o cumplir los de \u00ad seos. Tiene dos dimensiones: a) dimensi\u00f3n externa: relativa a actos jur\u00eddicos o no, que tienen que ver con terceros; b) dimensi\u00f3n interna: relativa a los actos propios, como el autocuidado. El autogobierno tiene como primer componente la capacidad de obrar o capacidad para tomar decisiones, y la persona debe tener la inteligencia te\u00f3rica suficiente para tomar conciencia de los elementos de la decisi\u00f3n y de sus consecuencias. Se requiere, asimis \u00ad mo, de voluntad para que la decisi\u00f3n sea efectiva y medios materiales que lo faciliten o no lo impidan. Autotutela: Cualquier persona, con capacidad de obrar suficiente, en previsi\u00f3n de ser declarada incapaz, designa a quien desea que sea su tutor, as\u00ed como adopta cualquier disposici\u00f3n referida a su atenci\u00f3n personal o a la administraci\u00f3n de sus bienes. Poder especial o poder preventivo: conferir facultades a favor de una tercera persona para que pueda representarla, a trav\u00e9s de un documento notarial escrito, estableci\u00e9ndose que el mismo pue \u00ad da seguir utiliz\u00e1ndose en el momento en que, en el poderdante, concurriera incapacitaci\u00f3n sobrevenida. Caquexia: Cuadro de desnutrici\u00f3n y p\u00e9rdida de peso que puede aso \u00ad ciarse a la astenia. CDR: Cl\u00ednica Dementia Rating es una escala de valoraci\u00f3n global del grado de demencia que eval\u00faa seis \u00e1mbitos cognitivos y funcionales: memo \u00ad ria, orientaci\u00f3n, juicio y resoluci\u00f3n del problema, capacidad de actuaci\u00f3n en la comunidad, actividad en el domicilio y aficiones y cuidado personal. Se obtiene una puntuaci\u00f3n total sumando las puntuaciones en cada \u00e1mbito y una puntuaci\u00f3n global como sumario de las anteriores, en la que se potencia la valoraci\u00f3n del estado de la memoria. CGIC: La impresi\u00f3n cl\u00ednica global de cambio es una clasificaci\u00f3n global de todos los dominios de la enfermedad actual de un paciente en comparaci\u00f3n con el valor inicial. Es una escala de 7 puntos, que va de 1 (mucho mejor) a 7 (mucho peor); 4 indica cambios. El mismo profesional realiza la evaluaci\u00f3n en ambos puntos temporales con aportaciones de familiares y cuidadores. 108424-ALZHEIMER BO.indd 273 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.274 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSCIBIC-plus: Escala de impresi\u00f3n de cambio basada en la entrevista con el m\u00e9dico, proporciona una evaluaci\u00f3n global de la funci\u00f3n en cuatro \u00e1reas: general, cognitiva, conductual y de las actividades de la vida diaria. Todos los participantes reciben cuatro puntos al inicio del estudio y las eva \u00ad luaciones subsiguientes sobre una escala de 1 a 7 puntos se relacionan con el valor inicial, donde 1 es una mejor\u00eda notoria y 7 una desmejor\u00eda importante. La informaci\u00f3n se obtiene del cuidador y del paciente. Existen diferentes versiones. Cochrane Library: Base de datos sobre efectividad producida por la Colaboraci\u00f3n Cochrane, compuesta, entre otras, por las revisiones sistem\u00e1 \u00ad ticas originales de esta organizaci\u00f3n. Comorbilidad: Presencia de varias enfermedades a\u00f1adidas o asociadas. Consejo gen\u00e9tico (*): Procedimiento destinado a informar a una per \u00ad sona sobre las posibles consecuencias para \u00e9l o su descendencia de los resul \u00ad tados de un an\u00e1lisis o cribado gen\u00e9ticos y sus ventajas y riesgos y, en su caso, para asesorarla en relaci\u00f3n con las posibles alternativas derivadas del an\u00e1li \u00ad sis. Tiene lugar tanto antes como despu\u00e9s de una prueba o cribados gen\u00e9ti \u00ad cos e incluso en ausencia de los mismos. Consentimiento (*): Manifestaci\u00f3n de la voluntad libre y consciente v\u00e1lidamente emitida por una persona capaz, o por su representante autori \u00ad zado, precedida de la informaci\u00f3n adecuada. Consentimiento informado: Es el procedimiento m\u00e9dico formal cuyo objetivo es aplicar el principio de autonom\u00eda del paciente. Debe reunir al menos tres requisitos que son: Voluntariedad . Los sujetos deben decidir li \u00ad bremente someterse a un tratamiento o participar en un estudio sin que haya persuasi\u00f3n, manipulaci\u00f3n ni coerci\u00f3n. Informaci\u00f3n . Debe ser com \u00ad prensible y debe incluir el objetivo del tratamiento o del estudio, su proce \u00ad dimiento, los beneficios y riesgos potenciales y la posibilidad de rechazar el tratamiento o estudio una vez iniciado en cualquier momento, sin que ello le pueda perjudicar en otros tratamientos. Comprensi\u00f3n . Es la capacidad de comprender que tiene el paciente que recibe la informaci\u00f3n. Contenci\u00f3n mec\u00e1nica: Es un acto sanitario que persigue la restricci\u00f3n f\u00edsica o control mediante cualquier mecanismo, material o equipo, atado al cuerpo o muy cerca de \u00e9l, que el m\u00e9dico puede controlar o retirar con facili \u00ad dad, y que impide al paciente, o est\u00e1 pensado para que le impida, el libre movimiento y/o el acceso normal a su propio cuerpo. Contractura: Se define como una disminuci\u00f3n del 50% o m\u00e1s del mo \u00ad vimiento pasivo normal de una articulaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 274 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.275GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASCuidador: Persona que presta apoyo desinteresado y voluntario a las personas afectadas que, o bien convive con el paciente, o bien dedica una parte de su tiempo (superior a 20 h semanales) a la atenci\u00f3n de los pacientes. Cuidador formal: Aquella persona, capacitada, o no, que cuida de for \u00ad ma directa a la persona afectada recibiendo una paga o beneficio pecuniario por su trabajo. Cuidador informal: Persona que presta apoyo desinteresado y volunta \u00ad rio a la persona afectada. En la mayor\u00eda de casos se trata de familiares direc \u00ad tos (c\u00f3nyuge, hijo/hija, yerno/nuera, suegro/suegra, hermanos, primos, etc.) o amigos muy pr\u00f3ximos. Cuidador principal: Aquella persona, procedente del sistema de apoyo informal del paciente, que dedica la mayor parte del tiempo medio en n\u00fa \u00ad mero de horas/d\u00eda, a su cuidado. Cuidados paliativos: Enfoque que mejora la calidad de vida de pacien \u00ad tes y familias que se enfrentan a los problemas asociados con enfermedades amenazantes para la vida, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y alivio del sufrimiento, por medio de la identificaci\u00f3n temprana y la impecable evaluaci\u00f3n y trata \u00ad miento del dolor y otros problemas f\u00edsicos, psicosociales y espirituales. Cuidados paliativos. Equipos de soporte: Pueden intervenir en el \u00e1m \u00ad bito domiciliario u hospitalario, con distintos patrones, desde asesoramiento a intervenciones puntuales, intermitentes o con responsabilidad compartida en la atenci\u00f3n directa. Cuidados paliativos. Nivel b\u00e1sico: Tienen como objetivos el evaluar las necesidades de los pacientes en distintos momentos o \u00e1reas de cuidados, responder a estas necesidades y saber cu\u00e1ndo derivar a los pacientes a otros servicios. Cuidados paliativos. Nivel espec\u00edfico: Requieren t\u00e9cnicas o procedi \u00ad mientos especializados. Sus objetivos son: proporcionar la atenci\u00f3n a pa \u00ad cientes con necesidades asistenciales m\u00e1s complejas e intensivas, realizar pruebas diagn\u00f3sticas complementarias o tratamientos muy espec\u00edficos que precisan realizarse en el hospital, y atender determinadas necesidades que no tienen por qu\u00e9 ser cl\u00ednicamente complejas, sino de tipo social o familiar. Cuidados paliativos. Unidades: Son unidades especializadas en CP , de hospitalizaci\u00f3n, atendidas por un equipo interdisciplinar competente. Curador: Es la persona que se responsabiliza de asistir, acompa\u00f1ar o aconsejar a la persona curatelada para la realizaci\u00f3n de aquellos actos que la sentencia determine. En ning\u00fan caso puede suplir la voluntad de la perso \u00ad na ya que no ostenta su representaci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 275 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.276 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSCuratela: Es una tutela de alcance reducido, que suele asignarse en supuestos de modificaci\u00f3n parcial de la capacidad. Defensor judicial: Persona nombrada para hacer frente a situaciones de urgencia, cuando el tutor todav\u00eda no ha sido nombrado, o cuando se pro \u00ad ducen divergencias importantes entre tutor y tutelado. Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal: Es una enfermedad neurodege \u00ad nerativa que se caracteriza cl\u00ednicamente por alteraciones prominentes del comportamiento y/o del lenguaje, y patol\u00f3gicamente por atrofia focal de los l\u00f3bulos frontales y/o temporales. Aunque es poco frecuente, constituye la segunda causa de demencia en menores de 65 a\u00f1os despu\u00e9s de la enferme \u00ad dad de Alzheimer. No suele afectar de manera predominante a la memoria ni a las habilidades espaciales. Demencia: Es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por un d\u00e9ficit adquiri \u00ad do en m\u00e1s de un dominio cognitivo, que representa una p\u00e9rdida respecto al nivel previo y que reduce de forma significativa la autonom\u00eda funcional. La demencia cursa frecuentemente con s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos (SCPD), tambi\u00e9n denominados s\u00edntomas conductuales y emocionales o s\u00edn \u00ad tomas neuropsiqui\u00e1tricos. Delirium: Estado confusional agudo que resulta de una disfunci\u00f3n ce \u00ad rebral difusa. Cl\u00ednicamente se caracteriza por una alteraci\u00f3n simult\u00e1nea de la atenci\u00f3n, la percepci\u00f3n, el pensamiento, la memoria, la conducta psico \u00ad motora, la emoci\u00f3n y el ritmo sue\u00f1o \u00ad vigilia. Demencia asociada a la enfermedad de Parkinson: La demencia aso \u00ad ciada a la enfermedad de Parkinson (PDD) es la que aparece en el contexto de una enfermedad de Parkinson establecida, y que afecta a m\u00e1s de un domi \u00ad nio cognitivo, principalmente la atenci\u00f3n y la funci\u00f3n ejecutiva y visuoespa \u00ad cial. Para el diagn\u00f3stico operativo de PDD se considera que debe haber trans \u00ad currido al menos un a\u00f1o entre el inicio del parkinsonismo y la aparici\u00f3n de la demencia, a diferencia de la demencia con cuerpos de Lewy. Demencia avanzada: Fase de la demencia, sea cual sea su etiolog\u00eda, caracterizada por una marcada dificultad en la realizaci\u00f3n de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (vestirse, ba\u00f1arse y lavarse, y utilizaci\u00f3n del lavabo) y con una p\u00e9rdida jer\u00e1rquica de las funciones que la subclasifica en grados de m\u00e1s severidad. En la fase m\u00e1s avanzada son comunes la reducci\u00f3n de la movilidad y la alteraci\u00f3n de los esf\u00ednteres. Demencia con cuerpos de Lewy: La demencia con cuerpos de Lewy se caracteriza cl\u00ednicamente por la asociaci\u00f3n de deterioro cognitivo fluctuante, parkinsonismo y s\u00edntomas psic\u00f3ticos, y patol\u00f3gicamente por la presencia de cuerpos y neuritas de Lewy en la corteza cerebral. 108424-ALZHEIMER BO.indd 276 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.277GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDemencia de inicio precoz o presenil: Se considera que un cuadro de demencia tiene un inicio precoz o presenil por convenci\u00f3n, cuando los pri \u00ad meros s\u00edntomas se inician antes de los 65 a\u00f1os. Demencia vascular o cerebrovascular: Es la demencia secundaria a una o varias lesiones vasculares cerebrales, de cualquier etiolog\u00eda. Disnea: Experiencia subjetiva de molestia para respirar. Documento de instrucciones previas: Documento de voluntades antici \u00ad padas. Documento de voluntades anticipadas (DVA): Documento de instruc \u00ad ciones previas, en el que se pueden incluir las indicaciones que deben ser tenidas en cuenta, en el \u00e1mbito m\u00e9dico, en el momento en que uno no pueda expresar su voluntad, as\u00ed como nombrar a un representante que se convierta en interlocutor v\u00e1lido con el m\u00e9dico o equipo m\u00e9dico. Puede formalizarse en documento p\u00fablico, ante notario o privado. Dolor: El dolor es definido por la Association for the Study of Pain (IASP) como \u00abuna sensaci\u00f3n o experiencia desagradable, sensorial y emo \u00ad cional que se asocia a una lesi\u00f3n tisular verdadera o potencial\u00bb. Dolor agudo: Inicio brusco y de corta duraci\u00f3n. Dolor cr\u00f3nico: Dura m\u00e1s de un mes. Dolor irruptivo: Dolor de intensidad moderada o severa que aparece so \u00ad bre un dolor cr\u00f3nico. Puede ser de inicio inesperado o previsible (desencade \u00ad nado por determinadas maniobras conocidas por el paciente y/o su cuidador). Dolor som\u00e1tico: Se produce por la estimulaci\u00f3n de los receptores de dolor en las estructuras musculoesquel\u00e9ticas profundas y cut\u00e1neas superfi \u00ad ciales. Dolor visceral: Causado por infiltraci\u00f3n, distensi\u00f3n o compresi\u00f3n de \u00f3rganos dentro de la cavidad tor\u00e1cica o abdominal. Dolor neurop\u00e1tico: Causado por lesi\u00f3n directa de estructuras nervio \u00ad sas, ya sea por invasi\u00f3n directa tumoral, por consecuencias del tratamiento, o por infecciones en un paciente debilitado (herpes z\u00f3ster, etc.). El paciente lo describe como sensaciones de sagradables, quemantes o punzantes o como sensaci\u00f3n de acorchamiento, hormigueo, tirantez, prurito o presi\u00f3n. Dolor mixto: Coexistencia de varios de los mecanismos productores de dolor en una misma persona. Donepezilo: Inhibidor central reversible de la acetilcolinesterasa. Est\u00e1 indicado para el tratamiento sintom\u00e1tico de la EA leve y moderada. 108424-ALZHEIMER BO.indd 277 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.278 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSDuelo normal: Reacci\u00f3n natural \u2014matizada por el entorno sociocultu \u00ad ral\u2014, normal y esperable, de adaptaci\u00f3n a la p\u00e9rdida de un ser querido, que sufren familiares y amigos antes, durante y despu\u00e9s de su fallecimiento. El duelo empieza mucho antes de la muerte (duelo anticipado); se dispara dra \u00ad m\u00e1ticamente en los momentos (horas, d\u00edas) alrededor del fallecimiento (duelo agudo); contin\u00faa despu\u00e9s como duelo temprano (semanas, meses), intermedio (meses, a\u00f1os) y tard\u00edo (a\u00f1os). Probablemente no se acaba nunca, siempre queda una marca indeleble en la persona, el duelo latente, que se puede reactivar en cualquier momento. Efectividad: Resultado de una intervenci\u00f3n diagn\u00f3stica, preventiva o terap\u00e9utica cuando se aplica en la pr\u00e1ctica habitual, en condiciones no expe \u00ad rimentales. Eficacia: Resultado de una intervenci\u00f3n diagn\u00f3stica, preventiva o tera \u00ad p\u00e9utica cuando se aplica en condiciones experimentales y/o controladas. Por ejemplo, en un ensayo cl\u00ednico. Edmonton Symptom Assessment System: Sistema mediante escalas anal\u00f3gicas visuales en el que se analizan nueve s\u00edntomas o motivos de males \u00ad tar: dolor, disnea n\u00e1useas, depresi\u00f3n, ansiedad, bienestar, somnolencia, ape \u00ad tito, cansancio. Cada escala consta de una l\u00ednea de 100 mm. En el extremo izquierdo de la l\u00ednea (cero) con el t\u00e9rmino \u00abausente\u00bb se hace referencia a la ausencia del problema en cuesti\u00f3n. En el extremo derecho con el t\u00e9rmino \u00abm\u00e1ximo imaginable\u00bb (cien) se expresa la m\u00e1xima intensidad del s\u00edntoma. La suma de las mediciones en las diversas l\u00edneas correspondientes a los dis \u00ad tintos s\u00edntomas da una puntuaci\u00f3n global que como m\u00ednimo ser\u00eda 0 y como m\u00e1xima puntuaci\u00f3n 900. La cumplimentaci\u00f3n de la escala en la persona con demencia debe ser realizada por el cuidador y/o familiar con capacidad de observaci\u00f3n demostrada y fiable. A pesar de la amplia utilizaci\u00f3n de este instrumento en unidades de Cuidados Paliativos no existen estudios de vali \u00ad daci\u00f3n del mismo. Enfermedad de Alzheimer: cl\u00ednico \u00ad patol\u00f3gica de natu \u00ad raleza degenerativa y evoluci\u00f3n progresiva que se caracteriza cl\u00ednicamente por demencia y neuropatol\u00f3gicamente por la presencia de ovillos neurofi \u00ad brilares y placas neur\u00edticas. Es el tipo de demencia m\u00e1s frecuente, represen \u00ad tando hasta el 70% de los casos de demencia. En la mayor\u00eda de los casos la presentaci\u00f3n es espor\u00e1dica, pero existen casos asociados a mutaciones de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica dominante. Ensayo cl\u00ednico: Estudio experimental para valorar la eficacia y la segu \u00ad ridad de un tratamiento o intervenci\u00f3n. 108424-ALZHEIMER BO.indd 278 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.279GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASEnsayo cl\u00ednico aleatorizado: Tipo de ensayo cl\u00ednico en el que los pa \u00ad cientes son asignados de forma aleatoria, por medio del azar, a los distintos tratamientos que se comparan. Escalas anal\u00f3gicas visuales: Se han utilizado en la medici\u00f3n del dolor, pero pueden tambi\u00e9n ser de inter\u00e9s en la evaluaci\u00f3n de otros s\u00edntomas sub \u00ad jetivos. Tienen la ventaja de no ser limitantes y de su monitorizaci\u00f3n visual. El inconveniente mayor es la dificultad en la comprensi\u00f3n por parte de los enfermos de las instrucciones de utilizaci\u00f3n y los problemas f\u00edsicos y cogni \u00ad tivos para su cumplimentaci\u00f3n en fases avanzadas de la enfermedad. Escalas categ\u00f3ricas: Se utilizan descriptores cualitativos seleccionando el paciente que se considera m\u00e1s id\u00f3neo. Su ventaja es la f\u00e1cil comprensi\u00f3n que favorece su cumplimentaci\u00f3n a\u00fan en fases avanzadas de la enfermedad. Su inconveniente es la limitaci\u00f3n de las opciones de respuesta y la variabili \u00ad dad individual en la interpretaci\u00f3n de las categor\u00edas. Las puntuaciones son: 1. Nada, 2. Poco, 3. Bastante, 4. Mucho. Escala num\u00e9rica: En una l\u00ednea dividida en intervalos 0 \u00ad 10 el paciente indica la intensidad del problema. Si no puede se\u00f1alar la l\u00ednea, puede indicar verbalmente el \u00abn\u00famero\u00bb que indica la intensidad del problema. Puntua \u00ad ci\u00f3n de 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10. Estad\u00edsticamente significativo: En un estudio, si la probabilidad de que las diferencias en el efecto encontradas al comparar dos grupos es menor de un nivel de significaci\u00f3n previamente definido, se dice que las diferencias son estad\u00edsticamente significativas; esto es, que es muy poco probable que las diferencias observadas entre tratamientos o grupos comparados se de \u00ad ban al azar. Normalmente suele utilizarse un nivel de significaci\u00f3n del 5%, y suele presentarse como p < 0,05. No obstante, debe tenerse en cuenta que una diferencia entre tratamientos puede ser estad\u00edsticamente significativa pero que ello no siempre implica que la diferencia encontrada sea \u00abcl\u00ednica \u00ad mente significativa\u00bb o relevante. Estudio antes-despu\u00e9s: Estudio en el que el mismo grupo de personas es evaluado antes y despu\u00e9s de una intervenci\u00f3n o tratamiento. Estudio ciego: Un estudio en el que alguno de los implicados en el mismo no conoce qu\u00e9 persona est\u00e1 recibiendo uno u otro tratamiento o pla \u00ad cebo. La ocultaci\u00f3n del tratamiento se usa para prevenir que los resultados de una investigaci\u00f3n resulten \u00abinfluenciados\u00bb por el efecto placebo o por el sesgo del observador. Para valorar correctamente el cegamiento es necesa \u00ad rio conocer qui\u00e9n en el estudio ha sido cegado (pacientes, investigadores, profesionales sanitarios, adjudicadores de resultados y/o estad\u00edsticos). 108424-ALZHEIMER BO.indd 279 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.280 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSEstudio de casos y controles: Es un estudio epidemiol\u00f3gico observa \u00ad cional, en el que los sujetos son seleccionados en funci\u00f3n de que tengan (casos) o no tengan (control) una determinada enfermedad, o en general un determinado efecto. Una vez seleccionados los individuos en cada grupo, se investiga si estuvieron expuestos o no a una caracter\u00edstica de inter\u00e9s y se compara la proporci\u00f3n de expuestos en el grupo de casos frente a la del grupo de controles. Estudio de cohorte: Consiste en el seguimiento de una o m\u00e1s cohortes de individuos que presenta diferentes grados de exposici\u00f3n a un factor de riesgo en quienes se mide la aparici\u00f3n de la enfermedad o condici\u00f3n en es \u00ad tudio. Evidencia: Pruebas. Medicina basada en la evidencia: medicina basada en pruebas cient\u00edficas. Factor de confusi\u00f3n: Es una variable que distorsiona la medida de la asociaci\u00f3n entre otras dos variables a estudio. El resultado de la presencia de una variable de confusi\u00f3n puede ser la observaci\u00f3n de un efecto donde en realidad no existe o la exageraci\u00f3n de una asociaci\u00f3n real (confusi\u00f3n positiva) o, por el contrario, la atenuaci\u00f3n de una asociaci\u00f3n real e incluso una inversi\u00f3n del sentido de una asociaci\u00f3n real (confusi\u00f3n negativa). Factor de riesgo: Es toda circunstancia que aumenta las probabilidades de una persona de contraer una enfermedad. Fase terminal de la demencia: Pron\u00f3stico vital corto, inferior a dos a\u00f1os, caracterizado por: deterioro cognitivo severo, incapacidad muy mar \u00ad cada y total dependencia para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, in \u00ad capacidad para hablar y comunicarse; y la imposibilidad de beneficiarse de tratamientos espec\u00edficos. As\u00ed como presencia de comorbilidad m\u00faltiple con s\u00edntomas graves, multifactoriales y cambiantes. Severa alteraci\u00f3n de la degluci\u00f3n o rechazo que impide la ingesta de alimentos y l\u00edquidos; p\u00e9rdida de peso superior al 10% en 6 meses, y niveles de alb\u00famina inferiores a 2,5 mg/dl. Funci\u00f3n ejecutiva: Capacidad para realizar el pensamiento y para pla \u00ad nificar, iniciar, secuenciar, supervisar y detener un comportamiento com\u00ad plejo. Galantamina: Inhibidor central reversible de la acetilcolinesterasa. Est\u00e1 indicado para el tratamiento sintom\u00e1tico de la EA leve y moderada. GDS: Global Deterioration Scale, es una escala de evaluaci\u00f3n de las fases de deterioro desde la normalidad (0) hasta la fase m\u00e1s avanzada de la demencia (7). 108424-ALZHEIMER BO.indd 280 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.281GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASGrupos de ayuda mutua (GAM): Grupos formados por cuidadores de personas afectadas por demencia, donde reciben formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1cti \u00ad ca, a la vez que apoyo psicol\u00f3gico. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica: Conjunto de instrucciones, directrices, afirma \u00ad ciones o recomendaciones, desarrolladas de forma sistem\u00e1tica, cuyo prop\u00f3 \u00ad sito es ayudar a profesionales y a pacientes a tomar decisiones sobre la mo \u00ad dalidad de asistencia sanitaria apropiada para unas circunstancias cl\u00ednicas espec\u00edficas. Hiperoralidad: Cambios orales o diet\u00e9ticos, atracones, antojos alimenta \u00ad rios, exceso de tabaco y de consumo de alcohol, exploraci\u00f3n oral de objetos. IACE: Son f\u00e1rmacos cuyo mecanismo de acci\u00f3n es la inhibici\u00f3n de forma competitiva y reversible de la enzima colinesterasa (donepezilo y ga \u00ad lantina). La rivastigmina inhibe tambi\u00e9n la enzima butirilcolinesterasa a ni \u00ad vel perif\u00e9rico. Incapacidad legal: Sentencia que reconoce que determinada persona, como consecuencia de la enfermedad que padece, no tiene capacidad de obrar o la tiene parcialmente limitada. Incapacidad parcial: Capacidad de obrar parcialmente limitada. Incapacidad total: No tiene capacidad de obrar. Incidencia: Es el n\u00famero de casos nuevos de una enfermedad que se desarrollan en una poblaci\u00f3n durante un per\u00edodo de tiempo determinado. Nos indica la probabilidad de que un individuo, libre de enfermedad, la de \u00ad sarrolle en un per\u00edodo determinado. \u00cdndice de Barthel: Eval\u00faa 10 actividades de la vida diaria (AVD): co \u00ad mer, lavarse, vestirse, arreglarse, deposiciones, micci\u00f3n, uso del retrete, capacidad para trasladarse, deambulaci\u00f3n, subida/bajada de escaleras. Se punt\u00faa de 0 a 100 (90 para pacientes limitados a silla de ruedas). Las puntua \u00ad ciones no son las mismas para cada actividad. La micci\u00f3n y la deposici\u00f3n deben ser valoradas respecto a la semana previa. Los resultados globales se agrupan en cuatro categor\u00edas de dependencia, en funci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n obtenida: Independiente (86 a 100), Dependencia leve (60 a 85), Depen\u00ad dencia moderada (40 a 55), Dependencia grave (20 a 35) y Dependencia total (0 a 19). \u00cdndice de Katz: Es un m\u00e9todo v\u00e1lido para valorar las actividades de la vida diaria. Tiene una buena reproductibilidad \u00ednter e intraobservador y una aceptable capacidad predictiva en la exploraci\u00f3n de la capacidad funcional. Permite su utilizaci\u00f3n por diferentes miembros del equipo y explorar de forma estructurada las capacidades del paciente. 108424-ALZHEIMER BO.indd 281 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.282 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSIntervalo de confianza: Es el intervalo en el que se encuentra la verda \u00ad dera magnitud del efecto (nunca conocida exactamente) con un grado prefi \u00ad jado de seguridad o confianza. A menudo se habla de \u00abintervalo de confian \u00ad za al 95%\u00bb (o \u00abl\u00edmites de confianza al 95%\u00bb). Quiere decir que dentro de ese intervalo se encontrar\u00eda el verdadero valor en el 95% los casos. Maltrato: Es cualquier acto \u00fanico o repetido, o la falta de medidas apropiadas, que se produce dentro de cualquier relaci\u00f3n donde hay una ex \u00ad pectativa de confianza que causa da\u00f1o o angustia a una persona mayor. Memantina: Antagonista no competitivo de los receptores del NMDA (N\u00admetil D \u00ad Aspartato), que se une de forma reversible a estos receptores blo \u00ad queando la entrada de calcio y disminuyendo la concentraci\u00f3n del glutamato. Metaan\u00e1lisis: Es una t\u00e9cnica estad\u00edstica que permite integrar los resul \u00ad tados de diferentes estudios (estudios de test diagn\u00f3sticos, ensayos cl\u00ednicos, estudios de cohorte, etc.) en un \u00fanico estimador, dando m\u00e1s peso a los resul \u00ad tados de los estudios m\u00e1s grandes. M\u00e9todo Delphi: T\u00e9cnica de investigaci\u00f3n cualitativa y de consenso, orientada hacia la explicaci\u00f3n, comprensiva, din\u00e1mica, y el an\u00e1lisis de deter \u00ad minados fen\u00f3menos con el prop\u00f3sito de generar ideas, compartir experien \u00ad cias e intuir tendencias para el futuro. Pretende analizar una realidad, alcan \u00ad zando acuerdos sobre los que no se dispone de informaci\u00f3n concluyente. Es especialmente \u00fatil cuando se trabaja con elementos muy subjetivos, en los que resulta dif\u00edcil determinar su valor intr\u00ednseco. El m\u00e9todo se aplica por fa \u00ad ses. Se procede a la formulaci\u00f3n del problema y se selecciona un panel de expertos capacitados para contribuir al estudio con sus conocimientos y ex \u00ad periencias. Se determinan las preguntas que se someter\u00e1n a estudio y se plan \u00ad tean estas a los panelistas. Cuestionario an\u00f3nimo que se pregunta a los pane \u00ad listas en rondas sucesivas hasta alcanzar consenso. El estudio concluye con la elaboraci\u00f3n de un informe que contiene los resultados finales de la encuesta. MMSE: Mini \u00ad mental State Examination, test que se utiliza para la eva \u00ad luaci\u00f3n breve de las capacidades cognitivas. El test plantea preguntas sobre orientaci\u00f3n temporal y espacial, registro mn\u00e9sico, c\u00e1lculo seriado y aten \u00ad ci\u00f3n, recuerdo, lenguaje oral y escrito, copia de un dibujo. Existe una ver \u00ad si\u00f3n espa\u00f1ola con 35 \u00edtems (Lobo, 1979), 30 (Lobo, 1999) y una versi\u00f3n es \u00ad pa\u00f1ola con puntuaci\u00f3n normalizada seg\u00fan edad y nivel de escolarizaci\u00f3n. Morbilidad: Cantidad de personas de un grupo o poblaci\u00f3n que son afectadas por cierta enfermedad. NICE: Instituci\u00f3n que forma parte del NHS (National Health Service brit\u00e1nico). Su papel es proveer a m\u00e9dicos, pacientes y al p\u00fablico en general de la mejor evidencia disponible, fundamentalmente en forma de gu\u00edas cl\u00ednicas. 108424-ALZHEIMER BO.indd 282 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.283GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASNiveles asistenciales: Diferentes modalidades de atenci\u00f3n cl\u00ednica que se imparten a las personas dependiendo del tipo de atenci\u00f3n y del lugar en que se realice dicha atenci\u00f3n. NNT/NNH: Es una medida de la eficacia de un tratamiento. Es el n\u00fa \u00ad mero de personas que se necesitar\u00eda tratar (\u00ab number needed to treat \u00bb, [NNT]) con un tratamiento espec\u00edfico para producir, o evitar, un evento adi \u00ad cional. Del mismo modo se define el n\u00famero necesario para perjudicar o \u00abnumber needed to harm \u00bb (NNH) Observational Scale for Geriatric Patients. Escala observacional completada enfermeros para pacientes geri\u00e1tricos. Con \u00ad tiene 30 \u00edtems de conducta, cada uno dispuesto en una escala de 5 puntos de acuerdo con la frecuencia de aparici\u00f3n. Las puntuaciones de los \u00edtems se resumen en puntuaciones de la vida diaria, actividades de autocuidado de la vida diaria, estado de \u00e1nimo, conducta social y alteraciones de la conducta. NPI: Inventario neuropsiqui\u00e1trico que eval\u00faa la frecuencia y la grave \u00ad dad de los s\u00edntomas conductuales y neuropsiqui\u00e1tricos en los pacientes con demencias sobre la base de una entrevista con el cuidador. Contiene 12 \u00edtems con una puntuaci\u00f3n total que var\u00eda de 0 a 144. Odds Ratio (OR): Es una medida de la eficacia de un tratamiento. Si es igual a 1, el efecto del tratamiento no es distinto del efecto del control. Si el OR es mayor (o menor) que 1, el efecto del tratamiento es mayor (o me \u00ad nor) que el del control. N\u00f3tese que el efecto que se est\u00e1 midiendo puede ser adverso (p. ej., muerte, discapacidad) o deseable (p. ej., dejar de fumar). Percentil: Valor que divide un conjunto ordenado de datos estad\u00edsticos de forma que un porcentaje de tales datos sea inferior a dicho valor. Uno de los 99 puntos que dividen una distribuci\u00f3n en 100 partes de igual frecuencia. Placebo: Es una sustancia o intervenci\u00f3n inerte que se utiliza como con \u00ad trol en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Sirve para descartar las curaciones debidas a causas desconocidas que no ser\u00edan atribuibles a la terapia que se investiga. Poder especial o poder preventivo: Conferir facultades a favor de una tercera persona para que pueda representarla, a trav\u00e9s de un documento no \u00ad tarial escrito, estableci\u00e9ndose que el mismo pueda seguir utiliz\u00e1ndose en el momento en que, en el poderdante, concurriera incapacitaci\u00f3n sobrevenida. Potencia estad\u00edstica: Es la capacidad de un test para detectar diferen \u00ad cias de una magnitud determinada como estad\u00edsticamente significativas en \u00ad tre los grupos comparados. Prevalencia: Es la proporci\u00f3n de individuos de una poblaci\u00f3n que pre \u00ad sentan una enfermedad o una caracter\u00edstica en un momento, o per\u00edodo de 108424-ALZHEIMER BO.indd 283 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.284 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNStiempo determinado. Nos indica la probabilidad de que un individuo de una determinada poblaci\u00f3n tenga una enfermedad en un momento o per\u00edodo de tiempo determinado. Programa psicoeducativo: Es un recurso a trav\u00e9s del cual se le propor \u00ad ciona a los cuidadores de personas con demencia informaci\u00f3n y entrena \u00ad miento en habilidades para cuidar mejor y cuidarse mejor. Prote\u00edna tau: Las tau son prote\u00ednas microtubulares que abundan en las neuronas, siendo mucho menos frecuentes fuera del sistema nervioso cen \u00ad tral. Su principal funci\u00f3n es la estabilizaci\u00f3n de los microt\u00fabulos axonales a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con la tubulina. Rivastigmina: Inhibidor central reversible de la acetilcolinesterasa y la butirilcolinesteras. Est\u00e1 indicada para el tratamiento sintom\u00e1tico de la EA leve y moderada y para la demencia en la enfermedad de Parkinson. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica (RS): Es una revisi\u00f3n en la que la evidencia so \u00ad bre un tema ha sido sistem\u00e1ticamente identificada, evaluada y resumida de acuerdo a unos criterios predeterminados. Puede incluir o no el metaan\u00e1 \u00ad lisis. Revisi\u00f3n Cochrane: Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica realizada seg\u00fan la metodolo \u00ad g\u00eda de la Colaboraci\u00f3n Cochrane y publicada en la Biblioteca Cochrane. Riesgo relativo (RR): El cociente entre la tasa de eventos en el grupo tratamiento y control. Su valor sigue la misma interpretaci\u00f3n que la OR. S\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos: Son aquellos relacionados con la alteraci\u00f3n de la percepci\u00f3n, el contenido del pensamiento, el \u00e1nimo y la conducta, que pueden presentarse en las personas afectadas de demencia, constituyendo parte de la expresi\u00f3n de la enfermedad. Serie cl\u00ednica: Tambi\u00e9n denominada serie de casos, es un tipo de estudio donde se describe la experiencia con un grupo de pacientes con un diagn\u00f3s \u00ad tico similar, sin grupo de comparaci\u00f3n. Sesgo: Es un error que aparece en los resultados de un estudio debido a factores que dependen de la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis, interpretaci\u00f3n, publica \u00ad ci\u00f3n o revisi\u00f3n de los datos, y que pueden conducir a conclusiones que son sistem\u00e1ticamente diferentes de la verdad o incorrectas acerca de los objeti \u00ad vos de una investigaci\u00f3n. SIGN: Agencia escocesa mutidisciplinaria que elabora gu\u00edas de pr\u00e1cti \u00ad ca cl\u00ednica basadas en la evidencia as\u00ed como documentos metodol\u00f3gicos so \u00ad bre el dise\u00f1o de aquellas. Sobrecarga del cuidador: La sobrecarga del cuidador se define como el 108424-ALZHEIMER BO.indd 284 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.285GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASgrado en que la salud f\u00edsica y emocional, la vida social o la situaci\u00f3n financie \u00ad ra del cuidador sufren como consecuencia del cuidado del enfermo. Testamento vital: Documento de voluntades anticipadas. Tutela: Mecanismo de protecci\u00f3n de la persona que ha perdido su ca \u00ad pacidad de autogobierno, sometida a diversas medidas de control, como son la formalizaci\u00f3n de inventario inicial, la rendici\u00f3n anual de cuentas, la nece \u00ad sidad de obtener autorizaci\u00f3n previa para determinados actos de trascen \u00ad dencia econ\u00f3mica y la presentaci\u00f3n del balance final de cuentas una vez fi \u00ad nalizada esta. Tutelar: Significa cuidar, atender, alcanzando tanto el \u00e1mbito personal como el de administraci\u00f3n de los bienes que la persona ostenta. Tutor: Persona que se responsabiliza del cuidado y atenci\u00f3n de los as \u00ad pectos de \u00e1mbito personal as\u00ed como de la administraci\u00f3n de los bienes de una persona que ha perdido su capacidad de autogobierno debido a una enfermedad. Tutor legal: Persona f\u00edsica y/o persona jur\u00eddica, sin \u00e1nimo de lucro, en \u00ad tre cuyos fines figure la protecci\u00f3n de personas a las que les ha sido modifi \u00ad cada la capacidad de obrar. (*) Definiciones seg\u00fan figura en la Ley de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Los t\u00e9rminos relacionados con aspectos metodol\u00f3gicos se basan en el glosario de CASPe (programa de ha \u00ad bilidades en lectura cr\u00edtica en Espa\u00f1a), en http://www.redcaspe.org/homecasp.as 108424-ALZHEIMER BO.indd 285 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.108424-ALZHEIMER BO.indd 286 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.287GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASAnexo 4. Abreviaturas AAN Academia Americana de Neurolog\u00eda AAS \u00c1cido acetil salic\u00edlico AA VD Actividades avanzadas de la vida diaria ABVD Actividades b\u00e1sicas de la vida diaria AChEI Cholineserase demencias AES Apathy Evaluation Scale AFAB Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfermos con Alzheimer de Barcelona AGEMED Agencia Europea del Medicamento AIAQS Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en de i Recerca M\u00e8diques, AATRM) AINE Antiinflamatorios no esteroideos AIVD Actividades instrumentales de la vida diaria AMA Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Americana AMT Abbreviated Mental Test AP Atenci\u00f3n Primaria ApoE Apolipoprote\u00edna E APP Prote\u00edna precursora del amiloide ASATS Agencia sueca de asesoramiento tecnol\u00f3gico en salud ASS Atenci\u00f3n Sociosanitaria A VC Accidente vascular cerebral A VD Actividades de la vida diaria B-A Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.288 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL BPRS CAM the Elderly Exami \u00ad nation CAN Centro de Atenci\u00f3n Nocturna CAP Centro de Atenci\u00f3n Primaria CASE Caregiver Abuse Screen CCDTD Canadian Consensus Conference on the Diagnosis and Treatment of Dementia CD Centro de D\u00eda CDR Clinical Dementia Rating CEAFA Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones Alzheimer CFS L\u00edquido (10.\u00aa edi \u00ad ci\u00f3n) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud CLOX 1&2 Executive Llock \u00ad Drawing Task 1 and 2 CLw Cuerpos de Lewy CM Contenci\u00f3n mec\u00e1nica CMAI Cohen Mansfield Agitation Inventory CP Cuidados paliativos Degeneraci\u00f3n corticobasal Impair \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 288 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.289GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASDSM Diagnostic and Statiscal Manual of Mental DSM-V Diagnostic and Statiscal Manual Mental Disorder, 5th edition DUE Diplomados universitarios de Enfermer\u00eda DV Demencia Vascular DVA Documento de voluntades anticipadas EA Enfermedad de Alzheimer EADC European Alzheimer's Disease Consortium EAE Equipos de Atenci\u00f3n especializada EAED Equipo de Atenci\u00f3n especializada en Demencia EANA Elder Abuse Neglect Assessment EAP Equipo de Atenci\u00f3n Primaria EASI Elder Abuse Suspicion Index EAST Elder Abuse EFNS Federaci\u00f3n europea de sociedades neurol\u00f3gicas EH Enfermedad de Huntington E-IOA Expanded Indicators of Abuse ELA Esclerosis lateral amiotr\u00f3fica EOFAD Early \u00ad onset familial Alzheimer's disease EP Enfermedad ESAS Edmonton Symptom Assessment System EXIT25 Executive Interview 25 EE.UU. Estados Unidos de Am\u00e9rica FAST Functional Assessment Staging Tool FDA Food and Drug Administration FFI Fatal Familial Insomnia FFV Fase final de la vida GAEE Grupo de Apoyo Educativo y Emocional GAG Glicosaminoglicano GAM Grupo de Ayuda Mutua GAT Grupo de GMS-AGECAT State BO.indd 289 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.290 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSGSF Gold Standars Framework HAD Hamilton Anxiety Depression HD Hospital de D\u00eda HIS Hachinski Isquemia Scale HR Hazard Ratio HTA Hipertensi\u00f3n arterial IACE de la acetilcolinesterasa IADL Instrumental Activities Daily Living ICD-10 International Classification Diseases, versi\u00f3n 10 IMC \u00cdndice de masa corporal INPEA Red Internacional para la Prevenci\u00f3n del Maltrato a las Personas Mayores IOA Indicators of Abuse IPA International Psychogeriatric Cognitive terap\u00e9utico MA Metan\u00e1lisis MAPT \u00ad Associated Protein Tau, prote\u00edna tau aso \u00ad ciada a microt\u00fabulos. Gen de la MCI Cognitive Impairment MEC Mini examen Comunitaria MMSE-SEV Minimental para enfermedad NICE National Institute for Health and Clinical Excellence NINCDS/ADRDA National National Institute Neurological Disorders and Stroke/Association transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.291GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS de la Salud OR Odds Ratio PDD Demencia asociada a la enfermedad de Parkinson PDS Progressive Deterioration Scale PENTIEN Plan Estrat\u00e9gico Nacional para el tratamiento Inte \u00ad gral de las Enfermedades Neurol\u00f3gicas PET Tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones PGRN Gen de la prote\u00edna asociada a la progranulina PPA Prote\u00edna precursora del amiloide PRNP Prote\u00edna pri\u00f3nica of Agressive Behavior in the Elderly RA VLT Test de aprendizaje auditivo verbal de Rey RCP Resucitaci\u00f3n cardiopulmonar RDRS-2 Rapid Disability Rating Scale \u00ad Fase del sue\u00f1o de los \u00abmovimientos oculares r\u00e1pidos\u00bb RM Resonancia magn\u00e9tica RR Riesgo relativo RSEC Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la evidencia cient\u00edfica RSSAP Red de Servicios Sociales de la Administraci\u00f3n P\u00fa \u00ad blica SCPD S\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3gicos de la demencia SD S\u00edndrome de Down SEAT Situaci\u00f3n avanzada y terminal de enfermedad cr\u00f3nica con pron\u00f3stico limitado SEMFYC Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comuni \u00ad taria SEN Sociedad Sistema Nacional de Salud SPECT Tomograf\u00eda computarizada por emisi\u00f3n de fot\u00f3n simple SPMSQ Short Portable Mental State Questionnaire (Pfeiffer) T@M Test de alteraci\u00f3n de memoria TAS Tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica TC Tomograf\u00eda computada TSH Hormona estimulante de la tiroides UI Unidades internacionales 108424-ALZHEIMER BO.indd 291 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.292 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSUPP Ulceras por presi\u00f3n VA Voluntades de valosina VIH Virus de la inmunodeficiencia humana VSG Velocidad de sedimentaci\u00f3n globular 108424-ALZHEIMER BO.indd 292 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.293GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASBibliograf\u00eda 1. Rocca WA, Hofman A, Brayne C, Breteler MM, Clarke M, Copeland JR, et al. Frequency and distribution of Alzheimer's disease in Europe: a collaborative of findings. 2. Lobo A, Launer LJ, Fratiglioni L, Andersen K, Di CA, Breteler MM, et al. Prevalence of dementia and major subtypes Ritchie K. Prevalence of dementia in elderly in Europe. Eur 15(4): 463 \u00ad 71. 5. Waldemar G, Dubois B, Emre M, Georges J, McKeith IG, Rossor M, et al. Recommendations for the diagnosis and management of Alzheimer's disease and Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, Grupo de estudio de neurolog\u00eda de la conducta y demencias. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demen \u00ad cias: conceptos, criterios y recomendaciones. Barcelona: pa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN); 2009. Gu\u00eda N.\u00ba 8. 7. Casado I, Calatayud T. Epidemiolog\u00eda y factores de riesgo. En: Moli \u00ad nuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ed \u00ad nica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Bar \u00ad celona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 23 \u00ad 50. 8. De Pedro \u00ad Cuesta J, Viru\u00e9s \u00ad Ortega J, Vega S, Seijo \u00ad Mart\u00ednez M, Saz P , Rodr\u00edguez F, Prevalence of dementia and major dementia subty Olazar\u00e1n Rodr\u00edguez J. Criterios para el diagn\u00f3s \u00ad tico del s\u00edndrome de demencia. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones. Barcelona: Prous Science, SAU. Thom \u00ad son Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 1 \u00ad 8. 10. American Psychiatric Association. Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (4th ed., text revised) DSM 293 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.294 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS 11. L\u00f3pez \u00ad Ibor JJ, Vald\u00e9s M. DSM \u00ad IV \u00ad TR Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edsti \u00ad co de los trastornos mentales. Barcelona: Masson; 2005. 12. World Health Organization. The ICD \u00ad 10 Classification of mental and behavioural disorders. Geneva (Switzerland): World Health Organiza \u00ad tion; 1992. 13. Robles A, Del Ser T, Alom T, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, Grupo asesor del gru \u00ad po de neurolog\u00eda de la conducta y demencias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Propuesta de criterios para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico del deterioro cognitivo leve, la demencia y la enfermedad de Alzheimer. Neurolog\u00eda. 2002; 17: 17 \u00ad 32. 14. Ferri CP M, Brayne C, Brodaty H, Fratiglioni L, Ganguli M, et al. Global prevalence Delphi study. Lancet. \u00ad 22. 16. Bermejo \u00ad Pareja F, Benito \u00ad Le\u00f3n J, Vega S, Medrano MJ, Rom\u00e1n GC. Incidence and subtypes of dementia in 63 M, Rossor MN. The prevalence and causes of dementia in people under the age of 65 years. J Neurol Neu \u00ad rosurg Psychiatry. 2003; 74(9): 1206 \u00ad 9. 18. Gao S, Hendrie HC, Hall KS, Hui S. The relationships between age, sex, and the incidence of dementia and Alzheimer disease: a Dementia. The guideline on supporting people with de \u00ad mentia and their carers in health and social care. London (United Kingdom): National Collaborating Centre for Mental Health. Social Care Institute for Excellence. National Institute for Health and Clini \u00ad cal Excellence (NICE); 2007. \u00ad Bayarri J, Re\u00f1\u00e9 R, Del Barrio JL, De Pedro Cuesta J, JM, Manubens JM, et al. Prevalence of dementia subtypes in Neuroepidemiolo \u00ad gy. 2007; 28(4): 224 \u00ad 34. 21. Del Ser T, Pondal M, Rodr\u00edguez E, Castro MD, S\u00e1nchez \u00ad S\u00e1nchez F, Mu\u00f1oz D. Prevalence of probable dementia with 62(S5): A209. 22. Baquero Pardo C, Mart\u00ednez Lozano MD. Clasifica \u00ad ci\u00f3n. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendacio \u00ad nes 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 51 \u00ad 60. 108424-ALZHEIMER BO.indd 294 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.295GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS 23. Pascual Mill\u00e1n LF. Tipos b\u00e1sicos y clasificaci\u00f3n etiopatog\u00e9nica de las demencias. En: Alberca R, L\u00f3pez \u00ad Pousa S, editores. Enfermedad de Alzheimer y otras demencias. 3.\u00aa ed. Madrid: Editorial M\u00e9dica Pana \u00ad mericana; 2006. \u00ad Jones AL, Breitner J, S. 1475 \u00ad 83. 26. McKeith IG, Dickson DW, Lowe J, Emre M, O'Brien JT, Feldman H, et al. Diagnosis and management of dementia with Lewy bodies: third the DLB Consortium. Neurology. 2005; 65(12): 1863 \u00ad 72. 27. Alberca R. Enfermedad de Alzheimer. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casa \u00ad nova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: con \u00ad ceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 61 \u00ad 85. 28. Re\u00f1\u00e9 R, Campdelacreu J, Gasc\u00f3n J. Demencia con cuerpos de Lewy. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficia \u00ad les de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 87 \u00ad 100. 29. Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez JL, Manzano Palomo MS, Garc\u00eda \u00ad Ramos Garc\u00eda R. Enfermedad de Parkinson: demencia y trastornos cognitivos con \u00ad ductuales asociados. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 101 \u00ad 15. 30. Aarsland Andersen K, Larsen JP 31. Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y re \u00ad comendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reu \u00ad ters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 117 \u00ad 32. J, Escrig A, Gasc\u00f3n \u00ad Bayarri J, Hern\u00e1ndez \u00ad S, et al. Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal: \u00ad 7. 108424-ALZHEIMER BO.indd 295 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.296 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS 33. Neary D, Snowden JS, Gustafson L, JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ed \u00ad nica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Bar \u00ad celona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 133 \u00ad 42. 35. Garc\u00eda Ribas G, L\u00f3pez Send\u00f3n J, Garc\u00eda de Y\u00e9benes J. Enfermedad de Huntigton. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda ofi \u00ad cial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y reco \u00ad mendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 169\u00ad91. 36. Jim\u00e9nez Huete Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y re \u00ad comendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reu \u00ad ters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 193 \u00ad 222. 37. Carnero Pardo C. Par\u00e1lisis supranuclear progresiva. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 143 \u00ad 54. I, Al Arzberger T, Bogdanovic N, Ca \u00ad pellari et al. Mixed brain pathologies in , Frank A, Valent\u00ed Soler M. Demencia vascular. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. Cerebral in dementia. Arch Neurol. 1975; 32(9): 632 \u00ad 7. 41. treatment of patients with Alzheimer's disea \u00ad se and other dementias. 2nd Arlington, (US): American Psychiatric Association; 2007. 42. Oslin D, Atkinson 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.297GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS 43. Petersen RC, Smith GE, the Qua \u00ad lity Standards of the American Academy of BC, Matthews FE, McKeith IG, Bond J, Brayne C. Early cog \u00ad nitive change in the general population: how do different work? J Am Geriatr Belleville S, Joanette Y, Bocti C, J. Demencia. Zarranz J, editor. 50. Carrillo \u00ad Alcal\u00e1 ME, Bermejo \u00ad Pareja F. Demencia en nonagenarios. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de estudios poblacionales con datos de Espa\u00f1a. Rev Neurol. 2008; 47(7): 347 \u00ad 54. 51. Azad NA, Al Loy \u00ad English I. Gender \u00ad control studies. Factors MacKnight Llorca J, Dierssen \u00ad Sotos T, Delgado Scand. 2008; 117(1): X, P , Kaufer DI, Troster AI, Poole C. Apolipoprotein E and 297 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.298 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS 56. Bertram L, McQueen MB, Mullin K, Blacker D, Tanzi RE. Systematic meta Genet. 2007; \u00ad 23. 57. Waring SC, Rosenberg RN. \u00ad wide Patterson C, Feightner J, Garc\u00eda A, MacKnight C. General risk factors for A \u00ad Berg E, Kappelle LJ, Biessels GJ. Diabetes and other vascular risk factors for dementia: Which factor matters most? A systematic review. Eur J Pharmacol. 2008. 60. McGuinness B, Todd S, Passmore P , Bullock R. Blood pressure lowe \u00ad ring in patients without prior cerebrovascular disease , Lawlor BA, Kenny RA. Blood pressure and the risk for dementia: a double edged sword. Ageing Res Lipnicki DM, Cholesterol de \u00ad mentia cognitive decline: a L\u00f3pez OL, Kuller LH, Peila R, Newman AB, et al. Enhanced risk for Alzheimer disease in persons with type 2 diabetes and APOE epsilon4: the Cardiovascular Health Study 2008; Neurol. 2006; 5(1): 64 \u00ad 74. 66. Arvanitakis Z, Wilson RS, Bennett DA. Diabetes mellitus, dementia, and cognitive function in \u00ad 91. 67. Peters Burch Salim A, O'Kearney R. Smoking as a risk factor for dementia and Peters R, Poulter R, Warner J, Beckett N, Burch L, Bulpitt C. Smo \u00ad king, dementia 36. AM, Mojica WA, SC, Traina S, Newberry SJ, Hilton LG, 108424-ALZHEIMER BO.indd 298 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.299GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASet al. The efficacy of omega \u00ad 3 fatty acids on cognitive J, Warner J, Beckett N, Bulpitt C. Alcohol, dementia and cognitive decline 72. Barranco Quintana MF, Serrano Del Castillo A, Fern\u00e1ndez disease 73. MA, Beydoun HA, Wang Y. Obesity and central obesity as risk factors for incident dementia and its subtypes: a systematic review and meta \u00ad analysis. Obes Rev. 2008. 74. Gorospe EC, Dave JK. The risk of dementia with increased body mass index. Age \u00ad 75. Caamano Montes Mart\u00ednez 1065 77. Paradise M, Cooper C, Livingston G. Systematic review of the effect Occupational factors in exposure to extre \u00ad and Alzheimer disea \u00ad se: a meta \u00ad analysis. 329 Reviews. 1 Zhou B, Teramukai S, Fukushima M. Prevention and treatment of de 108424-ALZHEIMER BO.indd 299 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.300 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSventive role Lim WS, Gammack JK, Van NJ, Dangour AD. Omega 3 fatty acid for the 17(3): 179 90. S\u00e1nchez \u00ad R, Molinuevo Guix JL. Asesoramiento gen\u00e9tico en demencias. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomenda \u00ad ciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 355 \u00ad 67. 91. Ley 14/2007, de 3 de julio, de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 12945, de 4/07/2007. LA, Relkin NR, PJ, Brown T, et Disclosure of APOE genotype for risk of Alzheimer's disease. N Chui H, Corey parameter: diagnosis of dementia (an \u00ad ce\u00adbased review). Report of the Quality American Academy of Neurology. Neurology. 2001; 56(9): 1143 \u00ad 53. 94. Emre M, Aarsland D, Brown R, Burn DJ, Duyckaerts C, Mizuno Y, et al. Clinical the Qua \u00ad lity Standards of the American Academy Robillard Garc\u00eda A, Chow T, Borrie M, et al. and CMAJ. 2008; 178(7): 825 \u00ad 36. 98. M, Aguilar M, Santacruz P , Bertr\u00e1n \u00ad Serra I, Hern\u00e1ndez G, et al. Clinical the 'mini 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.301GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS 99. Lobo A, Ezquerra J, G\u00f3mez BF, Sala JM, Seva DA. El miniexamen, cognoscitivo (un \"test\" sencillo, pr\u00e1ctico, para detectar alteraciones in \u00ad telectuales en pacientes m\u00e9dicos). Actas Luso Esp Neurol Psiquiatr Cienc Afines. 1979; 7(3): 189 \u00ad 202. A, Saz P , Marcos G, D\u00eda JL, De La C\u00e1mara C, Ventura T, et al. Revalidaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n del Mini \u00ad Examen Cognoscitivo (prime \u00ad ra versi\u00f3n en castellano del Mini \u00ad Mental Status Examination) en la poblaci\u00f3n general geri\u00e1trica. (Barc). L, Molinuevo JL, S\u00e1nchez \u00ad Valle R, Bosch B, A. Scree ning dementia? to on As sessment in Health Care; 2008. 104. Mayeux R, Saunders AM, Shea S, Mirra S, Evans D, Roses AD, et al. Utility of the apolipoprotein E Radi E, Federico A. Cerebrospinal fluid tau, A beta, and phosphorylated tau et al. Interest of a prescreening questionnaire to reduce the cost of bone densitometry. Osteoporos 2002; 13(5): 434 \u00ad 42. 107. Zerr I, Kallenberg K, Summers DM, Romero C, Taratuto A, Heine \u00ad mann U, Tatsch K, Booij J, Darcourt J, et 301 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.302 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS111. Antonini A. role of NC, Thom M, Revesz T, 9): 2016 \u00ad 25. 114. Programa PALET de la Comunitat Valenciana; 1995. 115. Bolet\u00edn sobre el envejecimiento: perfiles y tendencias. Madrid: Obser \u00ad vatorio de Personas Mayores. Ministerio de Trabajo y Asuntos Socia \u00ad les; Junio 2000 [consultado 10 octubre 2009]. N\u00famero 2. Disponible en: http: //www.imsersomayores.csic.es/documentos/documentos/boletins obreenvejec02.pdf 116. Plan de calidad asistencial gerontol\u00f3gica 1998 \u00ad 2003. 117. Plan de servicios sociales de Andaluc\u00eda 1993 \u00ad 1996. 118. Plan de atenci\u00f3n a las personas mayores en Arag\u00f3n; 1995. 119. Plan gerontol\u00f3gico del Principado de Asturias; 1997. 120. Plan integral de las personas mayores de Baleares; 1998. 121. Plan de acci\u00f3n sociosanitario para el mayor de Cantabria 1999 \u00ad 2005. 122. Plan de atenci\u00f3n a las personas mayores en Castilla \u00ad La Mancha 1998 \u00ad 2002. 123. Plan de atenci\u00f3n sociosanitario de Castilla y Le\u00f3n; 2003. 124. Programa de Atenci\u00f3n Sociosanitaria de Galicia; 1997. 125. Plan de mayores de la comunidad de Madrid; 1996. 126. Plan gerontol\u00f3gico de La Rioja; 1994. 127. Plan gerontol\u00f3gico de Navarra 1997 \u00ad 2000. 128. Plan gerontol\u00f3gico de Euskadi; 1994. 129. Declaraci\u00f3n de Alma \u00ad Ata. Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud convocada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Alma \u00ad Ata (actualmente Kazakhstan); 6 \u00ad especializada [p\u00e1gina en Internet]. Barcelona: Departament de Salut. Servei Catal\u00e0 de la Salut. Generalitat de Catalunya. [consul \u00ad tado 9 Ley 2/1998, de Salud de Andaluc\u00eda, Decreto 105/1986 de 11 de junio, sobre Ordenaci\u00f3n de asistencia sanitaria especializada y \u00f3rganos de 108424-ALZHEIMER BO.indd 302 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.303GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASdirecci\u00f3n de los hospitales de la Asistencia Especializada, modificado por el Decreto 462/1996 de 8 de octubre. 133. Atenci\u00f3n sociosanitaria [p\u00e1gina en Internet]. Barcelona: Departament de Salut. Servei Catal\u00e0 de la Salut. Generalitat de Catalunya. [consul \u00ad tado 9 octubre atenci\u00f3n sociosanitaria en Espa\u00f1a: perspectiva gerontol\u00f3gica y otros aspectos conexos. Recomendaciones del Defensor del Pueblo e informes de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda y de la Asociaci\u00f3n Multidisciplinaria de Gerontolog\u00eda. Informe sobre atenci\u00f3 prim\u00e0ria. Girona; 2011. 136. Gu\u00eda de atenci\u00f3n al paciente con demencia en atenci\u00f3n primaria. Ge \u00ad rencia Regional de Salud. Junta de Castilla y Le\u00f3n; 2007. 137. Pla operatiu d'atenci\u00f3 Departament i Segure \u00ad tat Social. Generalitat de Catalunya; 2007. 138. Pla de Dem\u00e8ncies de Catalunya per\u00edode 2010 \u00ad 2014. Barcelona: Pla Di \u00ad rector Sociosanitari. Departament de Salut. Generalitat de Catalunya; 2010. 139. Screening for dementia. Rockville, MD (US): U.S. Preventive Services Task Force. Agency Quality; 2003. Dis \u00ad to Clinical Preventive Health Care. Ottawa (Canada): Canadian Task Force on the Periodic Health Examination; 2003. 141. Hoyos AMC, Fern\u00e1ndez HJA. Diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico, diferencial y etiol\u00f3gico. En: Grupo trabajo de Demencias de la SemFYC. De \u00ad mencias desde la Atenci\u00f3n Primaria. Barcelona: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (SemFYC); 2005. 142. Plan andaluz de Alzheimer 2007 \u00ad 2010. Sevilla: Consejer\u00eda de Salud. Junta de Andaluc\u00eda. Disponible en: http: //www.juntadeandalucia.es/ salud/export/sites/csalud/galerias/documentos/c_1_c_6_planes_estra tegias/plan_alzheimer/plan_alzheimer_2007_2010/analisis_plan_al zheimer.pdf 143. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la enfermedad de Alzheimer y otras demen \u00ad cias. Servicio Canario de la Salud. Salud. 108424-ALZHEIMER BO.indd 303 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.304 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSJunta de Andaluc\u00eda; [consultado demencias de la semFYC. 1.\u00aa ed. Barcelona: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Fami \u00ad lia y Manubens JM, Nuin MA, Vilar D, Zubicoa J. Abordaje de la demencia. Gu\u00eda de actuaci\u00f3n en la coordinaci\u00f3n Aten \u00ad cion Primaria \u00ad Neurolog\u00eda. Pamplona: Servicio Navarro Osa\u00ad sunbide; 2007. 147. Newman AB, Fitzpatrick AL, L\u00f3pez O, Jackson S, Lyketsos C, Jagust W, et al. Dementia and Alzheimer's disease incidence in relationship to cardiovascular disease in the Health Study cohort. J Am Geriatr Soc. 2005; 53(7): 1101 \u00ad 7. 148. Ant\u00fanez Almagro C, Hern\u00e1ndez I, Morera Guitart J. Unidades de demencia. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda ofi \u00ad cial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y reco \u00ad mendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reu \u00ad ters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 379 \u00ad 98. 149. Claire A, Kessels A, Dirksen C, \u00ad 5. 150. Salv\u00e0 Casanovas A. La organizaci\u00f3n de servicios para la atenci\u00f3n de personas con enfermedad de Alzheimer u otras demencias. Alzheimer. 2003; 25: 4 \u00ad 9. 151. Estrategia en Salud Mental del Sistema Nacional de Salud. Madrid: Sistema Nacional de Salud. Ministerio de Sanidad y Consumo; 2007. 152. L\u00f3pez \u00ad Doblas J. Personas mayores viviendo solas. La autonom\u00eda como valor en alza. Madrid: IMSERSO; 2005. 153. Stone R, Cafferata A, Frank A, Bermejo \u00ad Pareja F, L\u00f3pez \u00ad Pousa S, L\u00f3pez \u00ad Arrieta JM, et \u00ad year cost of illness dementia of Alzheimer's disease type study. Alzheimers 2010; 19(2): 601 \u00ad 15. 155. Jonsson L, Wimo A. The cost of dementia in Europe: a review of the evidence, and M, Gich J, Pulido TO, Turbau J, Vallmajo N, et al. A clinical registry of dementia based Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.305GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS157. Laakkonen ML, Raivio MM, Eloniemi \u00ad Sulkava U, Saarenheimo M, RS, et al. How do elderly spouse care givers of people with Alzheimer disease experience disclosure of dementia diagno \u00ad 88. 159. Holroyd S, Turnbull Wolf AM. What are patients and their families told about the diagnosis of dementia? Int J Geriatr Psychiatry. Marzanski M. Would you like to know what is wrong with you? On telling the truth to Paling patient to told the diagnosis of dementia: a survey by questionnaire on a Dutch clinic. J Geriatr Psy \u00ad chiatry. 2003; 18(9): 777 \u00ad 9. 163. Ant\u00fanez C, Boada M, Alberca R, Bosch A, Berthier M, Alegret M. Documento Sitges 2009: Capacidad para tomar decisiones durante la evoluci\u00f3n de una demencia: Reflexiones, derechos y propuestas de evaluaci\u00f3n. Barcelona: Editorial Glosa; 2009. 164. Ryan RE, Prictor MJ, McLaughlin KJ, Hill SJ. Audio \u00ad visual ONPL; 2009. p. 51 \u00ad 55. 166. Arrieta Ant\u00f3n E, Fern\u00e1ndez Pascual L, Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez V , Go\u00f1i Imizcoz M, Guerrero D\u00edaz MT, L\u00f3pez Merino P , et al. Gu\u00eda de aten \u00ad ci\u00f3n al paciente con demencia en atenci\u00f3n primaria. Valladolid: Ge \u00ad rencia Regional de Salud. Junta de Castilla y Le\u00f3n; Guideline (US): American Medical Directors Association (AMDA); 2008. 168. Rockwood K, Dai D, Mitnitski A. Patterns of decline disease 2008; 23(2): 207 \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 305 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.306 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSrase inhibitors and memantine in Sauter Scheltens P , He Y, Barkhof F, van Straaten EC, et al. Efficacy, safety and tolerability of rivastigmine capsules in patients with probable G, Howe I, Coles H, Lilienfeld S, Truyen L, Zhu Y, et al. A long\u00ad term comparison of galantamine 777 Touchon J, Bergman H, Gambina G, He Y, Rapatz G, et al. Rivastigmine and Med Res Opin. 2005; 21(8): 1317 27. 174. Potocnik F, Hock C. The tolerability, ease of of and disease patients: Greenberg SM, G\u00f3mez \u00ad Isla T, Hayden 57(1): 94 \u00ad 9. 178. Courtney C, Farrell D, Gray R, Hills R, Lynch L, Sellwood E, et al. Long \u00ad term donepezil al. Donepezil improved stabilized over C, Vethanayagam S, Olivieri S, Lan \u00ad gley A, et al. The efficacy of donepezil in the treatment of Morris JN, Hawes C, Fries BE, Phillips CD, Mor V , Katz S, et al. De \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 306 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.307GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASsigning the national resident P , Ismaila A, Patterson C, Cowan D, Levine M, et al. Effectiveness of cholinesterase inhibitors and memantine Intern Med. 2008; 148(5): 379 \u00ad 183. C, 10.1002/14651858.CD001747.pub3. Loveman E, Green C, Kirby J, Takeda A, Picot J, Payne E, et al. The clinical Bullock R, Cruz Jentoft AJ, Frolich L, Hock C, et al. R, Stoffler Schmitt 24(2): 155 \u00ad 67. 191. Pinto JA Jr, Gonzaga ML, Guimaraes FM, Gattaz WF, For Green C, Loveman E, Clegg A, Picot J, Takeda A, et al. A systematic review of the clinical and cost \u00ad 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.308 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS193. Llop R, Aguilera C, Bosch M, Espinasa J. Updating of the pharmaco \u00ad logical treatment of Atenci\u00f3n 2006; 37(2): 108 \u00ad 12. 194. Tariot PN, Farlow MR, Grossberg GT, Graham SM, McDonald S, Gergel I. Memantine treatment in Doody RS, Binaso K, Crooks GM, Ferris SH, Farlow MR, et al. Recommendations for best practices in the treatment of Alzheimer's disease 83 \u00ad 9. 197. Doody RS, Geldmacher DS, Gordon B, Perdomo CA, Pratt RD. Open \u00ad label, multicenter, phase 3 extension study of safety and effi \u00ad cacy of \u00ad 33. 198. Emre M, Aarsland D, Albanese A, Byrne EJ, Deuschl G, De Deyn PP , et al. Rivastigmine for 200. Leroi I, Brandt J, Reich SG, Lyketsos CG, Grill S, Thompson R, et al. Randomized placebo controlled Farrar Gillespie randomised, 76(7): 934 \u00ad 9. 202. Aarsland D, Ballard C, Walker Z, Bostrom F, Alves G, Kossakowski K, et al. Memantine in 2009; 8. 203. McKeith I, Del ST, Spano P , Emre M, Wesnes K, Anand R, et 2031 \u00ad 6. 204. Wesnes KA, McKeith IG, Ferrara R, Emre M, Del ST, Spano PF, et al. Effects of rivastigmine BO.indd 308 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.309GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAScognitive drug , Newcomer R, Sands L, Lindquist K, Dane K, and characteristics D, Hershey L, Lichter D, Hake A, Farlow M, et al. Efficacy and safety of galantamine in patients with dementia with Lewy bodies: O'Brien JT, Burn DJ. The role of levodopa in the M, Sanfilippo M, Stebbins GT. Effects 211. Vossel KA, 212. Aguilar M, Rom\u00e1n G, Black S. Efficacy and safety of donepezil in vas \u00ad cular dementia: results Proceedings International and Related Disorders. Madrid. 15 \u00ad 20 julio 2006. p. 4 \u00ad 439. 213. Black S, Rom\u00e1n GC, Geldmacher DS, Salloway S, Hecker J, Burns A, et al. Efficacy and of donepezil in vascular dementia: Taubman K, Mintzer J, Kertesz A, al. Markus HS, Salloway S, Verkkoniemi A, Moline M, Wang Q, et al. in with subcortical vascular cognitive impairment: De , Gassmann \u00ad Mayer C, 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.310 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS217. Erkinjuntti T, Kurz A, Small GW, Bullock R, Lilienfeld S, Damaraju CV . An open \u00ad label extension trial of galantamine in patients with Gauthier S, Bullock R, Lilienfeld S, Damaraju CV . Efficacy of galantamine in 90. Bullock R, Erkinjuntti T, Lilienfeld S. Management of patients with Alzheimer's to moderate vascular Beck C, Dubinsky RM, Kaye JA, Gwyther L, et al. Practice parameter: management of dementia (an evidence \u00ad ba\u00ad sed review). Report of the Quality Standards Subcommittee of the American Academy of Neurology. Neurology. 2001; 56(9): 1154 \u00ad 66. 225. L\u00f3pez \u00ad Arrieta J, Birks J. Nimodipina para la demencia degenerativa primaria, mixta y vascular. Reproducci\u00f3n de una revisi\u00f3n Cochrane, traducida y publicada en La Biblioteca Cochrane Plus, 2008, N\u00fame \u00ad ro 2. 226. Pantoni L, Del ST, Soglian AG, Amigoni S, Spadari G, Binelli D, et al. Efficacy and safety of nimodipine in subcortical vascular the Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.311GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS230. Estimulaci\u00f3 cognitiva. Consell Assessor de Psicogeriatria del Servei Catal\u00e0 de la Salut. Grup de Treball d'Estimulaci\u00f3 cognitiva; 2008. 231. Amer Ferrer G, Torrealba Fern\u00e1ndez E. no farmacol\u00f3gi \u00ad co. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficia \u00ad les de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 399 2006; 75 \u00ad 90. 233. Ito T, Meguro K, Akanuma K, Ishii H, Mori E. A randomized contro \u00ad lled trial of the 98. 235. T\u00e0rraga L, Boada M, Modinos G, Espinosa A, Diego S, Morera A, et al. A randomized pilot study to assess the efficacy of an interactive, multimedia tool of cognitive N, Jagust life, mood, and health in dementia patients and their caregivers: a randomized controlled Biol Sci. 62(9): 1002 \u00ad 9. 238. RM. skill training on functional abilities activity and behaviour in de \u00ad mentia: a review of the literature and implications Rolland Pillard F, Klapouszczak A, Reynish E, Thomas D, Andrieu S, et al. Exercise program for nursing home residents with Alzheimer's disease: a 1 \u00ad 241. Viggo Massage 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.312 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS242. Cameron M, Lonergan E, Lee H. Transcutaneous 10.1002/14651858.CD003152. 245. Finkel S, Costa e Silva J, Cohen G, Miller S, Sartoriu S. Behavioural and psychological \u00ad ment on current knowledge and for and treatment. Int Psychogeriatr 1996; Gray K, Rosenberg \u00ad Thompson S, Carusi DA, Gornbein J. Boziki M, Bullock R, Byrne Camus Ca \u00ad puto M. De Deyn PP , Mintzer J, Greenspan A, Zhu Y, Brodaty H. The efficacy and safety of risperidone in the treatment of psychosis of Alzheimer's disease and mixed dementia: Gornbein M, Tang MX, Taylor S, Gurland BJ, Wilder D, et al. Depressed mood and the incidence of Alzheimer's disease in the el \u00ad Arch Gen Psychiatry. 1996; 53(2): 175 \u00ad 82. 252. Copeland JR, Jones HM. A computerized Finkel S, Burns A. Ames Behavio \u00ad 108424-ALZHEIMER BO.indd 312 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.313GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASral and Psychological Symptoms of Dementia Gaugler R. The longitudinal Pro \u00ad piedades \u00ad log\u00eda. 1999; \u00ad 23. J, Aguilar M, Santacruz P , Bertr\u00e1n \u00ad Serra I, Hern\u00e1ndez G, Sol JM, Pujol A. Adaptaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n espa\u00f1olas de P , Smith V , MacMillan A, Shelley T, et al. Validation of the NPI \u00ad AA, Haug TT, Neckelmann D. The validity of the Hospital Anxiety and Depression Scale. An updated literature review. J Psychosom Res. 2002; 52(2): 69 \u00ad 77. 264. Herrero MJ, Blanch J, Peri JM, De PJ, Pintor L, Bulbena A. A valida \u00ad tion study of the hospital anxiety and depression \u00ad 83. CR, M, Sayer AA, Cooper C, Dennison EM, Starr JM, et al. The structure of the Hospital Anxiety and 266. Saz P , D\u00edaz JL, De la C\u00e1mara C, Carreras S, Marcos G, Lobo A. Relia \u00ad bility and validity of AGECAT Huppert 108424-ALZHEIMER BO.indd 313 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.314 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSal. CAMDEX. A standardised instrument for the diagnosis of mental disorder in the elderly with special reference espa\u00f1ola. Neurolog\u00eda. 20. 269. Pujol J, De , Salamero M, Cuevas R. Sintomatolog\u00eda depre \u00ad siva de la demencia. Escala de Cornell: validaci\u00f3n de versi\u00f3n en cas \u00ad tellano. Rev Neurol. 2001; 33(4): 397 \u00ad 8. la Iglesia J, Onis Vilches MC, Duenas HR, Aguado TC, Albert CC, Arias Blanco MC. Abreviar lo breve. Aproximaci\u00f3n a ver \u00ad siones ultracortas del cuestionario de Yesavage para el cribado de la depresi\u00f3n. Atenci\u00f3n Primaria. 2005; 35(1): 14 \u00ad 21. 271. Fern\u00e1ndez \u00ad San Mart\u00edn MI, Andrade \u00ad Rosa C, Molina JD, Mu\u00f1oz PE, Carretero B, Rodr\u00edguez M, et al. Validation of the Spanish version of the geriatric depression scale in 272. Wancata J, Marquart B, Weiss M, Friedrich F. The criterion validity of the Geriatric Depression RA. A rating for aggressive in RAGE. Med. 274. De Azpiazu P , Salamero M, Pujol J, Cuevas R. Conductas agresivas en la demencia. Escala RAGE, validaci\u00f3n de la versi\u00f3n en castellano. Rev Neurol. 2001; 33(10): 928 \u00ad 30. 275. Eustace A, Bruce I, Coen R, Cunningham C, Walsh C, Walsh JB, et al. Behavioural disturbance triggers recognition of 7(6): 517 \u00ad 26. 278. Fern\u00e1ndez MM, Castro FJ, P\u00e9rez de las Heras S, Mandaluniz LA, M, Castro J, Molano A, Zarranz JJ, Rodrigo RM, Ortega 5(1): 61 \u00ad 9. 280. MB. Inpatient care with disease. 314 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.315GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS281. Di IF, Palmer K, Blundo C, Casini AR, Gianni W, Caltagirone C, et al. Prevalence of mental disorders in a Cana \u00ad dian population with dementia. Can J Neurol Kada H, Kasahara sleep sample persons de \u00ad mentia. J Am Soc. Kipps C, Hastings M, Hodges JR. es \u00ad pa\u00f1ola del Expanded Prostate Cancer Index (EPIC), 2002 adaptada Institut Municipal d'Investigaci\u00f3 M\u00e8 \u00ad dica (IMIM del Mar). Investigaci\u00f3n en Servicios Sanitarios; 2003. 291. O'Connor DW, Ames D, Gardner B, King Psychosocial treatments O'Connell B, Gardner A, Takase M, Hawkins MT, Ostaszkiewicz J, Ski C, et al. Clinical usefulness and feasibility of using Reality Orienta \u00ad patients 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.316 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS294. Pla de salut de Catalunya 1996 \u00ad 1998. Barcelona; 1997. 295. Livingston G, Johnston K, Paton J, Lyketsos CG. Systematic review management 28. 297. Verkaik R. Intervenciones no farmacol\u00f3gi \u00ad cas para pacientes con demencia que deambulan en \u00e1mbitos dom\u00e9sti \u00ad cos (revisi\u00f3n Cochrane traducida). En: La Biblioteca Cochrane Plus, 2007 N\u00famero 4. Oxford: Update Software Ltd. Disponible en: http: // www.update \u00ad Issue 4. Chichester, UK: John Wiley & Sons, Ltd.). 299. Fischer C, Atkins S, McDonagh MS, Peterson K. A systematic review of the effi \u00ad cacy and Waite J. effectiveness atypical antipsychotics for for inappropriate sexual review Dis Other Demen. 2008; 23(4): \u00ad 54. C, Howard R. Neuroleptic drugs in dementia: benefits and harm. Nat Rev 492 \u00ad 500. 305. Schneider LS, Risperidone 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.317GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS308. Wang PS, Schneeweiss S, Avorn J, Fischer MA, Mogun H, Solomon DH, et al. Risk of death in users of F, Aalten P , Lousberg R, Jaspers N, Winkens I, et Do caregiver management strategies 85 \u00ad 92. 311. Boeve BF. the non Alzheimer Clin Psychia \u00ad try. 2006; 67(12): 1985 \u00ad 2001. 312. Chamorro Garc\u00eda L. Gu\u00eda de manejo de los trastornos mentales en atenci\u00f3n primaria. Barcelona: Psiquiatr\u00eda editores; 2004. 313. T\u00e9llez JM, Villena A, Morena S, Pascual P , L\u00f3pez \u00ad Garc\u00eda C. El paciente agitado. 2006; 33(1): 6 \u00ad 26. 315. Kessler H, Bayer TA, Bach D, Schneider \u00ad Axmann T, Supprian T, He \u00ad rrmann W, of and systematic review of the literature: a case report and systematic review of the literature. J Gen Intern Med. 2005; 20(7): 657 \u00ad 319. A, Sauer J, Tabet N, Howard R. Alpha lipoic acid for demen \u00ad tia. Cochrane Chang Dewey ME, et al. The effects of omega \u00ad Lee MS, Yang EJ, Kim JI, Ernst E. Ginseng for cognitive function 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.318 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS322. Mizukami K, Asada T, Kinoshita T, Tanaka K, Sonohara K, Nakai R, et al. A randomized cross \u00ad over study of a traditional Japanese medici \u00ad ne (kampo), yokukansan, in Parrish JA. The \u00ad 8. 325. Rodr\u00edguez \u00ad Rodr\u00edguez P . Residencias para personas mayores. Manual de orientaci\u00f3n. Colecci\u00f3n Gerontolog\u00eda Social SEGG. Madrid: SG M, Mugford carers of people with dementia, and at what cost? 12(4): 1 \u00ad 78. 328. Reyes MC. Construyendo el concepto de cuidador de ancianos. IV Reu\u00ad ni\u00f3n de Antropolog\u00eda de Mercosul. Curitiba (Brasil). Diciembre 2001. 329. Valderrama H. Panel \"La instituci\u00f3n geri\u00e1trica como centro de servi \u00ad cios Asociaci\u00f3n de Establecimientos Geri\u00e1tricos. 1999; 9(35). 330. Gallart A. Factores de riesgo del cansancio en el cuidador formal no profesional inmigrante en Barcelona. Revista de Administraci\u00f3n Sani \u00ad taria Siglo XXI. 2004; compared Psychiatry. 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.319GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS333. Conde \u00ad Sala \u00ad B, Grand A, Henrard 336. Mart\u00edn Nadal S, Miji LC, Rico JM, Lanz P . Adaptaci\u00f3n para nuestro medio de la escala de sobrecarga del cuidador (caregiver burden interview) \u00ad ta\u00adFranch J, Montserrat \u00ad Vila S. Distribuci\u00f3n factorial de la carga en curadores de pacientes con enfermedad de Alzheimer. Rev Neurol. 2008; 46: 582 \u00ad 8. 338. Higginson IJ, Gao W, Jackson D, Murray Harding \u00ad form Zarit 63(5): 535 \u00ad 42. 339. Beck AT, Epstein N, Brown G, Steer RA. An Friedman L, Ancoli \u00ad Israel S, Bliwise D, Singer C, Vitiello MV , et al. Development diagnostic Keller SD. A 12 34(3): 220 McHorney CA, Ware JE, Jr., Lu JF, Sherbourne CD. The MOS 36 \u00ad item Short \u00ad Form Health Survey (SF 40 \u00ad 66. 343. Schneider J, Murray J, Banerjee S, Mann A. EUROCARE: a cross \u00ad national study of co \u00ad 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.320 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS346. Zabalegui A, Navarro M, Cabrera E, Gallart A, Bardallo D, Rodr\u00ed \u00ad guez E, Gual P , Fern\u00e1ndez M, Argem\u00ed J. Eficacia de las intervenciones dirigidas a cuidadores principales de personas dependientes mayores de 65 a\u00f1os. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2008; 43(3): 157 \u00ad analysis of inter \u00ad Am Geriatr Soc. 2003; 51(5): 657 \u00ad 64. 349. Thompson C, Briggs M. Support for carers of people with Alzheimer's type dementia. Cochrane Support of people Teri Mc Logsdon R, Gibbons L. Training community con \u00ad Hauck WW. intervention: effect on efficacy and upset in caregivers of persons Gerontologist. 2001; 41(1): 4 \u00ad 14. 353. Dennis MP , 532 \u00ad 46. 354. \u00c1lvarez D. Los grupos de ayuda mutua, un modelo social de salud [ponencia]. En: I Jornades d'Afectats de Neurofibromatosis a Catalu\u00ad nya. Revista AC NEfi. Asociaci\u00f3n Catalana de las Neurofibromatosis. 1999. Disponible en: www.acnefi.com/revista/1999t35.htm 355. Villalb\u00ed J, Roca F. Un instrumento a desarrollar para la promoci\u00f3n de la salud entre nuestros pacientes y sus allegados: los grupos de ayuda mutua. Med Clin (Barc). 1989; 11(93): 427 \u00ad 30. 356. Bonet R, Ferrer MJ, Vilajoana JC. Estrategias de grupo y sida: ayuda mutua. Revista de Psicolog\u00eda General y Aplicada. 1994; 47(2): 193 \u00ad 200. 357. Moya MJ, Costa S. Manual de consulta sobre grups d'ajuda m\u00fatua de persones amb \u00ad raci\u00f3 ECOM); 2007. 358. Snyder L, Jenkins C, Joosten L. Effectiveness of support groups for people with mild to moderate Alzheimer's disease: an evaluative 320 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.321GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS359. L\u00f3pez J, Crespo M. Intervenciones con cuidadores de familiares mayo \u00ad res dependientes: una revisi\u00f3n. Psicothema. 2007; \u00ad Fern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz M, Montorio \u00ad Cerrato I, M\u00e1rquez \u00ad Gonz\u00e1lez M, P\u00e9rez \u00ad Rojo G. Eficacia diferencial de dos inter \u00ad venciones psicoeducativas para cuidadores de familiares 2004; Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Al \u00ad zheimer y Otras Demencias. Disponible and Alzheimer's disease: an \u00ad A, Pericot \u00ad Nierga I. Diferencias entre las demencias seg\u00fan la edad de ini \u00ad cio: estudio a partir de los datos de un registro de demencias. Neurolo \u00ad gia. 2008; 23(3): 145 \u00ad JD, Rossor MN. Young onset dementia. Post \u00ad grad Van 6. 369. Shiino Watanabe T, Maeda K, Kotani E, Akiguchi I, M. 370. Shiino Watanabe T, Kitagawa T, Kotani E, Takahashi J, Morikawa S, et al. Different atrophic patterns in Jacobs D, Sano M, Marder K, Bell K, Bylsma F, Lafleche G, et al. Age at onset 372. Borroni B, Padovani onset clinically 108424-ALZHEIMER BO.indd 321 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.322 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSdifferent from Shinagawa S, Toyota Y, Ishikawa T, Fukuhara R, Hokoishi K, Komori K, et al. Cognitive RA, Gartlehner G, Webb AP , Morgan LC, Moore CG, Jonas DE. Efficacy and safety of donepezil, galantamine, and rivastigmine for the treatment of Rossor MN, Skelton \u00ad Robinson M, Garralda E. \u00ad set (United Kingdom): The National Hospital for Neurology and Neurosurgery. Imperial Co \u00ad llege School 379. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS); 2002. 380. Declaraci\u00f3n de Almer\u00eda. I Conferencia Nacional de Consenso sobre el Anciano Maltratado; 1996. 381. Guti\u00e9rrez RF. Maltrato geri\u00e1trico. En: Garza Elizondo T. Trabajo con familias. Nuevo Le\u00f3n (Mexico): Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n; 2009. p. 311 \u00ad 8. 382. Cooper C, Selwood A, Livingston G. The prevalence of elder review. Age 2008; 151 \u00ad 383. Cooper C, Selwood A, Livingston G. Knowledge, detection, and re \u00ad porting of abuse by health and social care professionals: a systematic review. Am J Geriatr with definitions by Elder & 1991; 3(2): Rosalie S. Memorial \u00ad Red Internacional para la prevenci\u00f3n del maltrato hacia las personas mayores; 1995. 387. Biggs S, Manthorpe J, Tinker A, of 108424-ALZHEIMER BO.indd 322 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.323GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASolder people in the United Kingdom: findings from the first National Prevalence Study. J Negl. 2009; 21(1): 1 388. Acierno Hern\u00e1ndez MA, Amstadter AB, Resnick HS, Steve K, Muzzy W, et al. Prevalence and correlates of emotional, physical, sexual, and financial abuse and potential neglect in the United States: the National Elder Mistreatment Study. Am J Public Health. 2010; 100(2): 292 \u00ad 7. 389. Rovi S, Chen PH, Vega M, Johnson MS, Mouton CP . Mapping the el \u00ad der adults: at persons with Alzheimer's disease and their caregivers in the state of Florida. J Elder Abuse Negl. 2005; 17(4): 11 \u00ad 30. Pillemer D. Elder abuse by adult children: an applied ecological framework for understanding contextual risk factors and the intergenerational character of Int J Aging Hum Dev. 2000; 50(4): 329 \u00ad 59. 393. Coma M, Mu\u00f1oz J, Orfila F, Tabue\u00f1a M. Prevenir y actuar contra los malos tratos a las personas mayors. Obra Social de Caixa Catalunya; 2009. 394. Aguar \u00ad Fern\u00e1ndez M, Delgado \u00ad S\u00e1nchez A, Castellano Arroyo M, Luna del Castillo JD. Prevalencia de malos tratos en mujeres que consultan al m\u00e9dico de familia. Aten Primaria. 2006; 37: 241 \u00ad 2. 395. Usaola C. Maltrato a la mujer en la relaci\u00f3n de pareja. Factores rela \u00ad cionados implicados Alonso M, Bedoya JM, Cayuela A, Daurat M, G\u00f3mez M, \u00ad vi. 399. P\u00e9rez \u00ad Rojo G. Factores de riesgo asociados al maltrato hacia personas con demencia en el \u00e1mbito comunitario. Zerbitzuan: Gizarte zerbit \u00ad 400. Yaffe MJ, Wolfson C, Lithwick M, Weiss D. Development and a tool to improve physician Reis Nahmiash the of 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.324 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS402. Cohen M, Halevi \u00ad Levin S, Gagin R, Friedman G. Development of a screening tool for identifying elderly people at risk of abuse by their caregivers. J Aging Health. 2006; 18(5): 660 \u00ad 85. 403. Reis M, Nahmiash D. When seniors are abused: an intervention mo \u00ad Gerontologist. 1995; 35(5): 666 \u00ad 71. 404. LEY 6/1999, de 7 de julio, de Atenci\u00f3n y Protecci\u00f3n a las Personas Mayores. Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda: Bolet\u00edn Oficial del Es \u00ad tado (BOE); n\u00fam. 233, de 29/09/1999. p. 19448. 405. Fern\u00e1ndez \u00ad Alonso MC, Grupo de trabajo de salud mental PAPPS. Do \u00ad cumento de actuaci\u00f3n en malos tratos a ancianos. Barcelona: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (SemFYC); 2001. 406. Hofmann JC, Wenger NS, Davis RB, Teno J, Connors AF Jr., N, Intern Med. 1997; 127(1): 1 \u00ad 12. 407. Collins LG, Parks SM, Winter L. The state of advance care planning: one decade after SUPPORT. Am J Hosp Palliat 13(5): 519 \u00ad 23. 409. Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 274, de 15/11/2002. p. 40126 \u00ad 32. 410. Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda perso \u00ad nal y atenci\u00f3n a personas en situaci\u00f3n de dependencia. Madrid: Bole \u00ad t\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 299, de 15/12/2006. p. 44142 \u00ad 56. 411. Real Decreto 124/2007, de 2 de febrero, por el que se regula el Registro nacional de instrucciones previas y el correspondiente fichero automa \u00ad tizado de datos de car\u00e1cter personal. Barcelona: Bolet\u00edn Oficial Del Estado (BOE); n\u00fam. 40, de 15/02/2007. p. 6591 \u00ad 6593. 412. Gu\u00eda de recomendaciones cl\u00ednicas. Oviedo: Direcci\u00f3n Ge \u00ad neral de Organizaci\u00f3n de las Prestaciones Sanitarias. Consejer\u00eda de Salud y Servicios Sanitarios del Principado de Asturias; 2008. 413. Assessment of mental capacity: guidance for doctors and lawyers. 2nd London: British Association (BMA). Law Society. BMJ Books; 2004. 414. Sturman ED. The capacity to consent to treatment and research: 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.325GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS415. Appelbaum PS. Clinical practice. Assessment of patients' Engl J Med. 2007; 357(18): 1834 \u00ad 40. 416. Alzheimer Europe Report: End \u00ad of \u00ad life care for people with dementia. Luxembourg: Alzheimer Europe; 2008. 417. J, Aguilar \u00ad Bar\u00ad ber\u00e0 M. Valoraci\u00f3n de la capacidad de conducci\u00f3n de veh\u00edculos en pa \u00ad cientes con diagn\u00f3stico de deterioro cognitivo leve y demencia. Neuro \u00ad log\u00eda. 2008; 23(9): 575 \u00ad 82. 418. Reglamento de centros de reconocimiento; 2010. 419. Deficits and fitness to drive. Leicester (United Kingdom): The British Ps \u00ad ychological Society (BPS); 1999. Disponible en: http: //www.bps.org.uk 420. Ley 29/2006, de 26 de julio, de garant\u00edas y uso racional de los medica \u00ad mentos y productos sanitarios. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 178, de 27/7/2006. p. 28122. 421. Declaraci\u00f3n de Helsinki. World Medical Association. WMA Ferney \u00ad Voltaire. Disponible en: http: //www.wma.net 422. Council for International Organizations of Medical Sciences (CIOMS). Geneva (Switzerland). 423. Boada M, Robles A. Documento Sitges 2005: An\u00e1lisis y reflexiones sobre la capacidad de tomar decisiones durante la evoluci\u00f3n de una demencia. Barcelona: Editorial Glosa; 2005. 424. Clinical practice; 2007. 425. Barrio M, Sim\u00f3n P , Pascau M. El papel de la enfermera en la planifica \u00ad ci\u00f3n anticipada de las decisiones: m\u00e1s all\u00e1 de las instruccciones previas o voluntades anticipadas. Enferm Clin. 2004; 14(4): 223 \u00ad 9. 426. Ley 1/2009, de 25 de marzo, de reforma de la Ley de 8 de junio de 1957, sobre el Registro Civil, en materia de incapacitaciones, cargos tutela \u00ad res y administradores de patrimonios protegidos. Madrid: Bolet\u00edn Ofi \u00ad cial del Estado (BOE); n\u00fam. 73, de 26/3/2009. p. 29137. 427. Ley 41/2003, de 18 de noviembre, de protecci\u00f3n patrimonial de las per \u00ad sonas con discapacidad y de modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil, de la Ley de Enjuiciamiento Civil y de la Normativa Tributaria con esta finalidad. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 277, de 19/11/2003. p. 40852. 428. Art\u00edculo 223 del C\u00f3digo Civil. En: T\u00edtulo X. De la tutela, de la curatela y de la guarda de los menores o incapacitados. Cap\u00edtulo II. De la tutela. Secci\u00f3n I. De la tutela en general. 429. Art\u00edculo 1732 del C\u00f3digo Civil. En: T\u00edtulo IX. Del mandato. Cap\u00edtulo IV . De los modos de acabarse el mandato. 430. Ley 13/1983, del 24 de octubre, de reforma del C\u00f3digo Civil en materia de tutela. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 256/1983, de 26/10/1983. (art\u00edculos 222, 223, 228, 229, 239, 243, ...). 108424-ALZHEIMER BO.indd 325 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.326 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS431. Enciclopedia en Disponible en: http: //es.wikipedia.org/wiki/Tutela 433. La tutela, la paciente: Protocolo de contenci\u00f3n mec\u00e1nica e inmovili \u00ad zaci\u00f3n de pacientes. Granada: Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda. Hospital Uni \u00ad versitario San Cecilio; 2007. 435. Protocolo de contenci\u00f3n mec\u00e1nica de movimientos. Madrid: Grupo de Trabajo de Contenci\u00f3n Mec\u00e1nica. Hospital Universitario 12 de Octu \u00ad bre; septiembre 2003. 436. Andr\u00e9s A. Vigilancia de las medidas de restricci\u00f3n f\u00edsica. En: VII Con \u00ad greso de SEMEN. II Curso para Auxiliares de Residencias. Bilbao; 26 y 27 de octubre de 2007. 437. Ramos Briera JA. Contenci\u00f3n mec\u00e1nica. Restricci\u00f3n de movimientos y aislamiento. Manual de uso y protocolos de procedimiento. Barcelo \u00ad na: Editorial Masson; 1999. 438. Protocolo de contenci\u00f3n de pacientes. Oviedo: Hospital Universitario de Asturias; abril 2005. 439. Evans D, Wood J, Lambert L, Fitzgerald M. Physical restraint in acute and residential care: a systematic 2002. Sys \u00ad tematic Review Number 22. 440. Grupo de trabajo estrategia para la seguridad del paciente. Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda; 2006. Disponible en: www.junta deandaluc\u00eda.es/salud 441. Ley de Enjuiciamiento Civil (art\u00edculo 758.2). Ley 1/2000, de 7 de enero. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 266, de 04/11/2009. p. 92103 \u00ad 313. 442. Ley org\u00e1nica 15/1999, de de diciembre (RCL 1999, 3058), de Protec \u00ad ci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter General. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE); n\u00fam. 298, de 14/12/1999. p. 43088 \u00ad 99. 443. Principios de Naciones Unidas. Puntos 9.1 y 11.1. 444. Gu\u00eda de actuaci\u00f3n compartida para el paciente con contenci\u00f3n. Ja\u00e9n: Subcomisi\u00f3n de cuidados. \u00c1rea de Salud Mental de Ja\u00e9n. Junta de An \u00ad daluc\u00eda; marzo 2007. 445. Ley 1/2000, de 7 de enero, de enjuiciamiento civil. Madrid: Bolet\u00edn Ofi \u00ad cial del Estado (BOE); n\u00fam. 7, de 8/01/00. p. 575 \u00ad 728. 446. Reisberg B, Ferris SH, Le\u00f3n 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.327GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIAS447. Sclan SG, Palliat M, Munday D, Koistinen \u00ad Harris J, Lall palliative care: Gold on process and self \u00ad ratings of quality. Qual Saf Health Care. 2009; 18(3): \u00ad 80. 451. Mitchell SL, Teno JM, Kiely DK, Shaffer ML, Jones RN, Prigerson HG, The clinical course of ECP \u00ad SNS. Estrategia en cuidados paliativos del Sistema Nacional de Salud. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo; 2007. 453. Robles Raya MJ. Toma de decisiones cl\u00ednicas en pacientes con demen avanzada. Barcelona; 2001. 455. Cabarcos A. Valoraci\u00f3n integral del enfermo en la fase terminal; 2000. 456. Sampson EL, Ritchie CW, Lai R, Raven PW, Blanchard MR. A syste \u00ad matic review of the scientific evidence for the efficacy of a palliative care approach in advanced dementia. Int Psychogeriatr. 2005; 17(1): 31\u00ad40. 457. Grupo de Trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Cuidados Palia \u00ad tivos. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Cuidados Paliativos. Madrid: Plan Nacional para el SNS del MSC. Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias del Pa\u00eds Vasco; 2008. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: OSTEBA N.\u00ba 2006/08. 458. Sancarlo D, Panza F, Paris F, D'Onofrio G, Cascavilla L, et 108424-ALZHEIMER BO.indd 327 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.328 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNSal. The Multidimensional Prognostic Index 18(1): 191 \u00ad 9. 462. Coventry PA, Grande GE, Richards DA, Todd CJ. Prediction of appropriate timing \u00ad 27. 463. Scarmeas N, Albert Brandt J, Blacker D, Hadjigeorgiou G, Papadi \u00ad mitriou A, et al. Motor di \u00ad sease. J. Dementia and life expectancy: what do we know? J Am Med Dir Assoc. 2009; 10(7): 466 465. Gambassi 1999; \u00ad Nakagawa T, Suzuki T, Ohrui perspectives: \u00ad Palliat KM. How much palliative J Palliat Care. 2003; care. Canberra (Australia): The National Palliative Care Program. National Health and Medical Research Council; 2006. 470. Herrera E, Rocafort J, Cuervo Pinna MA, Redondo Moralo MJ. Pri \u00ad mer nivel assistencial en cuidados paliativos: evoluci\u00f3n del contenido de la cartera de servicios de atenci\u00f3n primaria y criterios de derivaci\u00f3n al nivel de soporte. Aten Primaria. 2006; 38(S2): 85 \u00ad 92. 471. Goodman C, Evans C, Wilcock J, Froggat K, Drennan V , Sampson E, et al. End of life care for community dwelling older people with de \u00ad J Geriatr Psychiatry. 2010; 25(4): 329\u00ad37. 472. James R, Whitten MD. Diez mandamientos para el cuidado de los pa \u00ad cientes terminales. Am Fam Physician. 1999; 6(2): 61 Ferris En: Bruera E, Higginson I, Ripamonti C, Von Gunten C, Textbook of Palliative Medicine. London (United Kingdom): Hodder Arnold; 2006. p. 217 \u00ad 30. 474. Inouye SK, van CH, 328 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.329GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASClarifying confusion: the confusion assessment SK. Diagnosis and management of delirium near the end of life. Ann Intern Med. 2001; 32 \u00ad 2004; Jones L. Enteral tube feeding for older people Rhodes RL, Mitchell SL. Comfort a proposal ma\u00ad king regarding difficulty with eating for persons demen \u00ad tia. J Am Geriatr Soc. 2010; 58(3): 580 \u00ad 4. 480. Cook AK, Niven CA, Downs MG. Assessing the pain of www.who.int/cancer/palliative/painladder/ en/print.html 484. Fellowes K, Wilkinson S. and massage for symptom relief suspected pneumonia in long \u00ad term care residents dying with dementia. J Am Geriatr Soc. 2006; 54(2): 290 on the progression of Alzheimer Dis Assoc 1996; 10(1): 5 \u00ad 10. 487. T, Ho J, Shao \u00ad ling X, Li \u00ad jun T. Predicting pressure ulcer risk with the modified Braden, Braden, and Norton sca \u00ad les in acute care hospitals in Mainland China. Appl Nurs Res. 2005; 18(2): 122 \u00ad 8. 488. Thompson Hall NK, M, Reisenberg 108424-ALZHEIMER BO.indd 329 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.330 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS489. Spruyt O, Kausae A. B, Hutton \u00ad Potts J, Webb D, Chye R. an \u00ad tibiotics in a palliative review. JAMA. 2006; 296(8): 974 \u00ad 84. 493. The management of pressure ulcers in primary and secondary care. A clinical practice guideline. London (United Kingdom): Royal College of Nursing and National Institute for Health and Clinical Excellence. Royal College of Nursing; 2005. 494. Holloway M. Death the great leveller? Towards a transcultural 99 \u00ad SM. Psycho \u00ad spiritual well \u00ad being in patients with advanced cancer: an integrative review of the literature. J Adv Nurs. 2003; 44(1): 69 \u00ad 80. 497. Stoltz P , Uden G, Wullman A. Support for family carers who care for an elderly person at home \u00ad A systematic literature Caring Sci. 18(2): 113 \u00ad 21. 499. Ellershaw J, Ward C. Care of the dying patient: the last hours or days of life. BMJ. 2003; 326(7379): 30 \u00ad 4. 500. Doyle D, Hanks G, Chreney N, Calman K. Oxford Textbook of Pallia \u00ad tive Medicine. Third edition. Oxford \u00ad versity Press; 2004. 501. F\u00fcrst CJ, Doyle D. phase. En: Doyle D, Hanks G, Chre \u00ad ney N, Calman K, editores. Oxford Textbook of Palliative Medicine. Third edition. Oxford (United Kingdom): Oxford University Press; 2004; p. 117 \u00ad 133. BS, BO.indd 330 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.331GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASgy. Assessment concepts and methods. Baltimore, MA (US): The Jo \u00ad hns Hopkins University Press; 1994. p. 401 \u00ad 36. 503. Holmes TH, 504. J. Gu\u00edas Cl\u00ednicas www fisterra com Marshall T, Millet T. Report on Bereavement an Grief Research. Washington, DC (US): Center for the Advancement of Health. Disponible en: http: //www.cfah.org 506. Aranda S, Milne D. Guidelines for assessment of bereavement risk I family members of people receiving care. Melbourne (Aus \u00ad 507. Kristjanson L, Lobb E, Aoun SA. review of the literature on complicate grief. Canberra (Australia): Department of Health R, Dempster P , Grundy M, Work F, Brown A. Li \u00ad terature review on bereavement and bereavement care. Aberdeen (Uni \u00ad ted Kingdom): The Robert Gordon University. Joanna Briggs for dementia. Arch Fam Med. 1999; 8(5): 421 \u00ad 5. 511. S, diopulmonary resuscitation Hagen \u00ad hospital cardiopulmonary 805 \u00ad 16. 514. Congedo M, Causarano RI, Alberti F, Bonito V , Borghi L, Colombi L, et al. Ethical issues in end of life treatments for patients with dementia. Eur J Mass\u00f3 B. Avances en los cuidados \u00ad tivos de las enfermedades neurodegenerativas; 2005. 516. Volicer L. End \u00ad of \u00ad life care for people with dementia in residential care settings; 2005. 517. Afzal N, Buhagiar K, Flood J, Cosgrave M. Quality of during 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.332 GU\u00cdAS DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA EN EL SNS518. Fallowfield L. Communication with the patient and family in palliative medicine. En: Doyle D, Hanks G, Chreney N, Calman K, editores. Oxford Textbook of Palliative Medicine. Third edition. Oxford (Uni \u00ad ted Kingdom): Oxford University Press; 2004. 519. Barbero J. El derecho del paciente a la informaci\u00f3n: el arte de comuni \u00ad car. Anales del Sistema Sanitario de Navarra. 2006; 29(S3): 19 \u00ad 27. 520. Buckman R. Breaking bad news: why is it still so difficult? Br Med J (Clin Res Ed). 1984; 288(6430): 1597 \u00ad 9. 521. Enfermedad de Creutzfeldt \u00ad Jakob. Sistema de vigilancia de las EET en Espa\u00f1a [p\u00e1gina en Internet]. Madrid: Instituto de Salud Carlos III. Disponible en: http: //www.isciii.es/htdocs/centros/epidemiologia/eeb_ vigilancia.jsp 522. Anon. 2004. 523. Gu\u00eda de estilo: Salud y medios de comunicaci\u00f3n. Alzheimer. Madrid: Pfizer; 2006. Disponible en: www.pfizer.es/actualidad/Recursos/Guia_ estilo_enfermedades/guia_estilo_salud_medios_comunicacion_alzhei mer.html 524. Tratamiento informativo del Alzheimer en la prensa espa\u00f1ola entre los a\u00f1os 2003 y 2006. Observatorio Maren Salud y Comunicaci\u00f3n. Dispo S\u00e1nchez Jurado PM, Mart\u00edn \u00ad Se\u00ad basti\u00e1 E, Luengo \u00ad M\u00e1rquez C. Necesidad de la ense\u00f1anza de pregrado en geriatr\u00eda: aportaciones de un nuevo modelo educativo. Rev Esp Ge \u00ad riatr Gerontol. 2005; 40: \u00ad Olmo J, L\u00f3pez \u00ad Pousa S, Vilalta J, Lim\u00f3n E, Caja C. Percepci\u00f3n, actitudes y necesidades de los profesionales de atenci\u00f3n primaria en relaci\u00f3n al paciente con demencia. Aten Prima \u00ad ria. 2010 (en prensa). 527. Plan de especialidad seg\u00fan el modelo del Ministerio de Sanidad y Con \u00ad sumo de Espa\u00f1a. Disponible en: www.portalesmedicos.com/plan_pro grama_especialidad 528. Plan de especialidad seg\u00fan el modelo del Ministerio de Sanidad y Con \u00ad sumo de Espa\u00f1a: Neurolog\u00eda. Disponible en: www.portalesmedicos. com/plan_programa_especialidad/neurologia_1.htm 529. Plan de especialidad seg\u00fan el modelo del Ministerio de Sanidad y Con \u00ad sumo de Espa\u00f1a: Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Disponible en: www.porta lesmedicos.com/plan_programa_especialidad/geriatria_gerontolo gia_1.htm 530. Plan de especialidad seg\u00fan el modelo del Ministerio de Sanidad y Con \u00ad sumo de Espa\u00f1a: Psiquiatr\u00eda. Disponible en: www.portalesmedicos. com/plan_programa_especialidad/psiquiatria_1.htm 531. Villanueva A, Nebot C, Gal\u00e1n A, G\u00f3mez G, Cervera M, Mira JJ, et al. 108424-ALZHEIMER BO.indd 332 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n.333GU\u00cdA DE PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA SOBRE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LAS PERSONAS CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y OTRAS DEMENCIASPuntos de vista de pacientes, ciudadanos, profesionales y directivos so \u00ad bre c\u00f3mo llevar a la pr\u00e1ctica una atenci\u00f3n sanitaria centrada en el pa \u00ad ciente. Rev Calidad Asistencial. 2006; 21(4): 199 \u00ad 206. 532. Pe\u00f1a \u00ad Casanovas J. M\u00e1ster en Neuropsicolog\u00eda y Neurolog\u00eda de la Con \u00ad ducta. Sanit\u00e0ria. 533. Especialidad en Enfermer\u00eda cl\u00ednica avanzada: capacitaci\u00f3n espec\u00edfica en cuidados neurol\u00f3gicos y de neurocirug\u00eda. Propuesta de programa de formaci\u00f3n al Comit\u00e9 Asesor de Especialidades de Enfermer\u00eda. Barce \u00ad Campillo JM, Guilabert MI. Terapia ocupacional aplicada basada en la evidencia cient\u00edfica. UMH 2009/2010 [blog en Internet]. Disponible en: http: //terapiaocupacionalaplicadaumh.blogspot.com 535. Robles A. La investigaci\u00f3n en la del envejecimiento. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2001; 36(Supl 3): 39 \u00ad 40. 536. Plan Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Tec \u00ad nol\u00f3gica 2008 \u00ad 2011. Madrid: Ministerio de Educaci\u00f3n 2007 [consultado 12 diciembre 2007]. Disponible en: www.plannacionalidi.es 537. S\u00e9ptimo Programa Marco Europeo McKhann G, Drachman D, report \u00ad ADRDA Work Group under the auspices of Department of Health and Human Services Task Force on Alzheimer's Disease. Neurology. research studies. Report of Workshop. rology. 1993; 542. JL. Deterioro cognitivo ligero. En: Molinuevo JL, Pe\u00f1a \u00ad Casanova J, editores. Gu\u00eda oficial para la pr\u00e1c \u00ad tica cl\u00ednica en demencias: conceptos, criterios y recomendaciones 2009. Barcelona: Prous Science, SAU. Thomson Reuters. Gu\u00edas oficiales de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda N.\u00ba 8; 2009. p. 15 \u00ad 21. 108424-ALZHEIMER BO.indd 333 27/09/13 13:40 Han transcurrido m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n de esta Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica y est\u00e1 pendiente su actualizaci\u00f3n. "}