{"title": "No, no se han identificado da\u00f1os neuronales a ra\u00edz de la vacuna de la covid-19", "author": null, "url": "https://www.verificat.cat/fact-check/no-no-se-han-identificado-danos-neuronales-a-raiz-de-la-vacuna-de-la-covid-19", "hostname": "verificat.cat", "description": "Existe una probabilidad muy peque\u00f1a de que algunos componentes de ciertas vacunas atraviesen la barrera hematoencef\u00e1lica. Esto no implica que no sean seguras", "sitename": "Verificat", "date": "2021-05-25", "cleaned_text": "Una web que se autodefine como cat\u00f3lica se ha hecho eco de los resultados de una gu\u00eda publicada por una organizaci\u00f3n conocida como America's Frontline Doctors (AFLDS, en ingl\u00e9s) en la que se pone de manifiesto que las vacunas contra la covid-19 causan supuestos da\u00f1os en el cerebro, entre los que destacan \"inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y trombosis\" y que esto contribuir\u00eda a temblores, letargo cr\u00f3nico, accidente cerebrovascular, par\u00e1lisis de Bell y s\u00edntomas de esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA)\". Es ENGA\u00d1OSO: s\u00ed que es verdad que se ha visto en ratones que una peque\u00f1a porci\u00f3n de la prote\u00edna Spike que se genera tras la vacunaci\u00f3n puede trasladarse a otros \u00f3rganos del cuerpo circulando por el torrente sangu\u00edneo y llegar a la barrera hematoencef\u00e1lica \u2014situada en el enc\u00e9falo\u2014, pero no se han notificado casos en humanos, y la probabilidad de que pase es \"extremadamente baja\", seg\u00fan los expertos. \"Las prote\u00ednas Spike, junto con las nanopart\u00edculas de l\u00edpidos, tienen la capacidad de atravesar la barrera hematoencef\u00e1lica, que ofrece una protecci\u00f3n especial para estas \u00e1reas sensibles del cuerpo. Los riesgos de tal penetraci\u00f3n incluyen inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y trombosis (coagulaci\u00f3n) en el sistema neurol\u00f3gico, que contribuyen a temblores, letargo cr\u00f3nico, accidente cerebrovascular, par\u00e1lisis de Bell y s\u00edntomas de tipo ELA\" [Existe la posibilidad ](https://www.chop.edu/centers-programs/vaccine-education-center/vaccine-safety/blood-brain-barrier-and-vaccines)\u2014muy peque\u00f1a, pero real\u2014 de que algunos componentes de ciertas vacunas atraviesen [la barrera hematoencef\u00e1lica](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4292164/), que est\u00e1 ubicada entre los vasos sangu\u00edneos del cerebro y los tejidos cerebrales, y que protege al cerebro de los efectos de numerosas sustancias nocivas. Esto no implica que no sean seguras. En el caso de las vacunas contra la covid-19, tambi\u00e9n existe el riesgo te\u00f3rico de que la prote\u00edna S atraviese esta barrera, \"Algunos [estudios en ratones](https://www.nature.com/articles/s41593-020-00771-8) indican que la prote\u00edna S (la regi\u00f3n S1) puede atravesar la barrera hematoencef\u00e1lica cuando dicha fracci\u00f3n se inyecta directamente al torrente sangu\u00edneo\", indica a Verificat Adelaida Sarukhan, inmun\u00f3loga y redactora cient\u00edfica del Instituto de Salud Global (ISGlobal) de Barcelona. Las vacunas son intramusculares Sin embargo, aclara la inmun\u00f3loga, las vacunas son intramusculares y no intravenosas. Adem\u00e1s, la prote\u00edna Spike codificada por las vacunas de ARNm o vector viral es \"transmembranal\", es decir, que no se libera al espacio extracelular, sino que se quede anclada en la membrana celular de las c\u00e9lulas musculares\". Esto \"facilita que el sistema inmune la vea\" y adem\u00e1s impide que se mueva libremente a otros \u00f3rganos del cuerpo\", a\u00f1ade. As\u00ed, es bastante improbable que cantidades significativas de la prote\u00edna Spike acaben circulando libremente por el torrente sangu\u00edneo \u2014con el riesgo de acabar en otros \u00f3rganos y/o en la barrera hematoencef\u00e1lica\u2014, indica la inmun\u00f3loga. De hecho, ya se han hecho ensayos en ratones con vacunas de ARNm que codifica para la luciferasa \u2014una prote\u00edna que emite luz\u2014 o marcadas con un is\u00f3topo radioactivo: \"En el resto de tejidos del cuerpo se detecta menos del 1% de prote\u00edna total, seg\u00fan [ indica la EMA](https://www.ema.europa.eu/en/documents/assessment-report/comirnaty-epar-public-assessment-report_en.pdf) en este documento, y lo que se libera al torrente sangu\u00edneo se acaba degradando en el h\u00edgado, como se explica [en este blog de la revista Science](https://blogs.sciencemag.org/pipeline/archives/2021/05/04/spike-protein-behavior)\". De hecho, de momento no se han asociado eventos tromboemb\u00f3licos en vacunas de ARNm tras cientos de millones de dosis administradas en la poblaci\u00f3n general, y los raros casos de trombos venosos cerebrales asociados con las vacunas [AstraZeneca](https://www.verificat.cat/aleteia-gni/entry/astrazeneca-oxford-covishield-in-india) y [Johnson&Johnson](https://www.verificat.cat/aleteia-gni/entry/janssen-work) parecen deberse [a otros componentes de la vacuna](https://www.verificat.cat/aleteia-gni/entry/todavia-no-se-sabe-que-provoca-las-trombosis-relacionadas-con-la-vacuna-de-astrazeneca), que no tienen que ver con la prote\u00edna S. Lo que s\u00ed es m\u00e1s posible es que los propios virus traspasen la barrera hematoencef\u00e1lica. Se ha visto en casos de infecci\u00f3n por virus [de la encefalitis japonesa](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19023687/) y [paperas](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4897715/), y tambi\u00e9n de SARS-CoV-2 \u2014al menos en ratones\u2014 seg\u00fan un estudio publicado [en Nature Neuroscience](https://www.nature.com/articles/s41593-020-00771-8). En la investigaci\u00f3n, los cient\u00edficos observaron que la prote\u00edna S o Spike cruz\u00f3 dicha delimitaci\u00f3n, que fue despu\u00e9s absorbida por varias regiones del cerebro. Este art\u00edculo es parte de [Las Mentiras Amenazan la Salud](/salut), la secci\u00f3n de salud de Verificat. Somos un equipo de [j\u00f3venes periodistas](https://www.verificat.cat/es/quienes-somos) que [trabajamos de manera independiente](https://www.verificat.cat/es/metodologia) para combatir la desinformaci\u00f3n. Contrastamos con hechos y datos lo que dicen los pol\u00edticos y las falsedades que circulan en las redes sociales. Te necesitamos. Con tu aportaci\u00f3n contribuir\u00e1s a un debate pol\u00edtico m\u00e1s saludable y ayudar\u00e1s a impulsar proyectos educativos para ense\u00f1ar a la ciudadan\u00eda a navegar el caos informativo y defenderse de la desinformaci\u00f3n. Puedes colaborar con una aportaci\u00f3n tan simb\u00f3lica como un euro y no te ocupar\u00e1 m\u00e1s de 45 segundos (los hemos contado). Si puedes, por favor, marca tu aportaci\u00f3n como mensual y as\u00ed podremos continuar haciendo nuestro trabajo de manera rigurosa e independiente. Muchas "}