{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.usfq.edu.ec/sites/default/files/2021-05/%E2%80%A2AM-SEP-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020EDITORIALEste nuevo a\u00f1o lectivo llego m\u00e1s r\u00e1pido de lo que cre\u00edamos y con eso llego el tiempo de cambios. La cuarentena y la situaci\u00f3n mundial nos ha dado tiem- po para reflexionar y la oportunidad de reinventar - nos. A pesar de estos momentos duros que estamos viviendo por la emergencia sanitaria, hemos decidi- do como Aula Magna renovar nuestra Revista Digital para que todos ustedes puedan acceder a nuestros art\u00edculos de una manera m\u00e1s interactiva e inform\u00e1tica. Aprovecho para agradecer a todos nuestros lectores. Les deseo mucha salud para ustedes y para su fa- milia. Nuestro deber como medio de comunicaci\u00f3n es seguir inform\u00e1ndoles sobre temas de coyuntura, investigaci\u00f3n, opini\u00f3n y inter\u00e9s general y lograr que posterior a esta adversidad sigamos adelante para el bienestar com\u00fan. Recuerden que pueden contactarnos en cualquier momento. \u00bfTienes alguna idea o tema que te inter - ese y quieres publicarlo? Escr\u00edbeme: barizaga@usfq.edu.ec Reciban un fraternal saludo, B\u00e1rbara Ar\u00edzaga Les invitamos a seguirnos en nuestras redes sociales Editora General: B\u00e1rbara Ar\u00edzaga / aulamagna.usfq.edu.ec Redactores: Gabriela Mena / Cinthya Gua\u00f1a / Mar\u00eda Emilia Menoscal Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: Departamento de Dise\u00f1o USFQ Sentencia caso Sobornos 2012-2016, \u00bfoportunidad perdida? Los integrantes del Tribunal de Casaci\u00f3n del caso Sobornos 2012-2016 notificaron su sen- tencia por escrito, la cual incluye el informe de mayor\u00eda y el informe con el voto salvado del conjuez Milton \u00c1vila. Foto: El Universo. El COVID-19 y la cr\u00edtica ca\u00edda del PIB en el Ecuador Aula Magna es un peri\u00f3dico democr\u00e1tico y liberal, sin fines de lucro, comprometido con la defensa de los derechos y libertades de los ciudadanos. Las opiniones vertidas en el medio no comprome- ten a la Universidad San Francisco de Quito como instituci\u00f3n, ni a sus autoridades. Los puntos de vista de la p\u00e1gina de opini\u00f3n y el contenido de todos los art\u00edculos son exclusiva responsabilidad de sus autores y no representa necesariamente la posici\u00f3n del medio.Liderazgo Global, acci\u00f3n local: encuentro con Mar\u00eda Fernanda Cobo, alumnus USFQ #ATel\u00f3nQuitado: una iniciativa que pretende hablar claro sobre el arte en el Ecuador Art\u00edculo cient\u00edfico de la USFQ es aceptado por uno de los portales de investigaci\u00f3n m\u00e1s prestigioso del mundoGal\u00e1pagos Patrimonio en amenaza Hoy, cerca de su aniversario #42, el archipi\u00e9lago ha sido objeto de medios nacionales e internaciona- les estas \u00faltimas semanas. Orgullo USFQ: vacuna contra COVID-19 en Ecuador gracias a los esfuerzos conjuntos de la Escuela de Medicina y el Instituto de Microbiolog\u00eda (IMUSFQ)EL ZINC UN MINERAL QUE TU SISTEMA INMUNITARIO NECESITA Instituto de Microbiolog\u00eda USFQ revela primera reinfecci\u00f3n en EcuadorISSN 2600-5972 2Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 Sentencia caso Sobornos 2012-2016, \u00bfoportunidad perdida? Tras las denuncias de delitos de cohecho durante el gobierno de Rafael Correa presentadas por Fernando Villavicencio, y las investigaciones por la Fiscal\u00eda General del Estado, el Tribunal de Casaci\u00f3n de la Corte Nacional de Justicia notific\u00f3 este 8 de septiembre la sentencia contra 18 acusados en el caso Sobornos 2012-2016. Entre los sentenciados se encuentran el expresidente Rafael Correa y su vicepresidente, Jorge Glas. A pesar de que 13 de los 20 condenados pidieron aclaraci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la sentencia de casaci\u00f3n, incluido Rafael Correa, el Tribunal neg\u00f3 estos recursos por ser \"no pertinentes\". Los integrantes del Tribunal de Casaci\u00f3n del caso Sobornos 2012-2016 notificaron su sentencia por escrito, la cual incluye el informe de mayor\u00eda y el informe con el voto salvado del conjuez Milton \u00c1vila. Foto: El Universo. La condena para el exmandatario incluir\u00eda el cumpli- miento de prisi\u00f3n de 8 a\u00f1os (al igual que la mayor\u00eda de los sentenciados), y la reparaci\u00f3n integral al Estado de una suma de $14,7 millones de d\u00f3lares para todos los sentenciados. Si el exmandatario Correa llega al pa\u00eds o es extraditado, comenzar\u00eda directamente con el cumplimien- to de su sentencia. Esta sentencia, adem\u00e1s, da paso para que el exmandatario quede inhabilitado de la pol\u00edtica de por vida. El art\u00edculo 113 numeral 2 de la Carta Pol\u00edtica men- ciona que \"quienes hayan recibido sentencia condenatoria ejecutoriada por delitos sancionados con reclusi\u00f3n, o por cohecho, enriquecimiento il\u00edcito o peculado\", participen en cargos de elecci\u00f3n popular. A pesar de que se dict\u00f3 ya una sentencia, se cree que existen anomal\u00edas jur\u00eddicas a tomar en cuenta. Dichas anomal\u00edas se encontrar\u00edan arraigadas en un deseo colectivo de certidumbre en cuanto a la figura del exmandatario dentro de las elecciones del Ecuador en el 2021. Xavier Andrade, doctor en Jurisprudencia y profesor del Colegio de Jurisprudencia de la USFQ, menciona que defi- nitivamente hab\u00eda un antecedente social, que causaba mu- cha presi\u00f3n en cuanto al veredicto final del caso Sobornos. \"Hab\u00eda que resolver el caso de Rafael Correa, este juicio promet\u00eda mucho frente a las elecciones\". La sociedad ecua- toriana clamaba por el ejercicio de la justicia; as\u00ed sea que se haga una declaraci\u00f3n de inocencia o culpabilidad. Este escenario de incertidumbre pol\u00edtica en cuanto a las eleccio- nes del Ecuador, y un antecedente social de incertidumbre en cuanto a esta investigaci\u00f3n, dio paso para alteraciones en el proceso. Juan Pablo Alb\u00e1n, Doctor en Jurisprudencia y profesor del Colegio de Jurisprudencia de la USFQ, menciona que \"en este caso se ha atropellado todos los m\u00e1s elementales es- t\u00e1ndares del debido proceso que recoge nuestra constitu- ci\u00f3n y los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos por los que voluntariamente nos hemos obligado\". Se han encontrado irregularidades dentro del proceso judicial y el tratamiento de este caso; como el cambio de imputaci\u00f3n por un delito a otro (ambos de cohecho), el impedimento del ejercicio de defensa de los acusados por tiempos extre- madamente cortos dentro de las audiencias para el desarro- llo de sus alegatos, declaratorias de responsabilidad penal colectiva y no personales, e incluso la consideraci\u00f3n poco adecuada de los planteamientos formulados por sus defen- sas en las fases de casaci\u00f3n. Quedaba una preocupaci\u00f3n recurrente dentro del contexto del caso, la agenda electo- ral a la que se cre\u00eda que hab\u00eda que responder. En cuanto a este hecho, Juan Pablo Alb\u00e1n menciona que desde que se empez\u00f3 a tratar este caso, \"la l\u00f3gica del proceso implica en primer momento un tr\u00e1mite regular, y luego empiezan a correr, cada vez m\u00e1s r\u00e1pido. El calendario electoral lo alcan- zaron con las justas\". No solo la sentencia responde a un calendario electoral pero tambi\u00e9n da paso a la creencia de una justicia ecuatoriana parcial, directamente proporcional a la satisfacci\u00f3n del po- der de turno y vengativo para el poder anterior. No se niega la culpabilidad del vasto escenario de corrupci\u00f3n dentro del gobierno anterior, pero tampoco se podr\u00eda afirmar justicia dentro de esta sentencia. Ante esto, Alb\u00e1n menciona que sobornos es una 'oportunidad perdida': \"Ecuador ten\u00eda la oportunidad de inaugurar su independencia judicial, y la oportunidad de ofrecerle a Correa un juicio justo. Si se va a luchar contra la corrupci\u00f3n, no se puede luchar de forma co- rrupta\". La justicia ecuatoriana se encontraba fuertemente influenciada por la presi\u00f3n del deseo de una respuesta con- creta, dentro un contexto de tanta incertidumbre en cuanto al futuro pol\u00edtico del pa\u00eds. Si bien la sentencia del caso Sobornos 2012-2016 otorga un poco de claridad en cuanto al futuro pol\u00edtico del pa\u00eds, deja mucho que desear en cuanto a la justicia ecuatoriana. Con la sentencia se reafirma no solo la presencia de una d\u00e9bil institucionalidad dentro del Ecuador pero tambi\u00e9n una jus- ticia que trabaja para la beneficencia del gobierno de turno, mas no una justicia que trabaja por lo justo. En cuanto a la independencia del aparato judicial del pa\u00eds todav\u00eda se ten- dr\u00e1 que trabajar en ello.Mar\u00eda Emilia MenoscalPORTADA3Antes de continuar, es importante entender que el PIB es una medici\u00f3n que resulta de la suma de valores de todos los bienes y servicios producidos dentro de un pa\u00eds durante un a\u00f1o. En este valor cuenta todo, lo que se importa, lo que se exporta, lo que se gasta, etc. El objetivo es diagnosticar si la econom\u00eda de di- cho pa\u00eds crece o decrece por respecto al per\u00edodo de tiempo anterior. \"El PIB es como un pastel que sirve para determi- nar qu\u00e9 tan grandes y ricos son los pa\u00edses\", dice la econo- mista M\u00f3nica Rojas, decana del Instituto de Econom\u00eda de la Universidad San Francisco de Quito USFQ. Cuando el PIB de un pa\u00eds crece, significa que su econom\u00eda es saludable y que sus ciudadanos tienen el suficiente poder adquisitivo para adquirir bienes y servicios. Por otro lado, si el PIB decrece, es el resultado de la ca\u00edda del consumo, la inversi\u00f3n y la producci\u00f3n. Precisamente eso ha sucedido en el mundo durante la pandemia. Tambi\u00e9n en Ecuador. La inversi\u00f3n, los gastos y las inversiones son m\u00ednimas. El des- empleo es otro indicador sobre una econom\u00eda que est\u00e1 en crisis. No existen cifras reales y actualizadas sobre el incre- mento del desempleo y por ende, la pobreza. Se puede vis- lumbrar a grandes rasgos el aumento del trabajo informal. Para inicios de este a\u00f1o, se pronostic\u00f3 que el PIB ecuatoria- no crecer\u00eda en 0,7%, sin embargo, seis meses despu\u00e9s, ob- servamos que el escenario ha cambiado radicalmente, pues ahora se pronostica una ca\u00edda de entre el 6% al 10%. Sin embargo, ni el PIB ni este porcentaje de descenso toman en cuenta otras variables econ\u00f3micas importantes como la concentraci\u00f3n de la riqueza en un pa\u00eds. Esto quiere decir que, aunque el pastel sea grande, eso no asegura que se reparta de forma equitativa. M\u00f3nica Rojas explica que la si-tuaci\u00f3n del pa\u00eds es grave porque adem\u00e1s de que la riqueza es reducida, tambi\u00e9n se distribuye mal. El PIB tampoco registra qu\u00e9 sectores productivos dismi- nuyen sus ventas. Estas p\u00e9rdidas suelen estar camufladas cuando uno de los commodities, productos de exportaci\u00f3n de los que depende la econom\u00eda de un pa\u00eds, incrementa su valor en el mercado. Un indicador para saber qu\u00e9 sectores productivos fueron impactados son las recaudaciones del Servicio de Rentas Internas (SRI) que han deca\u00eddo en 25% entre marzo y mayo de 2020. Cada vez se evidencia m\u00e1s el impacto de la pandemia en la econom\u00eda. Por esto, Ecuador busca la reactivaci\u00f3n paulatina de las actividades a trav\u00e9s de un mapa de semaforizaci\u00f3n, que busca que las medidas de movilidad y de confinamiento sean m\u00e1s flexibles. \"Econ\u00f3micamente eso es positivo\", dice la economista M\u00f3nica Rojas. Sin embargo, la crisis sanitaria no ha pasado todav\u00eda. Aunque el pico de contagios ha des - cendido en Guayaquil, en Loja y Quito, los casos se han du - plicado en junio. Las casas de salud est\u00e1n a tope y el personal de salud est\u00e1 exhausto. Por esto, los expertos sugieren que la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica tiene que ir de la mano con la salud p\u00fablica. Rojas afirma que el panorama nacional y mundial necesita de pol\u00edticas p\u00fablicas, laborales y econ\u00f3micas que ayuden a fo - mentar la producci\u00f3n. De este modo, se mitigar\u00e1 el impacto de la pandemia en la econom\u00eda de este y los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se pronostica que la recuperaci\u00f3n ser\u00e1 lenta, a medida que la actividad comercial y econ\u00f3mica se normalice, pero esto de - pende de que el coronavirus deje de representar un peligro para quienes trabajan a diario para que este pa\u00eds crezca. El COVID-19 y la cr\u00edtica ca\u00edda del PIB en el Ecuador El escenario mundial es cr\u00ed- tico. En aproximadamente cinco meses, la crisis sanitaria causada por el coronavirus ha causado la crisis econ\u00f3mica m\u00e1s grande desde 1930. In- cluso pa\u00edses con econom\u00edas grandes y s\u00f3lidas ser\u00e1n afec- tados. El promedio del des- censo del PIB mundial ser\u00e1 de 3%, mucho m\u00e1s que en la recesi\u00f3n econ\u00f3mica de 2008. Sin embargo, para el Ecua- dor, las proyecciones son m\u00e1s duras todav\u00eda. Ni siquiera el feriado bancario impact\u00f3 tan- to la econom\u00eda del Ecuador como lo ha hecho la crisis sanitaria causada por la Co- vid-19. El Fondo Monetario Internacional (FMI) predice una ca\u00edda del Producto Inter - no Bruto (PIB) en el Ecuador del 6%, sin embargo, otros analistas de la econom\u00eda del pa\u00eds afirman que la ca\u00edda puede llegar al 10%.Cinthya Gua\u00f1a PORTADA4Aunque muchos sectores se detuvieron, el sector art\u00edstico cultural no. A nivel internacional, artistas como Jorge Drexler o Juanes cumplieron con deleitar a su p\u00fablico, acci\u00f3n que ten\u00edan planeada para este a\u00f1o, pero por streaming. Conciertos como estos y muchos otros fueron re- munerados, en parte, gracias al mecanismo que usa Youtube para monetizar los videos por n\u00famero de reproducciones. A nivel nacional, la producci\u00f3n literaria, musical, esc\u00e9nica y pl\u00e1stica no par\u00f3 a pesar de que el tema econ\u00f3mico fue y con- tin\u00faa siendo incierto para los artistas. Por esta raz\u00f3n, en mayo del presente a\u00f1o, el Ministerio de Cultura y Patrimonio propuso un plan para mitigar la situaci\u00f3n: reorientar USD 1'050.000 del presupuesto de 'Arte Para Todos' a la creaci\u00f3n de un Bono Humanitario que beneficiar\u00eda a m\u00e1s de 5.500 trabajadores del arte y la cultura por un per\u00edodo de 3 meses. Este bono ser\u00eda de USD 60 por mes. Tan pronto como la noticia fue anunciada, la ciudadan\u00eda reaccion\u00f3 con indig- naci\u00f3n, argumentando que ese dinero podr\u00eda ser usado en quienes supuesta- mente lo necesitan m\u00e1s, como m\u00e9dicos y trabajadores de la salud, polic\u00edas y militares. Algunos comentarios, m\u00e1s agresivos, tildaron usaron ep\u00edtetos como \"vagos\", \"in\u00fatiles\" o \"aprovechados\" para referirse a los artistas ecuatorianos en general. Sin embargo, lo que gran parte de la ciudadan\u00eda desconoce es que el sector art\u00edstico cultural es uno de los m\u00e1s precarios en el Ecuador, pues carece de ingresos fijos y seguridad social. En respuesta de las reacciones de la ciudadan\u00eda, el colectivo Ciudad Esc\u00e9nica, plataforma cultural de difusi\u00f3n y comercializaci\u00f3n de Artes Esc\u00e9nicas realiz\u00f3 la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n \"A Tel\u00f3n Quitado\" con el objetivo de generar di\u00e1logo entre gestores culturales, artistas y p\u00fablico. De este modo, pretenden \"poner sobre la mesa los aportes del arte en la construcci\u00f3n del tejido social\", afirma Carlos Quito, miembro del equipo de trabajo. La idea de generar una campa\u00f1a surgi\u00f3 a trav\u00e9s de reuniones con varios gestores de salas y espacios esc\u00e9nicos de la capital, y posteriormente, con representantes de gremios y asociaciones como la Red de Artistas del Movimiento - RAM, la Red de Espacios Esc\u00e9nicos - RED, el Movimiento Titiritero del Ecuador - MOTE, entre otros. Uno de los temas rele- vantes en estas conversaciones fue el cuestionable manejo de la comunicaci\u00f3n en las redes del Ministerio de Cultura y Patrimonio. Esta fue otra de las motivaciones para realizar la campa\u00f1a. Posteriormente, el colectivo Ciudad Esc\u00e9nica, sabiendo que sus cuatro miembros no podr\u00edan hacerlo solos, realiz\u00f3 una convocatoria para que otros comunicadores, dise\u00f1adores y trabajadores del audiovisual se unan al equipo para concebir \"A Tel\u00f3n Quitado\". Con un equipo final de 14 personas, la campa\u00f1a de comuni- caci\u00f3n result\u00f3 en una serie de cinco c\u00e1psulas audiovisuales que se acercan al p\u00fablico a trav\u00e9s de la empat\u00eda y ponen sobre la mesa algunas de las tem\u00e1ticas presentes en el sector: los beneficios del arte a nivel mental y f\u00edsico, el arte para sanar en tiempos de crisis, la profesionalizaci\u00f3n del arte en el Ecuador, la presen- cia del arte y la cultura en momentos o espacios inesperados, los artistas como trabajadores. Esta campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n no ha recibido apoyo econ\u00f3mico de instituciones p\u00fablicas o privadas, pero s\u00ed ha gestionado una forma en la que se reconozcan las horas de trabajo del equipo que la ide\u00f3. La alternativa es un \"Banco del Tiem- po\", es decir que quieres auspician y apoyan la iniciativa, grupos y artistas, ceden horas de espect\u00e1culos esc\u00e9nicos, de clases o talleres al Banco del Tiempo. Estas horas son intercambiadas por las horas de trabajo de cada miembro del equipo. Por ejemplo, si una dise\u00f1adora trabaja 20 horas en total, puede elegir 20 horas entre clases o eventos de arte del Banco del Tiempo y de este modo, su trabajo es pagado con trabajo. Esta forma de econom\u00eda alternativa es com\u00fan en el sector, donde los trueques y los afectos mantienen a flote la creaci\u00f3n. \"A Tel\u00f3n Quitado\" circula en las redes de Ciudad Esc\u00e9nica, del festival Quito Tiene Teatro, de gremios y organizaciones aliados desde el lunes 06 de julio de 2020. En este momento, se encuentran en proceso de distribuci\u00f3n de su \u00faltimo cap\u00edtulo. Ha identificado a los cap\u00edtulos de esa campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n con los hashtags #ArteParaCuestionArte, #ArteParaAcompa\u00f1arte, #ArteParaEdificArte, #ArteParaTodaspArtes y #ArteParaEmpleArte. #ATel\u00f3nQuitado: una iniciativa que pretende hablar claro sobre el arte en el Ecuador La crisis sanitaria y el confinamiento pusieron en evidencia la importancia del arte y la cultura en la sociedad. Como seres humanos, descubrimos que no s\u00f3lo de pan vive el hombre, sino que adem\u00e1s de los recursos b\u00e1sicos de supervivencia durante el tiempo de confinamientos, los libros, la m\u00fasica, el teatro virtual, el cine y todas las manifestaciones art\u00edsticas nos acompa\u00f1aron y lo siguen haciendo para entretenernos, hacernos reflexionar y brindarnos bienestar f\u00edsico, social y emocional.Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 Cinthya Gua\u00f1aPORTADA5Hablar de rejuvenecimiento implica hablar de c\u00e9lulas madre y esto, a su vez, significa pensar la enorme posibilidad que existe para curar enfermedades, pero tambi\u00e9n significa entrar en controversia, pues las cuestiones \u00e9ticas sobre la po- sibilidad de destruir un embri\u00f3n para obtener sus c\u00e9- lulas madre rondan este tipo de procedimientos m\u00e9di- cos. Por esto, muchos investigadores se han centrado en la b\u00fasqueda de c\u00e9lulas capaces de regenerar teji- dos y \u00f3rganos da\u00f1ados que no sean necesariamente c\u00e9lulas madre. Este es uno de los temas m\u00e1s sonados en la ciencia en el \u00faltimo tiempo. Es un hecho que existe un gran inter\u00e9s en descubrir c\u00f3mo dejar de envejecer, o por lo menos, c\u00f3mo dejar de parecer m\u00e1s viejo que antes. Lo cierto es que como seres humanos, somos muy propensos a que nuestra piel envejezca, y se debe a distintos factores. Desde luego, el tabaco se lleva el premio, seguido de la ex- posici\u00f3n excesiva al sol, del estr\u00e9s cr\u00f3nico, una die- ta alta en az\u00facares y grasas inflamatorias, la falta de sue\u00f1o, el sedentarismo, todo lo que com\u00fanmente se conoce como \"no cuidarse\". Para lograr regenerse, las c\u00e9lulas madre crean cone- xiones de forma natural con las c\u00e9lulas da\u00f1adas a las que les transfieren sus mitocondrias organelo de la c\u00e9lula que genera energ\u00eda y que rejuvenece a la c\u00e9lu- la que lo recibe. El procedimiento habitual en las te- rapias celulares consiste en extraer las c\u00e9lulas madre, multiplicarlas en laboratorio y despu\u00e9s transfundirlas. El protocolo para transferir mitocondrias consiste en obtenerlas desde y hacia otros tipos de c\u00e9lulas. Esto har\u00eda innecesario tener que aislar c\u00e9lulas madre, lo que evitar\u00eda las complicaciones t\u00e9cnicas y \u00e9ticas. Seg\u00fan sus resultados, la c\u00e9lula que recibe la mitocondria se re- programa, se activa su metabolismo, sufre menos es- tr\u00e9s oxidativo, se estimula su proliferaci\u00f3n y migraci\u00f3n. Aqu\u00ed radica la importancia de este logro para la USFQ. \"Frontiers in Bioengineering and Biotechnology\" es un editor l\u00edder de acceso abierto y una plataforma de ciencia abierta que publica art\u00edculos sobre un amplio espectro de investigaci\u00f3n. La misi\u00f3n de la revista es reunir todas las \u00e1reas relevantes de la bioingenier\u00eda y la biotecnolog\u00eda en una sola plataforma que cuenta con juntas editoriales de m\u00e1s de 100.000 investigado- res de primer nivel. Cubriendo m\u00e1s de 600 disciplinas acad\u00e9micas, son una de las editoriales m\u00e1s grandes y mejor citadas del mundo. Su misi\u00f3n es democratizar el acceso a informaci\u00f3n cient\u00edfica. La investigaci\u00f3n es la base de la sociedad moderna y gracias a los avances de la ciencia disfrutamos de vidas m\u00e1s largas, saludables y pr\u00f3speras que nunca an- tes en la historia de la humanidad. Por esto, \"Frontiers in Bioengineering and Biotechnology\" quiere hacer a la ciencia a\u00fan m\u00e1s poderosa, haci\u00e9ndola disponible abiertamente. De esta forma, la sociedad podr\u00e1 gene- rar m\u00e1s conocimiento y acelerar la innovaci\u00f3n, la salud y la prosperidad para todos. Para esto, incluye una pla- taforma colaborativa de revisi\u00f3n por pares, una oficina editorial digital, m\u00e9tricas a nivel de art\u00edculo y AIRA, un asistente de revisi\u00f3n de inteligencia artificial. Art\u00edculo cient\u00edfico de la USFQ es aceptado por uno de los portales de investigaci\u00f3n m\u00e1s prestigioso del mundo El art\u00edculo \"Bases para tratar el envejecimiento de la piel con transferencia / trasplante mitocondrial artificial (AMT / T)\" fue aceptada para su publicaci\u00f3n en \"Frontiers in Bioengineering and Biote- chnology\", en la secci\u00f3n de Ingenier\u00eda de tejidos y medi- cina regenerativa. Este traba- jo fue realizado con Micaela Balcazar y Stalin Ca\u00f1izares, estudiantes de 5to a\u00f1o en la Escuela de Medicina, en co- laboraci\u00f3n con Ramiro D\u00edaz y Francisco Cabrera de la Es- cuela de Medicina Veterina- ria; la Dra.Tatiana Borja y Pa- tricia Pont\u00f3n del Hospital Voz Andes; y \u00c1ngela, Celia, Eva y Sirivanh de la Universidad de Montpellier-Francia, quienes visitaron la USFQ el anterior verano. Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 Cinthya Gua\u00f1aPORTADA6El 8 de septiembre del 1978, las islas Gal\u00e1pagos se convirtieron en Patrimonio Natural de la Humanidad. Hoy, cerca de su aniversario #42, el archipi\u00e9lago ha sido objeto de medios nacionales e internacionales estas \u00faltimas semanas. Esto se debe a la alerta de flotas pes- queras chinas rondando cerca del l\u00edmite de la Zona Econ\u00f3mi- ca Exclusiva Insular (ZEEI). Han estado al borde de navegar ilegalmente por aguas ecuatorianas, amenazando la biodi- versidad del archipi\u00e9lago. Seg\u00fan la Armada del Ecuador, la flota estar\u00eda integrada por embarcaciones pesqueras, de abastecimiento y buques de bodegaje. Los medios nacion- ales e internacionales se han centrado en mostrar las flotas pesqueras chinas que, definitivamente son una realidad y representan una gran amenaza para la biodiversidad del ar - chipi\u00e9lago. No obstante, representantes de la organizaci\u00f3n ambiental internacional Sea Shepherd Legal asegur\u00f3, que dentro de la flota pesquera que navega en el l\u00edmite de la ZEEI, podr\u00eda haber barcos ecuatorianos. El pueblo ecuatoriano se ha visto indignado por la negli- gencia de la respuesta de las autoridades competentes. Ecuador le ha expresado a China su malestar en cuanto a la presencia de sus flotas pesqueras muy cerca del l\u00edmite de la ZEEI. El canciller de la Rep\u00fablica, Luis Gallegos, ha mencionado que el Ecuador y China deben entrar en un proceso de negociaci\u00f3n. De esa manera, la situaci\u00f3n no se volver\u00eda a repetir c\u00edclicamente. Esta respuesta nace a ra\u00edz de la declaraci\u00f3n del ministro de Defensa, Oswaldo Jarr\u00edn, quien mencion\u00f3 que las Fuerzas Armadas no est\u00e1n en lugar para actuar. Esto se debe a que las flotas pesqueras, seg\u00fan lo que las Fuerzas Armadas han monitoreado satelitalmente, no han violentado la ZEEI ni han entrado a la Reserva Mari- na de Gal\u00e1pagos (RMG). Posteriormente advirti\u00f3 que, si las flotas llegaran a violentar la ZEEI o la RMG, las Fuerza Naval actuar\u00e1 debidamente. A pesar de que las flotas pesqueras no han irrespetado el territorio de las Gal\u00e1pagos, no deja de ser alarmante debido al peligro que representan hacia la biodiversidad marina del archipi\u00e9lago, \u00fanica en su especie. Pese a las respuestas de las autoridades competentes ecua- torianas en cuanto a la presencia de las flotas pesqueras, ex- isten manifestaciones contrarias con base en el marco legal internacional. Marco Garc\u00eda Le\u00f3n, abogado y representante de la organizaci\u00f3n ambiental internacional Sea Shepherd Legal, menciona que estos barcos pueden estar violando normas de la Comisi\u00f3n Interamericana del At\u00fan Tropical (CIAT) y posibles disposiciones de propias leyes chinas. A pesar de que la deuda bilateral de Ecuador con China se ha reducido estos \u00faltimos a\u00f1os, sigue representando para la deuda ecuatoriana una cantidad muy significativa. Por lo que, el Ecuador se encuentra en una posici\u00f3n diplom\u00e1tica desfavorable en cuanto a China. Y la situaci\u00f3n actual de Gal\u00e1pagos no es m\u00e1s que un reflejo de aquello. Los re- sponsables por actuar al respecto ser\u00edan la Fiscal\u00eda General del Estado (FGE), la Unidad de Protecci\u00f3n del Medio Ambi- ente de la Polic\u00eda Nacional, Parque Nacional Gal\u00e1pagos y la Armada del Ecuador. Lo m\u00e1s competente ser\u00eda que, a pesar de que quien puede actuar de forma directa es \u00fanicamente el gobierno ecuatoriano, ser\u00eda una buena herramienta apo- yarse de organismos internacionales en esta lucha. No solo debido a la fuerte posici\u00f3n de China en cuanto a Ecuador, sino por mayores precauciones a tomar en cuenta. Como ha observado Sea Shepherd Legal, no solo hay flotas pes- queras de origen chino sino de dem\u00e1s nacionalidades, in- cluyendo ecuatorianas. El gobierno ecuatoriano, con apoyo de organismos internacionales, debe mantenerse alerta de qui\u00e9nes est\u00e1n siendo la amenaza a la biodiversidad del ar - chipi\u00e9lago. Solo de esta manera, la riqueza del Patrimonio Natural de la Humanidad, ser\u00e1 conservado y respetado. Luis Gallegos, Canciller de la Rep\u00fablica del EcuadorGal\u00e1pagos Patrimonio en amenazaPublicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 El 8 de septiembre del 1978, las islas Gal\u00e1pagos se convir - tieron en Patrimonio Natural de la Humanidad. Hoy, cerca de su aniversario #42, el ar - chipi\u00e9lago ha sido objeto de medios nacionales e interna- cionales estas \u00faltimas sema- nas. Esto se debe a la alerta de flotas pesqueras chinas rondando cerca del l\u00edmite de la Zona Econ\u00f3mica Exclusiva Insular (ZEEI). Mar\u00eda Emilia MenoscalPORTADA7Gracias al incansable esfuerzo conjunto del equipo de la Escuela de Medicina y del Instituto de Mi- crobiolog\u00eda IMUSFQ, el Ecuador est\u00e1 en la fase final de aprobaci\u00f3n para ser parte del estudio de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 'Solidarity va- cunas', un proyecto subsidiado y patrocinado por la OMS, donde se ofrecer\u00e1 el testeo de vacunas a 20.000 voluntarios antes de su comercializaci\u00f3n. Como instituci\u00f3n, la USFQ se ha mantenido en contacto directo con la OMS estos \u00falti- mos tres meses, para que el Ecuador logre ser parte de este proyecto y poder beneficiarse de aquello. El protocolo ya se encuentra en la fase final de su elaboraci\u00f3n, y una vez disponible (a mediados de octubre), para la ejecuci\u00f3n en Ecuador de este proyecto; el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Univer - sidad San Francisco de Quito (USFQ) y la Agencia Nacional de Regulaci\u00f3n, Control y Vigilancia Sanitaria (ARCSA) deben el protocolo dar su aprobaci\u00f3n para que puedan llegar las vacunas, e idealmente que el estudio pueda iniciarse du- rante el mes de noviembre. Enrique Ter\u00e1n, profesor investigador del Colegio de Ciencias de la Salud y director del IMUSFQ, cuenta que se mantuvi- eron y mantienen reuniones con la OMS para poder hacer esto posible. Si bien el Ministerio de Salud P\u00fablica se encar - gar\u00e1 de la parte operativa del proyecto, Ter\u00e1n cuenta que la USFQ \"har\u00e1 de puente\" para darle viabilidad al proyecto. Esto se debi\u00f3 a que el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) posee una maquinaria grande y pesada, que no le permite en algunas ocasiones actuar en los aspectos que se llevar\u00edan a cabo en el proyecto, por lo que la USFQ procurar\u00e1 hacer de anclaje para que basados en la experiencia investigativa que poseen en cuanto al COVID-19 y su capacidad log\u00edstica, el Solidarity vacunas se pueda llevar a cabo en el Ecuador. La USFQ ha estado trabajando activamente desde el prin- cipio de la pandemia en distintos aspectos, est\u00e1 altamente capacitado para proporcionarle una base s\u00f3lida al proyecto: \"nosotros vamos a ser la cabeza de la parte de laboratorio, la universidad tiene las facilidades para hacer las mediciones que la OMS necesita para el estudio\". Estas son excelentes noticias para el Ecuador debido a que, a pesar de que todav\u00eda falta probar la efectividad de estas vacunas, es un gran paso para que el pa\u00eds tenga acceso a ellas durante su comercializaci\u00f3n. Ter\u00e1n menciona tambi\u00e9n que \"mientras m\u00e1s temprano se pueda probar la vacuna, m\u00e1s r\u00e1pido se podr\u00e1 entender la respuesta que produce\". Esto es importante tambi\u00e9n porque previamente, Ter\u00e1n cuenta que la USFQ ha podido detectar diferentes variantes del virus dentro del Ecuador. Por lo que hacer el estudio en el pa\u00eds permitir\u00e1 conocer de primera mano si es que las vacunas son efectivas, y para qu\u00e9 casos. A pesar de esto, Ter\u00e1n recalca lo extenso que es este estudio y no signifi- ca que tendremos las vacunas en corto plazo\". Por lo que se recomienda no bajar la guardia en cuanto a medidas de prevenci\u00f3n: uso de mascarilla, distanciamiento y lavado de manos frecuente. Si es que se logra iniciar el proyecto du- rante el mes de noviembre, los resultados iniciales demor - ar\u00edan de 3 a 4 meses. En cuanto al reclutamiento de voluntarios, se ha sugerido al Ministerio de Salud P\u00fablica como prioridad al personal de primera l\u00ednea: profesionales de la salud, municipio, polic\u00eda, militares y prensa. A pesar de que la USFQ pondr\u00e1 ciertos par\u00e1metros en cuanto al reclutamiento de voluntarios, el MSP tendr\u00e1 la decisi\u00f3n final. Los voluntarios se someter\u00e1n a un documento de consentimiento formulado por la OMS, y validado por el comit\u00e9 de \u00e9tica de la USFQ y el Ministerio de Salud P\u00fablica. Y en cuanto al seguimiento de los partic- ipantes en el estudio, se har\u00e1 un seguimiento electr\u00f3nico para analizar c\u00f3mo evoluciona el proceso de cada uno. La USFQ, con todo su contingente de investigadores, ha estado trabajando desde el principio de la pandemia en diferente \u00e1mbitos, por lo que ahora tambi\u00e9n aspira servir al Ecuador para la ejecuci\u00f3n del proyecto de la OMS. La participaci\u00f3n del Ecuador ha sido una iniciativa que ha nac- ido desde de la USFQ porque conocen que efectivamente pueden hacerlo posible. Definitivamente es una gran noticia para que el Ecuador pueda mitigar de manera m\u00e1s eficaz la presencia del COVID-19, y que se logre disponer de una vacuna efectiva dentro del pa\u00eds en un futuro.Orgullo USFQ: vacuna contra COVID-19 en Ecuador gracias a los esfuerzos conjuntos de la Escuela de Medicina y el Instituto de Microbiolog\u00eda (IMUSFQ) Mar\u00eda Emilia Menoscal Gracias al incansable esfuer - zo conjunto del equipo de la Escuela de Medicina y del Instituto de Microbiolog\u00eda IMUSFQ, el Ecuador est\u00e1 en la fase final de aprobaci\u00f3n para ser parte del estudio de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 'Solidarity vacu- nas', un proyecto subsidiado y patrocinado por la OMS, donde se ofrecer\u00e1 el testeo de vacunas a 20.000 volun- tarios antes de su comercia- lizaci\u00f3n. Como instituci\u00f3n, la USFQ se ha mantenido en contacto directo con la OMS estos \u00faltimos tres meses, para que el Ecuador logre ser parte de este proyecto y po- der beneficiarse de aquello. Ilustraci\u00f3n tomada el 10 de abril de 2020 de una jeringa con una posible vacuna contra el Covid-19. - Foto: Reuters, v\u00eda Primicias PORTADAPublicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/20208La nueva enfermedad respiratoria infecciosa COVID 19 est\u00e1 siendo abordada desde varios frentes, uno de ellos el componente nutricional, donde han sur - gido recomendaciones sobre el uso de suplementos de vitaminas y minerales como una estrategia para ayudar a prevenir o superar un posible contagio; dado que algu- nos de estos nutrientes, entre ellos el zinc, han evidenciado tener funciones vitales en el sistema inmunitario. No obs- tante, antes de suplementar es prioritario asegurar prime- ro la ingesta de los nutrientes a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n, ya que las fuentes naturales siempre proveen los nutrientes con una mejor biodisponibilidad (proporci\u00f3n del nutriente que proviene de la dieta, que es absorbido y utilizado por el organismo). Sin olvidar que esta biodisponibilidad est\u00e1 condicionada por las cantidades ingeridas de los alimentos o por ciertas enfermedades presentes (trastornos digestivos como diarreas, anemia). Pero, \u00bfpor qu\u00e9 el Zinc? El zinc es un mineral esencial para nuestras c\u00e9lulas, pr\u00e1ctica- mente todas lo contiene, se conoce que aproximadamente 300 enzimas necesitan de zinc para su actividad, participa en procesos tan esenciales como el crecimiento, desarrollo (sexual, intelectual) y reproducci\u00f3n celular. Es un oligoele- mento necesario para la s\u00edntesis de nuestro material gen\u00e9- tico ADN, trabaja en la regeneraci\u00f3n de tejidos por lo que juega un papel importante en el crecimiento y desarrollo adecuados durante la infancia y adolescencia, adem\u00e1s de la mejora en los procesos de cicatrizaci\u00f3n. El zinc tambi\u00e9n ayuda al sistema inmunitario a combatir las bacterias y virus que invaden al organismo, a regular el pro- ceso por el que \u00e9ste elimina las c\u00e9lulas defectuosas (mutan- tes) antes de que se multipliquen y lleguen a ser cancer\u00edge- nas. Asimismo, ha demostrado tener un papel modulador de la respuesta inmunol\u00f3gica a posibles infecciones, ya que un d\u00e9ficit de este mineral tambi\u00e9n produce una disminuci\u00f3n de las c\u00e9lulas mediadoras de la respuesta inmune. La mejora de la respuesta inmunitaria ante los pat\u00f3genos como los virus, es resultado del trabajo conjunto de algunos nutrientes y como vemos el zinc es esencial para la vida y debemos asegurar su ingesta eligiendo alimentos naturales o m\u00ednimamente procesados seguros y que aporten cantida- des adecuadas. \u00bfD\u00f3nde lo encontramos? A pesar de que el zinc se encuentra en una gran variedad de alimentos y la dosis recomendada se puede cubrir natu- ralmente con la alimentaci\u00f3n, debemos saber que su bio- disponibilidad es alta en alimentos de origen animal como la carne o v\u00edsceras (h\u00edgado), huevos (yema), pescados y mariscos especialmente, esto porque la prote\u00edna de origen animal mejora su absorci\u00f3n. Mientras que, es menos bio- disponible en alimentos como cereales enteros (ma\u00edz, arroz, trigo), semillas y legumbres (semillas de girasol, linaza, fre- jol, lenteja, arveja), esto es porque nuestro organismo no los aprovecha correctamente por la presencia de \u00e1cido f\u00edtico, un compuesto qu\u00edmico que disminuye o inhibe la correcta absorci\u00f3n del zinc. Esta limitaci\u00f3n presente en los alimen- tos de origen vegetal puede mejorar si aplicamos t\u00e9cnicas como el remojo en las legumbres (se recomienda al menos remojar por 6 horas) o una adecuada cocci\u00f3n porque pro- mueven la eliminaci\u00f3n de los compuestos fitatos. El contenido de zinc es a\u00fan m\u00e1s bajo en tub\u00e9rculos, frutas y verduras; sin embargo, estos alimentos son fuentes de otros minerales, vitaminas y fitoqu\u00edmicos que el sistema inmune necesita, compensando as\u00ed con la variedad de alimentos los requerimientos de nuestro organismo. EL ZINC UN MINERAL QUE TU SISTEMA INMUNITARIO NECESITA Maribel Chisaguano La nueva enfermedad respi- ratoria infecciosa COVID 19 est\u00e1 siendo abordada desde varios frentes, uno de ellos el componente nutricional, donde han surgido recomen- daciones sobre el uso de suplementos de vitaminas y minerales como una estrate- gia para ayudar a prevenir o superar un posible contagio; dado que algunos de estos nutrientes, entre ellos el zinc, han evidenciado tener fun- ciones vitales en el sistema inmunitario.Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 PORTADA9Instituto de Microbiolog\u00eda USFQ revela primera reinfecci\u00f3n en Ecuador Mar\u00eda Emilia Menoscal El pasado 29 de agosto, el equipo del Instituto de Mi- crobiolog\u00eda USFQ (IMUSFQ) report\u00f3 el primer caso comprobado de reinfecci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 que causa el coronavirus, en un paciente ecuatoria- no. Se trata de la primera reinfecci\u00f3n confirmada y reporta- da de COVID-19 en Sudam\u00e9rica. Esto fue posible gracias a las tecnolog\u00edas implementadas en el IMUSFQ, que permi- tieron secuenciar ambos genomas de las muestras positi- vas del mismo paciente, analizarlas y ver si existen varian- tes gen\u00e9ticas. El Instituto cuenta con tecnolog\u00eda Nanopore, que secuencia los genomas a partir del ARN que se extrae cuando se hace el test PCR a trav\u00e9s de unos protocolos que los amplifica, para posteriormente ensamblarlo en la computadora. El IMUSFQ es el \u00fanico Instituto m\u00e9dico en el Ecuador que posee estas tecnolog\u00edas que permiten detec- tar reinfecci\u00f3n, por lo que es muy probable que ya hayan existido otras reinfecciones dentro del pa\u00eds que no se hayan podido comprobar. El IMUSFQ, con el consentimiento informado de los pacien- tes, guardan las muestras de quienes dieron positivo con el fin de poder llevar a cabo investigaciones cient\u00edficas sobre el nuevo virus. Actualmente, el instituto est\u00e1 trabajando en una investigaci\u00f3n de an\u00e1lisis de genomas de SARS-CoV-2 durante la pandemia 2021 en adultos en Ecuador. Pa\u00fal C\u00e1r - denas, profesor USFQ y parte del equipo de IMUSFQ, cuen- ta que lo que llama la atenci\u00f3n en este paciente es que el segundo virus fue mucho m\u00e1s fuerte. En su primera infec- ci\u00f3n, los s\u00edntomas hab\u00edan sido leves, pero en la reinfecci\u00f3n el paciente estuvo cerca de ser hospitalizado. Por lo que menciona que \"una persona que se enferma tiene una in- munidad, pero existen pocos casos en los que la respuesta inmune que el paciente desarrolla no es lo suficientemente fuerte para evitar una reinfecci\u00f3n\". A partir de esto, el Ins- tituto ha recibido muestras positivas con sospechas de una posible reinfecci\u00f3n de distintos centros m\u00e9dicos; como el de la Universidad de Especialidades Esp\u00edritu Santo (UEES), y el Ikiam. Para el caso de la UEES, no se pudo confirmar debido a que el paciente se reinfect\u00f3 con la misma varian- te gen\u00e9tica, que circula por Guayaquil. En este caso, no se puede descartar que esta persona se haya mantenido con el virus por mucho tiempo. El IMUSFQ espera poder seguir trabajando con los dem\u00e1s centros m\u00e9dicos del pa\u00eds para poder poner a disposici\u00f3n de la comunidad ecuatoriana las tecnolog\u00edas que permitan des- cubrir si la reinfecci\u00f3n es un escenario altamente probable o no. No solo eso sino espera poder seguir con su proyecto de investigaci\u00f3n en cuanto al an\u00e1lisis de genomas de SARS- CoV-2. Por lo que se ha investigado hasta ahora, seg\u00fan Paul C\u00e1rdenas, es muy probable que quienes ya padecieron de coronavirus si hayan desarrollado suficiente inmunidad, pero menciona que la reinfecci\u00f3n en pacientes no deja de ser una posibilidad.El Instituto de Microbiolog\u00eda de la Univer - sidad San Francisco de Quito confirm\u00f3 la reinfecci\u00f3n del covid-19 en un paciente ecuatoriano. Fuente: El Comercio. El IMUSFQ, con el consentimiento informado de los pacientes, guardan las muestras de quienes dieron positivo con el fin de poder llevar a cabo investigaciones cient\u00edficas sobre el nuevo virus. Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 123/Septiembre/2020 PORTADA10 La Universidad San Francisco de Quito USFQ cree en la importancia de que la red que se teje entre los graduados no solo sea grande sino tambi\u00e9n s\u00f3lida. Por esto, la comunidad de graduados organiza el espacio Alumni Talk, en el que un alumnus destacado y con una amplia trayectoria comparte los retos que ha tenido que sobrellevar y los secretos hallados en el camino que han hecho que su carrera despunte. En este espacio, Maria Fernanda Cobo, graduada de Comunicaci\u00f3n Organizacional y Periodismo, comparte sus experiencias sobre liderazgo, aplicado a la creaci\u00f3n de empresas con enfoque global, y en particular, en medio de la crisis.Liderazgo Global, acci\u00f3n local: encuentro con Mar\u00eda Fernanda Cobo, alumnus USFQ Mar\u00eda Fernanda ha trabajado en la genera- ci\u00f3n de programas de innovaci\u00f3n para el desar rollo en Am\u00e9rica del Sur, M\u00e9xico, Estados Unidos e Italia. Desarroll\u00f3 una Especializaci\u00f3n en Gobierno, Gerencia y Asuntos P\u00fablicos en la Universidad de Columbia y posteriormente fue maestrante del progra- ma de Derechos Humanos en la Universidad Iberoamerica- na de M\u00e9xico. Actualmente es cofundadora de Toleratium Lab, startup orientado a fortalecer procesos de innovaci\u00f3n con sentido humano. Adem\u00e1s, Cobo colabora con El Uni- verso como Columnista. Seg\u00fan Cobo, el liderazgo est\u00e1 en cada acci\u00f3n que hace al- guien por la comunidad espec\u00edfica en donde se desenvuel- ve. No importa el punto de partida y de proveniencia para ser l\u00edder. Lo que importa es el enfoque que el l\u00edder le d\u00e9 sobre todo desde lo global, pues si funciona en ese pla- no, tambi\u00e9n funcionar\u00e1 localmente. Mar\u00eda Fernanda plantea que ser l\u00edder implica jugar en sincron\u00eda entre lo que implica ser global y local. El l\u00edder global conoce, domina y entiende la agenda del mundo actual para definir estrategias. En este momento, los temas de salud, bioseguridad, crecimiento econ\u00f3mico equitativo, derechos humanos son temas en la agenda de relevancia global. Definir estos temas relevantes ayudar\u00e1n a generar focos de acci\u00f3n sobre d\u00f3nde se deben generar acciones corporativas. Las estrategias deben ser dise\u00f1adas muy bien para que generen debate y, sobre todo, que ge- neren movimiento en sistema de valores. Para esto, Mar\u00eda Fernanda propone trabajar con un \"System Management\", es decir, plataforma metodol\u00f3gica sobre la que descansa la ejecuci\u00f3n de una estrategia y que le da se- riedad, gesti\u00f3n y disciplina. El \"System Management\" ade- m\u00e1s permite organizar el desempe\u00f1o de miles de personas en el mundo de manera sincronizada que trabajan para una empresa grande, con unos objetivos comunes. En el contexto de una empresa global, la estructura cor - porativa es vertical porque cada l\u00ednea de organizaci\u00f3n del negocio es especializada. Las nuevas tecnolog\u00edas son vita- les en este proceso de trabajo, pues es necesario apoyarse de un programa que ayude a monitorear el progreso del negocio. Por ejemplo, las tecnolog\u00edas que manejan datos son las m\u00e1s importantes porque ayudan a tomar decisiones fundamentadas en estad\u00edsticas que ayudan a medir resulta- dos que muchas veces son cifras econ\u00f3micas. Muchas veces es necesario lograr resultados inmediatos. Para esto, tomar decisiones en tiempo real es imprescindible. Otro de los ingredientes para ser un l\u00edder global es la inte- ligencia multicultural, la que se desarrolla como una habili- dad paulatinamente, con la convivencia y una mentalidad abierta a la multiculturalidad, que es determinante para generar innovaci\u00f3n de alto impacto. Esa multiculturalidad debe estar presente no solo en el contexto, sino tambi\u00e9n en el amplio abanico de talentos del equipo de trabajo. Mar\u00eda Fernanda recalca que el desarrollo global implica equidad, inclusi\u00f3n, igualdad. Por esto, el ADN de la diferenciaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se encuentra en la diferenciaci\u00f3n cultural. Para hallar ese diferenciador que contiene nuestra propuesta, es importante volverla m\u00f3vil y adaptable desde un punto de vista geogr\u00e1fico, as\u00ed como emocional. Un l\u00edder global tiene la capacidad para mover una estrate- gia que est\u00e1 dise\u00f1ada para una adaptaci\u00f3n global, a una cultura, a una geograf\u00eda espec\u00edfica. Ah\u00ed entra lo local. Un l\u00edder global tiene la capacidad de construir una red de con- tactos e influencias a trav\u00e9s de la empat\u00eda, de la conexi\u00f3n \u00e9tica, m\u00e1s all\u00e1 de la inclinaci\u00f3n pol\u00edtica, \u00e9tnica, posici\u00f3n econ\u00f3mica o geogr\u00e1fica, etc. Esto, con el fin de rodearse de toda aquella gente necesaria para que la soluci\u00f3n cor - porativa aporte a la comunidad a la que se apunta. De este modo, un l\u00edder global construir\u00e1 confianza y de credibilidad que parte de una \u00e9tica s\u00f3lida, porque toma en cuenta que la globalidad es un escenario de acci\u00f3n e inclusi\u00f3n. Las habilidades de un l\u00edder local son muy similares a las de un l\u00edder global. La agenda a analizar ya no ser\u00e1 global, sino del pa\u00eds en el que se vaya a trabajar, en b\u00fasqueda de los puntos cr\u00edticos que necesitan soluci\u00f3n. La gesti\u00f3n de las va- riables del negocio ya no son tan verticales; al contrario, se vuelven horizontales, pues existen muchas variables interac- tuando al mismo tiempo. Esto exige al l\u00edder el desarrollo de varias habilidades que son distintas pero complementarias, que no le pertenecen exclusivamente a una especializaci\u00f3n. A una compa\u00f1\u00eda le interesa resultados que van m\u00e1s all\u00e1 del foco al que le ha apuntado, y en este inter\u00e9s, las habilidades diversas de un l\u00edder son importantes Sea en un contexto global o local, la responsabilidad del liderazgo es mayor en tiempos de crisis, pues el l\u00edder se ve comprometido a no caer en el pesimismo que genera la situaci\u00f3n de inestabilidad, porque puede perpetuar la crisis. La labor de un l\u00edder es la de inspirar a los otros a ser facto- res de cambio; a innovar, porque una sociedad no puede pensar igual que antes; y finalmente, podremos a crecer. En este proceso de crecimiento, la agilidad para pensar no debe faltar, pero aunque suene contradictorio, la precisi\u00f3n tampoco. Para que los cambios sean sostenibles, la pasi\u00f3n tambi\u00e9n es un ingrediente en el trabajo del l\u00edder. Finalmente, Cobo puntualiza que el \u00e9xito no se mide desde la individualidad, sino desde el impacto social que tenemos en la comunidad global. Por esto, pensar en liderazgo no es pensar solamente en n\u00fameros, sino reflexionar sobre qui\u00e9nes somos, porque existimos, porque estamos en este mundo. Las posibles respuestas situar\u00e1n el norte de todo aquello que hagamos hacia el prop\u00f3sito de nuestra vida y de nuestro quehacer diario. Mar\u00eda Fernanda Cobo, alumnus USFQ Cinthya Gua\u00f1a PORTADA "}