{"title": "Celam respalda mensaje del Papa Francisco: M\u00e1s vacunas y econom\u00eda solidaria - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2021-04/celam-respalda-mensaje-del-papa-francisco-mas-vacunas-y-economia.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "Con motivo del mensaje que lanz\u00f3 el Papa Francisco en la XXVII Cumbre de Jefes de Estado de Iberoam\u00e9rica, la junta directiva del Consejo Episcopal ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-04-27", "cleaned_text": "Papa Francisco: M\u00e1s vacunas y econom\u00eda solidaria Ciudad del Vaticano Los Obispos del continente han expresado su preocupaci\u00f3n por el alto n\u00famero de contagiados en Iberoam\u00e9rica, que \"sobrepasa los 28 millones de personas, con cerca de 900 mil v\u00edctimas mortales en sucesivas olas y nuevas cepas que aparecen\". Por ello aseguran que no cabe duda \"de la urgente necesidad de acciones m\u00e1s eficaces y solidarias, inspiradas en la fraternidad y la amistad social\" como tambi\u00e9n \"el replanteo profundo de la propia econom\u00eda\". A trav\u00e9s de un comunicado, recuerdan que el Papa aclar\u00f3 que \"de esta pandemia debemos salir mejores a partir de un replanteo profundo de la propia econom\u00eda, la cual debe estar al servicio de las personas y del bien com\u00fan por encima de todo\" y nos propone - dicen - \"la necesidad de un modelo de recuperaci\u00f3n verdaderamente inclusivo y sostenible\". En dicha Cumbre, el Santo Padre destac\u00f3 \"aspectos sumamente importantes tales como los enormes sacrificios que esta pandemia viene exigiendo a las naciones y sus ciudadanos\", que \"tambi\u00e9n nos hace recordar c\u00f3mo es que todos nos hemos visto afectados de una forma u otra\" y el Consejo Episcopal Latinoamericano defiende este mensaje claro del Papa. "}