{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "acpua.aragon.es/sites/default/files/2022-03-02_reacu_protocoloevaluacioninclusionmenciondual.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N PARA LA INCLUSI\u00d3N DE LA MENCI\u00d3N DUAL Conforme al Real Decreto 822/2021, de 28 de septiembre, por el que se establece la organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias y del procedimiento de aseguramiento de su calidad Aprobado en la reuni\u00f3n de REACU de 2 de marzo de 2022 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N INCLUSI\u00d3N MENCI\u00d3N DUAL 02/03/ 2022 1 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria MENCI\u00d3N DUAL EN LAS ENSE\u00d1ANZAS UNIVERSITARIAS DE GRADO Y M\u00c1STER Este Protocolo establece la estructura b\u00e1sica para la evaluaci\u00f3n de la Menci\u00f3n Dual acordada por las agencias de calidad universitaria integradas en la Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria (REACU). La Menci\u00f3n Dual se regula por el art\u00edculo 22 del Real Decreto 822/2021, de 28 de septiembre, por el que se establece la organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias y del procedimiento de aseguramiento de su calidad (en lo sucesivo RD 822/2021 ). Dicha reg ulaci\u00f3n de la Menci\u00f3n Dual se integra en el Cap\u00edtulo VI del RD 822/2021 denominado \"Estructuras curriculares espec\u00edficas y de innovaci\u00f3n docente en las ense\u00f1anzas universitarias oficiales\" . En concreto, el RD 822/2021 establece en el art\u00edculo 22 la posibil idad de que \"los t\u00edtulos universitarios oficiales de Grado y de M\u00e1ster podr\u00e1n incluir la Menci\u00f3n Dual, que comporta un proyecto formativo com\u00fan que se desarrolla complementariamente en el centro universitario y en una entidad colaboradora, que podr\u00e1 ser un a empresa, una organizaci\u00f3n social o sindical, una instituci\u00f3n o una administraci\u00f3n, bajo la supervisi\u00f3n y el liderazgo formativo del centro universitario, y cuyo objetivo es la adecuada capacitaci\u00f3n del estudiantado para mejorar su formaci\u00f3n integral y me jorar su empleabilidad\". Si bien el art\u00edculo 13.3 del RD 822/2021 establece que las ense\u00f1anzas oficiales de Grado pueden complementarse con la incorporaci\u00f3n de menciones que suponen \"una intensificaci\u00f3n curricular o itinerario espec\u00edfico en torno a un aspe cto formativo determinado del conjunto de conocimientos, competencias y habilidades que conforman el plan de estudios de dicho t\u00edtulo, y que complementan el proyecto formativo general del Grado\", al establecerse con claridad en el art\u00edculo 22 el alcance de la Menci\u00f3n Dual tanto a los Grados como a los M\u00e1steres universitarios oficiales y establec\u00e9rsele tambi\u00e9n una naturaleza distinta \u2014la Menci\u00f3n Dual no hace referencia ni a una intensificaci\u00f3n curricular ni a un itinerario formativo espec\u00edfico \u2014, la Menci\u00f3n D ual no debe equipararse a una menci\u00f3n ordinaria de los t\u00edtulos de Grado regulados por dicho art\u00edculo 13.3, sino a una estructura curricular espec\u00edfica orientada a valorizar proyectos formativos comunes que se desarrollan complementariamente entre centros u niversitarios y entidades colaboradoras, tal y como se deduce de la lectura conjunta de los art\u00edculos 21 y 22 y del hecho ya referido de que este \u00faltimo se integre en el Cap\u00edtulo VI del RD 822/2021 . Se tratar\u00eda por consiguiente de un reconocimiento asociad o a una estructura curricular espec\u00edfica que las universidades en el ejercicio de su autonom\u00eda podr\u00e1n incorporar en sus planes de estudios y que se reflejar\u00e1 en el Suplemento Europeo al T\u00edtulo, de forma an\u00e1loga a lo establecido por el RD 822/2021 para las Estructuras curriculares espec\u00edficas y de innovaci\u00f3n docente en su art\u00edculo 21, siempre y cuando cumplan con el procedimiento espec\u00edfico que el presente Protocolo desarrolla y obtengan un informe de verificaci\u00f3n o modificaci\u00f3n favorable de la agencia de ev aluaci\u00f3n correspondiente. Fruto de dicha evaluaci\u00f3n favorable \u2014y tal y como lo especifica el art\u00edculo 22 en su punto cuarto \u2014 \"el correspondiente informe del \u00f3rgano de evaluaci\u00f3n externa competente constatar\u00e1 que se puede otorgar la Menci\u00f3n Dual a aquellos t\u00edtulos en los que concurran las circunstancias establecidas\". El Protocolo de evaluaci\u00f3n para la verificaci\u00f3n de t\u00edtulos universitarios oficiales (grado y m\u00e1ster) de REACU establece que \"los objetivos de las estructuras curriculares espec\u00edficas que se incorporen en la planificaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas deben responder a determinadas demandas de la sociedad, su permanente transformaci\u00f3n y necesidad de nuevos conocimientos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos y human\u00edsticos, y son coherentes con los objetivos formativos d el t\u00edtulo.\" Los proyectos formativos comunes que se desarrollan complementariamente en el centro universitario y en una entidad colaboradora que pueden ser acreedores de la Menci\u00f3n Dual PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N INCLUSI\u00d3N MENCI\u00d3N DUAL 02/03/ 2022 2 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria suelen estar orientados a dar respuesta a este tipo de demandas de la sociedad, ya que pueden contribuir, entre otros factores, a lograr una capacitaci\u00f3n adecuada del estudiantado, mejor\u00e1ndose tanto su integraci\u00f3n profesional y empleabilidad cualificada como su formaci\u00f3n universitaria integral. La solicitud de la Menci\u00f3n Dua l se deber\u00e1 reflejar en la memoria del plan de estudios del t\u00edtulo en el marco del procedimiento general de verificaci\u00f3n, conforme a los especificado en el mencionado Protocolo de evaluaci\u00f3n para la verificaci\u00f3n de REACU y en el caso de las titulaciones verificadas, deber\u00e1 solicitarse conforme al procedimiento para la modificaci\u00f3n sustancial de los planes de estudios, tal y como se recoge en el Protocolo de evaluaci\u00f3n para la modificaci\u00f3n de t\u00edtulos universitarios oficiales (grado y m\u00e1ster) de REACU. M\u00e1s en concreto, la referencia a la Menci\u00f3n Dual se deber\u00e1 recoger , principalmente, en el subapartado denominado \"1.12 Estructuras curriculares espec\u00edficas, justificaci\u00f3n de sus objetivos\" de la memoria . PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N INCLUSI\u00d3N MENCI\u00d3N DUAL 02/03/ 2022 3 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria DIMENSIONES, CRITERIOS Y DIRECTRICES DE EVALUACI\u00d3N 1. Dise\u00f1o del proyecto formativo com\u00fan Los objetivos del proyecto formativo deben estar claramente definidos y alineados con los objetivos del t\u00edtulo y su justificaci\u00f3n. Deben estar orientados hacia una adecuada capacitaci\u00f3n del estudiantado para mejorar su formaci\u00f3n integral y empleabilidad. El proyecto formativo deber\u00e1 estar justificado, entre otros, por su inter\u00e9s acad\u00e9mico, cient\u00edfico, profesional y social. El proyecto formativo deber\u00e1 desarrollarse complementariamente en el centro universitario y en una entidad colaboradora, que podr\u00e1 ser una empresa, una organizaci\u00f3n social o sindical, una instituci\u00f3n o una administraci\u00f3n. El proyecto formativo deber\u00e1 contar con la supervisi\u00f3n y el liderazgo formativo del centro universitari o. La universidad deber\u00e1 especificar el n\u00famero de plazas por curso ofertadas para el proyecto formativo. Dicho n\u00famero deber\u00e1 ser coherente con la disponibilidad de recursos materiales para el aprendizaje \u2014tanto en la universidad como en la entidad \u2014, de pe rsonal acad\u00e9mico y de apoyo a la docencia y de personal tutor en las entidades. La propuesta del proyecto formativo en ning\u00fan caso podr\u00e1 suponer un incremento del n\u00famero de plazas inicialmente verificadas por la administraci\u00f3n competente antes de la solici tud de inclusi\u00f3n de la Menci\u00f3n Dual . El porcentaje de cr\u00e9ditos, contemplados en el plan de estudios, que se desarrollen en la entidad colaboradora (empresa, organizaci\u00f3n, instituci\u00f3n o administraci\u00f3n), ser\u00e1 de: 1.\u00ba Entre el 20 y el 40 por ciento de los cr\u00e9 ditos, en t\u00edtulos de Grado. 2.\u00ba Entre el 25 y el 50 por ciento de los cr\u00e9ditos en t\u00edtulos de M\u00e1ster Universitario. Dentro de tales porcentajes deber\u00e1 incluirse el trabajo fin de Grado o de M\u00e1ster. La actividad formativa desarrollada de forma dual en la universidad y la entidad colaboradora se alternar\u00e1 con una actividad laboral retribuida, a trav\u00e9s del correspondiente contrato regulado en la legislaci\u00f3n vigente1. En el proyecto formativo se definir \u00e1n las asignaturas, materias o m\u00f3dulos que lo integran. Asimismo, se definir\u00e1n los resultados de aprendizaje que se pretenden alcanzar (concretados en conocimientos o contenidos, competencias y habilidades o destrezas a alcanzar por el estudiantado), de fo rma coordinada y complementaria con los resultados de aprendizaje que se trabajen en el tiempo acad\u00e9mico que el o la estudiante realiza en el centro universitario, siempre teniendo presente la unicidad del plan de estudios y del proyecto formativo que es e l Grado o el M\u00e1ster de que se trate. 1 A fecha de aprobaci\u00f3n de este Protocolo se tratar\u00eda del contrato de formaci\u00f3n en alternancia, que tendr\u00e1 por objeto compatibilizar la actividad laboral retribuida con los correspondientes procesos formativos en el \u00e1mbito, entre otros, de los estudios universitarios, tal como lo desarrolla el art\u00edculo 11.2 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores , siendo a su vez este un art\u00edculo modificado tras su actualizaci\u00f3n publicada en el Real Decreto -ley 32/2021, de 28 de diciembre (publicado en BOE del 30/12/2021), que entra en vigor el 30/03/2022. PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N INCLUSI\u00d3N MENCI\u00d3N DUAL 02/03/ 2022 4 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria Se deber\u00e1 asegurar en todo momento la posibilidad de compaginar la actividad formativa en el centro universitario y en la entidad colaboradora (empresa, organizaci\u00f3n, instituci\u00f3n y administraci\u00f3n). En este sentido, la planificaci\u00f3n del proyecto formativo deber\u00e1 ser coherente con los resultados del proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje dise\u00f1ados y en especial con la dedicaci\u00f3n prevista del estudiantado. 2. Criterios de acceso del estudiantado La universidad deber\u00e1 contar con mecanismos que formalicen e informen claramente al estudiantado sobre las v\u00edas de acceso, los procedimientos de admisi\u00f3n y abandono del proyecto formativo. Los criterios de selecci\u00f3n del programa formativo deben ser p\u00fablic os y de naturaleza acad\u00e9mica, estar descritos con claridad, no inducir a confusi\u00f3n y ser coherentes con los objetivos del programa. En su caso, el proyecto formativo debe contemplar una adecuada organizaci\u00f3n de la movilidad del estudiantado que incluya un reconocimiento de cr\u00e9ditos consistente con los resultados de aprendizaje del proyecto. El o la estudiante que haya elegido cursar el proyecto formativo podr\u00e1 si lo considera oportuno abandonarlo y volver al itinerario general siempre que no haya superado l a mitad de los cr\u00e9ditos definidos en dicho proyecto. 3. Criterios de colaboraci\u00f3n con las entidades La universidad y la entidad colaboradora en la que el o la estudiante desarrolle parte de su formaci\u00f3n mediante un contrato laboral, tendr\u00e1n que haber susc rito previamente un Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n Educativa, que recoge el convenio espec\u00edfico a firmar entre las partes de acuerdo con lo establecido por la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. En el mencionado convenio espec\u00edfico se concretar\u00e1 el proyecto formativo, y se indicar\u00e1n las obligaciones de las partes que lo suscriben, los mecanismos de tutor\u00eda y supervisi\u00f3n, los sistemas de evaluaci\u00f3n, y el resto de las condiciones que se consideren necesarias para la correcta realizaci\u00f3n del proyecto formativo com\u00fan. 4. Personal acad\u00e9mico, de apoyo a la docencia y de tutorizaci\u00f3n en la entidad El profesorado, el personal de apoyo a la docencia y el personal tutor de la entidad deber\u00e1n ser adecuados para asegurar que se alcance n los objetivos y se adquieran los resultados de aprendizaje del proyecto formativo . Cada estudiante tendr\u00e1 al menos una persona tutora designada por la universidad y otra persona tutora designada por la entidad. PROTOCOLO DE EVALUACI\u00d3N INCLUSI\u00d3N MENCI\u00d3N DUAL 02/03/ 2022 5 REACU Red Espa\u00f1ola de Agencias de Calidad Universitaria El personal tutor de cada estudiante deber\u00e1 supervisar conjuntamente el desarrollo del proyecto formativo, bajo el liderazgo de la persona tutora universitaria. 5. Recursos para el aprendizaje en la universidad y entidad Los recursos materiales, infraestructuras y servicios necesarios disponibles tanto en la universidad como en la entidad colaboradora para el desarrollo de las actividades previstas en el proyecto formativo deben ser suficientes y adecuados para asegurar su s resultados de aprendizaje previstos. "}