{"title": "Misereor: 13 % de la poblaci\u00f3n mundial posee mitad de las vacunas anti Covid - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2021-01/misereor-acceso-mundial-equitativo-vacuna-anti-covid.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "La organizaci\u00f3n de ayuda cat\u00f3lica Misereor hace un llamamiento a Alemania y a la Uni\u00f3n Europea para que se proporcione a todas las personas un acceso ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-01-15", "cleaned_text": "de la poblaci\u00f3n mundial posee mitad de las vacunas anti Covid Mario Galgano - Ciudad del Vaticano Sobre todo en el esp\u00edritu de la enc\u00edclica \"Fratelli tutti\" del Papa Francisco, es ahora m\u00e1s necesario que nunca mostrar solidaridad: afirm\u00f3 Spiegel en una entrevista con el programa alem\u00e1n de Radio Vaticana / Vatican News. Record\u00f3 que hay estudios que muestran que el 13 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial se ha asegurado cerca de la mitad de las vacunas contra Covid. Los expertos temen que la vacunaci\u00f3n universal pueda tardar a\u00f1os en lograrse, a menos que las naciones ricas est\u00e9n dispuestas a invertir m\u00e1s en ella. \"No nos enga\u00f1emos\", advierte Spiegel, \"el mundo s\u00f3lo podr\u00e1 hacer frente a la crisis de Covid-19 si la combatimos en todas partes, no s\u00f3lo en casa\". Tambi\u00e9n se refiere a las declaraciones de Tilman R\u00fcppel del Instituto M\u00e9dico Misionero de W\u00fcrzburg, con el que Misereor trabaja estrechamente. R\u00fcppel advierte contra un \"nacionalismo de la vacunaci\u00f3n\" que se centra \u00fanicamente en la pandemia en el propio pa\u00eds y no reconoce sus implicaciones mundiales. Ahora se trata de poner el virus bajo control en todos los pa\u00edses del mundo lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, dice el experto. Si esto s\u00f3lo tiene \u00e9xito en algunas regiones, el coronavirus tiene tiempo para mutar, es decir, para cambiar gen\u00e9ticamente, y habr\u00e1 m\u00e1s dificultades para combatirlo. \"Y aqu\u00ed se puede ver y se hace evidente que la desigualdad en nuestro mundo tambi\u00e9n est\u00e1 mapeada en el tema del acceso a las vacunas. Por eso la vacuna es un bien p\u00fablico global. Por lo tanto, debe haber cuotas para toda la poblaci\u00f3n mundial, para distribuirlas proporcionalmente a las poblaciones respectivas y tener en cuenta los niveles de riesgo y vulnerabilidad\". Spiegel cita a R\u00fcppel diciendo que no se gana nada si como sociedad estamos protegidos por una vacuna, pero esta pierde su efectividad porque el virus muta en otro pa\u00eds y nos retorna de all\u00ed. Como consecuencia de esta constataci\u00f3n, Pirmin Spiegel apoya el llamamiento para que se suspendan temporalmente las patentes de las diversas vacunas para que puedan ser producidas y adquiridas r\u00e1pidamente. La situaci\u00f3n de la pandemia sigue siendo muy tensa en muchos pa\u00edses del sur. Y recuerda la situaci\u00f3n en Brasil: \"Aqu\u00ed, nuestras organizaciones asociadas nos informan que m\u00e1s de ocho millones de personas est\u00e1n infectadas y m\u00e1s de 200.000 personas han muerto a causa del coronavirus, en algunos casos en condiciones devastadoras\", dice Spiegel. En Manaus, por ejemplo, los hospitales est\u00e1n abarrotados y carecen de equipo de protecci\u00f3n. La autoridad sanitaria nacional del pa\u00eds latinoamericano a\u00fan no ha aprobado ninguna vacuna. La situaci\u00f3n tambi\u00e9n es dram\u00e1tica en M\u00e9xico, donde m\u00e1s de 134.000 personas han muerto a causa del Covid-19. En total, m\u00e1s de 1,5 millones de personas han sido infectadas. El pa\u00eds, con una poblaci\u00f3n de casi 130 millones de habitantes, la d\u00e9cima m\u00e1s grande del mundo, tiene el cuarto n\u00famero m\u00e1s alto de muertes por Coronavirus. La pandemia - agreg\u00f3 - exacerba las desigualdades sociales existentes. Hasta el 45 por ciento de la poblaci\u00f3n mexicana de bajos y medianos ingresos antes de la crisis est\u00e1 en riesgo de pobreza y el gobierno s\u00f3lo est\u00e1 conteniendo la pandemia, informan los socios de Misereor. Desde Bolivia, los asociados de Misereor informan de que, especialmente en las regiones rurales, hay una falta de infraestructura y equipo necesarios para las vacunaciones (sistemas de refrigeraci\u00f3n, etc.), as\u00ed como una falta de personal cualificado. El gobierno tambi\u00e9n carece de informaci\u00f3n importante, como el n\u00famero total de vacunas garantizadas, su fiabilidad, tolerabilidad, eficacia y precios. Tambi\u00e9n se niega a permitir que las organizaciones de la sociedad civil participen en la gesti\u00f3n de la pandemia. \"En el esp\u00edritu de la hermandad y la solidaridad universales, los m\u00e1s pobres y vulnerables necesitan una atenci\u00f3n especial. Y no debemos perder de vista otras crisis graves y crecientes en el Sur, a pesar de la pandemia. El hambre, la falta de acceso a la atenci\u00f3n sanitaria, la falta de oportunidades educativas, las consecuencias del cambio clim\u00e1tico y la injusticia "}