{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/06/26/26Junio2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Violencia familiar, en r\u00e9cords; hay 705 denuncias por d\u00eda Reporta SESNSP aumento de 24.7% de enero a mayo comparado con 2020; pasan de 85,447 denuncias a 106,603; cifras no bajan de 23 mil por mes, las mayores desde 2015. p\u00e1g. 3 BUSCA consolidarla y que sea una rama m\u00e1s de la Defen- sa; es para que no la destruyan si regresa otro gobierno, dice CUENTA con 100 mil ele- mentos bien capacitados, asegura; tiene tercer lugar de aceptaci\u00f3n, presume p\u00e1g. 8UN RETROCESO SI DE NUEVO DEPENDIERA DE GOBERNACI\u00d3N, CONSIDERA Por Sergio Ram\u00edrezVa AMLO por Guardia Nacional en Sedena \"o lo ganado se perder\u00eda\"De fin de semana S\u00c1BADO 26 DOMINGO 27 de junio de 2021 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 13 N\u00famero 3752www .razon.com.mx PRECIO \u00bb $10.00 \"TOCO MADERA, pero que regresaran los mismos de antes, imag\u00ednense cu\u00e1nto tarda. La acaban en dos, tres a\u00f1os, se dedican a hacer negocio\" ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR Presidente de M\u00e9xicoM\u00e9xico enfrenta choques inflacionarios \"sin precedentes\", advierte Banxico PRESIDENTE MARCA DISTANCIA DE ORTEGA EN NICARAGUA: NO SE DEBE REPRIMIR Disparan a helic\u00f3ptero en el que viajaba el mandatario de ColombiaSe\u00f1ala gobernador D\u00edaz de Le\u00f3n que se viven m\u00faltiples alzas de precios y escasez por el Covid; movimiento en tasas depen- de de evoluci\u00f3n de inflaci\u00f3n, dice. p\u00e1g. 7 Afirma que se deben garantizar las liber - tades; no se debe optar por la fuerza ni encarcelar, sostiene; sugiere que el pue- blo decida sobre elecciones. p\u00e1g. 4 Atentado, cerca de la frontera con Ve- nezuela; Iv\u00e1n Duque sale ileso al igual que sus dos ministros con los que iba; M\u00e9xico se solidariza con el presidente. p\u00e1g. 10 EL PRESIDENTE, ayer con el gobernador Jaime Bonilla, el general Sandoval y el almirante Ojeda. SIGNOS DE LOS TIEMPOS. DEEPFAKE , SECTAS, TRANSG\u00c9NERO Dosier dedicado a los avances digitales, mercado de sectas, diversidad sexual, posverdad. Naief Yehya entrega En la medi\u00f3sfera de la falsificaci\u00f3n, ensayo en el que reflexiona acerca del alcance de las redes sociales abrigadas por las sorprendentes tecnolog\u00edas, que han trasmutado nuestra relaci\u00f3n con el entorno a partir de la creaci\u00f3n de deepfake: \"Desde su origen, I nternet nos ha conducido por el terreno de la psicosis social en un desgarramiento de la intimidad y la vivencia, aliment\u00e1ndonos con mentiras complacientes que han marcado nuestra relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda y nuestros semejantes\". / La santa secta (Imagine), de Ra\u00fal Casamadrid, y Mi cuerpo masculino feminizado, de Ever Aceves, abundan en el tema. / Hector Iv\u00e1n Gonz\u00e1lez, en Fisurar el dique del malentendido, rese\u00f1a con puntualidad el libro de cuentos Suelten a los perros, de Luis Jorge Boone. Y m\u00e1s... SUPLEMENTO DE LA RAZ\u00d3N EN P\u00c1GINAS CENTRALES N\u00daM.307 S\u00c1BADO 26.06.21 [Suplemento de La Raz\u00f3n ]VEKA DUNCAN CIEN A\u00d1OS DE ANGELINA BELOFFCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ FARSALLICA LUIGI AMARA LA HOSPITALIDAD DE LO C\u00d3NCAVO SIGNOS DE LOS TIEMPOS EN LA MEDI\u00d3SFERA DE LA FALSIFICACI\u00d3N L\u00cdDERES, CULTOS Y CONGREGACIONES MI MASCULINO FEMINIZADO SOBRE LUIS JORGE BOONE Arte digital > A partir de una imagen en avanade.com > Andrea Lanuza > La Raz\u00f3n DEEPFAKE, SECTAS, TRANSG\u00c9NERO NAIEF YEHYA RA\u00daL CASAMADRID EVER 3 EC_307_FINAL.indd 324/06/21 19:2924/06/21 19:29 CDMX SIGUE EN AMARILLO, CON M\u00c1S CASOS, PERO SIN REVERTIR APERTURAS La Jefa de Gobierno da cuenta de un ligero aumento en el sector de 18 a 39 a\u00f1os; por lo pronto no hay tercera ola ni situaci\u00f3n de alarma, se\u00f1ala; no se puede entrar en proceso de cierres. p\u00e1g. 6 La aerona- ve presen-ta tres impactos de fusil.DEJA 18 MUERTOS ENFRENTAMIENTO ENTRE C\u00c1RTELES EN ZACATECAS p\u00e1g. 8 ENEROCifras en m\u00e1ximos 15,852 1 7, 3 9 9 FEBRERO 17 ,79418,206 MARZO 20,50423,711 ABRIL 15,23523,389 MAYO 16,06223,898FuenteSESNSPCifras en urdiales@prodigy.net.mx Twitter: @CarlosUrdiales sugerencias@razon.com .mxComentarios69 Award of Universidad de Navarra en Pamplona2014 Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018, 2019, 2020 y 2021 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plataPREMIOS5250-0109 Suscripciones 10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional Finalista SOBRE LA MARCHAROZONES Deferencias y cari\u00f1os presidenciales As\u00ed que el Presidente tuvo ayer dos deferencias relevantes durante la evaluaci\u00f3n de programas sociales que encabez\u00f3 en Baja California. Del gobernador Jaime Bonilla \u2014quien previamente hab\u00eda exaltado el lopezobradorismo de la entidad, gracias al cual Morena se llev\u00f3 carro completo en la m\u00e1s reciente elecci\u00f3n\u2014 dijo: \"Ya ustedes saben que le tengo un afecto especial. Es mi amigo Jaime Bonilla, gobernador de Baja California. No soy nada objetivo cuando se trata de juzgar el trabajo de Jaime, porque es mi amigo. Entonces me abstengo. Nada m\u00e1s decir que estoy muy contento en Baja California\". Antes, AMLO hab\u00eda tambi\u00e9n aprovechado para hablar de un integrante del gabinete, al momento de se\u00f1alar que el estado seguir\u00e1 teniendo garantizada la seguridad: \"Aqu\u00ed recuerdo que es paisano de ustedes el secretario de la Defensa Nacional, el general Luis Cresencio Sandoval Gonz\u00e1lez, es de Ensenada\". Ah\u00ed las muestras de los cari\u00f1os y cercan\u00edas presidenciales. Carlos Torres y Gabriel Garc\u00eda, llegadas distintas Por cierto que en Baja California tuvo su estreno Carlos Torres , quien ayer formalmente fue anunciado como sustituto de Gabriel Garc\u00eda al frente de la coordinaci\u00f3n de los famosos super - delegados de la 4T en los estados. El nuevo funcionario, que tambi\u00e9n seguir\u00e1 siendo secretario t\u00e9cnico de la Oficina de la Presidencia, fue presentado en el acto de evaluaci\u00f3n de programas sociales federales en Mexicali y ya con participaci\u00f3n con micr\u00f3fono dio cuenta de las cifras de beneficiarios, montos y proyectos, con el manejo de alguien que ya trae los temas al dedillo. En contraparte, a Gabriel Garc \u00eda, quien vuelve al Senado, lo que l e espera, nos dicen, es una labor cuesta arriba para figurar, pues si bien s\u00ed contar\u00e1 con el arropo institucional para efectuar sus tareas, ayer se comentaba que hasta para congeniar con sus propios correligionarios la tendr\u00e1 dif\u00edcil. Y es que est\u00e1n en la idea de aplicarle la misma que \u00e9l cuando estaba en Palacio y lo busca - ban: nunca les respond\u00eda el tel\u00e9fono. Uf. Tello y su Zacatecas rojo Esta semana se evidenciaron los focos rojos encendidos que dejar\u00e1 el gobernador priista de Zaca - tecas, Alejandro Tello. Y es que tan s \u00f3lo en los primeros cinco meses de este a\u00f1o, los homicidios se dispararon en 75 por ciento, en contrasentido del desempe\u00f1o de la tasa nacional en ese delito, que se redujo 2.9 por ciento. En extorsiones, los datos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Na - cional de Seguridad P\u00fablica colocan a la entidad con la mayor tasa por cada cien mil habitantes, adem\u00e1s de que ocupa la sexta posici\u00f3n nacional en secuestros. Zacatecas termina la semana te\u00f1i-da de rojo , pues apenas ayer un enfrentamiento entre criminales dej\u00f3 18 muertos en Valpara\u00edso y el mi\u00e9rcoles se perpetr\u00f3 una agresi\u00f3n en Fresnillo con saldo de 7 personas muertas y aparecieron dos polic\u00edas colgados de un puente. Nos comentan que la m\u00e1s reciente publicaci\u00f3n del mandata - rio en redes es del 24 de junio y en ella a parece frente a su secretario de Finanzas con quien trabaja el cierre de su administraci\u00f3n, aunque formalmente esto debe ocurrir dentro de tres meses. Gobernador hasta el \u00faltimo d\u00eda En contraste con la actitud de algunos gobernadores que parece que est\u00e1n contando los d\u00edas para irse, el que anda apurado y muy ocupado en la entrega de obras es el guerrerense H\u00e9ctor Astudillo, quien ayer acudi\u00f3 a los municipios de Marquelia y Ometepec, en la Costa Chica. Ah\u00ed, nos cuentan, entreg\u00f3 un edificio normativo para la preparatoria 5 de la Universidad Aut\u00f3noma de Guerrero, pues la inversi\u00f3n en infraestructura educativa ha sido una de las m\u00e1s amplias en su gesti\u00f3n. Tambi\u00e9n entreg\u00f3 acciones de vivienda, de electrificaci\u00f3n y cisternas, en actos en los que estuvo acompa\u00f1ado por el diputado electo Rafael Navarrete. \"Llegu\u00e9 a ser gobernador en un momento muy dif\u00edcil de Guerrero. Y espero terminar hasta el \u00faltimo d\u00eda de ser gobernador, y responder y atender al pueblo como se merece, con atenci\u00f3n, con respeto y con educaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 Astudillo. Qu\u00e9 diferencia, \u00bfno? Petr\u00f3leo vacunado De perlas cay\u00f3 en al menos tres grandes oficinas del G obierno federal, la noticia de que el precio de la mezcla mexicana se cotiz\u00f3 ayer en 70.20 d\u00f3lares por barril, una cifra no vista desde octubre de 2018. La explicaci\u00f3n de este comportamiento del precio es que hay mejores perspectivas para la demanda y por las expectativas de que el mercado se mantendr\u00e1 ajustado, ya que la OPEP+ s\u00f3lo dar\u00eda un peque\u00f1o impulso a la producci\u00f3n en la reuni\u00f3n ministerial del 1 de julio. Por la parte de la demanda, se ha se\u00f1alado que \u00e9sta puede tender a repuntar por la aceleraci\u00f3n en su crecimiento que est\u00e1n reportando econom\u00edas como China, Europa y EU, en donde avanzan ampliamente sus procesos de vacunaci\u00f3n. As\u00ed que en una de \u00e9sas se siguen cuadrando los astros y le llegan m\u00e1s recursos frescos a las finanzas mexicanas, nos comentan. \"Jugada maestra\" En la primera quincena de junio los precios al consumidor pusieron sobre las cuerdas al Banco de M\u00e9xico, luego de siete quincenas consecutivas fuera del rango de inflaci\u00f3n de entre 2.0 y 4.0 por ciento. Ello caus\u00f3 que, en la reuni\u00f3n de la Junta de Gobierno del banco central de este jueves, tres de los integrantes, entre los que se sabe se encuentra Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n votaran por aumentar el costo del dinero para anclar los precios de los productos. Aunque fue una decisi\u00f3n divid ida, el mercado celebr\u00f3. La buena noticia es que hasta calificadoras, como Fitch, afirman que no ha em - pezado un ciclo de alzas prolongadas en los intereses, lo cual elimina una probabilidad de que se encarezcan los cr\u00e9ditos. La mala sigue siendo que los choques sobre la inflaci\u00f3n siguen estando presentes por m\u00e1s tiempo de lo previsto. Por lo pronto, a esperar si rinde frutos la \"jugada maestra\".Dial\u00e9ctica vs. pobreza Cuanto menos haya de eso, m\u00e1s sabio considera al pueblo. Cuando asum\u00edamos que fif\u00eds eran muchos, un nuevo rasero re - baja ese lastre poblacional a muy poquitos, s\u00f3lo aquellos que cuenten diez mil millones de pesos en sus arcas. De ese micro universo, quitemos a los que tienen dimensi\u00f3n social, a los no perversos, a los institucionales. Pocos fif\u00eds que - dan en el inventario de los adversarios. Mientras se azuza esa discusi\u00f3n, el Consejo Nacional de Eva - luaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval) inform\u00f3 que los indicadores de rezago educativo, en vivienda y acceso a la salud a nivel nacional se han incrementado. El Coneval mide y compara cada cinco a\u00f1os \u2014desde el 2000\u2014 indicadores de rezago fundamentalmente en tres aspec - tos, acceso a servicios de salud (derechohabiencia), condicio - nes de vivienda; piso firme, sanitario, agua potable entubada e integraci\u00f3n a la educaci\u00f3n p\u00fablica; matr\u00edcula, permanencia y suficiencias acad\u00e9micas m\u00ednimas como leer, escribir, sumar y multiplicar. Estos indicadores de precariedad en salud, vivienda y educa - ci\u00f3n no determinan grados de pobreza; reflejan avances o retro - cesos en la calidad de vida estructural de la poblaci\u00f3n al margen de asistencias sociales de cualquier nivel de gobierno. En vez de adjetivar las caracter\u00edsticas de la clase media, echemos ojo a c\u00f3mo les va a los muchos millones de compatrio - tas ajenos a esas reflexiones. Entre 2015 y 2020, con datos del Inegi, el Coneval registr\u00f3 una mejora de 1.3 por ciento a nivel nacional en acceso a la edu - caci\u00f3n. Poblaci\u00f3n con rezago educativo (mayores de 15 a\u00f1os analfabetas, menores de 6 a 14 a\u00f1os no inscritos en la escuela o mayores de 15 a\u00f1os con educaci\u00f3n b\u00e1sica incompleta), baj\u00f3 en el \u00faltimo lustro de 18.6 a 17.3 por ciento de la poblaci\u00f3n. Por estados, los m\u00e1s rezagados son Chiapas (31.4 por ciento), Oaxaca (26.3 por ciento) y Michoac\u00e1n (25.8 por ciento). \u00bfD\u00f3nde es m\u00e1s fuerte el movimiento disidente magisterial? S\u00ed, ah\u00ed. Bas - tiones donde la lucha laboral de maestros es prioridad, alum - nos sentenciados a miseria end\u00e9mica. Durante la pandemia, la educaci\u00f3n a distancia en estas tres entidades no pudo ser m\u00e1s que ilusi\u00f3n. Sin clases y con rezagos elementales en aumento, estigmati - zar valores, ideolog\u00edas y la comuni\u00f3n entre determinadas fran - jas poblacionales por nivel de ingresos medios, es ocioso. Ven - tilar ideas y prejuicios colectivos s\u00f3lo distrae de lo sustantivo. En 2020 el porcentaje de viviendas sin piso firme fue de 14 por ciento en Guerrero, de 13.3 por ciento en Oaxaca y de 11.1 por ciento en Chiapas. A nivel nacional alcanz\u00f3 el 3.5 por ciento. En Oaxaca, Chiapas y Guerrero, el 10 por ciento de las viviendas no tienen suministro de agua potable entubada. Aqu\u00ed los indicadores de rezago social del Coneval. Sobre sus estad\u00edsticas se puede debatir p\u00fablica y solidariamente para hacer m\u00e1s y polemizar menos. https://www.coneval.org.mx/ Medicion/Documents/IRS_2020/Nota_principales_resultados_IRS_2020.pdf ANPRAC. El Consejo Directivo de la Asociaci\u00f3n Nacional de Productores de Refrescos y Aguas Carbonatadas A.C., design\u00f3 a Andr\u00e9s Massieu Fern\u00e1ndez como director General. Massieu Fern\u00e1ndez sustituye a Jorge Terrazas Ornelas, quien lider\u00f3 esa asociaci\u00f3n durante siete a\u00f1os. La Industria Mexicana de Bebidas continuar\u00e1 consolid\u00e1ndo - se como actor clave y estrat\u00e9gico del sector privado, para que, a trav\u00e9s del di\u00e1logo abierto, la construcci\u00f3n de acuerdos y la suma de esfuerzos, se impulsen mayores inversiones, la generaci\u00f3n de empleos y el desarrollo sostenible, mediante acciones y pro - yectos innovadores en beneficio de las y los mexicanos. Esta industria que contribuye a generar m\u00e1s de 1.6 millo - nes de empleos (directos e indirectos), cuya cadena de valor es superior a los 810 mil millones de pesos y genera impuestos indirectos que equivalen al 2.8% de los ingresos tributarios del Gobierno federal, es y seguir\u00e1 siendo un importante motor eco - n\u00f3mico en las diferentes regiones de la Rep\u00fablica Mexicana.MIENTRAS se azuza esa discusi\u00f3n, el Consejo Nacio- nal de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval) inform\u00f3 que los indicadores de rezago educa- tivo, en vivienda y acceso a la salud a nivel nacional se han incrementadoEn estos d\u00edas una dial\u00e9ctica clasista en - dosa a las clases medias del mundo y de los tiempos, culpas graves por dicta - duras atroces impulsadas, sin sabidur\u00eda popular que, va quedando claro, se pue - de atrofiar con dinero, movilidad social definitiva.indd 202-LR definitiva.indd 2 26/06/21 0:5726/06/21 0:57FALLECE EL CARICATURISTA ANTONIO HELGUERA. El dibujante, dos veces ganador del Premio Nacional de Periodismo, quien colabor\u00f3 en los diarios El D\u00eda y La Jor - nada, y en las revistas El Chahuistle y El Chamuco, fue v\u00edctima de un infarto, a los 55 a\u00f1os de edad. Periodistas y funcionarios, entre ellos el Presidente, lamentaron su deceso.NIEGAN RELACI\u00d3N CON GARC\u00cdA LUNA. La Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de Segob rechaz\u00f3, que la empresa privada RCU Sistemas S.A de C.V., que presta servicios al mecanismo de protecci\u00f3n a periodistas y defensores de derechos humanos, tenga v\u00ednculo con el exsecretario de Seguridad, como aseguraron medios.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 26. DOMINGO 27 .06.202103 Se queda en prisi\u00f3n Barrios Un juez impuso la medida cautelar a la lideresa de ambu- lantes, acusada de extorsi\u00f3n y robo en pandilla, y permane-cer\u00e1 en Santa Martha Acatitla. Suman 106 mil 603 carpetas abiertas en cinco meses Violencia familiar, en cifras r\u00e9cord: hay 705 denuncias por d\u00eda en 2021 Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Las constantes amenazas, gri- tos, empujones y groser\u00edas de su esposo, obligaron a Leticia, nombre falso para resguardar su identidad, a abandonar su casa junto a su hijo, pues el aislamiento por Covid-19 cambi\u00f3 el car\u00e1cter de su pareja al grado de volverse m\u00e1s agresivo e irritable. \"Tuve que salirme de mi casa porque mi esposo cada vez estaba m\u00e1s enojado y no s\u00e9 por qu\u00e9. El a\u00f1o pasado pasaban semanas sin salir de la casa y eso lo irri-taba, incluso ni con sus hijos tambi\u00e9n comenz\u00f3 a ser m\u00e1s enoj\u00f3n, por lo que creo que no se aguant\u00f3 y se fue contra todos\", explic\u00f3. Despu\u00e9s de semanas de encierro, la pareja de Leticia aument\u00f3 el consumo de alcohol. Al inicio del confinamien - to el hombre tomaba una cerveza para comer, al paso de las semanas ya no era una, sino seis. Adem\u00e1s, fumaba dentro del hogar pese al ruego de su familia. \"Le ped\u00edamos que se saliera a fumar a la calle y no quiso, le insistimos y me tir\u00f3 un manotazo, a mi hijo tambi\u00e9n se le fue encima y quer\u00eda pelear, pero al-canzamos a esquivarlo\", dice Leticia. La situaci\u00f3n al paso de los meses se torn\u00f3 cada vez m\u00e1s dif\u00edcil, ya que los gri-tos, amenazas y agresiones emocionales se volvieron cada vez m\u00e1s comunes, lo que fue una \"pesadilla\" porque nunca se pudo hablar con \u00e9l. Hace tres meses, cuando comenza- ron a reabrir las actividades en la Ciudad de M\u00e9xico, el esposo fue llamado a tra-bajar. Esto fue aprovechado por Leticia y su hijo, quienes salieron para refugiarse en casa de una de sus hermanas. \" Aprovechamos que se hab\u00eda ido a trabajar para recoger nuestras cosas e irnos con mi hermana. \u00c9l nos ha pedi-do que regresemos, pero nosotros ya no queremos, se port\u00f3 muy mal y lo cono - cimos como es verdaderamente. Fue por la desesperaci\u00f3n de la pandemia, pero nos maltrat\u00f3 y no perdonamos\", narr\u00f3 a La Raz\u00f3n. La situaci\u00f3n de Leticia se repite cons- tantemente en nuestro pa\u00eds. De acuerdo con datos actualizados al 20 de junio del Secretariado Ejecutivo del Sistema Na-REPORTAN 24.7% m\u00e1s casos que en 2020, pese a fin de los confinamientos; acti - vistas advierten que aunque la pandemia lo exacerb\u00f3, este delito no disminuir\u00e1 pronto cional de Seguridad P\u00fablica (SESNSP), la violencia familiar creci\u00f3 24.75 por ciento entre enero y mayo de 2021, al registrar 106 mil 603 denuncias, un promedio de 705.98 cada d\u00eda y 21 mil 156 m\u00e1s que las 85 mil 447 registradas en el mismo pe-riodo de 2020. De acuerdo con el informe del SESNSP, la tendencia de este delito se mantiene al alza, con m\u00e1s de 23 mil casos en marzo, abril y mayo, lo que los convierte en los meses con mayor cantidad de denuncias desde que se tiene registro (2015). Al respecto, la activista Frida Guerrera alert\u00f3 que la violencia en contra de las mujeres no terminar\u00e1 en breve, porque es un fen\u00f3meno que se arrastra desde tiempo atr\u00e1s. \"En este Gobierno lo que podemos ob- servar es que se est\u00e1n dando realmente los n\u00fameros que son y que por muchos a\u00f1os se ocultaron. Me parece grave que en vez de que aminore crezca, pero nos debemos dar cuenta de lo que pasa real-mente\", explic\u00f3. La activista urgi\u00f3 a revisar ver lo que ocurre con los menores en los hogares con violencia, pues alert\u00f3 que son los m\u00e1s afectados. Por su parte, Mar\u00eda Elena Morera, di- rectora de Causa en Com\u00fan asegur\u00f3 que la violencia intrafamiliar existe con o sin pandemia, pero que ha ido en aumento por falta de pol\u00edticas p\u00fablicas. \"Ya ten\u00edamos violencia intrafamiliar pero con la pandemia se exacerb\u00f3, ya que no hay una pol\u00edtica que apoye a las fami-lias, por ello se estresan y reaccionan. Lo hemos estado alertando desde el inicio de la pandemia, lo seguimos alertando, pero no hay respuesta porque la violen-cia sigue en aumento\", dijo. La experta consider\u00f3 que es necesario continuar alertando respecto a este pro - blema, porque a pesar de que la pande-mia ya est\u00e1 cediendo y con ello el cierre de actividades, las denuncias contin\u00faan subiendo, lo que es un fen\u00f3meno que es necesario analizar. Por separado, Pilar D\u00e9ziga, investiga- dora de Causa en Com\u00fan asegur\u00f3 que la violencia familiar \"se encuentra en ban-dera roja\" en estos momentos. Por ello se\u00f1al\u00f3 que es necesario seguir alertando, ya que la violencia no para. \"Las cifras aumentaron porque las mujeres ya est\u00e1n denunciando m\u00e1s, aunque hay una cifra negra de denun - cias que no se realizan, ya que todav\u00eda hay resistencias. Las carpetas de investi-gaci\u00f3n aumentaron y las llamadas al 911 tambi\u00e9n siguen siendo una constante\", explic\u00f3 a este diario. La experta asever\u00f3 que el reto es que las carpetas que se van abriendo, sean ju-dicializadas ya que son casos pendientes por resolver. \"Es una bandera roja y una bandera de alerta que no quiere decir que se termine cuando la pandemia ceda. Al principio fue el confinamiento y ahora ya no lo es, pero las agresiones siguen\", dijo. 2.2 Por ciento repunt\u00f3 el il\u00edcito entre el cuarto y el quinto mes del a\u00f1o510152025 Al alza Hay 21 mil m\u00e1s denuncias en primeros meses del a\u00f1o que en el inicio del anterior:TOTAL 2020 2021 Cifras en unidades 15.852 1 7. 3 9 9 Enero 17 .794 18.206 Febrero 15.235 23.289 142.8ESTADOS CON M\u00c1S DENUNCIAS Lideran la estad\u00edstica de carpetas abiertas por cada 100 mil habitantes: Cifras en unidades 100 200 150 250 Fuente SESNSP\"ES UNA BANDERA roja y una bandera de alerta que no quiere decir que se termine cuando la pandemia ceda. Al principio fue el confinamiento y ahora ya no lo es, pero las agresiones siguen\" Pilar D\u00e9ziga Investigadora de Causa en Com\u00fan\"ME PARECE grave que en vez de que aminore crezca (los casos de violencia), pero debemos dar-nos cuenta de lo que pasa realmente\" Frida Guerrera Activista \"YA TEN\u00cdAMOS violencia intrafa- miliar, pero con la pandemia se exacerb\u00f3, ya que no hay una pol\u00edtica que apoye a las familias, por ello se estresan y reaccionan\" Mar\u00eda Elena Morera Directora de Causa en Com\u00fan \"\u00c9L (SU AGRESOR) nos ha pedido que regresemos, pero nosotros ya no que-remos, se port\u00f3 muy mal (...) Fue por la desesperaci\u00f3n de la pandemia, pero nos maltrat\u00f3 y no perdonamos\" Leticia V\u00edctima Del total de delitos cometidos en el pa\u00eds, las mujeres son afec-tadas en 31.3% de los casos y en 12.4% no se tiene identficado el sexo de la v\u00edctima. 03LR3752.indd 303LR3752.indd 3 26/06/21 0:0626/06/21 0:06razon.com.mxINFORMATIVA04 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 26. DOMINGO 27 .06.2021 Galeano cont\u00f3 alguna vez que present\u00f3 su libro al concurso Casa de las Am\u00e9ricas, en el g\u00e9nero de ensayo, pero \"perdi\u00f3\". \"Seg\u00fan el jurado, el libro no era serio\", dijo Galeano, para luego recordar que Casa de las Am\u00e9ricas fue de las primeras editoriales que lo acogi\u00f3. El Jurado de aquel a\u00f1o (Jos\u00e9 Luciano Franco, Augusto Salazar Bondy y Jaime Mej\u00eda) dio el premio a Manuel Espinoza por La pol\u00edtica econ\u00f3mica de Estados Unidos hacia Am\u00e9rica Latina (1971), pero concedi\u00f3 a Galeano una Menci\u00f3n Honor\u00edfica. Varios a\u00f1os despu\u00e9s, el escritor uruguayo ser\u00eda premiado en el g\u00e9ne- ro testimonio, por su libro D\u00edas y noches de amor y de guerra (1978). Es inevitable recordar que justo en el momento en que Galeano presentaba su Hace cincuenta a\u00f1os se public\u00f3 Las venas abiertas de Am\u00e9rica Latina (1971), uno de los ensayos m\u00e1s influyentes de la izquierda latinoamericana en la Guerra Fr\u00eda. El texto termin\u00f3 de escribirse en Montevideo, a fines de 1970, por lo que es estrictamente con-tempor\u00e1neo de otro ensayo con el que se dispu-ta la formaci\u00f3n ideol\u00f3gica y afectiva de varias generaciones de universitarios y guerrilleros: Calib\u00e1n (1981) de Roberto Fern\u00e1ndez Retamar.manuscrito al concurso, estallaba el caso de Heberto Padilla, el poeta cubano encar- celado y obligado a una confesi\u00f3n p\u00fablica, y arreciaban las pol\u00e9micas culturales de la Guerra Fr\u00eda latinoamericana. Galeano, como es sabido, fue uno de los escritores de la re- gi\u00f3n que no se distanci\u00f3 de la isla despu\u00e9s de 1971. Fue, de hecho, junto a su compatriota Mario Benedetti, uno de los escritores m\u00e1s leales a Fidel Castro y el socialismo cubano. Sin embargo, el libro de Galeano se es- cribi\u00f3 en los meses previos, no s\u00f3lo al caso Padilla, sino a la reorientaci\u00f3n de la pol\u00edtica cultural cubana a favor del modelo sovi\u00e9- tico, que se verific\u00f3 en el Primer Congreso Nacional de Educaci\u00f3n y Cultura de 1971. Parad\u00f3jicamente, Las venas abiertas, escrito en el limbo de dos etapas precisas del poder cubano, conten\u00eda una defensa de la Revolu-ci\u00f3n que no part\u00eda del marxismo-leninismo de corte sovi\u00e9tico, sostenido por la nueva burocracia ideol\u00f3gica, ni del latinoamerica- nismo cultural que argumentaba Fern\u00e1ndez Retamar en Calib\u00e1n. \u00bfQui\u00e9n era el historiador cubano que m\u00e1s citaba Galeano en Las venas abiertas? Sin duda, Manuel Moreno Fraginals, un marxis- ta heterodoxo que no suscrib\u00eda el naciona- lismo republicano o cat\u00f3lico, fuertemente ligado al culto a los pr\u00f3ceres del siglo XIX. Moreno, como Ra\u00fal Cepero Bonilla y Wal - terio Carbonell, era un marxista que no co - mulgaba con los discursos espiritualistas de rafael.rojas@razon.com.mxCuba y las venas abiertas Por Raf ael Roj as APUNTES DE LA ALDEA GLOBAL la identidad nacional. \u00bfA qui\u00e9n m\u00e1s citaba? Adem\u00e1s de a Fer - nando Ortiz, que como Moreno le sirvi\u00f3 para describir los efectos de la plantaci\u00f3n azucarera esclavista en la desforestaci\u00f3n de la isla, a dos autores que para fines de 1970 hab\u00edan sido catalogados como enemigos por el gobierno cubano: el franc\u00e9s Ren\u00e9 Dumont y el polaco K. S. Karol. Junto a \u00e9stos, otro re- ferente era el ensayo Hurac\u00e1n sobre el az\u00facar (1960) de Jean Paul Sartre, quien muy pronto tambi\u00e9n engrosar\u00eda la lista de \"intelectuales peque\u00f1o-burgueses, revisionistas y pseu- doizquierdistas\", que Fidel Castro atac\u00f3 p\u00fa - blicamente en 1971. \u00bfC\u00f3mo presentaba Galeano la Revoluci\u00f3n Cubana? La tesis central, construida a partir del pensamiento marxista y estructuralis- ta de la izquierda cepalina y la Teor\u00eda de la Dependencia (Sergio Bag\u00fa, Andr\u00e9 Gunder Frank, Celso Furtado, Fernando Henrique Cardoso...), era que la subordinaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, a la exportaci\u00f3n de materias primas, generaba el subdesarrollo. M\u00e1s cerca de Sartre que de Ortiz o More- no, Galeano sosten\u00eda que, en los a\u00f1os 50 del siglo XX, Cuba era una colonia azucarera de Estados Unidos. Los campesinos de la Sierra Maestra, que se sumaron a la guerrilla, eran trabajadores del az\u00facar que se rebelaron contra los latifundistas y el imperialismo yanqui. Hoy la historiograf\u00eda acad\u00e9mica des- carta esa interpretaci\u00f3n. Pueblo debe tener libertad para elegir, se\u00f1ala AMLO llama a respetar los DH en Nicaragua Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez asegur\u00f3 que en Nicaragua se deben garantizar las libertades a los ciudadanos de elegir libre- mente a sus gobernantes, sin reprimir ni encarcelar a sus opositores, como ha ocu-rrido en las \u00faltimas semanas en ese pa\u00eds. Al fijar su posici\u00f3n en torno a los su- cesos en esa naci\u00f3n centroamericana donde, por orden del r\u00e9gimen de Daniel Ortega, han sido encarcelados cinco pre-candidatos, periodistas y activistas, L\u00f3 - pez Obrador se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico mantie - ne una pol\u00edtica exterior de plena defensa a los derechos humanos de la poblaci\u00f3n. \"En nuestra pol\u00edtica exterior est\u00e1 la defensa de los derechos humanos, sobre eso s\u00ed podemos opinar de manera muy respetuosa. Consideramos que se deben garantizar las libertades y no debe haber represi\u00f3n en ninguna parte; ni en Nicara-gua, ni en Colombia ni en ning\u00fan pa\u00eds del EL PRESIDENTE dice que en ning\u00fan lugar debe encarcelarse a opositores, pues el pue - blo decide; apela a que se constituyan gobier - nos democr\u00e1ticos, con legalidad y legitimidad mundo se debe optar por la fuerza, nada por la fuerza todo por la raz\u00f3n y el dere - cho. Y no encarcelar, que sea el pueblo el que de manera libre decida sobre las elecciones\", dijo. En su conferencia de prensa matutina, sostuvo que si se act\u00faa de esa manera, garantizando la libertad plena a la pobla-ci\u00f3n para elegir a sus representantes, se impide a quienes est\u00e1n acostumbrados a intervenir en asuntos de otros pa\u00edses, el que tengan pretextos o excusas para entrometerse. \"Ojal\u00e1 y en Nicaragua, en Colombia y en el Per\u00fa tambi\u00e9n se resuelva todo por la v\u00eda pac\u00edfica y que se constituyan go - biernos democr\u00e1ticos, libres, con la lega-lidad y legitimidad suficiente, sean de la tendencia que sea\", expuso.Resalt\u00f3 que la pol\u00edtica exterior de M\u00e9- xico exige que nuestro pa\u00eds no interven-ga en asuntos de otras naciones, con el fin de que a su vez no intenten entrome-terse en temas que s\u00f3lo competen a los mexicanos. Sin embargo, en esa misma pol\u00edtica se establece la defensa de los de-rechos humanos, en donde s\u00ed se puede opinar de manera respetuosa. Record\u00f3 que en la reciente reuni\u00f3n que sostuvo con empresarios mexicanos, les manifest\u00f3 que se deb\u00eda hacer un es-fuerzo para tener en los \u00f3rganos electora-les a aut\u00e9nticos y verdaderos dem\u00f3cratas. \"No esos que son dem\u00f3cratas cuando les conviene, como ha sucedido de que a ver, gana un candidato, pero seg\u00fan ellos es populista, es comunista, entonces, no, no hay que aceptarlo. Est\u00e1 permitido, seg\u00fan ellos, hacer un fraude patri\u00f3tico porque el candidato que ha ganado es un peligro para el pa\u00eds\", subray\u00f3. Asimismo, dio a conocer que ley\u00f3 re- cientemente un art\u00edculo de un escritor famoso sobre las elecciones del Per\u00fa, \"y adelant\u00e1ndose a los hechos, diciendo que si gana este se\u00f1or (Pedro Castillo) va a ser terrible para Per\u00fa, es una falta de respeto al pueblo actuar as\u00ed. \"La verdad es una verg\u00fcenza que un hombre de tanta estatura, de talla inte-lectual reconocida, tenga ese pensamien-to retr\u00f3grada, y lo peor es que se presenta como liberal. Entonces que haya libertad para todos, democracia y que nadie se imponga por la fuerza\", puntualiz\u00f3. Apenas el mi\u00e9rcoles en su reaparici\u00f3n en p\u00fablico, el mandatario de Nicaragua, Daniel Ortega, justific\u00f3 la detenci\u00f3n de 19 opositores en las \u00faltimas semanas a cinco meses de las elecciones presiden-ciales en ese pa\u00eds, ya que son \"enemigos de la revoluci\u00f3n\", criminales que quieren \"derribar al gobierno\". En su discurso, Ortega, quien buscar\u00e1 su cuarto mandato consecutivo en no - viembre, advirti\u00f3 que se equivocan los pa\u00edses que \"de rodillas ante el imperio yanqui\" van a doblegar a Nicaragua, que \"ha pasado momentos m\u00e1s dif\u00edciles, mu-cho m\u00e1s duros\". Los cinco opositores detenidos que aspiran a la candidatura presidencial son Cristina Chamorro, F\u00e9lix Maradiaga, Mi-guel Mora, Arturo Cruz y Juan Sebasti\u00e1n Chamorro. \"SE DEBEN garan- tizar las libertades y no debe haber re-presi\u00f3n en ninguna parte; ni en Nicara-gua, ni en Colombia ni en ning\u00fan pa\u00eds del mundo se debe optar por la fuerza. Y no encarcelar, que sea el pueblo el que de manera libre decida sobre las elecciones\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xicoCRISTIANA CHAMORRO En arresto domiciliario desde el 2 de junioARTURO CRUZ Apresado el 5 de junio a su regreso de EUF\u00c9LIX MARADIAGA Detenido el 8 de junio pasadoJUAN SEBASTI\u00c1N CHAMORRO Recluido el 8 de junioMIGUEL MORA Aprehendido el 20 de junio PERSEGUIDOS POL\u00cdTICOS Aspirantes a la presidencia nicaraguense detenidos a 5 meses de las elecciones. 27 .06.2021 La Raz\u00f3nINFORMATIVA Perfilan cambios en el Metro de la CDMX en el Metro de la Ciudad de M\u00e9xico, que son prioritarios de la ciudad. \"Uno tiene que ver con la rehabilita- ci\u00f3n del Buen Tono, toda la parte elec-tromec\u00e1nica y el\u00e9ctrica, de suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, que se est\u00e1 hacien-do con Comisi\u00f3n Federal de Electrici-dad; est\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n de la L\u00ednea 1; hay otros proyectos que exist\u00edan y, por supuesto, hoy la rehabilitaci\u00f3n de la L\u00ed-nea 12\", explic\u00f3. Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx LA JEFA de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum inform\u00f3 que la pr\u00f3xima semana dar\u00e1 a conocer cambios en el Sistema de Transporte Colectivo Metro, aunque no adelant\u00f3 nombres. Luego de los rumores que se gene- raron en la semana sobre una supuesta salida de la titular del Metro, Florencia Serran\u00eda, la mandataria capitalina dijo: \"s\u00ed, justamente la pr\u00f3xima semana va-mos a dar a conocer algunos cambios, tambi\u00e9n; entonces, ya se los estaremos informando, con todo gusto, y tiene que haber tambi\u00e9n, pues los procesos nece - sarios\". Ante los cuestionamiento de la salida de la directora del Metro, Sheinbaum Pardo se\u00f1al\u00f3 que hay varios proyectos LA VICEPRESIDENTA de EU conversa con oficiales de migraci\u00f3n en Texas, ayer. Harris ofrece una frontera con orden Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx POR PRIMERA VEZ , la vicepresidenta de Estados Unidos, Kamala Harris, visit\u00f3 la frontera con M\u00e9xico, en El Paso, Texas, donde se comprometi\u00f3 a que ser\u00e1 un es-pacio de orden y control; asegur\u00f3 que se avanza en ese objetivo porque el fen\u00f3me-no migratorio tiene que ver con causas humanas e historias de abuso y violencia. \"No debemos perder de vista que este es un fen\u00f3meno que tiene que ver con se-res humanos, historias de abuso y da\u00f1o. Estamos hablando verdaderamente de tragedias que la gente vive en sus pa\u00edses de origen y de esta larga traves\u00eda que hace para llegar a su destino\", dijo. En conferencia de prensa al concluir su recorrido por la franja fronteriza rechaz\u00f3 las cr\u00edticas de los republicanos y de algu - nos dem\u00f3cratas que se\u00f1alaban que el go - bierno de Biden carece de una estrategia en materia migratoria. Subray\u00f3 que la actual administraci\u00f3n se centrar\u00e1 en controlar sus fronteras, inclusive si ello significa, por ahora, re-chazar a aquellos que huyen de la per-secuci\u00f3n y la pobreza, a quienes ofreci\u00f3 ayudar a largo plazo. Harris resalt\u00f3 que en casos como los de M\u00e9xico y Guatemala, las personas deciden huir de la violencia provocada por los c\u00e1rteles del narcotr\u00e1fico, adem\u00e1s de la inseguridad y la corrupci\u00f3n que se viven ah\u00ed. \"Mi viaje a Guatemala y a M\u00e9xico res- pond\u00eda a analizar las causas de ra\u00edz de la migraci\u00f3n. Son pa\u00edses donde hay violen-cia, corrupci\u00f3n e inseguridad. La gente huye de la violencia de los c\u00e1rteles, tene-mos que responder a estas causas de ra\u00edz\", subray\u00f3. La vicepresidenta dijo en ese sentido, que tanto el presidente de los Estados Unidos, Joe Biden como ella, \"estamos comprometidos a que la frontera sea un espacio de orden y control, me parece que estamos avanzando\". LA VICEPRESIDENTA de EU visita, por primera vez, la zona lim\u00edtrofe con M\u00e9xico; el compromiso es atender de ra\u00edz causas de migraci\u00f3n, se\u00f1ala \"MI VIAJE a Guatemala y a M\u00e9xico respond\u00eda a analizar las causas de ra\u00edz de la migraci\u00f3n. Son pa\u00edses donde hay violencia, corrupci\u00f3n e inseguridad. La gente huye de la violencia de los c\u00e1rteles, tenemos que responder a estas causas de ra\u00edz\" Kamala Harris Vicepresidenta de EUDebido a las lluvias de ayer, el servicio de la L\u00ednea A se vio in-terrumpido cerca de 4 horas, desde Pe\u00f1\u00f3n Viejo a La Paz. Foto AP 05LR3752.indd 305LR3752.indd 3 25/06/21 23:5225/06/21 23:52razon.com.mx06 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 26. DOMINGO 27 .06.2021 No mentir, no robar, no traicionar, pide AMLO a 11 electos Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador demand\u00f3 a los 11 gobernadores electos de Morena seguir el c\u00f3digo de \u00e9ti-ca del movimiento de \"no mentir, no robar y no traicionar\" y confi\u00f3 en que con ellos al frente le va a ir muy bien a los estados que gobernar\u00e1n. Declar\u00f3 sentirse satisfecho, tras la re- uni\u00f3n que sostuvo el jueves en Palacio Nacional con los pr\u00f3ximos mandatarios estatales, pues todos est\u00e1n conscientes de que hacer un buen gobierno depende en 99 por ciento manejar con honradez el presupuesto p\u00fablic. \"En el caso de quienes provienen del movimiento que nos trajo a la Presiden - cia, no mentir, no robar, no traicionar al pueblo, ese es el c\u00f3digo de \u00e9tica, as\u00ed se sintetiza y ellos est\u00e1n en ese plan, en esa tesitura, tienen esa convicci\u00f3n. \"De modo que estoy bastante contento, tranquilo, satisfecho y creo que le va a ir muy bien a los estados donde van a gober - nar estas mujeres y hombres con princi-pios y convicciones\", afirm\u00f3. Durante la ma\u00f1anera calific\u00f3 el en- cuentro con los gobernadores electos de Morena como fraterno, y destac\u00f3 que fue-ron electos de manera democr\u00e1tica, legal y leg\u00edtima. SIN FECHA, ENCUENTRO CON LOS F ALTANTES. El mandatario inform\u00f3 que ya tiene reuniones confirmadas con los gobernadores electos de Nuevo Le\u00f3n, Samuel Garc\u00eda; Quer\u00e9taro, Mauricio Kuri; San Luis Potos\u00ed, Ricardo Gallardo; y Chi-huahua, Maru Campos, quienes no perte-necen a Morena. Sin embargo, no dio las fechas para recibir en Palacio Nacional a Garc\u00eda, de Movimiento Ciudadano, a los panistas Kuri y Campos, as\u00ed como a Gallardo, del PVEM. Por otra parte, el jefe del Ejecutivo fede - ral anunci\u00f3 que Carlos Torres sustituir\u00e1 a Gabriel Garc\u00eda como coordinador de Pro - gramas para el Desarrollo, \u00e1rea que ser\u00e1 fusionada con la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Presidencia. Revel\u00f3 que la renuncia del exfuncionario fue para evitar que Morena perdiera su esca\u00f1o en el Senado. \"Es un relevo, Gabriel Garc\u00eda es un pro - fesional con convicciones, precursor de este movimiento de transformaci\u00f3n, vie - ne con nosotros desde hace muchos a\u00f1os y es senador de la Rep\u00fablica\", dijo.PRESIDEN- TE dice estar satisfecho tras reuni\u00f3n del jueves con morenistas que ser\u00e1n goberna-dores; recibir\u00e1 tambi\u00e9n a los de otros partidos El titular del Ejecutivo ya hab\u00eda recibido a los gobernadores electos de Sonora, Alfonso Dura- zo, y Campeche, Layda Sansores, el 15 de junio. 16 Mandatarios emanados del par - tido del Presidente habr\u00e1 en el pa\u00eds Alfonso Durazo, Sonora Alfredo Ram\u00edrez Bedolla, CaliforniaMiguel Navarro, NayaritRub\u00e9n Rocha Moya, SinaloaV\u00edctor Castro, Baja California SurAsistieron a encuentro en Palacio En los pr\u00f3ximos meses ocupar\u00e1n Ejecutivos estatales.Sem\u00e1foro de riesgo por Covid-19 sigue en amarillo No es tercera ola, dice GCDMX ante repunte Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx La Ciudad de M\u00e9xico permanece - r\u00e1 una semana m\u00e1s en sem\u00e1foro amarillo, aunque se registr\u00f3 un aumento de casos entre la pobla- ci\u00f3n de 20 a 39 a\u00f1os de edad, por lo que las autoridades hicieron un llamado a re-forzar las medidas sanitarias. \"Ha habido un incremento de casos y es en las personas menores de 50 a\u00f1os, pero nuestro objetivo es seguir reactivan-do sin arriesgar y seguirnos cuidando. Ne-cesitamos seguir reactivando la econom\u00eda y los empleos, pero de manera precavida. Si la gente tiene s\u00edntomas vayan a apli-carse la prueba\", dijo la Jefa de Gobierno capitalino, Claudia Sheinbaum. En conferencia, aclar\u00f3 que no estamos ante una tercera ola, sino un aumento de contagios en un sector de la poblaci\u00f3n, que no est\u00e1n vacunados y, aunque tienen menor riesgo de desarrollar cuadros graves, llam\u00f3 a que contin\u00faen cuid\u00e1ndose para no convertirse en un factor trasnmisor. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que se encuentran preparados ante un posible rebrote, pero acot\u00f3 que es necesario prevenirlo siguien-do las medidas de protecci\u00f3n. En su oportunidad, el director general de Gobierno Digital, Eduardo Clark, in-form\u00f3 que en la capital se registraban 716 personas hospitalizadas por Covid-19, que representa un aumento de 76 personas en la \u00faltima semana. \"Vimos un crecimiento constante de 30 a 40 personas diariamente, pero no es un crecimiento exponencial. Todo el incremento es de 18 a 29 y 30 a 39 a\u00f1os de edad\", explic\u00f3 y agreg\u00f3 que los grupos de mayor vulnerabilidad, que son los adultos de 50 y m\u00e1s a\u00f1os, se mantienen estables. El promedio diario de positivos hospi- talizados permanece muy cerca de los m\u00ed-nimos hist\u00f3ricos, asegur\u00f3, adem\u00e1s de que el aumento no necesariamente represen-ta mayor cantidad de hospitalizaciones. \"El promedio de 7 d\u00edas es de 66 ingresos hospitalarios, mientras que las defuncio - nes son 12 diarias que est\u00e1n por debajo del 60, de enero\", destac\u00f3. Respecto a la aprobaci\u00f3n de la vacuna para mayores de 12 a\u00f1os, el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico esta pendiente a la estrategia del Gobierno federal. AUMENTO se centra en poblaci\u00f3n de 18 a 39 a\u00f1os; en grupos vulnerables cifras son estables; pide Sheinbaum a poblaci\u00f3n no vacunada seguir cuid\u00e1ndose para no contagiar DIALOGA CON IP . Tras reunirse con la Jefa de Gobierno, empresarios de la Ciu- dad de M\u00e9xico aseguraron que la pol\u00edtica econ\u00f3mica que han llevado las autorida-des en los \u00faltimos a\u00f1os crea confianza y certeza para seguir invirtiendo. \"Sabemos que la pol\u00edtica econ\u00f3mica va a seguir el mismo camino responsable que ha llevado en los \u00faltimos a\u00f1os, y eso a los empresarios nos da paz y tranquili - dad; certeza para seguir invirtiendo y ge-nerando empleos de calidad, para lograr una mejor calidad de vida y desarrollo de la Ciudad de M\u00e9xico\", dijo Antonio del Valle, presidente del Consejo Mexicano de Negocios. Sheinbaum Pardo coment\u00f3 que en la reuni\u00f3n los temas que se abordaron fueron los que tienen que ver con tr\u00e1mi-tes, seguridad y turismo, adem\u00e1s adelan-t\u00f3 que en un mes dar\u00e1n a conocer accio - nes concretas que tienen que ver con el mejoramiento de la econom\u00eda. \"El objetivo general es seguir la senda de crecimiento en el empleo, ya que es de las que m\u00e1s creci\u00f3 en el \u00faltimo mes y el objetivo es que ya no pare\", explic\u00f3. Adem\u00e1s, adelant\u00f3 que est\u00e1n buscando el punto de equilibrio en la vacunaci\u00f3n, para comenzar los grandes eventos ma-sivos, como conciertos. Detall\u00f3 que se est\u00e1 analizando cu\u00e1l es el porcentaje de vacunados id\u00f3 para comenzar la reapertura de los eventos, porque en Nueva York lo hicieron con 70 por ciento de vacunaci\u00f3n, pero en d\u00edas pr\u00f3ximos lo van a dar a conocer. LO QUE ESTAMOS viendo es un incre- mento en las personas m\u00e1s j\u00f3venes, que tienen menor prognosis de casos graves de COVID, pero sigue siendo importante que se cuiden por much\u00edsimas razones\" Eduardo Clark Director de Gobierno Digital ADIPUNA MUJER se somete a un hispoado para una prueba PCR en la CDMX, ayer. Presumen gran avance de vacunaci\u00f3n en BC Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx CON UN MILL\u00d3N 247 mil 998 de vacu - nas Johnson & Johnson aplicadas en Baja California a poblaci\u00f3n adulta, la secretaria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana, Rosa Icela Rodr\u00edguez, dio a conocer que en ocho d\u00edas se cubri\u00f3 al 92.44 por ciento de la poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os, lo cual el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra - dor calific\u00f3 como una \"misi\u00f3n cumplida\".. En la ma\u00f1anera, la funcionaria presen- t\u00f3 los resultados del plan de vacunaci\u00f3n en los seis municipios de esa entidad, la primera en concluir las inmunizaciones. \"Est\u00e1 totalmente vacunada la pobla- ci\u00f3n en Baja California, convirti\u00e9ndose en la primera entidad que reciben los ma-yores de 18 a\u00f1os en toda la poblaci\u00f3n. Se instalaron 44 puestos de vacunaci\u00f3n en total y se tuvo hasta ayer un resultado con la \u00faltima vacunaci\u00f3n del d\u00eda 24, de 79 mil 696 en el d\u00eda ocho, y en total se vacunaron un mill\u00f3n 247 mil 998 personas\", dijo.Los biol\u00f3gicos aplicados en Baja Cali- fornia corresponden a la donaci\u00f3n de un mill\u00f3n 350 mil que hizo el gobierno esta-dounidense de Joe Biden a M\u00e9xico. \"El estado de todas maneras se quedar\u00e1 con 10 mil dosis para atender alg\u00fan rezago y hoy mismo la Sedena, el IMSS y la Guar-dia Nacional trasladar\u00e1n alrededor de 85 mil vacunas a Sonora y especialmente, a San Luis R\u00edo Colorado\", agreg\u00f3. Rodr\u00edguez agreg\u00f3 que se hablar\u00e1 con la gobernadora de Sonora, Claudia Pa-vlovich para ver si es posible iniciar entre domingo o lunes el plan de vacunaci\u00f3n en los municipios fronterizos. M\u00e9xico report\u00f3 ayer 278 nuevas muer- tes vinculadas al Covid-19, con lo que el acumulado aument\u00f3 a 232 mil 346 desde que inici\u00f3 la pandemia el a\u00f1o pasado, in-form\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud federal. En el informe t\u00e9cnico se notificaron cinco mil 270 casos m\u00e1s de personas con-tagiadas con el virus SARS-CoV-2 con res-pecto al d\u00eda anterior, para un total de dos millones 498 mil 357 confirmados. Foto Cuartoscuro 188 Decesos report\u00f3 la ciudad en los \u00faltimos siete d\u00edas UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 06LR3752 ]VEKA DUNCAN CIEN A\u00d1OS DE ANGELINA BELOFFCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ FARSALLICA LUIGI AMARA LA HOSPITALIDAD DE LO C\u00d3NCAVO SIGNOS DE LOS TIEMPOS EN LA MEDI\u00d3SFERA DE LA FALSIFICACI\u00d3N L\u00cdDERES, CULTOSY CONGREGACIONES MI MASCULINOFEMINIZADO SOBRE LUIS JORGE BOONE Arte digital > A partir de una imagen en avanade.com > Andrea Lanuza > La NAIEF YEHYA EC_307_FINAL.indd 3EC_307_FINAL.indd 3 24/06/21 19:2924/06/21 19:29Durante 2020, el a\u00f1o de la plaga, acep- tamos ver partidos de futbol en la televisi\u00f3n con p\u00fablico falso, masas digitalizadas con sonido ambiental ap\u00f3crifo. Las gradas cubiertas de puntos de co - lores pod\u00edan parecer al ojo distra\u00eddo un estadio lleno y el rumor que imitaba los gritos, aplau-sos y cantos del p\u00fablico era tan gen\u00e9rico que pod\u00eda pasar por ruido blanco. Los programa - dores trataban as\u00ed de ocultar la t\u00e9trica realidad de los estadios vac\u00edos. Contempl\u00e1bamos desde el confinamiento dom\u00e9stico un presunto am-biente de fiesta, con su carga de FoMO (Fear of Missing Out o miedo a perderse la diversi\u00f3n), una parodia de normalidad como tibio remedio para la saudade futbolera. Nos acostumbramos al enojoso ruido de viejo juego de video, sin contexto y en bucle como si fuera un sampleo de la felicidad del p\u00fablico ausente de otros tiempos. Consumimos esta falsificaci\u00f3n gene-rada con la premisa de que la emoci\u00f3n de un partido depende del estruendo de un estadio lleno. Quiz\u00e1 nunca nada represent\u00f3 mejor la hi - perrealidad y la colonizaci\u00f3n del imaginario por la vida virtual. Los p\u00fablicos digitalizados eran un enga\u00f1o que depend\u00eda de la complicidad del espectador, quien prefer\u00eda la ilusi\u00f3n me- di\u00e1tica ante el desierto de lo real.Desde su origen, internet nos ha conducido por el terreno de la psicosis social en un desga-rramiento de la intimidad y la vivencia, alimen-t\u00e1ndonos con mentiras complacientes que han marcado nuestra relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda y nuestros semejantes. Una de estas mentiras es el deepfake: fotos y videos falsos de un realismo inaudito, tanto de personas vivas (que dieron o no su consentimiento para que alguien mani-pulara su semejanza), como de gente afecta- da de sus facultades mentales o que ha muerto (y por lo tanto no puede aprobar ese uso), o bien de personajes ficticios y personas inexistentes. FALSIFICAR EL SEXO Y SEXUALIZAR LO FALSO M\u00e1s del 90 por ciento de los deepfakes que cir-culan hoy en la red son pornogr\u00e1ficos y est\u00e1n posteados tanto en espacios especializados para las falsificaciones como en sitios porno convencionales. Dada la naturaleza gratuita de gran parte de la pornograf\u00eda disponible es dif\u00edcil saber qu\u00e9 tan grande ser\u00eda el mercado (qui\u00e9n estar\u00eda dispuesto a pagar por esto), pero la de-manda de estos productos es enorme. La em-presa Deeptrace reporta que la porno deepfake Foto > Isa YehyaEN LA MEDI\u00d3SFERA DE LA FALSIFICACI\u00d3N NAIEF YEHYA @nyehya Los textos de esta edici\u00f3n de El Cultural abordan realidades que destacan en el momento actual. Desde luego, no carecen de antecedentes, pero en cierto modo ya configuran o bien anticipan escenarios distintos en los a\u00f1os por venir del siglo XXI. Signos de los tiempos, van del avance de la digitalizaci\u00f3n y la llamada posverdad a la b\u00fasqueda espiritual que alimenta el mercado de las sectas, as\u00ed como la reivindicaci\u00f3n inaplazable de la diversidad sexual. Comenzamos con un ensayo que analiza el potencial de las redes, bajo el influjo de nuevos recursos tecnol\u00f3gicos que hoy transfiguran nuestro mundo cotidiano. DIRECTORIO Roberto Diego Ortega Director @sanquintin_plusJulia Santib\u00e1\u00f1ez Editora @JSantibanez00 Director General Editorial Adrian Castillo Coordinador de dise\u00f1o Carlos Mora Dise\u00f1o Andrea LanuzaCONSEJO EDITORIAL Cont\u00e1ctenos: 01-800-8366-868. Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12Carmen Boullosa Ana Clavel Guillermo Fadanelli Francisco Hinojosa Fernando Iwasaki Delia Ju\u00e1rez G. M\u00f3nica Lav\u00edn Eduardo Antonio Parra Alberto Ruy S\u00e1nchez Carlos Vel\u00e1zquezEl Cultu ral [Suplemento acumulado m\u00e1s de 136 millones de vistas a partir de febrero de 2018 y que ocho de los diez principales sitios por-no ofrecen este tipo de falsificaciones. Las im\u00e1genes sexuales falsificadas mediante Photoshop o cualquier otra t\u00e9cnica son m\u00e1s viejas que internet. En estos videos expl\u00edcitos aparecen caras de estrellas de cine o celebridades co-piadas y pegadas a los cuerpos de prota- gonistas porno. Pero ya no se trata de un rudimentario cut and paste o del uso de dobles sino de falsificaciones asombrosamente realistas, donde ac-trices famosas como Scarlett Johan- sson, Anya Taylor-Joy y Emma Watson, entre muchas otras, parecen partici-par desenfadada e imp\u00fadicamente en toda clase de actos sexuales. Este fen\u00f3meno comenz\u00f3 cuando un usuario de Reddit, con el seud\u00f3 - nimo Deepfakes, cre\u00f3 un foro con ese nombre el 2 de noviembre de 2017, dedicado a videos porno falsificados mediante algoritmos de aprendizaje profundo (deep learning) para realizar los intercambios de cuerpos. La t\u00e9cnica m\u00e1s popular usada para esto se llama Red Generativa Antag\u00f3nica o GAN (Ge- nerative Adversarial Network), en la cual dos redes neuronales compiten: una generativa crea candidatos a partir de una base de datos y una discrimina-tiva los eval\u00faa, forz\u00e1ndola a eliminar las huellas de la manipulaci\u00f3n y me-jorando el acoplamiento de gestos fa-ciales y movimientos corporales hasta que no sea posible distinguir la imagen sint\u00e9tica de la real. Los progresos en estos sistemas se han traducido en una tecnolog\u00eda de falsificaci\u00f3n impresionante. Basta con-siderar los avances entre el video ap\u00f3 - crifo que apareci\u00f3 hace cuatro a\u00f1os de Obama (quien era doblado por Jordan Peele) con los videos de un falso Tom Cruise que se volvieron virales en Tik Tok a principios de 2021, creados por @deeptomcruise, que es el especialis- ta en efectos especiales Chris Ume. Esos videos fueron el resultado de semanas de generaci\u00f3n de im\u00e1genes por compu- tadora, efectos especiales de alta ca-lidad y un imitador profesional de Cruise. Cuando fueron escaneados en varios de los detectores disponibles no fueron se\u00f1alados como falsos. Las im\u00e1genes de @deeptomcruise est\u00e1n por ahora entre los deepfakes m\u00e1s so- bresalientes, pero \u00e9stos seguir\u00e1n pro- liferando y mejorando de manera asombrosa, mientras la tecnolog\u00eda se-guir\u00e1 simplific\u00e1ndose, abarat\u00e1ndose y volvi\u00e9ndose m\u00e1s accesible a cualquier usuario. Como dice Ume, estamos en el nivel que estaba Photoshop hace veinte a\u00f1os. Hoy con un m\u00ednimo o nulo conoci- miento t\u00e9cnico se pueden elaborar falsificaciones pasables. Lamentable-mente, esto se ha usado para crear vi-deos de pornovenganza, para destruir reputaciones y carreras, humillar, aco - sar, intimidar y extorsionar mujeres, ca-si siempre mujeres, y algunas de ellas menores de edad, con manipulaciones veros\u00edmiles donde parecen participar en actos sexuales y situaciones obsce-nas. Ser v\u00edctima de un deepfake es una violaci\u00f3n virtual que puede ser casi tan devastadora como un acto sexual no consensuado, por las consecuencias sociales y profesionales que implica. Un video as\u00ed puede representar una cat\u00e1strofe moral o econ\u00f3mica y las po - sibilidades de demandar por difama-ci\u00f3n son escasas, m\u00e1s si se debe pelear en tribunales internacionales. Y exigir que el material falso sea retirado de fo - ros p\u00fablicos es quijotesco, ya que una vez posteado es casi inevitable que vuelva a aparecer y reproducirse como una infecci\u00f3n viral por la red. Un ejemplo de c\u00f3mo la propia tec- nolog\u00eda viene marcada con una ideo - log\u00eda mis\u00f3gina brutal es la aplicaci\u00f3n DeepNude, la cual ofrece \"desnudar\" las im\u00e1genes de mujeres vestidas (s\u00f3lo de mujeres) con que la alimenten. Por el momento el programa es primitivo y en su versi\u00f3n gratuita sobrepone le-treros que dicen Fake en las im\u00e1genes que transforma. Lejos de ser lo que promete, es una aplicaci\u00f3n que anun-cia lo que inevitablemente vendr\u00e1. En la red social Telegram ha aparecido por lo menos un bot gratuito que genera desnudos falsos para quien suba fo- tos de mujeres vestidas. De acuerdo con la empresa de seguridad Sensity, se han detectado m\u00e1s de cien mil im\u00e1-genes generadas y compartidas en los canales p\u00fablicos de esta red hasta oc-tubre de 2020. Los desnudos creados no son expl\u00ed- citos, pero al pagar una suma modesta se pueden obtener desnudos comple-tos. Esta epidemia de im\u00e1genes clan-destinas servir\u00e1 como pretexto para imponer m\u00e1s censura y ser\u00e1 usada tanto por grupos conservadores como progresistas para limitar o impedir el acceso a materiales pornogr\u00e1ficos le-g\u00edtimos. Puede provocar que comen-cemos a proteger nuestras fotograf\u00edas posteadas en l\u00ednea en un tiempo de selfies y desenfrenada obsesi\u00f3n por posar y postear. La digitalizaci\u00f3n ma-siva de documentos y procedimientos trajo una epidemia de robo de identida - des y un mercado incontrolable de n\u00fa-meros de tarjetas de cr\u00e9dito clonados en la dark web, pero ahora es nuestra semejanza, nuestro rostro, el que es objeto de plagios. CRISIS MANIPULADAS Hasta hoy, no podemos responsabili-zar a uno de estos videos manipulados de haber causado una aut\u00e9ntica crisis financiera internacional, una cat\u00e1stro - fe pol\u00edtica o una guerra. Sin embargo, el potencial est\u00e1 ah\u00ed. Uno de los casos m\u00e1s sonados es el del presidente de Gab\u00f3n, Ali Bongo, quien desapareci\u00f3 de la vida p\u00fablica por un largo periodo y se rumoraba que estaba grave o muer- to. A finales de 2018 apareci\u00f3 en el tra-dicional mensaje de fin de a\u00f1o, donde se le ve\u00eda tieso y artificial. Empezaron a correr rumores de que se trataba de un deepfake, luego una parte del ej\u00e9rcito lanz\u00f3 un intento de golpe de Estado. Los golpistas fraca-saron, Bongo reapareci\u00f3 y a\u00fan ahora no ha quedado claro si el video era au-t\u00e9ntico. Al margen de la dificultad para certificar un video, sin duda el am-biente est\u00e1 dominado por la descon-fianza generalizada del p\u00fablico ante la posibilidad del uso de esa tecnolo - g\u00eda. Incidentes como este se reproduci- r\u00e1n inevitablemente. Estas manipulaciones podr\u00e1n tener un impacto devastador en la demo - cracia, tanto en los procesos electora-les como en los candidatos a puestos p\u00fablicos y los funcionarios electos. Po- dr\u00e1n da\u00f1ar la confianza en las insti-tuciones oficiales y lesionar el tejido social al aumentar las tensiones socia-les, poner en riesgo la seguridad p\u00fabli-ca, as\u00ed como debilitar la credibilidad de periodistas y medios informativos. Es posible imaginar que esta tecnolo - g\u00eda podr\u00eda servir incluso para fabricar testigos con el fin de inculpar a perso - nas inocentes de cr\u00edmenes. Alfred Korzybski dijo en el siglo pa- sado: \"El mapa no es el territorio\", para Fuente > novice.najdi.si \"LAS IM\u00c1GENES SEXUALES FALSIFICADAS SON M\u00c1S VIEJAS QUE INTERNET. EN ESTOS VIDEOS EXPL\u00cdCITOS APARECEN CARAS DE ESTRELLAS DE CINE O CELEBRIDADES COPIADAS Y PEGADAS A LOS CUERPOS DE PROTAGONISTAS PORNO... SON FALSIFICACIONES ASOMBROSAMENTE REALISTAS .Beyonce, la real, y al desnudo, mediante la aplicaci\u00f3n EC_307_FINAL.indd 5EC_307_FINAL.indd 5 24/06/21 19:2924/06/21 19:29S\u00c1BADO 26.06.2021El Cultural04 explicar la relaci\u00f3n entre el objeto y su representaci\u00f3n. Los mapas falsos han sido usados a lo largo de la historia para enga\u00f1ar, confundir o ilusionar. La geo-graf\u00eda ficci\u00f3n ha servido para anunciar falsas amenazas o como propaganda para despertar la xenofobia y el patrio - tismo beligerante. Las fotos de la Tierra captadas desde el espacio llevan d\u00e9ca-das siendo utilizadas para tomar deci-siones en materia de geopol\u00edtica, desde lanzar amenazas y misiles hasta enviar ayuda a v\u00edctimas de desastres. Recor-demos los c\u00e9lebres misiles sovi\u00e9ticos que se dirig\u00edan a La Habana y las falsas plantas nucleares de Saddam Hussein. Hoy tecnolog\u00edas como CycleGAN pue-den usarse para manipular im\u00e1genes a\u00e9reas al modificar las caracter\u00edsti- cas geogr\u00e1ficas, las construcciones y peculiaridades de un lugar determina-do. As\u00ed se pueden crear u ocultar movi-mientos de tropas, bater\u00edas de misiles, fosas comunes o desplazamientos de poblaciones. Con esto se puede pro - pagar desinformaci\u00f3n, crear p\u00e1nico y sembrar confusi\u00f3n, as\u00ed como escon-der cr\u00edmenes y cat\u00e1strofes. Pensemos que alguien logre hac- kear los mapas de Google Maps o Waze o cualquier sistema de GPS y dirija a sus miles o millones de usuarios en direc-ciones incorrectas por todo el mundo: el potencial para el caos es enorme. Estas modificaciones podr\u00e1n enga\u00f1ar al ojo humano y a sistemas de inteli - gencia artificial. Otro uso pol\u00edtico de esta tecnolog\u00eda es la fabricaci\u00f3n de masas de \"perso - nas\". Sitios en la web como https://thispersondoesnotexist.com/ y va-rias empresas se dedican a crear ros-tros artificiales para venderlos a una variedad de campa\u00f1as. Estas caras aparentemente inocuas se han con-vertido en varios pa\u00edses en un arma pol\u00edtica porque son las identidades que se atribuyen a cuentas bots en re-des sociales y en propaganda pol\u00edtica. As\u00ed crean una ilusi\u00f3n de popularidad de sus representantes o causas. A nivel corporativo, entre otras estrategias de marketing, estos personajes tambi\u00e9n se usan para dar verosimilitud a falsos testimonios de presuntos clientes sa-tisfechos de un producto o servicio. En plena pandemia, el canal de tele- visi\u00f3n sudcoreano Maeil Broadcasting Network ( MBN ) transmiti\u00f3 su emisi\u00f3n noticiosa con la presentadora Kim Joo-Ha; el contenido y formato del progra-ma fue convencional, todo parec\u00eda normal, sin embargo no lo era, ya que la presentadora no era real sino una versi\u00f3n generada por compu-tadora, un deepfake que ten\u00eda su voz, apariencia, expresiones y gestos. MBN hab\u00eda prevenido al p\u00fablico de la sustituci\u00f3n y la respuesta de la audiencia fue ambigua, algunos se mostra-ban sorprendidos por el realis-mo, otros se preocupaban por la carrera de la presentadora. Por m\u00e1s que la empresa intent\u00f3 calmar al auditorio y su perso - nal, el mensaje era clar\u00edsimo: la presencia humana en la panta-lla est\u00e1 sobrevalorada (y sobre-pagada) y es f\u00e1cil de sustituir. No es necesario insistir en que vivimos dentro de un tsunami de desinformaci\u00f3n y falsedades. Desde los comienzos de la popularizaci\u00f3n de internet se hizo evidente la nece-sidad de contar con alg\u00fan tipo de insti-tuci\u00f3n o mecanismo legal que contara con la confianza de los usuarios para va- lidar lo que se publicaba en l\u00ednea. Al ignorar a los \"medios de prestigio\", la cultura de la era digital quedaba a la deriva en un terreno salvaje donde se pod\u00eda decir cualquier cosa sin temor a las consecuencias. Sin embargo, esa estructura legal nunca se materia - liz\u00f3 y nos encontramos en un mo - mento en que todo es manipulable y cuestionable. ANT\u00cdDOTOS CONTRA EL ENGA\u00d1O Si bien los usos potencialmente nefas-tos de los deepfakes dominan nuestras preocupaciones, es importante se\u00f1alar que esta tecnolog\u00eda tiene usos pr\u00e1cti-cos. Por ejemplo, puede usarse para que al doblar las voces de actores en el cine, los movimientos faciales coin-cidan perfectamente con las palabras. Tambi\u00e9n se emplea para restaurar pel\u00ed-culas y programas de video, adem\u00e1s de que se pueden crear personajes hist\u00f3 - ricos que reflejen a la perfecci\u00f3n las re-presentaciones pict\u00f3ricas, escult\u00f3ricas o fotogr\u00e1ficas existentes, as\u00ed como ma-nufacturar personajes ficticios ins\u00f3li-tos. El deepfake puede ser considerado una expresi\u00f3n art\u00edstica digna de ser protegida mientras no afecte a nadie. Adem\u00e1s, este recurso tiene un alt\u00ed- simo potencial comercial, pero la con-notaci\u00f3n negativa mantendr\u00e1 a los inversionistas y corporaciones aleja-dos para evitar involucrarse en proyec-tos que puedan da\u00f1ar su imagen. Por eso ya comienzan a reinventarlos no como falsificaciones sino como \"avata-res de video generados por inteligencia artificial\". Varias empresas pelean por posicionarse en este terreno que ven como el futuro de la creaci\u00f3n de conte-nidos, seg\u00fan afirma Victor Riparbelli, director de la empresa brit\u00e1nica de vi-deos de entrenamiento corporativo y publicidad Synthesia. Por tanto, hoy in- sisten en exhibir preocupaci\u00f3n por la \u00e9tica de sus productos y las justifica-ciones morales de emplear criaturas digitales para sustituir a personas de carne y hueso. El desarrollo y la proliferaci\u00f3n del deepfake son pol\u00e9micos e inevitables. La mejor manera de combatir su insi-dioso poder ser\u00eda mediante legislaci\u00f3n, lo cual siempre es un arma de dos filos. Es necesario que las plataformas, los medios de comunicaci\u00f3n, legislado-res y autoridades encuentren maneras de proteger a los ciudadanos sin por lo tanto obstaculizar su uso tanto creati-vo como humor\u00edstico y sarc\u00e1stico. Uno de los principales problemas con esta tecnolog\u00eda es que nunca depende de un solo autor, sino que hay varios ni - veles de responsabilidad, desde quien crea las im\u00e1genes hasta las plataformas o redes sociales donde se distribuye, recicla, copia y circula fuera de control. Al no poder confiar en mecanismos legales queda la tecnolog\u00eda y una carre-ra de inteligencias artificiales: las que crean los deepfakes y las que los de- tectan. Para esto se entrenan redes neuronales que intentan reconocer las se\u00f1ales m\u00e1s sutiles de falsificacio - nes en texturas, contrastes y colores, detalles min\u00fasculos en la iluminaci\u00f3n, las sombras, los movimientos mus-culares, parpadeos fallidos (una carac-ter\u00edstica dif\u00edcil de falsificar), acentos mal imitados, zonas borrosas, sonori-dades extra\u00f1as en la voz o cualquier elemento que ponga en evidencia la manipulaci\u00f3n. Los detectores de deep-fakes tienen la misi\u00f3n de reconocer los elementos, a menudo invisibles, que provocan el famoso efecto de Uncanny Valley o Valle inquietante, un t\u00e9rmino acu\u00f1ado en 1970 por el ingeniero en rob\u00f3tica Masahiro Mori para describir la peculiar sensaci\u00f3n de malestar que producen las imitaciones del rostro humano cuando se acercan a lo real. En su folleto The State of Deepfakes, la empresa Deeptrace plantea que \"El auge de los medios sint\u00e9ticos y deep-fakes nos ha forzado a hacer un des- cubrimiento perturbador: nuestra creencia hist\u00f3rica de que el video y el audio eran registros confiables de la realidad ya no es sostenible\". Esto po- ne en entredicho la veracidad que he-mos esperado de las tecnolog\u00edas de representaci\u00f3n de la imagen y el soni-do, desde las pel\u00edculas hasta las llama-das telef\u00f3nicas. La manipulaci\u00f3n de estos registros siempre fue una posibilidad, especialmente en el cine y el video, donde se crea-ban ilusiones con una variedad de recursos, pero ahora que la cultura avanza hacia la digita-lizaci\u00f3n de todo en la vida, cual-quier representaci\u00f3n corre el riesgo de ser clonada, alterada o falsificada. FALSIFICAR LA FALSEDAD DE LOS INFLUENCERS Hay otro tipo de falsificaci\u00f3n di-gital que consiste en la creaci\u00f3n \"LA TECNOLOG\u00cdA PUEDE USARSE PARA CREAR U OCULTAR MOVIMIENTOS DE TROPAS, FOSAS COMUNES O DESPLAZAMIENTOS DE POBLACIONES. CON ESTO SE PUEDE PROPAGAR DESINFORMACI\u00d3N, CREAR P\u00c1NICO . Fuente > bbc.comLa presentadora coreana Kim Joo-Ha, con las noticias en 24/06/21 19:2924/06/21 19:29S\u00c1BADO 26.06.2021El Cultural05 de personalidades artificiales. Es un viejo fen\u00f3meno que se remonta a las estrellas pop japonesas, que sin existir aparec\u00edan en revistas, publicaban sus diarios \u00edntimos, manten\u00edan correspon - dencia con sus fans y cantaban cancio - nes cursis. Estas entidades cedieron su lugar a personajes digitales como la muy famosa avatar digital, Hatsune Miku, que entre otras celebridades en forma de holograma, da conciertos en auditorios. Miku comenz\u00f3 como la mascota de la empresa Crypton Future Media, que hace aplicaciones de \"sin-tetizadores cantantes con identidad femenina\" para el software Vocaloid de Yamaha. Sin embargo, la imagen de Miku con su largu\u00edsimo cabello azul, faldas cort\u00edsimas y esa seducci\u00f3n pre-p\u00faber com\u00fan en el manga y anime la volvi\u00f3 un personaje muy popular que tiene el m\u00e9rito de haber sido codise-\u00f1ada por sus fans, quienes definieron su personalidad, escriben la m\u00fasica que ella \"canta\" (m\u00e1s de tres mil can-ciones en iTunes y Amazon) y la han convertido en algo m\u00e1s que un \u00eddolo pop y un s\u00edmbolo sexual. Recientemente, el grupo AKB48 in- corpor\u00f3 a una nueva integrante que es \"el ideal plat\u00f3nico de una estrella de pop\", ya que re\u00fane las mejores carac-ter\u00edsticas (en este momento son 47) de varios miembros de la banda; sus ojos, labios, pelo, orejas y dem\u00e1s fueron co - piados para crear un collage: Aimi Egu-chi. Esta fabricaci\u00f3n canta con una voz tersa, infantil y sensual para promover golosinas y una variedad de productos de los patrocinadores del grupo. En un tiempo en que los influencers se han convertido en las celebridades m\u00e1s productivas y rentables de la cul-tura en l\u00ednea, han aparecido humanos ficticios para ocupar lugares promi-nentes dentro de la Instagram\u00f3sfera. Estas criaturas son un caso del simula-cro del que hablaba Jean Baudrillard: copias que carecen de un original. Y de esa manera no se trata de copias de lo real sino algo real en s\u00ed mismo. Entre los m\u00e1s reconocibles est\u00e1 la supermo - delo negra Shudu; el joven Blawko, quien se identifica como robot malvi-viente; y especialmente Miquela Sou-sa, mejor conocida como Lil Miquela, una influencer de 19 a\u00f1os brasile\u00f1a- estadunidense, que tiene m\u00e1s de tres millones de seguidores en Instagram. La identidad de Miquela, creada por un equipo t\u00e9cnico y administrativo de la empresa Brud (un \"estudio de transmedia que crea mundos de his - torias pobladas por personajes digita-les\"), es la de un robot activista por la justicia social, es decir un woke , que se manifiesta por la campa\u00f1a Black Lives Matter y la causa LGBTQ . Esto pretende borrar su irrealidad y eliminar las fron-teras entre la ficci\u00f3n del mundo de la moda y la complejidad de una realidad de prejuicios, homofobia, misoginia y racismo. Miquela se toma selfies en toda clase de contextos, haciendo lo que hacen los influencers: comer y ex- hibir una ilusi\u00f3n de la felicidad en el consumo opulento y las marcas de lujo, desde Supreme hasta Chanel. Su- puestamente ha ganado hasta diez millones de d\u00f3lares en contratos como una sofisticada percha de pixeles. Miquela, con su rostro pecoso y un hueco entre dos dientes, es una pro - puesta de la belleza con defectos que imita la naturalidad de una chica co - m\u00fan. \u00c9ste es un ambicioso intento de redefinir los est\u00e1ndares de la belleza para una era en que la perfecci\u00f3n pa-rece f\u00e1cilmente programable, reprodu - cible y diseminable. Si antes se trataba de hacer airbrush o Photoshop a las im\u00e1genes de modelos reales para que se vieran sobrenaturales, ahora hay que manipular a los personajes sin - t\u00e9ticos para alcanzar la imperfecci\u00f3n humana, as\u00ed como crear la fantas\u00eda ex\u00f3tica de una herencia \u00e9tnica. Miquela, quien en sus fotos posa con m\u00fasicos, artistas y otros influen-cers reales, debut\u00f3 en abril de 2016, casi nunca aparece en ropa o poses pro - vocadoras, lo suyo es un estilo casual, callejero, desparpajado, desafiante y a la vez conservador. No obstante, es un icono fetichizado que incita al deseo, a la imitaci\u00f3n y a la envidia. El mejor atajo para tener un empleado absolutamente confiable y d\u00f3cil es ma-nufacturarlo. Miquela no padece de ce-los, ambiciones, adicciones, temores o secretos, ni tiene familiares rapaces ni perversiones escandalosas ni un pa-sado vergonzoso por el que la puedan cancelar. Es promocionada como una inteligencia artificial, pero en realidad es tan s\u00f3lo una estampa digital refina-da. M\u00e1s que un experimento social es publicidad manipuladora y siniestra-mente enga\u00f1osa, un dise\u00f1o 3D respal- dado por una agencia de publicidad. Pero su popularidad ha llevado a otros empresarios a anunciar sus intencio - nes de crear influencers aut\u00f3nomos, que una vez lanzados puedan transitar entre diferentes plataformas como ava-tares \"conscientes\". Estos personajes con identidades crowdsourced (dise-\u00f1adas por comit\u00e9) son manifestacio - nes del pathos contempor\u00e1neo, de la ambig\u00fcedad que produce el cuerpo y la virtualidad, la culpa y el deseo, la an-gustia y la euforia de la psicosis digital mencionada antes. Avatares que abren las puertas a nuevas relaciones en- tre personas y los seres artificiales que ya conviven con nosotros. Si bien los obreros, campesinos, t\u00e9c- nicos y trabajadores en diversas in-dustrias han sido desplazados por robots, resulta hasta cierto punto ir\u00f3 - nico que el empleo m\u00e1s artificial con-cebible, el de influencer, sea arrebatado a la humanidad por seres sint\u00e9ticos. Un problema fundamental es que los creadores de un personaje woke como Miquela no entienden que, m\u00e1s que servir como estandarte o promoci\u00f3n para las minor\u00edas subrepresentadas, este bot est\u00e1 ocupando ese lugar en gran medida. La diversidad generada por computadora no es realmente di-versidad, como escribe Matt Klein. * * * El deepfake es una herramienta para erosionar a\u00fan m\u00e1s la fe en lo que ve-mos y las certezas tecnol\u00f3gicas que nos quedan. Es la ilusi\u00f3n prodigiosa del prestidigitador que en vez de sus manos emplea pixeles para enga\u00f1ar. El deepfake y dem\u00e1s falsificaciones digi- tales tendr\u00e1n un serio impacto en el divorcio entre la realidad y la virtuali-dad. Es de esperar que si no podemos confiar en nuestras representaciones, las instituciones se dedicar\u00e1n a im-poner nuevas formas de validaci\u00f3n de la identidad, nuevos requisitos y sistemas de escrutinio. Si algo dejan de cierto estas tecnolog\u00edas es un for-talecimiento del Estado policiaco y el capitalismo de vigilancia. Con el apa - rente fin de la pandemia de Covid-19 los p\u00fablicos vuelven poco a poco a los estadios. Ya no ser\u00e1 necesario seguir- los falsificando con software . Esos es- pectros han desaparecido. En cambio los seres creados con aprendizaje pro - fundo se quedar\u00e1n entre nosotros, a sembrar confusi\u00f3n en el purgatorio de la posverdad que habitaremos ahoga-dos de apat\u00eda mientras los monitores permanezcan encendidos. Fuente > dikhawa.pk \"LA IDENTIDAD DE LIL MIQUELA, CREADA POR UN EQUIPO DE LA EMPRESA BRUD, ES LA DE UN ROBOT ACTIVISTA POR LA JUSTICIA SOCIAL, ES DECIR UN WOKE , QUE SE MANIFIESTA POR LA CAMPA\u00d1A BLACK LIVES MATTER Y LA CAUSA LGBTQ. ESTO PRETENDE BORRAR SU IRREALIDAD .Lil Miquela, Jorge Portilla\u2014, \"la actitud espiritual dominante parece ser una re- flexi\u00f3n sobre el sentido de nuestra propia historia en el marco de la historia universal\". De esa manera ele-gante, el autor de la Fenomenolog\u00eda del relajo se\u00f1alaba que nos allegamos de- masiada importancia al tomarnos muy en serio, como fruto de nuestra heren-cia barroca y el estigma cat\u00f3lico del pecado original. El valor es importante para el mexicano; no la valent\u00eda, sino el valor de su ley. Para Antonio Pe\u00f1aloza, \"un mexica- no puede tolerar cualquier descortes\u00eda \u2014incluso una bofetada\u2014 menos que le nieguen el saludo\". En la pel\u00edcula cl\u00e1si-ca \u00c1nimas inter- pretado por el ic\u00f3nico Toshiro Mifune cae en un abismo que va desde su exal-taci\u00f3n egoc\u00e9ntrica hasta la insuficien-cia absoluta. Esa pel\u00edcula, basada en La mayordo - m\u00eda, de Rogelio Barriga Rivas, narra el periplo de un hombre que con tal de hacerse mayordomo y alcanzar el reco - nocimiento de su comunidad es capaz de pactar con el diablo para costear la fiesta patronal. Cuando los exmayor - domos se acercan para ofrecerle ayuda, \u00c1nimas, altanero, contesta: \u2014\u00a1Pelen ojo! No necesito favores de naiden . Y menos de los que me hacen chiquito. \u00c1nimas los acusa de hacerlo chiquito y odiarlo por sus logros. Al ser por fin mayordomo, se autoexilia y sectariza. Quiz\u00e1 el origen de la palabra secta ten - ga que ver con la voz latina sequi, que significa \"seguir\"; otra posibilidad es que aluda a una secci\u00f3n o parte que se desprende del todo, algo que se divide. Recordemos el concepto de la secante en geometr\u00eda: es la recta que corta el c\u00edrculo, viene de una voz que significa \"cercenar, separar\". Or\u00edgenes de Alejandr\u00eda fue sectario, no por separarse de su hombr\u00eda al auto - castrarse, sino por alejarse de la iglesia y desobedecer al obispo Demetrio al ordenarse sacerdote. Y lo fue, m\u00e1s a\u00fan, por ense\u00f1ar una teor\u00eda seg\u00fan la cual el mismo Satan\u00e1s alcanzar\u00eda la salvaci\u00f3n al fin de los tiempos.LAS SECTAS APARECEN por rencores, des- enga\u00f1os, desavenencias o deslealtad. El grupo que se desprende acusa a la matriz de no seguir las reglas y, a su vez, el ap\u00e9ndice es se\u00f1alado como sa-boteador. Las posiciones se polarizan y en casos extremos la lucha deja de ser metaf\u00f3rica para volverse cruel; se infiltran, traicionan a los compa\u00f1eros. Hasta el asesinato vale con tal de mer - mar capacidades al oponente. Existen algunas que son light: recor- demos en 2008 el enfrentamiento en la Glorieta de Insurgentes entre tribus de emos y punketos. Hubo insultos, patadas; si la sangre no lleg\u00f3 al r\u00edo fue gracias a la intervenci\u00f3n de un grupo de krishnas que aparecieron entre can-tos. Tambi\u00e9n las hay siniestras, trucu-lentas y sanguinarias. Recordemos a los Zetas: en su origen, soldados antite-rroristas y kaibiles entrenados en la Es - cuela de las Am\u00e9ricas para combatir el narcotr\u00e1fico; como desertores, fueron reclutados para el brazo armado del c\u00e1rtel del Golfo. Los sectarios inven-tan nombres, siglas, claves y c\u00f3digos para bautizar a sus grupos e integran- tes. Durante 2010, los Zetas ( Z) se escindieron del Cartel del Golfo e iniciaron una lucha encarnizada que desembo - car\u00eda en la captura o muerte de sus l\u00edderes y la escisi\u00f3n en nuevos grupos. Algunas otras sectas han go- zado de prestigio, como Skull & Bones, la sociedad secreta de estudiantes de Yale. Sus miembros son conocidos aun-que no todos destacan por sus capacidades acad\u00e9micas; los Bones reclutan a capitanes de equipos de futbol americano, guapas porristas y juniors con poder. Corre el rumor de que el ingreso a los altos niveles de la CIA y el gobierno es- tadunidense est\u00e1 relacionado con ese grupo. Sea verdad o mentira, los presi-dentes William Taft, George Bush (pa-dre e hijo) e incluso John Kerry, senador y secretario de Estado con Barack Oba-ma, pertenecieron a la organizaci\u00f3n. LA HEREJ\u00cdA DEL MONJE agustino Lutero implic\u00f3 el surgimiento de sectas pro- testantes, el fin del celibato y de la obe-diencia ciega al Papa. Existen luchas ideol\u00f3gicas y rupturas, mas no es di-f\u00edcil plantear la hip\u00f3tesis de que atr\u00e1s de una secta est\u00e1, llanamente, la lucha sorda por el poder y el dinero. Muchas sectas son llamadas tambi\u00e9n cultos : el grupo escindido se presenta como guardi\u00e1n de la pureza doctrinal y no es raro que sus l\u00edderes hayan sido tocados por mensajes divinos. As\u00ed sucedi\u00f3 con la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los \u00daltimos D\u00edas, fundada por Joseph Smith, quien en una visi\u00f3n recibi\u00f3 el mandato de convertirse en fundador de los mormones. Al ser candidato a la presidencia fue linchado por sus oposi-tores, lo que dio pie al surgimiento de nuevos grup\u00fasculos. Formas comunitarias m\u00e1s comple- jas involucran aspectos de la globali-dad, como la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, creada contra la penetraci\u00f3n imperia-lista en Am\u00e9rica Latina e impulsada por ide\u00f3logos como el exsacerdote Leo-nardo Boff, el cl\u00e9rigo excomulgado Er-nesto Cardenal y el fil\u00f3sofo argenmex L A S A N TA SEC TA (IMAGINE )Su identidad y sus mensajes pueden ser muy diversos, pero los congrega un sentido de pertenencia, de comuni\u00f3n m\u00e1s o menos secreta que suele propiciar el fanatismo. Ese camino, a lo largo de la historia, est\u00e1 marcado por el abuso, la explotaci\u00f3n, cr\u00edmenes atroces. Las sectas han depredado con la necesidad espiritual de sus adeptos, al persuadirlos con el argumento de una salvaci\u00f3n o trascendencia que los lleva incluso a entregar su vida \u2014o la de otros\u2014 por la causa. RA\u00daL CASAMADRID @raulcasamadrid \"EL GRUPO ESCINDIDO SE PRESENTA COMO GUARDI\u00c1N DE LA PUREZA Y NO ES RARO QUE SUS L\u00cdDERES HAYAN SIDO TOCADOS POR MENSAJES DIVINOS . Fuente > erizos.mx Un punketo Cultural07 Enrique Dussel. En un estilo m\u00e1s New Age y mediante la plataforma de la te- levisi\u00f3n, los cristianos evangelistas predican el progreso material y recau-dan grandes cantidades de dinero. Gracias a Dios existen grupos sim- p\u00e1ticos, como la Iglesia Maradoniana. Con medio mill\u00f3n de fieles y extendida por varios pa\u00edses \u2014Argentina, Espa\u00f1a, Italia, M\u00e9xico\u2014 propone no tanto que Diego Maradona sea la Deidad, sino que sus goles son divinos y que, con todos sus defectos, encarna al Hijo del Hombre. La idea surgi\u00f3 luego del gol que anot\u00f3 ante la selecci\u00f3n inglesa en el Mundial de 1986: fingi\u00f3 empujar con la cabeza el bal\u00f3n que envi\u00f3 de un manotazo a las redes. \"Fue la mano de Dios\", dijo en entrevista, y el mundo se llen\u00f3 de graffitis: \" D10S EXISTE \". OTRAS NO SON SIMP\u00c1TICAS ni par\u00f3dicas, como la del frustrado m\u00fasico Charles Manson. Con un extra\u00f1o poder de seducci\u00f3n sobre sus adeptas, asiduo interno de reformatorios y correccio - nales desde los trece a\u00f1os, congreg\u00f3 a sus seguidores en ranchos cerca de Los \u00c1ngeles, antiguos sets cinematogr\u00e1-ficos donde cre\u00f3 una comuna hippie. Junto a su familia, Manson consum\u00eda licor, mota y LSD mientras se acostaba con adolescentes y descubr\u00eda mensa-jes en melod\u00edas como \"Helter Skelter\", de los Beatles, y en su propio nombre (Man =hombre; son =hijo: el Hijo del Hombre o Hijo de Dios). Carism\u00e1tico y ocurrente, intent\u00f3 acercarse a la m\u00fa- sica y el cine; su fracaso marc\u00f3 la ruta de asesinatos brutales. Los l\u00edderes sectarios frecuentemen- te se adhieren a religiones; es el caso de Jim Jones. Cercano a los cristianos metodistas, estudi\u00f3 para pastor y fun-d\u00f3 su culto, el Templo del Pueblo, con una ret\u00f3rica socializante y antirracista. El reverendo practicaba una direcci\u00f3n aut\u00e1rquica: castigaba con palizas a sus cr\u00edticos al tiempo que brindaba ayuda a indigentes y drogadictos. Su con-gregaci\u00f3n creci\u00f3 en fama y n\u00famero. Una caracter\u00edstica de los l\u00edderes es su megaloman\u00eda; Jones rechaz\u00f3 a cual-quier otro grupo y a la Biblia misma: apocal\u00edptico, decidi\u00f3 proclamarse una divinidad y mud\u00f3 su sede a San Fran-cisco. Gracias a sus \"curaciones por la fe\" vio crecer a los oponentes y huy\u00f3 con sus seguidores a la Guyana, don-de en 1977 fund\u00f3 su ciudad: Jones-town. Leo Ryan acudi\u00f3 a Georgetown a recoger testimonios. Jones mand\u00f3 tenderle una emboscada; tras matar al congresista a pu\u00f1aladas instruy\u00f3 a sus seguidores para que ingirieran cianuro. La tarde del 18 de noviembre de 1978 murieron 918 miembros. Otra secta nada cool fue la de los da- vidianos asentados en Waco, Texas. La dirig\u00eda Vernon Wayne Howell \u2014origi-nalmente adscrito a la Iglesia Adven-tista del S\u00e9ptimo D\u00eda\u2014, quien mud\u00f3 su nombre por David Koresh. H\u00e1bilmen-te, logrando que todos dependieran de \u00e9l para no depender de nadie m\u00e1s, volvi\u00f3 vulnerables a sus seguidores. Declar\u00f3 v\u00e1lida la poligamia y tom\u00f3 a las chicas menores para s\u00ed; hizo acopio de armas para defenderse y logr\u00f3 llamar la atenci\u00f3n de la Agencia de Alcohol, Tabaco, Armas de Fuego y Explosivos. Durante las tres semanas que dur\u00f3 el asedio federal al complejo davidiano murieron 86 personas; entre ellas, 17 menores de edad. EN M\u00c9XICO EXISTEN ALGUNAS, como la de los espiritualistas trinitarios maria-nos, quienes creen en la reencarnaci\u00f3n y consideran que el ser humano pre-senta una naturaleza tripartita, don-de Mar\u00eda es s\u00edmbolo de femineidad y maternidad. Surgieron en la Ciudad de M\u00e9xico en 1866, con Roque Jacinto Rojas Esparza, fundador, profeta y vi-dente. No creen en el apocalipsis ni en el diablo; tienen fe en la ley din\u00e1mica del karma y en la posibilidad de traer a los muertos mediante m\u00e9diums y danzas. Su pr\u00e1ctica es un ritual curati-vo y se extienden m\u00e1s all\u00e1 de las fron-teras de este pa\u00eds. La Dian\u00e9tica es peligrosa: conoci- da mundialmente como Iglesia de la Cienciolog\u00eda, plantea ser la \u00fanica cien-cia del conocimiento y predica que los humanos son espirituales e in-mortales. La rehabilitaci\u00f3n consiste en revivir experiencias traum\u00e1ticas, liberando cargas negativas mediante sesiones de auditaci\u00f3n, que se cobran. Ron Hubbard, su fundador, pas\u00f3 gran parte de la vida huyendo de inc\u00f3gnito por fraudes supuestos o comprobados. Recuerdo que a fines de los setenta no dejaban de llegarme elegantes sobres rotulados con mi nombre. Asist\u00ed a un sinn\u00famero de reuniones suyas en una casona de la calle de Eugenia. Quiz\u00e1 por mi verborrea pude ingeni\u00e1rmelas para no pagar y ver frecuentemente a mi Superiora, quien dejaba impregna-do su perfume en mis manos cada vez que me auditaba. Otras sectas modernas son la de Naa- s\u00f3n Joaqu\u00edn Kiko Garc\u00eda y la de Kid Ra- niere. Al primero lo conoc\u00ed en Hidalgo; iba muy bien vestido para ser de ran-cho y tra\u00eda loci\u00f3n Jockey Club, la del caballito. Famoso por su iglesia, la Luz del Mundo, por ped\u00f3filo y porn\u00f3grafo, su gloria se desmoron\u00f3 hace poco en un millonario juicio en Los \u00c1ngeles. Negado para las matem\u00e1ticas y las ar-tes est\u00e9ticas, Garc\u00eda sali\u00f3 bueno para organizar homenajes; en especial, los dedicados a \u00e9l mismo. El m\u00e1s reciente fue en el Palacio de las Bellas Artes, en mayo de 2019; acud\u00ed invitado por el Partido Verde. Con Keith Raniere, l\u00edder de NXIVM , tuve contacto un par de veces: en Canc\u00fan, durante la Cumbre Norte-Sur de 1981, y luego en Los \u00c1ngeles. En la Cumbre, el protocolo de seguridad no era muy estricto; anduve por el aero - puerto durante horas, en tanga, con pa-reo y una enorme mochila de fot\u00f3grafo sin que nadie se me acercara; tampoco nadie pregunt\u00f3 a Keith qu\u00e9 demonios estaba haciendo ah\u00ed. Hasta la fecha, lo desconozco. Amanecimos en Pun-ta Nizuc y no volv\u00ed a verlo sino hasta Los \u00c1ngeles, durante la semana del 11 de septiembre de 2001; nos citamos en la marisquer\u00eda El Rey del Mar. Lo vi muy cambiado, muy formal. Esa tarde todo estaba fuera de lugar: derrumba-ron las Torres Gemelas y los bomberos que deb\u00edan acudir a sofocar el incen-dio no aparec\u00edan. Las meseras lloraban y \u00e9l me dijo \u2014lo recuerdo bien\u2014: \"Las cosas van a mejorar ahora que soy la Vanguardia\". \"Gringou locou\", le dije. Entonces descendi\u00f3 de una limusina una g\u00fcera cuarentona y se lo llev\u00f3. Ahora me entero de que su condena es de 120 a\u00f1os. NXIVM se pronuncia \"nex - sum\"; los bailecitos con crazy signs los copi\u00f3 de las villas hoteleras del Club Med, pero lo de marcar a las mujeres en la entrepierna como vacas fue de su propia inspiraci\u00f3n. Las sectas tienen por m\u00e1xima auto - nombrarse con n\u00fameros o letras, les encanta decir, en su pin\u00e1culo: \"ya esta-mos completos; no queremos a nadie\" y concentran su furia en sus \"enemi-gos\". Los ac\u00f3litos se encargan de com-parar, peregrinamente, al l\u00edder, no s\u00f3lo con Gandhi, Mandela o Luther King sino con Jes\u00fas. Hasta los l\u00edderes m\u00e1s buenos se vuelven decadentes cuan-do ya no soportan su insuficiencia o su in\u00fatil carga generacional. Ni modos. HACE CINCUENTA A\u00d1OS, John Lennon grab\u00f3 \"Imagine\", rola que ser\u00eda consi-derada la mejor del siglo XX; el cineasta Salom\u00f3n Laiter le enviaba unos d\u00f3la-res al hotel a Lennon para que, junto con Yoko, no se levantara jam\u00e1s de su cama de la paz. Durante una llamada telef\u00f3nica, desde su suite en el Hilton de \u00c1msterdam, el ex-Beatle pregunt\u00f3 a Laiter \u2014quien acababa de filmar Las puertas del para\u00edso (basada en un ar-gumento de Elena Garro)\u2014 si pod\u00eda imaginar un M\u00e9xico mejor. El cineas-ta permaneci\u00f3 varios segundos con el auricular en la mano. Despu\u00e9s, colg\u00f3. Fuente > semana.com Keith Raniere, l\u00edder de NXIVM . \"UNA CARACTER\u00cdSTICA DE LOS L\u00cdDERES ES SU MEGALOMAN\u00cdA; JIM JONES RECHAZ\u00d3 A CUALQUIER OTRO GRUPO Y A LA BIBLIA MISMA: APOCAL\u00cdPTICO, DECIDI\u00d3 PROCLAMARSE UNA DIVINIDAD .RA\u00daL CASAMADRID (Ciudad de M\u00e9xico, 1958) es autor de Juegos de sal\u00f3n (novela, 1979), Litorales (cuentos, 2017), la edici\u00f3n biling\u00fce de poemas Postmodern Valladolid (2018), La Generaci\u00f3n In\u00fatil o el amor a la insuficiencia cr\u00edtica (ensayo, 2019) y Buenos Aires Limited (poes\u00eda, 2020). EC_307_FINAL.indd 9EC_307_FINAL.indd 9 24/06/21 19:3024/06/21 esa ni\u00f1a se percat\u00f3 de que no era vista como ni\u00f1a, ni por su familia, ni por sus amigos... por nadie m\u00e1s que por ella misma, pues todos la consideraban var\u00f3n. Al crecer, la ado - lescente anhelaba ser vista como mu - jer por los j\u00f3venes del colegio. Quer\u00eda ser objeto de halagos como sus compa-\u00f1eras, provocar los m\u00e1s inimaginables pensamientos en el sexo masculino, encantarlos con su feminidad, seg\u00fan escuchaba en pl\u00e1ticas de hombres quienes, curiosos, \u00e1vidos por conocer el enigma femenino, se enamoraban de las adolescentes hasta el desvar\u00edo. Andar de manita sudada con los j\u00f3 - venes apuestos heterosexuales era su mayor fantas\u00eda. Esa ni\u00f1a, esa adoles-cente, soy yo. \u00c9L, ELLA, ELLE. Con ninguno de estos pronombres termino de identificar-me por completo. Al haber nacido con anatom\u00eda masculina se dio por sentado que mi identidad de g\u00e9nero era mascu-lina y, por ende, \u00e9l me fue asignado y \u00e9l segu\u00ed usando, m\u00e1s que por convicci\u00f3n, por una especie de comodidad obliga-da, una comodidad psicosocial que de c\u00f3moda s\u00f3lo tiene la apariencia. Con elle no me identifico. Respeto a quienes lo usan, pero no es para m\u00ed, a pesar de identificarme como mujer trans no binaria. Comenc\u00e9 a adjudi-carme ella hace un a\u00f1o \u2014o hace diez, si consideramos lo que Monsiv\u00e1is llam\u00f3 travestismo verbal: usar el pronombre opuesto al g\u00e9nero asignado, fen\u00f3meno com\u00fan entre hombres gays que acos-tumbran referirse a s\u00ed mismos dicien-do, por ejemplo, \"qued\u00e9 guapa\" o \"soy la mejor pint\u00e1ndome las u\u00f1as\". Extend\u00ed hacia mi familia nuclear mi nuevo pronombre, ella. Mis hermanos lo aceptaron; siempre lo han hecho, con mi primera salida del cl\u00f3set once a\u00f1os atr\u00e1s \u2014identific\u00e1ndome como hombre gay\u2014, y con la segunda \u2014ya co-mo mujer trans no binaria. Sin embar-go a mis padres no pareci\u00f3 agradarles. \"Mis amigas, la familia, \u00a1qu\u00e9 van a vestir de mujer? \u00bfNo podr\u00edas no hacerlo?\", dec\u00eda mi madre mientras mi padre se sobaba la frente frunciendo el ce\u00f1o, gesto usual ante preocupaciones severas, irremedia-bles: \"Est\u00e1 bien que tengas tu propia personalidad, pero \u00bfqu\u00e9 necesidad de caer en los extremos?\". Afortunada-mente la situaci\u00f3n ha mejorado en el a\u00f1o transcurrido desde aquella pl\u00e1tica. Bastante, dir\u00eda yo. LA SOCIEDAD EST\u00c1 CAMBIANDO pero los cambios no son gratuitos, hay un cos-to para la comunidad LGBTQ+ y, en par- ticular, para las siglas TTT (Travesti, Transg\u00e9nero, Transexual). Ese \"no caer en los extremos\" es precisamente lo que pretendo combatir, pues es nece-saria nuestra presencia, alejarnos del cl\u00f3set para acercarnos a los espacios p\u00fablicos, salir a plena luz del d\u00eda como lo hace cualquier otra persona para ir al supermercado, a la oficina, al cine o a cualquier actividad rutinaria. Cuando en un espacio p\u00fablico se ve a una persona travesti, transg\u00e9nero, transexual o no binaria, hay reacciones por parte de la gente. Particularmente cuando es un cuerpo feminizado naci-do con el fenotipo masculino, es decir, con visibles caracteres corporales mas-culinos. Estas reacciones parten de la ignorancia conjugada con la hegemo - n\u00eda cisheteropatriarcal. Cada d\u00eda al salir a la calle, con atribu- tos en mi atuendo t\u00edpicamente asigna-dos al sexo femenino, suelo resistir las miradas escudri\u00f1antes que de pronto son pu\u00f1ales afilados que atraviesan mi anatom\u00eda, mi intimidad. Y , sin em-bargo, resisto. Es una lucha a la que me enfrento todos los d\u00edas. De cierta forma, como la cura del mal de amo - res, el tiempo es la mejor p\u00f3cima, pues vuelve costumbre esas miradas ajenas, punzantes. Vueltas costumbre, no hay manera de penetrar en mis medias de seda, en mis tacones glaciares, en las sombras de humo coronando mis pesta\u00f1as. No hay manera. Me vuelvo inquebrantable y la m\u00e1s deleznable mirada de un ni\u00f1o tan genuino como malcriado, o de cualquier transe\u00fante o persona machista que se atraviesa a mi paso y critica mi apariencia o murmu-ra burlas, lejos de hacerme sentir aver-gonzada, me da m\u00e1s valor para seguir desnudando mi naturaleza, visti\u00e9ndo- me con infinita variedad de telas \u2014tan infinita como mis alas expandidas\u2014, con el calzado que antes era propio de mi materia on\u00edrica, y hoy es parte de mi realidad. ME PONGO LAS PRENDAS que me gusta usar y lo hago para exigir mis dere-chos, mi libertad, para decir a la socie-dad que mi cuerpo, mi persona y mi atav\u00edo son tan v\u00e1lidos como los de cualquier otro individuo, que no soy ning\u00fan ente da\u00f1ino. Lo da\u00f1ino, lo co - rrosivo, es el conservadurismo trans-f\u00f3bico, el machismo, la ignorancia que se convierte en transfeminicidios, en padres y madres corriendo de sus casas a sus hijxs por no seguir los es-tereotipos, las conductas aceptables de los est\u00e1ndares binarios. Feminizo mi apariencia, adorno mi cuerpo a mi gusto porque me gusta hacerlo y est\u00e1 bien, y quiero que en un futuro sea tan com\u00fan ver a una mujer trans en la acera como lo es ver a una mujer cis vistiendo pantal\u00f3n \u2014en su momento provoc\u00f3 reacciones. Hoy causa furor e inseguridades inconscientes ver a mujeres trans usando falda, vestido o tacones, pero esta resistencia es parte de la transici\u00f3n evolutiva de una socie-dad, de la deconstrucci\u00f3n social. Utilizo el espacio p\u00fablico para vi- virme y para que en un futuro no haya ni\u00f1xs que se sientan obligadxs a vestir-se y expresar su g\u00e9nero de manera dis-t\u00f3nica ante sus deseos, para contribuir a volvernos m\u00e1s receptivxs y norma-lizar nuestra (co)existencia. MI CUERPO MASCULINO FEMINIZADOQue alguien nazca con un determinado sexo no implica que emocional, an\u00edmica y socialmente se identifique con ese g\u00e9nero. Luego de siglos de ser invisibles para la mayor parte de la sociedad, hace poco entraron al discurso general las personas trans, pero falta mucho para que la mentalidad dominante cis \u2014en la que sexo y g\u00e9nero se corresponden\u2014 reformule su concepto de lo que es normal. Aqu\u00ed, una mujer trans cuenta su aprendizaje entre los pronombres \u00e9l, con el que naci\u00f3, y ella, el que finalmente adopt\u00f3. EVER ACEVES @aceves_ever Fuente > debutart.com EVER ACEVES (Toluca, 1994) es psic\u00f3loga, fot\u00f3grafa con dos exposiciones individuales (2015 y 2017), autora de poes\u00eda, narrativa y ensayo. Su trabajo aparecer\u00e1 pr\u00f3ximamente en la primera antolog\u00eda de varios 10EC_307_FINAL.indd 10 24/06/21 un ambiente im- pregnado por la literatura de Richard Ford, Eduardo Antonio Parra y Daniel Sada, Luis Jorge Boone ha fraguado Suelten a los perros (Era, 2021). Un libro que se erige al co - bijo de un frase de Ricardo Piglia: \"El hombre herido en el coraz\u00f3n puede, por fin, mirar la realidad tal cual es y per- cibir sus misterios\", con lo que nos da una pista del camino por andar. Los cinco cuentos hablan desde el otro lado de una experiencia culminante, una vivencia radical de donde uno no regresa siendo el mismo. Un joven que se siente asediado por algunas plagas, animalescas, circuns-tanciales o psicol\u00f3gicas. Un hombre maduro y divorciado, cuyo principal motor en la vida es armar un rompeca-bezas (literal) con su hija para ponerle orden a ese otro puzzle devastado que es su vida. Otro tipo que es juzgado por su pareja por no tener un cuerpo atl\u00e9tico, lo cual lo obliga a inventar que ya se est\u00e1 ocupando del asunto pues, obviamente, quiere seguir gozando de sus encantos femeninos. As\u00ed como otro personaje que vive supeditado a re-construir los trazos de su amante por medio de algunas fotograf\u00edas dejadas al abandono. Y , como la guinda del pastel, un actor que incursiona en una producci\u00f3n de cine por su f\u00edsico m\u00e1s que por su trayectoria. Todo lo cual promete al lector un paseo de incerti-dumbres, arrebatos, fatalidades, situa-ciones paradojales y varias carcajadas. ALGO NOTABLE EN BOONE, que ya hab\u00eda aparecido en libros como Cavernas o Figuras humanas, es la forma en que sus personajes rompen los sobreen-tendidos de las conductas asignadas al g\u00e9nero. \u00bfPor qu\u00e9 un hombre tiene que ser bueno para los trabajos de carpinter\u00eda, plomer\u00eda o electricidad? \u00bfPor qu\u00e9 se asume que no haya sensi- bilidad en un padre de familia o que tenga que ser bronco por ser norte\u00f1o? Incluso, \u00bfpor qu\u00e9 debemos tener el ab- domen marcado, cuando el ritmo de la vida nos arroja al sedentarismo? Tambi\u00e9n, en uno de los cuentos des-dibuja la idea de que en la ruptura o separaci\u00f3n s\u00f3lo uno de los dos pade-ce el luto. Al contrario, se ostenta que, en el divorcio, ambos sufren. Rescato estos cuestionamientos en los tiempos actuales, cuando se da por hecho que el hombre es violento o mis\u00f3gino si no est\u00e1 de acuerdo con la versi\u00f3n que se le impone desde el discurso unilateral. Si bien la literatura no da respuestas, al menos en Suelten a los perros puede fisurar el dique de los malentendidos y los juicios sumarios. A diferencia de los personajes, que est\u00e1n atravesando algo culminante, la voz narrativa relata como si ya vinie- ra de vuelta de ese trance, por lo cual goza de una forma desapegada y un tanto sarc\u00e1stica de ver las cosas. Como cuando el nuevo novio de su ex le dice: \"Yo estaba en una habitaci\u00f3n al final del pasillo. No me malentiendas, Sol\u00eds, la finca era otro pedo, la gran cosa, alber-ca, cancha de tenis, room service, gym, sky, spa. Mamal\u00f3n\". Y Sol\u00eds piensa: \" Al parecer, en el lujo verdadero pocas co - sas aceptaban ser nombradas con m\u00e1s de una s\u00edlaba\". O cuando Silvestre tiene una iluminaci\u00f3n casi m\u00edstica: Acept\u00e9moslo: la civilizaci\u00f3n ha madurado lo suficiente para al-canzar este nivel de claridad: si se trata de la inalcanzable, la ideal, su lugar es \u00e9se, all\u00e1 lejos, y nunca la vas a tener, no importa lo que te permitas pensar o lo que ella, incluso ella misma, te llegue a decir. O si en el colmo del mila-gro intente ponerse a tu alcance. Nunca. No creas nada distinto de esto. Enc\u00e1ralo: es tu deseo, la mu-ralla que t\u00fa mismo has construi-do con empe\u00f1o, lo que los separa. Es as\u00ed y nunca ser\u00e1 de otra forma, para acabar pronto. Por eso sus personajes tienen la frial-dad de no contestar en caliente, al con-trario, se r\u00eden un poco de s\u00ed mismos; como cuando un metiche le pregunta a Sol\u00eds qu\u00e9 relaci\u00f3n tiene con la adine-rada familia: \"Soy el ex de la novia de Reyes. El pregunt\u00f3n lade\u00f3 la cabeza ha-cia la izquierda, como un perro que no entiende el juego\". Quiz\u00e1 por eso me evoca tanto a Frank Bascombe, el per-sonaje de Ford, porque sus personajes ya integraron un clutch entre la sensibi-lidad y la vida. \"Sospecho que a uno le toca el padre que tiene porque, sin ese v\u00ednculo de sangre, ese lazo de familia, si llegas a top\u00e1rtelo en alguna fiesta o una borrachera, lo matas\", dice el hijo de \"El club de salir a correr los viernes\". EL CUENTO (O NOUVELLE) que cierra el tomo, \"Las glorias del cine al alcance de todos\", nos devela a un narrador-per-sonaje versado en teor\u00edas dram\u00e1ticas, autores y obras de teatro. Un joven que ha pasado por muchas tablas (literal) y al que repentinamente se le abre la oportunidad de incursionar en el cine en su natal Coahuila. Aqu\u00ed me parece que hay un persona- je que habla con conocimiento de cau-sa y le compite a los mejores cuentos de Enrique Serna, pues es una historia que, m\u00e1s que lectura, se vuelve viven-cia. El narrador descubre la podredum-bre humana y la fustiga sin ning\u00fan resquemor. Un actor menospreciado, que encuentra el momento de reivin-dicarse ante la desconfianza (hasta de su sexualidad) en un medio miope y pedestre, al caer de la nube en que iba montado se nos volver\u00e1 entra\u00f1able, tanto como algunos de Rafael Bernal o de Ibarg\u00fcengoitia. Creo que el hallazgo est\u00e1 en ese des- colocamiento, esa reserva que lleva a los protagonistas a vivir los contra-tiempos sin bajar la guardia. En Suel-ten a los perros, el narrador descubre la podredumbre humana y la fustiga sin ning\u00fan resquemor, a la manera de un buen moralista que no teme re\u00edr de los otros como de s\u00ed mismo. FISURAR EL DIQUE DEL MALENTENDIDOAproximarse a la realidad como si uno viniera ya de regreso de todo, es decir, con iron\u00eda, antisolemnidad y cierto desapego, permite leer las vivencias de forma novedosa. Es lo que ocurre con los personajes creados por Luis Jorge Boone, en su m\u00e1s reciente libro de cuentos: Suelten a los perros. Son relatos habitados por hombres y mujeres que se topan de frente con la podredumbre humana y la abordan desde una descolocaci\u00f3n emocional que atrapa al lector y a veces le hace estallar en carcajadas. HECTOR IV\u00c1N GONZ\u00c1LEZ @HectorIvanGP \"ALGO NOTABLE EN BOONE ES LA FORMA EN QUE SUS PERSONAJES ROMPEN LOS SOBREENTENDIDOS DE LAS CONDUCTAS ASIGNADAS AL G\u00c9NERO. \u00bfPOR QU\u00c9 UN HOMBRE TIENE QUE SER BUENO PARA sirven para evocar la memoria de quienes a trav\u00e9s de su vida y su obra contribuyeron a formar nuestro imaginario, evitan que esos personajes caigan en el olvido y nos permiten hacer un poco de justicia a aquellos que a\u00fan no son evocados con la frecuencia que merecen. ESTA SEMANA RECORDABA la efem\u00e9ride de Angelina Beloff, quien naci\u00f3 el 23 de junio de 1879. El aniversario de su natalicio cobra particular relevancia este 2021, en el que \u2014entre muchas otras cosas\u2014, conmemoramos el centenario del muralismo. Fue en ese a\u00f1o cuando Roberto Montenegro comenz\u00f3 el primer mural y Jos\u00e9 Vasconcelos tom\u00f3 posesi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica del gobierno obregonista, desde donde comenzar\u00eda a trazar el proyecto con el que se gestar\u00eda propiamente el movimiento en la Escuela Nacional Preparatoria. 1921 es tambi\u00e9n recordado como el a\u00f1o del regreso triunfal de un joven pintor que se hab\u00eda formado en Par\u00eds y de su ingreso a las filas del movimiento que renovar\u00eda las artes mexicanas. Su nombre era, por supuesto, Diego Rivera. Es a trav\u00e9s de \u00e9l que esta historia centenaria de hombres emprendiendo el renacimiento cultural de M\u00e9xico se cruza con la de una mujer que, gracias al muralismo, vive su propio renacer en otro lado del mundo. ANGELINA BELOFF LLEG\u00d3 a Par\u00eds en 1909, despu\u00e9s de algunos a\u00f1os de educaci\u00f3n art\u00edstica en su natal San Petersburgo. Al ingresar a los Cursos de Estudios Superiores para Mujeres hizo sus primeros pasos en la carrera m\u00e9dica, pero muy pronto se desvi\u00f3 de ese camino para formarse como artista. Su padre, un bur\u00f3crata, no ve\u00eda con buenos ojos el cambio de vocaci\u00f3n, por lo que Angelina s\u00f3lo pod\u00eda acudir a las clases nocturnas de la imponente Academia Imperial de Arte. Al poco tiempo, una vez decidida a seguir su pasi\u00f3n, entr\u00f3 a una escuela particular, donde el sue\u00f1o parisino comenz\u00f3 a enraizarse en sus planes. La llegada a la Ciudad Luz no ser\u00eda nada f\u00e1cil para una t\u00edmida y reservada chica rusa, acostumbrada a la compa\u00f1\u00eda familiar. En sus memorias, Angelina narra el terror que le causaba la bohemia de los caf\u00e9s, quiz\u00e1 igual o un tanto m\u00e1s que su primer encuentro con el arte moderno en la escuela de Henri Matisse a la que se hab\u00eda inscrito. Hoy en d\u00eda sorprende pensar que jam\u00e1s hab\u00eda visto una sola imagen de las entonces incipientes vanguardias art\u00edsticas, pues en las revistas \u00fanicamente circulaban descripciones escritas. A pesar de un dif\u00edcil periodo de adaptaci\u00f3n, Angelina comenz\u00f3 a abrirse paso en el mundo del arte parisino. Ingres\u00f3 a la Academia Vitti, donde el pintor espa\u00f1ol Anglada Camarasa centraba sus lecciones en las ense\u00f1anzas del impresionismo, con las que se hab\u00eda formado Angelina en Rusia, y ah\u00ed entablar\u00eda amistades duraderas, como la espa\u00f1ola Mar\u00eda Blanchard. EL A\u00d1O QUE DIO INICIO a su estancia parisina marc\u00f3 su vida en m\u00e1s de una forma. Incluso, no es arriesgado decir que 1909 fue el inicio de todo, pues Angelina emprendi\u00f3 un viaje a B\u00e9lgica con Blanchard. Decididas a practicar su pintura y dibujo al aire libre, las j\u00f3venes artistas se instalaron en Brujas, donde tanto canales como construcciones medievales ejerc\u00edan un particular magnetismo en los estudiantes y entusiastas del arte. Uno de ellos era Diego Rivera, a quien Angelina conoci\u00f3 en ese viaje gracias a su amistad con Blanchard. Lo que fue un encuentro CIEN A\u00d1OS DEL RENACER DE ANGELINA BELOFFPor VEKA DUNCAN @VekaDuncanAL MARGENcasual en un caf\u00e9, se termin\u00f3 convirtiendo en una amistad que devendr\u00eda en matrimonio. Tras unos d\u00edas en Brujas, Angelina viaj\u00f3 con Blanchard, Rivera y sus acompa\u00f1antes, el tambi\u00e9n mexicano Enrique Freyman y una pintora polaca cuyo nombre se desconoce, a Gante, Dunkerque y Londres, donde al fin Diego le confes\u00f3 sus intenciones amorosas. Al regresar a Francia, todav\u00eda en 1909 y ya como novios, ambos expondr\u00edan por primera vez en el Sal\u00f3n de Par\u00eds. A partir de ese momento, Angelina y Diego unieron sus vidas por los siguientes diez a\u00f1os. Frecuentaron juntos a artistas como Picasso y Modigliani en los caf\u00e9s de Montparnasse y viajaron cada verano a Espa\u00f1a a continuar con sus exploraciones paisaj\u00edsticas. Si bien ella lo recordar\u00eda como un periodo feliz, tambi\u00e9n fue el inicio de su mayor desdicha. A pesar de admirarlo como pintor y de profesarse un respeto mutuo como artistas, la vida en pareja le pesaba a Angelina; adem\u00e1s de continuar con su formaci\u00f3n y desarrollar su propio trabajo, deb\u00eda encargarse de la casa y hacer las veces de asistente, preparando los lienzos y pigmentos de Diego antes de dedicarse a sus grabados. Para 1916, Angelina dio a luz a su primer hijo mientras \u00e9l disfrutaba de la compa\u00f1\u00eda de Marevna Vorobev-Stebelska y en 1917 la embarg\u00f3 la enorme pena de perderlo ante la escasez de carb\u00f3n que golpeaba Par\u00eds a consecuencia de la guerra. Las grietas de su matrimonio se hicieron cada vez m\u00e1s profundas y en 1921 Diego le anunci\u00f3 a la artista que regresar\u00eda a M\u00e9xico. EL ABANDONO DEBI\u00d3 SER un duro golpe para Angelina. Al pasar los a\u00f1os, las cartas de Diego dejaron de llegar, hasta que al fin recibi\u00f3 noticias de que se casar\u00eda en M\u00e9xico con Guadalupe Mar\u00edn. No dudo del dolor que pudo haber vivido, pero para m\u00ed 1921 fue el a\u00f1o en que, liberada del lastre que fue su matrimonio con Rivera, la pintora que Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna describi\u00f3 como un p\u00e1jaro azul despleg\u00f3 sus alas. Obligada a ganarse la vida sola, alternaba el trabajo en un taller de restauraci\u00f3n con la creaci\u00f3n de estampas que le ganar\u00edan un merecido lugar en la historia de la ilustraci\u00f3n, colaborando con la editorial Ath\u00e8me Fayard. Sin otra preocupaci\u00f3n m\u00e1s que su obra, su talento fue al fin reconocido en Par\u00eds y ello le ganar\u00eda, en esas extraordinarias vueltas del destino, una invitaci\u00f3n a M\u00e9xico para sumarse al grupo de artistas que contribu\u00edan a la alfabetizaci\u00f3n nacional. En la SEP , Angelina desarroll\u00f3 una importante labor en el dise\u00f1o de marionetas del Teatro Gui\u00f1ol, adem\u00e1s de seguir colaborando en el mundo editorial, sobre todo en publicaciones infantiles. En este centenario del renacimiento art\u00edstico de M\u00e9xico, recordemos tambi\u00e9n este renacer de una artista que lamentablemente ha pasado a la historia como la primera esposa de Diego Rivera. Fuente > Museo Blaisten \"EN 1921, LIBERADA DEL LASTRE QUE FUE SU MATRIMONIO CON RIVERA, LA PINTORA QUE G\u00d3MEZ DE LA SERNA DESCRIBI\u00d3 COMO UN P\u00c1JARO AZUL DESPLEG\u00d3 SUS ALAS . Angelina Beloff, De DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONS\u00c1BADO DIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMACI\u00d3N GENER AL 26 DE JUNIO DE 2 021 A\u00f1o X XIII 8.203 PRECIO 1,80 EUR OS Y CON REVIST A \u00abQMD \u00bb 2,50\u20ac (REVISTA OPCIONAL ) EDICI\u00d3N NA CIONAL Hoy con LA RAZ\u00d3N, la revista \u00abQu\u00e9 me dices\u00bb P. La bajada a los in ernos de Mila Xim\u00e9ne z que relat\u00f3 en sus memorias\u00abCASO WANNINKHOF \u00bb P. Una \u00ablesbiana pe rversa\u00bb: as\u00ed se construy\u00f3 la falsa culpa bleEl Tribunal de Cuentas duplicar\u00e1 la factur a del proc\u00e9s a los indultados INTERNACIONAL P Asesinada una cooperante espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Sin Fr onteras en Etiop\u00eda GONZALO P\u00c9REZDesde hoy ya podemos ir en Espa\u00f1a sin mascarilla en exteriores siempre que se respe te un metro y medio de distanciaCifra en cuatro millones m\u00e1s la deuda por la promoci\u00f3n exterior de la inde pendencia ESPA\u00d1A 8 Respirar (con pr udencia) El 64,4 por ciento est\u00e1 a f avor de quitarse la mascarilla en la calle frente a cuatro de cada diez que se la seguir\u00e1n poniendo, seg\u00fan una encuesta de NC R eport SOCIEDAD 3 4 MASTER_FINAL_OK.indd 3MASTER_FINAL_OK.indd 3 25/06/21 19:5125/06/21 19:5124 S\u00e1bado. 26 de junio 2 021 LA RAZ\u00d3N POR MIRENTXU ARROQUI BRUSEL ASLas r ep\u00fabli cas b\u00e1lticas y rechazan la iniciati va sin discutir de Macr on y Mer kel de mantener una reuni\u00f3n con PutinCONSEJO EUROPEO Ya han pasado los tiempos en los que el motor franco-alem\u00e1n dic- taba un a propuesta y el resto de la UE obedec\u00eda con mansedum-bre y a toque de corneta. La cum- bre que ter min\u00f3 a yer en Br uselas se ha saldado con el asco de An- gela Mer kel y Emmanuel Macron a la hora de con vencer al resto de los socios sobr e las bondades de mantener un encuentr o con Vla-S\u00c1BADO Internacional El di\u00e1logo con R usia fractura a la UE dimir Putin. P ero a pesar de este rev\u00e9s, los dos l\u00edder es no se rinden. Creen que a\u00fan hay par tido. \u00abEl pr esidente de EE UU se r e- uni\u00f3 con Vladimir Putin pa ra una conversaci\u00f3n seria, sin que esto diera la impr esi\u00f3n de ser una r e- compensa para el pr esidente r uso. Una UE soberana, en mi opini\u00f3n, debe ser igualmente ca paz de r e- presentar los inter eses de la UE en una con versaci\u00f3n similar\u00bb, asegur \u00f3 la canciller alemana al t\u00e9rmino de la cita con sus hom\u00f3- logos europeos y como r espuesta a la ca tarata de cr\u00edticas pr ovenien- tes de las tres r ep\u00fabli cas b\u00e1lticas y pa\u00edses del Este como P olonia. Para Mer kel, llevarse mal con Putin es un coste que los Ve inti- siete no pueden asumir debido a la dependencia energ \u00e9tica, su pa- pel en el acuer do nuclear con Ir\u00e1n y los confl ictos en Siria y L ibia, d\u00f3nde Mosc\u00fa es un inter locutor clave. La canciller alemana es de las que piensa que ha y que ha blar hasta con el dia blo. El presidente de f orma tos\u00bb, ase gur\u00f3 en un intento de quitar impor tan- cia a este r ev\u00e9s. Para el inquilino del El\u00edseo , lo primor dial han sido los pr ogresos durante el deba te de la cena del jue ves. \u00abAlgunos de nosotros hablamos de manera bilateral con R usia. No v eo la v en- taja de que lo ha gamos de manera bilateral y de que, como Uni\u00f3n no estemos en disposici\u00f3n de mante-ner este di\u00e1lo go\u00bb, a bund\u00f3 Mer kel, qui\u00e9n se mostr \u00f3 partidaria de con- tinuar el deba te. Aunque los dos l\u00edder es intenten maquillar su frustraci\u00f3n, lo cier to es que su inicia tiva ha ca\u00eddo como una bomba en el seno de los V ein- tisiete y ha abierto a la UE en ca- nal. Rusia es un tema pr ofunda- mente sensib le en muc has capitales y en este ocasi\u00f3n no solo ha disgustado el f ondo de la pr o- puesta, sino tambi\u00e9n las f ormas . Berl\u00edn y Par\u00eds pr opusieron esta iniciati va a \u00faltima hora de la tar de del mi\u00e9r coles, justo antes de una nueva reuni\u00f3n de los embajador es europeos , quienes se dedican a pulir los textos de conc lusiones antes de la cumbr e que comenza- ba horas despu\u00e9s . Esta pr emura no suele ser la f orma de hacer las cosas en Br uselas , donde la auda- cia no tiene b uena pr ensa. Lo rar o es que Mer kel y Macron no lo se- pan o njan no sa berlo . Hasta los pa\u00edses que v en con buenos ojos esta pr opuesta creen que el m\u00e9todo no ha sido el ade-cuado. Seg\u00fan el primer ministro italiano, Mario Dra ghi, la discu- si\u00f3n sobr e este punto fue \u00abmuy larga, contro vertida, y b\u00e1sica- mente vino por sorpr esa, fue una sorpr esa para muchos\u00bb. R oma es junto con V ie- na y Madrid las capitales que v en con buenos ojos una posib le cita con el mandatario ruso, aunque con condiciones. En la otra bancada, consideran que un encuentr o de estas carac- ter\u00edsticas ser\u00eda le gitimar al Kr e- mlin en un momento de recrude- cimiento contra los opositor es y con Putin como n uevo mejor alia- do del dictador bielor ruso, Alexan- der Lukanhenk o. El \u00faltimo en- cuentro UE-Rusia iba a tener lugar en 2014, per o fue cancelado en respuesta a la anexi\u00f3n ile gal de la pen\u00ednsula de Crimea. P ara los partidarios de la l\u00ednea dura, nada ha mejorado lo su c ientemente para justi car n uevas cumbr es y a\u00fan est\u00e1 muy r eciente la embos- cada que sufri\u00f3 el Alto Represen- tante, Josep Borrell, en su visita a Mosc\u00fa y su compar ecencia ante la Prensa con su hom\u00f3lo go ruso, Sergei Lavr ov. \u00abMe par ece que estamos tra tando de ne gociar con un oso para pr oteger una jar ra litua- no, como f orma de disipar cualquier equ\u00edv oco respecto a R u- sia debido a estas di visiones , el tono del texto adoptado por los l\u00edderes resulta especi almente duro . Se pide a Mosc\u00fa que cumpla el Acuer do de Minsk que puso n a la guerr a con Ucrania y no se descartan sanciones econ\u00f3micas. Los V eintisiete \u00abrecalcan la nece- sidad de una r espuesta f irme y coordinada por parte de la UE y sus Estados miembr os para que cualquier acti vidad maligna, ile- gal y d isrupti va por par te de R usia conllev e la utilizaci\u00f3n de todos los instrumentos a disposici\u00f3n de la UE en coor dinaci\u00f3n con sus so- cios. el Con- sejo Eur opeo in vita a la Comisi\u00f3n y al Alto R epresentante a pr esen- tar opciones de medidas adiciona-les lo que inclu ye sanciones econ\u00f3micas\u00bb.EFEMerkel y Macron llevaron a la cumbre su propuesta de una interlocuci\u00f3n con Vladimir Putin La Justicia bielorrusa emiti\u00f3 medidas alt ernativas a la prisi\u00f3n pr eventiva y dispus o el arrest o domiciliario para el opositor bielorruso Rom an Protasevich y su novia, So a Sapega, detenidos des de ma yo tras el desv\u00edo forzoso de un avi\u00f3n de la aer ol\u00ednea Ryanair a Minsk, s eg\u00fan medios de prensa. \u00abMe resulta dif\u00edcil comentar las acciones y los obje tivos de las autoridades . Es pr obable que lo ha yan involucrado en alg\u00fan juego pol\u00edtic o\u00bb, coment\u00f3 el p adre del disident e bielorrus o, Dmitri Protasevich, a BBC News . Por su parte, el abogado de Sapega cali c\u00f3 la medida adoptada en relaci\u00f3n con su clienta de algo \u00abmuy positivo\u00bb.Arrest o domiciliario para ProtasevichLA CLAVES\u00e1bado 26 de junio de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 4MASTER_FINAL_OK.indd 4 25/06/21 19:4925/06/21 19:4926 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N POR JAVIER VILL AVERDE CIUDAD DE M\u00c9XICOEl presidente y su mujer, la \u00abvice\u00bb, se conocieron en el exilio en Costa Rica en los a\u00f1os 70. Juntos pilotan una br utal repres i\u00f3n NICAR AGUA El matrimonio Or tega-Murillo que gobier na Nicara gua con pu\u00f1o de hier ro pre ere concen- trar poder que con ar en sus alia- dos. La par eja que se conoci\u00f3 en el exilio en Costa Rica en los a\u00f1os setenta ha intensi cado las deten- ciones, torturas y hostig amiento contra pol\u00edticos de la oposici\u00f3n, entre ellos cinco pr ecandidatos presidenciales , periodistas, em- presarios y acti vistas . El ex l\u00edder sandinista de 75 a\u00f1os decidi\u00f3 co-mandar el pa\u00eds junto a su esposa al nombrarla vice presidenta en 2017. La poeta y militante de la lucha armada sandinista se ha convertido en una gober nante autoritaria. La infl uencia en su marido y tanto Gobier no nicara- g\u00fcense , es enor me. \u00abIndudablemen- te ambos to- man las S\u00c1BADO Internacional Ortega-Murillo: El matrimonio que oprime a su pueb lo EFE Daniel Ortega ha purgado a sus \u00abcamaradas\u00bb decisiones . Ellos deciden a par tir de la ca ptura de los poderes del Estado . No son decisiones que tome cualquier ma trimonio\u00bb, ex- plica a LA RAZ\u00d3N , Jenny Mora, antrop\u00f3lo ga de la Uni versidad Nacional de Nicara gua. La par e- ja pr esidencial casada en 1979 acumula el poder de las institu- ciones nicara g\u00fcenses . La Ley de Defensa de Der echos del Pueblo a la Independencia ha sido la palanca le gal para pr opi- ciar la ola r epresiva. El acad\u00e9mi- co P ol\u00edtica en la Uni- versidad Nacional Au t\u00f3noma de M\u00e9xico, Camilo Cruz, coincide en que el ataque del ma trimonio contra las liber tades vilizaciones terminan muriendo por la alta repres i\u00f3n y el gobierno inicia una serie de campa\u00f1as contra las li-bertades . Esto ter mina f ortale- ciendo a un gobier no. Inicia un empoderamiento de la P olic\u00eda, no se investigan los abusos y se des- pide a los funcionarios d\u00edscolos . Hay gente en el exilio\u00bb. El ma- trimonio r espondi\u00f3 con una violencia extr ema a las grandes movilizacio-nes sociales del a\u00f1o 2018 donde se lamentaron 325 falle- cidos, 2.000 heridos y cientos de detenidos . \u00abCuan- do en 2019 desaparec e el f oco internacional sobr e Nicara gua, vienen una serie de ley es repre- sivas que son las que est\u00e1n afec- tando a la ciudadan\u00eda. Comien-zan la expul si\u00f3n de las ONG , se contemplan delitos que ealmen- te expr esan la posibilidad discr e- cional de que la P olic\u00eda, la Fisca- l\u00eda o el Gobierno decida quien est\u00e1 cometiendo un delito pol\u00edti- co. El objeti vo es ar restar a gu- ras pol\u00edticas y cancelar el r egistro de los par tidos\u00bb. Mora se\u00f1ala que la bicef alia autoritaria se debe a la descon anza de la par eja en sus aliados: \u00abNo se f\u00edan de las per - sonas que ocupan cargos de r es- ponsabili dad. P or ello , van aca pa- rando los poderes del Estado y se produce una f amiliarizaci\u00f3n del poder. A nivel simb\u00f3lico, repre- sentan las gura ma terna y pa- terna que v ela por los nicara- g\u00fcenses . Se basa en este discurso de sacar adelante al pueb lo a tra- v\u00e9s de eliminar la pobr eza\u00bb. La unidad del ma trimonio pa- rece inquebranta ble. \u00abLa Chayo\u00bb siempre ha defendido a s u marido ante las den uncias contra el man- datario de su hija Zoilam\u00e9rica Narv\u00e1e z, hijastra de Or tega, de abus ar sexualmente de ella. \u00ab\u00c9l ven\u00eda a la cama y y o me queda ba inm\u00f3vil como si siguiera dur - miendo. La primera vez ten\u00eda menos de die z a\u00f1os . Para m\u00ed \u00e9l era una pareja m\u00e1s de mi madre . Estuv e 12 a\u00f1os bajo el a buso sexual. Y luego transcu- rren oc ho a\u00f1os sufriendo aco-so sexual\u00bb, r elat\u00f3 a la BBC. \u00ab\u00c9l fue el a busador y mi madr e fue su c\u00f3mplice\u00bb. Narv\u00e1e z no duda en cali c ar el r\u00e9gimen Or tega-Murillo como \u00abuna dictadura\u00bb. \u00abLa gradecida\u00bb. \u00abOr tega le debe todo a Murillo\u00bb, destaca Mora. La ONU y la OEA han con- denado las violaciones de der e- chos humanos en Nicara gua. Mientras tanto , Ortega reapare- ci\u00f3 esta semana ase gurando que en las \u00faltimas semanas ha n dete- nido a \u00abcriminales\u00bb que \u00abintenta-ban dar un golpe de Estado\u00bb. El ex comandante sandinista, Luis Ca- rri\u00f3n, ha sido el primer o de los antiguos l\u00edderes de la r evoluci\u00f3n que a bandona el pa\u00eds por estar enfrentado con Or tega y Murillo: \u00abMi esposa y y o hemos a bandona- do el pa\u00eds para continuar la luc ha por la democracia en Nicara gua y la libertad de todos los pr esos pol\u00edticos\u00bb. El r \u00e9gimen ha detenido a antiguos \u00abcamaradas\u00bb de la r e- voluci\u00f3n sandinista. Algunos de ellos par ticiparon en una opera- ci\u00f3n para liberar a Or tega cuando estuvo secuestrado por la dictadu- ra de Somo za. No se salv a nadie .Rosario Murillo , \u00abLa Cha yo\u00bb, es vicepresidenta desde 2 017La pareja des conf\u00eda de sus as esor es y pr e ere concen trar to do gran infl uencia s obre \u00e9l EFE3 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 26 de junio de 2021 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 5MASTER_FINAL_OK.indd 5 25/06/21 19:4925/06/21 19:4923 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 26 de junio de 2 021 S\u00c1BADO Internacional nas que en principio las autorida- des contaron como desa parecidas . Para rescatarla s, aunque la espe- ranza se ha ya desvanecido, traba- jan sin descanso cientos de miem-bros de los servicios de emerg encia, que manejan maquinaria pesada en una car rera ag\u00f3nica contra el tiempo. Si el jue ves el gobernador de Florida, Ron DeSantis, cre\u00eda factible encontrar supervivientes, el vier nes los mensajes eran y a mucho m\u00e1s sucintos y \u00e1speros. El gobernador ha decla rado el esta-do de emergencia en el condado de Miami, con lo que f acilita la posibilidad de que la Casa Blanca env\u00ede ayuda y per mite que el FEMA, encarg ado de coordinar la respuesta civil ante las grandes cat\u00e1strofes, ponga en jue go sus recursos y experiencia. Pero no es probable que nada de lo que pueda hacerse per mita hallar m\u00e1s gente con vida. A pesar del empleo de unidades caninas, todo lo que de momento hab\u00eda afl ora- do eran los muertos, y contados . \u00abGracias a quie-nes han r espon- dido al tr\u00e1gico derrumbe de un edi cio en Surf-side\u00bb, escribi\u00f3 en redes, \u00abhan sal- vado vidas. El estado tiene per - sonal de respuesta a emerg encias en el lugar y ayudar\u00e1 en todo lo que pueda\u00bb. La tra gedia, por cier to, parec\u00eda cebarse especialmente con la co-munidad la tina. Entr e los desapa- recidos podr\u00edan singul ar cinco familiares de la primera dama de Paraguay, inclu ida su hermana. La CNN inform\u00f3 que otra posible v\u00edctima podr\u00eda ser un primo he r- mano del padre de la ex presiden- te de Chile, Mic helle Bac helet. La emisora tambi\u00e9n inf ormaba que en la lista de personas desa pare- cidas figura un c hileno, nueve argentinos, seis para guayos, seis colombianos, seis v enezolanos y tres urugua yos. Por su parte, el scal general, Mer rick Garland, que ven\u00edan de an unciar una de- manda contra el estado de Geor-gia a cuenta de las ley es que r es- tringen el voto , subra yaba el compromiso del Departamento para a veriguar las causas t\u00e9 cnicas y humanas del desastr e y lle gar hasta las \u00faltimas consecuencias. De paso expres\u00f3 su g ratitud a los servicios de emerg encia. \u00abHe ex- presado una gran g ratitud por los socorristas y por todos los de m\u00e1s que est\u00e1n ayudando en la opera-ci\u00f3n de rescate en curso . S\u00e9 que el gobierno federal est\u00e1 brindando asistencia a los gobier nos estata- les y locales , y estamos listos , a medida que se desar rollen las co-sas para proporcionar m\u00e1 s ayuda si es n ecesario\u00bb. Igual que suce- der\u00eda poco despu\u00e9s de la ca t\u00e1stro- fe, los pol\u00edticos y testigos, los pe- riodistas y l os miembros de los equipos de rescate insistier on en la naturaleza puramente brutal del espect\u00e1culo, con el edi cio de doce plantas con vertido en ape- nas se gundos en una masa infor- me de escombros muy pe gados y con pocas posibilidades de que existan c\u00e1maras de aire que per - mitan r espirar a los heridos. \u00abTo- dav\u00eda tenemos la esperanza de poder identi car a m\u00e1s supervi- vientes\u00bb, dijo a yer el gobernador , pero en realidad inc luso par ece que habr\u00e1 di cultades para iden- ti car a los cad\u00e1 veres, expuestos a los elementos y la putrefacci\u00f3n, y obligando, con bastante seguri-dad, a recurrir a las pr uebas de ADN. Si el jue ves la Casa Blanca expres\u00f3 su solidaridad y recorda- ba que se dispon\u00eda pilotar la si-tuaci\u00f3n junto con el gobierno estatal y el FEMA, el viernes fue el propio pr esidente, J oe Biden, quien explic\u00f3 que est\u00e1 a la espera de ha blar con De Santis . La comunidad latina de F lori- da, entre tanto , siempr e pujante e infl uyente , se ha movi lizado para intentar ayudar. El senador Mar - co Rubio escrib\u00eda en Twitter que \u00abes dif \u00edcil expr esar con palabras lo Surfside. Los pr \u00f3ximos d\u00edas ser\u00e1n incre\u00edblemente dif\u00edci- les para todos los in volucrados\u00bb. Al mismo tiempo las autoridades habr\u00edan acelerado la concesi\u00f3n de visados especiales a l os familiares de los desaparecidos , de forma que puedan viajar desde varios pa\u00edses de Hispanoam\u00e9rica. \u00abSe guimos obteniendo visas de emergencia aprobadas para personas de m\u00e1s de una docena de pa\u00edses que tie-nen parientes cercanos entre los desaparec idos en Surfside\u00bb, a\u00f1a- di\u00f3. Todo esfuerzo es poco en la lucha para intentar mitigar en la medida de lo posib le la angustia atroz de unos familiares que no saben de los suyos desde hace m\u00e1s de 48 horas, mientras F lorida llora por los muertos y se pr egunta c\u00f3mo es posible que un edi cio se desplome .EFE La lluvia di culta las labores de rescate y desescombro de los servicios de emergencia \u00abPara llegar al pun to de que s e derrumb\u00f3, alguien t en\u00eda que haber vis to algo, alguien ten\u00eda que saber algo\u00bb Pablo Rodr\u00edguez, hijo de una de las desap arecidas Fuente: Reuters / Google Ea rth / elabo raci\u00f3n propia Infograf\u00eda LA RA Z\u00d3N12plan tas 136 apar tamentos Construido e n 1981 Posibles causas Operativo de Personas afectadas(hora local)1:30 AMDERRUM BE mue rtos4 desapar ecidos159bombero Decenas de polic\u00edas con perros y dronesLa lluvia complica el res cate rescatados37 11 heridos gravesMaterial de construcci\u00f3nCorrosi\u00f3n por sal itreDebilitad o por huracanesSueloh\u00fam edoMIAMI Surfside8777 Avda. CollinsAvda. Collins EE UU las torres centrales son las primeras en caer La torre este lo hace seis segundos despu\u00e9s49 mCal le 88 55 viviendas colapsa das \u00abCreo que se han ido. No quier o ser pesimista, pero los hemos estado llamando sin parar y s in respuesta\u00bb Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez, familiar de v arios r esident es\u00abSon\u00f3 como un trueno, y mi esposa y yo salimos al balc\u00f3n; parec\u00eda que hab\u00eda explotado una bomba\u00bb Barry Cohen, v ecino de Collins A ve22 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N S\u00c1BADO Internacional Se con rmaron los peor es temo- res. La mole del edi cio der rum- bado durante la madr ugada del jueves al norte de Miami Beach, en la localidad de Surfside , po- dr\u00edan ocultar decenas de muertos . De momento ya son cua tro los f a- llecidos r egistrados. P ero el n\u00fame- ro podr\u00eda subir hasta los 15 9. Una cifra muy superior a l as 51 perso-Los 159 desa parecidos en las tor res Champlain Carrera ag\u00f3nica para hallar con vida a los vecinos atrapados por el desplome de las 12 plantas, aunque se agotan las esperanzas POR JULIO V ALDE\u00d3N NUEVA YORKTRAGEDIA EN MIAMI 4 S\u00e1bado 26 de junio de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 6MASTER_FINAL_OK.indd 6 25/06/21 19:4925/06/21 19:4923 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 26 de junio de 2 021 S\u00c1BADO Internacional nas que en principio las autorida- des contaron como desa parecidas . Para rescatarla s, aunque la espe- ranza se ha ya desvanecido, traba- jan sin descanso cientos de miem-bros de los servicios de emerg encia, que manejan maquinaria pesada en una car rera ag\u00f3nica contra el tiempo. Si el jue ves el gobernador de Florida, Ron DeSantis, cre\u00eda factible encontrar supervivientes, el vier nes los mensajes eran y a mucho m\u00e1s sucintos y \u00e1speros. El gobernador ha decla rado el esta-do de emergencia en el condado de Miami, con lo que f acilita la posibilidad de que la Casa Blanca env\u00ede ayuda y per mite que el FEMA, encarg ado de coordinar la respuesta civil ante las grandes cat\u00e1strofes, ponga en jue go sus recursos y experiencia. Pero no es probable que nada de lo que pueda hacerse per mita hallar m\u00e1s gente con vida. A pesar del empleo de unidades caninas, todo lo que de momento hab\u00eda afl ora- do eran los muertos, y contados . \u00abGracias a quie-nes han r espon- dido al tr\u00e1gico derrumbe de un edi cio en Surf-side\u00bb, escribi\u00f3 en redes, \u00abhan sal- vado vidas. El estado tiene per - sonal de respuesta a emerg encias en el lugar y ayudar\u00e1 en todo lo que pueda\u00bb. La tra gedia, por cier to, parec\u00eda cebarse especialmente con la co-munidad la tina. Entr e los desapa- recidos podr\u00edan singul ar cinco familiares de la primera dama de Paraguay, inclu ida su hermana. La CNN inform\u00f3 que otra posible v\u00edctima podr\u00eda ser un primo he r- mano del padre de la ex presiden- te de Chile, Mic helle Bac helet. La emisora tambi\u00e9n inf ormaba que en la lista de personas desa pare- cidas figura un c hileno, nueve argentinos, seis para guayos, seis colombianos, seis v enezolanos y tres urugua yos. Por su parte, el scal general, Mer rick Garland, que ven\u00edan de an unciar una de- manda contra el estado de Geor-gia a cuenta de las ley es que r es- tringen el voto , subra yaba el compromiso del Departamento para a veriguar las causas t\u00e9 cnicas y humanas del desastr e y lle gar hasta las \u00faltimas consecuencias. De paso expres\u00f3 su g ratitud a los servicios de emerg encia. \u00abHe ex- presado una gran g ratitud por los socorristas y por todos los de m\u00e1s que est\u00e1n ayudando en la opera-ci\u00f3n de rescate en curso . S\u00e9 que el gobierno federal est\u00e1 brindando asistencia a los gobier nos estata- les y locales , y estamos listos , a medida que se desar rollen las co-sas para proporcionar m\u00e1 s ayuda si es n ecesario\u00bb. Igual que suce- der\u00eda poco despu\u00e9s de la ca t\u00e1stro- fe, los pol\u00edticos y testigos, los pe- riodistas y l os miembros de los equipos de rescate insistier on en la naturaleza puramente brutal del espect\u00e1culo, con el edi cio de doce plantas con vertido en ape- nas se gundos en una masa infor- me de escombros muy pe gados y con pocas posibilidades de que existan c\u00e1maras de aire que per - mitan r espirar a los heridos. \u00abTo- dav\u00eda tenemos la esperanza de poder identi car a m\u00e1s supervi- vientes\u00bb, dijo a yer el gobernador , pero en realidad inc luso par ece que habr\u00e1 di cultades para iden- ti car a los cad\u00e1 veres, expuestos a los elementos y la putrefacci\u00f3n, y obligando, con bastante seguri-dad, a recurrir a las pr uebas de ADN. Si el jue ves la Casa Blanca expres\u00f3 su solidaridad y recorda- ba que se dispon\u00eda pilotar la si-tuaci\u00f3n junto con el gobierno estatal y el FEMA, el viernes fue el propio pr esidente, J oe Biden, quien explic\u00f3 que est\u00e1 a la espera de ha blar con De Santis . La comunidad latina de F lori- da, entre tanto , siempr e pujante e infl uyente , se ha movi lizado para intentar ayudar. El senador Mar - co Rubio escrib\u00eda en Twitter que \u00abes dif \u00edcil expr esar con palabras lo Surfside. Los pr \u00f3ximos d\u00edas ser\u00e1n incre\u00edblemente dif\u00edci- les para todos los in volucrados\u00bb. Al mismo tiempo las autoridades habr\u00edan acelerado la concesi\u00f3n de visados especiales a l os familiares de los desaparecidos , de forma que puedan viajar desde varios pa\u00edses de Hispanoam\u00e9rica. \u00abSe guimos obteniendo visas de emergencia aprobadas para personas de m\u00e1s de una docena de pa\u00edses que tie-nen parientes cercanos entre los desaparec idos en Surfside\u00bb, a\u00f1a- di\u00f3. Todo esfuerzo es poco en la lucha para intentar mitigar en la medida de lo posib le la angustia atroz de unos familiares que no saben de los suyos desde hace m\u00e1s de 48 horas, mientras F lorida llora por los muertos y se pr egunta c\u00f3mo es posible que un edi cio se desplome .EFE La lluvia di culta las labores de rescate y desescombro de los servicios de emergencia \u00abPara llegar al pun to de que s e derrumb\u00f3, alguien t en\u00eda que haber vis to algo, alguien ten\u00eda que saber algo\u00bb Pablo Rodr\u00edguez, hijo de una de las desap arecidas Fuente: Reuters / Google Ea rth / elabo raci\u00f3n propia Infograf\u00eda LA RA Z\u00d3N12plan tas 136 apar tamentos Construido e n 1981 Posibles causas Operativo de Personas afectadas(hora local)1:30 nas de polic\u00edas con perros y dronesLa lluvia complica el res cate rescatados37 11 heridos gravesMaterial de construcci\u00f3nCorrosi\u00f3n por huracanesSuelo h\u00fam edoMIAMI Surfside8777 Avda. CollinsAvda. Collins EE UU las torres centrales son las primeras en caer La torre este lo hace seis segundos despu\u00e9s49 mCal le 88 55 viviendas colapsa das \u00abCreo que se han ido. No quier o ser pesimista, pero los hemos estado llamando sin parar y s in respuesta\u00bb Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez, familiar de v arios r esident es\u00abSon\u00f3 como un trueno, y mi esposa y yo salimos al balc\u00f3n; parec\u00eda que hab\u00eda explotado una bomba\u00bb Barry Cohen, v ecino de Collins A ve22 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N S\u00c1BADO Internacional Se con rmaron los peor es temo- res. La mole del edi cio der rum- bado durante la madr ugada del jueves al norte de Miami Beach, en la localidad de Surfside , po- dr\u00edan ocultar decenas de muertos . De momento ya son cua tro los f a- llecidos r egistrados. P ero el n\u00fame- ro podr\u00eda subir hasta los 15 9. Una cifra muy superior a l as 51 perso-Los 159 desa parecidos en las tor res Champlain Carrera ag\u00f3nica para hallar con vida a los vecinos atrapados por el desplome de las 12 plantas, aunque se agotan las esperanzas POR JULIO V ALDE\u00d3N NUEVA YORKTRAGEDIA EN MIAMI 5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 26 de junio de 2021 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 7MASTER_FINAL_OK.indd 7 25/06/21 19:4925/06/21 19:49S\u00e1bado 26 de junio de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 634 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N Sociedad S\u00c1BADO SUBE LA INCIDENCIA A CUMULAD A POR TERCER D\u00cdA C ONSECUTIV O y se sit\u00faa en 95 casos por cada 100 .000 habitantes. La incidencia acumulada a 7 d\u00edas tambi\u00e9n sube y se coloca en los 46 casos por 100 .000 . COM PARATIVA Casos det ectados Muert osDatos Espa\u00f1a Mundo1.727 502,8ESPA\u00d1A Total os 80.779 (\u00faltimas 2 4 h.)275Casos d\u00edas Test/mill. hab. 1.09 5.529 tante de los casos de pa peras: 161 en lo que va de a\u00f1o , frente a los 5.361 del mismo periodo de 2020 Y tambi\u00e9n de varicela: 1.077 fr ente a 8.143. Una de las principales ra zo- nes, a rma Be nito Almirante, jefe del Servicio de Enfer medades In- fecciosas del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, las medidas antiCo vid no farmacol\u00f3- gicas: cuar entenas, distancia so- cial y la mascarilla. Por otro lado, el uso de cubr ebo- cas ha reducido los s\u00edntomas m\u00e1s molestos de las alergias . Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolo g\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC) el uso de mascarilla en pacientes al\u00e9rgicos disminuye el consumo de medicamentos de r escate y las visitas a urg encias por este tipo de reacciones. El doctor P edro Ojeda, coordinador de comunica- ci\u00f3n de la SEAIC, con r- ma que la mas-carilla ha re-ducido los s\u00edntomas res-piratorios como la rinitis y el asma. M\u00e1s impor - tante a\u00fan es que act\u00faa de ltro contra la contamina-ci\u00f3n. Desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolo-g\u00eda y Cirug\u00eda T or\u00e1cica (Se par), indican que la mascarilla \u00ab ltra las part\u00edculas y eso hace que se inhalen muchas menos del am-biente contaminado . Lo \u00fanico es que deber\u00edamos lle varla por mu- chos a\u00f1os porque la contamina- ci\u00f3n no es como un vir us, es algo lento, pro gresivo y acumula tivo\u00bb, alertan. Que los espa\u00f1oles ha yamos aprendido a convivir con estos elementos va a suponer una me-jora de la Salud P\u00fab lica. As\u00ed al menos lo considera J oan Carles Marc h Cerd\u00e0, m\u00e9dico espec ialista en Medicina Pr eventiva. \u00abHa te- nido un efecto muy positi vo en la salud de muchas personas , como los que tienen asma y EPOC. Tam-bi\u00e9n han dismin uido de f orma importante las infecciones re spi- ratoria s. Por eso , ser\u00eda b ueno que , a partir de ahora, aunque y a no se requieran por los efectos de la va- cunaci\u00f3n, sigamos utiliz\u00e1ndola pues no solo nos a yuda, sino que disminuye las infecciones entr e las personas\u00bb. La nor malidad comienza ho y. Pri- mer d\u00eda sin mascarillas despu\u00e9s de un largo a\u00f1o. Fue el 18 de ma yo de 2020 cuando el Gobierno apro-b\u00f3 la ley que hac\u00eda obligatorio el uso de mascarilla en exteriores e interior es para cualquier persona mayor de 6 a\u00f1os. Decret\u00f3 su obli-gatoriedad tras muchos bandazos , presionado por las comunidades , que hasta ese momento estaban encargadas de su r egulaci\u00f3n, y el ejemplo de tantos otr os pa\u00edses que ya se hab\u00edan dado cuenta de que los cubrebocas eran esenciales para frenar la epidemia. Cuando el Ministerio que en- tonces capitaneaba Salvador Illa se dej\u00f3 de ambig\u00fcedades y decre-t\u00f3 por ley el uso de mascarillas empez\u00f3 la \u00abasiatizaci\u00f3n\u00bb de Espa-\u00f1a. Los espa\u00f1oles, que antes de la \u00bfM\u00e1s li bres? EFECTOS POSITIVOS Filtro contra la covid, la gripe y la contaminaci\u00f3n aparici\u00f3n de la covid miraban ex- tra\u00f1ados a los turistas c hinos y japoneses que paseaban con la nariz y boca cubier ta, poco a poco , comenzaron a hacer suy a tam- bi\u00e9n esta costumbr e. Hubo reti- cencias, s\u00ed, per o la ciudadan\u00eda supieron adaptarse. El benef icio m\u00e1s importante, sin duda, ha sido el control de la transmisi\u00f3n del vir us. A nales de 2020, un estudio del Ministerio de Sanidad concluy\u00f3 que la reduc- ci\u00f3n de la transmisi\u00f3n con una distancia interpersonal de 50 cen- t\u00edmetros y oscila entre el 70% con el uso de mascarilla higi\u00e9nica, el 80% con quir \u00fargica y el 90-95% con la FPP2. Pero el uso del cubr ebocas ha tenido otros efectos bene ciosos , como la reducci\u00f3n de otras enfer - medades, como constata la red de vigilancia e pidmeiol\u00f3gica RE- NAV E. Hasta ma yo contabiliz\u00f3 2.361 casos de g ripe, cuando lo nor - mal, si no hubiera habido pande-mia, ser\u00eda una noti caci\u00f3n de m\u00e1s de 466.000. En 2021 tambi\u00e9n se ha observado una reducci\u00f3n impor - EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es35 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 26 de junio de 2 021 R\u00c1NKING POR P A\u00cdSES 166.222.8 27Total MundoCasos det ectados1. EE 3. Brasil 18. 243.483 4. Fr ancia 5.7 62.322 5. Turqu\u00eda 5.7 64.329 8. Argenti na 4.3 50.5647. R. Unido 4.684.572 9. Italia 4.256.4 516. Rusia 5.4 09.088 11. ESPA\u00d1A 3.782.463 1. EE UU 2. Brasil 4. M\u00e9 xico 3. India 6. Rusia 7 . R. Unido 8. Italia 9. Francia 14.Espa\u00f1aN\u00famero de muer tos 618.694 393.508 Mundo Mundo Las mascarillas han enfriado n uestras r elaciones y empeorado la piel, pero han servido para muc ho m\u00e1s que controlar la co vid POR E. GENILL O / FOTOGRAF\u00cdAS DE J. G. FERIALas mascarillas han supuesto la medida no f armacol\u00f3gica m\u00e1s e caz para contr olar la trasmi- si\u00f3n del vir us. A estas alturas de la pandemia, n adie duda de su efecto pr otector, sobre todo en los espacios cerr ados donde no ha y ventilaci\u00f3n. Ahora que la cober - tura de v acunaci\u00f3n es ele vada entre la pob laci\u00f3n de ma yor ries- go, el Ministerio de Sanidad ha fl exibilizado su uso en exterio- res. Y, aunque era una me dida muy demandada por la opini\u00f3n p\u00fablica, no todo el mundo est\u00e1 dispuesta a quit\u00e1rsela. No est\u00e1 r econocido en los ma- nuales, ni forma parte de los tras- tornos mentales per o est\u00e1 en la calle. Dafne F ern\u00e1nde z, psic\u00f3lo- ga y fundadora del In stituto Eu- ropeo de g\u00eda P ositiva La \u00abasia tizaci\u00f3n\u00bb de las r elaciones bla del S\u00edndrome de la Cara Vac\u00eda. \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Es un conjunto de s\u00edntomas que a pare- cen cuando la persona se expone al quitarse la mascarilla. \u00abSe r e- presentan en triada: emociones, pensamientos y conductas\u00bb. En el plano de las emoc iones, esta psicol\u00f3g a a rma que estas per - sonas , que por nor ma g eneral ten\u00edan cuadr os pr evios de ansie- dad, no quier la carilla aunque la situaci\u00f3n epi- demiol\u00f3gica sea f avorable por miedo y angustia. En el plano de los pensamientos, \u00abest\u00e1 la pr e- ocupaci\u00f3n por sentir que est\u00e1n m\u00e1s expuestos al contagio suyo y el de sus seres queridos\u00bb. Y en el de la conducta, \u00abl o m\u00e1s com\u00fan en estos pacientes es l a evitaci\u00f3n, se quedan en casa y no quedan con g ente a la que consideran imprudentes\u00bb. La fundadora del Instituto de Psicolo g\u00eda P ositiva explica que el haber estado tanto tiempo con la cara cubier ta, aunque ha sido una medida necesaria, ha pr ovo- cado la \u00abasiatizaci\u00f3n\u00bb de las r e- per dido afecti-vidad y cercan\u00eda. Eso ha hec ho que liberemos menos oxitocina y nos sintamos m\u00e1s solos\u00bb. Ade-m\u00e1s, el no poder r eco- nocer las expr esiones faciales del pr\u00f3jimo y que las sonrisas ha yan estado escondidas , ha incremen- tado las vi vencias de emociones negativas y, po r consecuencia, el consumo de ansiol\u00edticos\u00bb. En este plano de las emociones , uno de los colectivos m\u00e1s golpea-dos ha sido la inf ancia. \u00abTodav\u00eda no sa bemos qu\u00e9 efectos r eales v a a tener , pero en los ni\u00f1os peque- \u00f1os la lectura de las emociones es fundamental en su pr oceso de aprendizaje y la mascarilla se ha interpuesto en este camino\u00bb. No obstante, Dafne F ern\u00e1nde z, apos- tilla que \u00abel cereb ro desar o poten- ciar otras ha bilida- des para compen-sar de la que car ece, por ejemplo , el de interpr etar la mi- rada para sa ber qu\u00e9 me est\u00e1 que-riendo transmitir la otra persona\u00bb. M\u00e1s all\u00e1 de las consecuencias psi-col\u00f3gicas y sociol\u00f3- gicas, los cubr ebo- cas han completo n ues- tro cutis. \u00abLas prin- cipales consecuencias son la a pari- ci\u00f3n de eccemas y acn\u00e9 tanto en la pob laci\u00f3n g eneral como en sa- nitarios. En los san itarios que llevan la mascarilla FPP2, al ejer- cer m\u00e1s oclusi\u00f3n, pr oduce r oza- duras en zona de nariz y meji- llas\u00bb, explica Y olanda Rold\u00e1n, enfermera exper ta en Der mato- log\u00eda de la Cl\u00ednica Der matol\u00f3 gica Internacional. El ca tedr\u00e1tico de Der matolo- g\u00eda y J efe de Servicio de Der ma- tolog\u00eda del Hospital V irgen del Roc\u00edo de Sevilla, J ul\u00edan Conejo- Mir, incide en que \u00abel pr oblema no es la pr opia mascarilla sino el hecho de que ha pr ovocado el empeoramiento de ciertas pato-log\u00edas frecuentes en la ocluida, sobr e acn\u00e9 . Ahora que y a no ser\u00e1 necesa- ria utilizarla tanto tiempo , se han paliado muc has afecciones cut\u00e1- neas, pero han subido un 30 por ciento la demanda de tra tamien- tos est\u00e9ticos y tambi\u00e9n las inter-venciones dentales como los blanqueamientos . Hoy entra en vigor la ley que fl exibiliza el uso de mascarilla MASTER_FINAL_OK.indd 8MASTER_FINAL_OK.indd 8 25/06/21 19:4825/06/21 19:48 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 26 de junio de 2021 7 34 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N Sociedad S\u00c1BADO SUBE LA INCIDENCIA A CUMULAD A POR TERCER D\u00cdA C ONSECUTIV O y se sit\u00faa en 95 casos por cada 100 .000 habitantes. La incidencia acumulada a 7 d\u00edas tambi\u00e9n sube y se coloca en los 46 casos por 100 .000 . COM PARATIVA Casos det ectados Muert osDatos Espa\u00f1a Mundo1.727 502,8ESPA\u00d1A Total os 80.779 (\u00faltimas 2 4 h.)275Casos d\u00edas Test/mill. hab. 1.09 5.529 tante de los casos de pa peras: 161 en lo que va de a\u00f1o , frente a los 5.361 del mismo periodo de 2020 Y tambi\u00e9n de varicela: 1.077 fr ente a 8.143. Una de las principales ra zo- nes, a rma Be nito Almirante, jefe del Servicio de Enfer medades In- fecciosas del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, las medidas antiCo vid no farmacol\u00f3- gicas: cuar entenas, distancia so- cial y la mascarilla. Por otro lado, el uso de cubr ebo- cas ha reducido los s\u00edntomas m\u00e1s molestos de las alergias . Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolo g\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC) el uso de mascarilla en pacientes al\u00e9rgicos disminuye el consumo de medicamentos de r escate y las visitas a urg encias por este tipo de reacciones. El doctor P edro Ojeda, coordinador de comunica- ci\u00f3n de la SEAIC, con r- ma que la mas-carilla ha re-ducido los s\u00edntomas res-piratorios como la rinitis y el asma. M\u00e1s impor - tante a\u00fan es que act\u00faa de ltro contra la contamina-ci\u00f3n. Desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolo-g\u00eda y Cirug\u00eda T or\u00e1cica (Se par), indican que la mascarilla \u00ab ltra las part\u00edculas y eso hace que se inhalen muchas menos del am-biente contaminado . Lo \u00fanico es que deber\u00edamos lle varla por mu- chos a\u00f1os porque la contamina- ci\u00f3n no es como un vir us, es algo lento, pro gresivo y acumula tivo\u00bb, alertan. Que los espa\u00f1oles ha yamos aprendido a convivir con estos elementos va a suponer una me-jora de la Salud P\u00fab lica. As\u00ed al menos lo considera J oan Carles Marc h Cerd\u00e0, m\u00e9dico espec ialista en Medicina Pr eventiva. \u00abHa te- nido un efecto muy positi vo en la salud de muchas personas , como los que tienen asma y EPOC. Tam-bi\u00e9n han dismin uido de f orma importante las infecciones re spi- ratoria s. Por eso , ser\u00eda b ueno que , a partir de ahora, aunque y a no se requieran por los efectos de la va- cunaci\u00f3n, sigamos utiliz\u00e1ndola pues no solo nos a yuda, sino que disminuye las infecciones entr e las personas\u00bb. La nor malidad comienza ho y. Pri- mer d\u00eda sin mascarillas despu\u00e9s de un largo a\u00f1o. Fue el 18 de ma yo de 2020 cuando el Gobierno apro-b\u00f3 la ley que hac\u00eda obligatorio el uso de mascarilla en exteriores e interior es para cualquier persona mayor de 6 a\u00f1os. Decret\u00f3 su obli-gatoriedad tras muchos bandazos , presionado por las comunidades , que hasta ese momento estaban encargadas de su r egulaci\u00f3n, y el ejemplo de tantos otr os pa\u00edses que ya se hab\u00edan dado cuenta de que los cubrebocas eran esenciales para frenar la epidemia. Cuando el Ministerio que en- tonces capitaneaba Salvador Illa se dej\u00f3 de ambig\u00fcedades y decre-t\u00f3 por ley el uso de mascarillas empez\u00f3 la \u00abasiatizaci\u00f3n\u00bb de Espa-\u00f1a. Los espa\u00f1oles, que antes de la \u00bfM\u00e1s li bres? EFECTOS POSITIVOS Filtro contra la covid, la gripe y la contaminaci\u00f3n aparici\u00f3n de la covid miraban ex- tra\u00f1ados a los turistas c hinos y japoneses que paseaban con la nariz y boca cubier ta, poco a poco , comenzaron a hacer suy a tam- bi\u00e9n esta costumbr e. Hubo reti- cencias, s\u00ed, per o la ciudadan\u00eda supieron adaptarse. El benef icio m\u00e1s importante, sin duda, ha sido el control de la transmisi\u00f3n del vir us. A nales de 2020, un estudio del Ministerio de Sanidad concluy\u00f3 que la reduc- ci\u00f3n de la transmisi\u00f3n con una distancia interpersonal de 50 cen- t\u00edmetros y oscila entre el 70% con el uso de mascarilla higi\u00e9nica, el 80% con quir \u00fargica y el 90-95% con la FPP2. Pero el uso del cubr ebocas ha tenido otros efectos bene ciosos , como la reducci\u00f3n de otras enfer - medades, como constata la red de vigilancia e pidmeiol\u00f3gica RE- NAV E. Hasta ma yo contabiliz\u00f3 2.361 casos de g ripe, cuando lo nor - mal, si no hubiera habido pande-mia, ser\u00eda una noti caci\u00f3n de m\u00e1s de 466.000. En 2021 tambi\u00e9n se ha observado una reducci\u00f3n impor - EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es35 LA RAZ\u00d3N S\u00e1b ado. 26 de junio de 2 021 R\u00c1NKING POR P A\u00cdSES 166.222.8 27Total MundoCasos det ectados1. EE 3. Brasil 18. 243.483 4. Fr ancia 5.7 62.322 5. Turqu\u00eda 5.7 64.329 8. Argenti na 4.3 50.5647. R. Unido 4.684.572 9. Italia 4.256.4 516. Rusia 5.4 09.088 11. ESPA\u00d1A 3.782.463 1. EE UU 2. Brasil 4. M\u00e9 xico 3. India 6. Rusia 7 . R. Unido 8. Italia 9. Francia 14.Espa\u00f1aN\u00famero de muer tos 618.694 393.508 Mundo Mundo Las mascarillas han enfriado n uestras r elaciones y empeorado la piel, pero han servido para muc ho m\u00e1s que controlar la co vid POR E. GENILL O / FOTOGRAF\u00cdAS DE J. G. FERIALas mascarillas han supuesto la medida no f armacol\u00f3gica m\u00e1s e caz para contr olar la trasmi- si\u00f3n del vir us. A estas alturas de la pandemia, nadie duda de su efecto pr otector, sobre todo en los espacios cerr ados donde no ha y ventilaci\u00f3n. Ahora que la cober - tura de v acunaci\u00f3n es ele vada entre la pob laci\u00f3n de ma yor ries- go, el Ministerio de Sanidad ha fl exibilizado su uso en exterio- res. Y, aunque era una me dida muy demandada por la opini\u00f3n p\u00fablica, no todo el mundo est\u00e1 dispuesta a quit\u00e1rsela. No est\u00e1 r econocido en los ma- nuales, ni forma parte de los tras- tornos mentales per o est\u00e1 en la calle. Dafne F ern\u00e1nde z, psic\u00f3lo- ga y fundadora del In stituto Eu- ropeo de g\u00eda P ositiva La \u00abasia tizaci\u00f3n\u00bb de las r elaciones bla del S\u00edndrome de la Cara Vac\u00eda. \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Es un conjunto de s\u00edntomas que a pare- cen cuando la persona se expone al quitarse la mascarilla. \u00abSe r e- presentan en triada: emociones, pensamientos y conductas\u00bb. En el plano de las emoc iones, esta psicol\u00f3g a a rma que estas per - sonas , que por nor ma g eneral ten\u00edan cuadr os pr evios de ansie- dad, no quier la carilla aunque la situaci\u00f3n epi- demiol\u00f3gica sea f avorable por miedo y angustia. En el plano de los pensamientos, \u00abest\u00e1 la pr e- ocupaci\u00f3n por sentir que est\u00e1n m\u00e1s expuestos al contagio suyo y el de sus seres queridos\u00bb. Y en el de la conducta, \u00abl o m\u00e1s com\u00fan en estos pacientes es l a evitaci\u00f3n, se quedan en casa y no quedan con g ente a la que consideran imprudentes\u00bb. La fundadora del Instituto de Psicolo g\u00eda P ositiva explica que el haber estado tanto tiempo con la cara cubier ta, aunque ha sido una medida necesaria, ha pr ovo- cado la \u00abasiatizaci\u00f3n\u00bb de las r e- per dido afecti-vidad y cercan\u00eda. Eso ha hec ho que liberemos menos oxitocina y nos sintamos m\u00e1s solos\u00bb. Ade- m\u00e1s, el hec de no poder r eco- nocer las expr esiones faciales del pr\u00f3jimo y que las sonrisas ha yan estado escondidas , ha incremen- tado las vi vencias de emociones negativas y, po r consecuencia, el consumo de ansiol\u00edticos\u00bb. En este plano de las emociones , uno de los colectivos m\u00e1s golpea-dos ha sido la inf ancia. \u00abTodav\u00eda no sa bemos qu\u00e9 efectos r eales v a a tener , pero en los ni\u00f1os peque- \u00f1os la lectura de las emociones es fundamental en su pr oceso de aprendizaje y la mascarilla se ha interpuesto en este camino\u00bb. No obstante, Dafne F ern\u00e1nde z, apos- tilla que \u00abel cereb ro desar o poten- ciar otras ha bilida- des para compen-sar de la que car ece, por ejemplo , el de interpr etar la mi- rada para sa ber qu\u00e9 me est\u00e1 que-riendo transmitir la otra persona\u00bb. M\u00e1s all\u00e1 de las consecuencias psi-col\u00f3gicas y sociol\u00f3- gicas, los cubr ebo- cas han completo n ues- tro cutis. \u00abLas prin- cipales consecuencias son la a pari- ci\u00f3n de eccemas y acn\u00e9 tanto en la pob laci\u00f3n g eneral como en sa- nitarios. En los san itarios que llevan la mascarilla FPP2, al ejer- cer m\u00e1s oclusi\u00f3n, pr oduce r oza- duras en zona de nariz y meji- llas\u00bb, explica Y olanda Rold\u00e1n, enfermera exper ta en Der mato- log\u00eda de la Cl\u00ednica Der matol\u00f3 gica Internacional. El ca tedr\u00e1tico de Der matolo- g\u00eda y J efe de Servicio de Der ma- tolog\u00eda del Hospital V irgen del Roc\u00edo de Sevilla, J ul\u00edan Conejo- Mir, incide en que \u00abel pr oblema no es la pr opia mascari lla sino el hecho de que ha pr ovocado el empeoramiento de ciertas pato-log\u00edas frecuentes en la ocluida, sobr e acn\u00e9 . Ahora que y a no ser\u00e1 necesa- ria utilizarla tanto tiempo , se han paliado muc has afecciones cut\u00e1- neas, pero han subido un 30 por ciento la demanda de tra tamien- tos est\u00e9ticos y tambi\u00e9n las inter-venciones dentales como los blanqueamientos . Hoy entra en vigor la ley que fl exibiliza el uso de mascarilla MASTER_FINAL_OK.indd 9MASTER_FINAL_OK.indd 9 25/06/21 19:4825/06/21 19:4836 S\u00e1bado. 26 de junio de 2 021 LA RAZ\u00d3N Los espa\u00f1oles quieren en su ma- yor\u00eda quitarse la mascarilla. Y a est\u00e1n har tos de ir con ella de aqu\u00ed para all\u00e1, de lle varla puesta o r e- cluida, mientras comen o beben en alg\u00fan local de r estauraci\u00f3n, dentro del bolso , bolsillo , bolsita, barbilla, codo o mano . Uno de los datos clave que a porta la encues- ta de NC R eport para LA RAZ\u00d3N es que el 64,6% est\u00e1 a f avor de qui- t\u00e1rsela y un 33,6 se nie ga. El 2% duda. Los m\u00e1s f avorables, los de menor edad (18 a 34 a\u00f1os), y a que el por centaje alcanza el 68,7%, alcanzando los opositor es de m\u00e1s edad (55 y m\u00e1s a\u00f1os) el 33,6%. Uno de los dilemas de todos es- tos d\u00edas radica en que , aunque ahora ha ya libertad de elecci\u00f3n, quiz\u00e1s la pr udencia lle ve a seguir us\u00e1ndola. En Andaluc\u00eda, el con-sejero andaluz de la la mascarilla \u00absigue siendo absolutamente necesaria\u00bb, a bo- gando por mantener unos d\u00edas m\u00e1s su uso . \u00abEsto y con vencido de que el Gobier no volver\u00e1 a recti - car\u00bb, ha augurado , a\u00f1adiendo que \u00ablo est\u00e1n haciendo ya pa\u00edses que, entre comillas, hab\u00edan dic ho que ha b\u00edan pasado la pandemia y se est\u00e1n produciendo r ebrotes y han vuelto a entender que la mascarilla es la her ramienta m\u00e1s e caz para e vitar conta gios\u00bb,en alusi\u00f3n dir ecta a Israel. De hec ho, todo el P artido Popular es de esta opini\u00f3n. La vicesecr etaria de P o- l\u00edtica Social y ex ministra de Sa-nidad, Ana P astor, reclam\u00f3 a yer \u00abprudencia\u00bb a la ciudadan\u00eda ante la retirada y ha subra yado que a\u00fan ha y una par te impor tante que no est\u00e1 inmunizada con la vacuna. Pero, \u00bfqu\u00e9 dice sobre esto la encuesta? Algo m\u00e1s de la mitad, el 51,9% no se la seguir\u00e1 ponien-do, un 40,5 s\u00ed y el 7,6% no lo tiene claro. Son 6 personas de cada 10 las que ven c laro que la se guridad sanitaria est\u00e1 ante todo . De he- cho, m\u00e1s de la mitad (el 53,9%) del grupo de m\u00e1s edad se guir\u00e1 con ella puesta en espacios exterio-res. Aqu\u00ed tambi\u00e9n los m\u00e1s j\u00f3 ve- nes son los que m\u00e1s \u00abpasar\u00e1n\u00bb de ella, un 65,9%. Nada rar o, pero no olvidemos que precisamente es-tos d\u00edas se ha conocido que las Comunidades de Madrid, Mur - cia, Pa\u00eds V asco, Galicia y Comu- nidad V alenciana han noti cado ,POR E. CASCOS MADRIDDos tercios de los espa\u00f1oles , a favor de quit\u00e1rsela Los j\u00f3 venes, los m\u00e1s entusiastas en librarse de ella ante la pr udencia de los ciudadanos m\u00e1s ma yoresENCUE STA DE NC REPORT est\u00e1n de acuerdo es que ha sido \u00fatil. Hasta el 89,7% lo cr ee. Los \u00abneg acionistas\u00bb del cubr ebocas no lle ga al 9%. A unque sa ben que son molestas o nos ir ritan la piel, ven evidentes los enormes bene- cios para impedir que los aer o- soles -esas gotitas que fl otan en el air e espelidas al ha blar, cantar o estor nudar, por ejemplo- con- tagien por el aire tanto de la co vid como de la g ripe y otras enfer me- dades v ayan desa pareciendo de su vida tambi\u00e9n tienen un moti vo econ\u00f3mico: un 28,8% se ha g asta- do hasta 25 euros de media al mes en ella. Es el por centaje m\u00e1s usual, pero casi el 10% se deja m\u00e1s de 100 euros mensuales. Ha y que pensar en f amilias de v arios miembros . Y el futur o, seg\u00fan la encuesta, hace pr ever que la ma yor\u00eda no la querr\u00e1 aunque le e vite co ger la gripe antes mencionada porque , a n de cuentas , un 55,5% no ha llegado a acostumbrarse nunca a ellas , destacando aqu\u00ed los m\u00e1s j\u00f3venes (64,5%). Clar o, hay que salir por ah\u00ed y lucirse un poco . S\u00c1BADO Sociedad \u00bfEst\u00e1 a favor de que se quite la mascarilla en la calle? \u00bfCu\u00e1n to dinero ha gastado en mas carillas mens ualme nte?\u00bfSe la pondr \u00e1 para pre venir otras enferme dades como l a gripe ?\u00bfSe la seguir\u00e1 ponien do? Univer so: Esp a\u00f1oles con 18 y m\u00e1s a\u00f1os. \u00c1mbito : Naciona l Muestra: 700 entrevistas Marg en de error: 3,78% aproximado para datos globales. Nivel de conanza: 95,50% d os sigma y p/q=50/50. M uestreo: Selecci\u00f3n aleatoria pro porcional de los municipios y de los entrevis tados por ta blas de n\u00fameros aleatorios y cuotas de edad y g\u00e9ner o. Entrevistas: Metodolog\u00eda 40% CAT I + 60% CAWI Distribuci\u00f3n: 68 m unicip ios Tr abajo de campo: 24 al 25 de junio de 2021. Empresa: NC REPORT.\u00bfConsidera que ha sido \u00fatil? \u00bf Se ha acabado acostumbrando a la mascarilla?\u00bfHa usado una misma mascarilla m\u00e1s horas de lo recomendado?ENCUESTA NC REPORT % por edades68,7 29 2,365,7 33 1,361 35-54 % por ed ades34,6 20,3 16,6 11,5 9,2 7,824,4 25,2 20,1 14,2 12,6 3,529,8 24,1 18 % 28,8 %45,5%47,6%6,9% S\u00ed 42,6%S\u00ed 78,2%No 55,5% No 17,7%en las \u00faltimas horas n uevos casos de co vid-19 asociados a b rotes vinculados a viajes de n de cur - so a Mallorca, con lo que el r e- cuento total de casos entre estu- diantes supera y a los 500 en seis regiones. \u00bfCu\u00e1l fue el moti vo principal de este me gabrote? Qui- tarse la mascarilla para disfr utar de conciertos y estas en discote- cas y bar cos. Hagan lo que ha gan a p artir de ahora los espa\u00f1oles , en lo que S\u00e1bado 26 de junio de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON MASTER_FINAL_OK.indd 10MASTER_FINAL_OK.indd 10 25/06/21 19:4825/06/21 19:48S\u00c1BADO 26.06.2021El Cultural11 HACE D\u00c9CADAS, cuando los metaleros ten\u00edan integridad, criticaban a Kiss por ser amos de la comercializaci\u00f3n. Gene Simmons respond\u00eda presumiendo los ceros de su cuenta. Si algo distingue al Demonio es su congruencia. Jam\u00e1s ha negado que la banda est\u00e1 en venta. Pero no importa cu\u00e1nto se rebaje cualquier banda, nadie se ha abaratado tanto como Metallica. Qu\u00e9 g\u00fceva volver al recuento de sus barrabasadas, pero acaba de besar el suelo como nunca lo hab\u00eda hecho. Anunci\u00f3 una edici\u00f3n de treinta aniversario de su disco m\u00e1s ic\u00f3nico: The Black Album. El box set, ya en preventa, va a costar 7,214 pesos e incluye un disco de c\u00f3vers: The Blacklist. Cuatro CD's con artistas diversos versionando esas rolas que no faltan en un bar rocker. Lo escandaloso es que entre los invitados figuran J Balvin, Juanes, Ha*Ash y Mon Laferte. Metallica quiere ingresar al mercado pop y se cuelga de lo que puede. Tiene todo calculado y no dudemos que para septiembre, al salir The Blacklist, alguno de estos tracks se cuelen en la lista de canciones m\u00e1s reproducidas en Spotify. La bronca es que al rock no lo est\u00e1n matando otros g\u00e9neros, sino los rockeros mismos. En 2017 escrib\u00ed un texto sobre c\u00f3mo Metallica estaba matando al metal. En una carne asada, un metalero me cuestion\u00f3 con l\u00e1grimas en los ojos (no es broma), mi postura ante la banda. Con The Blacklist creo que ya ni los metaleros m\u00e1s f\u00e9rreos pueden defenderlo. Metallica se ha reblandecido m\u00e1s que una galleta Mar\u00eda sumergida en leche tibia. La incorporaci\u00f3n de estos artistas al disco de c\u00f3vers supone un rev\u00e9s duro para la batalla del momento: rock vs. reguet\u00f3n. Conozco muchos rockers (entre los que me incluyo), de la vieja escuela y chavos, que nos pasamos la vida defendiendo el rock, que est\u00e1 en crisis. Es innegable. Ya no es la m\u00fasica imperante. Y todo para que venga Metallica con sus mamadas. Los rockeros se quejan, con amargura, de que las nuevas generaciones se entreguen al reguet\u00f3n. Y justo cuando es m\u00e1s necesario defender las convicciones, Metallica le entra al juego. Ha dejado de ser una banda para convertirse en un Oxxo. No es la \u00fanica que conforma el g\u00e9nero. Pero s\u00ed la m\u00e1s representativa. En el nombre lleva la penitencia. El metal est\u00e1 ideol\u00f3gicamente abanderado por Metallica. Se define por la m\u00fasica, pero tambi\u00e9n por la actitud. Como el punk. Escuchar metal conlleva cierta actitud. Que no es compatible para nada con los invitados fresas al tributo.Por CARLOS VEL\u00c1ZQUEZEL CORRIDO DEL ETERNO RETORNO @charfornication FARSALLICA : LIMOSNEROS DEL POP Por qu\u00e9 Metallica no invit\u00f3 a metaleros al tributo. Porque el metal ya no es rentable. Y est\u00e1 regresando a sus or\u00edgenes. Al under. Y no dudemos que se cocinen cosas chingonas. Pero como movimiento est\u00e1 sepultado. Metallica es la banda en activo m\u00e1s importante del movimiento y sus subg\u00e9neros. Con Black Sabbath retirado, estaba llamada a mantener la m\u00fasica maldita. Pero s\u00f3lo se ha puesto en remate. Black Sabbath es un ejemplo de coherencia. En a\u00f1os recientes han sacado dos discos de c\u00f3vers, con bandas de esp\u00edritu af\u00edn a Sabbath: What is this that Stands Before Me? y Volumen 4 Redux. En el rock siguen existiendo las jerarqu\u00edas. Y ha quedado claro que Metallica jam\u00e1s se convertir\u00e1 en un monstruo sagrado. No importa que Ozzy se haya prestado al chascarrillo del reality show familiar, su m\u00fasica nunca ha dejado de tomarla en serio. \u00bfSeguir\u00e1n los fans defendiendo a Metallica despu\u00e9s de esto? Apenas se dio la noticia de The Blacklist comenzaron a circular memes mof\u00e1ndose. El homenaje costar\u00e1 940 pesos en cd y m\u00e1s de cuatro mil pesos en vinil. Sale car\u00edsimo ser fan de Metallica. Qu\u00e9 tragedia que en los \u00faltimos a\u00f1os hayan dejado de hacer m\u00fasica significativa y se dediquen a exprimir a los fans. Siempre que critico a Metallica frente a un metalero responde con un argumento que no puedo desmentir: sin sus riffs la m\u00fasica, el rock, el metal no ser\u00eda lo que es ahora. Se refieren a los de Kill 'Em All, de ... And Justice for All. Es verdad. Por eso duele que la banda cometa tantas bajezas. Que tenga tan pocos escr\u00fapulos. Fan From Hell significa seguir a tu banda hasta el infierno, pero cuando se acu\u00f1\u00f3 la frase jam\u00e1s imaginamos que tendr\u00edamos que seguirlos hasta el pop y el reguet\u00f3n. The Blacklist parece un chiste. Como el comercial de Samuel Garc\u00eda con el movimiento de la \"edad avanzada regia\". Como dice el meme: \"Metansella por el culo\". Los memes no perdonan, los fans s\u00ed. MUCHOS NOS PASAMOS LA VIDA DEFENDIENDO EL ROCK, QUE EST\u00c1 EN CRISIS... PARA QUE VENGA METALLICA CON SUS MAMADAS . SUS TOCADAS DURAN HASTA CUATRO HORAS, PORQUE EN LAS DE COUNTRY LE PIDEN ROCK Y VICEVERSA .Fuente > twitter.com Fuente > wikipediaADEM\u00c1S DE GRATEFUL DEAD, llegu\u00e9 a la m\u00fasica country a trav\u00e9s de los Cramps, Alan Vega, los Stray Cats y Social Distortion. Me arrearon hasta los noventa y en ese galope me aficion\u00e9 a Johnny Cash, a Hank Williams y a Kris Kristofferson; adem\u00e1s, surgi\u00f3 el alt country para los que no quer\u00edan ensuciarse, apareci\u00f3 la autobiograf\u00eda Cash, Rick Rubin produjo los cuatro discos de American Recordings y, al final, El Hombre de Negro muri\u00f3 en 2003. Todo eso y la pel\u00edcula Walk The Line de James Mangold convirtieron los chistes rockerillos en veneraci\u00f3n a la reata y la pistola. Dos punks cansados de ser punks se metieron al rodeo para montar broncos a pelo: Mike Ness y el nieto de la leyenda, Hank Williams III. En 1999 arm\u00e9 su debut Risin' Outlaw \u2014que he perdido dos veces\u2014, country el\u00e9ctrico en estado salvaje. Despu\u00e9s tuve que matar para conseguir Lovesick, Broke & Drifting, en el que puso la canci\u00f3n campirana en otra dimensi\u00f3n con \"Cecil Brown\" y \"Trashville\". El Guitarrista Billy Gibbons de ZZ Top tuvo mucho que ver. Hank III compone, produce, toca la guitarra, el bajo, la bater\u00eda, el banjo... y lleva al ganado a otros pastizales: no s\u00f3lo ejecuta su kuntry / hellbilly, lo fusiona con punk, hardcore, speed, doom, sludge y lo que se le atraviese por el camino del metal. Le perd\u00ed el rastro un tiempo, sus discos son dif\u00edciles de conseguir y \u00e9l es rudo de seguir porque vive a salto de mata. Hasta que tropec\u00e9 con Ramblin' Man, que hizo junto a los Melvins, y con los tres grupos a los que pertenece: Assjack, Arson Anthem y Superjoint. Ha grabado una quincena de discos con su grupo de cabecera, The Damn Band, algunos extraordinarios. Sus tocadas duran hasta cuatro horas porque en las de country le piden rock y viceversa. Trabado de anfetamina y coca\u00edna toca dos horas rancheras y remata con dos horas rockeras. Adem\u00e1s del parecido f\u00edsico y vocal, se le busca por explorar estilos y por su nueva l\u00edrica rural. Borra el antagonismo entre el redneck y el punk / rockero. El g\u00e9nero agropecuario es un laboratorio clandestino que pone a prueba sus alcances en Brothers Of The 4x4. En alg\u00fan punto de la destilaci\u00f3n, el nieto abri\u00f3 un sendero macabro: el kuntry sat\u00e1nico. Ya los Meteors y los Hellbillys hab\u00edan hecho psychobilly diab\u00f3lico con humor exorcista. En Hank III es una cacer\u00eda personal. Quiz\u00e1 el disco m\u00e1s alucinante sea Ghost to a Ghost / Gutter Town, una extra\u00f1a forma de arte conceptual vaquero. Su discograf\u00eda es adecuada para leer Las uvas de la ira de Steinbeck. Es un bandolero musical que lleva el country en el ADN . HANK IIIPor ROGELIO A LA FIJEZA. PESADAS, AL CABO FR\u00c1GILES, SON EMBLEMA DE LA CONTINUIDAD Y EL ARRAIGO . LA HOSPITALIDAD DE LO C\u00d3NCAVOPor LUIGI AMARAFETICHES ORDINARIOSYa sea en forma de taza, cuenco o recipiente, la media esfera es la forma fundacional de los utensilios de cocina. Cavidad domesticada y port\u00e1til, artilugio para aprovechar la hospitalidad de lo c\u00f3ncavo, trampa segura de los l\u00edquidos, la vida cotidiana no ser\u00eda la misma sin esas represas que dan forma a la fuerza de gravedad y permiten tareas tan indispensables como cocinar un caldo, darse un ba\u00f1o en tina o sentarse a tomar el t\u00e9 de las cinco. Mientras escrutaba el fondo de la taza de caf\u00e9 en busca de alguna pista sobre mi destino, m\u00e1s all\u00e1 del baile inm\u00f3vil de figuras sedimentadas, alternativamente terribles, grotescas y chuscas, atisb\u00e9 la lisura de la cer\u00e1mica, su consistencia compacta, pulcra y acariciable, y me percat\u00e9 de que en vez de enfocar la mirada hacia el futuro, la estaba dirigiendo hacia el pasado remoto, hacia ese lecho arcilloso en los m\u00e1rgenes de los r\u00edos del que surgir\u00edan, gracias a los rudimentos de la alfarer\u00eda, las primeras \u00e1nforas y vasijas. SI AD\u00c1N FUE CREADO a partir del barro, no tard\u00f3 en descubrir que, a su imagen y semejanza, pod\u00eda transformar el polvo de la Tierra someti\u00e9ndolo al fuego. Hoy los tazones y las ollas se fabrican con toda clase de materiales, pero sin dem\u00e9rito de las virtudes respectivas del cobre, el vidrio y aun del pl\u00e1stico, el recipiente por antonomasia est\u00e1 hecho de la misma sustancia que las monta\u00f1as, las piedras y las rocas. Ya sea de cer\u00e1mica esmaltada, de porcelana china o de simple terracota, hay algo en esos recipientes que recuerda el cuenco formado por las manos: cierta calidez, cierta disposici\u00f3n a la acogida que los vuelve acaso un poco m\u00e1s humanos, quiz\u00e1 tambi\u00e9n porque muchos de esos recept\u00e1culos y contenedores se moldean todav\u00eda con las palmas y las yemas de los dedos. Seg\u00fan Mark Miodownik, en Cosas (y) materiales (Turner, 2017), libro erudito y fascinante sobre \"la magia de los objetos que nos rodean\", en las vasijas destinadas a recoger y almacenar agua y granos estar\u00eda la clave del origen de la civilizaci\u00f3n. Basta observar con detenimiento una maceta o una olla de barro para advertir que en ellas est\u00e1n ya prefiguradas la agricultura y la sedentarizaci\u00f3n. A diferencia de las j\u00edcaras y los guajes, que sugieren ligereza y movilidad y congenian mejor con los desplazamientos n\u00f3madas, las macetas y las vasijas invitan al detenimiento, al calor del hogar, a la fijeza, y no ocultan la voluntad de echar ra\u00edces. Pesadas, perdurables, al cabo fr\u00e1giles, son emblema de la continuidad y el arraigo, y no por nada al fondo de sus oquedades se acumula el sedimento de lo que se puso en remojo. Hecha de los mismos materiales con los que luego se levantar\u00edan casas, fortificaciones y ciudades, la vasija fue la piedra de toque de quienes optaron por asentarse en un territorio. DE NI\u00d1O, MI ABUELA MATERNA aprovechaba las tardes que pasaba con ella para leerme la Biblia, en un intento tenaz \u2014pero acaso ya secretamente resignado\u2014 por enderezar mi camino, que desde entonces serpenteaba por los jardines bifurcados del epicure\u00edsmo y el descreimiento. Para atraerme a aquellas sesiones de catecismo dom\u00e9stico \u2014que yo confund\u00eda con veladas literarias\u2014, el anzuelo era un taz\u00f3n irresistible de chocolate, que yo casi abrazaba y beb\u00eda a sorbos mientras escuchaba aquellas historias fant\u00e1sticas de sacrificios, matanzas y hasta milagros.En un extra\u00f1o pasaje que me impresion\u00f3 y sobre el que he dirigido varias veces mis devaneos exeg\u00e9ticos, Jehov\u00e1 elige a quienes han de salvar al pueblo de Israel a partir de la forma en que beben agua (Jueces 7:5). Mientras que casi todo el pueblo se dobla de rodillas para beber del arroyo, un pu\u00f1ado de apenas trescientos hombres la lamen acerc\u00e1ndola a la boca con la mano. Estos ser\u00e1n los elegidos. No s\u00e9 si lo discut\u00ed entonces con mi abuela o lo elabor\u00e9 despu\u00e9s, pero aunque esta forma de beber se compara en el texto \"con la de los perros\" (pero tambi\u00e9n doblarse de rodillas aceptar\u00eda esa comparaci\u00f3n) tiene un no s\u00e9 qu\u00e9 de elegancia y dignidad y aplomo, y sugiere la astucia de valerse de un recipiente formado con las propias manos. A pesar de que el alcance de su simbolismo se me escapa por completo, la importancia de lo c\u00f3ncavo ser\u00e1 subrayada unos vers\u00edculos m\u00e1s adelante, cuando esos hombres ganen la batalla armados \u00fanicamente de trompetas, teas ardientes y c\u00e1ntaros vac\u00edos. A una se\u00f1al (divina), tocan al un\u00edsono las trompetas y quiebran los c\u00e1ntaros contra el suelo, en lo que quiz\u00e1 quepa entender como un ataque basado en la alharaca y la intimidaci\u00f3n. Desde entonces, como Charles Lamb, siento una debilidad incorregible por las tazas y los tazones, aunque no me importa si fueron elaboradas con porcelana antigua ni tengo especial aprecio por las figuras chinescas de su superficie. Me basta que se amolden bien al cuenco de las manos, como un recipiente dentro de otro, mucho mejor si prescinden de oreja o de asas, de modo que puedan irradiar plenamente el calor a toda la piel que las acoge, en una suerte de comuni\u00f3n con el brebaje, dentro del cual casi podr\u00edamos hundir la cara y perdernos en un trance de placer. CUANDO LA DINAST\u00cdA CHINA Han (siglo III a. C.) empez\u00f3 a hacer gala de la porcelana reci\u00e9n inventada a partir de una combinaci\u00f3n de cuarzo, feldespato y caol\u00edn, sometida a temperaturas alt\u00edsimas (1300\u00ba C), procur\u00f3 que ese nuevo material se apreciara con todos los sentidos. Adem\u00e1s de su ligereza y tonalidad casi transl\u00facida, la mejor porcelana, la m\u00e1s compacta, resuena y reverbera al contacto, en contraste con otros materiales m\u00e1s burdos, como la arcilla, capaces s\u00f3lo de lamentos apagados y sordos. Y si su asombrosa lisura pod\u00eda antojarse todav\u00eda poca cosa, para afianzar su anhelo de refinamiento y sofisticaci\u00f3n los emperadores instituyeron tambi\u00e9n que hab\u00eda que llevarla a los labios, tocarla con ese pliegue de sensibilidad exacerbada que ya es casi gustativo, para lo cual inventaron la ceremonia del t\u00e9, que desde entonces se practica de muchas maneras en el Lejano Oriente, pero tambi\u00e9n en otros pa\u00edses occidentales igualmente cautivados por la belleza sin secretos de la porcelana, como en Inglaterra, en donde la fabrican a partir de ceniza de hueso. En lo personal, prefiero los tazones oscuros, de una textura terrosa por fuera y esmaltados en tonos pardos y cenagosos por dentro. A la vez que transmiten una calidez mineral, cierta proximidad con las rocas o, si se quiere, con su perfeccionamiento o sublimaci\u00f3n, el agua humeante parece ganar m\u00e1s consistencia y cuerpo al momento de ser vertida en su interior, como si ese solo hechizo dotara de profundidad y enigma incluso a los caldos o infusiones m\u00e1s anodinos. Con el taz\u00f3n propicio, incluso la experiencia de llevarse a los labios un simple caldo de pollo se puede convertir en una celebraci\u00f3n y una ceremonia. @leptoerizo Fuente > wikimedia Figura de barro de Colima (a\u00f1o 100 a.C). EC_307_FINAL.indd 14EC_307_FINAL.indd 14 .06.2021 La Raz\u00f3nINFORMATIVA Mezcla Mexicana supera los 70 d\u00f3lares desde 2018 Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA MEZCLA Mexicana de petr\u00f3leo alcan- z\u00f3 ayer una cotizaci\u00f3n de 70.20 d\u00f3lares por barril, su mejor precio desde el 31 de octubre de 2018, cuando por \u00faltima vez se ubic\u00f3 por encima del umbral de los 70 d\u00f3lares, de acuerdo con informaci\u00f3n de Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex). As\u00ed, el petr\u00f3leo mexicano registr\u00f3 una ganancia de 0.86 por ciento o 0.60 d\u00f3lares frente al precio de cierre del jueves, con lo que acumul\u00f3 tres jornadas con ganancias. La Mezcla Mexicana de crudo de expor- taci\u00f3n finaliz\u00f3 con una ganancia semanal de 1.69 por ciento, para un promedio anual a 59.70 d\u00f3lares por barril. A inicios de abril, en los llamados Pre- Criterios, la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9-dito P\u00fablico (SHCP) mejor\u00f3 su estimaci\u00f3n del precio de la mezcla mexicana de 42.1 a 55 d\u00f3lares por barril, por lo que la cotiza-ci\u00f3n de ayer est\u00e1 15.2 d\u00f3lares por arriba de esa \u00faltima estimaci\u00f3n y el precio prome-dio en el a\u00f1o es 4.7 d\u00f3lares superior. A su vez, los precios de las principales mezclas de petr\u00f3leo cerraron por quinta semana consecutiva con ganancias, lle-vando al West Texas Intermediate (WTI) a alcanzar un nuevo m\u00e1ximo anual de 74.25 d\u00f3lares por barril, no visto desde el 10 de octubre del 2018. En tanto, el Brent de Mar del Norte toc\u00f3 un m\u00e1ximo de 76.21 d\u00f3lares no visto des-de el 31 de octubre del 2018. La directora de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico- Financiero de Banco Base, Gabriela Siller, explic\u00f3 que las presiones al alza para el pe-tr\u00f3leo internacional se debieron a factores como el debilitamiento generalizado del d\u00f3lar estadounidense, que aument\u00f3 la de-manda al hacer a las materias primas m\u00e1s accesibles para inversionistas que tienen otras divisas. Adem\u00e1s, por los signos de recupera- ci\u00f3n econ\u00f3mica nivel global, lo que es po - sitivo para la demanda por petr\u00f3leo, que se beneficia de una mejora en la industria global, expuso. Siller se\u00f1al\u00f3 que la reapertura econ\u00f3 - mica causada por el proceso de vacuna-ci\u00f3n y la temporada de verano tambi\u00e9n ha llevado a m\u00e1s consumidores a las ca-rreteras y a tomar vuelos, lo que tambi\u00e9n es positivo para la demanda. EL PRECIO del petr\u00f3leo lig\u00f3 tres jor - nadas con ga- nancias; en el a\u00f1o regis - tra un precio promedio de 59.70 d\u00f3lares por barril La secretar\u00eda de Hacienda estima un precio promedio de 55 d\u00f3lares por barril para la Mezcla Mexicana de petr\u00f3leo en 2021 y de 53.1 d\u00f3lares para el a\u00f1o pr\u00f3ximo.Marca rumbo de tasas de inter\u00e9s, dice D\u00edaz de Le\u00f3n Inflaci\u00f3n, ante choques sin precedente: Banxico Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El gobernador del Banco de M\u00e9xi- co (Banxico), Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n, anticip\u00f3 que los futuros movimientos de las tasas de in- ter\u00e9s depender\u00e1n de la evoluci\u00f3n de la inflaci\u00f3n, que est\u00e1 enfrentando choques \"sin precedentes\" por el impacto de la pandemia de Covid-19, ubic\u00e1ndola por arriba del 6.0 por ciento en la primera quincena de este mes. La Junta de Gobierno del Banxico sor- prendi\u00f3 al mercado el jueves pasado al decidir por mayor\u00eda aumentar la tasa de referencia en 25 puntos base, a 4.25 por ciento, ya que tres miembros votaron a favor del incremento, mientras dos pre-firieron mantener los r\u00e9ditos sin cambio. Los precios al consumidor aumenta - ron 0.34 por ciento en la primera quin-cena de junio de 2021, por arriba del 0.22 por ciento esperado por el consenso de analistas, con lo cual la inflaci\u00f3n anual repunt\u00f3 a 6.02 por ciento, desde 5.99 por ciento en la segunda quincena de mayo pasado, ubic\u00e1ndose por s\u00e9ptima quince-na por arriba del rango objetivo. Los productos que m\u00e1s presionaron a la inflaci\u00f3n en los primeros 15 d\u00edas de este mes fueron el precio del jitomate, gas dom\u00e9stico LP y loncher\u00edas, fondas, EL BANQUERO central conf\u00eda en que alza a 4.25% contri - buya a que precios se acerquen a meta; Junta de Gobierno evaluar\u00e1 riesgos para tomar las acciones necesarias, apunta Edomex mejora Universidad Intercultural Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBERNADOR mexiquense, Al- fredo Del Mazo, entreg\u00f3 infraestructura educativa para la Universidad Intercultu-ral del Estado de M\u00e9xico (UIEM), con lo cual se brinda a los estudiantes pertene-cientes a los pueblos originarios de la en-tidad contar con mejores oportunidades, respetando sus valores y cultura. En San Felipe del Progreso, el manda- tario inform\u00f3 que se construyeron cuatro talleres para cer\u00e1mica, madera, metales y escultura, con los cuales los alumnos po - dr\u00e1n aprender t\u00e9cnicas gr\u00e1ficas. Estos talleres beneficiar\u00e1n a 90 estu - diantes de Artes y Dise\u00f1o, quienes po - dr\u00e1n realizar sus pr\u00e1cticas integrando sus tradiciones, experiencias y conocimien-tos, con las t\u00e9cnicas modernas. \"Son parte de las nuevas instalaciones que tiene esta Universidad Intercultural, que adem\u00e1s le ayuda, no nada m\u00e1s a este municipio, sino a m\u00e1s de 22 municipios de esta regi\u00f3n del Estado de M\u00e9xico e, incluso, algunos, de otros estados que vienen a esta Universidad\", coment\u00f3. En esta gira de trabajo, el gobernador del Estado de M\u00e9xico tambi\u00e9n entreg\u00f3 la Plaza de los Pueblos Originarios, un espa-cio con 160 cajones de estacionamiento, que tambi\u00e9n funcionar\u00e1 como un reco - lector de agua de lluvia. Esta universidad cuenta con un pro - grama de estancias y c\u00e1tedras, las cuales se enfocan a \u00e1reas como qu\u00edmica, agroa-limentaria, salud, automotriz, desarrollo de nuevos materiales y tecnolog\u00eda de pl\u00e1sticos, desarrollo sustentable, tecno - log\u00edas de la informaci\u00f3n, as\u00ed como cien-cias sociales y humanidades. torter\u00edas y taquer\u00edas, lo que fue parcial-mente contrarrestado por la baja en hue-vo, chile serrano y pollo. En su cuarto anuncio de pol\u00edtica monetaria del a\u00f1o, los integrantes de la Junta de Gobierno del Banxico argu-mentaron era necesario subir la tasa de referencia para evitar efectos adversos en las expectativas de inflaci\u00f3n y citaron el aumento de los precios en Estados Unidos. En entrevista con Reuters, D\u00edaz de Le\u00f3n precis\u00f3 que la junta de cinco miembros del Banxico evaluar\u00e1 reuni\u00f3n por reuni\u00f3n el riesgo de contaminaci\u00f3n al proceso de formaci\u00f3n de precios y qu\u00e9 postura monetaria ayudar\u00e1 mejor a evi-tar los efectos de segunda ronda. \" A pesar de estar con una brecha nega- tiva de producto, estamos viendo m\u00falti-ples revisiones al alza en precios, escasez en diferentes insumos. Y eso es por el Covid, no por el propio comportamiento c\u00edclico tradi-cional de la econom\u00eda\", agreg\u00f3. \"La verdad que estamos en una situaci\u00f3n sin precedente en t\u00e9rminos de los choques que est\u00e1n afectando a la in-flaci\u00f3n\", subray\u00f3 el banquero central. D\u00edaz de Le\u00f3n, cuyo mandato como gobernador concluye a finales de 2021, consider\u00f3 que el alza de tasas anunciado el jueves contribuir\u00eda a acercar la inflaci\u00f3n al objetivo del banco del 3.0 por ciento, m\u00e1s/menos un punto porcentual. El Banxico espera ahora que la infla- ci\u00f3n general converja a su objetivo du-rante el tercer trimestre de 2022, tras el repunte que registr\u00f3 en la primera quincena de junio por arriba de 6.0 por ciento, con lo cual suma siete quincenas al hilo por arriba del rango objetivo. El gobernador del Banxico precis\u00f3 que la Junta de Gobierno evit\u00f3 delibe-radamente dar se\u00f1ales sobre futuras acciones de pol\u00edtica monetaria porque los futuros movimientos de las tasas de-pender\u00e1n de la evoluci\u00f3n de la inflaci\u00f3n y la decisi\u00f3n del jueves tuvo como obje-tivo fundamental evitar contaminar las expectativas de inflaci\u00f3n y el proceso de formaci\u00f3n de precios. La ocasi\u00f3n previa en la que el Banxico decidi\u00f3 aumentar la tasa de referencia fue el 20 de diciembre de 2018, en 25 pun-tos base, al pasar de 8.00 a 8.25 por ciento, tras lo cual inici\u00f3 una tendencia a la baja, hasta 4.00 por ciento el 23 de marzo de este a\u00f1o, y luego de repetir en este nivel el 13 de mayo, sor-prendi\u00f3 al alza este jueves. EL GOBERNADOR Alfredo del Mazo entrega infraestructura educativa, ayer. PRECIOS AL CONSUMIDOR Por s\u00e9ptima quincena la inflaci\u00f3n se ubica arriba de la meta Cifras en porcentaje1Q enero2021 % quincenal 1Q marzo 2Q abril 3,68 6,12 Fuente Banxico La inflaci\u00f3n anual en M\u00e9xico suma siete quin- cenas por arriba del rango objetivo del Banco de M\u00e9xico, de entre 2.0 y 4.0 por ciento. 4.25 Por ciento, nivel actual de la tasa de referencia 6.02 Por ciento anual, inflaci\u00f3n en la primera quincena de junio Precio del petr\u00f3leo El crudo nacional sum\u00f3 tres d\u00edas con avances 04 junio 66.0802 junio 65.36 14 junio 6 7. 2 410 junio 66.73 22 junio 68.8618 junio 6 7. 5 5 08 junio 66.22 16 junio 68.57 24 junio 69.6007 junio 65.7103 junio 65.45 15 junio 68.2111 junio 6 7.1 1 23 junio 69.3121 junio 69.03 09 junio 66.51 17 junio 67 .44 junio 70.20Foto Especial 19LR3752.indd 319LR3752.indd 3 25/06/21 23:1925/06/21 23:19razon.com.mx08 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 26. DOMINGO 27 .06.2021 Todo lo que se ha ganado se perder\u00eda si vuelve a depender de Segob: AMLO \"Guardia Nacional, en riesgo de destrucci\u00f3n si no pasa a Sedena\" Por Sergio Ram\u00edrez sergio.ramirez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador advirti\u00f3 que en dos o tres a\u00f1os se perder\u00eda todo lo ganado con la Guardia Nacional si pasa a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob) y no a la de la Defensa Nacional (Sedena), sobre todo si vuelve a manos de \"los mismos de antes\", porque acaba-r\u00edan con la corporaci\u00f3n. Al inaugurar el cuartel de la Guardia Nacional en Tecate, Baja California, el primer mandatario refrend\u00f3 su pro - puesta de que la corporaci\u00f3n se conso - lide y, en su momento, se integre a la Se-dena como una rama m\u00e1s, al igual que est\u00e1 la Fuerza A\u00e9rea Mexicana (FAM). \"Entonces, todo lo que se ha ido ga- nando se podr\u00eda perder si de nuevo re-gresa la Guardia Nacional a depender de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Y , toco madera, pero que regresaran los mismos de antes, imag\u00ednense cu\u00e1nto tarda. La acaban en dos, tres a\u00f1os, se dedican a hacer negocios\", asever\u00f3. En su discurso ante el gobernador del estado, Jaime Bonilla, e integrantes del gabinete de seguridad, L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 que ahora se cuenta con 100 mil elementos en la Guardia Nacional, bien formados, capacitados, por lo que confi\u00f3 que una vez consolidada no se pretenda destruirla. \" Ahora, ya en el poco tiempo que lle- va tiene prestigio, la gente nos pide que tengan para su protecci\u00f3n Guardia Na - cional. Ya en las encuestas que hace el Inegi est\u00e1 en tercer lugar en aceptaci\u00f3n del pueblo la Guardia Nacional. \"Marina y el Ej\u00e9rcito en empate t\u00e9cni- co en aceptaci\u00f3n, y luego la Guardia Na-cional, pero con mucha diferencia con re-laci\u00f3n a las polic\u00edas, con todo respeto, las polic\u00edas municipales, estatales\", asever\u00f3. El titular del Ejecutivo federal agrade- ci\u00f3 a los elementos de esta corporaci\u00f3n su labor, y les garantiz\u00f3 que su Gobierno no los va excluir, por el contrario, procu-rar\u00e1 que tengan buenos salarios, presta-ciones, seguridad social para ellos y sus familias, porque es fundamental la tarea que realizan de seguridad. Por otro lado, agradeci\u00f3 al gobernador Bonilla el trabajo conjunto que llevan a cabo, y por ello se decidi\u00f3 vacunar a to - dos los bajacalifornianos de 18 a\u00f1os en adelante, porque se necesita la reaper-tura de la frontera con Estados Unidos. \"Necesitamos abrir la frontera y con- vencer al gobierno de Estados Unidos de que ya es tiempo de que se abra por EL PRESIDENTE asegura que si vuelven a gobernar \"los mismos de antes\", acabar\u00edan con la instituci\u00f3n en 2 o 3 a\u00f1os; inaugura el cuartel de la corporaci\u00f3n en Tecate, Baja California entero, por completo, la frontera. Y ya cumplimos, ya se termin\u00f3 de vacunar, quedan algunos remisos que siempre se tardan en llegar, hay una reserva de vacunas, pero ya se termin\u00f3 y ahora va- DE IZQ. a der.: Jaime Bonilla (go-bernador de BC), el Presidente L\u00f3pez Obrador, Zulema Adams (alcaldesa de Tecate), Rosa Icela Rodr\u00edguez (titular de la SSPC) y Luis Cresencio Sandoval (titular de Sedena), ayer. EN EL LUGAR quedaron 3 camionetas calcinadas y cientos de casquillos, ayer.100 Mil elementos tiene la Guardia NacionalFoto CuartoscuroFoto EspecialEl Presidente anunci\u00f3 que propondr\u00e1 al Congreso una iniciativa para que el mando de la Guardia Nacional se transfiera de la SSPC a la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional. TODO lo que se ha ido ganando se podr\u00eda perder si de nuevo regresa la Guardia Nacional a depender de la Segob. Y, toco madera, pero que regresaran los mismos de antes, imag\u00ednense cu\u00e1nto tarda. La acaban en dos, tres a\u00f1os, se dedican a hacer negocios\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xicomos a la frontera de Sonora\", subray\u00f3 el mandatario. Reiter\u00f3 que hablar\u00e1n con el goberna- dor de California, Gavin Newsom y, des-de luego, con el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, y la vicepresidenta, Kamala Harris, \"que se han portado muy bien\" al donar un mill\u00f3n 350 mil vacu-nas de Johnson & Johnson, mismas que se aplicaron en la entidad en los \u00faltimos ocho d\u00edas. \" Ahora vamos a hablar con ellos para decirles: 'ya se vacun\u00f3 Baja California'; y tanto al gobernador de California como al presidente, a la vicepresidenta, les vamos a pedir que se abra la frontera. Ya di instrucciones al secretario de Rela-ciones Exteriores, Marcelo Ebrard, para que busque al gobernador de California y se hagan los tr\u00e1mites para abrir lo m\u00e1s pronto posible la frontera\", concluy\u00f3.Ahora, enfrentamiento en Zacatecas deja 18 muertos Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA OLA DE VIOLENCIA no cesa en Zacatecas, luego de que este viernes se re- gistr\u00f3 un enfrentamiento entre miembros de los c\u00e1rteles Jalisco Nueva Generaci\u00f3n (CJNG) y de Sinaloa, con saldo de 18 perso - nas muertas, en la zona serrana de Valpa-ra\u00edso, confirm\u00f3 el secretario de Seguridad P\u00fablica estatal, Arturo L\u00f3pez Baz\u00e1n. La balacera se prolong\u00f3 por varias horas en el poblado de San Juan Capis-trano, ubicado entre los l\u00edmites de Val-para\u00edso y Huejuquilla, en El Alto, Jalis-co, donde fuerzas federales y estatales encontraron tres camionetas calcinadas con varios cad\u00e1veres adentro. Peritos de la Fiscal\u00eda General de Justicia de Zacatecas adelantaron que algunos de los cad\u00e1veres presentaban el tiro de gra-cia, adem\u00e1s de que se localizaron cientos de casquillos percutidos de diversos cali-bres junto a los cuerpos de las v\u00edctimas. Medios locales dieron a conocer que el enfrentamiento entre grupos rivales que se disputan el control de la plaza dur\u00f3 varias horas y termin\u00f3 la ma\u00f1ana del viernes.Alrededor de las 11:00 horas arribaron al lugar elementos del Ej\u00e9rcito y la Guar-dia Nacional para resguardar la escena, as\u00ed como peinar la zona para encontrar a los responsables de la balacera. Los cuerpos de las v\u00edctimas fueron trasladados al Insti-tuto Zacatecano de Ciencias Forenses para practicarles la necropsia de ley. La semana pasada el fraile franciscano, Juan Antonio Orozco, qued\u00f3 en el fuego cruzado durante otro enfrentamiento armado en Valpara\u00edso, por lo que mur\u00f3 v\u00edctima de una bala perdida.En los \u00faltimos d\u00edas, Zacatecas ha sido escenario de diversos hechos de violen-cia, como la ejecuci\u00f3n de siete personas en Fresnillo, apenas el mi\u00e9rcoles, y dos polic\u00edas estatales fueron hallados muertos y colgados de un puente vehicular. CAEN 5 POR MASACRE EN REYNO- SA. Previamente, el Gobierno federal inform\u00f3 que hasta ahora han sido de-tenidas cinco personas que presunta-mente participaron en la ejecuci\u00f3n de 15 civiles en Reynosa, Tamaulipas, el pasa-do fin de semana, cuando un comando armado atac\u00f3 a la poblaci\u00f3n en diversas colonias del municipio. \"Hasta el momento hay cinco perso - nas detenidas, de las cuales dos ya han sido identificadas plenamente. Adem\u00e1s, desde el pasado 20 de junio, la Guardia Nacional reforz\u00f3 el patrullaje en lugares estrat\u00e9gicos y en entradas a la ciudad\", coment\u00f3 la titular de la Secretar\u00eda de Se-guridad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez. La funcionaria refiri\u00f3 que la dependen- cia a su cargo trabaja en coordinaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda de Tamaulipas y en colabora-ci\u00f3n con la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fabli-ca (FGR) en el intercambio de informaci\u00f3n y tambi\u00e9n en la colaboraci\u00f3n de algunas \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n que ya han sido giradas y espera que pronto se tenga ya el esclarecimiento absoluto de los hechos. CONFIANZA INSTITUCIONAL Seg\u00fan datos datos del Inegi, las instituciones en las que m\u00e1s conf\u00edan los mexicanos, son: Cifras en porcentaje Fuente Encuci 2020 Mucho/algo 27 .06.2021 La Raz\u00f3nINFORMATIVA El 25 de abril de 1942, apareci\u00f3 en la revista Hoy un art\u00edculo de Rub\u00e9n Salazar Mall\u00e9n con el t\u00edtulo \"El complejo de la Malinche\". El autor afirma haber descubierto un complejo psicol\u00f3gico padecido por todos los mexicanos, similar al senti-miento de inferioridad que Samuel Ramos hab\u00eda diagnosticado en su libro de 1934 El perfil del hombre y la cultura en M\u00e9xico. El complejo de la Malinche, afirma Salazar Mall\u00e9n, consiste en \"la os-cura y confusa voluntad, que mana de la subconciencia, de rendir tributo a todo lo extra\u00f1o y despreciar lo propio\". Salazar Mall\u00e9n no utiliza la palabra \"malinchismo\" \u2014el t\u00e9rmino se acu\u00f1\u00f3 poco despu\u00e9s, en el contexto de la dis- cusi\u00f3n que hubo en los medios en torno a su art\u00edculo\u2014 pero podr\u00edamos decir que lo que ahora llamamos malinchismo se asemeja a ese supuesto complejo pade- cido por los mexicanos. Dice el autor: \"El modo m\u00e1s simple de comprobar su exis- tencia, consistir\u00eda en asomarse al trato que se da a los extranjeros en M\u00e9xico. Para ellos las genuflexiones, para ellos el respeto, para ellos el servilismo\". Salazar Mall\u00e9n reconoce que el ori- gen del complejo est\u00e1 en la Conquista; sin embargo, \u00e9l afirma que la conquista, por s\u00ed sola, no basta para explicar el sur - guillermo.hurtado@razon.com.mxSalazar Mall\u00e9n y el complejo de la Malinche Por Guillermo Hur tado TEATRO DE SOMBRAS Twitter: @hurtado2710gimiento del s\u00edndrome. Otros pueblos, como los jud\u00edos y los espa\u00f1oles, han sido brutalmente conquistados, no una sino muchas veces, y no han desarrollado esa debilidad. \u00bfQu\u00e9 diferencia hubo, enton- ces, entre la conquista de M\u00e9xico y la de esos otros pueblos que gener\u00f3, entre no - sotros, el complejo mencionado? Salazar Mall\u00e9n responde: \"Es en el indio, en el au- t\u00f3ctono de la era precortesiana, en donde deben buscarse las ra\u00edces del complejo de la Malinche\". El indio, afirma Salazar Ma-ll\u00e9n ten\u00eda una cultura muy primitiva. La diferencia entre la incipiente cultura del indio y la de conquistador espa\u00f1ol fue tan abismal, que al indio no le qued\u00f3 otra m\u00e1s que rendirse, entregarse, admirar esa cul- tura tan superior de su conquistador. Supongamos que esa hip\u00f3tesis es co - rrecta. \u00bfPor qu\u00e9 el complejo de la Malin- che hab\u00eda perdurado hasta 1942, cuando la cultura en M\u00e9xico no parec\u00eda signifi- cativamente inferior a la de otros pa\u00edses? La respuesta de Salazar Mall\u00e9n es brutal: \"Fue la cultura, que todav\u00eda permanece inaccesible, distante, la que hizo al mexi- cano aceptar su humillaci\u00f3n y recrearse en ella. Y si el complejo de la Malinche ha perdurado, no se apaga, es porque la cultura no ha llegado a M\u00e9xico\". Salazar Mall\u00e9n no niega que hubiera llegado el conocimiento a M\u00e9xico. Pero afirma- ba que no es lo mismo el conocimiento que la cultura. En M\u00e9xico, la cultura, es decir, la cultura de matriz europea, no se hab\u00eda adoptado de manera profunda sino superficial, incompleta, imperfec- ta. Hemos imitado a los europeos, a los due\u00f1os de la cultura, de una manera irre- flexiva, como ya hab\u00eda denunciado An- tonio Caso. Concluye as\u00ed Salazar Mall\u00e9n: \"el complejo de la Malinche perdura y se obstina en nuestras latitudes, perdura y se obstina porque ante el espect\u00e1culo universal de la cultura seguimos subs- tancialmente, ocultamente, ajenos a la cultura, y los que de ella vienen y en ella nacieron, y esa impresi\u00f3n dan los extranjeros, nos asombran y nos contur- ban, nos hacen sentirnos interiormente humillados, incumplidos, irrealizables\". Salazar Mall\u00e9n no nos explica en su art\u00edculo c\u00f3mo podr\u00edamos curarnos del complejo de la Malinche. Afirma que la Revoluci\u00f3n permiti\u00f3 que M\u00e9xico hiciera \"eclosi\u00f3n sin volverse al exterior\", pero que ese experimento dur\u00f3 poco porque fue \"torcido y deformado\" por el co - munismo. Aunque no lo diga, Salazar Mall\u00e9n piensa que la \u00fanica salida que se podr\u00eda vislumbrar era recobrar los impulsos originarios de la Revoluci\u00f3n mexicana. S\u00f3lo de all\u00ed podr\u00eda surgir una cultura verdaderamente mexicana que no tuviera nada que pedirle a la cultu-ra europea. Pero Salazar Mall\u00e9n no se muestra optimista. Tal parece que \u00e9l cre\u00eda que est\u00e1bamos muy lejos de curar- nos del complejo, es decir, muy lejos de desarrollar una cultura propia. La huella de las ideas de Salazar Ma - ll\u00e9n se puede encontrar en El laberinto de la soledad de Octavio Paz, publicado en 1950. Aunque hoy no adoptemos la explicaci\u00f3n tan cuestionable \u2014franca- mente inaceptable\u2014 que Salazar Mall\u00e9n ofrece del fen\u00f3meno, el malinchismo sigue siendo un t\u00f3pico de nuestra La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 26. DOMINGO 27 .06.2021 B\u00fasqueda de desaparecidos sigue... son 159 Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n A CONTRARELOJ, decenas de rescatis- tas continuaban trabajando, al cierre de esta edici\u00f3n, para encontrar sobrevivien-tes entre los escombros del condominio Surfside, en Miami, Florida, casi dos d\u00edas despu\u00e9s de que la torre de 12 pisos colap-sara. Hasta el momento, el saldo es de cua-tro personas sin vida y 159 desaparecidos. En el transcurso de la madrugada, fueron recuperados tres cuerpos m\u00e1s de v\u00edctimas, con lo que la cifra de muertes se elev\u00f3 a cuatro. Las autoridades confir-maron que fueron identificados tres cuer-pos, aunque no revelaron sus identidades, aunque despu\u00e9s se supo que una de ellas es Stacie Fang, madre de Jonah Handler, un joven de 15 a\u00f1os, quien fue rescatado entre los escombros poco despu\u00e9s del co - lapso de la estructura y cuyo video le han dado la vuelta al mundo. La alcaldesa, Daniella Levine Cava, dijo que la cifra de desaparecidos se elev\u00f3 a 159, 31 de los cuales son latinoamericanos y que la cifra \"cambia continuamente\" por los llamados de familiares que perdieron contacto con personas que pudieron ha-ber estado en la zona. Otras 110 personas, cuyo paradero se desconoc\u00eda inicialmente, han sido locali - zadas y \"declaradas a salvo\", mientras 35 fueron evacuadas de la parte del edificio que qued\u00f3 en pie. Los equipos de rescate, compuestos por unos 130 bomberos, trabajan en turnos de cuatro horas buscando entre los escombros posibles sobrevivientes. Lograron abrir un t\u00fanel desde el garaje entre la monta\u00f1a de escombros para con perros adiestrados y equipos de sonar lo - calizar se\u00f1ales de vida. Autoridades con-firmaron que se sienten ruidos pero no pueden asegurar que esto sea evidencia de personas vivas. Por la ma\u00f1ana, el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, declar\u00f3 que existe una emergencia en el estado de Florida y orde-n\u00f3 la asistencia federal para complemen-tar los esfuerzos de respuesta estatales y locales debido a las condiciones de emer-gencia resultantes del colapso del edificio. M\u00e1s tarde, afirm\u00f3 que su administraci\u00f3n est\u00e1 haciendo todo lo posible para ayudar a los afectados. TRAS COLAPSO de condominio en Miami suman, hasta ahora, 4 muertos; pre- sidente Biden ofrece \"toda la ayuda\" para hallar sobrevi- vientes RESCATISTAS continuaron ayer las labores en la torre Surf - side, para tratar de hallar sobrevivientes. Entre los desaparecidos se encuentran la hermana de la primera dama de Paraguay, Sil- vana L\u00f3pez, y un t\u00edo de Michelle Bachelet, Alta Comisionada de la ONU para los DH.Disparan desde tierra a helic\u00f3ptero en que viajaba Presidente de Colombia resulta ileso en atentado Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, fue v\u00edctima de un aten-tado este viernes, cuando el he-lic\u00f3ptero en el que se movilizaba fue atacado desde tierra mientras se des-plazaba v\u00eda \u00e1rea por la regi\u00f3n del Cata - tumbo, fronteriza con Venezuela y donde operan varios grupos armados. Tanto el mandatario como sus acompa\u00f1antes re-sultaron ilesos. El mandatario acudi\u00f3 al municipio de Sardinata para presentar los avances del programa Paz con Legalidad, y luego abord\u00f3 la aeronave que lo transportar\u00eda a C\u00facuta; fue en el trayecto cuando ocurri\u00f3 el ataque. En el helic\u00f3ptero, perteneciente a la Fuerza A\u00e9rea, tambi\u00e9n iban los ministros del Interior, Daniel Palacios, y de Defensa, Diego Molano, y el Gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano. Minutos despu\u00e9s, ya desde C\u00facuta, el presidente dio una declaraci\u00f3n oficial. \"Quiero informarle al pa\u00eds que luego de cumplir un compromiso en Sardinata, en el Catatumbo colombiano, y aproxim\u00e1n-donos a la ciudad de C\u00facuta, el helic\u00f3p - tero presidencial fue v\u00edctima de un aten-tado... Tanto el dispositivo a\u00e9reo como la capacidad del aeronave evitaron que ocurriera algo letal. \"Fue un atentado cobarde donde se ven impactos de bala en la aeronave pre-sidencial. Una vez m\u00e1s reiteramos que como gobierno no vamos a desfallecer un solo minuto, un solo d\u00eda, en la lucha con-tra el narcotr\u00e1fico, contra el terrorismo y contra los organismos de criminalidad organizada que operan en el pa\u00eds\", afirm\u00f3. Duque adem\u00e1s dijo que con ese tipo de actos no lo amedrantan y pidi\u00f3 inves-IV\u00c1N DUQUE califica de \"cobarde\" el ataque; dispositivo a\u00e9reo y blindaje evitaron que pasara \"algo letal\", dice; no des - cansaremos en la lucha contra el narco y el terrorismo, se\u00f1ala Sentencian a 22 a\u00f1os a asesino de Floyd Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n UN JUEZ conden\u00f3 ayer al exoficial de po - lic\u00eda de Minneapolis Derek Chauvin a 22 a\u00f1os y medio de prisi\u00f3n por el asesinato de George Floyd durante un arresto el 25 de mayo de 2020, cuyo video impuls\u00f3 un movimiento nacional de protesta contra el racismo. El 20 de abril un jurado encontr\u00f3 a Chauvin, quien es blanco, culpable de ho - micidio involuntario en segundo grado, asesinato en tercer grado y homicidio en segundo grado por la muerte de Floyd, un hombre negro. El veredicto fue am-pliamente visto como una reprimenda hist\u00f3rica del uso desproporcionado de la fuerza policial contra los afroamericanos. \"No bas\u00e9 mi sentencia en la opini\u00f3n p\u00fablica, ni trato de mandar mensajes, mi trabajo como juez es centrarme en los hechos y llevar justicia caso por caso, entonces (...) luego de que fue declarado culpable de un asesinato en segundo gra-do (...) se le sentencia a 270 meses, es decir 10 a\u00f1os m\u00e1s de su sentencia de 150 meses, esto est\u00e1 basado en que usted abuso de su autoridad y tambi\u00e9n en la crueldad (...) no puede poseer municiones, armas o ex - plosivos por el resto de su vida, tiene que dar una muestra de ADN y estar registra-do como ofensor y recibir\u00e1 una copia de la sentencia de este tribunal\", dijo el juez Peter Cahill. Antes de que se dictara la sentencia, los hermanos de Floyd le dijeron al tribunal su angustia y pidieron a la Corte que apli-cara la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n, la madre de Chauvin insisti\u00f3 en la inocencia de su hijo y el propio exoficial ofreci\u00f3 sus con-dolencias a la familia. El presidente de Estados Unidos, Joe Biden, consider\u00f3 que la sentencia parec\u00eda apropiada.tigaci\u00f3n para dar con los responsables del atentado del que fue objeto. \"Nuestro Estado es fuerte y Colombia es fuerte para enfrentar estas amenazas, seguiremos trabajando todos los d\u00edas y demostrando que el Estado hace presen - cia en cualquier lugar del territorio. Le he dado instrucciones muy claras tambi\u00e9n a todo el equipo de seguridad de ir detr\u00e1s de quienes dispararon contra la aeronave y pusieron en riesgo tambi\u00e9n la vida de otras personas\", asegur\u00f3. Desde Presidencia enviaron un video de c\u00f3mo qued\u00f3 la aeronave despu\u00e9s de recibir ataque. Se ve seis impactos de bala que rasgaron el armaz\u00f3n del helic\u00f3ptero, pero ninguna logr\u00f3 perforar el blindaje. Las autoridades todav\u00eda no han confir-mado la autor\u00eda del hecho, aunque se\u00f1a-lan la presunta responsabilidad de las di-sidencias de las extintas Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), guerrilla que neg\u00f3 estar detr\u00e1s del crimen. Apenas el 15 de junio, un auto-bomba que explot\u00f3 en la Trig\u00e9sima Brigada del Ej\u00e9rcito en C\u00facuta, al norte de Santander, y dej\u00f3 36 personas heridas. A nombre del gobierno y pueblo de M\u00e9xico, el titular de la Secretar\u00eda de Rela - ciones Exteriores (SRE), Marcelo Ebrard, conden\u00f3 el ataque que sufri\u00f3 el helic\u00f3p-tero donde viajaba el presidente Iv\u00e1n Duque, y le extern\u00f3 su total solidaridad y respaldo las instituciones democr\u00e1ticas de ese pa\u00eds. EL EXOFICIAL Derek Chauvin, ayer, durante la audiencia en la corte. Iv\u00e1n Duque, man- datario colombiano, en un vuelo en heli-c\u00f3ptero (archivo). Los impactos de las balas se observan en una h\u00e9lice y el fuselaje de la aeronave.Agresi\u00f3n armada El presidente y su equipo fueron v\u00edctimas de una agresi\u00f3n armada. \"COLOMBIA es fuerte para enfrentar estas amenazas, seguiremos trabajando todos los d\u00edas y demostrando que el Estado hace presencia en cualquier lugar del territorio\" Iv\u00e1n Duque Presidente de Colombia \"HEMOS propor- cionado toda la ayuda que tienen, que necesitan. Enviamos a la mejor gente (de la Agencia Fede- ral de Gesti\u00f3n de Emergencias) all\u00ed. Vamos a estar con ellos, proporcio- nar todo\" Joe Biden Presidente de 26 27 .06.2021 La homofobia \"no es importante ni trascendente\"... Todo comenz\u00f3 en mayo de 2003, cuando Armando entr\u00f3 a trabajar como pasante a una bien reputada firma fis- calista y corporativa trasnacional en M\u00e9xico. En el camino fue destacando como consultor y litigante, y en 2010 consi- gui\u00f3 incorporarse a esa misma firma como socio. Un sue\u00f1o cumplido para cualquier joven abogado. Armando es homosexual y nunca lo ocult\u00f3, pero el tema se volvi\u00f3 m\u00e1s evi - dente conforme fue incorporando a su cotidianidad la presencia de Sergio, su pareja, a quien conoci\u00f3 poco antes de elevar su rango laboral en el despacho en el que trabajaba (2014). En julio de 2015, pr\u00f3ximo a ser in- corporado como socio en el despacho, Armando anunci\u00f3 a sus compa\u00f1eros \u2014como lo hubiera hecho cualquiera\u2014 que legalizar\u00eda su relaci\u00f3n con su pare - ja. \u00a1Se casaban! y lo festejar\u00edan con una gran boda a la que invit\u00f3 a varios de sus colegas y socios. Entonces, repentinamente el clima laboral para Armando cambi\u00f3 radical- mente, \"porque en ese mundo puedes ser gay, pero casarte p\u00fablicamente con una persona del mismo sexo, en una firma corporativa trasnacional, \u00a1no!\". El joven abogado nunca pens\u00f3 que una decisi\u00f3n de orden estrictamen- te personal, fuera a tener tan graves consecuencias profesionales, mucho menos sospech\u00f3 el viacrucis legal que estaba a punto de enfrentar. Cuatro meses despu\u00e9s de anunciar su boda, en noviembre de 2015, fue lla- mado a una reuni\u00f3n por algunos de sus socios y ah\u00ed, fue obligado bajo amena- zas a abandonar el corporativo por \"sus temas personales\". Le dijeron que la Firma no tolerar\u00eda a un integrante abiertamente homo - sexual, porque se trataba de un despa- cho integrado \u00fanicamente por socios hombres \u2014y ninguna mujer\u2014. Le dieron a elegir entre firmar una renuncia \"por la v\u00eda suave...o la ruda\". La segunda implicaba boletinarlo y blo - quearlo para trabajar en cualquier otro despacho. Armando se fue. Pero en conoci - miento pleno de sus derechos, deman- d\u00f3 civilmente ante el Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico a la Firma en la que trabajaba, por despido y exclusi\u00f3n por homofobia. Con ello inici\u00f3 el que ha sido desde entonces el tortuoso camino para obte- ner justicia, cuando se trata de una per- sona homosexual en M\u00e9xico. Luego de pasar por todas las instan- cias legales, un Tribunal Colegiado Fe- deral dispuso que no es posible analizar la homofobia, violencia y discrimina- ci\u00f3n aducida, planteada ante el Poder Judicial, por un simple tecnicismo: existe una renuncia por escrito. Armando interpuso entonces un re- curso de revisi\u00f3n extraordinaria ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, m\u00e1ximo \u00f3rgano judicial en M\u00e9xico... y vaya sorpresa la que se llev\u00f3. Recientemente fue notificado, a tra- v\u00e9s de un documento oficial, que el Mi- nistro Presidente de la Suprema Corte de Justicia, ante la petici\u00f3n de revisi\u00f3n final del caso, determin\u00f3 desechar la revisi\u00f3n extraordinaria bajo el argu-mento de que, analizar cuestiones de homofobia, violencia y discriminaci\u00f3n en M\u00e9xico, NO son importantes ni tras-cendentes para que el M\u00e1ximo Tribunal avoque sus esfuerzos institucionales. Por lo que, el caso NO amerita la in- tervenci\u00f3n final de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para atender casos de discriminaci\u00f3n, homofobia y violen- cia institucional. En contra de esta determinaci\u00f3n, Armando interpuso un recurso de recla-Este fin de semana, el \u00faltimo del mes de la diversidad, en el que se lleva a cabo la tradicional marcha del Orgullo Gay, junto con otros eventos para concientizar a la so - ciedad mexicana sobre la urgencia de actuar en contra de la discriminaci\u00f3n por homofobia, quiero contarles la historia de Armando, porque refleja como en un espejo, el largo camino que a\u00fan nos falta por recorrer a los mexicanos en materia de derechos para una comunidad de tantas maneras vulnerada. FotoCuartoscuro GENTE COMO UNOLE DIJERON que la Firma no tolerar\u00eda a un integrante abierta - mente homosexual, porque se trataba de un despacho integra - do \u00fanicamente por socios hombres \u2014y ninguna mujer\u2014 Por M\u00f3nica Garzamonica.garza@razon.mx maci\u00f3n en el que se analizar\u00e1 la validez del sorpresivo criterio del Ministro Pre- sidente por sus otros pares, en la Prime- ra Sala de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Hoy, en manos de los Ministros de la Primera Sala, particularmente, de la Ministra que presentar\u00e1 el caso para su an\u00e1lisis final, est\u00e1 el sentar un prece- dente de homofobia, violencia legal y exclusi\u00f3n contra el colectivo LGBTTI, o no... precisamente en este mes, s\u00ed, \"el mes de la diversidad\"... La sesi\u00f3n colegiada de la Primera Sala de la Suprema Corte para este caso tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 30 de junio a las 11:00 horas, y entonces sabremos si quien tanto pregona la vi- gencia de derechos humanos en M\u00e9xi- co, sea quien los defienda, o definitiva- mente los invisibilice. En este pa\u00eds nuestro que sigue siendo el segundo en Am\u00e9rica Lati- na con m\u00e1s v\u00edctimas de cr\u00edmenes por homofobia... Twitter: @monicagarzag HOY ESCRIBEN VIS\u00cdTANOSrazon.com.mxEDIFICIOS de gobierno de la CDMX lucen en sus fachadas banderas en apoyo a la comunidad LGBT+. Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3nKarla MoraSergio Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS David Garc\u00eda DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n 01-800-8366-868. La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 13, N\u00famero de edici\u00f3n: 3752MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales David Buen Abad Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mx Carlos Urdiales Dial\u00e9ctica vs. pobreza p\u00e1g. 2Guillermo Hurtado Salazar Mall\u00e9n y el complejo de la Malinche p\u00e1g. 9Rafael Rojas Cuba y las venas abiertas p\u00e1g. "}