{"title": "asma aguda severa: Topics by WorldWideScience.org", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2013-08-08", "cleaned_text": "Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paulina Barr\u00eda P., DRA. 2015-05-01 Full Text Available El asma es una enfermedad frecuente de fisiopatolog\u00eda compleja. El asma severa constituye aproximadamente el 5% de la poblaci\u00f3n de asm\u00e1ticos, sin embargo representa un desaf\u00edo cl\u00ednico y una carga sanitaria importante. Estudios recientes demuestran la existencia de fenotipos en todo el espectro de gravedad. La eosinofilia en esputo y sangre ha demostrado utilidad como marcador de inflamaci\u00f3n Th-2 y de respuesta cl\u00ednica a esteroides, sin embargo a\u00fan no existe mucho conocimiento sobre el asma no-eosinof\u00edlica. Los tratamientos actuales en asma se enfocan a estrategias de terapia escalonada seg\u00fan severidad, pero en pacientes con asma severa se requiere tambi\u00e9n del manejo multidisciplinario de las comorbilidades y la determinaci\u00f3n del fenotipo, para aplicar terapias m\u00e1s especificas. El desarrollo acelerado de nuevos tratamientos en asma severa como consecuencia del mejor conocimiento de los distintos fenotipos ha ampliado el arsenal terap\u00e9utico para un enfrentamiento personalizado y espec\u00edfico en los pacientes con asma severa. [Relaci\u00f3n entre las infecciones respiratorias agudas altas y el asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ver\u00f3nica Soler Fonseca Full Text Available Introducci\u00f3n: la infecci\u00f3n respiratoria es la enfermedad m\u00e1s frecuente en los seres humanos, pues es responsable de la mitad de todas las enfermedades agudas. En Cuba al igual que en el resto del mundo, el asma bronquial constituye un importante problema de salud con incidencia relevante en los ni\u00f1os. Se se\u00f1ala que las infecciones virales est\u00e1n involucradas en la patog\u00e9nesis del asma, sobre todo en el paciente pedi\u00e1trico. Objetivo: identificar la influencia de las Infecciones Respiratorias Agudas Altas en la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis de asma bronquial. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de los pacientes ingresados con asma bronquial en el servicio de enfermedades respiratorias del Hospital Pedi\u00e1trico Docente de San Miguel del Padr\u00f3n, durante todo el a\u00f1o 2008. Resultados: el tiempo de evoluci\u00f3n de la IRAA m\u00e1s frecuente que desencaden\u00f3 la crisis de asma bronquial fue de m\u00e1s de 7 d\u00edas, con un 54,8 %. Un total de 188 pacientes presentaron rinofaringitis aguda catarral relacionada con la aparici\u00f3n de la crisis de asma bronquial, lo que represent\u00f3 el 82,4 % del total de la muestra. Conclusiones: predomin\u00f3 el grupo de 1 a 4 a\u00f1os con manifestaciones respiratorias altas de posible etiolog\u00eda viral sin diferencias apreciables en relaci\u00f3n con el sexo. La mayor\u00eda de los pacientes que participaron en el estudio presentaron IRAA de etiolog\u00eda viral (Rinofaringitis, que precedieron la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. [Acidosis l\u00e1ctica severa y leucemia aguda](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832004000100008&lng=en&tlng=en) [Directory of (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) David Loja 2004-03-01 Full Text Available Reportamos el caso de una paciente de 27 a\u00f1os de edad con leucemia linfobl\u00e1stica aguda, quien present\u00f3 acidosis l\u00e1ctica severa como complicaci\u00f3n metab\u00f3lica. Ella acudi\u00f3 con desnutrici\u00f3n severa, anemia marcada y s\u00edndrome consuntivo. No hab\u00eda compromiso del sistema reticuloendotelial y un mielograma inicial fue normal. Estos factores retardaron el diagn\u00f3stico y obligaron a ampliar el diagn\u00f3stico diferencial. La sospecha de neoplasia hematol\u00f3gica asociada a acidosis l\u00e1ctica sin causa aparente permiti\u00f3 reevaluar el caso con un nuevo mielograma y establecer el diagn\u00f3stico. [Asma aguda em adultos na sala de emerg\u00eancia: o manejo cl\u00ednico na primeira hora](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-35862000000600005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) DALCIN PAULO TARSO ROTH 2000-01-01 Full Text Asma \u00e9 doen\u00e7a com alta que a primeira hora no manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia concentra decis\u00f5es cruciais que primeira hora da avalia\u00e7\u00e3o e tratamento do paciente com asma aguda na sala de emerg\u00eancia, descrevendo uma estrat\u00e9gia apropriada para o seu o tratamento adicional. Espera-se que estas recomenda\u00e7\u00f5es contribuam para que o m\u00e9dico cl\u00ednico tome a decis\u00e3o apropriada na primeira hora do manejo da asma aguda. [Metapneumovirus humano (hMPV asociado con exacerbaci\u00f3n de asma aguda 2006-09-01 Full Text Available El metapneumovirus humano (hMPV es un nuevo agente causal de infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio, recientemente reportado tras su hallazgo en ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y ancianos. Las manifestaciones cl\u00ednicas producidas por el hMPV son indistinguibles de aquellas provocadas por los virus respiratorios cl\u00e1sicamente conocidos, y var\u00edan desde infecci\u00f3n asintom\u00e1tica hasta neumon\u00eda complicada. Por otro lado, se han descrito casos de exacerbaci\u00f3n de asma bronquial asociados a la infecci\u00f3n con hMPV. En este trabajo se describe el caso de un ni\u00f1o hospitalizado que present\u00f3 una crisis asm\u00e1tica bronquial severa con sospecha de una infecci\u00f3n viral asociada. Por el test de inmunofluorescencia indirecta no se detectaron virus sincicial respiratorio (VSR, adenovirus, virus influenza a - b ni virus parainfluenza 1, 2 y 3. En un intento por detectar la presencia de hMPV, se realiz\u00f3 una RT-PCR para la amplificaci\u00f3n de los genes N y F con resultado positivo. Conforme a nuestro conocimiento, esta ser\u00eda la primera descripci\u00f3n de un caso de exacerbaci\u00f3n de asma asociado a hMPV en nuestra regi\u00f3n. Los resultados de este estudio ser\u00edan similares a los reportados por otros autores, quienes postulan que, a semejanza de lo que ocurre con el VSR, una infecci\u00f3n por hMPV puede gatillar una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, como el in the respiratory tract. It has been found in children as well as in young adults and elders. The clinical manifestations by hMPV are from and can evolve from asymptomatic infection into severe pneumonia. On the of bronchial asthma exacerbation associated with hMPV infection. In this work we report a case of a child who presented a severe bronchial asthmatic crisis with a suspected infection. Immunofluorescence tests [Caracterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la descompensaci\u00f3n aguda bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Yanin Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial tiene una compleja fisiopatolog\u00eda que involucra la presencia en el paciente de factores gen\u00e9ticos de atopia, mecanismos inmunol\u00f3gicos disfuncionales. Objetivo: caracterizar la asociaci\u00f3n de diversos aspectos epidemiol\u00f3gicos con la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma bronquial. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y transversal a 118 pacientes del \u00e1rea de dos consultorios m\u00e9dicos del Policl\u00ednico Universitario \"Hermanos Cruz\" de la Ciudad de Pinar del R\u00edo durante el primer trimestre del 2012. Se compar\u00f3 el grupo de pacientes que presentaron descompensaciones de la enfermedad con el grupo de pacientes que no se descompens\u00f3. Se aplic\u00f3 un cuestionario para explorar las variables de inter\u00e9s. Para verificar la asociaci\u00f3n entre variables se utiliz\u00f3 el estad\u00edgrafo ji cuadrado para un valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica \u00e1=0.05. Resultados: las descompensaciones agudas fueron casi dos veces m\u00e1s frecuentes en el sexo femenino. De manera muy significativa (Z=3,26 p<0,01 una tercera parte de los asm\u00e1ticos de su enfermedad; las amas de casa y los estudiantes fueron los m\u00e1s afectados. Solo el 38,1 % de los asm\u00e1ticos tuvo un adecuado seguimiento por un especialista (cl\u00ednico, pediatra, alerg\u00f3logo o inmun\u00f3logo y de estos solo el 11,1 % presentaron descompensaciones agudas, en tanto se descompens\u00f3 un 39,7 % de los que no tienen seguimiento especializado. Conclusiones: la degradaci\u00f3n de las condiciones de la vivienda favoreci\u00f3 la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma. En tres cuartas partes de las casas hab\u00eda animales dom\u00e9sticos, existiendo una fuerte asociaci\u00f3n entre esta condici\u00f3n y la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del paciente asm\u00e1tico. [Uso do sulfato de magn\u00e9sio venoso para tratamento da asma aguda grave da crian\u00e7a no pronto-socorro](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000100013&lng=en&tlng=en) 2012-03-01 Full Text Available asma aguda grave \u00e9 uma emerg\u00eancia m\u00e9dica que deve ser diagnosticada e tratada rapidamente. O tratamento inicial inclui broncodilatadores e sulfato terap\u00eautica. O objetivo deste artigo foi revisar a literatura sobre o uso do sulfato de magn\u00e9sio venoso na asma aguda em crian\u00e7as no pronto-socorro no que se refere e contraindica\u00e7\u00f5es. Realizada narrativa por meio das Bases de dados Medline, Lilacs e Cochrane Database of Systmatic Reviews, entre 2000 magn\u00e9sio venoso em crian\u00e7as foi observada por v\u00e1rios autores, com raros efeitos adversos. Seu uso foi indicado para os pacientes com asma aguda moderada e grave que n\u00e3o responderam ao tratamento pedi\u00e1trico. Apesar da seguran\u00e7a, na pr\u00e1tica, o magn\u00e9sio venoso \u00e9 pouco usado na asma aguda em pediatria. Na maioria das vezes, \u00e9 indicado tardiamente para impedir fal\u00eancia respirat\u00f3ria interna\u00e7\u00e3o na unidade de cuidados intensivos. Os estudos demonstram que o magn\u00e9sio venoso \u00e9 uma droga eficaz e segura na crian\u00e7a com asma aguda grave, por\u00e9m o seu uso no pronto-socorro ainda \u00e9 limitado. [Crisis aguda de Asma Bronquial. Diagn\u00f3stico tratamiento estandarizado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181527530001) [Directory of Open Access Journals Anelia de la Caridad Rojas-P\u00e9rez 2013-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo de intervenci\u00f3n en 150 pacientes con diagn\u00f3stico de Asma Bronquial que acudieron con crisis aguda al Servicio de Urgencias del Hospital Pedi\u00e1trico de Holgu\u00edn, de Enero del 2009 hasta Diciembre del 2010; para evaluar la evoluci\u00f3n de los mismos despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas. Se aplic\u00f3 tratamiento a los pacientes seg\u00fan lo establecido, observando su respuesta. Predomin\u00f3 el grupo de 4 a 8 a\u00f1os del sexo masculino, el 52 % de los pacientes presentaron crisis ligeras, buena respuesta al uso de broncodilatadores en aerosol, se aplic\u00f3 la Prednisona por v\u00eda oral en la mayor\u00eda de los casos que lo requirieron, el 68,7 % realiz\u00f3 tratamiento domiciliario con respuestas controladas y solo en el 31,3 % se decidi\u00f3 ingreso hospitalario lo que permiti\u00f3 arribar a la siguiente conclusi\u00f3n: Con la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas par a el manejo de la exacerbaci\u00f3n aguda del Asma Bronquial se logr\u00f3 una clasificaci\u00f3n adecuada de la severidad de la misma, buena respuesta a los tratamientos utilizados y disminuci\u00f3n de los ingresos hospitalarios. [Pancreatitis aguda por hipertrigliceridemia severa: reporte de caso y revisi\u00f3n de la literatura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::a53bd72523013198ed20fcce78e40c8b) Herrera Del \u00c1guila, Dwight Denis; pancreatitis aguda por hipertrigliceridemia se presenta en aproximadamente 1-4 % de los casos, es la tercera causa de pancreatitis luego de la etiolog\u00eda biliar y alcoh\u00f3lica. La hipertrigliceridemia puede ser producida por causas primarias asociadas a trastornos gen\u00e9ticos en el metabolismo de los l\u00edpidos, y por casusas secundarias. Se presenta el caso de un paciente var\u00f3n de 32 a\u00f1os de edad, natural de Huancayo, con antecedentes de diabetes mellitus tipo 2, dislipidemia mixta severa con hip... [Uso de terapias n\u00e3o convencionais no manejo da crise aguda de asma refrat\u00e1ria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::218c1f1483e3e400e5b149044cc67753) OLIVEIRA RAQUEL HERMES ROSA; RIBEIRO ALEXANDRE DE OLIVEIRA; AMARANTE GUSTAVO ADOLPHO JUNQUEIRA; TEDDE MIGUEL LIA de asma, refrat\u00e1ria ao uso de beta2-agonista broncoespasmo ocorreu ap\u00f3s a anestesia, propiciando a extuba\u00e7\u00e3o e alta da UTI. \u00c9 feita uma revis\u00e3o da literatura sobre o u... [Efectividad de la acupuntura en la crisis aguda de asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000500009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Teresa Paz Rodr\u00edguez 2014-10-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad respiratoria con significativa prevalencia y una de las principales causas de ingreso hospitalario y la acupuntura una forma terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional y Natural con m\u00faltiples indicaciones, dentro de ellas esta afecci\u00f3n. Objetivo: determinar la evoluci\u00f3n de los pacientes asm\u00e1ticos persistentes moderados de ambos sexos antes y despu\u00e9s del tratamiento con acupuntura en el servicio de urgencia en el Hospital General Docente Abel Santamar\u00eda Cuadrado de Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio de intervenci\u00f3n, prospectivo, longitudinal, utilizando la acupuntura como modalidad terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional China en pacientes que acudieron al cuerpo de guardia de Medicina Interna del Hospital General Docente \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\" de Pinar del Rio, en el per\u00edodo comprendido entre octubre-diciembre del 2013. El universo lo integraron todos los pacientes que acudieron a la consulta con crisis aguda de asma bronquial (223 y la muestra, 83 pacientes clasificados como asm\u00e1ticos persistentes moderados utiliz\u00e1ndose acupuntura en los puntos pulm\u00f3n 7, vaso concepci\u00f3n 17 y vejiga 13 al grupo de estudio (41 pacientes y 42 con tratamiento convencional. Resultados: al tratar estos pacientes se ha evidenciado que el 78,4% de ellos mejor\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de este m\u00e9todo milenario. Ninguno present\u00f3 complicaciones y s\u00f3lo 11 pacientes no mejoraron. Conclusiones: los pacientes respondieron de igual forma al tratamiento sin distinci\u00f3n de edad y sexo, demostrando este m\u00e9todo ser eficiente, de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n con aparici\u00f3n de menos reacciones adversas y adem\u00e1s, econ\u00f3mico. [Conocimientos y modos de actuaci\u00f3n de la familia en escolares con asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Zoraya Coro Carrasco 2013-08-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: en el manejo del asma bronquial es fundamental lograr el control de la enfermedad de manera tal que el paciente y su familia alcance su calidad de vida diaria, siendo la educaci\u00f3n un pilar esencial en tal prop\u00f3sito. Objetivo: evaluar la influencia de la familia en la severidad del asma bronquial en escolares clasificados como severos persistentes. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n explicativa, observacional, de caso-control, transversal en el \u00e1rea de salud Pedro Borras del municipio Pinar del R\u00edo entre enero de 2007 y julio de 2008. El universo y muestra estuvo constituido por asm\u00e1ticos en edad escolar, incluy\u00e9ndose en el grupo estudio 26 pacientes con asma bronquial severa persistente y en el grupo control igual cantidad con asma bronquial no severa persistente. Resultados: en el grupo de pacientes con asma severa persistente el 92% no pose\u00edan conocimientos suficientes al asma bronquial; el 88.8 % no cumpl\u00edan con las medidas de control ambiental; el 50 % incumpl\u00edan el tratamiento intercrisis y el 76.9 % realizaban la t\u00e9cnica inhalatoria de manera incorrecta. Conclusiones: los conocimientos insuficientes en relaci\u00f3n al asma bronquial estuvieron asociados a las evoluciones m\u00e1s t\u00f3rpidas de la enfermedad, constat\u00e1ndose adem\u00e1s una relaci\u00f3n de dependencia entre la severidad de enfermedad y los modos de actuaci\u00f3n de la familia en cuanto a: cumplimiento de las medidas de control ambiental, cumplimiento del tratamiento farmacol\u00f3gico preventivo de las crisis y realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica inhalatoria. (p< 0,05. [Manejo da asma aguda em adultos na sala de emerg\u00eancia: evid\u00eancias atuais Management of Journals de Tarso Roth Dalcin 2009-01-01 Full Text Available Asma \u00e9 uma doen\u00e7a alta preval\u00eancia Em muitas As evid\u00eancias t\u00eam demonstrado que o manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia concentra decis\u00f5es cruciais que enfocaremos a avalia\u00e7\u00e3o e o tratamento do paciente com asma aguda na sala de emerg\u00eancia, descrevendo uma estrat\u00e9gia apropriada para o seu e orienta\u00e7\u00f5es por ocasi\u00e3o da alta da emerg\u00eancia. Espera-se que estas recomenda\u00e7\u00f5es contribuam para que o m\u00e9dico cl\u00ednico tome as decis\u00f5es apropriadas durante o manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia.Asthma is a disease with high prevalence in our country and worldwide. Although new therapeutic approaches have been developed recently, there seems to be a global increase mortality from asthma. In many still a common emergency. Clinical demonstrates that management of acute asthma in the emergency room entails crucial decisions that could determine the clinical outcome. In this review, the authors focus on assessment and treatment of patients complications, about additional treatment will take place and orientations on discharge from the emergency will be considered. It is expected that these recommendations will help physicians to make the appropriate decisions about care of in the de terapias n\u00e3o HERMES ROSA OLIVEIRA 2002-09-01 Full Text Available Uma paciente em crise aguda de asma, refrat\u00e1ria ao uso de beta2-agonista broncoespasmo ocorreu ap\u00f3s a anestesia, propiciando a extuba\u00e7\u00e3o e alta da UTI. \u00c9 feita uma revis\u00e3o da literatura sobre o uso desses m\u00e9todos na crise aguda de asma.A patient by extubation and discharge from the ICU. A review of the use of these non-conventional therapeutic modalities for the mec\u00e2nica de evid\u00eancias](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400390&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals invasiva publicados at\u00e9 1\u00ba de setembro de 2014, em todos os idiomas, nas bases de dados eletrenicas PubMed, Web of Science, Cochrane Library, Scopus e SciELO, encontrados por meio (67% podem ser consideradas conclusivas, uma vez que pesquisa adicional de alta qualidade provavelmente tenha um impacto modificador na estimativa de efeito. [Controv\u00e9rsias no manejo farmacol\u00f3gico da asma aguda infantil Controversies in the pharmacological management of acute controversas, relativas ao manejo farmacol\u00f3gico utilizado nos pacientes pedi\u00e1tricos portadores de asma aguda. Fontes dos dados: foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es de artigos publicados em revistas cient\u00edficas nacionais e internacionais, selecionadas das bases de dados o t\u00f3picos, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de inaladores dosimetrados versus nebulizadores, das \u00df2-adren\u00e9rgicas utilizadas pela via endovenosa, bem como das metilxantinas e sulfato abordados de o de popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica. Tanto tratamento convencional, que evoluem para quadros de asma aguda grave, devem ter considerada a utiliza\u00e7\u00e3o de drogas \u00df2-agonistas pela via desde que ser considerados alternativas secund\u00e1rias para pacientes selecionados.Objective: to present a review of controversial issues related to the pharmacological management of the treatment of acute asthma in children. Sources: articles published in national and international scientific journals. Data were selected from Lilacs and Medline databases. Summary article was organized into topics, presenting aspects on which there is consensus the pharmacological treatment of asthma in children. Issues to Alvarez Sintes Full Text Available La teofilina ha sido utilizada como broncodilatador en el tratamiento del asma en su forma aguda y cr\u00f3nica desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. A partir de 1990 el uso de las xantinas en el asma se discute cada vez m\u00e1s. En 1995 persisten las controversias, pero la balanza se desplaza cada vez m\u00e1s hacia los broncodilatadores simpaticomim\u00e9ticos, pasando a ocupar \u00e9sta la tercera o cuarta opci\u00f3n en los esquemas terap\u00e9uticos.1-4 Se revisa la literatura m\u00e9dica al respecto y se exponen las razones para su mayor o menor uso. [Xantinas en el asma: \u00bfascenso o descenso?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400005) Sintes 1995-08-01 Full Text Available La teofilina ha sido utilizada como broncodilatador en el tratamiento del asma en su forma aguda y cr\u00f3nica desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. A partir de 1990 el uso de las xantinas en el asma se discute cada vez m\u00e1s. En 1995 persisten las controversias, pero la balanza se desplaza cada vez m\u00e1s hacia los broncodilatadores simpaticomim\u00e9ticos, pasando a ocupar \u00e9sta la tercera o cuarta opci\u00f3n en los esquemas terap\u00e9uticos.1-4 Se revisa la literatura m\u00e9dica al respecto y se exponen las razones para su mayor o menor uso. [Nutrici\u00f3n parenteral total en una paciente gestante con pancreatitis aguda pancreatitis aguda severa inducida por hipertrigliceridemia secundaria a d\u00e9ficit de lipoprote\u00edn lipasa (LPL) en una paciente gestante con diabetes gestacional, manejada inicialmente con dieta, siendo necesario posteriormente llevar a cabo medidas de soporte nutricional artificial: nutrici\u00f3n parenteral total. El d\u00e9ficit de LPL causa hipertrigliceridemia severa y, frecuentemente, pancreatitis aguda de repetici\u00f3n, situaci\u00f3n de dif\u00edcil manejo y de importante gravedad durant... [Uso de terapias n\u00e3o convencionais no manejo GUSTAVO ADOLPHO JUNQUEIRA AMARANTE; MIGUEL LIA TEDDE 2002-01-01 Uma paciente em aguda de asma, refrat\u00e1ria ao uso de beta2-agonista broncoespasmo ocorreu ap\u00f3s a anestesia, propiciando a extuba\u00e7\u00e3o e alta da UTI. \u00c9 feita uma revis\u00e3o da literatura sobre o u... [Minimizando perdas e maximizando efici\u00eancia na detec\u00e7\u00e3o de severa, usa-se o procedimento em duas etapas. Os objetivos da pesquisa s\u00e3o identificar o melhor ponto de corte do indicador de rastreamento e obter equil\u00edbrio entre perdas, efici\u00eancia da usadas em dois hospitais. Para a explora\u00e7\u00e3o do ponto de corte \u00f3timo de peso para idade percentual de ganho (temporal total (pgt. O \u00edndice de peso para comprimento (PC (ponto de corte de -2 desvios-padr\u00e3o \u00e9 usado como padr\u00e3o diagn\u00f3stico de desnutri\u00e7\u00e3o aguda severa. RESULTADOS: A magnitude de falso-negativos declinou rapidamente at\u00e9 o percentil 3 (P3 de PI e chegou a zero pr\u00f3ximo de P9. Nesse ponto, a PFP esteve em torno de 0,4. O pgt decresceu acentuadamente at\u00e9 o P4, declinando suavemente at\u00e9 P10 (54,5%. CONCLUS\u00d5ES: Pode-se recomendar o P10 de PI, ponto de corte de rastreamento em que a efici\u00eancia \u00e9 expressiva sem maiores perdas de verdadeiros casos One the many challenges faced by is adequately terms of the article is to establish an appropriate cut-off point for the screening phase and to achieve a common ground for standards, detecting severe malnutrition and the two-step procedure. METHODS: The study includes 154 children under the age of 2 from two different [Fatores preditivos da evolu\u00e7\u00e3o da asma aguda em crian\u00e7as Factors the development of acute [Directory of Open Access Identificar fatores preditivos da evolu\u00e7\u00e3o da asma aguda, a partir de caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e funcionais observadas no momento da admiss\u00e3o na faixa et\u00e1ria de um a treze anos, no momento da admiss\u00e3o e durante a evolu\u00e7\u00e3o em unidade de emerg\u00eancia, atrav\u00e9s de escore cl\u00ednico e medidas de satura\u00e7\u00e3o arterial de oxig\u00eanio por oximetria de pulso e do pico de fluxo expirat\u00f3rio. RESULTADOS: Os valores iniciais de escore cl\u00ednico, satura\u00e7\u00e3o arterial de oxig\u00eanio medida por de pulso e pico de fluxo expirat\u00f3rio apresentaram correla\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de inala\u00e7\u00f5es realizadas e a necessidade do uso de corticoster\u00f3ide. As m\u00e9dias dos valores iniciais de escore cl\u00ednico e da satura\u00e7\u00e3o arterial de oxig\u00eanio dos pacientes que foram internados foram estatisticamente diferentes das dos que n\u00e3o foram internados. Os valores iniciais de escore cl\u00ednico e de satura\u00e7\u00e3o arterial de O2 e a exist\u00eancia de atendimento medida da satura\u00e7\u00e3o arterial de O2 e o escore cl\u00ednico foram \u00fateis para predizer a evolu\u00e7\u00e3o da asma aguda em crian\u00e7as. A medida do pico de fluxo expirat\u00f3rio \u00e9 de children. METHODS: We prospectively studied 130 asthmatic children, from 1 to 13 years of age, who were treated for acute asthma attacks in an emergency room, evaluating status determined at admission and over the course of crisis. tratamento inalat\u00f3rio, comparada com dose \u00fanica de prednisona por via oral, em pacientes com crise aguda entre 2 e 7 anos, em crise aguda de asma, que, ap\u00f3s inala\u00e7\u00e3o com salbutamol (0,15 mg/kg, foram divididas em tr\u00eas grupos. O grupo I foi tratado com placebo via oral e inalat\u00f3rio; o grupo II, com prednisona via oral (1 mg/kg e placebo inalat\u00f3rio; e o grupo III, budesonida inalat\u00f3ria (2 mg e placebo via oral. As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas pela aplica\u00e7\u00e3o de um escore cl\u00ednico e medida da satura\u00e7\u00e3o transcut\u00e2nea da hemoglobina, seq\u00fcencialmente at\u00e9 72 horas. Caso o escore cl\u00ednico fosse igual ou superior ao da avalia\u00e7\u00e3o do escore cl\u00ednico a partir 30 houve diferen\u00e7a significativa nos tr\u00eas grupos estudados. da satura\u00e7\u00e3o da hemoglobina em rela\u00e7\u00e3o ao valor inicial, com 2 horas no grupo prednisona, 4 horas no grupo budesonida e 24 horas no grupo placebo. CONCLUS\u00c3O: O n\u00famero de inala\u00e7\u00f5es com broncodilatador foi semelhante nos tr\u00eas grupos, com uma m\u00e9dia de 2,9 no grupo placebo; 2,7 no grupo prednisona; e 2,5 no grupo budesonida. Em geral, foi mais r\u00e1pida com prednisona.OBJECTIVE: To the efficacy of a single dose of inhaled budesonide as compared to oral [Subst\u00e2ncias vegetal potencialmente \u00fateis na terapia da asma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2008000500025&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Fernanda P. Corr\u00eaa Full Text Available A asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria crenica, que representa um problema de sa\u00fade p\u00fablica com altos n\u00fameros de \u00f3bitos e elevado impacto socioeconemico. A patologia \u00e9 caracterizada pela fase imediata, mediada pela resposta aguda de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias, e a tardia, que \u00e9 respons\u00e1vel pela resposta com envolvimento de c\u00e9lulas espec\u00edficas do sistema imunol\u00f3gico. Atualmente, os principais tipos de f\u00e1rmacos utilizados no tratamento da asma s\u00e3o os broncodilatadores e agentes antiinflamat\u00f3rios, os sintomas de broncoespasmo e diminuem a inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. Entretanto, terapias esses medicamentos n\u00e3o s\u00e3o totalmente eficazes e provocam efeitos f\u00e1rmacos seguros e o baixo acesso da popula\u00e7\u00e3o carente aos tratamentos utilizados asma. Produtos naturais de origem vegetal representam um grande potencial farmacol\u00f3gico contra asma, uma vez que podem fornecer mol\u00e9culas diversas com mecanismos espec\u00edficos para tratamento e controle da patologia. A busca por terapias mais eficientes e espec\u00edficas para o processo asm\u00e1tico mostra que a procura nos produtos naturais \u00e9 promissora e possui um papel importante para a descoberta de novas terapias contra a asma. C\u00f3rdoba Mej\u00eda, Hern\u00e1n; Fundaci\u00f3n Valle de Lili 2000-01-01 \u00bfQu\u00e9 es el asma?/ \u00bfQui\u00e9nes pueden tener asma?/ \u00bfQu\u00e9 tan frecuente es el asma?/ \u00bfC\u00f3mo hago para saber si tengo asma?/ \u00bfHay diferentes tipos de asma?/ \u00bfC\u00f3mo saber cu\u00e1l es el tipo de asma que se tiene?/ \u00bfC\u00f3mo se trata el asma actualmente?/ \u00bfLos medicamentos antiasm\u00e1ticos pueden ser administrados en diferentes formas? [Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, asma bronquial e infecciones respiratorias agudas en menores de edad, de La Habana Air pollution, bronchial asthma, and acute respirator and age, [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel Romero-Placeres 2004-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Identificar la relaci\u00f3n que guardan las consultas de urgencias por enfermedades respiratorias agudas, crisis agudas de asma bronquial e infecciones respiratorias agudas, con los cambios diarios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en menores de 14 a\u00f1os de edad que fueron atendidos en dos centros hospitalarios de la ciudad de La Habana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de series de tiempo durante el periodo comprendido entre el 1 de octubre de 1996 y el 11 marzo de 1998. Se estudi\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la presencia de crisis agudas de asma bronquial, infecciones respiratorias agudas y enfermedades respiratorias agudas por un lado, y la exposici\u00f3n a niveles de part\u00edculas menores de 10 \u00b5g/m\u00b3 (PM10, humo y di\u00f3xido de azufre (SO2, por otro; asimismo, se construyeron modelos con la t\u00e9cnica de regresi\u00f3n binomial negativa, para estudiar periodos de latencia de 1 a 5 d\u00edas y el efecto acumulado de siete d\u00edas, previos a las consultas de urgencia. RESULTADOS: Los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, por lo general, resultaron bajos, ya que el promedio de 24 horas para PM10, humo y SO2 incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo se relacion\u00f3 con un incremento de 2.2% (IC 95% 0.9-3.6 en el n\u00famero de consultas de urgencias por crisis agudas de asma bronquial. Un incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo y de SO2 se relacion\u00f3 con un incremento en las infecciones respiratorias agudas de 2.4% (95% CI 1.2-3.6 y 5% (95% CI 1.3-5.3, respectivamente, con un retraso de cinco d\u00edas. Adem\u00e1s, se present\u00f3 un efecto acumulado en todos los contaminantes estudiados. CONCLUSIONES: Los resultados sugieren que los niveles de contaminantes atmosf\u00e9ricos en la ciudad de La Habana afectan la salud respiratoria de los ni\u00f1os, por lo que se requiere de la aplicaci\u00f3n de medidas de control, en particular [Directory of Open Access elevada express\u00c3\u00a3o gen\u00c3\u00a9tica nos doentes com AIA., quando comparados com asm\u00c3\u00a1ticos que toleram a aspirina (ATA. Esta express\u00c3\u00a3o da LTCJ sintetase na parede bronquica dos doentes com AIA, parece ser o factor mais importante das reac\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es respirat\u00c3\u00b3rias agudas \u00c3 aspirina.Por inibidoras da ciclooxigenase- enzima que de prostaglandinas a partir do \u00c3\u00a1cido araquid\u00c3\u00b3nico - derivam efeitos AIA.Os sintomas da AIA surgem idade e s\u00c3\u00a3o frequentes terceira primeiras tr\u00c3\u00aas horas ap\u00c3\u00b3s a ingestao de aspirina ou de urn AINE, surge uma exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3ao aguda de asma, acompanhada de rinorreia profusa. hipcrcmia conjumival, edema periorbit\u00c3\u00a1rio e por vezes, urn \u00e2flash\u00e2 da face e do pesco\u00c3\u00a7o. Em 50% dos doentes com AIA, a asma \u00c3\u00a9 cr\u00c3\u00b3nica, grave e dcpendente restituci\u00f3n temprana de la nutrici\u00f3n oral en la pancreatitis aguda leve](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::2977d835749efbc2f545dfec92a73dae) Vega Sandoval, Carlos Andres; Isaza Restrepo, Andres; Moscoso Daza, Alejandro 2010-01-01 Aunque el manejo nutricional de los pacientes con Pancreatitis Aguda Severa ha sido bien establecido por la evidencia disponible, el inicio de la v\u00eda oral en Pancreatitis Leve no ha sido igualmente estudiado. El objetivo de este estudio es evaluar el efecto del inicio temprano de la nutrici\u00f3n por v\u00eda oral en estos pacientes. M\u00e9todos: Realizamos un descriptivo serie de comparaci\u00f3n de casos en los cuales comparamos la evoluci\u00f3n y resultados del manejo de los pacientes con pancreatitis aguda ant... [Abordagem da hipertrigliceridemia severa na gravidez: a o metabolismo lip\u00eddico \u00e9 afectado pelas hormonas placent\u00e1rias de modo a assegurar um adequado aporte nutricional para o feto, constatando-se um aumento fisiol\u00f3gico dos n\u00edveis de triglicer\u00eddeos (TG), em particular no terceiro trimestre. Se o aumento do valor dos triglicer\u00eddeos for superior ao esperado na gravidez a paciente deve ser cuidadosamente monitorizada. A principal complica\u00e7\u00e3o da hipertrigliceridemia severa \u00e9 a pancreatite aguda que est\u00e1 associa... [Factores de Risco da Asma [Directory of de terap\u00c3\u00aauticos de efic\u00c3\u00a1cia acrescida, observase um aumento da morbalidade e da morbildade da asma em numerosos paises, em particular nos paises por a difus\u00c3\u00a3o dos progressos terap\u00c3\u00aauticos na popula\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o asm\u00c3\u00a1tica. asma aguda salientando dois tipos: o tipo 1, de \u00c2\u00abinstala\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o progressiva\u00c2\u00bb em horas ou dtas eo upo 2 de \u00c2\u00abinstala\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o brutal\u00c2\u00bb em menos de tr\u00c3\u00aas horas Os factores de risco para cada urn deles parecem ser diferentes.Os autores fazem uma revis\u00c3\u00a3o dos factores de risco da asma grave, tendo em conta as caracterisucas individuais do sociedade.Em rela\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o aos factores individuais como a idade e o sexo, verificase que na inf\u00c3\u00a2ncia, as taxas de internarmento por asma s\u00c3\u00a3o mais elevadas no sexo masculino, sendo no total de internamentos em todas as idades, mais elevadas no sexo feminino e em doentes com internamentos anteriores por asma. O aumento da mortalidade por asma atinge em particular os doentes jovens economicamente desfavorecidos, pela dificuldade no acesso aos cuidados de sa\u00c3\u00bade e na compra dos medicamentos, por utilizarem com menor frequ\u00c3\u00aancia os tratamentos de crise Os factores psicol\u00c3\u00b3gicos podem predispor \u00c3 morte por asma no adolescente, sendo relevantes a subvalo-riza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o e a nega\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da doen\u00c3\u00a7a por parte do doente ou da fam\u00c3lia Verificase por outro lado, um aumento da preval\u00c3\u00aancia da depress\u00c3\u00a3o e do desespero nas cnan\u00c3\u00a7as com asma grave. As reac\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5s psicol\u00c3\u00b3gicas face a acontecimentos negauvos, como a de emprego, conflitos familiares, provocam maior [Af\u00e9resis en el tratamiento de pancreatitis aguda hipertriglicerid\u00e9mica: Reporte de caso y revisi\u00f3n de la literatura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::61b3c4e2018debe8a2255bf508b97a18) Zaragoza, J.; severa est\u00e1 asociada con varias patolog\u00edas incluyendo pancreatitis aguda. Las opciones de tratamiento para la pancreatitis aguda hipertriglicerid\u00e9mica incluyen insulina, glucosa y heparina en infusi\u00f3n, as\u00ed como muchos tipos de af\u00e9resis. Los pacientes se pueden beneficiar del uso temprano de recambio plasm\u00e1tico para reducir los niveles de l\u00edpidos en sangre. El tiempo de inicio y el tipo de terapia juegan un papel importante para conseguir los beneficios completos del pr... [Isquemia aguda de miembros inferiores secundaria a ergortismo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563311702108) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Franco J. Vallejo, MD 2011-11-01 Full Text Available Paciente de g\u00e9nero femenino, de 21 a\u00f1os de edad, quien ingres\u00f3 por dolor progresivo e intenso en miembros inferiores, y refiri\u00f3 antecedente reciente de ingesti\u00f3n de derivados del ergot. Al examen f\u00edsico se observ\u00f3 ausencia de pulsos en ambos miembros inferiores. Por angiotomografia se document\u00f3 disminuci\u00f3n severa, generalizada y bilateral, del calibre de los vasos arteriales de miembros inferiores. Se diagnostic\u00f3 isquemia arterial aguda secundaria a ergotismo y se inici\u00f3 tratamiento con vasodilatadores y calcio-antagonistas, que resolvi\u00f3 los s\u00edntomas en su Science Education. Asma Articles written in Resonance - Journal of Science Education. Volume 14 Issue 5 May 2009 pp 455-471 General Article. The Major Players in Adaptive Immunity Shwetha ... [NEUMON\u00cdA SEVERA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD EN ADULTOS SIN FACTORES DE RIESGO: A PROP\u00d3SITO DE UN CASO](http://www.cimel.felsocem.net/index.php/CIMEL/article/view/269) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Liliana Vicente 2013-08-01 Full Text Available La Neumonia Adquirida en la Comunidad (NAC es una enfermedad de evolucion aguda, generalmente de manejo ambulatorio. Los Gram negativos como la Klebsiella pneumoniae son poco frecuentes (1,2%, su frecuencia aumenta considerablemente en NAC severa representando el 12% de las etiologias. Las condiciones clinicas del paciente y la presencia de factores de riesgo son indicadores de la evolucion, riesgo de mortalidad y conducta terapeutica.Se presenta el caso de un paciente de 22 anos, sin factores de riesgo ni antecedentes de importancia, con diagnostico de NAC severa con un CURB-65 de 3 puntos. La radiografia y tomografia describen absceso pulmonar, derrame pleural y neumotorax derecho. Se realiza drenaje toraxico, ingresa a la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI e inicia antibioticoterapia con Clindamicina-Ceftazidima, evoluciona torpidamente, se realiza decorticacion pleuro-pulmonar y reseccion cuneiforme de segmento fistulado. El cultivo inicial reporta Klebsiella pneumoniae y el segundo Acinetobacter sp y Pseudomona sp. Se considera una infeccion via venosa e nebuliza\u00e7\u00e3o para o tratamento da asma aguda na emerg\u00eancia Use of the intravenous and nebulized magnesium sulfate for treatment of the Text Available JUSTIFICATIVA sido mostrado que o sulfato de magn\u00e9sio apresenta benef\u00edcios em adultos e beta-agonistas realizar uma revis\u00e3o n\u00e3o sistem\u00e1tica acerca do tratamento da asma aguda com sulfato de magn\u00e9sio por via venosa e uso do sulfato de magn\u00e9sio na asma s\u00e3o de 1938. Os efeitos do sulfato de magn\u00e9sio podem ser mediados atrav\u00e9s da antagonista do celular. Foi realizada uma revis\u00e3o de literatura atrav\u00e9s da base de dados MedLine nos \u00faltimos seis anos (2000 a 2006 e inclu\u00eddos os artigos publicados na l\u00edngua inglesa, atrav\u00e9s do cruzamento unitermos e sulfato de magn\u00e9sio. CONCLUS\u00d5ES: A administra\u00e7\u00e3o de rotina do sulfato de magn\u00e9sio por via venosa e nebuliza\u00e7\u00e3o em pacientes com asma aguda grave que se apresentam no servi\u00e7o de emerg\u00eancia and systemic corticoids in the emergency department. The aim of this study was to realize a no systematic review about the treatment of the acute asthma and The first investigations that demonstrate the benefit in the use of the magnesium sulfate in asthma date to 1938. The effects of magnesium sulfate may be mediated through its action as a calcium antagonist or through its function as Asthma Quality Of Life Questionnaire. The aims of this study were to determine the quality of life in asthma patients in Poli Paru Soedarso general hospital Pontianak from October 2014 to February 2015. The data were collected from 34 patients with This research uses Wilcoxon test. Results show that More patients with asthma in this research life. persistent asthma and the (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez 2014-08-01 Full Text Available El incremento de la morbimortalidad por asma y el manejo del paciente asm\u00e1tico representan problemas dif\u00edciles en la medicina moderna, esto fue el motivo para realizar un trabajo de revisi\u00f3n, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la auriculoterapia en el tratamiento de esta enfermedad, as\u00ed como esclarecer los posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica en la misma. Se concluye que el efecto corrector de la auriculoterapia sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos neurol\u00f3gicos, humorales, bioel\u00e9ctricos e inmunol\u00f3gicos que producen broncodilataci\u00f3n, inmunomodulaci\u00f3n y respuesta antiinflamatoria. Entre los puntos de la auriculopuntura m\u00e1s utilizados en el tratamiento del asma se incluyen a: shen men, simp\u00e1tico, asma y Ding chuan auricular. Se hacen algunas consideraciones sobre el tema [NEUMON\u00cdA SEVERA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD EN ADULTOS SIN FACTORES DE RIESGO: A PROP\u00d3SITO DE UN CASO](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71729116009) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Liliana Vicente 2012-01-01 Full Text Available La Neumon\u00eda Adquirida en la Comunidad (NAC es una enfermedad de evoluci\u00f3n aguda, generalmente de manejo ambulatorio. Los Gram negativos como la Klebsiella pneumoniae son poco frecuentes (1,2%, su frecuencia aumenta considerablemente en NAC severa representando el 12% de las etiolog\u00edas. Las condiciones cl\u00ednicas del paciente y la presencia de factores de riesgo son indicadores de la evoluci\u00f3n, riesgo de mortalidad y conducta terap\u00e9utica.Se presenta el caso de un paciente de 22 a\u00f1os, sin factores de riesgo ni antecedentes de importancia, con diagn\u00f3stico de NAC severa con un CURB-65 de 3 puntos. La radiograf\u00eda y tomograf\u00eda describen absceso pulmonar, derrame pleural y neumot\u00f3rax derecho. Se realiza drenaje tor\u00e1xico, ingresa a la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI e inicia antibioticoterapia con Clindamicina-Ceftazidima, evoluciona t\u00f3rpidamente, se realiza decorticaci\u00f3n pleuro-pulmonar y resecci\u00f3n cuneiforme de segmento fistulado. El cultivo inicial reporta Klebsiella pneumoniae y el segundo Acinetobacter sp y Pseudomona sp. Se considera una infec- ci\u00f3n nosocomial, se cambia antibioticoterapia, evolucionando satisfactoriamente. [Revis\u00e3o sistem\u00e1tica sobre modelos experimentais de asma aguda e com extrato Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: Asma \u00e9 uma doen\u00e7a crenica das vias a\u00e9reas inferiores com elevada todo t\u00eam desenvolvido v\u00e1rios camundongos com o mecanismos da doen\u00e7a e testar novas terapias. \u00c1caros est\u00e3o presentes de forma abundante na poeira dom\u00e9stica, sendo considerados os al\u00e9rgenos mais comuns desencadeantes de al\u00e9rgica. discutir inflamat\u00f3rios no tecido pulmonar dos camundongos, verificar a diferen\u00e7a entre os modelos agudo e crenico de asma al\u00e9rgica, tempo de exposi\u00e7\u00e3o ao al\u00e9rgeno, dose administrada e seu impacto nas pesquisas em modelos experimentais com asma. M\u00e9todos: A revis\u00e3o da literatura foi realizada em quatro bancos de dados 25\u00b5g, e o tipo de modelo foi agudo. Conclus\u00e3o: No modelo agudo, observa-se um elevado n\u00edvel de inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. J\u00e1 o modelo crenico reproduz melhor as caracter\u00edsticas da asma em humanos, 1999: Uma Vis\u00e3o e a Realidade da Asma na J ate pontu as foram a\u00e7\u00e3o da lizac;iio de servi\u00e7os Lie sa\u00fade, gravidade de sintomas, limita\u00e7\u00e3o das e controlo da asma.Foram identificados 3 488 doentes actuais com asma, e 2 803 (80.4% dos J oemes refeliram sintomas diaries e 30% perturbac;oes relacionadas com a asma durante o sono, pelo menos uma vez por sernana.Nos ultimos 12 meses, 25% dos doentes referiram o recurso mio e perado a uma consulta urgente, 10% uma ou mais visitas \u00e1 urgencia e 7% hospitaliz\u00e7\u00e3o asma pelos doentes nao coinciuia cum a sua gravidade de sintomas; c aproximadamente 50% dos doentes com sintomas persistentes moderados ou graves consideravam a sua asma bem ou total mente controlada.O n\u00edvel actual do controlo da asrna na Europa est\u00e1 ati tratamento a A percep\u00e7\u00e3o do controlo da asma pelos doentes e diferente do seu controlo da asma actual. [Asma en la adolescente Vickie Shulman 1998-08-01 Full Text Available El embarazo entre las adolescentes ha aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada1-5 asociado con frecuencia a la pobreza, al bajo nivel cultural y a una inadecuada atenci\u00f3n prenatal. Aunque se ha sugerido que los resultados adversos del embarazo son m\u00e1s comunes entre las adolescentes procedentes de las zonas m\u00e1s pobres, datos recientes demuestran que dentro de la poblaci\u00f3n blanca de clase media las madres adolescentes tienen m\u00e1s posibilidades de presentar resultados adversos.5 El asma tambi\u00e9n se est\u00e1 volviendo m\u00e1s com\u00fan, con una incidencia de por lo menos un 6,6 % en muchachas de 15 a 16 a\u00f1os de edad.6,7 La pobreza y la vida en poblaciones marginadas est\u00e1n asociadas con el aumento de la mortalidad y la morbilidad del asma.8-11 Las adolescentes que padecen de asma y que quedan embarazadas representan un reto para el m\u00e9dico que debe considerar el impacto del asma sobre el embarazo y viceversa. El m\u00e9dico debe conocer los efectos tanto de los medicamentos que se usan para tratar el asma como de los efectos que puede tener sobre el feto la enfermedad inadecuadamente controlada. Tambi\u00e9n el m\u00e9dico tiene que ser capaz de darle esta informaci\u00f3n a la adolescente de una manera apropiada que le permita tomar decisiones.12 [Hubungan Derajat contr\u00c3\u00a1rio da asma aguda de evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o lenta (de tipo 1 que ocorre em 80 a 90% dos casos e decorre com obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias a\u00c3\u00a9reas menos grave, na asma hiperaguda ou asf\u00c3xica (de tipo 2 o morte por asma ocorre subitamente. Na maior parte dos casos, a morte surge em doentes com asma mal controlada, em que a sua condi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o se deteriora 446 Vol. X N.\u00c2\u00ba ao longo de dias ou mesmo semanas antes do epis\u00c3\u00b3dio fatal. Desta forma, a maior parte das mortes pode ser prevenida das mortes ocorre em casa, no trabalho ou durante o transporte para o hospital. Os doentes com asma potencialmente fatal apresentam habitualmente maior potencialmente avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da o recurso a oxig\u00c3\u00a9nio suplementar, o al\u00c3vio da obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias contr\u00c3\u00a1rio da asma aguda de evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o lenta (de tipo 1 que ocorre em 80 a 90% dos casos e decorre com obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias a\u00c3\u00a9reas menos grave, na asma hiperaguda ou asf\u00c3xica (de tipo 2 o morte por asma ocorre subitamente. Na maior parte dos casos, a morte surge em doentes com asma mal controlada, em que a sua condi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o se deteriora ao longo de dias ou mesmo semanas antes do epis\u00c3\u00b3dio fatal. Desta forma, a maior parte das mortes pode ser prevenida das mortes ocorre em casa, no trabalho ou durante o transporte para o hospital. Os doentes com asma potencialmente fatal apresentam habitualmente maior potencialmente avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de o recurso a oxig\u00c3\u00a9nio suplementar, o al\u00c3vio da obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias tabagismo parental sobre rela\u00e7\u00e3o os sintomas de asma. M\u00c9TODOS: Foi realizado um estudo transversal usando o question\u00e1rio de estudo ISAAC em crian\u00e7as adolescentes m\u00e3e fuma; 3 somente o pai e 4 ambos os pais fumam. Calculou-se a odds ratio da preval\u00eancia de sintomas de de acordo adolescentes foram expostos \u00e0 FCA em casa. A FCA se associa a uma preval\u00eancia mais alta de sintomas de asma, particularmente se a m\u00e3e ou ambos os pais fumam. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia da FCA continua a ser alta em nossa comunidade, embora com uma tend\u00eancia para diminui\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 15 anos. A FCA se associa a uma preval\u00eancia mais alta de asma. [Inala\u00e7\u00e3o da oxig\u00eanio, ap\u00f3s a inala\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com grave. Casu\u00edstica e M\u00e9todos: foram estudados 30 pacientes com asma aguda grave, atendidos no PAM-Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio - UFMS. Os pacientes receberam inala\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante uma hora, com 0,5 mg/kg (2 gotas/kg de fenoterol. O psiquismo, a satura\u00e7\u00e3o arterial de 17 crian\u00e7as eram Foi observado sonol\u00eancia em 16 (53,3%, agita\u00e7\u00e3o psicomotora em 1 (3,3%, n\u00e1usea e vemito em 12 pacientes (40%. A m\u00e9dia da satura\u00e7\u00e3o arterial de oxig\u00eanio aumentou de (pObjective: Hospital Universit\u00e1rio - UFMS. patients blood pressure were evaluated at three different moments: before, after and one hour after the fenoterol inhalation. Results: there were was observed (33% and nausea and vomiting in 12 patients (40%. The average of arterial significant fisiol\u00f3gicas de adolescentes com diagn\u00f3stico cl\u00ednico de asma leve intermitente ou leve persistente quando submetidos a hip\u00f3xia aguda e teste Available OBJETIVO: Analisar de asma quando submetidos a teste de hip\u00f3xia M\u00c9TODOS: Estudo descritivo transversal composto por 48 adolescentes (12-14 anos, divididos em tr\u00eas grupos: 12 no grupo asma leve intermitente (ALI, 12 no grupo asma leve persistente (ALP e 24 no grupo controle. Todos foram submetidos a teste de hip\u00f3xia aguda m\u00e1ximo. Em condi\u00e7\u00f5es de hip\u00f3xia aguda, foram registrados o tempo de descida e o de de SpO2 durante teste de entre os grupos. Foram encontradas diferen\u00e7as significativas na press\u00e3o de oxig\u00eanio com 50% de satura\u00e7\u00e3o da hemoglobina antes do teste e na PaO2 antes do teste entre os grupos ALP e controle (p = 0,0279 e p = 0,0116, respectivamente, assim como na tens\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio antes do teste entre os ALI e ALP (p = 0,0419. N\u00e3o houve diferen\u00e7as condi\u00e7\u00f5es estudadas. O a efici\u00eancia da respira\u00e7\u00e3o foram semelhantes entre O uso um vantagens Nossos uma melhor capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 [Asma \u00bfUna asociaci\u00f3n bidireccional?](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072014000300009&lng=en&tlng=en) (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jair Andr\u00e9s Medina-P\u00e1ez 2014-12-01 Full Text Available El asma es una enfermedad cr\u00f3nica caracterizada por hiperreactividad de la v\u00eda a\u00e9rea que puede desencadenarse por diversos mecanismos, entre los cu\u00e1les el tabaquismo evidencia una estrecha asociaci\u00f3n con el desarrollo y progresi\u00f3n de la enfermedad pulmonar. A pesar de lo anterior, la asociaci\u00f3n del asma en la ni\u00f1ez con el desarrollo del tabaquismo en la adultez no ha sido ampliamente propuesta. En general, se ha reportado que as\u00ed como el tabaquismo puede preceder el asma en adultez, en otros casos el asma precede esta relaci\u00f3n. De tal manera, los asm\u00e1ticos comienzan a fumar a menor edad y entre mayor es la sintomatolog\u00eda, mayor el riesgo de ser fumador regular. Lo anterior sustenta una probable relaci\u00f3n bidireccional entre el tabaquismo y el asma, a pesar que no es clara la direcci\u00f3n del efecto de la condici\u00f3n asm\u00e1tica sobre el h\u00e1bito tab\u00e1quico. De tal forma, el prop\u00f3sito de la presente revisi\u00f3n es describir dicha asociaci\u00f3n bidireccional entre el asma y el tabaquismo. [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez 2014-08-01 Full Text Available La compleja fisiopatolog\u00eda del asma bronquial se refleja en el manejo del paciente asm\u00e1tico, constituyendo un problema de salud en la medicina moderna. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la furosemida en el tratamiento de esta enfermedad, en busca de esclarecer posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica. Se utilizaron los recursos disponibles en la red Infomed, mediante la cual se accedieron a bases de datos especializadas. De la bibliograf\u00eda consultada se concluye que el efecto corrector de este f\u00e1rmaco sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos que involucran el transporte i\u00f3nico a trav\u00e9s de membranas celulares, produciendo acci\u00f3n directa sobre la v\u00eda a\u00e9rea, efecto antitus\u00edgeno, vasodilataci\u00f3n pulmonar, sobre los derivados de la cicloxigenasa y antinflamatorio. A\u00fan no se dispone de datos significativos que permitan concluir con certeza acerca de la efectividad del tratamiento, ya que existen discrepancias entre varios de los estudios realizados. Se recomienda prudencia y proceder con rigurosidad a la hora de experimentar el uso de la furosemida en el asma [Inmunodeficiencia combinada severa](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/19618) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lina Jaramillo 2000-07-01 Full Text Available El caso presentado ilustra ampliamente el comportamiento de una inmunodeficiencia Severa Combinada, con un paciente que con una inmunidad aparentemente normal durante dos a\u00f1os, inicia su enfermedad con un problema respiratorio que se vuelve cr\u00f3nico y fallece en estado caqu\u00e9ctico siete meses m\u00e1s tarde. Tiene un desarrollo pondoestatural de un ni\u00f1o de ocho meses y desarrolla como consecuencia de su problema inmune una micosis profunda sist\u00e9mica por Criptococos y un Linfoma primario del Sistema Nervioso Central. [Educaci\u00f3n para el manejo y control del asma infantil. Proyecto: \"Yo controlo mi asma\"](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::14d90b5db890270579805eafb339b614) Mart\u00ednez Masot, Raquel 2016-01-01 El asma bronquial es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica com\u00fan en la infancia. En Espa\u00f1a afecta sobre todo en la costa noroeste atl\u00e1ntica. Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos deben saber c\u00f3mo manejar y controlar su enfermedad. Por lo tanto, la educaci\u00f3n sanitaria dirigida a esta poblaci\u00f3n infantil es esencial. Por eso, se ha elaborado una intervenci\u00f3n educativa basada en actividades did\u00e1cticas, de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con el fin de mejorar la independencia del ni\u00f1o frente a su asma as\u00ed como su control... [Initial Evaluation of (99m)Tc(CO)3(ASMA) as the radiopharmaceutical standard for the measurement of effective renal plasma flow. The aim of this study was to evaluate the pharmacokinetics of (99m)Tc(CO)3(ASMA) plasma clearance ratio ((99m)Tc(CO)3(ASMA)/(131)I-OIH) was 81 \u00b1 3 % for D-ASMA compared to only 20 \u00b1 4 % for L-ASMA and 37 \u00b1 7 % for rac-ASMA; the 81 % clearance ratio for D-ASMA isomer is 30 % ratio (50-60 %). was similar for all three tracers (6-9 %), and all tracers had a relatively rapid renal excretion; at 3 h, the (99m)Tc(CO)3(ASMA)/(131)I-OIH urine ratio was 100 \u00b1 3 % for D-ASMA, 80 \u00b1 2 % for L-ASMA and 88 \u00b1 1 % for rac-ASMA. The renal excretion characteristics of (99m)Tc(CO)3(D-ASMA) in humans are superior to those of the other two (99m)Tc(CO)3(ASMA) isomers studied, but are still inferior to (131)I-OIH, even though there was no difference in the clearance of two of (99m)Tc(CO)3(ASMA) isomers and in rats. The work Roberto Alvarez Sintes 1995-04-01 Full Text Available Se describen los mediadores inflamatorios que intervienen en los cambios caracter\u00edsticos del asma bronquial; mastocitos, macr\u00f3fagos, eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos, c\u00e9lulas epiteliales y plaquetas. [Estrategia de intervenci\u00f3n para la monitorizaci\u00f3n y reducci\u00f3n de las crisis de asma bronquial aplicando un sistema de alerta temprana Intervention strategy for monitoring and reduction Journals Pazitkov\u00e1 2011-06-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. El clima y el tiempo influyen sobre la salud humana. Es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Objetivo: dise\u00f1ar una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, sobre la base de la asociaci\u00f3n del asma con los cambios meteorotr\u00f3picos, con el fin de alertar, tempranamente, de la posibilidad de desencadenamiento de las manifestaciones cl\u00ednicas, mitigarlas y reducir las crisis de asma. M\u00e9todos: se dise\u00f1\u00f3 un plan de acci\u00f3n que incluye a m\u00e9dicos, los pacientes y sus tutores que acudieron al servicio de urgencia del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\", y sus consultorios m\u00e9dicos, durante el a\u00f1o 2010. Todos se adiestraron en la interpretaci\u00f3n y procesamiento del modelo de pron\u00f3stico biometeorol\u00f3gico, cuyos resultados alertar\u00e1 sobre su accionar diario ante los riesgos meteorotr\u00f3picos. Resultados: se propone una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, con el fin de reducir, en al menos 20 %, el n\u00famero de pacientes con crisis de asma, y su gravedad. Conclusiones: los factores ambientales influyen en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Las condiciones de hiperoxia o aumento de la densidad parcial de ox\u00edgeno en el aire son predecibles, y se puede alertar, oportunamente, a las autoridades de salud sobre su ocurrencia, lo que permite ejecutar planes de acci\u00f3n y medidas profil\u00e1ctico preventivas que minimicen los impactos desfavorables de los cambios de tiempo anunciados.Introduction: asthma is a psychosomatic disease becomes important health problem at world scale. The climate and time influenced on the human health. It is known the influence of environmental factors meteorotropic changes to alert early [Reacciones sulfasalazina](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::6aafd07159ce6b7e930ba00677cfbe4b) Aldana, Carlos; de Zubir\u00eda, Alberto 2012-01-01 Las reacciones cut\u00e1neas severas son una de las manifestaciones adversas de los medicamentos que llegan a poner en peligro la vida. El objetivo del presente art\u00edculo es presentar el caso de una paciente con este tipo de reacciones atendido en el Hospital Universitario de La samaritana. Se trata de una mujer con s\u00edntomas cut\u00e1neos en quien se documenta reacci\u00f3n severa medicamentosa por sulfasalazina asociado a compromiso hep\u00e1tico y gastrointestinal que responde a la terapia con esteroides y la s... [Tratamiento con tri\u00f3xido de ars\u00e9nico en pacientes con leucemia promieloc\u00edtica aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014000100005&lng=en&tlng=en) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lidia Clara Su\u00e1rez Beyr\u00edes 2014-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y transversal de 17 adultos con leucemia promieloc\u00edtica aguda, atendidos en el Hospital General Docente \"Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso\" de Santiago de Cuba durante un quinquenio, con vistas a evaluar la eficacia del tratamiento de inducci\u00f3n con tri\u00f3xido de ars\u00e9nico. En la casu\u00edstica, la remisi\u00f3n hematol\u00f3gica completa se obtuvo en 82,4 % de sus integrantes a los 42,2 d\u00edas como promedio. Predominaron la hepatotoxicidad y los dolores \u00f3seos como reacciones adversas m\u00e1s comunes, as\u00ed como tambi\u00e9n las hemorragias severas como causa principal de muerte. Con este tratamiento se logr\u00f3 la incorporaci\u00f3n laboral de quienes mejoraron totalmente y la sobrevida global hasta la fecha es de 76,4 % aguda de asma](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2e70288cf88b232c0dd717b6374bd97f) Cunha Brand\u00e3o, Daniella 2009-01-01 A asma \u00e9 uma na o controle desta doen\u00e7a. deste o heliox e pacientes asm\u00e1ticos. O heliox \u00e9 um g\u00e1s metabolicamente inerte e seguro com menor densidade que o oxig\u00eanio, podendo d... [Infecci\u00f3n respiratoria aguda en ni\u00f1os que acuden a un centro de desarrollo infantil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342002000300002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Nand\u00ed-Lozano Eugenia 2002-01-01 Full Text Available Objetivo. Establecer la incidencia de infecci\u00f3n respiratoria y los patrones de colonizaci\u00f3n far\u00edngea en ni\u00f1os que asisten a guarder\u00edas. Material y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte en ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os de edad, de uno u otro sexo, asistentes a la guarder\u00eda del Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez, de la Ciudad de M\u00e9xico, durante abril a octubre de 1999. Se registr\u00f3 la presencia de infecci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas superiores cada semana, y de colonizaci\u00f3n cada tres meses, mediante un exudado nasofar\u00edngeo. Se hizo estad\u00edstica descriptiva de las variables analizadas. Se determinaron tasas de infecci\u00f3n respiratoria aguda. Resultados. Se estudiaron 85 ni\u00f1os, 40 del sexo femenino (47% y 45 del sexo masculino (53% durante un total de 9 090 ni\u00f1os/d\u00eda de seguimiento. Tres ni\u00f1os ten\u00edan antecedentes de atopia (3.52%, seis ni\u00f1os antecedentes de asma (7.05%, y 39 eran expuestos a tabaquismo pasivo (45.88%. Se diagnosticaron 246 rinofaringitis (95.3%, nueve otitis media aguda (3.48%, tres bronquiolitis (1.16%, para un total de 258 eventos de infecci\u00f3n respiratoria aguda. La tasa de incidencia global fue de 10.35 infecciones por ni\u00f1o/a\u00f1o de observaci\u00f3n (IC 95% 8.7-12.0. La incidencia de otitis y bronquiolitis fue de 0.36 y 0.12 eventos por ni\u00f1o/a\u00f1o de observaci\u00f3n. Se tomaron cultivos nasofar\u00edngeos con una prevalencia de colonizaci\u00f3n para S. pneumoniae de H. influenzae no tipificable 13.1% y Moraxella catarrhalis 8.1%. Conclusiones. Los resultados no s\u00f3lo demuestran una alta prevalencia de colonizaci\u00f3n debido a cepas invasivas, sino que tambi\u00e9n revelan una tasa de incidencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda del doble de lo reportado en estudios de comunidad. Estos resultados ayudan a caracterizar un problema pobremente documentado en nuestro pa\u00eds. [Prevalencia del asma bronquial en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312014000400008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mireya Brooks Rodr\u00edguez Full Text Available Introducci\u00f3n: la prevalencia de asma bronquial en la atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como los factores que m\u00e1s inciden en ella, facilitan el tratamiento de esta enfermedad en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Objetivo: determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 de Octubre. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio poblacional descriptivo, con el prop\u00f3sito de determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 Octubre, a partir de los casos identificados con esta enfermedad. El marco muestral estuvo constituido por los pacientes en edades comprendidas entre los 0-19 a\u00f1os, pertenecientes al universo poblacional de 8 policl\u00ednicos del municipio. Se aplic\u00f3 la distribuci\u00f3n por grupos de edades y sexo de la poblaci\u00f3n en estudio, particularizando los dispensarizados por asma. Resultados: el \u00e1rea de salud que aport\u00f3 el mayor n\u00famero de pacientes dispensarizados fue la correspondiente al Policl\u00ednico \"Ra\u00fal G\u00f3mez Garc\u00eda\", con 20,4 %. El grupo etario m\u00e1s afectado fue el de 15 a 19 a\u00f1os, con 33,7 % (adolescencia tard\u00eda. La prevalencia de asma bronquial en edad infantil del municipio 10 de Octubre fue de un 15,9 %. Conclusiones: el grupo de edad 15-19 a\u00f1os result\u00f3 ser el m\u00e1s representativo, y el que, a su vez, mostr\u00f3 superioridad en cuanto a pacientes afectados por asma, condici\u00f3n que puede incrementar los riesgos en el seguimiento de la enfermedad. Existi\u00f3 correspondencia de la prevalencia identificada en el municipio 10 de Octubre, con los est\u00e1ndares nacionales e internacionales de prevalencia del asma. [Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica na crise de asma aguda Mechanical crisis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2007000200020) [Directory of Open Access Carmen Valente Barbas 2007-06-01 Full Text Available JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS: Em 2000, foi publicado o II Consenso Brasileiro de Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica. Desde ent\u00e3o, o conhecimento na \u00e1rea de que acrescentaram informa\u00e7\u00f5es importantes para manuseio pacientes cr\u00edticos em ventila\u00e7\u00e3o artificial. Al\u00e9m disso, a do determinou a hierarquiza\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, metodol\u00f3gico dos estudos que as embasaram. Essa abordagem expl\u00edcita vem ampliando e recomenda\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas. Por esses motivos, a AMIB - Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira - e a SBPT - Sociedade Brasileira de Pneumologia e Tisiologia - julgaram conveniente a atualiza\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es descritas no Consenso anterior. Dentre os t\u00f3picos selecionados a Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica na Crise de objetivo abordagens terap\u00eauticas. M\u00c9TODO: Objetivou-se chegar evid\u00eancia dispon\u00edvel na atrav\u00e9s sua grada\u00e7\u00e3o conforme n\u00edveis As aplicados quando ventilador, monitora\u00e7\u00e3o Full problemas m\u00c3\u00a9dicos que mais frequentemente complica a gravidez, com uma preval\u00c3\u00aancia que se estima entre 4 a 7 %. O curso da asma durante a gravidez \u00c3\u00a9 vari\u00c3\u00a1vel, verificando-se um agravamento dos parto, a tend\u00c3\u00aancia para a remiss\u00c3\u00a3o dos sintomas nos tr\u00c3\u00aas um padr\u00c3\u00a3o de id\u00c3\u00aantico. baseia-se educa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da gr\u00c3\u00a1vida e na prescri\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de uma medica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o segura, preferencialmente por via inalat\u00c3\u00b3ria, que previna o aparecimento das crises. Na existentes cortic\u00c3\u00b3ides inalados \u00e2 previnem de forma eficaz o aparecimento das crises de asma, sem riscos para o feto (beclometasona e budesonido. Aos cortic\u00c3\u00b3ides o grau br\u00c3\u00b4nquica existente e frequ\u00c3\u00aancia das crises. No subestimadas, pois numa o risco de aparecimento de complica\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es (aumento da incid\u00c3\u00aancia de baixo peso e prematuros em n\u00c3\u00bamero superior ao eventual risco 405-419 ABSTRACT: pregnancy, with prevalance around 4-7 is variable, with worsening of symptoms in one third of the cases. The most critical period occurs between the 24th and 36th week of months and they are expected to recur, with the same [Legrado uterino o nifedipina legrado uterino o la nifedipina durante el posparto en pacientes con preeclampsia \"Dr. Hospital Central \"Dr. Urquinaona\", Maracaibo. Estado Zulia. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en 60 pacientes con diagn\u00f3stico de preeclampsia severa que fueron divididas de la siguiente manera: grupo A (n = 30) que fueron sometidas a legrado uterino inmediatamente despu\u00e9s del parto y grupo B (n = 30) que recibieron nifedipin... common chronic disease in children. It had been reported that the prevalence of asthma in children and adults was increasing. The age of 6-7 years is the period where the prevalence and the number of visits to the hospital because and 14028. Increased levels of marA mRNA were found asmA, asmA dam, asmA phoP, and asmA wec strains of S. enterica, suggesting structure predicted domain. Biochemical analysis of subcellular fractions revealed that the gene propose that of AsmA attenuates Salmonella virulence oral route inhalado o nebulizado en el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n aguda del asma en el preescolar: estudio comparativo aleatorizado. Inhaled vs nebulized (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda de la Luz Valencia Ch\u00e1vez 1999-03-01 Full Text Available Con el objetivo de evaluar la eficacia y seguridad del salbutamol inhalado en comparaci\u00f3n con el nebulizado, en ni\u00f1os de uno a seis a\u00f1os de edad, se dise\u00f1\u00f3 un ensayo cl\u00ednico aleatorizado en 70 casos que consultaron en un per\u00edodo de seis meses al Hospital Infantil Arzobispo Caycedo de la ciudad de Medell\u00edn, Colombia, por presentar una exacerbaci\u00f3n aguda de asma. Se suministraron al grupo inhalado compuesto por 32 ni\u00f1os, dos disparos de 100 mg de salbutamol, mediante una inhaloc\u00e1mara de polietileno de fabricaci\u00f3n casera y de 500 ml de capacidad, por tres oportunidades separadas entre s\u00ed veinte minutos. A los 38 pacientes nebulizados, se les administraron 0,15 mg/kg. disueltos en 4 ml de soluci\u00f3n salina durante veinte minutos, tambi\u00e9n por tres veces y con intervalos similares de tiempo. Se midieron la frecuencia respiratoria y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno antes y despu\u00e9s del tratamiento, as\u00ed como la respuesta cl\u00ednica al mismo y sus efectos secundarios. Los grupos fueron comparables seg\u00fan la edad, la gravedad de la crisis, la evoluci\u00f3n previa de la misma y los signos cl\u00ednicos y paracl\u00ednicos iniciales usados en la evaluaci\u00f3n. La mejor\u00eda de los par\u00e1metros fue similar en los dos grupos (p >0,05, lo mismo que el n\u00famero de respuestas buenas, regulares y malas al tratamiento. Las reacciones secundarias, especialmente la taquicardia, se presentaron en un porcentaje similar de casos: 14 (36,8% en los nebulizados y 7 (21,9% en los inhalados (p=0,27. Se concluye que, en la muestra estudiada, el resultado del tratamiento de la crisis aguda de asma en los ni\u00f1os hasta los seis a\u00f1os, es similar tanto si el salbutamol se administra por inhalaci\u00f3n como por nebulizaci\u00f3n, pues la respuesta cl\u00ednica y paracl\u00ednica y las reacciones secundarias, no son significativamente diferentes. In order to evaluate the effectiveness and safety of inhaled vs nebulized salbutamol, in children between one and six years, a randomized trial was performed in [A hospitaliza\u00e7\u00e3o Text Available OBJETIVO: Verificar se as crian\u00e7as e os adolescentes internados por crise aguda de asma em duas unidades de sa\u00fade da cidade do Recife faziam acompanhamento ambulatorial preventivo para controle da asma. M\u00c9TODOS: Estudo prospectivo de uma s\u00e9rie de casos de pacientes internados por asma aos quais foi aplicado um question\u00e1rio no momento da interna\u00e7\u00e3o com boa resposta aos broncodilatadores. RESULTADOS: Do total de 169 pacientes internados por asma, 67% (112/167 - dados referentes a 2 pacientes n\u00e3o foram fornecidos foram atendidos exclusivamente em para atendimento ambulatorial em - dados referentes a 2 pacientes n\u00e3o foram fornecidos dos casos, apenas 16% (27/169 dos pacientes efetivamente freq\u00fcentavam um ambulat\u00f3rio espec\u00edfico de asma n\u00e3o fazia acompanhamento ambulatorial preventivo. Uma entre relacionados ao de sa\u00fade, podem ter contribu\u00eddo esta baixa taxa de procura por atendimento ambulatorial. Recomenda-se a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de sa\u00fade que possibilite o efetivo funcionamento do programa de controle da asma.OBJECTIVE: To determine whether the children and adolescents with acute asthma attacks admitted to two public hospitals in the city of Recife, Brazil underwent outpatient follow-up treatment for the prevention and control of asthma [INSUFICIENCIA RENAL AGUDA CON UREMIA NORMAL EN PACIENTE MONO-RENO SECUNDARIA A PIELONEFRITIS AGUDA](http://biomed.uninet.edu/2006/n1/musso-es.html) [Directory of Text Available RESUMEN:La insuficiencia renal aguda es un sindrome que caracter\u00edsticamente cursa con niveles plasm\u00e1ticos elevados de urea y creatinina. Sin embargo, hay situaciones cl\u00ednicas en las cuales este sindrome puede cursar con un incremento de la creatininemia sin presentar elevaci\u00f3n de la uremia.En este reporte presentamos un caso cl\u00ednico de una insuficiencia renal aguda con uremia normal secundaria a una pielonefritis aguda en un paciente con ri\u00f1\u00f3n \u00fanico. El paciente presentaba una elevada excreci\u00f3n fraccional de urea lo cual pod\u00eda explicar su uremia normal pese a estar cursando una ca\u00edda del filtrado gomerular. Dicha excreci\u00f3n de urea elevada fue interpretada como secundaria a una diabetes insipida nefrog\u00e9nica y una alteraci\u00f3n en el recirculado intra-renal de la urea ambos producto de la pielonefritis aguda. Concluimos que la pielonefritis aguda en un paciente mono-reno puede presentarse con un patr\u00f3n de insuficiencia renal aguda con uremia normal. SUMMARYAcute renal failure is a syndrome that usually runs with an increase in creatinine and urea plasma levels. However, there are clinical situations in which this syndrome may run with an increase in plasma creatinine keeping normal the urea one.In this report we present a case of acute renal failure with normal plasma urea level secondary to an acute pyelonephritis in a patient increased fractional excretion of urea which could explain the normal urea levels found despite of his glomerular filtration. consequence of the nephrogenic insipidus and appear as a pattern of acute renal failure with normal plasma urea levels. [INSUFICIENCIA RENAL AGUDA CON UREMIA NORMAL EN PACIENTE MONO-RENO SECUNDARIA A PIELONEFRITIS AGUDA](http://biomed.uninet.edu/2007/n1/mussocg-es.html) [Directory of Text Available RESUMENLa insuficiencia renal aguda es un sindrome que caracter\u00edsticamente cursa con niveles plasm\u00e1ticos elevados de urea y creatinina. Sin embargo, hay situaciones cl\u00ednicas en las cuales este sindrome puede cursar con un incremento de la creatininemia sin presentar elevaci\u00f3n de la uremia. En este reporte presentamos un caso cl\u00ednico de una insuficiencia renal aguda con uremia normal secundaria a una pielonefritis aguda en un paciente con ri\u00f1\u00f3n \u00fanico. El paciente presentaba una elevada excreci\u00f3n fraccional de urea lo cual pod\u00eda explicar su uremia normal pese a estar cursando una ca\u00edda del filtrado gomerular. Dicha excreci\u00f3n de urea elevada fue interpretada como secundaria a una diabetes insipida nefrog\u00e9nica y una alteraci\u00f3n en el recirculado intra-renal de la urea ambos producto de la pielonefritis aguda. Concluimos que la pielonefritis aguda en un paciente mono-reno puede presentarse con un patr\u00f3n de insuficiencia renal aguda con uremia normal.SUMMARYAcute renal failure is a syndrome that usually runs with an increase in creatinine and urea plasma levels. However, there are clinical situations in which this syndrome may run with an increase in plasma creatinine keeping normal the urea one. In this report we present a case of acute renal failure with normal plasma urea level secondary to an acute pyelonephritis in a patient increased fractional excretion of urea which could explain the normal urea levels found despite of his glomerular filtration. consequence of the nephrogenic insipidus and appear as a pattern of acute renal failure with normal plasma urea levels. [Recent activities of association of shape memory Alloys(ASMA) was established in based SMAs out until 1986. The ASMA is now reorganized as a private association. In this paper, we briefly introduce several SMA products of the member companies and present a couple of products, a static rock breaking system and a thermostatic mixing valve in detail. (orig.) [Recent activities shape memory alloys (ASMA) in Japan](https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/221967) [Energy Technology Data Exchange Kobayashi, Ltd. (Japan); Suzuki, Y [Furukawa Electric Co. Ltd., Tokyo (Japan) 1995-12-01 The Association of Shape Memory Alloys(ASMA) was established in based SMAs out until 1986. The ASMA is now reorganized as a private association. In this paper, we briefly introduce several SMA products of the member companies and present a couple of products, a static rock breaking system and a thermostatic mixing valve in detail. (orig.). [O importantes e recentes sobre a gen\u00e9tica da asma. Estes dados devem auxiliar os cl\u00ednicos gerais a compreender o impacto da gen\u00e9tica sobre este dist\u00farbio complexo e como os genes e polimorfismos influenciam a asma e a atopia. FONTES DOS DADOS: Os dados foram coletados do banco dados MEDLINE. Os estudos de gen\u00e9tica foram selecionados associa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica doen\u00e7as e dis... of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gladys Fern\u00e1ndez Couse 1997-04-01 Full Text Available Se realiza un estudio de 155 ni\u00f1os, procedentes del cuerpo de guardia del Hospital Docente \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" de Guanajay, con el diagn\u00f3stico de asma bronquial, ingresados en el Servicio de Respiratorio para identificar posibles complicaciones seg\u00fan el juicio cl\u00ednico del m\u00e9dico. En el 12,9 % de los pacientes se detect\u00f3 la atelectasia como complicaci\u00f3n, las manifestaciones cl\u00ednicas de \u00e9sta quedaron enmascaradas por las de la crisis de asma bronquial. El pulm\u00f3n derecho result\u00f3 ser el m\u00e1s afectado y la forma lobulillar fue la variedad que predomin\u00f3. Se identific\u00f3 un sobre diagn\u00f3stico de neumopat\u00edas inflamatorias, que se confundi\u00f3 con la atelectasia, lo cual trajo como resultado el uso indiscriminado de agentes antimicrobianos.It is conducted a study of 155 children from the Emergency Room of the \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" Teaching Hospital These bronchial asthma as a 12.9 the patients, and its clinical manifestations were masked by those of the bronchial asthma crisis. The right lung was the most affected and the lobular form was the predominant variety. It was detected an of inflammatory pneumopathies that was the indiscriminated use antimicrobial agents. [Factores que determinan el mal pron\u00f3stico y la exacerbaci\u00f3n del asma en ni\u00f1os que asisten a consulta de alergolog\u00eda pedi\u00e1trica Factors determining the poor prognosis Open Rodr\u00edguez-Orozco 2007-03-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades de mayor impacto en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica. Este es un estudio descriptivo, transversal que se realiz\u00f3 con el objetivo de identificar los factores que determinan la exacerbaci\u00f3n y el mal pron\u00f3stico del asma bronquial en los ni\u00f1os. Se estudiaron 45 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial. Las crisis se presentaron en el hogar en el 76 % y en el 24 %, en la escuela. Los desencadenantes de las crisis agudas de asma bronquial fueron: el ejercicio (73 %, las infecciones respiratorias (57 % y la rinitis (55 %. Los factores de mal pron\u00f3stico m\u00e1s frecuentemente encontrados fueron: rinorrea sin catarro (60 %, sexo masculino (51 %, 3 o m\u00e1s episodios de sibilancias en los 6 meses previos (42 % y asma en los padres (37 %. La presencia de las exacerbaciones y los criterios de mal pron\u00f3stico repercuten en el control y en la calidad de vida del ni\u00f1o asm\u00e1tico y deben detectarse en la consulta de atenci\u00f3n primaria.Asthma is one of the diseases with a greater impact on pediatric practice. This and patients with of bronchial asthma were studied. The crises were developed at home in 76 % and at school in 24 % of the children. Triggering causes of acute (57 (55 %. The factors of poor prognosis most frequently found were: rhinorrhea without cold (60 %, male sex three or more episodes of wheezes in previous months (42 %, and asthma in parents (37 %. The presence of exacerbations and the criteria of poor prognosis influence on the control and quality of life of the asthmatic children, and they should be detected at the primary care level. [O cuidado materno no manejo da asma infantil contribui\u00e7\u00e3o da enfermagem transcultural El cuidado materno en el manejo del asma infantil - contribuci\u00f3n de enfermer\u00eda transcultural Maternal care in the management of child asthma: the contributions of transcultural s\u00e3o as pr\u00e1ticas culturais do cuidado materno no manejo da asma infantil. Objetivos: descrever o conhecimento e o cuidado materno sobre a asma infantil e analisar o cuidado materno no manejo da asma infantil. Estudo descritivo-explorat\u00f3rio desenvolvido a partir de question\u00e1rios e entrevistas com m\u00e3es de crian\u00e7as com asma, no per\u00edodo de setembro de 2008 janeiro de 2009. Ap\u00f3s an\u00e1lise tem\u00e1tica dos dados, emergiram tr\u00eas categorias: 1 manejo da asma na vis\u00e3o das m\u00e3es cuidadoras; 2 Asma como sofrimento e risco para a vida dos filhos; 3 Plantas medicinais, simpatias e religiosidade no cuidado do filho com asma. Concluiu-se que \u00e9 importante respeitarmos a cultura das m\u00e3es cuidadoras das crian\u00e7as com asma, para que seus valores possam ser preservados, acomodados e reestruturados junto ao cuidado profissional.El objeto de este estudio es analizar las pr\u00e1cticas culturales de la atenci\u00f3n materna en el manejo del asma infantil. Objetivos: describir el conocimiento y el cuidado de la madre en relaci\u00f3n con el asma infantil y analizar la atenci\u00f3n materna en el manejo del asma infantil. Estudio exploratorio-descriptivo desarrollado a partir de cuestionarios y entrevistas con madres de ni\u00f1os con asma, en el per\u00edodo comprendido entre Septiembre de 2008 y Enero del 2009. Tras el an\u00e1lisis tem\u00e1tico de los datos, surgieron tres categor\u00edas: 1 Concepto y manejo del asma en la visi\u00f3n de las madres que cuidan de sus hijos con asma, 2 El asma como sufrimiento y riesgo para la vida de los hijos, 3 Plantas medicinales, rituales y religiosidad en el cuidado del hijo con asma. Se concluy\u00f3 que es importante respetar la cultura de las madres que cuidan de los ni\u00f1os con asma, de modo que sus valores puedan ser preservados, acomodados y reestructurados junto a la atenci\u00f3n profesional.The object of this study is the cultural practices of maternal care in the management of childhood asthma. Objectives: to describe both M\u00e9ndez S., Mart\u00edn 2011-01-01 Hacer un buen diagn\u00f3stico, tener el valor de la responsabilidad operando precozmente los enfermos, en los cuales despu\u00e9s de minucioso examen se cree o se tiene certeza de una apendicitis aguda, es uno de los m\u00e9ritos de todo buen cirujano. Sin duda tendr\u00e1 que luchar contra todo, la familia, el enfermo y los allegados; pero si triunfa y vence lograr\u00e1 \u00e9xitos y salvar\u00e1 vidas. Parece f\u00e1cil diagnosticar unaapendicitis aguda y sin embargo, es necesario decirlo claro, nada hay tan complicado y en oca... [High ASMA+ Fibroblasts (HMGB1) has been recognized in several cancers, although their breast cancer unclear. study aimed for advanced glycation end products (RAGE) in cancer cells. A total of 127 breast samples, including 96 malignant and 31 benign, were examined for ASMA, HMGB1, and RAGE by immunohistochemistry. The 2 test and Fisher's exact test were used to test the with clinicopathologic The analysis. ASMA + significantly tumor breast tissue. The levels of cytoplasmic HMGB1 and significantly greater receptor expression. The levels of ASMA (hazard ratio, 14.162; P = .010) and tumor cytoplasmic HMGB1 (hazard ratio, 0.221; P = .005) could serve prognostic of metastatic relapse. We present for the first time, to the best of our knowledge, the potential clinical implications of the combined [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Nilvia Esther Gonz\u00e1lez Garc\u00eda 2011-06-01 Full Text Available La leucemia aguda durante el per\u00edodo neonatal es poco frecuente de evoluci\u00f3n r\u00e1pida y pron\u00f3stico sombr\u00edo. Sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y biol\u00f3gicas difieren de las encontradas en ni\u00f1os de mayor edad, y su inicio se caracteriza por afectaci\u00f3n cut\u00e1nea, hepatoesplenomegalia, hiperleucocitosis e infiltraci\u00f3n del sistema nervioso central. Se han observado pacientes con formas tanto mieloides como linfoides, pero la leucemia mieloide aguda parece predominar en esta etapa de la vida. Se presenta el caso de un paciente con leucemia cong\u00e9nita clasificada morfol\u00f3gicamente, con aparici\u00f3n de manifestaciones cl\u00ednicas de enfermedad hematol\u00f3gica desde el nacimiento y diagn\u00f3stico de leucemia linfobl\u00e1stica aguda cong\u00e9nita. [Roles of the Outer Membrane and 14028. Increased levels of marA mRNA were found asmA, asmA dam, asmA phoP, and asmA wec strains of S.... OBJETIVO: Identificar la relaci\u00f3n que guardan las consultas de urgencias por enfermedades respiratorias agudas, crisis agudas de asma bronquial e infecciones respiratorias agudas, con los cambios diarios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en menores de 14 a\u00f1os de edad que fueron atendidos en dos centros hospitalarios de la ciudad de La Habana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de series de tiempo durante el periodo comprendido entre el 1 de octubre de 1996 y el 11 ... [Pancreatitis aguda secundaria a hipertrigliceridemia: presentaci\u00f3n de dos casos cl\u00ednicos Acute pancreatitis secondary to hypertriglyceridemia: A report of two cases](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082008000600012) Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) S. J. Jim\u00e9nez Forero 2008-06-01 Full Text Available pancreatitis aguda es un inflamatorio reversible. La hipertrigliceridemia como etiolog\u00eda de la pancreatitis aguda var\u00eda entre un 1,3 y un 11%, de acuerdo a la literatura, cuando los niveles de triglic\u00e9ridos alcanzan valores por encima de 1.000 mg/dl; sin embargo, la hipertrigliceridemia se observa en un 12 a un 39% de las pancreatitis agudas como factor asociado. El objetivo del tratamiento m\u00e9dico es aumentar la actividad de la lipoproteinlipasa y aumentar la degradaci\u00f3n de los quilomicrones; disminuyendo as\u00ed los valores plasm\u00e1ticos de triglic\u00e9ridos a niveles menores de 500 mg/dl, incluso a menos de 200 mg/dl si es posible con diferentes estrategias, entre ellas la insulina. En el presente art\u00edculo, presentamos dos casos cl\u00ednicos de pancreatitis severas inducidas por hipertrigliceridemia, manejadas con terapia de infusi\u00f3n de insulina con adecuada respuesta cl\u00ednica y paracl\u00ednica con disminuci\u00f3n significativa de los niveles de triglic\u00e9ridos, 48 horas postratamiento.Acute pancreatitis is a acute pancreatitis cases as an associated factor. The objective of medical treatment is to increase variety of strategies including insulin administration. In the present article, we report two cases of severe pancreatitis induced by extensas, pulmonar, transplante pulmonar e edema pulmonar das altitudes. Alguns fisiopatologia controle, n\u00e3o submetido SVD3 (art\u00e9ria pulmonar esquerda, do lobo inferior direito e do lobo mediastinal, obstruindo a vasculatura pulmonar em 42, 76 e 82,0% respectivamente. Vari\u00e1veis de hemodin\u00e2mica foram medidas a cada 15 minutos durante a uma hora do estudo. Na an\u00e1lise estat\u00edstica, foram utilizados ajustes arterial pulmonar m\u00e9dia (p e press\u00e3o pulmonar (p < 0,0001. Houve redu\u00e7\u00e3o significativa da press\u00e3o arterial m\u00e9dia (p = do \u00edndice sist\u00f3lico (p = 0,002. N\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa no \u00edndice Apesar da intensa sobrecarga ventricular direita promovida pela obstru\u00e7\u00e3o de 82,0% da vasculatura pulmonar e pelo aumento significativo da press\u00e3o arterial pulmonar n\u00e3o houve disfun\u00e7\u00e3o cardiovascular J. Nombela 2010-09-01 Full Text Available The present study is a revision of the different applications of biofeedback in infantile bronchial asthma. The technique may be used on its own (preferably in the motor area or in conjunction with other techniques such as should be that previous work published in this field is difficult to interpret since results are inconclusive, it is, asthma; respiratory biofeedback. Con este trabajo se pretende hacer una revisi\u00f3n sobre las distintas aplicaciones del biofeedback en el asma bronquial infantil, bien solo (preferentemente en el campo motriz o bien asociado a otras t\u00e9cnicas de hipnosis, relajaci\u00f3n, etc. Aunque es necesario manifestar que la producci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con el tema, hace que tenga una dif\u00edcil valoraci\u00f3n dado que sus resultados son no concluyentes y discutibles, lo cual dificulta la elaboraci\u00f3n de un resumen cient\u00edfico. PALABRAS CLAVE: Biofeedback; asma infantil; biofeedback Text Available La ataxia cerebelosa aguda infantil (ACAI es la forma m\u00e1s frecuente de complicaci\u00f3n neurol\u00f3gica por el virus de la varicela.Descritas dentro del grupo de las cerebelitis agudas. Los objetivos de este estudio fueron: evaluar la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, manejo y seguimiento de ni\u00f1os hospitalizados con ACAI en un hospital pedi\u00e1trico terciario donde la inmunizaci\u00f3n para varicela no est\u00e1 disponible (parte I y describir los diagn\u00f3sticos diferenciales de la cerebelitis aguda (parte II. Estudiamos 95 pacientes. Los criterios diagn\u00f3sticos de ataxia aguda se basaron en: p\u00e9rdida aguda de la coordinaci\u00f3n o dificultad para la marcha con o sin nistagmo asociado y duraci\u00f3n menor de 48 horas, en un ni\u00f1o previamente sano. Estos criterios se cumpl\u00edan en todos los casos valorados, excepto en las ataxias secundarias a ingesta de t\u00f3xicos, en los que la duraci\u00f3n deb\u00eda ser menor de 24 horas para su inclusi\u00f3n en el estudio. Se registraron los datos en una historia cl\u00ednica pedi\u00e1trica y neurol\u00f3gica. Entre los pacientes inmunosuprimidos la incidencia mayor fue la complicaci\u00f3n por varicela. La mayor\u00eda de los pacientes fueron varones. El rango de edad fue la preescolar, 5 a\u00f1os . El intervalo entre la presentaci\u00f3n del rash y el ingreso fue de 1 a 3 d\u00edas. El estudio de LCR se practic\u00f3 en 59.5% de los casos. La TAC y la resonancia magn\u00e9tica cerebral (RM presentaron edema en el 33.3%. El aciclovir endovenoso fue utilizado en 23 pacientes; pero no hubo diferencias significativas en las manifestaciones cl\u00ednicas y seguimiento entre tratados y no tratados. La ataxia fue la primera manifestaci\u00f3n cl\u00ednica. La estad\u00eda hospitalaria fue de 4 d\u00edas (rango: 2-11 d\u00edas. [Insuficiencia renal aguda con necrosis tubular aguda secundaria a picadura masiva de abejas](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81722105) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gustavo A. Aroca - Mart\u00ednez 2006-01-01 Full Text Available Le\u00f1ador de 46 a\u00f1os consulta al servicio de nefrolog\u00eda, de la Cl\u00ednica Renal de la Costa en Barranquilla, con episodio de insuficiencia renal aguda 48 horas despu\u00e9s de haber sufrido m\u00faltiples picaduras por abejas africanizadas. Durante su estancia hospitalaria present\u00f3 incremento de enzimas musculares (AST LDH, y de pruebas de funci\u00f3n renal, motivo por el cual fue dializado en varias ocasiones. Con mejor\u00eda total, se decide egresar y manejar ambulatoriamente. Se concluye que el caso se trata de una insuficiencia renal por necrosis tubular aguda por rabdomiolisis debida a la picadura m\u00faltiple de abejas africanizadas. [Glucocorticoids in the treatment of asthma in children Los glucocorticoides en el tratamiento del asma en pediatr\u00eda](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/395) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Olga Francisca Salazar Blanco 1998-04-01 Full asthma is considered steroids could be the drugs of choice for its treatment since they work at different points of the asthmatic reaction, decreasing the infiltration of inflammatory cells, and inhibiting the production of some of them and the release of citokines and other proinflammatory be used at minimal and during the use oral or parenteral, have undesirable effects, some of them irreversible. Corticosteroids neither cure asthma nor reduce its mortality; that is the reason for the active search of other substances or strategies to reduce or block the inflammatory process or the disease itself. El asma se considera hoy una enfermedad inflamatoria para la cual los esteroides podr\u00edan ser f\u00e1rmacos de primera elecci\u00f3n. Ellos act\u00faan en diferentes puntos de la reacci\u00f3n asm\u00e1tica, disminuyen el infiltrado de c\u00e9lulas inflamatorias e inhiben la producci\u00f3n de algunas de ellas, as\u00ed como la liberaci\u00f3n de citoquinas y agentes proinflamatorios; reducen la secreci\u00f3n de moco en las gl\u00e1ndulas submucosas, mejoran la respuesta de los receptores 82 a los broncodilatadores y controlan la permeabilidad vascular; \u00e9stas y otras acciones se traducen en una mejor\u00eda cl\u00ednica de los pacientes que sufren crisis agudas, en disminuci\u00f3n del n\u00famero de hospitalizaciones y consultas y, a largo plazo, en un menor deterioro de la funci\u00f3n pulmonar. Los esteroides por v\u00eda inhalatoria para el tratamiento del asma son f [Inj\u00faria renal aguda: um alerta global](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-28002013000100001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Philip Kam Tao Li 2013-03-01 Full Text Available A Inj\u00faria Renal Aguda (IRA \u00e9 cada vez mais prevalente nos pa\u00edses desenvolvidos e nos em desenvolvimento, e est\u00e1 associada com morbidade e mortalidade severas. A maioria das causas da IRA pode ser evitada por meio de interven\u00e7\u00f5es em n\u00edvel individual, comunit\u00e1rio, regional e intra-hospitalar. efetivas devem incluir, em toda a comunidade, os esfor\u00e7os para aumentar a consci\u00eancia dos efeitos devastadores do IRA e fornecer orienta\u00e7\u00f5es sobre estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, tratamento precoces. Os esfor\u00e7os devem ser focados em minimizar as causas de IRA, aumentando a consci\u00eancia da import\u00e2ncia de medidas seriadas de creatinina s\u00e9rica em pacientes de alto risco para IRA, e documentar o volume de urina em pessoas gravemente doentes para obten\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico precoce; at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 ainda um papel definitivo para outros biomarcadores. H\u00e1 necessidade de protocolos para sistematizar a conduta em condi\u00e7\u00f5es de IRA pr\u00e9-renal e em infec\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Dados mais precisos sobre a verdadeira incid\u00eancia e o impacto cl\u00ednico da IRA ajudar\u00e3o a melhor conhecer a import\u00e2ncia desta doen\u00e7a, a aumentar o conhecimento de IRA por parte dos governantes, dos m\u00e9dicos em geral e de outros profissionais de sa\u00fade para ajudar na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. A preven\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave evitar a pesado enus de mortalidade e morbidade associada com IRA. [Escala de Alvarado como herramienta diagn\u00f3stica para apendicitis aguda](https://enfermeriainvestiga.uta.edu.ec/index.php/enfermeria/article/view/64) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Iv\u00e1n Pimienta Concepci\u00f3n 2017-06-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: La apendicitis aguda es la enfermedad intrabdominal m\u00e1s frecuente tratada de urgencia. Resulta de inter\u00e9s la utilizaci\u00f3n de la Escala de Alvarado en el diagn\u00f3stico de esta patolog\u00eda por su contribuci\u00f3n a la disminuci\u00f3n de apendicectom\u00edas negativas. Objetivo: Determinar la validez de la Escala de Alvarado como herramienta diagn\u00f3stica para apendicitis aguda en pacientes atendidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del Hospital IESS Ambato. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n observacional, descriptiva y transversal en pacientes hospitalizados con cuadro de dolor abdominal y sospecha de apendicitis aguda, valorados en el Servicio de Cirug\u00eda General en el Hospital General IESS Ambato en el per\u00edodo junio 2015 a noviembre del a\u00f1o 2015. Resultados: De acuerdo al resultado histopatol\u00f3gico predomin\u00f3 la apendicitis aguda supurada con (n=83, 54.9%; seguida aguda gangrenosa (n=35, 23.2%; apendicitis aguda precoz (n=15, 9.9%; mientras que el resultado normal y apendicitis aguda gangrenosa perforada se encontraron con los mismos valores (n=9, 5.9%. Conclusiones: Existi\u00f3 un puntaje elevado de la Escala de Alvarado para el diagn\u00f3stico de apendicitis aguda seg\u00fan la severidad de los hallazgos descritos en el resultado histopatol\u00f3gico posterior a la apendicectom\u00eda. El resultado histopatol\u00f3gico de mayor frecuencia fue la apendicitis aguda supurada, con un riesgo medio en la Escala de Alvarado, la cual es m\u00e1s sensible en periodos de gravedad. [O impacto da gen\u00e9tica na asma infantil Impact of genetics in childhood asthma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572008000500010) [Directory of Open Text Available os resultados dos estudos mais importantes e recentes sobre a gen\u00e9tica da asma. Estes dados devem auxiliar os cl\u00ednicos gerais a compreender o impacto da gen\u00e9tica sobre este dist\u00farbio complexo e como os genes e polimorfismos influenciam a asma e a atopia. FONTES DOS DADOS: Os dados foram coletados do banco dados MEDLINE. Os estudos de gen\u00e9tica foram selecionados gen\u00e9tica de doen\u00e7as e dist\u00farbios complexos organizado pelo National Institutes of Health. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Considerando os dados de diversos importantes estudos de g\u00eameos sobre a gen\u00e9tica da asma, a heritabilidade, que mensura a contribui\u00e7\u00e3o dos fatores gen\u00e9ticos para a vari\u00e2ncia da asma, pode ser estimada entre 0,48 e 0,79. Uma grande quantidade de estudos de associa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica tentou genes mais nos estudos de associa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica envolvem (ORMDL3, considerado determinante cr\u00edtico para a asma infantil, foi identificado por um estudo genemico de associa\u00e7\u00e3o. CONCLUS\u00d5ES: \u00c9 poss\u00edvel estimar que a contribui\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \u00e0 asma varia entre 48 e 79%. Diversos loci parecem influenciar a susceptibilidade 5q e IL4 cromossomo 17, identificado recentemente, parecem ser determinantes para a asma infantil. O diagn\u00f3stico e a farmacogen\u00e9tica podem ser as primeiras implica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas de estudos extensivos sobre a gen\u00e9tica da asma.OBJECTIVE: To present the most important and recent results of studies on asthma general physicians understand the impact of genetics on this complex asthma and rinoconjuntivite e asma em adolescentes, analisar se os sintomas de asma s\u00c3\u00a3o mais intensos e frequentes entre os adolescentes com sintomas de rinoconjuntivite al\u00c3\u00a9rgica e rinoconjuntivite.M\u00c3\u00a9todos \u00e2 um componentes: um estudo de preval\u00c3\u00aancia e um estudo entre (sintomas de rinoconjuntivite, com um grupo de compara\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o (aus\u00c3\u00aancia de sintomas de rinoconjuntivite a partir de informa\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es dos question\u00c3\u00a1rios aplicados na fase 3 do ISAAC, no ano de 2002, na cidade do Recife.Resultados \u00e2 A preval\u00c3\u00aancia da associa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de sintomas foi de 5,1% (48/940; IC 95%: 3,8 de maior gravidade dos O os adolescentes n\u00c3\u00a3o reconhecerem os sintomas de rinoconjuntivite of association by an inflammatory reaction in patient airways can be prevented with inhaled corticosteroids. It is known that there is no cure for asthma, so the goal of asthma management is to obtain controlled asthma. The level of asthma control can be by using Asthma Control Test (ACT questionnaire, this method subjective but its validity has been tested. The objective of this study was to determine the association between regularity of inhaled corticosteroids application and patient's level of asthma control based on ACT in the Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gladys Fuentes Fern\u00e1ndez Full Text Available Introducci\u00f3n: la otitis media aguda es una complicaci\u00f3n de las infecciones respiratorias agudas altas, frecuente en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Objetivos: caracterizar su comportamiento, seg\u00fan edad y sexo, e identificar algunos factores de riesgo en este grupo de edad. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo de 554 ni\u00f1os ingresados en el hospital Pedi\u00e1trico de Centro Habana con el diagn\u00f3stico de otitis media aguda, durante los a\u00f1os 2006-2010. Los datos se recogieron de las historias cl\u00ednicas. Resultados: la otitis media aguda fue m\u00e1s frecuente en el sexo masculino (58,7 % y en los menores de 1 a\u00f1o (53,1 %. El antecedente de bajo peso (33,9 % y la prematuridad (27,5 %, la asistencia a c\u00edrculos infantiles (43,5 % y el h\u00e1bito de fumar de los padres (58,4 %, adem\u00e1s del antecedente de ingresos hospitalarios por otitis media en el mes previo a la aparici\u00f3n del episodio actual (59,0 %, constituyeron los principales factores de riesgo en el presente estudio. Conclusiones: la otitis media es una causa frecuente de ingresos hospitalarios, y se identifican como principales factores de riesgo la asistencia a c\u00edrculos infantiles y el tabaquismo de algunos de los padres. [Treatment with Insulin hipertrigliceridemia severa se asocia con pancreatitis aguda y suele producirse por una deficiencia gen\u00e9tica o adquirida en la actividad de la lipoprote\u00edn lipasa (LPL). El tratamiento habitual en pacientes ambulatorios se basa en una alimentaci\u00f3n saludable, ejercicio f\u00edsico, control del peso, complementos de omega 3 y f\u00e1rmacos como los fibratos y la niacina. Ante situaciones de hipertrigliceridemia severa asociados o no a pancreatitis, se recomienda el tratamiento con insulina y/o heparina... [Factores pron\u00f3sticos del \u00e9xito de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva en la insuficiencia respiratoria aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014000100010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Zadis Navarro Rodr\u00edguez 2014-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y anal\u00edtico, de casos y controles, de 41 afectados con insuficiencia respiratoria aguda, tratados con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva y egresados de las unidades de atenci\u00f3n a pacientes en estado grave en el Hospital Provincial Docente Clinicoquir\u00fargico \"Saturnino Lora Torres\" de Santiago de Cuba, del 2012 al 2013, con vistas a describir la variabilidad de los par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos y hemogasom\u00e9tricos, as\u00ed como estimar la capacidad de pron\u00f3stico de estos en el desenlace exitoso del procedimiento. En la serie la media de edad fue de 60 a\u00f1os, predomin\u00f3 el sexo masculino (61,0 %, la t\u00e9cnica fue exitosa en 80,5 % y se constataron resultados significativos de \u00e9xito en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, asma bronquial e insuficiencia respiratoria aguda posextubaci\u00f3n (76,9; 87,5 y 100,0 %, respectivamente. El \u00e9xito de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva trajo aparejada una mejor\u00eda considerable en los integrantes de la casu\u00edstica al final de la evaluaci\u00f3n de todos los par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos y hemogasom\u00e9tricos, a excepci\u00f3n, en este \u00faltimo caso, de la presi\u00f3n arterial de di\u00f3xido de carbono y el bicarbonato s\u00f3dico. Finalmente se concluy\u00f3 que solo la escala de coma de Glasgow y la presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno presentaron importancia significativa para el pron\u00f3stico de \u00e9xito [Pneumonia eosinof\u00edlica aguda com apresentam caso associada a com nitrofuranto\u00edna. A PEA deve ser inclu\u00edda no diagn\u00f3stico diferencial da pneumonia adquirida na comunidade, bem como na lista das patologias causadoras de s\u00edndroma de dificuldade respirat\u00f3ria aguda, e o diagn\u00f3stico deve ser sugerido pela presen\u00e7a de alveolite eosinof\u00edlica no l\u00edquido de lavagem broncoalveol... [CDC: Consejos de exfumadores: El Consejo de Jessica Sobre el Asma PSA (:30)](https://tools.cdc.gov/medialibrary/index.aspx#/media/id/302420) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) La exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano puede provocar un ataque de asma que puede ser mortal. Este anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico de 30 segundos de la campa\u00c3\u00b1a de los CDC \u00e2Consejos de exfumadores\u00e2, muestra a Jessica, la madre de un ni\u00c3\u00b1o peque\u00c3\u00b1o que tiene ataques de asma por la exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano. Su consejo es que las personas no sientan pena de decirles a otras que no fumen cerca de sus hijos. [Bartonelosis aguda en ni\u00f1os: Estudio de 32 casos en el Instituto Especializado de Salud del Ni\u00f1o y el Hospital Nacional Cayetano Heredia (Per\u00edodo 1993-2003.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2006000300002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Judith Patricia BRE\u00d1A Full Text Available Objetivos: Determinar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas, datos de laboratorio y tratamiento de la Bartonelosis aguda en ni\u00f1os. Materiales y m\u00e9todos: Se revisaron las historias cl\u00ednicas de 32 ni\u00f1os con Bartonelosis aguda, internados en el Hospital Nacional Cayetano Heredia y en el Instituto Especializado de Salud del Ni\u00f1o entre 1993 y 2003. Resultados: La edad promedio fue 9,8 a\u00f1os, 72% fueron varones, los lugares de exposici\u00f3n probable fueron principalmente las zonas end\u00e9micas de los valles interandinos de Per\u00fa, pero hubieron pacientes procedentes de zonas no end\u00e9micas de la selva alta; fueron nativos de \u00e9stas zonas el 72%. Los s\u00edntomas principales fueron fiebre (97%, hiporexia (91%, s\u00edntomas gastrointestinales (66% y fueron palidez (97%, hepatomegalia (78%, taquicardia (75% y linfadenomegalia (72%. El promedio de hematocrito fue 18,8 %, 63% cursaron con anemia severa, leucocitosis 63%, hiperbilirrubinemia a predominio indirecto 45% de casos e hipoalbuminemia el 68%. Las complicaciones fueron frecuentes (78%, siendo las infecciosas 25%, no infecciosas 22%, infecciosas y no infecciosas 31%. De las infecciosas destacan las respiratorias (25%, fiebre tifoidea / salmonelosis (19%, un caso de endocarditis infecciosa y otro de probable p\u00farpura fulminans. De las complicaciones no infecciosas desatacan las complicaciones cardiovasculares (34% y la neurobartonelosis (34%; hubo un caso de anemia hemol\u00edtica autoinmune. El 72% recibi\u00f3 transfusiones sangu\u00edneas; el 97% recibi\u00f3 antibi\u00f3tico, utilizando cloranfenicol (56% y ciprofloxacino (34%. La letalidad fue de 6%. Conclusiones: La Bartonelosis aguda en esta serie tuvo gran morbilidad, siendo frecuentes las complicaciones cardiovasculares, neurol\u00f3gicas y respiratorias. (Rev Med Hered 2006;17:122-131. [Pancreatitis aguda grave asociada Aguirre-Mej\u00eda, Rosa Y; Echenique-Mart\u00ednez, Sergio E 2014-01-01 Se presenta el caso un paciente diab\u00e9tico que desarroll\u00f3 un cuadro de pancreatitis aguda grave asociada a gangrena vesicular, en el que se evalu\u00f3 la aplicabilidad de los criterios de clasificaci\u00f3n y manejo de la hoja de ruta para pancreatitis aguda, as\u00ed mismo se proponen algunos t\u00f3picos que pudieran ser investigados a futuro We present a diabetic patient who developed severe acute [Towards effectively all the processes when microalgal growth is coupled with nutrient removal and recovery from wastewaters. Here, we present a mathematical model developed to simulate green microalgal Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Cort\u00e9s S. Esteban, Dr. 2014-05-01 Si bien existe una relativa facilidad para realizar el diagn\u00f3stico de un paciente con la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por VIH, existe por otro lado una relativa dificultad para realizar el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n aguda en etapas tempranas de la infecci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n es de importancia desde el punto de vista de la Salud P\u00fablica por cuanto en la infecci\u00f3n aguda es cuando se producen las viremias m\u00e1s elevadas y por tanto la mayor facilidad para que el sujeto sea infectante y disemine la infecci\u00f3n viral. [Sintomas e fatores de risco para asma entre escolares piauienses S\u00edntomas y factores de riesgo para el asma entre escolares piauienses Symptoms and risk factors a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados feminino. de Os seguintes fatores de risco apresentaram significante com a ocorr\u00eancia de asma (p OBJETIVOS: Analizar la prevalencia de s\u00edntomas de asma entre escolares de seis a siete a\u00f1os del municipio de Picos-PI; e identificar factores de riesgo asociados a la enfermedad. M\u00c9TODOS: Estudio transversal realizado con ni\u00f1os de 6 y 7 a\u00f1os de Picos en noviembre de 2010 a mayo de 2011. Para recolectar los datos, se utilizo un formulario adaptado del Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Los datos fueron analizados con base en la estad\u00edstica descriptiva y anal\u00edtica. RESULTADOS: De los 234 ni\u00f1os de la muestra estudiada, el 56% era del g\u00e9nero femenino. La prevalencia del diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma fue de 7,7%. Los siguientes factores de riesgo presentaron relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con la ocurrencia de asma (p OBJECTIVES: the prevalence of asthma symptoms municipality of Picos-PI; and to identify risk factors associated with the disease. METHODS: A cross-sectional study with children aged six and seven from Picos, in November 2010 and May 2011. To collect data, we used an adapted form of the International Study of Data Apodaca-Torrez Full Text Available OBJETIVO: Avaliar os resultados do Protocolo de Atendimento de pacientes com diagn\u00f3stico de pancreatite aguda grave. M\u00c9TODOS: Foram analisados, consecutivamente, a partir de janeiro de 2002, idade, sexo, etiologia, tempo de interna\u00e7\u00e3o, tipo de tratamento e mortalidade de 37 pacientes portadores de pancreatite aguda grave. RESULTADOS: A idade dos pacientes variou de 20 a 88 anos (m\u00e9dia de 50 anos; 27% foram do sexo feminino e 73% do masculino. O tempo m\u00e9dio global de interna\u00e7\u00e3o foi 47 dias. Treze modifica\u00e7\u00e3o na forma abordagem pacientes com pancreatite aguda grave, houve diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade e [Impacto da aten\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica na fun\u00e7\u00e3o pulmonar de com of Open Access Journals na dos resultados terap\u00eauticos de pacientes com asma grave n\u00e3o controlada, em uso de formoterol o Teste do Controle de Asma (ACT para avalia\u00e7\u00e3o de resultados, assim como a espirometria. Foram acompanhados 26 pacientes por um per\u00edodo n\u00e3o inferior a seis meses, cuja m\u00e9dia de idade foi de uma enfermidade associada \u00e0 asma e (92% faziam uso de dois ou mais f\u00e1rmacos. Foram detectados 58 resultados negativos associados aos medicamentos (RNM, com incid\u00eancia de 2,2 para resolver os RNM, com m\u00e9dia de 2,5 \u00b1 1,2 por paciente, das quais 85% ocorreram na farm\u00e1cia sem a necessidade de m\u00e9dico. com grave n\u00e3o controlada para otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados cl\u00ednicos. [Componentes C3 e C4 do sistema complemento como biomarcadores no diagn\u00f3stico de asma at\u00f3pica intermitente](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572011000600009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Available OBJETIVO: Analisar os componentes s\u00e9ricos C3 e C4 do sistema complemento como poss\u00edveis biomarcadores de asma at\u00f3pica intermitente. M\u00c9TODOS: Determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis s\u00e9ricos dos componentes C3 e C4 do complemento em 70 crian\u00e7as com hist\u00f3ria de \"chiado no peito\" entre 3 e anos. 2 de 2 grupos: 40 crian\u00e7as com asma at\u00f3pica intermitente e 30 crian\u00e7as asma. N\u00e3o houve uso corticosteroides inalat\u00f3rios ou de de a\u00e7\u00e3o apresentaram faixas et\u00e1rias semelhantes, comparadas pelo teste t de Student. Os resultados dos componentes C3 e C4 mostraram distribui\u00e7\u00e3o normal e foram ent\u00e3o comparados utilizando-se o teste de Student, considerando-se significante quando p < 0,05. RESULTADOS: Os valores observados no grupo de crian\u00e7as portadoras de asma at\u00f3pica intermitente mostraram aumentos significativos para: C3 em 85,0% das crian\u00e7as; C4 em 87,5%; C3 e C4 em 72,5%; C3 ou C4 em 97,5%, quando comparados aos valores observados das crian\u00e7as sem asma e da mesma faixa et\u00e1ria. CONCLUS\u00c3O: Observamos um aumento dos valores s\u00e9ricos dos componentes C3 e/ou C4 do sistema complemento na maioria das crian\u00e7as estudadas portadoras de asma at\u00f3pica intermitente, em compara\u00e7\u00e3o aos de crian\u00e7as sem asma, da mesma faixa et\u00e1ria. Conclu\u00edmos que a presen\u00e7a de valores aumentados dos componentes C3 e/ou C4 do complemento possa representar um biomarcador no diagn\u00f3stico de asma at\u00f3pica intermitente. [Factores asociados al asma en los ni\u00f1os y adolescentes de la zona rural de Navarra (Espa\u00f1a](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0212656717300653) [Directory of Open Available Resumen: Objetivos: Conocer los factores asociados al asma y s\u00edntomas relacionados con asma en la poblaci\u00f3n infantil y adolescente en la zona rural de Navarra (Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la validaci\u00f3n del cuestionario ISAAC. Participantes y m\u00e9todos: Estudio transversal mediante la realizaci\u00f3n del cuestionario ISAAC y variables adicionales por 797 ni\u00f1os y adolescentes, a trav\u00e9s del cual se obtuvieron datos de prevalencia sobre s\u00edntomas de asma y factores asociados sin realizar ninguna prueba diagn\u00f3stica adicional. Emplazamiento: Marco de atenci\u00f3n primaria. A trav\u00e9s de las zonas b\u00e1sicas de salud se hizo la selecci\u00f3n de la muestra y en los centros educativos de dichas zonas se realiz\u00f3 el cuestionario. Mediciones y resultados: El an\u00e1lisis estad\u00edstico se hizo a trav\u00e9s de regresi\u00f3n log\u00edstica, chi cuadrado e intervalo de confianza al 95%. La prevalencia asma referida es del 11,7% en ni\u00f1os y del 13,4% en adolescentes. En cuanto a los factores relacionados, seg\u00fan los valores de OR destacan: OR = 9,5 entre sibilancias y asma, y OR = 3,5 entre rinitis recientes y asma. Respecto a las sibilancias recientes, hallamos un OR = 11,5 entre despertares y sibilancias recientes, y un OR = 3,4 entre rinitis recientes y sibilancias recientes. Conclusiones: El asma referida es una enfermedad prevalente ligeramente superior en la adolescencia y la poblaci\u00f3n femenina de los escolares de la zona rural. Rinitis y otros s\u00edntomas de asma est\u00e1n relacionados con el asma y con las sibilancias, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los servicios de urgencias en el caso del asma y la bronquitis con las sibilancias. Abstract: Objectives: To determine the factors associated with asthma and asthma-related symptoms in children and adolescents in rural areas of Navarre (Spain. Participants and methods: A cross-sectional study using the Study Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC questionnaire, as well as additional variables, was conducted on 797 [Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida em crian\u00e7as e adolescentes com asma: Valida\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica e estudo piloto Carla; Canavarro, Maria Cristina 2011-01-01 A qualidade de vida tem surgido na literatura como um importante indicador de sa\u00fade. A elevada preval\u00eancia da asma na popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica portuguesa torna particularmente relevante a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade nesta Objectivos. (1) Descrever o processo de DISABKIDS- para import\u00e2ncia e resposta sem\u00e2ntica); exa... [Asthma control in Latin America: the Asthma Insights and Reality in Latin America (AIRLA survey El control del asma en Am\u00e9rica Latina: la encuesta de Percepci\u00f3n y Realidad del Asma en Am\u00e9rica Latina](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892005000300007) [Directory of Open Access Journals Text Available OBJECTIVES: The of this survey were (1 to assess the quality of asthma treatment and control in Latin America, (2 to determine how closely asthma management guidelines are being followed, and perception, knowledge and attitudes related to asthma in Latin America. METHODS: We surveyed a household sample of 2 184 adults or parents of children with asthma in 2003 in 11 countries in Latin and 51% reported being awakened by their asthma at night. More than half of those surveyed had been hospitalized, attended a hospital emergency Although 37% that asthma symptoms limited their activities. Absence from school and work was reported by 58% of the children and 31% of adults, respectively. CONCLUSIONS: Asthma control in Latin America falls short of goals in international guidelines, and in many aspects asthma care and control in Latin America suffer from the same shortcomings as in other areas of the world.OBJETIVOS: Los objetivos de esta encuesta fueron 1 determinar la calidad del tratamiento y control del asma en Am\u00e9rica Latina, 2 determinar el grado de adherencia a las gu\u00edas de tratamiento, y 3 determinar la percepci\u00f3n, los conocimientos y las actitudes con respecto al asma en Am\u00e9rica Latina. M\u00c9TODO: La [Synthesis and characterization of fac-Re(CO)3-aspartic-N-monoacetic acid, an aminopolycarboxylate ligand, as partic- N - m onoacetic a cid (ASMA), with [Re(CO) 3 (H 2 O) 3 ] + was examined. The tridentate coordination of ASMA to this Re I tricarbonyl precursor yielded fac -Re(CO) 3 (ASMA) as a mixture of diastereomers. The chemistry is analogous to that of the Tc I tricarbonyl complex, which yields fac - 99m Tc(CO) 3 (ASMA) under similar conditions. The formation, structure, isomerization of fac -Re(CO) 1 H spectroscopy, and diastereomeric products each have chelate they orientation of the uncoordinated for the -Re(CO) 3 (ASMA) to a mixture of one different the practical Tc(CO) (ASMA) species, imaging and pharmacokinetic characteristics. This information will aid in the design of future 99m Tc radiopharmaceuticals. [Factores de riesgo de violencia escolar (bullying severa en colegios privados de tres zonas de la sierra del Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832009000400005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Isabel Amemiya 2009-12-01 Full Text Available Objetivo: Identificar los factores de riesgo de violencia escolar (bullying severa en alumnos de colegios privados de tres zonas de la sierra del Per\u00fa. Dise\u00f1o: Estudio tipo encuesta. Instituci\u00f3n: Facultad de Medicina, Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Lima, Per\u00fa. Participantes: Alumnos entre quinto de primaria y quinto de secundaria de colegios privados. Intervenciones: Una encuesta validada en estudios previos, para identificar violencia escolar (bullying, fue aplicada a 736 alumnos, entre quinto de primaria y quinto de secundaria, de colegios privados de Ayacucho, Huancavelica y Cusco (Sicuani. Se consider\u00f3 bullying severo cuando contestaron positivamente 5 a m\u00e1s de las 9 opciones posibles de la pregunta que indagaba sobre los tipos de violencia. Se compar\u00f3 37 alumnos portadores de bullying severo con 74 alumnos tomados al azar del grupo que no tuvo violencia. Con an\u00e1lisis bivariado y multivariado de regresi\u00f3n log\u00edstica se identific\u00f3 factores asociados significativamente a la violencia escolar severa. Principales medidas de resultados: Factores de riesgo de violencia escolar (bullying severa. Resultados: La violencia escolar severa se asoci\u00f3 significativamente con reacci\u00f3n de padres al conocer el hecho, repetici\u00f3n de la amenaza a pesar de comunicar las agresiones, presencia de pandilleros en el colegio, tener amigos pandilleros y poseer defecto f\u00edsico. La regresi\u00f3n log\u00edstica encontr\u00f3 asociaci\u00f3n significativa con la reacci\u00f3n de los padres, presencia de pandilleros y poseer un defecto f\u00edsico. Conclusiones: Se ha encontrado que la violencia escolar severa se asocia a m\u00faltiples factores de riesgo, que pueden y deben ser detectados precozmente, debido al da\u00f1o psicol\u00f3gico que produce en los estudiantes. [Les\u00e3o pulmonar aguda associada \u00e0 que cont\u00eam de morte associada \u00e0 transfus\u00e3o nos Estados Unidos e manifestada tipicamente por dispn\u00e9ia, hipoxemia, hipotens\u00e3o, febre e edema pulmonar n\u00e3o que ocorre durante ou dentro de 6 h, completada a transfus\u00e3o. Embora o aloant\u00edgenos espec\u00edficos de neutr\u00f3filos e a mediadores biologicamente ativos presentes em componentes celulares estocados. A maioria of plasma-containing blood components. Recently, TRALI has come to be recognized as the leading cause of transfusion-related death in the United States and United Kingdom. This complication typically presents as shortness of pulmonary 6 h after transfusion. Although the mechanism of TRALI has not been fully elucidated, it has been associated with human leukocyte antigen antibodies (class I, class II or biologically active mediators Most TRALI are multiparous women. Rarely comum de perda aguda de fun\u00e7\u00e3o renal. Exposi\u00e7\u00e3o relatados como poss\u00edveis h\u00e1 de losartan. Descrevemos ent\u00e3o, aguda de exposi\u00e7\u00e3o a de exfumadores: El Consejo de Jessica Sobre el Asma PSA (:30)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8629497) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2012-03-19 La exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano puede provocar un ataque de asma que puede ser mortal. Este anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico de 30 segundos de la campa\u00c3\u00b1a de los CDC \u00e2Consejos de exfumadores\u00e2, muestra a Jessica, la madre de un ni\u00c3\u00b1o peque\u00c3\u00b1o que tiene ataques de asma por la exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano. Su consejo es que las personas no sientan pena de decirles a otras que no fumen cerca de sus hijos. Created: 3/19/2012 by Office on Smoking and Health, National Center for Chronic Disease distribui\u00e7\u00e3o por sexo foi de 33% do sexo feminino e 67% do sexo masculino; 33% apresentaram HAS abordagem segura e garante um controle satisfat\u00f3rio do sangramento, com \u00edndice de ressangramento de 8,3% entre Conclus\u00e3o: satisfat\u00f3rio do sangramento pode ser realizada por otorrinolaringologistas habituados \u00e0 cirurgia endosc\u00f3pica nasal. Jorge Fallas Gonz\u00e1lez 2012-01-01 La apendicitis aguda, descrita desde 1886, es la emergencia quir\u00fargica m\u00e1s com\u00fan. Tiene su mayor incidencia durante la adultez joven y su menor incidencia en ni\u00f1os y adultos mayores. Su diagn\u00f3stico se basa en una historia cl\u00ednica completa, un examen f\u00edsico bien orientado y en una adecuada interpretaci\u00f3n de los ex\u00e1menes de laboratorio y gabinete. A pesar de ser una entidad de resoluci\u00f3n quir\u00fargica, su tratamiento engloba diferentes aspectos m\u00e9dicosAcute appendicitis, described since 1886, is t... [Revascularizaci\u00f3n quir\u00fargica en pacientes con disfunci\u00f3n ventricular severa](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563316300675) [Directory Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos A. Mart\u00ednez-Cano 2016-09-01 Conclusiones: Este estudio sugiere que el pron\u00f3stico de los pacientes con disfunci\u00f3n sist\u00f3lica severa que son llevados a la revascularizaci\u00f3n quir\u00fargica es similar a lo reportado en otros estudios y adicionalmente se acompa\u00f1a de mejor\u00eda de la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n. [Seguridad residual en los forjados con corrosi\u00f3n severa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::06cfe315e80c9ea0c86cce9f7e14aec2) VERCHER SANCHIS, JOS\u00c9 MAR\u00cdA 2013-01-01 En muchos casos de forjados con patolog\u00eda severa se observa que no existen da\u00f1os importantes en los elementos constructivos. Incluso con todos los nervios con la armadura inferior corro\u00edda en muchas ocasiones no hay una fisuraci\u00f3n alarmante ni de solados ni de tabiquer\u00eda. Esta investigaci\u00f3n analiza los mecanismos resistentes que colaboran y eval\u00faa la seguridad remanente para los casos de corrosi\u00f3n en los forjados m\u00e1s habituales en los edificios de viviendas: los forjados unidireccionales... [Morbilidad en los servicios primarios de urgencias Morbidity in the emergency primary services](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252008000100002) Nov\u00e1s 2008-03-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y retrospectivo sobre la morbilidad en los servicios de urgencias del Policl\u00ednico \"Lawton\", durante el a\u00f1o 2005. Encontramos una elevada asistencia de los pacientes a los servicios de urgencias, sobre todo, las mujeres. El chequeo de la presi\u00f3n arterial, las infecciones respiratorias agudas, las crisis de asma, la hipertensi\u00f3n arterial y las enfermedades diarreicas agudas, constituyeron las principales causas de consulta por ese orden. Las causas m\u00e1s frecuentes de observaci\u00f3n estuvieron representadas por las crisis de asma, las hipertensivas y el dolor precordial.An observational, descriptive and retrospective study services of \"Lawton\" Polyclinic during 2005. A high the emergency services, mainly among causes to develop a renal tracer with pharmacokinetic properties comparable to PAH and superior to those of both 99mTc-MAG3 and 131I-OIH, we evaluated a new amine function for the coordination of the {99mTc(CO)3}+ core as stability was determined in PBS buffer studies cysteine had > 99% radiochemical purity and were stable in PBS buffer pH 7.4 for 24 h. Challenge studies on both revealed no significant displacement of normal rats, % injected dose in urine at 10 and 60 min for preparations averaged 103% and 106% that of 99mTc(CO)3(rac-ASMA) and 131I-OIH (P = tracer was excreted unchanged in have pharmacokinetic properties in rats comparable to or superior to those of 131I-OIH, and human studies are warranted for their further evaluation. PMID:22717977 [Control del asma en pacientes que acuden a consulta de atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a (estudio ACTIS](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S021265671730207X) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eduardo Calvo 2017-12-01 Full Text Available Resumen: Objetivo: Evaluar la prevalencia de asma no controlada (puntuaci\u00f3n < 20 en el Asthma Control Test [ACT] en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual en Espa\u00f1a. Dise\u00f1o: Estudio observacional, transversal. Emplazamiento: Cincuenta y ocho centros de atenci\u00f3n primaria de 13 comunidades aut\u00f3nomas. Participantes: Pacientes asm\u00e1ticos atendidos por consulta administrativa sin empeoramiento subjetivo (grupo A o por empeoramiento de sus s\u00edntomas (grupo B. Mediciones principales: Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas (edad, sexo, educaci\u00f3n y tabaquismo, nivel de gravedad del asma seg\u00fan el m\u00e9dico, terapia actual para el asma, enfermedades concomitantes, utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios (consultas, hospitalizaciones y urgencias, absentismo laboral y escolar, puntuaci\u00f3n ACT y adherencia al tratamiento. Resultados: Se incluyeron 376 pacientes del grupo A y 262 del grupo B. El 59% eran mujeres, edad media de 45 a\u00f1os, 21% fumadores y tiempo medio de evoluci\u00f3n del asma 8,9 a\u00f1os. El 87% usaban agonistas beta-2 de corta duraci\u00f3n, el 62% beta-2 de larga duraci\u00f3n asociados con corticoides inhalados y el 13,8% corticoides inhalados regularmente. Se observ\u00f3 mal control del asma en el 75,6% del grupo B y en el 23,4% del grupo A; solo el 5,3% del grupo A presentaba control total (ACT = 25. Un peor control del asma se asociaba significativamente con mayor duraci\u00f3n de la enfermedad y mayor uso de recursos. Conclusiones: La prevalencia de asma no controlada en pacientes que acuden a la consulta de atenci\u00f3n primaria por empeoramiento de sus s\u00edntomas contin\u00faa siendo muy elevada. El mal control del asma se asocia con un elevado uso de recursos e impacta significativamente en la carga de la enfermedad. Abstract: Objective: To assess prevalence of non controlled (ACT- Test < 20 asthma in real clinical practice in Spain. Design: Observational, Full Text Available La gingivitis ulcerativa necrosante, conocida por sus siglas en ingl\u00e9s como GUN (anteriormente se le conoc\u00eda como enfermedad de Vincent o \"boca de trinchera\" por afectar a soldados en guerra, es una enfermedad poco frecuente.1-6 Se caracteriza por ser una infecci\u00f3n aguda y dolorosa en la que las enc\u00edas sangran, hay necrosis de las papilas interdentales y ataque al estado general. [Fatores associados ao controle da asma em pacientes pedi\u00e1tricos em centro de refer\u00eancia Factores asociados al control del asma en pacientes pedi\u00e1tricos en centro de referencia Factors associated with asthma control in a pediatric reference Text e os fatores associados ao controle da asma em pacientes asm\u00e1ticos seguidos em um ambulat\u00f3rio pedi\u00e1trico especializado. M\u00c9TODOS: asma, de tratamento e a avalia\u00e7\u00e3o do controle seguiram a IV Diretrizes Brasileiras para o Manejo da Asma, n\u00e3o asma (1,38M:1F, com mediana de idade de 10,8 anos, e de in\u00edcio dos sintomas de 1,0 ano. A atopia estava presente 78% pais e/ou irm\u00e3os. 18% conjuntivite al\u00e9rgica, 6% alergia alimentar. Foram diagnosticados sete casos de defici\u00eancia de IgA (DIgA e quatro de IgG2; obesidade em (15%, sendo que obesidade estiveram associados \u00e0 falta de controle (p=0,023. Em 118 multissensibiliza\u00e7\u00e3o, predominaram casos (19% casos; p=0,049; OR IC95% 1,03-3,50. Entre os 180 casos (60% em tratamento nas etapas 3 e 4, 122 (45% estavam controlados e 112 (41% parcialmente controlados. CONCLUS\u00d5ES: A rinite a alergia a preval\u00eancia de DIgA foi 20 vezes maior do que na popula\u00e7\u00e3o geral. O controle parcial ou total dos sintomas da asma foi obtido em 85% dos casos. Obesidade/sobrepeso multissensibiliza\u00e7\u00e3o foram associadas \u00e0 falta de controle da asma.OBJETIVO: Describir los datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y los factores asociados al control del asma en pacientes asm\u00e1ticos seguidos en ambulatorio pedi [Qualidade de vida em doentes com asma](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915300052) [Directory of Open Access Journals de vida relacionada com a sa\u00c3\u00bade (QdVRS de doentes com asma e a apresenta\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de uma primeira aproxima\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda SF-6D, do AQLQ(S e do ACQ a uma com dos indiv\u00c3duos e aqueles que reportaram de utilidade mais utilidade inferiores aos dos que est\u00c3\u00a1dio menos grave da doen\u00c3\u00a7a. Foram obtidos valores para o SF-6D para doentes g\u00c3\u00a9nero, grupo com com grupos sociodemogr\u00c3\u00a1ficos. Os valores normativos obtidos podem em estudos avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o pela exist\u00c3\u00aancia de fibrina intra-alveolar sob a forma de bolas de fibrina e pneumonia organizativa difusa. A apresenta\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o cl\u00c3nica prop\u00c3\u00b3sito deste autores literatura e descrevem o caso cl\u00c3nico de um doente de 44 anos, characterized the existence of intra alveolar fibrin authors review of the literature concerning this topic and describe the clinical case no sul do Brasil = Characteristics of children hospitalized with severe asthma in a principal por de asma foi abaixo de tr\u00eas anos, com predom\u00ednio do sexo masculino e frequ\u00eancia aumentada no inverno. Constatou-se baixo \u00edndice de acompanhamento ambulatorial e uso de medica\u00e7\u00e3o preventiva. O seguimento preventivo, educa\u00e7\u00e3o em asma e uso de profilaxia com cortic\u00f3ides inalados deve ser incentivado para diminuir por asma no Brasil [Controlo e histopatol\u00c3\u00b3gico da asma quando utilizada a hiperreactividade br\u00c3\u00b4nquica como um indicador adicional no tratamento da asma a longo prazo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915308722) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jacob br\u00c3\u00b4nquico e lamina um espessamento da subendotelial, doentes com asma ligeira. Deste consideram que o estadio da doen\u00c3\u00a7a deve ser determinado com base na gravidade dos sintornas, de limita\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o do fluxo e inflama\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias a\u00c3\u00a9reas.De acordo com o Consenso Internacional (4, o principal objectivo do tratamento da Asma \u00c3\u00a9 reverter ou prevenir a inflama\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das vias a\u00c3\u00a9reas. A administrada de acordo com a gravidade da baseiase a considerar na terap\u00c3\u00aautica da asma, a da inflama\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o a\u00c3\u00a9reas.Para autores realizaram um ensaio randomizado, prospectivo, paralelo, envolvendo 75 adultos com asma [Tend\u00eancia temporal de asma em crian\u00e7as e adolescentes no Brasil no per\u00edodo de 1998 a 2008 Tendencia temporal de asma en ni\u00f1os y adolescentes en Brasil en el per\u00edodo de 1998 a 2008 Time trend of asthma in children and adolescents in Brazil, 1998-2008](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102012000200006) [Directory of Open Access as tend\u00eancias de asma em crian\u00e7as e adolescentes entre 1998 e 2008 no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram analisados os dados de preval\u00eancia de asma da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios, dos anos de 1998, 2003 e 2008. amostra foi constitu\u00edda por 141.402, 144.443 e 134.032 indiv\u00edduos 2003 e 2008, respectivamente, e a an\u00e1lise foi ajustada pelo desenho amostral. As tend\u00eancias de asma foram descritas por sexo, regi\u00f5es do Brasil e local de resid\u00eancia, em crian\u00e7as (zero a nove anos e adolescentes (dez a 19 anos. RESULTADOS: A preval\u00eancia de asma entre crian\u00e7as foi 7,7% em 1998, 8,1% em 2003 e 8,5% em 2008, com um incremento anual de 1%. O maior aumento anual foi observado nas regi\u00f5es Sudeste e Norte (1,4%. Entre o grupo de adolescentes, a preval\u00eancia de asma foi de 4,4% em 1998, 5,0% em 2003 e 5,5% em 2008, com aumento de 2,2% ao ano. Na regi\u00e3o Nordeste, o aumento anual na preval\u00eancia de asma foi de 3,5%. Os maiores incrementos foram observados entre os meninos e entre moradores da zona rural. CONCLUS\u00d5ES: Apesar de a asma apresentar um decr\u00e9scimo em pa\u00edses emergentes, no Brasil os resultados apontam um incremento da asma entre crian\u00e7as e adolescentes no per\u00edodo de 1998 e 2008, especialmente na zona rural.OBJETIVO: Analizar las tendencias de asma en ni\u00f1os y adolescentes entre 1998 y 2008 en Brasil. M\u00c9TODOS: Se analizaron los datos de prevalencia de asma de la Investigaci\u00f3n Nacional por Muestra de Domicilios, de los a\u00f1os de 1998, 2003 y 2008. La muestra fue constituida por 141.402, 144.443 y 134.032 individuos en 1998, 2003 y 2008, respectivamente y el an\u00e1lisis fue ajustado por el dise\u00f1o muestral. Las tendencias de asma fueron descritas por sexo, regiones de Brasil y lugar de residencia, en ni\u00f1os (cero a nueve a\u00f1os y adolescentes (diez a 19 a\u00f1os. RESULTADOS: La prevalencia de asma entre ni\u00f1os fue de 7,7% en 1998, 8,1% en 2003 y 8,5% en 2008, con un incremento anual de 1%. El mayor aumento anual [Insuficiencia respiratoria aguda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::1421f58ce90bcc3ab13a85d664bfaf29) Guti\u00e9rrez Mu\u00f1oz, Fernando R. 2010-01-01 La funci\u00f3n respiratoria b\u00e1sica es el intercambio gaseoso de ox\u00edgeno y di\u00f3xido carbono; lo que implica un perfecto equilibrio y control entre los componentes del sistema respiratorio. a insuficiencia respiratoria aguda (IRA) es la incapacidad del sistema respiratorio de cumplir su funci\u00f3n b\u00e1sica, que es el intercambio gaseoso de ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. Basic respiratory function is gas exchange of oxygen and carbon dioxide, which implies a perfect balance and control between the compo... [Sindroma de Churg-Strauss: um diagn\u00f3stico de asma Open Access Journals S. de Churg-Strauss (SCS \u00e9 uma entidade cl\u00ednica em que um quadro de asma e eosinofilia coexiste com um atingimento multissist\u00e9mico.Caso-cl\u00ednico: Um homem de 63 anos, com diagn\u00f3stico de asma e rinite al\u00e9rgica desde os 55 anos, inicia um polineuropatia assintom\u00e1tico, Prednisolona 5 Revendo os diferenciais presen\u00e7a de considerarmos hipereosinof\u00edlico idiop\u00e1tico como \u00fanicas hip\u00f3teses. A exist\u00eancia de asma selecciona o SCS como o diagn\u00f3stico correcto.Conclus\u00f5es: a perante um doente com asma e eosinofilia (superior a 10%, o S. de Churg-Strauss \u00e9 um diagn\u00f3stico a ter sempre presente; b o diagn\u00f3stico \u00e9 principalmente cl\u00ednico, de acordo com os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o; c a corticoterapia \u00e9 muito eficaz e o seu desmame lento permite and occur with multisystemic manifestations.Case-report: 63 a diagnosis of asthma and allergic rhinitis and remission. The patient is asymptomatic with a CSS and the hypereosinophilic syndrome. Asthma is present only in the former, and so the Churg-Strauss syndrome was the correct [Interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do paciente asm\u00e1tico](https://online.unisc.br/seer/index.php/cinergis/article/view/10511) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 2017-10-01 Full Text Available analisar a interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do praticante asm\u00e1tico. M\u00e9todo: trata-se de pesquisa qualitativa, e adolescentes, praticantes de nata\u00e7\u00e3o. Foi utilizada como t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o das emp\u00edricas entrevista semiestruturada e, para informa\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise de conte\u00fado do tipo sentido: percep\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a entre asma e a Resultados: o reconhecimento do exerc\u00edcio f\u00edsico como poss\u00edvel agravo da asma existe h\u00e1 d\u00e9cadas, todavia, h\u00e1 igual per\u00edodo de tempo se reconhece que o exerc\u00edcio f\u00edsico regular e planejado torna-se redutivo da frequ\u00eancia das crises asm\u00e1ticas. O tratamento da asma para os sujeitos vem substancial fisiopatol\u00f3gica. Considera\u00e7\u00f5es finais: a asma tem sido um fator importante para ades\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o na nata\u00e7\u00e3o e que, de acordo com os participantes, a sua pr\u00e1tica tem melhorado em diversos aspectos os sintomas da doen\u00e7a. [Preval\u00eancia e associa\u00e7\u00e3o de asma e rinite em adolescentes de 13 e 14 anos de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2011000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Luna Available Objetivou-se estudo envolvendo 3.015 adolescentes de 13-14 anos de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil, de escolas p\u00fablicas e privadas, utilizando-se o protocolo do International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC, em 2006/2007. A preval\u00eancia 22,6%; de rinite, 43,2% e 18,7%, sexo feminino (p = 0,002, p < 0,001 e p < 0,001, respectivamente e nos adolescentes das escolas privadas (p < 0,001. Entre os adolescentes que relataram asma, a taxa de foi 8%, predominando no sexo feminino (p < 0,001 e p < 0,001, respectivamente e associando-se a sibilos com limite da fala (p = 0,037 e p = 0,004, respectivamente. O estudo pode contribuir para alertar os profissionais sa\u00fade quanto import\u00e2ncia da abordagem de inflama\u00e7\u00e3o pancre\u00e1tica lit\u00edase biliar e o alcoolismo crenico. Admite-se a Sugere-se que parte destas s\u00e3o causadas microlit\u00edase ou barro biliar, identificados pela microcristais aguda biliar e pancreatite crenica alco\u00f3lica - 20 em cada grupo. Pacientes com pancreatite aguda idiop\u00e1tica (75% e pancreatite aguda biliar (90% foi significativamente maior que naqueles de 85%, preditivo de 85,7%, valor preditivo negativo de 89,4% e acur\u00e1cia de 87,5% em identificar pancreatite de origem biliar. Nos pacientes com pancreatite aguda idiop\u00e1tica recurrente, cursando \"fator seguimento ultra-sonogr\u00e1fico, colelit\u00edase foi detectada em um dos casos. No subgrupo de cinco pacientes com pancreatite aguda supply factors such as compliance, adherence, and concordance. The three of factors are crucial in the handling of chronic diseases like lung tuberculosis, hypertension, and the physician [Efectividad como tratamiento en aguda](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/51) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Raidel Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez 2015-05-01 Full Text Available Son numerosos los pacientes aquejados de algias vertebrales, tanto lumbares como dorsales y cervicales. Se realiz\u00f3 esta investigaci\u00f3n con el objetivo de determinar la efectividad de la magnetoterapia como tratamiento en la lumbalgia aguda, en pacientes atendidos en el policl\u00ednico universitario \"Ra\u00fal S\u00e1nchez\" de la provincia de Pinar del R\u00edo, Cuba. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, prospectivo, de corte transversal en pacientes con lumbalgia aguda, pertenecientes a dicha \u00e1rea de salud. La muestra qued\u00f3 conformada por 68 pacientes de ambos sexos con lumbalgia aguda, diagnosticados cl\u00ednicamente y mayores de 17 a\u00f1os de edad. En la investigaci\u00f3n predomin\u00f3 el sexo femenino (67,6 % y el rango de edad estuvo entre 40 y 49 a\u00f1os. El esfuerzo f\u00edsico fue el principal factor desencadenante (47,1 %. Con el tratamiento de la magnetoterapia aplicado a los pacientes se redujeron los estadios del dolor. La mayor\u00eda de los pacientes presentaron una respuesta cl\u00ednica excelente y mejoraron los s\u00edntomas entre los siete y diez d\u00edas (61,8 %. No se reportaron efectos adversos. La magnetoterapia result\u00f3 efectiva en el tratamiento de pacientes aquejados de lumbalgia aguda [Serie de 8 casos de parotiditis supurada aguda neonatal](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312015000200013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals D\u00edaz \u00c1lvarez Full Text Available La parotiditis supurada aguda es una infecci\u00f3n poco frecuente en la pr\u00e1ctica del pediatra y neonat\u00f3logo. El objetivo es mostrar nuestra experiencia en la atenci\u00f3n de serie de casos con parotiditis supurada aguda en el per\u00edodo neonatal, y describir sus caracter\u00edsticas de presentaci\u00f3n. Se presentan los hallazgos cl\u00ednicos en 8 pacientes con parotiditis supurativa neonatal, quienes estuvieron ingresados en el Servicio de Neonatolog\u00eda del Hospital Pedi\u00e1trico Universitario \"Juan Manuel M\u00e1rquez\", durante el per\u00edodo de 22 a\u00f1os (desde el a\u00f1o 1992 hasta el a\u00f1o 2013, y se contrasta con los reportes publicados en la literatura internacional. Las caracter\u00edsticas de presentaci\u00f3n de la parotiditis aguda supurada de nuestros casos concuerdan con la literatura revisada en muchos aspectos, y se demuestra que es, adem\u00e1s, una infecci\u00f3n poco frecuente en el per\u00edodo neonatal. Es la primera publicaci\u00f3n sobre esta entidad en neonatos en Cuba, y la mayor serie de casos en el \u00e1mbito latinoamericano. [Preval\u00eancia e gravidade de asma brenquica em adultos obesos 2011-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Determinar a preval\u00eancia de asma em um grupo de adultos obesos, candidatos a cirurgia bari\u00e1trica e avaliar a gravidade da asma neste grupo de pacientes. M\u00c9TODOS: Estudo transversal, envolvendo 363 pacientes obesos adultos (\u00edndice de massa corp\u00f3rea > 35 kg/m\u00b2 avaliados por um m\u00e9dico pneumologista, utilizando a avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica como instrumento diagn\u00f3stico de asma. Todos os pacientes foram submetidos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e espirometria e foram divididos em dois grupos (asma e controle. Os pacientes com asma foram classificados conforme a gravidade da doen\u00e7a. RESULTADOS: 5,2-10,7, e houve inf\u00e2ncia/adolesc\u00eancia em 17,4% (IC95%: 13,5-21,3. No grupo asma, asma intermitente estava presente em 29 pacientes (43,3%; asma persistente leve, em 7 (10,4%; asma moderada, em 25 (37,3%; e asma persistente grave, em 6 (9,0%. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia de asma neste grupo de adultos obesos, utilizando-se a avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica como crit\u00e9rio diagn\u00f3stico, mostrou-se elevada, com predom\u00ednio no sexo feminino e com manifesta\u00e7\u00e3o inicial dos sintomas de asma na inf\u00e2ncia/adolesc\u00eancia. A gravidade da asma neste grupo de obesos adultos esteve entre os valores m\u00e9dios estimados para a popula\u00e7\u00e3o geral, com uma maior propor\u00e7\u00e3o de asma intermitente, asma persistente leve e asma persistente moderadaOBJECTIVE: To determine the prevalence of asthma in a group of obese adult candidates bariatric surgery and to evaluate of asthma in this group of patients. This was a cross-sectional study involving 363 obese adults (body mass Catarina 2014-12-01 O CAQ \u00e9 uma variante do adenocarcinoma de ocorr\u00eancia pulmonar rara. Tem origem a partir das gl\u00e2ndulas seromucosas da mucosa traqueobrenquica crescimento A terap\u00eautica de com sobrevida de 91 e 76%, respectivamente aos 5 e aos 10 anos. [Hiponatremia severa e hidrocefalia normotensiva del Presentamos una paciente de 62 a\u00f1os de edad que ingresa por cefalea, alteraciones conductuales, s\u00edndrome t\u00f3nico-frontal sim\u00e9trico y s\u00edndrome cerebeloso de dos meses de evoluci\u00f3n asociado a hiponatremia cr\u00f3nica severa. Se plantea el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de secreci\u00f3n inadecuada de hormona antidiur\u00e9tica (ADH) secundario a hidrocefalia normotensiva del adulto, presentando clara mejor\u00eda con la derivaci\u00f3n ventr\u00edculo-peritoneal. Este caso pretende aportar informaci\u00f3n sobre una asociaci\u00f3n descrita... [Esteroides inhalados: pilar fundamental en el tratamiento actual del asma](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252003000300011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Roidel P\u00e9rez P\u00e9rez 2003-06-01 Full Text Available El asma bronquial es una de las enfermedades a las que m\u00e1s se enfrenta el m\u00e9dico cubano, y un mejor conocimiento de su fisiopatolog\u00eda ha provocado modificaciones en la estrategia terap\u00e9utica. Con el prop\u00f3sito de actualizar conocimientos referentes al tema de los antiinflamatorios esteroides y el uso de los dispositivos para la terapia inhalatoria, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, para lo cual se consult\u00f3 la informaci\u00f3n disponible en Medline, Medscape, Infomed y Doyma; se realiz\u00f3 adem\u00e1s un bosquejo sobre la evoluci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica del asma y su repercusi\u00f3n en la terap\u00e9utica actual; se resumieron los aspectos m\u00e1s importantes de la terapia por v\u00eda inhalatoria, los dispositivos empleados para este fin, as\u00ed como las drogas m\u00e1s usadas; y se concluy\u00f3 que son fundamentales en el tratamiento del asma y que deben ser usados precozmente en todo asm\u00e1tico cr\u00f3nico, que los efectos adversos son m\u00ednimos usados adecuadamente, y que es de importancia capital el uso correcto de esos inhaladores.Bronchial asthma is one of the diseases that is more commonly faced by the Cuban physician, so a better knowledge of its physiopathology has brought about changes in the therapeutic updating knowledge about steroid drugs and the use of devices for inhaling therapy, a literature review was made using data available in Medline, Medscape, Infomed and Doyma. This was accompanied by an outline of the physiopathological evolution of asthma and its effect on the present therapy. The most aspects of inhaling therapy, most drugs were summarized and it was concluded that inhalers are fundamental in asthma treatment, that they should be early used in adequately applied and that the correct use of these devices are of vital importance. [Incidencia de la enfermedad diarreica aguda en menores de cinco a\u00f1os](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/54) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mayel\u00edn \u00c1vila Labrada 2015-05-01 Full Text Available La enfermedad diarreica aguda es motivo frecuente de consulta pedi\u00e1trica, representando un problema grave de salud p\u00fablica. Los agentes infecciosos son causa frecuente de diarrea aguda. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo sobre la prevalencia de la enfermedad diarreica aguda en menores de cinco a\u00f1os, atendidos en la cl\u00ednica \"Sim\u00f3n Bol\u00edvar\" en la ciudad de Mariara del municipio Diego Ibarra, Carabobo, Venezuela; en el periodo comprendido entre enero de 2008 y diciembre de 2012, lo cual ofreci\u00f3 informaci\u00f3n de cinco a\u00f1os completos. La prevalencia de la enfermedad diarreica aguda disminuy\u00f3 significativamente en el intervalo 2009-2011, sin embargo, se caracteriz\u00f3 por tener la mayor prevalencia en los a\u00f1os extremos, 2012 y 2008, por ese orden. Los varones y los del grupo de uno a cuatro a\u00f1os fueron los que m\u00e1s incidieron en cada uno de los a\u00f1os estudiados [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mart\u00edn M\u00e9ndez S. 1933-04-01 apendicitis aguda y sin embargo, es necesario decirlo claro, nada hay tan complicado y en ocasiones tan oscuro. Sin duda, a medida que los conocimientos cl\u00ednicos se extienden, se va iluminando el campo, antes inexplorado, de la cirug\u00eda apendicular, y hoy d\u00eda casi todos los m\u00e9dicos y cirujanos tienen un criterio cient\u00edfico muy bien formado para lograr hacer un buen diagn\u00f3stico y aconsejar o llevar a cabo una intervenci\u00f3n quir\u00fargica. [Preval\u00c3\u00aancia da asma e da rinite em adolescentes de 13 anos do Porto, Portugal](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915302853) [Directory of Open Access nas \u00c3\u00baltimas d\u00c3\u00a9cadas, mas nos \u00c3\u00baltimos anos tem sido referida a sua estabiliza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o ou mesmo diminui\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o.Objectivo: O objectivo foi o de descrever a preval\u00c3\u00aancia de rinite, asma ou sintomas do tipo da asma em adolescentes urbanos de 13 anos.M\u00c3\u00a9todos: Os participantes eleg\u00c3veis foram todos os alunos das e fam\u00c3lia. Foi usada a vers\u00c3\u00a3o portuguesa do International Study of Asthma and Allergies in Childhood\u00e2s (ISAAC e foram efectuadas espirometrias.Resultados: Nesta amostra de adolescentes urbanos de 13 anos, a preval\u00c3\u00aancia da asma durante a vida foi de 12,9%, 84,4% diagn\u00c3\u00b3stico m\u00c3\u00a9dico. \u00c3\u00baltimo ano de 9,3%. A rinite foi relatada por 10,1%, mas a preval\u00c3\u00aancia durante a vida de adolescentes com espirros, rinorreia serosa ou obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o nasal, e diagn\u00c3\u00b3stico de asma e rinite nos adolescentes do Porto, quando comparada com os resultados do ISAAC em 2002, tal como noutras investiga\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es na Europa. A asma e a rinite est\u00c3\u00a3o presentes no mesmo doente e associado aos sintomas nasais. fun\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o been increasing over the past few decades, but the last few years have seen these rates [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) H\u00e9ctor Rub\u00e9n Hern\u00e1ndez Garc\u00e9s 1998-10-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de las hepatitis virales agudas sobre aspectos vinculados a su etiolog\u00eda. Se tuvieron en cuenta adem\u00e1s algunos datos epidemiol\u00f3gicos, las formas cl\u00ednicas m\u00e1s importantes, los ex\u00e1menes complementarios con especial \u00e9nfasis en los marcadores virales y el diagn\u00f3stico positivoA bibliographical review of acute viral hepatitis was made taking those aspects diagnosis alert](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-28002013000100001) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Philip Kam Tao Li 2013-03-01 Full Text Available A Inj\u00faria Renal Aguda (IRA \u00e9 cada vez mais prevalente nos pa\u00edses desenvolvidos e nos em desenvolvimento, e est\u00e1 associada com morbidade e mortalidade severas. A maioria das causas da IRA pode ser evitada por meio de interven\u00e7\u00f5es em n\u00edvel individual, comunit\u00e1rio, regional e intra-hospitalar. efetivas devem incluir, em toda a comunidade, os esfor\u00e7os para aumentar a consci\u00eancia dos efeitos devastadores do IRA e fornecer orienta\u00e7\u00f5es sobre estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, tratamento precoces. Os esfor\u00e7os devem ser focados em minimizar as causas de IRA, aumentando a consci\u00eancia da import\u00e2ncia de medidas seriadas de creatinina s\u00e9rica em pacientes de alto risco para IRA, e documentar o volume de urina em pessoas gravemente doentes para obten\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico precoce; at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 ainda um papel definitivo para outros biomarcadores. H\u00e1 necessidade de protocolos para sistematizar a conduta em condi\u00e7\u00f5es de IRA pr\u00e9-renal e em infec\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Dados mais precisos sobre a verdadeira incid\u00eancia e o impacto cl\u00ednico da IRA ajudar\u00e3o a melhor conhecer a import\u00e2ncia desta doen\u00e7a, a aumentar o conhecimento de IRA por parte dos governantes, dos m\u00e9dicos em geral e de outros profissionais de sa\u00fade para ajudar na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. A preven\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave evitar a pesado enus de mortalidade e morbidade associada com IRA. [Conocimientos y actitudes ante el asma de los profesores de centros escolares de educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria del \u00e1rea territorial Madrid-capital](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::8e4c39344f23c97d88e576be40cc66b3) Miguel Lavisier, Bego\u00f1a de 2016-01-01 El asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en la infancia. Diferentes factores de riesgo influyen en la evoluci\u00f3n de los pacientes asm\u00e1ticos, unos en el desarrollo del asma y otros como desencadenante de los s\u00edntomas. Las medidas dirigidas a evitar estos \u00faltimos son b\u00e1sicas en el tratamiento del asma, y por lo tanto los pacientes y sus cuidadores deben aprender a identificarlos. El tratamiento del asma en los ni\u00f1os se basa en un plan individualizado que incluya el ajuste del tratamiento f... [Algunas observaciones sobre la apendicitis aguda en los ni\u00f1os](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/25820) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Pi\u00f1eros Su\u00e1rez 1940-03-01 Full Text Available La apendicitis aguda en los ni\u00f1os, presenta actitudes particulares que diferencian de la apendicitis aguda del adulto y que vienen a formar grupos cl\u00ednicos casi exclusivamente de la infancia. De una manera general, las formas m\u00e1s graves, las formas fulminantes de la apendicitis aguda se encuentran especialmente en la infancia y en estas formas graves llama poderosamente la atenci\u00f3n, la falta de relaci\u00f3n entre los signos cl\u00ednicos observados y la importancia de las lesiones encontradas en el ap\u00e9ndice y el peritoneo, pues en los ni\u00f1os con signos de intensidad media y sin que se hayan presentado los s\u00edntomas que en el adulto caracterizan las formas graves de apendicitis, podemos encontrar en las operaciones practicadas en las primeras 24 a 36 horas, peritonitis generalizadas, formas de apendicitis gangrenosas, que no son frecuentes en el adulto y mucho menos en un lapso de tiempo tan corto. [Prevalencia de asma y otras enfermedades al\u00e9rgicas en ni\u00f1os escolares de Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342001000500007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Barraza-Villarreal Albino 2001-01-01 Full Text Available Objetivo. Determinar la prevalencia y severidad del asma, de la rinitis y del eczema en escolares. Material y m\u00e9todos. Estudio transversal efectuado entre abril de 1998 y mayo de 1999 en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, M\u00e9xico, a una muestra aleatoria de 6 174 ni\u00f1os de 53 escuelas. Se aplic\u00f3 la metodolog\u00eda propuesta por el International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC (etapas 1 y 2 para determinar la prevalencia y severidad del asma, rinitis y eczema. La informaci\u00f3n de prevalencia, tanto actual como acumulada para dichos padecimientos, se obtuvo mediante un cuestionario ya estandarizado y contestado por los padres de los ni\u00f1os. El dise\u00f1o de la muestra se hizo por un muestreo mixto, en el cual se estratific\u00f3 por nivel de contaminaci\u00f3n ambiental. Se estimaron prevalencias actual y acumulada estratificando por grupo de edad, sexo, \u00e1rea e historia familiar de asma. Resultados. La prevalencia acumulada de asma por diagn\u00f3stico m\u00e9dico y sibilancia (silbidos fue de 6.8% (IC95% respectivamente; la prevalencia de sibilancia en los \u00faltimos 12 meses fue mayor en el grupo de 6-8 a\u00f1os que en el de 11-14 a\u00f1os(9.7% contra 5.8% (phttp://www.insp.mx/salud/index.html [Conceptos (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alfredo J\u00e1come Roca 2001-04-01 Full Text Available Si hay una patolog\u00eda com\u00fan en medicina, especialmente en pediatr\u00eda, esta es el asma bronquial. M\u00e1s de cien millones de asm\u00e1ticos habitan en la tierra; y aunque nunca antes se hab\u00eda sabido tanto de la fisiopatolog\u00eda de esta enfermedad, ni ha habido tantos f\u00e1rmacos y medios de tratarla, en un sinn\u00famero de casos ni los padres ni los m\u00e9dicos parecen encontrarle salida a tan desesperante situaci\u00f3n. Nadie m\u00e1s preparado en nuestro medio para analizar este tema que el Profesor Eduardo De Zubir\u00eda, insigne internista y reconocido alergista de la tradicional escuela de La Samaritana, que desarrollara en compa\u00f1\u00eda de su hermano Roberto, y de quienes tuve la fortuna de ser alumno en 1960. Eduardo y sus dos hijos De Zubir\u00eda Salgado (Eduardo Jr. Y Alberto navegan con autoridad por ese mundo fant\u00e1stico de los mastocitos, de los eosin\u00f3filos y de los linfocitos, de las inmunoglobulinas, de los mediadores, de las linfoquinas y de todo aquello que configura las reacciones al\u00e9rgicas, el espasmo y la hiperreactividad bronquiales. No podr\u00eda tampoco faltar en la obra el cap\u00edtulo sobre \u00e1caros, de los expertos Mario S\u00e1nchez Medina y Luis Caraballo, quienes desde hace muchos a\u00f1os vienen investigando sobre este tema en Colombia. El libro est\u00e1 elaborado con una secuencia muy did\u00e1ctica, pues comienza con la epidemiolog\u00eda de la enfermedad y contin\u00faa, entre otros, con temas fisiopatol\u00f3gicos, discutiendo en detalle aquellas c\u00e9lulas y mediadores de la inflamaci\u00f3n y de la respuesta al\u00e9rgica, y en particular los anticuerpos, destac\u00e1ndose entre ellos la inmunoglobulina E. Los pacientes con hiperreactividad bronquial son m\u00e1s dados a sufrir los ataques espasm\u00f3dicos que llevan a la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, yen algunos casos a las dram\u00e1ticas y peligrosas crisis asm\u00e1ticas, que tan frecuentemente vemos en los servicios de urgencias y que resultan tan onerosos para nuestro sistema de salud. El texto [Estado oxidante e antioxidante de crian\u00e7as meio de mensura\u00e7\u00e3o da capacidade antioxidante total do plasma, estado oxidante total e \u00edndice de estresse oxidativo. M\u00c9TODOS: As crian\u00e7as com bronquiolite aguda Departamento de Emerg\u00eancia Pedi\u00e1trica do hospital universit\u00e1rio entre janeiro e abril 2012 foram comparadas a controles saud\u00e1veis de mesma bronquiolite aguda tiveram essa doen\u00e7a classificada como leve e antioxidante foi avaliado pela mensura\u00e7\u00e3o da capacidade antioxidante total do total \u00edndice estresse oxidativo. RESULTADOS: Foram meses a dois anos e 37 crian\u00e7as saud\u00e1veis. O estado oxidante total (EOT foi maior em pacientes com bronquiolite aguda do que no grupo de controle significativamente menor em crian\u00e7as com que no grupo moderada apresentaram n\u00edveis de EOT mais elevados que os com bronquiolite leve e os do grupo de controle (p = 0,03, p < 0,001. Os pacientes com bronquiolite moderada apresentaram n\u00edveis de IEO mais elevados que os do grupo de controle (p = 0,015. O n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o de correlacionado ao n\u00edvel de EOT (r = -0,476, p < 0,05. CONCLUS\u00c3O: O equil\u00edbrio entre os sistemas oxidante e antioxidante \u00e9 interrompido em crian\u00e7as com bronquiolite moderada, indicando que o fator de estresse poder\u00e1 ter um papel na patog\u00eanese da doen\u00e7a. [Prevalencia y factores asociados al asma en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os de un \u00e1rea rural del sur del Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342009000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C\u00e9sar V. Munayco 2009-07-01 Full Text Available Objetivos. Determinar la prevalencia y los factores asociados al asma en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os de una zona rural en la provincia de Ica, Per\u00fa. Materiales y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio transversal en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os del distrito de Santiago, Ica, en el a\u00f1o 2004. Se visitaron a las madres de los ni\u00f1os seleccionados a trav\u00e9s de un muestreo aleatorio sistem\u00e1tico y se aplic\u00f3 un cuestionario basado en el ISAAC, asimismo, se evaluaron factores asociados al asma. Tomando el desarrollo de asma como variable de respuesta, se efectu\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria a fin de identificar los factores que se le asocian de manera independiente. Resultados. De un total de 200 sujetos, 186 fueron encuestados, 25 de ellos cumpl\u00edan la definici\u00f3n de asma, la prevalencia global de asma fue de 13,5% (IC95%: 8,8 - 19,8%, predominando ligeramente en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os (39% respecto al resto de grupos de edad (16 y 7% para 6 a 10 y 11 a 14 a\u00f1os respectivamente. Dentro de los factores asociados a tener asma se encontraron el antecedente de padecer rinitis, haber recibido antibi\u00f3ticos durante el primer a\u00f1o de vida y tabaquismo del padre en el primer a\u00f1o de vida. Los factores protectores fueron haber tenido diarrea durante el primer a\u00f1o de vida y haber sido vacunados con BCG. Conclusiones. La prevalencia de asma en una zona rural es comparable con la de otras ciudades en el mundo. Se le asocian factores que pueden ser modificados como el tratamiento antibi\u00f3tico durante el primer a\u00f1o de vida y el tabaquismo paterno. [Contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica intradomiciliaria y su relaci\u00f3n con s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma bronquial en preescolares de Bucaramanga, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/364) (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Astrid Berena Conclusiones. La exposici\u00f3n a contaminantes biol\u00f3gicos intramurales (\u00e1caros y hongos, los antecedentes personales de prematuridad, neumon\u00eda o rinitis y el antecedente familiar de asma, incrementan la probabilidad de presentaci\u00f3n de s\u00edntomas indicativos de asma bronquial en la poblaci\u00f3n estudiada. [Otomastoidite Aguda em Text Available sexo masculino, diagn\u00f3stico de otite m\u00e9dia aguda bilateral, medicada inicialmente com amoxicilina + clavulanato 90 mg/kg/dia desde dias, internada por agravamento quadro Gonz\u00e1lez Garc\u00eda 2011-06-01 Full Text Available La leucemia aguda durante el per\u00edodo neonatal es poco frecuente de evoluci\u00f3n r\u00e1pida y pron\u00f3stico sombr\u00edo. Sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y biol\u00f3gicas difieren de las encontradas en ni\u00f1os de mayor edad, y su inicio se caracteriza por afectaci\u00f3n cut\u00e1nea, hepatoesplenomegalia, hiperleucocitosis e infiltraci\u00f3n del sistema nervioso central. Se han observado pacientes con formas tanto mieloides como linfoides, pero la leucemia mieloide aguda parece predominar en esta etapa de la vida. Se presenta el caso de un paciente con leucemia cong\u00e9nita clasificada morfol\u00f3gicamente, con aparici\u00f3n de manifestaciones cl\u00ednicas de enfermedad hematol\u00f3gica desde el nacimiento y diagn\u00f3stico de leucemia linfobl\u00e1stica aguda cong\u00e9nita.Acute leukemia during neonatal period is not gloomy prognosis. Its biological features characterized by cutaneous hyperleukocytosis are patients presenting myeloid and lymphoid types, the acute leukemia seems to predominate in this stage of life. This is the case of a patient acute plan by air. All airlines are required to provide first aid training for cabin crew, and the crew are responsible for managing any in-flight medical events. There are also regulatory requirements for the carriage of first aid and medical kits. AsMA has developed recommendations for first aid kits, emergency medical kits, and universal precaution kits. [Asma y actividad f\u00edsica. Revisi\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::858ff5353472480d6a9f5d93f276a031) Corbi, Francesc; Baiget i Vidal, Ernest; Bofill, A. 2014-01-01 El asma es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de elevada prevalencia a nivel mundial, siendo el colectivo m\u00e1s afectado el formado por ni\u00f1os y adolescentes. Su sintomatolog\u00eda se caracteriza por la aparici\u00f3n de tos, disnea, sibilancias, sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n en el pecho y broncoconstricci\u00f3n. Tradicionalmente se hab\u00eda pensado que el deporte y el ejercicio f\u00edsico estaban contraindicados en pacientes asm\u00e1ticos. Por otro lado, el paciente asm\u00e1tico suele presentar niveles de condici\u00f3n f\u00edsica y pr\u00e1c... [Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e progn\u00f3stico em pacientes com asma quase Bahia Clinical characteristics Eduardo Vieira Ponte 2011-08-01 Full Text Available OBJETIVO: Determinar a frequ\u00eancia de asma quase fatal em um grupo de pacientes com asma grave, assim como as caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e o progn\u00f3stico desses um ano de M\u00c9TODOS: Estudo prospectivo envolvendo 731 pacientes de baixa renda com asma grave tratados em um ambulat\u00f3rio de refer\u00eancia para asma na cidade de Salvador (BA. Os pacientes realizaram espirometria na admiss\u00e3o do tamb\u00e9m respondeu question\u00e1rios de sintomas e de qualidade de vida relacionada a asma. RESULTADOS: Dos 731 pacientes estudados, 563 (77% eram do sexo feminino, com mediana de idade de 47 anos, e 12% n\u00e3o eram alfabetizados. A maioria dos pacientes apresentava rinite, relataram asma quase fatal antes da admiss\u00e3o. Desses 70 pacientes, 41 (59% relataram terem sido intubados previamente. Os pacientes com asma quase fatal na admiss\u00e3o eram mais propensos a exacerba\u00e7\u00f5es tiveram menor resposta ao tratamento do que aqueles sem asma quase fatal. resultados dos question\u00e1rios no final do acompanhamento foram semelhantes nos dois grupos pacientes. asma quase fatal foi alta nesta popula\u00e7\u00e3o de pacientes com asma grave e de baixa renda. Os pacientes com hist\u00f3rico de asma quase fatal tiveram um pior progn\u00f3stico a intensidade dos qualidade de vida no final do estudo foram semelhantes entre os dois grupos de pacientes.OBJECTIVE: To determine the frequency of near-fatal in a the difficult-to-control asthma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132007000500003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Araujo 2007-10-01 Pesquisar a controle. M\u00c9TODOS: Foram selecionados pacientes com diagn\u00f3stico de asma grave do ambulat\u00f3rio de asma do Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto. Os pacientes foram classificados em dois grupos: asma grave controlada e asma grave de dif\u00edcil controle. Ap\u00f3s nova tentativa de otimiza\u00e7\u00e3o do tratamento para o grupo de dif\u00edcil controle, foram aplicados question\u00e1rio e investiga\u00e7\u00e3o complementar de com asma grave, dos quais 47 apresentavam asma de dif\u00edcil controle, sendo 68,1% do sexo feminino, idade m\u00e9dia de 44,4 anos no primeiro segundo de 54,7% (\u00b118,3%. Dos diagn\u00f3sticos encontrados em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 asma ICC (2% e tabagismo (10%. Em todos os casos, pelo menos um ades\u00e3o \u00e0 de co-morbidades \u00e9 imperativa na avalia\u00e7\u00e3o de pacientes com esta forma da doen\u00e7a.OBJECTIVE: To determine the prevalence of asthma clinic of the Ribeir\u00e3o Preto School of Medicine Hospital das Cl [L\u00fapus e conhecida. Contudo, a pancreatite aguda \u00e9 um diagn\u00f3stico diferencial importante na avalia\u00e7\u00e3o da dor abdominal em pacientes com LES. Os pacientes, normalmente, apresentam dor de 2009-12-01 Full Text Available A les\u00e3o pulmonar aguda e sua forma mais grave, a s\u00edndrome da ang\u00fastia respirat\u00f3ria aguda, s\u00e3o o comum de podem provocar inflama\u00e7\u00e3o exagerada pulm\u00f5es. Nos \u00faltimos anos, essa variabilidade tem sido atribu\u00edda, pelo menos em parte, a fatores gen\u00e9ticos. O presente estudo tem por objetivos revisar o papel dos principais genes envolvidos na suscetibilidade, morbidade e mortalidade na les\u00e3o aguda e na s\u00edndrome da ang\u00fastia respirat\u00f3ria aguda. Atrav\u00e9s de pesquisa nas bases de dados PubMed e LiLACS, empregando-se os unitermos les\u00e3o pulmonar aguda, s\u00edndrome da ang\u00fastia respirat\u00f3ria aguda e s\u00edndrome da ang\u00fastia respirat\u00f3ria do adulto em combina\u00e7\u00e3o com polimorfismos bibliogr\u00e1ficas nos artigos selecionados das bases de dados. Os polimorfismos gen\u00e9ticos s\u00e3o variantes g\u00eanicas presentes em pelo menos 1% da popula\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a destas variantes gen\u00e9ticas pode evolu\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00f5es reprodu\u00e7\u00e3o permitir\u00e3o de modo definitivo a inclus\u00e3o da genemica no arsenal diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e terap\u00eautico pulmonar aguda/s\u00edndrome can lead to exaggerated lung inflammation. In the last years this has been ascribed, at least partially, to genetic issues. This study aims to review the role of the main genes Text Available Introducci\u00f3n: la esofagitis necrosante aguda es una entidad rara. Se reconoce por el aspecto negro difuso del es\u00f3fago a la endoscopia. Su incidencia e patog\u00e9nesis se desconoce. Pacientes y m\u00e9todos: se analizaron retrospectivamente 11 pacientes con esofagitis necrosante aguda desde el punto de vista de los datos cl\u00ednicos, de laboratorio y endoscopicos en 2 a\u00f1os. Resultados: se analizaron las endoscopias realizadas a 3.976 pacientes, observ\u00e1ndose esofagitis necrosante aguda en 11 pacientes. El estado nutricional era malo en 6 pacientes. La resoluci\u00f3n completa de la esofagitis se observ\u00f3 en cuatro pacientes. Durante el seguimiento se observ\u00f3 una estenosis en un paciente y un nuevo episodio de esofagitis necrosante aguda en otro paciente. Siete pacientes fallecieron, pero esta elevada mortalidad parece deberse a las enfermedades de base y no es atribuible a las lesiones de la esofagitis necrosante. Conclusiones: la incidencia de esofagitis necrosante aguda en nuestra serie fue 0,28%. La esofagitis necrosante aguda tiene una elevada mortalidad.Background: acute esophageal necrosis has been considered a rare event. It is defined as the presence of diffuse dark pigmentation of the esophagus on upper endoscopy. Its incidence has not yet been The pathogenesis unknown. and of and histological data, and patients acute were Nutritional for Complete acute esophageal necrosis Prado Vizca\u00edno 2011-12-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: las intoxicaciones han sido en los \u00faltimos a\u00f1os una importante causa de aumento de la morbilidad y mortalidad en edades pedi\u00e1tricas. Objetivo: determinar el comportamiento cl\u00ednico de las intoxicaciones agudas en la etapa de enero de 2005 a diciembre de 2009 en el Hospital Pedi\u00e1trico \"William Soler\". M\u00e9todos: el estudio se realiz\u00f3 en el Hospital \"William Soler\". Se revisaron las historias cl\u00ednicas, los registros de intoxicaciones agudas y las tarjetas de codificaci\u00f3n de egresos hospitalarios por intoxicaciones de los pacientes llegados al hospital en esta etapa. Resultados: se recibieron en el hospital 886 pacientes. El grupo de mayor frecuencia de intoxicaciones fue el de 1 a 5 a\u00f1os, con predominio del sexo masculino, aunque sin diferencias significativas con respecto al sexo femenino. Las intoxicaciones m\u00e1s frecuentes fueron por medicamentos, fundamentalmente psicof\u00e1rmacos y antibi\u00f3ticos, seguido por alimentos y por productos qu\u00edmicos del hogar. El 30,2 % de los casos fueron ingresados. Conclusiones: estos resultados nos hacen pensar en la necesidad de estar alertas y crear acciones encaminadas a proteger o evitar las intoxicaciones en edades tan vulnerables. [Asma bronquial. Atenci\u00f3n primaria de salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/15) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Reinaldo Pino Blanco 2010-12-01 Full Text Available El siguiente trabajo define las pautas a seguir en la atenci\u00f3n primaria de salud para logran un adecuado seguimiento y control de los pacientes que sufren enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas y en particular el asma bronquial. Se realiza una revisi\u00f3n profunda de las principales gu\u00edas para el manejo de la enfermedad, as\u00ed como las mejores evidencias publicadas hasta la fecha.This paper sets out the guidelines in the primary health care to achieve an main guidelines to handle this disease and the best evidence published to this day are presented. [Conceitos de asma e instrumentos de levantamentos of o estudo da preval\u00c3\u00aancia em adultos com idade entre 20 e dos a evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o suas repercuss\u00c3\u00b5es sobre os levantamentos epidemiol\u00c3\u00b3gicos, historiar os instrumentos relevando a import\u00c3\u00a2ncia do ECRHS, e apresentar dados epidemiol\u00c3\u00b3gicos de asma em 351 trabalhadores de hospital-escola, na cidade de Recife \u00e2 recurrence, attack people, independently of age, sex and geographical area. Because of lack of consensus about the definition of asthma, many questionnaires have prevalence studies on adults aged from 20 to 44 represented a methodological improvement of epidemiological surveys, turning them comparable about time and place. The objectives of this article are to comment the evolution of asthma concepts and its repercussion on epidemiological surveys, as well to chronicle the used these surveys, emphasizing the importance of ECRHS and estado nutricional crian\u00c3\u00a7as: Revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2173511510700634) [Directory of Open Access Journals 2010-07-01 Full considerada um problema de sa\u00c3\u00bade p\u00c3\u00bablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as. Material e m\u00c3\u00a9todos: Foi realizada uma revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica com Foram exclu\u00c3dos os foram encontrados 839 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO - Brasil, 964 artigos. foram seleccionados 17 artigos. Conclus\u00c3\u00a3o: Conclui-se que a que a a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 - Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional status can not be proven in this study. Palavras-chaves: Asma, estado nutricional, crian\u00c3\u00a7a, Key [Efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as: Revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915300568) [Directory of Open Access Journals 2010-07-01 Full considerada um problema de sa\u00c3\u00bade p\u00c3\u00bablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as. Material e m\u00c3\u00a9todos: Foi realizada uma revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica com Foram exclu\u00c3dos os encontrados 839\u00c2 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO Brasil, artigos. seleccionados 17 artigos. Conclui-se que a que a a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional can be proven in this study.Rev Port Pneumol 2010 [Bases moleculares de las leucemias agudas](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1176) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) G. Mart\u00ednez Antu\u00f1a 2006-04-01 Full Text Available El gran desarrollo de la biolog\u00eda molecular en los \u00faltimos a\u00f1os ha contribuido a un importante avance en los conocimientos relacionados con las bases moleculares de las leucemias agudas (LA. Ademas de profundizar en la biolog\u00eda de estas enfermedades y conocer las bases moleculares, ha renido tambi\u00e9n gran impacto en mejorar el resultado de los tratamientos y disminuir la toxicidad de las terapias. [NGAL urin\u00e1ria em pacientes sem e com les\u00e3o renal aguda em unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2014000400347&lng=en&tlng=en) [Directory of do tipo coorte, prospectivo, longitudinal desenvolvido em uma unidade de terapia intensiva cl\u00ednica especializada em cardiologia. Os pacientes foram estratificados segundo os grupos sem e com les\u00e3o renal aguda, acompanhados a partir das primeiras 24 horas de interna\u00e7\u00e3o at\u00e9 a alta hospitalar ou \u00f3bito. A admiss\u00e3o. Resultados: Foram avaliados 83 pacientes cl\u00ednicos da unidade de terapia intensiva, com predom\u00ednio do g\u00eanero masculino (57,8%. Os pacientes foram agrupados em sem les\u00e3o renal aguda (N=18, com les\u00e3o renal aguda (N=28 ou com les\u00e3o renal aguda grave (N=37. Entre os pacientes com les\u00e3o renal aguda e les\u00e3o renal aguda grave, foram prevalentes os portadores de doen\u00e7as crenicas, em uso de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e maiores taxas de perman\u00eancia de terapia intensiva e hospitalar, e maior mortalidade. O grupo com les\u00e3o renal aguda n\u00e3o apresentou altera\u00e7\u00e3o significativa da creatinina s\u00e9rica nas primeiras 24 horas na unidade de terapia renal pode ser associada ao \u00f3bito. [Sintomas e fatores Castro, Gessianne Carvalho; Sousa, L\u00edvia K\u00eania de Carvalho; Vera, Paula Valentina Lima, Helena de Oliveira, Edina a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados anal\u00edtica. as 23... [El papel del m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la fisiopatolog\u00eda del asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100012) [Directory of Open Access Victoria Pic\u00f3 Berganti\u00f1os 2001-02-01 Full Text Available Gran cantidad de evidencia se ha recopilado en los \u00faltimos a\u00f1os con relaci\u00f3n a la naturaleza inflamatoria del asma bronquial, lo que ha tra\u00eddo como consecuencia la revisi\u00f3n obligada de aspectos importantes de su fisiopatolog\u00eda, y entre estos aspectos consideramos de sumo inter\u00e9s el papel que juega el m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la g\u00e9nesis y desarrollo de esta enfermedad. La prote\u00edna quinasa C (PKC est\u00e1 involucrada en la contracci\u00f3n mantenida del m\u00fasculo liso bronquial in vitro, y puede por tanto ser de particular importancia en pacientes con asma cr\u00f3nica. El incremento del engrosamiento del m\u00fasculo liso de las v\u00edas a\u00e9reas es otra caracter\u00edstica llamativa en algunos pacientes con asma, y puede tener lugar tanto en las partes proximales como distales de las v\u00edas a\u00e9reas. La tos y la \"apretaz\u00f3n\" en el pecho son s\u00edntomas comunes en el asma y probablemente estos s\u00edntomas est\u00e1n mediados por la activaci\u00f3n de aferentes nerviosos. Finalmente se expresan las posibles interrogantes futuras que pudieran definir las investigaciones en el campo de la fisiopatolog\u00eda del asma en lo relacionado con el m\u00fasculo liso bronquial y la inervaci\u00f3n pulmonarThe great deal of evidence that has been collected for the last years in connection with the inflammatory nature of bronchial asthma have led us to make an obliged review of some important aspects of its physiopathology. Among played by the airway smooth muscle and nerves in the genesis and development of this disease. The protein kinase C (PKC is the airway smooth muscle in vitro and it may be of particular significance in patients with chronic asthma. The thickening of is another characteristic of some patients with asthma and it may occur in the proximal parts and in the distal parts of the airways. and chest \"squeeze\" are common symptoms in asthma [Imers\u00e3o \u00e1gua de Meyer,Fl\u00e1via; Kruel,Luiz gerado pela atividade prejudica o desempenho e aumenta a predisposi\u00e7\u00e3o a les\u00f5es do organismo. A hipertermia severa induzida pelo esfor\u00e7o f\u00edsico (HTE) prejudica a sa\u00fade e est\u00e1 a de resfriamento corporal t\u00eam recomendado a imers\u00e3o em \u00e1gua fria para o tratamento da HTE. Sua nos minutos iniciais p\u00f3s-hipertemi... [Comportamento s\u00edndrome coronariana aguda: Text Available FUNDAMENTO: Brasil carece de registros multic\u00eantricos publicados de s\u00edndrome coronariana aguda. OBJETIVO: O Registro Brasileiro de S\u00edndrome Coronariana Aguda \u00e9 um estudo multic\u00eantrico nacional com objetivo de apresentar dados representativos das caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, e manejo e evolu\u00e7\u00e3o apresentaram com suspeita de s\u00edndrome coronariana aguda nas primeiras 24 cl\u00ednico o \u00f3bito ou a alta hospitalar. RESULTADOS: Entre os anos de 2003 e 2008, foram inclu\u00eddos 2.693 pacientes com diagn\u00f3stico de s\u00edndrome coronariana aguda, sendo 864 (32,1% mulheres. O diagn\u00f3stico final foi de angina (42,4% pacientes, com mortalidade 3,06% deles; de infarto agudo do mioc\u00e1rdio sem supradesn\u00edvel de ST para 529 (19,6% pacientes, com mortalidade de 6,8% deles; e de infarto agudo do mioc\u00e1rdio com supradesn\u00edvel de ST para 950 (35,3% pacientes, com mortalidade de 8,1% deles; tiveram diagn\u00f3stico 1,36% deles. A mortalidade global (OR=1,45, e a coronariana percut\u00e2nea (OR=0,70 para Killip (OR=3,37. CONCLUS\u00c3O: Os do Registro diferem em tratamento especializado em unidade universit\u00e1ria no Sistema \u00danico de Sa\u00fade](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6dd0854c5a227cf40f12964d63f4a49c) Eduardo Costa de Freitas Silva 2014-01-01 A asma \u00e9 considerada um problema de sa\u00fade p\u00fablica mundial. \u00c9 necess\u00e1rio expandir o conhecimento sobre seus custos associados em diferentes O principal objetivo foi estimar os custos do tratamento da asma em uma popula\u00e7\u00e3o de asm\u00e1ticos com diferentes n\u00edveis de s\u00f3cio-econemicas da childhood attributed to atopy in tropical area in Brazil Asma infantil atribuida a atopia en la zona tropical de Brasil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892010001200001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sergio Souza da Cunha 2010-12-01 Full Text Available OBJECTIVE: This study aimed to explore the association between asthma and atopy in a cohort of children living in a large urban center in Brazil. Atopy was defined by the presence of allergen-specific IgE in serum or by a positive skin prick test. METHODS: In a sample of 1 445 Brazilian children, the association between the prevalence of asthma, skin prick test positivity, allergen-specific was and of asthma only levels proportion atopy was estimated to be 24.5% when atopy was defined by the presence of allergen-specific IgE. With a given level of specific IgE, no association between skin test reactivity and asthma was observed. Skin prick tests detection asthma cases in an urban underprivileged setting in Brazil were not attributable to atopy. has important for the asthma epidemic in Latin AmericaOBJETIVO: Explorar la relaci\u00f3n entre el asma y la atopia en una cohorte de ni\u00f1os que viven en un gran centro urbano de Brasil. En este estudio, se considera atopia la detecci\u00f3n de IgE s\u00e9rica espec\u00edfica de alg\u00fan al\u00e9rgeno o un resultado positivo a la prueba de punci\u00f3n cut\u00e1nea. M\u00c9TODOS: Se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n entre la prevalencia del asma, el resultado positivo a la prueba de punci\u00f3n cut\u00e1nea y la detecci\u00f3n de IgE s\u00e9rica espec\u00edfica de alg\u00fan al\u00e9rgeno en una muestra de 1 445 ni\u00f1os brasile\u00f1os. RESULTADOS: El asma registr\u00f3 una prevalencia de 22,6%. La presencia de IgE s\u00e9ricas espec\u00edficas de al\u00e9rgenos fue frecuente tanto en los asm\u00e1ticos como en los no asm\u00e1ticos, y la prevalencia del asma fue mayor solo cuando el valor detectado de la Ig [Tratamiento del asma bronquial en ni\u00f1os seg\u00fan la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942015000200020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es \u00abla inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la v\u00eda a\u00e9rea en la que desempe\u00f1an un papel destacado algunas c\u00e9lulas y mediadores. Es la enfermedad cr\u00f3nica en ni\u00f1os m\u00e1s frecuente a nivel mundial. Los tratamientos ofrecidos por la medicina alop\u00e1tica, si bien ofrecen control de s\u00edntomas con buenos resultados, no son efectivos en la totalidad de los pacientes. Las diferentes t\u00e9cnicas de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural son alternativas valiosas para el tratamiento del asma, ya que ofrecen la posibilidad de erradicar los s\u00edntomas de forma definitiva. Objetivo: dise\u00f1ar una base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para el desarrollo de la medicina bioenerg\u00e9tica y natural como elemento que contribuya a elevar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica pedi\u00e1trica. Material y m\u00e9todo: se realizaron b\u00fasquedas en bases de datos bibliogr\u00e1ficas computarizadas de estudios publicados en revistas indexadas como: Medline, Bireme, Lilacs, \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Cochrane Library, Alternative Medicine Electronic Database, Acubase, BioMed Central. Se buscaron estudios, con terap\u00e9uticas a la luz de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural aplicables a la edad pedi\u00e1trica, \u00fatiles en el manejo del asma bronquial en ni\u00f1os en consultas ambulatorias u hospitalizados a la vez, teniendo en cuenta y aprovechando los conocimientos y los avances cient\u00edficos de la alopat\u00eda. Conclusiones: esta revisi\u00f3n es una gu\u00eda para los m\u00e9dicos que atienden ni\u00f1os, tanto en atenci\u00f3n primaria como secundaria. La aplicaci\u00f3n de estas terapias redundar\u00e1 en su salud, contribuir\u00e1 adem\u00e1s al tratamiento m\u00e1s efectivo del asma bronquial, es necesario elevar la calidad de las investigaciones es este campo para contribuir a la validaci\u00f3n de la eficacia de [Avalia\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de controle da asma validado para uso no Brasil Evaluation of the asthma control questionnaire validated for Control Questionnaire (ACQ, Question\u00e1rio de Controle da Asma \u00e9 um instrumento v\u00e1lido para medir o controle da asma em pacientes adultos ambulatoriais no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram avaliados 278 pacientes ambulatoriais com diagn\u00f3stico de asma. Todos os pacientes, durante controle da doen\u00e7a. Foram analisadas as vers\u00f5es do com 5, 6 e 7 quest\u00f5es, utilizando dois escores distintos (0,75 e 1,50 como pontos de corte. RESULTADOS: Dos 278 pacientes, 77 (27,7% tinham asma intermitente, 39 (14,0% asma persistente leve, 40 (14,4% asma persistente moderada e 122 (43,9% asma persistente grave. A sensibilidade do question\u00e1rio para identificar asma n\u00e3o-controlada variou de 77% a 99% e a especificidade variou de 36% a 84%. O valor preditivo positivo variou de 73% a 90%, e o valor preditivo negativo variou de 67% a 95%. A raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a positiva variou de 1,55 a 4,81, e a raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a negativa variou de 0,03 a 0,27. Nas vers\u00f5es do ACQ com 5 e 6 quest\u00f5es, o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o intraclasse foi de vers\u00f5es n\u00e3o-controlada daqueles com asma controlada. As vers\u00f5es com 5 apresentaram tamb\u00e9m boa reprodutibilidade responsividade. Trata-se, portanto, de um instrumento v\u00e1lido para avalia\u00e7\u00e3o do controle da asma em pacientes adultos ambulatoriais no Brasil.OBJECTIVE: To evaluate whether the Portuguese instrument We with aim was to analyse how serum autoantibodies change in time and to to evaluate ANA, ASMA, and LKM at the time of enrolment ( T 0), after 6 months ( T 6), and after 12 months ( T 12). We included 114 patients in the study (76% males, median age 62.5 years), finding isolated elevation of at least one serum antibody in to 80% of them. We described fluctuating positive autoantibodies in the one year of observation, 45.6% of patients positive for ANA and less than 2% positive for ASMA, at all three times. Isolated elevation of tissue antibodies was not related to gender, rejection, cause of transplantation, immunotherapy taken, and age at the time of the study. We did not detect a higher prevalence of positive autoimmunity in ASMA evaluation in patients with liver no history disease has no clinical relevance, since it varies in time and is not Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ru\u00edz Gil 2005-06-01 Full Text Available El presente reporte muestra un efecto t\u00f3xico inusual asociado al uso de metimazol en el tratamiento del hipertiroidismo. Una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os se present\u00f3 con fiebre, compromiso general y una tumoraci\u00f3n eritematosa en el muslo izquierdo. Dos meses antes hab\u00eda sido diagnosticada de hipertiroidismo e iniciado metimazol a raz\u00f3n de 30 mg/d. El laboratorio mostr\u00f3: leucocitos en 1 200 /mm\u00b3 con 25 % de neutr\u00f3filos, hematocrito en 31 % y plaquetas en 350 000/ mm\u00b3. Se inici\u00f3 antibi\u00f3ticos y filgastrim y se debrid\u00f3 el abceso. Nueve d\u00edas despu\u00e9s los leucocitos estaban en 9 200 /mm\u00b3 con 55 % de neutr\u00f3filos. La MO mostr\u00f3 una celularidad baja pero representada en un 80 % por c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas, muchas de ellas at\u00edpicas. En resumen una mujer con enfermedad de Graves estando con metimazol desarroll\u00f3 una severa agranulocitosis con plasmacitosis medular que simula mieloma m\u00faltiple y que mejor\u00f3 con tratamiento.(Rev Med Hered 2005;16:157-161. [Asma al\u00e9rgica, niveles de IgE total y exposici\u00f3n a los acaros del polvo casero en el municipio de Santiago de Tol\u00fa, Colombia](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/601) [Directory of Open Access 2013-10-01 Full Text Available ResumenLa creciente prevalencia del asma a nivel mundial hace necesaria la investigaci\u00f3n de factores que influyen sobre su etiologia y patog\u00e9nesis. En Colombia la prevalencia de asma es tan alta como en los paises industrializados. Un estudio de historias dinicos en el municipio de Santiago de Tol\u00fa (Colombia, mostr\u00f3 un alto porcentaje de consulta por asma y rinitis al\u00e9rgica en la poblaci\u00f3n infantil. Con el objetivo de determinarla frecuencia de asma en la poblaci\u00f3n general se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, partiendo de la informaci\u00f3n recolectada con un cuestionario dise\u00f1ado y probado. Se encuestaron 316 personas, con representatividad de grupos et\u00e9reos y estratos socioecon\u00f3micos. El diagn\u00f3stico fue confirmado mediante espirometria y medici\u00f3n de los niveles de ige total en sangre. Como resultado se encontr\u00f3 que 8,9% de la poblaci\u00f3n mostr\u00f3 sintomas clinicos y espiromet r\u00eda positiva paro asma con niveles de ige total > 100 Ul/ml, siendo los ni\u00f1os entre 5 y 15 a\u00f1os los m\u00e1s afectados (71.5%. La encuesta permiti\u00f3 evaluar la sensibilidad a factores ambientales, siendo el polvo casero y el humo del cigarrillo los m\u00e1s asociados a la enfermedad. La presencia de \u00e1caros en el polvo acumulado en colchones be confirmada, siendo Dennatophagoides pteronyssinusy Momia tropicalis 10- 17 [Tratamiento quir\u00fargico de las colecciones agudas y cr\u00f3nicas del pericardio](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932014000200005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Orestes Noel Mederos Curbelo Full Text Available Introducci\u00f3n: las colecciones agudas o cr\u00f3nicas del pericardio con frecuencia producen una compresi\u00f3n del coraz\u00f3n que en los casos cr\u00f3nicos conlleva invalidez y, en los agudos, peligro de muerte por taponamiento card\u00edaco. Objetivo: caracterizar a los pacientes intervenidos quir\u00fargicamente en el Hospital Universitario \"Comandante Manuel Fajardo\" entre 1995 y 2012 a causa de colecciones peric\u00e1rdicas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal con los pacientes atendidos quir\u00fargicamente en dicha instituci\u00f3n por colecciones del pericardio. Constituyeron el universo 24 pacientes: 22 con colecciones agudas y 2 con colecciones cr\u00f3nicas. Resultados: la causa m\u00e1s frecuente de los derrames agudos fue la pericarditis aguda idiop\u00e1tica (25 %. Las colecciones cr\u00f3nicas fueron por pericarditis fibrosa de causa idiop\u00e1tica en el 100 % de los enfermos. La intervenci\u00f3n realizada fue la resecci\u00f3n del pericardio y el drenaje de las colecciones agudas mediante toracotom\u00eda izquierda o por v\u00eda preperitoneal subxifoidea. En las colecciones de origen maligno se realiz\u00f3 la resecci\u00f3n peric\u00e1rdica con fines paliativos y, en los derrames por lesi\u00f3n traum\u00e1tica del coraz\u00f3n, la sutura de este \u00f3rgano fue el tratamiento quir\u00fargico empleado en todos los casos. En las pericarditis constrictivas, la pericardiectom\u00eda radical fue el tratamiento empleado en el 100 % de los casos. Conclusiones: el tratamiento quir\u00fargico en las colecciones agudas y cr\u00f3nicas del pericardio permite drenar el contenido por una ventana peric\u00e1rdica obtenida por toracoscopia o por v\u00eda preperitoneal subxifoidea, mientras que la toracotom\u00eda izquierda es \u00fatil en las emergencias. En los derrames cr\u00f3nicos con fibrosis y s\u00edntomas de insuficiencia card\u00edaca, la pericardiectom\u00eda radical mediante esternotom\u00eda media ofrece los mejores resultados. [Controle ambiental e crises de asma em domic\u00edlios- estudo descritivo em resid\u00eancias de 5 unidades do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia no Territ\u00f3rio 1 - Camaragibe PE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::04395189744099e7d1e8770211387fe0) Maria descritivo, explorat\u00f3rio, para avaliar o grau de controle ambiental e crises de asma encontrados em domic\u00edlios de crian\u00e7as e adolescentes, assim como, o conhecimento de m\u00e3es e agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade sobre asma, no munic\u00edpio de Camaragibe, localizado na regi\u00e3o metropolitana do Recife. Objetivos espec\u00edficos: 1) Identificar os acess\u00f3rios presentes no quarto/sala do domic\u00edlio que pode3m desencadear crises de asma. 2) Verificar a freq\u00fc\u00eanc... [Preval\u00eancia de asma em adolescentes na cidade de Fortaleza, CE Prevalence of asthma among adolescents in the city of Fortaleza, [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria de Luna 2009-11-01 Full Text Available OBJETIVO: Avaliar a preval\u00eancia de asma em adolescentes (13-14 anos na cidade de Fortaleza, CE. M\u00c9TODOS: Estudo transversal utilizando o question\u00e1rio do International Study of Asthma and Allergies in Childhood e envolvendo 3.015 adolescentes de escolas p\u00fablicas e privadas entre 2006 e 2007. RESULTADOS: As preval\u00eancias de \"sibilos alguma (p 0,001, \"1-3 crises de sibilos nos \u00faltimos 12 meses\" asma ativa (p = 0,002; \"sono interrompido por sibilos menos que uma vez por To determine the prevalence of asthma among adolescents (13-14 years of age in the city of Fortaleza, Brazil. METHODS: This was a cross-sectional study involving 3,015 adolescents at public and private schools between 2006 and 2007. The participants completed the International Study of Asthma attacks the last 12 months\" (p = 0.001, active asthma (p = 0.002, \"sleep due to less (p at night\" last months\", \"4-12 attacks within the last 12 months\" and physician-diagnosed asthma (p < 0.001 for all, wheezing\" aged 13-14 years in the city of Fortaleza, Brazil, was high, predominantly among girls and private [A asma e diferenciais Asthma Estima-se que esteja presente em cerca de 7-14% dos casos de asma cr\u00f3nica corticodependente e o no mesmo n\u00famero de casos de fibrose qu\u00edstica. A maioria das ABPA s\u00e3o identificadas pela 30-50.\u00aa d\u00e9cadas de vida, mas podem surgir na inf\u00e2ncia\u00b9. O diagn\u00f3stico baseia-se na presen\u00e7a de uma combina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios cl\u00ednicos, biol\u00f3gicos e radiol\u00f3gicos5. A doen\u00e7a largo tratada debilitante requerendo pulmonar\u00b9. Os autores relatam o caso de uma doente de 41 anos, com antecedentes de asma al\u00e9rgica desde a inf\u00e2ncia. Uma asma grave, de dif\u00edcil controlo e com recurso corticoterapia same amount of cases of cystic fibrosis. A diagnosis of ABPA of clinical, biological and criteria5. is spectrum severity. Early detection and aggressively management will debilitating disease requiring lung transplantation\u00b9. The authors describe the case of a 41 year-old female with a history of allergic asthma from brenquica tem documentada, podendo relacionar-se a internamento na asma brenquica infantil.M\u00e9todos: caracterizados os 128 fam\u00edlias de crian\u00e7as, com uma idade m\u00e9dia de 4.3 anos, internadas por exacerba\u00e7\u00e3o de asma, durante um per\u00edodo de dois anos, correlacionando os dados obtidos com os de uma amostra de crian\u00e7as observadas na consulta, emparelhada poridade, mais elevados nas fam\u00edlias das crian\u00e7as internadas, estando presentes em 80% destas comparativamente a 46% das fam\u00edlias das crian\u00e7as observadas (p<0.0001. As crian\u00e7as sujeitas exposi\u00e7\u00e3o (IC95%=2.6-8.0 para internamento hospitalar. O pai foi identificado como o crian\u00e7as fumadoras era significativamente superior exist\u00eancia de tabagismo passivo parental, em particular materno, \u00e9 um factor de risco significativo para a gravidade da asma brenquica infantil. A 2001; (1: ABSTRACT: There is an evidence smoking is involved in the etiology of childhood asthma and may if environmental admission da Silva tese:A aguda (PA) etiologia multifactorial e atingimento local (PA ligeira a moderada) ou sist\u00e9mico (PA grave). A magnitude da les\u00e3o pancre\u00e1tica, a presen\u00e7a e extens\u00e3o da necrose e determinam o grau de gravidade. Prever a gravidade \u00e9 fundamental para direccionar antecipadamente a terap\u00eautica m\u00e9dica e nutricional. Na sua maioria, os epis\u00f3dios de [Los antihistam\u00ednicos primera del asma bronquial \u00bfsi o no?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alicia Zapata Mart\u00ednez 1996-06-01 Full Text Available Se hace una revisi\u00f3n sobre el uso de los antihist\u00e1minicos H1 de primera generaci\u00f3n en el tratamiento del asma bronquial. Se concluye que s\u00f3lo deben tenerse en cuenta para el trata miento de pacientes asm\u00e1ticos con rinitis al\u00e9rgica cr\u00f3nica cuando no est\u00e9n en un ataque agudo de asma.A review on the use of first generation antihistamics H1 in the treatment of bronchial asthma is carried out. It is concluded that under an acute asthma attack. [Rinovirus: Frecuencia en ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria aguda, no internados](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000100007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) D\u00e9bora N. Marcone 2012-02-01 Full Text Available Los m\u00e9todos moleculares para diagnosticar rinovirus humanos (RVH han aumentado la sensibilidad de detecci\u00f3n. Esto ha permitido documentar la asociaci\u00f3n entre los RVH y las infecciones respiratorias agudas (IRA altas y bajas. La infecci\u00f3n por RVH durante la infancia se asoci\u00f3 con posterior desarrollo de asma. Se estudi\u00f3 la frecuencia de RVH en 186 ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os ambulatorios con IRA (alta o baja, durante 2 a\u00f1os consecutivos (1/6/2008 - 31/5/2010. Se correlacion\u00f3 la presencia de RVH con los antecedentes y caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas. La detecci\u00f3n de RVH se realiz\u00f3 con una RT-PCR en tiempo real que amplifica parte de la regi\u00f3n 5' no codificante del genoma. Los virus respiratorios cl\u00e1sicos se estudiaron por inmunofluorescencia. En el 61% de los ni\u00f1os se detect\u00f3 etiolog\u00eda viral. Las frecuencias fueron: RVH 27%, virus sincicial respiratorio (VSR 16%, influenza A y B 9%, parainfluenza 8%, metapneumovirus 7% y adenovirus 0.5%. Se observaron coinfecciones duales en 8 casos, siendo RVH el m\u00e1s frecuente (en 4 de ellos. Los RVH circularon durante todo el per\u00edodo estudiado, con picos en invierno y primavera. No se observaron diferencias cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas significativas entre pacientes con o sin RVH, excepto un mayor porcentaje de ni\u00f1os afebriles con RVH. Los RVH fueron los virus m\u00e1s detectados en ni\u00f1os ambulatorios, principalmente en menores de 2 a\u00f1os, los segundos virus asociados a bronquiolitis, luego del VSR, y detectados tres veces m\u00e1s en los ni\u00f1os expuestos a tabaquismo pasivo (OR: 2,91; p = 0.012 que en el resto. Fueron identificados como \u00fanico agente en el 28% de las bronquiolitis. [Pneumomediastino espont\u00c3\u00a2neo: sendo que o na aus\u00c3\u00aancia de enfermidades factores e mulheres. Constitui achado raro \u00c3\u00a9 caso patologia em nosso servi\u00c3\u00a7o com Pneumomediastinum is defined as the presence of free air in the mediastinum, and the spontaneous occurs in the absence of diseases or precipitating factors. It is rare in adults, and it is more frequent in new-borns. However, it occurs more in young adults, with an 8:1 relationship between men and women. It constitutes a rare finding in asthma, representing 1% of are and favourable prognosis in the majority of the cases. Our aim is to report a case of this pathology in a young adult seen in our service with chest pain and dyspnea. (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Tercio De Campos Full Text Available De acordo com a Classifica\u00e7\u00e3o de Atlanta a pancreatite aguda pode ser dividida, baseado em sua severidade, em uma forma leve ou grave. Uma s\u00e9rie de aspectos t\u00eam sido discutidos nos \u00faltimos anos, tais como, quantas categorias realizou uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica artigos tr\u00eas artigos recentes que delinearam duas grandes em quatro categorias: leve, moderada, grave e cr\u00edtica, o que permite uma melhor determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos doentes; (2 Avalia\u00e7\u00e3o o SOFA e o MODS (Marshall. O SOFA parece ter maior acur\u00e1cia, mas o MODS of (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Norah Schwartz 2002-01-01 Full Text Available Procedimiento m\u00e9dico y asma infantil en la frontera mexicana:\"Piensan que eres Dios\" Con frecuencia, el asma es una amenaza cr\u00f3nica y potencial a la vida, y es una de las enfermedades m\u00e1s comunes de la infancia; tambi\u00e9n es un conocido factor de riesgo en casos de neumon\u00eda y de otras infecciones respiratorias agudas, las cuales se han convertido en tema central de estudio para los antrop\u00f3logos m\u00e9dicos. Para este an\u00e1lisis, hemos realizado una peque\u00f1a investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica del tratamiento de las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas de la infancia. Debido al incremento global en la resistencia antibi\u00f3tica, es imperativo entender c\u00f3mo y por qu\u00e9 se toman decisiones sobre las opciones de tratamiento. Esta investigaci\u00f3n se concentra en experiencias de vida y estrategias de tratamiento que las madres dan a los ni\u00f1os residentes de Tijuana, M\u00e9xico, que padecen asma. El manejo de la enfermedad no s\u00f3lo tiene lugar en la cl\u00ednica, sino tambi\u00e9n en su relaci\u00f3n con la casa, el cuidado farmac\u00e9utico y los cuidados tradicionales. \u00bfExiste una definici\u00f3n est\u00e1ndar del procedimiento m\u00e9dico seguido por los doctores? \u00bfC\u00f3mo es la definici\u00f3n de \"proceder\" desde la perspectiva del m\u00e9dico en comparaci\u00f3n con la del paciente? Debido a que los ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas son propensos a infecciones agudas, estudios de esta naturaleza pueden ofrecer un conocimiento \u00fatil sobre opciones de tratamiento tanto para enfermedades cr\u00f3nicas como infecciosas. [Modelo Ovino de Suspensi\u00f3n Lar\u00edngea para Disfagia Orofar\u00edngea Severa](http://revistas.usal.es/index.php/2444-7986/article/view/18310) Open cristina Villares 2018-05-01 Full Text Available Resumen Introducci\u00f3n y objetivo: la literatura cient\u00edfica ha validado el uso del model ovino no vivo para estudio e investigaci\u00f3n de la disfagia orofar\u00edngea severa. A partir de este modelo quir\u00fargico experimental, proponemos evaluar la eficacia de varias t?cnicas quir\u00fargicas indicadas en pacientes con disfagia orofaringea cr\u00f3nica y aspiraci\u00f3n intratable que ocasionalmente se realizan en enfermos muy seleccionados . Material y M\u00e9todo: Realizamos comparaci\u00f3n de riesgo de aspiraci\u00f3n en 4 t?cnicas quir\u00fargicas indicadas para el tratamiento de disfagias severas con aspiraci\u00f3n intratable: la tiroplastia de medializaci\u00f3n, la traqueotom?a con sutura de ambas cuerdas vocales, la miotom\u00eda del cricofar\u00edngeo y la suspensi\u00f3n lar\u00edngea. La valoraci\u00f3n de la aspiraci\u00f3n en los diferentes modelos quir\u00fargicos experimentales se realizar\u00e1 mediante 20 ml de l\u00edquido coloreado introducido en bolos por cavidad orofar\u00edngea. Resultados: La combinaci\u00f3n de Suspensi\u00f3n Lar\u00edngea con Miotom\u00eda del m\u00fasculo Cricofar\u00edngeo consigue la mejor protecci\u00f3n de la v\u00eda aerea en el modelo experimental ovino frente a las otras t\u00e9cnicas propuestas. Conclusiones: El modelo ovino no-vivo nos ha permitido realizar una valoraci\u00f3n inicial de resultados de diferentes t\u00e9cnicas quir\u00fargicas que intentan evitar la aspiraci\u00f3n intratable de los pacientes con disfagia orofar\u00edngea severa. A pesar de las limitaciones evidentes del modelo experimental, el trabajo sobre este modelo nos permite iniciar una l\u00ednea de trabajo sobre t\u00e9cnicas quir\u00fargicas rehabilitadoras que ayuden pacientes neurol\u00f3gicos seleccionados mantener la ingesta oral.Palabras clavesuspension laringea disfagia high selected patients. The aim of this study is to evaluate the risk of aspitaion of various [Detecci\u00f3n molecular de las translocaciones m\u00e1s comunes en Leucemia aguda mediante RT-PCR](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/26207) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) L. Garc\u00eda 2001-07-01 Full Text Available Evaluar de las translocaciones t(4;11, t(1;19, t(9;22 t(12;21 t(15;17, t(8;21 e Inv.(16 en leucemia mieloide aguda (LMA. Correlacionar los resultados obtenidos con el diagn\u00f3stico morfol\u00f3gico y citogen\u00e9tico. [Significados culturais da asma infantil Cultural na m\u00e3e-cuidadora. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS: Pesquisa qualitativa realizada em 2004, no munic\u00edpio de Fortaleza, CE. Foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o participante com abordagem etnogr\u00e1fica e em unidade das das m\u00e3es foram identificados a t\u00e9cnica \"cuidado cultural\", as m\u00e3es referem informa\u00e7\u00f5es sobre os cuidados e utilizam recursos do saber popular para prevenir a asma dos filhos, como o cuidado ambiental e a utiliza\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios caseiros \u00e0 base de plantas medicinais. desconhecimento \u00e0 asma do filho a de educativo infantile asthma from the child. METHODOLOGICAL PROCEDURES: Qualitative research conducted in 2004, in the city Fortaleza (Northeastern Brazil. An ethnographic approach was utilized, and interviews seven mothers, accompanying their children in a hospital emergency ward. Thematic analysis was the technique employed when identifying categories identified: on illness\" in which it was possible to perceive that the mothers were not informed with respect to their children's illness; and \"cultural care\" in which they relate information on S\u00e9nior S\u00e1nchez, Juan Manuel; G\u00e1ndara Ricardo, Jairo Alfonso 2015-01-01 Se presenta el caso cl\u00ednico de una mujer de 26 a\u00f1os de edad, que acudi\u00f3 al Hospital Universitario San Vicente Fundaci\u00f3n (Medell\u00edn) con s\u00edntomas y signos de falla card\u00edaca aguda y diagn\u00f3stico previo de falla card\u00edaca cr\u00f3nica con fracci\u00f3n de expulsi\u00f3n disminuida, de origen no claro, tromboembolismo pulmonar y ataque cerebrovascular isqu\u00e9mico, sin modulaci\u00f3n neurohormonal \u00f3ptima. Ingres\u00f3 a la instituci\u00f3n con hallazgos cl\u00ednicos de sobrecarga h\u00eddrica y baja perfusi\u00f3n tisular, con requerimiento de ... [Abdomen agudo ocasionado por apendicitis aguda de probable origen tuberculoso. Informe de un caso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::1a928d10daf284257486286d9a49c198) Montiel-Jarqu\u00edn, RESUMEN Antecedentes: la apendicitis aguda tuberculosa es una enfermedad rara, constituye de 0,001 % a 0,01 % de las formas cl\u00ednicas de tuberculosis. Se presenta un caso de apendicitis aguda probablemente tuberculosa como causa de abdomen agudo quir\u00fargico. Caso cl\u00ednico: hombre de 29 a\u00f1os con cuadro de dolor abdominal leve a moderado que se intensific\u00f3 y localiz\u00f3 en el hemiabdomen derecho, claudicaci\u00f3n, febr\u00edcula, v\u00f3mito, mal estado general, leucocitosis de 11 300/\u00b5L y neutrofilia de 91 %.... [Polimorfismo gen\u00e9tico relacionado con la probabilidad de desarrollar asma ocupacional en trabajadores expuestos a isocianatos](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0465-546X2014000100016&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gaetano Pepe Betancourt 2014-03-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: El desarrollo tecnol\u00f3gico ha tra\u00eddo como consecuencia el uso de sustancias qu\u00edmicas potencialmente perjudiciales para la salud de los trabajadores. Particularmente el uso de isocianatos ha resultado en una mayor morbilidad de patolog\u00eda respiratoria, especialmente el asma. Considerando que no todos los trabajadores expuestos desarrollan la enfermedad se ha propuesto un modelo de interacci\u00f3n gen-medioambiental, el cual trata de explicar la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica que tienen algunos individuos a desarrollar asma ocupacional y otros no. Objetivo: Conocer la evidencia cient\u00edfica relacionada con el polimorfismo gen\u00e9tico y la susceptibilidad que tienen los trabajadores expuestos a isocianatos a desarrollar asma ocupacional. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica mediante una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica utilizando las bases de datos PubMedline, as\u00ed como en los repositorios Dialnet y ELSEVIER. Se extrajeron los art\u00edculos relacionados al objetivo de esta revisi\u00f3n, no se aplicaron filtros de temporalidad, utiliz\u00e1ndose los siguientes descriptores: MeSH Major Topic, MeSH Terms. El periodo de b\u00fasqueda fue desde el 20 de noviembre de 2013 y finaliz\u00f3 el 15 de diciembre de 2013. El nivel de evidencia se estableci\u00f3 de acuerdo a los criterios GRADE. Resultados: Se analizaron a texto completo 42 art\u00edculos, la evidencia cient\u00edfica se sustent\u00f3 en 11 estudios de casos-controles. Dada la complejidad del polimorfismo gen\u00e9tico asociado con la expresi\u00f3n fenot\u00edpica de la enfermedad, como limitaci\u00f3n de los estudios, los autores coinciden que el tama\u00f1o muestral no es suficientemente grande, sin embargo despu\u00e9s de ajustar los factores de confusi\u00f3n los art\u00edculos encontrados tuvieron un nivel de evidencia B de GRADE. Conclusi\u00f3n: La gen\u00e9tica tiene una influencia significativa en el asma ocupacional inducida por isocianatos. El peso de la susceptibilidad gen\u00e9tica y de la interacci\u00f3n gen-medioambiente a\u00fan no se han [Intoxicaciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva durante doce a\u00f1os](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1135-57272000000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Palaz\u00f3n Full Text Available Fundamento: Conocer la epidemiolog\u00eda de las intoxicaciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva y evaluar el pron\u00f3stico de la PCR y mortalidad asociada a los distintos t\u00f3xicos M\u00e9todos: Estudio retrospectivo realizado en el servicio de medicina intensiva polivalente de 10 camas, ubicado en un Hospital General de adultos. Per\u00edodo de estudio 12 a\u00f1os. Revisi\u00f3n de las historias cl\u00ednicas de las personas ingresadas en el servicio de medicina intensiva por intoxicaciones agudas graves. Se recogieron datos demogr\u00e1ficos, existencia de PCR al ingreso, necesidad de VM, complicaciones de las intoxicaciones agudas graves y mortalidad de la serie. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis global y por a\u00f1o de estudio. El tratamiento estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 con el paquete SPSS mediante la \"t\" de Student o la \"chi\" cuadrado, considerando valores significativos si p<0,05 Resultados: Se han incluido 233 sujetos, de los que 130 fueron varones. La estancia media fue de 4 d\u00edas. El 63% de los pacientes fueron menores de 40 a\u00f1os (p<0,05. La intoxicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la medicamentosa debida a un solo producto (72%. La supervivencia tras la PCR fue del 40% (4/10. La mortalidad global se situ\u00f3 en el 5,6% (n=13, habiendo precisado el 92% de los sujetos que posteriormente murieron, VM en alg\u00fan momento de su ingreso en la unidad de cuidados intensivos. Conclusiones: En nuestro medio, la intoxicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la medicamentosa. La mortalidad se muestra dependiente del car\u00e1cter de voluntariedad, pero independiente del tipo de t\u00f3xico (medicamentoso o no. La PCR asociada a las intoxicaciones agudas graves tiene, en nuestra serie, un mejor pronostico que la asociada a otras patolog\u00edas. La VM asociada a las intoxicaciones agudas graves tiene una mortalidad baja (15,7% [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) \u00c9dgar Alberto S\u00e1nchez Morales 2002-07-01 Full Text S\u00edndrome de Churg-Strauss denominado Granulomatosis al\u00e9rgica y angeitis est\u00e1 caracterizado por una sist\u00e9mica de peque\u00f1os vasos, granulo mas extravasculares e hipereosinofilia. Inicialmente descrito por Jacob Churg y Lotte Strauss, dos pat\u00f3logos quienes en 1951 publicaron la descripci\u00f3n de 13 pacientes postmortem con infiltraci\u00f3n tisular por eosin\u00f3filos, vasculitis necrotizante y granulomas extravasculares (3; los casos descritos ten\u00edan cl\u00ednicamente asma severa, fiebre, hipereosinofilia y evidencia de anormalidades vasculares en varios \u00f3rganos y sistemas. [Dor aguda no joelho do paciente idoso Acute Lu\u00eds 2008-09-01 Full Text Available A dor aguda no joelho de pacientes idosos \u00e9 freq\u00fcente, sendo caracterizada por seu aparecimento s\u00fabito, sem causa aparente, com exame radiogr\u00e1fico dentro dos padr\u00f5es da normalidade, na maioria dos casos. A etiologia da dor aguda no joelho \u00e9 decorrente de insufici\u00eancia das estruturas, e seu difere daquele determinado pela osteoartrose, sendo sempre unilateral e ocorre na grande maioria em pacientes do sexo feminino, ap\u00f3s a quinta d\u00e9cada de vida, e na regi\u00e3o medial do joelho (local de maior carga. Com o prop\u00f3sito de analisar as poss\u00edveis etiologias para a dor aguda do joelho de pacientes acima de 60 anos de idade, suas caracter\u00edsticas e tratamento, characterized by a onset, no apparent cause, and by normal radiographic findings in most cases. The etiology of acute the result of insufficient and clinical symptoms are totally the symptoms seen in osteoarthrosis. This acute pain in the knee is always unilateral and in the medial region of the knee joint (site with the heaviest load, predominantly in females after the fifth decade of live. In order to consider the possible etiologies for acute knee la medicina oriental sobre el asma bronquial Concepts of the eastern medicine on the of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ileana Cuti\u00f1o Clavel Full Text Available Con el objetivo analizar los principios sobre los cuales se sustenta la medicina oriental para verificar la presencia del asma, se revisaron documentos espec\u00edficos sobre la materia, donde se inclu\u00eda la valoraci\u00f3n acerca de si las alteraciones energ\u00e9ticas referidas fundamentan la existencia de manifestaciones respiratorias del asma bronquial, seg\u00fan las concepciones de la medicina occidental. Se encontraron puntos de contacto entre los criterios orientales y occidentales en cada una de las desarmon\u00edas energ\u00e9ticas.With the objective of analyzing the principles on which the eastern medicine is sustained to verify the presence of asthma, specific documents bronchial asthma was included, according to the concepts of the western medicine. Contact points among the eastern and western approaches in each of the energetic disharmonies were found. [Mortalidade relacionada \u00e0 asma no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil, no per\u00edodo de 2000-2009: an\u00e1lise de causas m\u00faltiplas Mortalidad relacionada con el asma en el Municipio de R\u00edo de Janeiro, Brasil, durante el per\u00edodo de 2000-2009: an\u00e1lisis de causas m\u00faltiples Asthma-related mortality in the city of Rio de Janeiro, Brazil, 2000-2009: a multicausal analysis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2013000800005) [Directory causas m\u00faltiplas de permite conhecer a extens\u00e3o real das estat\u00edsticas mortalidade. objetivo pesquisa avaliar a das taxas de mortalidade relacionada \u00e0 asma, no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil, no per\u00edodo de 2000-2009, com dados obtidos no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Mortalidade (SIM, de indiv\u00edduos com um ano ou mais de idade, em que a asma foi mencionada em qualquer linha ou parte do atestado m\u00e9dico da declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito. Para an\u00e1lise de dados foi utilizada causa b\u00e1sica e m\u00faltipla, com redu\u00e7\u00e3o entre os homens e estabilidade entre as mulheres. Quando a asma quando considerada apenas como causa b\u00e1sica, o que poderia ser evitado com a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de causas m\u00faltiplas nas estat\u00edsticas de mortalidade por asma.El estudio de las causas m\u00faltiples de \u00f3bitos permite conocer la extensi\u00f3n real de las estad\u00edsticas de mortalidad. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar la tendencia de las tasas de mortalidad, relacionada con el asma, en el municipio de R\u00edo de Janeiro, Brasil, en el per\u00edodo de 2000-2009, con los datos obtenidos en el Sistema de Informaci\u00f3n de Mortalidad (SIM, de individuos con un a\u00f1o o m\u00e1s de edad, en quienes el asma fue mencionada en cualquier l\u00ednea o parte del certificado m\u00e9dico de defunci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis de datos fue utilizada la t\u00e9cnica de regresi\u00f3n lineal. La serie hist\u00f3rica mostr\u00f3 una tendencia al declive en las tasas de mortalidad estandarizadas, relacionada con el asma como causa b\u00e1sica y m\u00faltiple, con reducci\u00f3n entre los hombres y estabilidad entre las mujeres. Cuando el asma fue la causa b\u00e1sica, las razones asociadas m [Carambola como causa de les\u00e3o renal Oxalid\u00e1ceas, esp\u00e9cie Averrhoa carambola. \u00c9 rica em sais minerais, vitaminas C, complexo B e \u00e1cido ox\u00e1lico. Estudos recentes demonstram que da quantidade da ingest\u00e3o, neurotoxinas em cada tipo de fruta. Adicionalmente, a nefrotoxicidade pela fruta \u00e9 dose dependente, apoptose o uma paciente que, ap\u00f3s a ingest\u00e3o do suco da fruta e fruta in natura, desenvolveu les\u00e3o renal aguda, necessitando de sist\u00e9micas y orales de la nefrolitiasis bilateral y asma en ni\u00f1os - Reporte de caso](http://www.revistaodontopediatria.org/ediciones/2016/1/art-7/) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carmen de la Luz Ayala Escand\u00f3n 2016-01-01 Full Text Available Introducci\u00f3n. La nefrolitiasis es una enfermedad caracterizada por la formaci\u00f3n de c\u00e1lculos en el ri\u00f1\u00f3n, de gran incidencia y alta recurrencia, considerada rara en ni\u00f1os. Cuando no se trata evoluciona con altos \u00edndices de complicaciones. El asma es una enfermedad cr\u00f3nica inflamatoria de las v\u00edas respiratorias y ocasiona una importante morbilidad y mortalidad. Metodolog\u00eda: Se informa del caso de una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os diagnosticada con nefrolitiasis bilateral y asma, referida para atenci\u00f3n odontol\u00f3gica. Se incluye: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de las patolog\u00edas base, metodolog\u00eda cl\u00ednica utilizada en el estado de salud general y oral, pre y post tratamiento dental. Conclusiones: En concordancia con lo descrito por diversos autores, los ni\u00f1os con nefrolitiasis bilateral y asma tienen un mayor \u00edndice de caries, higiene oral deficiente, una alta susceptibilidad a otras infecciones como candidiasis y a menudo exhiben defectos del esmalte, mucosas cian\u00f3ticas, malposici\u00f3n dental y xerostom\u00eda. La prevenci\u00f3n primaria es decisiva, una higiene dental apropiada, revisiones odontol\u00f3gicas habituales, as\u00ed como el uso de broncodilatadores constituyen elementos significativos sobre todo en pacientes de alto riego. [O pulm\u00e3o na doen\u00e7a inflamat\u00f3ria do na fase aguda da doen\u00e7a inflamat\u00f3ria do c\u00f3lon, induzida em ratos com \u00e1cido 10% e comparar com controles normais. Foi e apar\u00ealho respirat\u00f3rio, durante a fase aguda da doen\u00e7a, em ratos. [Asma de dif\u00edcil control en ni\u00f1os y adolescentes: Estrategias diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000600010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hugo Neffen 2012-10-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os. Si bien la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con asma responden a bajas dosis de corticoides inhalados y/o antagonistas del receptor de leucotrienos, algunos de ellos permanecen sintom\u00e1ticos independientemente de cualquier esfuerzo terap\u00e9utico, presentando una elevada morbilidad e inclusive mortalidad. Aunque la mayor\u00eda de los pacientes controlan los s\u00edntomas de forma adecuada, existe un grupo importante que presenta s\u00edntomas graves de la enfermedad dif\u00edciles de controlar (ADC. El objetivo de la presente revisi\u00f3n es discutir los aspectos cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos del ACD en los menores de 18 a\u00f1os y su implicancia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. [Estudio por ecoendoscopia de la v\u00eda biliar extrahep\u00e1tica en pacientes con pancreatitis aguda biliar Endoscopic ultrasonographic 2008-06-01 Full Text Available Objetivo: el objetivo de nuestro estudio fue valorar la utilidad de la ecoendoscopia en el estudio de la v\u00eda biliar extrahep\u00e1tica en los pacientes diagnosticados de pancreatitis aguda biliar y determinar los factores cl\u00ednicos y anal\u00edticos relacionados con el resultado de la t\u00e9cnica. Material y m\u00e9todos: se incluyeron en el estudio de modo consecutivo 73 pacientes (31 varones, 42 mujeres; media de edad 64 \u00b1 15 a\u00f1os con pancreatitis aguda biliar remitidos a nuestro servicio para la realizaci\u00f3n de ecoendoscopia biliopancre\u00e1tica. En todos los pacientes se realiz\u00f3 la t\u00e9cnica seguida de CPRE con esfinterotom\u00eda y t\u00e9cnica endosc\u00f3pica para la extracci\u00f3n de c\u00e1lculos cuando se identific\u00f3 por ecoendoscopia la existencia de coledocolitiasis. Se compararon las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-evolutivas de estos pacientes con respecto al resultado obtenido con la ecoendoscopia. Resultados: la media de tiempo transcurrido desde el ingreso hasta la realizaci\u00f3n de la ecoendoscopia fue de 7 \u00b1 6 d\u00edas. En 18 pacientes (24% se observ\u00f3 en la ecoendoscopia la existencia de coledocolitiasis y en 17 de ellos se realiz\u00f3 esfinterotom\u00eda endosc\u00f3pica. La presencia de coledocolitiasis fue m\u00e1s frecuente en aquellos pacientes con dilataci\u00f3n de la v\u00eda biliar extrahep\u00e1tica (55 vs. 14%; p 0,05. Tampoco se observ\u00f3 esta diferencia en el subgrupo de pacientes con pancreatitis aguda severa (45 vs. 55%; p > 0,05. Conclusiones: la ecoendoscopia es una t\u00e9cnica \u00fatil en la selecci\u00f3n de los pacientes con pancreatitis aguda biliar que se beneficiar\u00e1n de la realizaci\u00f3n de una esfinterotom\u00eda endosc\u00f3pica.Objective: the objective of our study was to evaluate the usefulness of endoscopic ultrasonography (EUS for the study of the Moura Ribeiro 1968-03-01 Full Text Available S\u00e3o relatados os casos de 6 crian\u00e7as com ataxia cerebelar aguda. Admitem os autores a presen\u00e7a de um de viral comum a todos \u00eales, discutindo os mecanismos patog\u00eanicos com base nos casos da literatura. A evolu\u00e7\u00e3o foi favor\u00e1vel em todos os pacientes, com regress\u00e3o completa da sintomatologia, dentro do per\u00edodo de 6 a 60 dias. [Impacto de la maniobra de inspiraci\u00f3n profunda en el intercambio gaseoso del sujeto con obesidad severa e hipertensi\u00f3n arterial pulmonar asociada a s\u00edndrome el s\u00edndrome de Eisenmenger son entidades ampliamente estudiadas. Sin embargo, su asociaci\u00f3n es inusual y no informada. Ambas cursan con alteraciones del intercambio gaseoso de grado variable. En la obesidad severa son atribuidas a trastornos en la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n y al cortocircuito venoarterial pulmonar que dependen del volumen pulmonar. En el s\u00edndrome de Eisenmenger con obesidad severa, esta dependencia se desconoce. Material y m\u00e9todos: Se estudiaron 28 sujetos o... [Infecci\u00f3n bacteriana severa en ni\u00f1os febriles: Par\u00e1metros predictivos](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000300005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alicia \u00c1lvarez Rodr\u00edguez 1997-12-01 Full Text Available Diferentes investigadores han realizado estudios sobre el manejo del ni\u00f1o febril y plantean que es un dilema al que se enfrenta a diario el m\u00e9dico que atiende ni\u00f1os. Motivados por este tema se efectu\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo de los ni\u00f1os febriles, sin causa aparente en su valoraci\u00f3n inicial, que asistieron al servicio de urgencias en un per\u00edodo de 9 meses, con el objetivo de identificar el diagn\u00f3stico definitivo al egreso y se precis\u00f3 el tipo de infecci\u00f3n bacteriana severa y relacion\u00f3 la presencia de \u00e9stos con par\u00e1metros cl\u00ednicos y de laboratorios. El mayor n\u00famero de ni\u00f1os febriles valorados e ingresados mostraron edades desde 91 d\u00edas hasta 36 meses. El menor porcenaje de ellos ingresaron y desarrollaron alguna infecci\u00f3n bacteriana severa principalmente neumon\u00eda, y fue mayor el porcentaje de ni\u00f1os con esta patolog\u00eda a menos edad con predominio del aspecto t\u00f3xico y de la temperatura 39 EC. Result\u00f3 el manejo ambulatorio del ni\u00f1o febril mayor de 90 d\u00edas y bajo riesgo de infecci\u00f3n bacteriana severa un ahorro en vidas y dinero, por lo que se recomienda generalizar el flujograma propuesto para la evaluaci\u00f3n y manejo del ni\u00f1o febril de 3 a 36 meses de edad.Different researches have performed studies on the management of the febrile infant and they point out that this is a dilemma faced by every physician who takes care of children. Motivated by this subject, a descriptive and retrospective study of febrile infants out the emergency service during a period months the objective of identifying the definite diagnosis The type of bacterial infection was accurately assessed and the presence of this was related to clinical and laboratory parameters. The greatest number of and lowest percentage [Aspectos disautonemicos intermitente: a seis casos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X1979000200005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Foram estudados seis casos de porfiria aguda intermitente, sendo enfocados os aspectos disautonemicos apresentados durante a longa perman\u00eancia hospitalar dos doentes 64 dias. Foram observados taquicardia sinusal e hipertens\u00e3o arterial (4 casos, parada card\u00edaca (3 casos e depress\u00e3o respirat\u00f3ria (5 casos. Os autores coment\u00e1rios sobre da porfiria aguda intermitente. [Asma de exerc\u00edcio : foco na fisiopatolgia e fatores de Vieira, In\u00eas Sofia Henriques 2015-01-01 Trabalho final de mestrado integrado em Medicina \u00e1rea cient\u00edfica de Imunologia Cl\u00ednica, apresentado \u00e1 Faculdade de Medicina da Universidade de Coimbra Hiperreatividade vias a\u00e9reas ao exerc\u00edcio refere-se [Directory of Access devido a como a inespecificidade dos sinais cl\u00ednicos e o custo elevado da an\u00e1lise da presen\u00e7a de toxinas na alimenta\u00e7\u00e3o. Desta forma, o objetivo deste artigo foi relatar um surto de aflatoxicose em dezoito caninos, no munic\u00edpio de Pelotas - RS, qual um canino n\u00e3o veio a \u00f3bito, ap\u00f3s a ingest\u00e3o de quirelas de milho e arroz contaminadas. O diagn\u00f3stico definitivo de aflatoxicose aguda foi obtido atrav\u00e9s dos na quirela de milho e de 409,86g/kg na de arroz. Assim sendo, medidas de conscientiza\u00e7\u00e3o acerca do controle e preven\u00e7\u00e3o micotoxicoses devem Full Text Available Relata-se o caso de uma mulher de 25 anos com s\u00edndrome de Churg-Strauss, cujos sintomas surgiram aos dezesseis anos, logo uso de contraceptivo oral. O quadro cl\u00ednico evoluiu rapidamente com doen\u00e7a exige precoce, diagn\u00f3stico preciso, tratamento agressivo e monitoramento peri\u00f3dico, devendo ser considerada no diagn\u00f3stico diferencial de asma persistente moderada e grave. O caso relatado chama a aten\u00e7\u00e3o para poss\u00edvel participa\u00e7\u00e3o hormonal e surgimento em idade precoce.We the of a 25-year-old woman with Churg-Strauss syndrome, the symptoms of which appeared soon after she began taking oral contraceptive possibility there is a hormonal component and that the disease can present early onset. [O mosaico patog\u00eanico alvo de grandes discuss\u00f5es que v\u00e3o desde o entendimento de fisiopatologia at\u00e9 novas \u00f3bito, apesar dos grandes avan\u00e7os em seu estudo, a doen\u00e7a permanece como um desafio para o cl\u00ednico e o cirurgi\u00e3o. Deste modo, um melhor conhecimento dos mecanismos envolvidos pode ser para um patog\u00eanicos envolvidos na pancreatite do Teste de Controle da Asma em portugu\u00eas para uso no Brasil: validation for use in Brazil Portuguese-language version of the uma vers\u00e3o do Asthma Control Test (ACT, Teste de Controle da Asma em portugu\u00eas para uso no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram estudados 290 pacientes ambulatoriais com asma maiores que 12 anos. Os pacientes responderam ao ACT e foram examinados por um pneumologista para avaliar o controle da asma em duas visitas. Na primeira visita, tamb\u00e9m realizaram prova de quatro semanas depois da primeira. RESULTADOS: Utilizando-se como ponto de corte um escore de 18 para diferenciar asma controlada de asma n\u00e3o controlada, foram encontradas sensibilidade de 93%, especificidade de 74%, valor preditivo negativo de 86% e valor preditivo positivo de 85%. As raz\u00f5es de verossimilhan\u00e7a positiva e negativa foram, respectivamente, 3,58 e 0,09. O question\u00e1rio tem grande capacidade de discriminar asma controlada de asma n\u00e3o controlada, com uma \u00e1rea sob a curva ROC de 0,904. Os pacientes que com um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o intraclasse de 0,93. Os pacientes que melhoraram os segunda avalia\u00e7\u00e3o tiveram pontua\u00e7\u00e3o uma boa question\u00e1rio para identificar mudan\u00e7as no controle da doen\u00e7a. ACT apresentou teste-reteste e foi capaz de discriminar o n\u00edvel de controle da asma, assim como detectar mudan\u00e7as no controle da asma em uma popula\u00e7\u00e3o de baixa escolaridade e renda familiar em um servi\u00e7o p\u00fablico de sa\u00fade no Brasil.OBJECTIVE: To develop and validate a Portuguese-language version of the Asthma Control Test (ACT for use in Brazil. METHODS: The study comprised 290 asthma outpatients over 12 years of age. The patients completed the ACT questionnaire and had an appointment with a [Sertralina e pancreatite Text Available A apresentado um caso de pancreatite aguda com poss\u00edvel associa\u00e7\u00e3o causal um Ap\u00f3s um tratamento com do sexo feminino, 55 anos, abdominal e gravidade desta medica\u00e7\u00e3o, tal causally related to pancreatitis. this case of acute pancreatitis with possible causal relationship inhibitor, sertraline, will be serum amylase elevation. She was admitted to the hospital and the use of sertraline was interrupted. After that, the symptoms remitted and the returned the potential of this disease and the widespread use Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daniella Fernandes Camilo 2010-02-01 Full Text Available OBJETIVO: A asma e a obesidade est\u00e3o entre as de morbidade cl\u00ednicas vem sobre a associa\u00e7\u00e3o de obesidade e asma e verificar se existe rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre ambas. FONTES DOS DADOS: Revis\u00e3o sistem\u00e1tica baseada em bases de dados indexadas MEDLINE (PubMed e SciELO. Foram revisados artigos originais (transversal, caso-controle e prospectivo e meta-an\u00e1lises publicados no per\u00edodo de janeiro de 1998 a janeiro de 2008. Foram pesquisados estudos divulgados em poucos estabelecem rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito buscar respostas para melhor entender se existe associa\u00e7\u00e3o entre asma e obesidade, ou se a rela\u00e7\u00e3o entre ambas as doen\u00e7as \u00e9 coincid\u00eancia.OBJECTIVE: Asthma and various studies, the intrinsic of this association are still very little known. Therefore, the objective of this article was to review the main studies on the association of obesity and asthma and check if there is a between them. SOURCES: Systematic review based on MEDLINE (PubMed and SciELO. Original articles [Globulina antilinfoc\u00edtica en el tratamiento de apl\u00e1sica of Open Access 1999-10-01 Full Text Available Objetivo: Describir la experiencia en nuestro hospital en el tratamiento de anemia apl\u00e1sica severa con globulina antilinfoc\u00edtica. Materiales y Metodos: Se estudiaron 58 pacientes con AAS diagnosticados entre 1988-1998 de los cuales 25 recibieron Globulina antilinfoc\u00edtica (GAL, 56% de ellos eran menores a 20 a\u00f1os de edad,19 de los pacientes tratados con GAL son del sexo masculino . Resultado: Respondieron favorablemente 68%(17pacientes,la mayor\u00eda de ellos (64%alcanzaron esta respuesta durante los primeros 6 meses. Un paciente evolucion\u00f3 a Hemoglobinuria parox\u00edstica nocturna (HPN, efectos adversos fueron leves y de corta duraci\u00f3n. (Rev Med Hered;1999 ;10:132 - 136 . [Diagn\u00f3stico de asma Full Text Available Objetivo: Estimar la prevalencia del diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica en pacientes con asma persistente que acuden a consultas de alergolog\u00eda y neumolog\u00eda y describir el tratamiento cl\u00ednico de estos pacientes. M\u00e9todos: Se incluy\u00f3 aleatoria y retrospectivamente a 382 pacientes (12-65 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de asma persistente (criterios GINA que acudieron a las consultas de neumolog\u00eda y alergolog\u00eda. Se defini\u00f3 asma al\u00e9rgica como la presencia de sensibilizaci\u00f3n a al\u00e9rgenos comunes en pruebas cut\u00e1neas y/o determinaciones de inmunoglobulina (Ig E espec\u00edfica. Se recogi\u00f3 tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre el tratamiento recibido para el asma. Resultados: Se realizaron estudios alergol\u00f3gicos en el 99,5 y el 76,5% de los pacientes que acudieron a las consultas de alergolog\u00eda y neumolog\u00eda, respectivamente. Se estableci\u00f3 el diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica en el 90,6 (intervalo de confianza [IC] del 95%, 86,5-94,7 y el 46,1% (IC del 95%, 39,0-53,2 de los \u00e9stos, respectivamente. La prevalencia de diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica fue mayor entre los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes, los varones y los menos graves. El 14,1% de los pacientes de alergolog\u00eda y el 23,0% de neumolog\u00eda presentaban asma persistente grave. Un 24,0% de los pacientes de alergolog\u00eda y un 5,7% de los de neumolog\u00eda se trataban exclusivamente con broncodilatadores. Conclusiones: El diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica fue muy superior en las consultas de alergolog\u00eda que en las consultas de neumolog\u00eda. Parte de las diferencias pueden ser debidas a una mayor realizaci\u00f3n de estudios al\u00e9rgicos en las consultas de alergolog\u00eda, aunque la mayor diferencia probablemente sea debida a los diferentes perfiles de los pacientes que llegan a cada una de estas consultas especializadas.Objectives: To estimate the prevalence of asthma in [Produtos naturais utilizados para tratamento de asma em crian\u00e7as residentes na cidade de Salvador-BA, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2010000400020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ryan dos S. Costa Full Text Available O conhecimento popular \u00e9 o passo inicial para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de atividades terap\u00eauticas de fontes naturais. Este como objetivo avaliar o uso de rem\u00e9dios caseiros derivados de plantas para tratamento de asma em crian\u00e7as residentes no munic\u00edpio de Salvador. Os dados foram obtidos a partir de estudo realizado em Salvador sobre fatores de risco, uso de medica\u00e7\u00f5es e vias imunol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 asma em crian\u00e7as. Foram as freq\u00fc\u00eancias de uso de prepara\u00e7\u00f5es caseiras para tratamento de asma por esta popula\u00e7\u00e3o e realizado uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os efeitos prepara\u00e7\u00e3o dos Allium (cebola, 19,74%. Ap\u00f3s a revis\u00e3o cr\u00edtica de literatura, constatou-se que a maioria das esp\u00e9cies \u00e9 utilizada com base em relatos fundamentados no saber popular, sendo assim carente de evid\u00eancias cient\u00edficas para as aguda](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401070571X) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) O. Cristina Olivos, Dra. 2010-07-01 Full Text Available La insuficiencia renal aguda (IRA se presenta frecuentemente en distintas condiciones cl\u00ednicas y es especialmente frecuente en unidades de cuidados intensivos. La presencia de IRA se considera como un factor de riesgo independiente de morbilidad y mortalidad hospitalaria. De ah\u00ed la importancia de evaluar los diversos factores determinantes de su evoluci\u00f3n, entre los que cuenta la desnutrici\u00f3n cal\u00f3rico-proteica. El prop\u00f3sito de esta revisi\u00f3n es analizar la literatura m\u00e1s relevante hasta la actualidad en este tema. [TOXICIDAD AGUDA DE Aleurites moluccana POR VIA ORAL EN RATAS SPRAGUE-DAWLEY](http://www.cimel.felsocem.net/index.php/CIMEL/article/view/427) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Laura Roc\u00edo Orellana-Cu\u00e9llar 2014-12-01 Full Text Available Objetivo: Determinar la toxicidad aguda por Aleurites moluccana por administraci\u00f3n oral en ratas Sprague-Dawley. Metodolog\u00eda: Estudio experimental realizado en el Instituto de Patolog\u00eda de la Facultad de Medicina-UNMSM. Se usaron treinta ratas Sprague-Dawley, hembras y machos, de 6 semanas de edad. Se formaron aleatoriamente tres grupos de diez ratas: grupo A1, recibi\u00f3 8,2 mg/Kg de peso de A. moluccana; grupo A2, recibi\u00f3 2000 mg/Kg de peso de A. moluccana; grupo control, recibi\u00f3 agua ad libitum. Se evaluaron los signos cl\u00ednicos de toxicidad, los pesos, variables bioqu\u00edmicas y las caracter\u00edsticas histopatol\u00f3gicas de h\u00edgado, ri\u00f1\u00f3n, coraz\u00f3n, intestino, bazo y g\u00f3nadas. Se consider\u00f3 significativo un p0,05. Los grupos A1 y A2 presentaron signos cl\u00ednicos de toxicidad y la muerte de tres ratas; c\u00e9lulas hep\u00e1ticas binucleadas y regenerativas en el h\u00edgado; y hemorragia glomerular en el ri\u00f1\u00f3n. Conclusiones: Las variables cl\u00ednicas e histopatol\u00f3gicas en h\u00edgado y ri\u00f1\u00f3n demostraron que la Aleurites moluccana produce toxicidad aguda, las variables bioqu\u00edmicas no demostraron este efecto. Palabras Claves: Aleurites moluccana, Toxicidad aguda, Ratas Full Text Available O dor tor\u00e1cica aguda no setor de emerg\u00eancia pode incluindo diversos diferenciais, dentre eles: causas benignas a fatais. na maioria das vezes\u00e9 coronariana tem sido utilizada nos casos de dor tor\u00e1cica aguda com baixa ou intermedi\u00e1ria probabilidade de s\u00edndrome coronariana aguda, permitindo sua exclus\u00e3o e conseq\u00fcente alta precoce dos pacientes. Apresentamosrelato de caso de uma paciente jovem com dor precordial at\u00edpica e marcadores de necrose mioc\u00e1rdica discretamente elevados. Considerando-se inicial realce tardiofoi solicitada. Apesar do de c\u00e1lcio ter no m\u00e9dio por v\u00edrus rara da infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus Epstein-Barr (EBV. Relatamos o caso de uma mulher de 21 anos com hist\u00f3ria de 12 dias de evolu\u00e7\u00e3o com n\u00e1useas, vemitos, ataxia de marcha e membros, mononucleose infeciosa. [Insuficiencia renal aguda en pacientes de la Unidad de Cuidados Intensivos, Hospital Regional de Cuilapa, Santa Rosa, Guatemala](http://digi.usac.edu.gt/ojsrevistas/index.php/cytes/article/view/338) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ronald J. Ajcalon 2017-03-01 Full Text Available La insuficiencia renal aguda, es una condici\u00f3n com\u00fan en la Unidad de Cuidados Intensivos de Adultos (UCIA y probablemente una consecuencia de la enfermedad cr\u00edtica que se asocia a resultados cl\u00ednicos adversos, altos costos y una mortalidad de m\u00e1s del 50%, sobre todo si se requiere tratamiento de reemplazo renal. El objetivo fue determinar la incidencia de insuficiencia renal aguda en pacientes ingresados a la UCIA. El estudio fue prospectivo, longitudinal, observacional, en 101 pacientes ingresados en la UCIA del Hospital Regional de Cuilapa. Se diagnosticaron 101 pacientes durante el periodo de estudio con insuficiencia renal aguda represento el 27.4% del total de pacientes internados (368 en el servicio en un a\u00f1o. La incidencia de mortalidad en pacientes que requieren terapia de reemplazo renal y se encuentran en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es del 100%. Del total de pacientes estudiados, seg\u00fan la escala Akin, se encontr\u00f3 que el 49.5% de los pacientes correspond\u00edan a grado II, aunque el grado I tambi\u00e9n fue frecuente (29%, y que el 22 % de los pacientes correspond\u00edan a grado III. La patolog\u00eda que mayormente se asoci\u00f3 al desarrollo de insuficiencia renal aguda fue sepsis grave con un 31%, seguido de pacientes sometidos a cirug\u00eda mayor e hipovolemia con el 21 y 18% respectivamente. Se hall\u00f3 una incidencia aumentada de insuficiencia renal aguda comparado con estad\u00edsticas internacionales, cuya etiolog\u00eda fue mayormente causada por procesos s\u00e9pticos. bem como os efeitos de diferentes tipos de treinamento f\u00edsico na fun\u00e7\u00e3o pulmonar e nas capacidades aer\u00f3bia e anaer\u00f3bia. Destaca-se a import\u00e2ncia de um diagn\u00f3stico correto mediante o teste de exerc\u00edcio e, no manejo, o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas e anticolin\u00e9rgicas. FONTE DOS DADOS: Os artigos foram criteriosamente escolhidos utilizando as bases de dados PubMed e Scielo pelo ano de publica\u00e7\u00e3o e dando prefer\u00eancia a ensa... [Celulitis orbitaria como forma de presentaci\u00f3n de la sinusitis complicada en el ni\u00f1o Orbital cellulitis as a way of presentation of the complicated sinusitis in the child](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::dc86fc39cc8cc850378453ccf1694764) Odette Gonz\u00e1lez; Laura La sinusitis aguda es un proceso inflamatorio de la mucosa de los senos paranasales, de etiolog\u00eda bacteriana principalmente. Es m\u00e1s frecuente en las edades escolares y en las \u00e9pocas de mayor circulaci\u00f3n de los virus respiratorios. Se desarrolla cuando se afecta el drenaje normal de los senos y se retienen las secreciones mucosas. Las complicaciones m\u00e1s severas, como celulitis y abscesos periorbitarios, son raras. La celulitis orbitaria es una entidad poco frecuente, cuya importancia radica en... [Effect of hyperthermia on experimental acute pancreatitis Efeito da experimental](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-28032006000400014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 were divided in two groups: group = 10, rats with cerulein-induced acute pancreatitis undergone hyperthermia, and with cerulein-induced acute pancreatitis that dose of Evans' blue was administered along with the animals also received a animals undergone hyperthermia were heated in a cage with two 100 W lamps. Body temperature was increased to 39.5\u00baC and maintained at that level for 45 minutes. Normothermia rats were kept at room temperature in a second RESULTS: Control had typical divididos em dois grupos: grupo I 10, ratos com pancreatite aguda induzida por [La Auriculopuntura con semillas en el tratamiento del asma bronquial en edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251999000400013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Tamara Hervis Lee 1999-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo investigativo en el Policl\u00ednico Docente \"19 de Abril\" durante el a\u00f1o 1996 en el que se incluy\u00f3 a 97 ni\u00f1os portadores de asma bronquial, cuyas edades oscilaban entre 1 y 14 a\u00f1os. Fueron tratados con auriculopuntura usando el m\u00e9todo de pega y presi\u00f3n, con semillas Wang Bu Liu Xin, desarrollado por la escuela de la profesora Huan Li Chung. Se obtuvo una disminuci\u00f3n del uso de medicamentos durante la crisis y la intercrisis, as\u00ed como del n\u00famero de pacientes clasificados como asm\u00e1ticos severos y moderados; increment\u00e1ndose por ende el total de pacientes con asma ligera.A descriptive and investigative study children carriers of bronchial asthma, who were between 1 and 14 years old, were treated with auriculopuncture by the method of sticking and pressuring with Wang Bu Liu Xin seeds, a method that is developed by the school of professor Huan Li Chung. It was possible to reduce the use of drugs during the crises and intercrises, as well agudo bilateral de miopia induzida por terapia com topiramato para controle de s\u00edndrome depressiva, fazendo rela\u00e7\u00e3o com casos mucous triggered by sports or physical activity. We report a case of a karate sportswoman, aged 24 years old who has engaged in sports for 10 years. Shortness of breath after Diagnosis by interview and physical examination conducted at the time of the attack, and documented n the medical record. In-depth study of the case need to be performed because the attack seriously J. J. Arenal Vera 2008-05-01 Full Text Available Fundamento y objetivo: la estrecha relaci\u00f3n anat\u00f3mica del p\u00e1ncreas con los vasos espl\u00e9nicos y el bazo es responsable de complicaciones espl\u00e9nicas en el curso de la pancreatitis aguda. El objetivo es presentar dos casos cl\u00ednicos de pancreatitis aguda grave que sufrieron infarto espl\u00e9nico como complicaci\u00f3n de la enfermedad pancre\u00e1tica. Pacientes, participantes: en un periodo de tres meses, dos pacientes fueron diagnosticados de infarto espl\u00e9nico secundario a pancreatitis aguda. En ambos casos el diagn\u00f3stico y seguimiento evolutivo del infarto espl\u00e9nico se hizo a trav\u00e9s de tomograf\u00eda axial computerizada. Resultados: en el primer paciente, las im\u00e1genes muestran de forma inequ\u00edvoca la afectaci\u00f3n de la arteria espl\u00e9nica por el proceso inflamatorio pancre\u00e1tico. En el segundo, no se pudo demostrar afectaci\u00f3n de los vasos espl\u00e9nicos, por lo que la \u00fanica posible explicaci\u00f3n etiol\u00f3gica es un incremento de coagulabilidad intravascular. Conclusiones: ser\u00eda recomendable a\u00f1adir las complicaciones espl\u00e9nicas al conjunto de complicaciones graves extrapancre\u00e1ticas de la pancreatitis aguda. La tomograf\u00eda axial computerizada es de gran utilidad para la detecci\u00f3n y seguimiento de las complicaciones espl\u00e9nicas de la pancreatitis aguda.Background and objective: the course of acute pancreatitis. by splenic with inflammatory pancreatic condition. In the case no involvement of the splenic vessels could [Sintomas e fatores de risco para asma entre escolares piauienses S\u00edntomas y factores de riesgo para el asma entre escolares piauienses Symptoms and Sousa Helena de Oliveira Lima; Edina Ara\u00fajo Analisar a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados hist\u00c3\u00b3ria familiar como factor de gravidade relacionado com o internamento hospitalar e como factor de um per\u00c3odo de dois anos, correlacionando os dados obtidos com os de um grupo controlo (amostra de crian\u00c3\u00a7as observadas em consulta, emparelhada Estudo 2 - de 287 crian\u00c3\u00a7as anos, observadas em Consulta de Imunoalergologia.Resultados: Estudo 1 - A exist\u00c3\u00aancia de hist\u00c3\u00b3ria parental de asma br\u00c3\u00b4nquica foi identificada de risco para OR=2.6, IC95%=1.5-4.2. materna (p0.49 n\u00c3\u00a3o foram identificadas como factores de risco relacionados com a persist\u00c3\u00aancia da sintomatologia respirat\u00c3\u00b3ria.Conclus\u00c3\u00b5es: A presen\u00c3\u00a7a de asma parental, particularmente materna, foi identificada como factor de risco significativo e independente para hospitalar na crian\u00c3\u00a7a asm\u00c3\u00a1tica. relacionado com a persist\u00c3\u00aancia da sintomatologia, salientando a influ\u00c3\u00aancia dos factores ambientais J. Fonseca 2003-11-01 Full Text Available O diagn\u00f3stico de asma \u00e9 fundamentalmente cl\u00ednico, no entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas de fun\u00e7\u00e3o pulmonar num rastreio medi\u00e7\u00e3o do eNO demorou entre 2,3 e 11,6 minutos (mediana 4,8. Foram efectuadas 317 manobras (165 v\u00e1lidas para medi\u00e7\u00e3o no eNO (por doente entre 3-9; mediana -5.Considerando as normas da ATS, 48(79% indiv\u00edduos tiveram uma medi\u00e7\u00e3o correcta de eNO e 39(64% de PFRBD.Considerando os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos para as PFRBD do GINA e um cut-off de 20 ppb para o eNO, foram identificados como asm\u00e1ticos respectivamente 45% e 46% dos doentes com QVA \u00b313. A utiliza\u00e7\u00e3o de PFRBD e do eNO numa avalia\u00e7\u00e3o de despiste de asma \u00e9 exequ\u00edvel e \u00fatil mas actualmente insuficiente para um diagn\u00f3stico adequado. : The asthma use of Exhaled Nitric (eNO spirometry before and and disease impact.Sixty one patients were analyzed, 38% were men, with e de risco para asma em escolares de uma coorte no Sul do Brasil Prevalence and risk factors for asthma in schoolchildren 494 crian\u00e7as \u00e0 de nascidos acompanhadas desde o nascimento, estando, atualmente, com cerca de 6 anos de idade, em Pelotas (RS. M\u00c9TODOS: Foi administrado um quest\u00f5es em question\u00e1rio utilizado por um estudo internacional multic\u00eantrico (ISAAC validado em Na an\u00e1lise multivariada, a asma esteve associada da pele n\u00e3o-branca (RR = 1,9 IC95%: 1,1-3,3%, hist\u00f3ria de asma na fam\u00edlia (RR = 2,8 IC95%:1,5-5,1, rinite al\u00e9rgica na crian\u00e7a (RR = 2,6 na gesta\u00e7\u00e3o (RR = 1,7 IC95%:1-2,9. CONCLUS\u00c3O: A asma infantil tem elevada preval\u00eancia em Pelotas, sendo um problema de sa\u00fade p\u00fablica e, como tal, deve-se direcionar a\u00e7\u00f5es apropriadas para o seu controle.OBJECTIVE: To study the prevalence and risk factors for asthma in a cohort of 494 children born in 1993 and followed up to the age of six years in Pelotas, state of Rio Grande do Sul, Brazil. METHODS: A standardized and validated asthma questionnaire, based Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC, was applied. (95%CI: In the multivariate analysis, risk factors non-white skin color (RR = 1.9 95%CI: 1.1-3.3%, family history of asthma (RR = 2.8 95%CI: allergic rhinitis in children = 2.6 95%CI: and maternal smoking during pregnancy (RR = [Sistema de pacients. Aplicaci\u00f3 Sant Joan de D\u00e9u. [ANGL\u00c8S] We've developed an application that can deal with patient data, preprocess it and train models with machine learning algorithms that have given good results. cl\u00ednicas associadas \u00e0 asma em escolares de 6 a 14 anos no Rio de Janeiro](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302002000100033) [Directory of Open Access popula\u00e7\u00f5es escolares de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. M\u00c9TODO: Realizado inqu\u00e9rito transversal em 2941 escolares de 6 a 14 anos, sendo 1591 da rede municipal p\u00fablica (RPb e 1350 da rede particular (RPt, matriculados nas classes de alfabetiza\u00e7\u00e3o e primeiro grau de escolas da zona oeste do Rio de Janeiro. Para as entrevistas foi empregado o formul\u00e1rio \"ATS-DLD-78-C\" refer\u00eancia (23,3%; interna\u00e7\u00f5es hospitalares em 342 (BD em (36,5%; bronquiolite em 40 (1,4%; pneumonia em 185 (6,3%; diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma brenquica em 779 (26,5%; rinite em 1088 (37%; atopia familiar em 577 compara\u00e7\u00e3o o diagn\u00f3stico de asma ocorreu em 638 (21,7% escolares, sendo 55% da RPb e 45% da RPt. A distribui\u00e7\u00e3o dos casos de asma pelas escolas evidenciou que 354 (22% eram da da RPt (n.s.. CONCLUS\u00c3O: A preval\u00eancia de asma foi elevada da RPt e da RPb, sem diferen\u00e7a estat\u00edstica entre ambas. Os de BIE foram na amostra estudada, [Qualidade de vida doentes com asma in asthma patients](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d0bacc95406451f5d15739c8c6ea0418) estudo, cujo objectivo \u00e9 a medi\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade (QdVRS) de doentes com asma e a apresenta\u00e7\u00e3o de uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda distinguirem as vers\u00f5es SF-6D, do AQLQ(S) e d... [Deficiencia cong\u00e9nita de prote\u00edna C en un reci\u00e9n nacido con trombosis y necrosis de tejidos extensa](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312016000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) B\u00e1rbara Acosta Batista Full Text Available Uno de los trastornos hematol\u00f3gicos m\u00e1s graves del per\u00edodo neonatal es la deficiencia cong\u00e9nita de prote\u00edna C, de presentaci\u00f3n muy rara, y causa de enfermedad tromboemb\u00f3lica severa y p\u00farpura fulminante en reci\u00e9n nacidos. Se puede sintetizar como una entidad cl\u00ednico-patol\u00f3gica, de aparici\u00f3n aguda, con trombosis de la vasculatura de la dermis, lo cual conduce a necrosis hemorr\u00e1gica y progresiva de la piel, asociada a coagulaci\u00f3n intravascular diseminada y hemorragia perivascular, que ocurre en el per\u00edodo neonatal. El paciente presentado exhibe los elementos cl\u00ednico-patol\u00f3gicos que caracterizan la p\u00farpura fulminante, cuyo origen se debe a una deficiencia hereditaria de prote\u00edna C, lo cual condujo a la aparici\u00f3n de complicaciones tromb\u00f3ticas severas. [Inmunofenotipos aberrantes en leucemias agudas en una poblaci\u00f3n hospitalaria de Buenos Aires](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802013000100002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Available La citometr\u00eda de flujo multiparam\u00e9trica es el m\u00e9todo de elecci\u00f3n para la caracterizaci\u00f3n inmunofenot\u00edpica de las c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas clonales presentes en los distintos procesos leuc\u00e9micos agudos. El objetivo fue analizar la expresi\u00f3n de ant\u00edgenos de membrana y evaluar la presencia de fenotipos aberrantes en los blastos de pacientes con diagn\u00f3stico de leucemia aguda, que permiten el monitoreo de la respuesta al tratamiento. Se revisaron los inmunofenotipos de 364 muestras de pacientes adultos derivadas a nuestro laboratorio en un per\u00edodo de 7 a\u00f1os. El inmunofenotipo se realiz\u00f3 por citometr\u00eda de flujo con un amplio panel de anticuerpos monoclonales con el que se evalu\u00f3 la expresi\u00f3n de ant\u00edgenos de linaje linfoide, mieloide y tambi\u00e9n ant\u00edgenos de maduraci\u00f3n. De las 364 muestras estudiadas, 60.2% presentaron un fenotipo compatible con leucemia mieloide aguda (LMA, 28.8% con leucemia linfobl\u00e1stica B (LLA-B, 6.6% con leucemia linfobl\u00e1stica T (LLA-T y 4.4% con leucemias agudas poco frecuentes. La presencia de fenotipos aberrantes se observ\u00f3 en 89% de los casos, los fenotipos aberrantes identificados fueron: 1 infidelidad de linaje: LMA (54%, LLA-B (40%, LLA-T (29%; 2 antig\u00e9nica: LMA (21%, LLA-B (35%, LLA-T (70%; 3 LLA-T (84%; 4 fenotipo ect\u00f3pico: LLA-T 96%. El an\u00e1lisis por citometr\u00eda de flujo multiparam\u00e9trica de las leucemias agudas permiti\u00f3 la identificaci\u00f3n de fenotipos aberrantes en la mayor\u00eda de nuestros pacientes, que son de utilidad para el monitoreo de la respuesta al tratamiento. [Comportamiento del asma bronquial en la edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lilian Jim\u00e9nez Fontao 2001-02-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico, con un modelo de dise\u00f1o del tipo casos y controles en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os que acuden al C\u00edrculo Infantil \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\", con el fin de determinar la posible influencia de algunos factores de riesgo para padecer de asma bronquial. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante el curso escolar 1996-1997. El material de estudio qued\u00f3 conformado por 166 ni\u00f1os, 21 de los cuales eran asm\u00e1ticos (GE, el resto (145 eran los supuestamente sanos y conformaron el grupo control (GC. Como instrumento epidemiol\u00f3gico se utiliz\u00f3 el riesgo relativo (RR y su intervalo de confianza al 95 %, as\u00ed como la prueba de Chi cuadrado. El sexo masculino predomin\u00f3 entre los enfermos y las manifestaciones al\u00e9rgicas fueron m\u00e1s frecuentes entre los ni\u00f1os enfermos, as\u00ed como en aquellos cuyos familiares era fumadores o que padec\u00edan de asma bronquial. El ketotifeno consigui\u00f3 el 50 % de mejor\u00eda entre los enfermos, y la presencia de vectores y/o animales en el hogar no result\u00f3 un factor importante a considerarAn observational analytic case-control study was conducted children attending the \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\" Day Care Center in order to determine the possible influence of some risk factors on made 166 children, 21 of whom were asthmatics (SG, and other 145 apparently sound (CG took part in the study. The relative risk and its confidence interval of 95 %, as well as the Chi square test were used as an epidemiological tool. Males prevailed among the sick and the allergic manifestations were more common in ill children and in those whose relatives were smokers or suffered from bronchial asthma. An improvement of 50 % was attained with the admnistration of ketotifen. The presence of vectors and/or animals at home was not an important factor to be considered [Directory of Open Access Journals Text Available S\u00e3o apresentados doze casos de cor\u00e9ia gestantes (1/12.500. A maioria dos surtos ocorreu no Todos partos foram espont\u00e2neos e considera\u00e7\u00f5es in asthma patients](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0873-21592010000100002) [Directory of Open Access Text Available Neste \u00e9 descrito um estudo, cujo objectivo \u00e9 a medi\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade (QdVRS de doentes com asma e a apresenta\u00e7\u00e3o de uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda distinguirem as vers\u00f5es do EQ-5D, SF-6D, do AQLQ(S e do ACQ a uma amostra representativa da popula\u00e7\u00e3o portuguesa com asma. A maioria dos indiv\u00edduos n\u00e3o apresentou problemas significativos nas e aqueles que reportaram de utilidade mais utilidade inferiores aos dos que est\u00e1dio menos grave da doen\u00e7a. Foram obtidos valores normativos para o SF-6D para doentes com asma por g\u00e9nero, grupo et\u00e1rio, estado com com grupos sociodemogr\u00e1ficos. Os valores normativos obtidos podem ser usados em estudos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e estudos cl\u00ednicos, uma vez que dos doentes traduzem a utilidade atribu\u00edda ao seu estado de sa\u00fade.In this paper we present a study whose main aim is the [Estudo nacional de qualidade de vida na asma \u00e2 Available portugueses asma. Ao longo dos \u00c3\u00baltimos 40 anos, tem vindo a observar-se custos Os classificados de acordo gravidade Initiative for Asthma (GINA. Apresentavam asma intermitente 40,5%; 26,9% asma persistente ligeira; 21,4% asma persistente moderada e 11,2% asma persistente grave. A pontua\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o do AQLQ-M manteve correla\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es estatisticamente significativas com as mulheres fumadores apresentavam melhor QdV do estudo revelaram vers\u00c3\u00a3o instrumento \u00c3\u00batil para a medi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da QdV relacionada com a sa\u00c3\u00bade 2008; suitable for use with Portuguese asthma patients. The last forty years have seen a worldwide rise in the rate, morbidity, mortality and economic burden associated [Factores de riesgo de violencia escolar (bullying) severa en colegios privados de tres zonas de la sierra del Per\u00fa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::358cfd063471dd5c34a8cfd6d87d2046) Isabel Amemiya; Miguel Oliveros; Armando Barrientos 2009-01-01 Objetivo: Identificar los factores de riesgo de violencia escolar (bullying) severa en alumnos de colegios privados de tres zonas de la sierra del Per\u00fa. Dise\u00f1o: Estudio tipo encuesta. Instituci\u00f3n: Facultad de Medicina, Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Lima, Per\u00fa. Participantes: Alumnos entre quinto de primaria y quinto de secundaria de colegios privados. Intervenciones: Una encuesta validada en estudios previos, para identificar violencia escolar (bullying), fue aplicada a 736 alumno... [Caracterizaci\u00f3n molecular de la cadena gama com\u00fan y Jak3 en un individuo afectado con inmunodeficiencia severa combinada](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pablo Javier Pati\u00f1o Grajales 2001-04-01 Full Text Available La Inmunodeficiencia Severa Combinada (IDSC es una enfermedad de origen gen\u00e9tico, que se puede heredar de forma autos\u00f3mica recesiva o ligada al cromosoma X. La IDSC se caracteriza por un defecto en el n\u00famero y la diferenciaci\u00f3n de los linfocitos T y NK. Los individuos afectados desarrollan diarrea cr\u00f3nica, infecciones persistentes y severas como neumon\u00eda, septicemia e infecciones f\u00fangicas. Estos pacientes presentan retardo en el crecimiento y pueden morir a temprana edad si no se realiza una terapia de correcci\u00f3n gen\u00e9tica o un trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas. Las mutaciones responsables de la IDSC comprometen principalmente el gen de la cadena gama com\u00fan (c y la prote\u00edna Jak3 que son prote\u00ednas fundamentales en la transducci\u00f3n de se\u00f1ales de los receptores para varias citoquinas esenciales en la diferenciaci\u00f3n y activaci\u00f3n de c\u00e9lulas del sistema inmune, las cuales incluyen IL-2, IL-4, IL-7, IL-9 e IL-15 Text diversas modifica\u00e7\u00f5es na abordagem diagn\u00f3stica e terap\u00eautica dos pacientes com Insufici\u00eancia Card\u00edaca aguda (IC aguda, o que nos motivou quanto \u00e0 necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de um da II Diretriz Brasileira de Insufici\u00eancia Card\u00edaca de 2009. Na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, o fluxograma diagn\u00f3stico foi simplificado e foi fortalecido da cl\u00ednico-hemodin\u00e2mica defini\u00e7\u00e3o dessa condi\u00e7\u00e3o no paciente com IC aguda na sala de emerg\u00eancia. Na avalia\u00e7\u00e3o progn\u00f3stica, os biomarcadores tiveram evid\u00eancias, ganha um espectro maior de indica\u00e7\u00f5es. O edema de pulm\u00e3o tem bem estabelecido os seus modelos atualizada e rejuvenescida. Todos os cl\u00ednicos cardiologistas que lidam com pacientes com IC aguda encontrar\u00e3o na diretriz e em seu sum\u00e1rio de atualiza\u00e7\u00e3o importantes instrumentos no aux\u00edlio da pr\u00e1tica cl\u00ednica para o diagn\u00f3stico ades\u00e3o preventivo de asma persistente moderada e grave. M\u00c9TODOS: M\u00e9dicos de v\u00e1rios Estados do pa\u00eds foram contactados para selecionar asm\u00e1ticos persistentes moderados ou pacientes receberam salmeterol/fluticasona 50/250 \u00b5g dias embalagens ao final do estudo do estudo no in\u00edcio e ao 90 dias para prescritas. As de hospitaliza\u00e7\u00f5es por asma. RESULTADOS: Foram 131 pacientes oriundos for participation in the study. Inclusion criteria were being over the age of and were instructed to return the empty packages at the end of the study as a means of determining the total quantity used. In order to member of the research team contacted each patient via telephone at the study outset and again at the end of the 90-day study period [Respostas cardiovasculares agudas em ambiente virtualmente simulado pelo Nintendo Wii](https://periodicos.ufsc.br/index.php/rbcdh/article/view/24053) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Renato 2013-01-01 Full Text Available DOI: http://dx.doi.org/10.5007/1980-0037.2013v15n1p60 Recentemente, tem sido verificada a utiliza\u00e7\u00e3o do Nintendo Wii no contexto da sa\u00fade. O objetivo do presente estudo foi analisar as respostas pelo console Wii. amostra foi composta \u00b1 1,34 anos. As vari\u00e1veis foram observadas com uso de deltas (valor final - inicial ap\u00f3s 25 arremessos de basquetebol em duas situa\u00e7\u00f5es experimentais: (I com o volunt\u00e1rio sentado e, (II com o volunt\u00e1rio saltando verticalmente. Os resultados sugerem que a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica em ambiente virtual emulado pelo Nintendo Wii \u00e9 capaz de alterar as respostas cardiovasculares agudas, especialmente, quando realizada em associa\u00e7\u00e3o a saltos verticais. Assim, os resultados sustentam a viabilidade do uso do Nintendo Wii em programas de treinamento e favorecem sua indica\u00e7\u00e3o de forma mais segura. [Factores peri y postnatales relacionados con el asma Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una de las enfermedades que recuerda a los m\u00e9dicos la importancia de los elementos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos en el reconocimiento del paciente. La enfermedad surge por factores gen\u00e9ticos y ambientales. Objetivo: describir los factores peri y postnatales del asma bronquial en pacientes de edad pedi\u00e1trica en Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en la provincia Pinar del R\u00edo durante el periodo enero-junio 2010. Fueron seleccionados 585 asm\u00e1ticos de edad pedi\u00e1trica, por muestreo probabil\u00edstico estratificado, proporcional al universo de pacientes de las capitales municipales. Se consider\u00f3 a cada municipio como estrato. Se us\u00f3 la t\u00e9cnica de muestreo sistem\u00e1tico. Se calcularon las frecuencias absolutas y relativas de las variables cualitativas estudiadas. Resultados: el 10.8% de las madres fueron fumadoras durante el embarazo. El 6.7% y 39.5% de los ni\u00f1os fueron fumadores activos y pasivos respectivamente. El 34.2% de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos no mantuvo lactancia materna exclusiva hasta los tres meses. La rinitis ocup\u00f3 el primer lugar (55% dentro de las co-morbilidades al\u00e9rgicas. El 73.2% de los pacientes presentaron catarros, seguido de las amigdalitis e infecciones parasitarias. Conclusiones: el tabaquismo (pasivo y activo, la convivencia con animales dom\u00e9sticos, el consumo excesivo y temprano de leche de vaca con el retiro temprano de la lactancia materna exclusiva y las infecciones respiratorias como antecedentes patol\u00f3gicos personales constituyen factores peri y postnatales relacionados con ni\u00f1os asm\u00e1ticos en Pinar del R\u00edo en quienes la rinitis y dermatitis se asociaron como parte de la marcha at\u00f3pica. [Asma em escolares do Recife - compara\u00e7\u00e3o de preval\u00eancias: 1994-95 e 2002 Asthma preval\u00eancia atual (2002 de asma e suas variantes em escolares da cidade do Recife, comparando os dados com o per\u00edodo de 1994-95; analisar a rela\u00e7\u00e3o entre instru\u00e7\u00e3o materna e o asma; avaliar a acur\u00e1cia diagn\u00f3stica da preval\u00eancia anual de sibil\u00e2ncia como indicador de asma. M\u00c9TODO: Em um corte transversal, estudou-se, por question\u00e1rio escrito, uma amostra probabil\u00edstica de escolares de 13 e 14 anos em Recife, em 1994-95 (n = 3.086 e 2002 (n = 2.774, como parte do projeto ISAAC (International Study of Asthma and Allergies in asma 21 e de sibil\u00e2ncia, 39 e 38%; anual de sibil\u00e2ncia, 19,7 e 19,4%; anual de tosse equivalente de asma, 31 e 38%; anual de sibil\u00e2ncia desencadeada por exerc\u00edcio, 20,6 e 23,8%. A preval\u00eancia anual de crises, estratificada em 1 a 3, 4 a 12 e mais de 12 foi: 16,3, 2,7 e 1% em 1994-95 e 15,2, 1,2 e 0,4% em 2002. A preval\u00eancia anual de crises que comprometeram o sono foi, respectivamente, de 13 e 10,3%; a preval\u00eancia de crises com preju\u00edzo da fala foi de 4,8 e 4,1%. N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o asma cumulativa e anual de sibil\u00e2ncia. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia de asma e suas formas graves \u00e9 elevada em escolares adolescentes do Recife e est\u00e1 associada a maior instru\u00e7\u00e3o materna.OBJECTIVES: To describe the prevalence of asthma and asthma variants in schoolchildren from Recife in 2002, and to compare these data with data from 1994-95; to analyze the relationship between maternal schooling and the presence of or worsening asthma; Gama, Federal Seasonal variations in emergency room visits for asthma p\u00fablico e estudar a flutua\u00e7\u00e3o geral 37.642 consultas emergenciais por asma, infec\u00e7\u00f5es de vias a\u00e9reas superiores e outras condi\u00e7\u00f5es foram identificadas durante um per\u00edodo de dois anos. As informa\u00e7\u00f5es constantes em cada guia de atendimento foram levantadas para posterior an\u00e1lise. RESULTADOS: asma foi feita em crian\u00e7as de a dos atendimentos, com concentra\u00e7\u00e3o significativamente maior de casos de asma no m\u00eas de mar\u00e7o (p = 0,0109 e concentra\u00e7\u00e3o menor nos meses de agosto e setembro (p = 0,0485 e p = 0,0169, respectivamente. A correla\u00e7\u00e3o entre asma e clima em flutua\u00e7\u00e3o da um e dois meses (p = 0,0026 e p = 0,0002, respectivamente. CONCLUS\u00c3O: As visitas por ao pronto-socorro foram mais freq\u00fcentes durante a esta\u00e7\u00e3o \u00famida. n\u00famero de casos cresceu um a dois meses ap\u00f3s o aumento da umidade e diminuiu no per\u00edodo seco. Essa correla\u00e7\u00e3o positiva levanta a possibilidade de uma rela\u00e7\u00e3o causal com a prolifera\u00e7\u00e3o de \u00e1caros e To of asthma attacks treated in the emergency room of a public hospital and to study seasonal fluctuations, taking into consideration the local climate, which by having only two seasons: a rainy/humid season dry METHODS: A retrospective survey was conducted in a community hospital. A total of 37,642 emergency room consultations [Intoxicaciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva durante doce a\u00f1os](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17000107) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C\u00e9sar Palaz\u00f3n S\u00e1nchez Text Available Conocer 12 epidemiolog\u00eda de las u~tux~- aciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva y evaluar el pron\u00f3stico de la PCR y mortalidad asociada a los distintos t\u00f3xicos. [Leucemia linfobl\u00e1stica aguda em lactentes: 20 anos de Available menos de dois anos de idade com leucemia linfobl\u00e1stica aguda atendidos no per\u00edodo de 1990 a 2010, em um centro de refer\u00eancia estadual. M\u00c9TODOS: Estudo cl\u00ednico, epidemiol\u00f3gico, transversal, descritivo e inclu\u00eddos tinham menos de dois anos de idade, com leucemia linfobl\u00e1stica aguda, tratados no per\u00edodo de 1990 a 2010 na unidade de oncologia pedi\u00e1trica de um centro de refer\u00eancia estadual, totalizando 41 RESULTADOS: Todos os pacientes de seis meses, 17,07% entre seis meses e um ano e 58,53% mais do que um ano de idade. A idade de seis meses foi estatisticamente significante para 100.000 foi observada em 34,14% dos casos; hemoglobina inferior a 11 em 95,13% e contagem de plaquetas inferior a 100.000, em 75,61% dos casos. Infiltra\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central estava presente 12,91% linhagem estatisticamente significativa para o \u00f3bito. Trinta e nove pacientes Em rela\u00e7\u00e3o ao estado vital, 70,73% dos pacientes morreram, sendo choque s\u00e9ptico a principal causa. CONCLUS\u00d5ES: leucemia linfobl\u00e1stica aguda em crian\u00e7as tem uma alta taxa de mortalidade, principalmente em crian\u00e7as menores de um ano e linhagem derivada de c\u00e9lulas T. [Quais os par\u00c3\u00a2metros funcionais que permitem diferenciar asma grave Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ricardo Marques Dias 2010-03-01 Full Text objectivo identificar par\u00c3\u00a2metros funcionais respirat\u00c3\u00b3rios que contribuam para o diagn\u00c3\u00b3stico diferencial e DPOC, estud\u00c3\u00a1mos 20 asm\u00c3\u00a1ticos e 30 bronqu\u00c3ticos, com ou s\u00c3\u00a3o mais jovens, m\u00c3\u00a9dia de 48 anos, contra 59 anos no grupo com DPOC, e o grupo \u00c3\u00a9 constitu\u00c3do predominantemente por mulheres, 65% contra 40%, respectivamente. Os exames funcionais pulmonares, realizados conforme as resposta broncodilatadora pelo VEF1, quer em valor absoluto, quer por varia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o percentual, do basal (% ou do valor previsto (%P. A DLCO mostra-se, em m\u00c3\u00a9dia, normal entre asm\u00c3\u00a1ticos individual, a na broncodilata\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, com maior sensibilidade para diagn\u00c3\u00b3stico de asma. Desta forma, estes dois exames s\u00c3\u00a3o XVI (2: Abstract: was to identify the respiratory function parameters that help OBJETIVO: Estabelecer os em portadores de asma grave. M\u00c9TODOS: Foram estudados, retrospectivamente, 111 pacientes em um ambulat\u00f3rio especializado. foram avaliados e acompanhados estabelecendo-se ao a ades\u00e3o e o controle ou n\u00e3o da doen\u00e7a dados cl\u00ednicos e funcionais. ao do acompanhamento, por pelo menos seis meses, dos crit\u00e9rios de controle de asma, apesar do uso correto RESULTADOS: Ao (28 resistentes ao tratamento, com maior freq\u00fc\u00eancia de sintomas noturnos, freq\u00fcente de broncodilatador de resgate; o fen\u00f3tipo 2 (48 pacientes, formado pelos pacientes com obstru\u00e7\u00e3o persistente, com menores valores de rela\u00e7\u00e3o volume expirat\u00f3rio maior tempo de doen\u00e7a; o fen\u00f3tipo 3 (42 pacientes, representa os pacientes com rinossinusite al\u00e9rgica, sendo constitu\u00eddo de n\u00e3o fumantes com obstru\u00e7\u00e3o predominantemente revers\u00edvel; e o fen\u00f3tipo 4 (15 pacientes, formado por casos com hist\u00f3ria de intoler\u00e2ncia \u00e0 aspirina associado \u00e0 asma quase fatal. CONCLUS\u00d5ES: Um de ama grave n\u00e3o adere ao tratamento. Muitos o fen\u00f3tipo cl\u00ednico retrospectively evaluated at a [Comportamiento del asma bronquial en Cuba e importancia de la prevenci\u00f3n de las enfermedades al\u00e9rgicas en infantes Behavior of bronchial asthma in Cuba and Abdo Rodr\u00edguez 2006-02-01 Full Text Available El asma es una enfermedad frecuente que contin\u00faa siendo dif\u00edcil de diagnosticar, sobre todo en la primera infancia; y adem\u00e1s, es de dif\u00edcil tratamiento, a pesar de los avances medicamentosos de los \u00faltimos a\u00f1os. Por tales razones, las organizaciones de salud p\u00fablica y los organismos que se ocupan de ella a nivel mundial, cada d\u00eda enfocan su atenci\u00f3n, fundamentalmente, al cap\u00edtulo de la prevenci\u00f3n, particularmente, en el ni\u00f1o propenso a ser asm\u00e1tico. Se analizan las estad\u00edsticas relacionadas con el asma bronquial de los a\u00f1os 2001-2004 en Cuba, espec\u00edficamente en lo referente a: prevalencia en pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad y sexo; n\u00famero de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad; tasa de prevalencia de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan provincias; as\u00ed como las principales causas de egresos hospitalarios con diagn\u00f3stico de asma seg\u00fan estado al egreso. Se presentan recomendaciones pr\u00e1cticas para la prevenci\u00f3n de enfermedades al\u00e9rgicas en infantes con riesgo.Asthma is a frequent disease that is still difficult It is in spite of the medical advances attained in the last years. For these reasons, the health public organizations and the bodies having to do with it at the world level focus their attention mainly on prevention, particularly in the child that is to be asthmatic. The statistics related to bronchial asthma from 2001 to 2004 in Cuba, specially what to the prevalence in patients suffering from the of asthmatic patients categorized by categorized by hospital discharges with asthma diagnosis according to at given for allergic diseases in infants at risk. [Insuficiencia renal aguda inducida por mordedura de serpiente Bothrops](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81732428017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gustavo A. Aroca Mart\u00ednez 2014-01-01 Full Text Available Mujer de 58 a\u00f1os de edad, remitida a urgencias por presentar cuadro cl\u00ednico de insuficiencia renal aguda (IRA secundaria a mordedura de serpiente (Bothrops Atrox. Ingresa hipotensa con elevaci\u00f3n de azoados e hiperkalemia, ecograf\u00eda renal dentro de par\u00e1metros normales. Se maneja terapia dial\u00edtica con lo cual presenta mejor\u00eda cl\u00ednica. En este reporte se detallan aspectos del diagn\u00f3stico, manejo cl\u00ednico y posibles mecanismos fisiopatol\u00f3gicos que explican el da\u00f1o renal. [Prevalencia de s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma y asociaci\u00f3n con contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en preescolares de Bucaramanga, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/148) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Laura Andrea Rodr\u00edguez 2010-03-01 Conclusiones. Es posible que en Bucaramanga los factores de contaminaci\u00f3n domiciliaria puedan tener un mayor efecto sobre la presencia de s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma en menores de siete a\u00f1os que los contaminantes externos. [Preval\u00eancia de asma e fatores associados: estudo de base populacional Full Estimar a preval\u00eancia de asma crian\u00e7as e adolescentes e identificar fatores M\u00c9TODOS: Estudo transversal de base populacional com 1.185 crian\u00e7as e adolescentes de ambos os sexos de S\u00e3o Paulo, SP, de 2008 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es foram coletadas por meio de entrevistas domiciliares foram selecionados a partir de amostragem probabil\u00edstica, estratificada por sexo idade, e o desfecho e vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, econemicas, estilo de vida (IC95% 1,20;8,42, idade (IC95% 2,64;15,39, idade 14 nos 15 dias pr\u00e9vios \u00e0 entrevista (sim/n\u00e3o RP = 1,96 (IC95% 1,23;3,11, n\u00famero de cemodos no domic\u00edlio (1 a 3/4 e mais RP = 1,67 (IC95% 1,05;2,66, e cor da pele (preta e parda/branca RP (IC95% e alergia, idade entre cinco e nove anos, cor da pele preta e parda e moradia com menor n\u00famero de cemodos. Os frequentes problemas de sa\u00fade podem ser considerados consequ\u00eancia dessa doen\u00e7a. [Efeitos da asma sistem\u00e1tica Effects of [Directory Open Access Journals Andrade da Cunha 2010-08-01 Full Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: A asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria cr\u00f3nica de alta preval\u00eancia, considerada um problema de sa\u00fade p\u00fablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00e7as. Material e m\u00e9todos: Foi realizada uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica com busca de artigos bases PubMed, LILACS. Foram exclu\u00eddos os Resultados: Na revis\u00e3o da literatura foram encontrados 839 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO - Brasil, 964 artigos. foram seleccionados 17 artigos. Conclus\u00e3o: Conclui-se que a que a nutricional a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 - Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional status can not be proven in this study. [Caracterizaci\u00f3n del comportamiento cl\u00ednico-quir\u00fargico de la pancreatitis aguda en una unidad hospitalaria de Pinar del R\u00edo](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942015000400007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eduardo Rogelio Garc\u00eda Noguera 2015-08-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: la pancreatitis aguda es una enfermedad que produce diversos grados de inflamaci\u00f3n en el \u00f3rgano y puede llegar hasta la necrosis glandular. Objetivo: caracterizar el comportamiento cl\u00ednico-quir\u00fargico en los pacientes con pancreatitis aguda en el Hospital General Docente \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\" de Pinar del Rio, en el periodo de 2009-2012. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n observacional, descriptiva, longitudinal, retrospectiva, en pacientes con diagn\u00f3stico de pancreatitis aguda, ingresados en el Hospital General Docente \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\", de Pinar del R\u00edo, entre el 2009 y el 2012. Resultados: el 53,3% de los pacientes ingres\u00f3 en el Servicio de Cirug\u00eda y el resto en la Unidad de Cuidados Intensivos. El 77,8% de los pacientes fueron intervenidos quir\u00fargicamente antes de transcurrir 48 horas desde el ingreso. Existi\u00f3 un predominio notable de enfermos complicados que ingresaron en las salas de cirug\u00eda, prevaleciendo en estos las complicaciones agudas o sist\u00e9micas. En los pacientes operados la mortalidad se elev\u00f3 considerablemente un 42,1%. Conclusiones: para llevar a cabo una conducta adecuada en los pacientes ingresados con pancreatitis aguda, y de esta manera reducir las complicaciones y fallecimiento por esta causa, se deben ingresar desde el inicio en una sala de cuidados intensivos; adem\u00e1s de incrementar el empleo de investigaciones como la TAC abdominal y disminuir los casos intervenidos quir\u00fargicamente. [Calcio s\u00e9rico total y calcio corregido como predictores de severidad El CT y CCA en las primeras 24 h son \u00fatiles como predictores de severidad en pancreatitis aguda, con valores de S y predictivos comparables o superiores a los de las escalas pron\u00f3sticas tradicionales. [Primeiro consenso brasileiro do tratamento da fase aguda do acidente vascular cerebral](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X2001000600026) [Directory of Open Access Journals texto apresenta das conclus\u00f5es do I\u00ba Consenso Brasileiro do Tratamento da Fase Aguda do Acidente Vascular Cerebral (AVC. Tratou-se de reuni\u00e3o patrocinada e coordenada pela Sociedade Cerebrovasculares, Correlaci\u00f3n entre criterios cl\u00ednicos, bioqu\u00edmicos y para evaluar la gravedad de la pancreatitis aguda](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082010000600006) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) L. A. 2010-06-01 -two point nine the less than 3 Ranson criteria of which 57.6% got D or E degree. Fifty-seven per cent of the patients with hematocrit value lower than 44% got D and E Balthazar degree, and 64.2% of the patients with hematocrit above 44% got D and E degree. The Pearson correlation (PC for APACHE-II and Ranson p = 0.013 of 0.476 PC for APACHE-II and Balthazar p = 0.367 of 0.476 and Spearman\u00b4s correlation p = 0.460 hematocrit = 1.32 of 0.476. Conclusions: there not a between seriousness scale APACHE-II with the tomographic Balthazar degrees, therefore it is more likely to find very ill patients with an A or B Balthazar and on the other hand patients with acute low pancreatitis with a D or E Balthazar.Antecedentes: la pancreatitis aguda es un proceso inflamatorio que puede involucrar tejido peripancre\u00e1tico y \u00f3rganos distantes. En 10 a 20% de los pacientes la enfermedad es severa, seg\u00fan criterios de Atlanta. En la actualidad existen diferentes escalas cl\u00ednicas y bioqu\u00edmicas de severidad como la de Physiology and Chronic Health Evaluation y cuales tienen discrepancias al compararlas con escalas tomogr\u00e1ficas como la de Balthazar. Existen pocos estudios que correlacionen estos par\u00e1metros. Objetivo: evaluar el grado de severidad de la pancreatitis aguda seg\u00fan criterios de Ranson, APACHE-II y hematocrito s\u00e9rico al ingreso y correlacionar estas escalas con las complicaciones locales pancre\u00e1ticas seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Balthazar. Pacientes y m\u00e9todo: estudio retrospectivo, observacional y anal\u00edtico. Se incluyeron pacientes mayores de 18 a\u00f1os de cualquier g\u00e9nero, con diagn\u00f3stico de pancreatitis aguda de cualquier etiolog\u00eda, a los que se les realiz\u00f3 tomograf\u00eda abdominal 72 horas posterior al inicio del cuadro cl\u00ednico para estadificar el da\u00f1o pancre\u00e1tico. El diagn\u00f3stico de pancreatitis aguda se estableci\u00f3 con 2 de 3 de los [Towards a consensus-based biokinetic model requires models. to predict microalgal growth. However, none these effectively all the processes when microalgal growth is coupled with nutrient removal and recovery from wastewaters. Here, we present a mathematical model developed to simulate green microalgal growth The process model - identified based on a literature review and using new experimental - accounts method. The model batch mode. of The effectively microalgal biomass a set of average parameter values estimated with the experimental data. A statistical analysis of simulation and measured data suggests that culture storage using wastewater resources. Copyright [Incidencia y factores de riesgo para adquirir diarrea aguda en una comunidad rural de la selva peruana](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2002000200003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C\u00e9sar Henr\u00edquez Camacho 2002-04-01 Full Text Available Objetivo: Determinar la incidencia y factores de riesgo para adquirir diarrea aguda en una comunidad rural localizada en la selva del departamento de San Mart\u00edn, Per\u00fa. Material y m\u00e9todos: Una cohorte de 119 personas fue seleccionada al azar entre la poblaci\u00f3n de 446 habitantes y seguida diariamente por un mes entre enero y febrero de 1999, buscando casos de diarrea aguda, definida como tres \u00f3 m\u00e1s c\u00e1maras de deposiciones al d\u00eda por no m\u00e1s de 3 d\u00edas. Un estudio caso control pareado fue dise\u00f1ado para determinar los factores de riesgo para adquirir diarrea. Resultados: Fueron observados 18 casos de diarrea aguda; la incidencia fue 15.1 casos por 100 personas-mes (IC 95%: 9.45-23.12. La edad media de los casos fue de 10.7 a\u00f1os (rango: 1-34 a\u00f1os y 66% de los casos fueron ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os de edad. Los factores de riesgo para adquirir diarrea fueron: consumo de alimentos crudos, RR: 2.2 (IC 95%: 1.12-4.33, consumo de alimentos no lavados, RR: 4.47 (IC 95%: 1.56-12.82, falta de lavado de manos antes de alimentarse, RR: 9.61 (95% IC: 1.44-64.16, consumo de agua no hervida, RR: 4.52 (IC 95%: 1.23-16.65 y alimentaci\u00f3n fuera de casa, RR: 2.2 (IC 95%: 1.51-3.20. La diferencia en el n\u00famero promedio (DE de personas que viv\u00edan por casa entre casos y controles fue de 4.38 (1.03 vs. 3.22 (0.54, p=0.0003, respectivamente. No hubo diferencia en el tiempo de residencia en la comunidad entre casos y controles, media de 5.61 ( 5.04 a\u00f1os vs. 8.83 (9.79, p=0.5747. Conclusiones: Diarrea aguda es un problema de salud p\u00fablica en la selva de San Mart\u00edn. Hacinamiento, carencia de saneamiento y pobres pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas son los responsables para adquirir diarrea aguda en esta comunidad de bajo nivel socioecon\u00f3mico. Campa\u00f1as educativas y mejora en las condiciones sanitarias son claramente necesarias para superar este problema. [Epithelial Markers the lacrimal gland (LG) produces the aqueous which protects the eye surface. Therefore, a defective LG can lead to serious eyesight impairment. Up to now, little is known about LG morphogenesis and subsequent maturation. In this study, we delineated elements of the cellular and molecular events end buds (TEBs) in the forming LG, Krt14 was found in and mapping the Krt14 + population, we demonstrated that LG epithelium expansion is fuelled by a patterned proliferation, with apoptosis, regulated the organ [Mielopatia transversa em portador de leucemia aguda linfobl\u00e1stica: relato de caso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X2001000200026) [Directory of um caso de mielopatia transversa aguda em paciente masculino de 31 anos de idade, branco, portador de leucemia aguda linfobl\u00e1stica, subtipo L3 (LLA-L3. Esta \u00e9 uma forma grave de leucemia e compromete mais crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos adultos. Menos de 1% dos pacientes leuc\u00eamicos apresentam complica\u00e7\u00f5es espinais. No paciente em estudo, a modo abrupto e doen\u00e7a. [Amigdalitis aguda recurrente bacteriana: Estudio prospectivo, comparativo y controlado recurrente es una patolog\u00eda de frecuente consulta, es una de las indicaciones de amigdalectom\u00eda. No se sabe con exactitud el origen de esta patolog\u00eda. Objetivo: Identificar la microbiolog\u00eda y patrones de susceptibilidad de las bacterias en la amigdalitis aguda recurrente bacteriana (AARB) a los antimicrobianos m\u00e1s com\u00fanmente en el medio nacional, usados en su tratamiento. Material y m\u00e9todo: Se planific\u00f3 un estudio prospectivo, controlado y ciego. Goicoechea J.M. S\u00e1nchez Granados; V. Murga Herrera 2009-01-01 Presentamos un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os con insuficiencia renal aguda secundaria a glomerulonefritis asociada a neumon\u00eda neumoc\u00f3cica. El paciente present\u00f3 en primer lugar un s\u00edndrome nefr\u00edtico con hematuria, proteinuria, oliguria, edemas y deterioro de la funci\u00f3n renal, siendo diagnosticado a continuaci\u00f3n de neumon\u00eda con derrame pleural. La funci\u00f3n renal se normaliz\u00f3 tras 72 horas, persistiendo una hipertensi\u00f3n arterial que precis\u00f3 tratamiento en la fase aguda. El cuadro se resolvi\u00f3 sin secue... [Caracterizaci\u00f3n del asma bronquial en un \u00e1rea de salud](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000400008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Eulalia Prieto Herrera 2000-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para caracterizar el asma bronquial en 2 grupos b\u00e1sicos de trabajo del Policl\u00ednico Comunitario Este, del municipio Camag\u00fcey durante el a\u00f1o 1996. El universo estuvo constituido por 260 pacientes dispensarizados como asm\u00e1ticos, y mediante dise\u00f1o muestral se tomaron 99 pacientes de 6 consultorios. La encuesta recogi\u00f3 variables como: grado de severidad, antecedentes familiares y personales de enfermedad at\u00f3pica, momento en que aparecen las crisis y factores ambientales. El 54,5 % de los asm\u00e1ticos eran ligeros; 68,6 % de los pacientes reconoci\u00f3 padecer de enfermedades at\u00f3picas. Existi\u00f3 un alto porcentaje de factores ambientales (95,9 % de polvo, 78,7 % de animales dom\u00e9sticos, 74,7 % de humedad. Se concluy\u00f3 que la mayor\u00eda de los pacientes ten\u00edan familiares con enfermedades at\u00f3picas, m\u00e1s de la mitad de los pacientes presentaban crisis de asma bronquial con los cambios de temperatura. El polvo hogare\u00f1o fue el factor ambiental m\u00e1s importante en la investigaci\u00f3nA descriptive cross-sectional study was conducted to characterize bronchial asthma 2 basic working groups of the Eastern Community Polyclinic, in the municipality 99 physician's offices as a sample.Variables such as degree, family and personal history of atopic disease, moment in which the crisis appears and environmental collected in was concluded of the patients had relatives with atopic diseases and that more than of the patients crises of bronchial asthma caused by the temperature changes. Home dust was the most important environmental factor found in the [Is the global rise of asthma an early impact of anthropogenic climate change? Ser\u00e1 o crescimento mundial de incid\u00eancia da asma um impacto antecipado de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas antropog\u00eanicas?](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232006000300022) of Open decades presents a significant challenge to public health. Pollen is an important trigger of some types of asthma, and both pollen quantity and season depend on climatic and meteorological variables. Over the same period as the global rise in asthma, there have been considerable increases in atmospheric and global average surface We hypothesize anthropogenic climate change as a plausible contributor to the rise in asthma. Greater concentrations and higher temperatures may increase pollen quantity and induce longer pollen seasons. Pollen allergenicity can also increase as a result of these changes in climate. Exposure in early life to a more allergenic environment may also provoke the development the recent global rise in asthma could be an early climate change.O crescimento na incid\u00eancia, preval\u00eancia e da asma durante as recentes d\u00e9cadas representa importante desafio para a sa\u00fade p\u00fablica. P\u00f3len \u00e9 um importante desencadeador de alguns tipos de asma e tanto a sua quantidade como as especificidades das esta\u00e7\u00f5es em que eles mais disseminam dependem de vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e meteorol\u00f3gicas. No mesmo per\u00edodo em que se observa o incremento na incid\u00eancia da asma houve consider\u00e1vel crescimento de concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera e aumento da m\u00e9dia de temperatura da superf\u00edcie da terra. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 a de que as mudan\u00e7as antropog\u00eanicas do clima constituem um fator plaus\u00edvel para o incremento da incid\u00eancia da asma. Maiores concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e elevadas temperaturas podem aumentar a quantidade de p\u00f3len e induzir o aumento de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas facilitam sua dispers\u00e3o. Alergias a p\u00f3len podem aumentar [Elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de homeopat\u00eda para manejo de asma en ni\u00f1os con: Utilizaci\u00f3n de herramienta adapte 2.0 / Development of clinical practice guidelines for asthma manegement in instrument](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::f402ce106682e4f8a04522929a91d3f9) Ferreira R., Sandra Liliana 2011-01-01 El asma es la enfermedad respiratoria cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda a nivel mundial, la homeopat\u00eda es una alternativa muy valiosa para el tratamiento del asma. Dentro de los est\u00e1ndares de calidad establecidos por la ley Colombiana, se establece la obligatoriedad de la creaci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para todas las especialidades incluyendo la Homeopat\u00eda. En este contexto surge la necesidad de contar con gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y manejo del asma en ni\u00f1os en ... [El componente educativo en el abordaje integral del asma bronquial The educational component in an integrated 2010-04-01 Full Text Available El asma bronquial es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas respiratorias cuya prevalencia est\u00e1 aumentando en el mundo. Actualmente no se dispone de un tratamiento curativo, y el objetivo principal de todo abordaje es el control de la enfermedad y la optimizaci\u00f3n de la calidad de vida de los pacientes. En este sentido, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas se han estado implementando y evaluando programas de intervenci\u00f3n complementarios a los tratamientos m\u00e9dicos convencionales. Gran parte de \u00e9stos consisten en intervenciones educativas o incluyen alg\u00fan tipo de componente educativo. El objetivo del presente trabajo fue analizar las caracter\u00edsticas y el impacto de las intervenciones educativas en el asma, a trav\u00e9s de: a revisi\u00f3n actualizada sobre los diferentes tipos de intervenciones educativas desarrolladas e implementadas para el asma; b identificaci\u00f3n de aspectos comunes a todas estas intervenciones; c an\u00e1lisis de los hallazgos de la investigaci\u00f3n referidos a su impacto sobre la salud y la calidad de vida de los pacientes. Se concluye que las intervenciones educativas son efectivas para mejorar la salud y la calidad de vida de los pacientes con asma, y para reducir el uso y el costo de recursos sanitarios. Estos hallazgos se\u00f1alan la importancia de incluir el componente educativo como parte esencial del abordaje integral de esta poblaci\u00f3n cl\u00ednica. Asimismo, la complejidad inherente al proceso educativo pone de manifiesto la necesidad del trabajo conjunto y complementario entre diferentes profesionales de la salud.Bronchial asthma is an inflammatory prevalence worldwide. Since there is no curative treatment available, the principal objective of every approach is to control the disease and to improve the quality of life of [Efectividad de la fitoterapia en pacientes con asma bronquial The effectiveness of herbal medicine in patients Garc\u00eda Quiala 2012-02-01 Full Text Available La medicina tradicional y la medicina complementaria y alternativa est\u00e1n adquiriendo m\u00e1s atenci\u00f3n dentro del contexto de la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n sanitaria y la reforma del sector salud. Se han alcanzado importantes logros en cuanto a la efectividad de este procedimiento en los pacientes portadores de asma bronquial. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo longitudinal con el objetivo de determinar la efectividad de la fitoterapia como uno de los tratamientos de la medicina natural y tradicional en 48 pacientes que padecen asma bronquial, pertenecientes al consultorio m\u00e9dico popular \"La Amapola\", Petare, del municipio Sucre en el a\u00f1o 2009. Se tuvieron en cuenta la edad, sexo, s\u00edntomas y signos presentes al momento del tratamiento, el per\u00edodo o estadio de la enfermedad, efectividad del tratamiento, la evoluci\u00f3n y control de la enfermedad despu\u00e9s de iniciado el tratamiento, obteni\u00e9ndose como principales resultados que la mayor\u00eda pertenec\u00edan al sexo femenino y al grupo de edades de 10-14 a\u00f1os, seguidos de 5-9 a\u00f1os, los s\u00edntomas presentes en los pacientes fueron falta de aire y tos, el tratamiento utilizado en los pacientes atendidos por crisis de asma result\u00f3 efectivo en todas las variantes usadas, con predominio de la combinaci\u00f3n de ajo m\u00e1s or\u00e9gano m\u00e1s manzanilla; en solo 6-10 d\u00edas hab\u00edan mejorado los s\u00edntomas y en el transcurso de 3 meses la mayor\u00eda no hab\u00edan presentado otra crisis de asma.An observational, descriptive and longitudinal study aimed at determining the effectiveness of herbal medicine as one of the treatments in Natural and Traditional Medicine for patients of the study were: age, sex, symptoms [Primeras experiencias con drenaje biliar percut\u00e1neo de urgencia en la colangitis aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932014000200001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Full Text Available Introducci\u00f3n: la obstrucci\u00f3n biliar es motivo frecuente de morbilidad en los pacientes con met\u00e1stasis hep\u00e1ticas, adenopat\u00edas periportales y c\u00e1ncer hepatobiliopancre\u00e1tico. La colangitis aguda es la complicaci\u00f3n m\u00e1s temida, debido a su mortalidad. En este trabajo se presentan los primeros abordajes percut\u00e1neos realizados por cirujanos del Hospital Cl\u00ednicoquir\u00fargico \"Hermanos Ameijeiras\" como herramienta para el tratamiento urgente de esta entidad. Objetivo: caracterizar el drenaje percut\u00e1neo transparietohep\u00e1tico de urgencia en pacientes con colangitis aguda e ictericia obstructiva. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, prospectivo y aplicado con 30 pacientes atendidos de esta forma en dicha instituci\u00f3n entre enero de 2008 y diciembre de 2010. Resultados: el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico preponderante fue el de tumor maligno de la cabeza del p\u00e1ncreas. La localizaci\u00f3n baja de la lesi\u00f3n duplic\u00f3 a la localizaci\u00f3n alta. La mejor\u00eda cl\u00ednica de la ictericia se evidenci\u00f3 en la mayor\u00eda de los pacientes despu\u00e9s de una semana tras el procedimiento: el drenaje percut\u00e1neo constituy\u00f3 el m\u00e9todo definitivo en el 73,3 % de los pacientes. Las edades medias para los distintos diagn\u00f3sticos etiol\u00f3gicos exhibieron diferencias estad\u00edsticamente significativas. No hubo complicaciones ni mortalidad relacionadas con el procedimiento. Conclusiones: el drenaje biliar percut\u00e1neo guiado por ultrasonido es una herramienta \u00fatil y segura para el tratamiento de urgencia de la colangitis aguda. Es un m\u00e9todo que pueden realizar los cirujanos generales con entrenamiento adecuado y espec\u00edfico, y tiene asociadas pocas complicaciones. [Instrumentos espec\u00edficos para avaliar a qualidade de vida em crian\u00e7as e adolescentes com asma](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2d6fdc3a6cb960fbabff8c12d5e670e1) Cristian Roncada; Rita Mattiello; Paulo M. Pitrez; Edgar E. Sarria 2013-01-01 OBJETIVO: Identificar e descrever os instrumentos espec\u00edficos que avaliam a QVRS de crian\u00e7as e adolescentes com asma. FONTES DOS DADOS: Realizamos buscas nas bases de dados ingl\u00eas, portugu\u00eas espanhol, entre 1990 e 2012. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Foram identificados 15 instrumentos que preencheram os crit\u00e9rios de i... [Avalia\u00e7\u00e3o do grau de controle cl\u00ednico, espirom\u00e9trico e da intensidade do processo inflamat\u00f3rio na asma Assessing of [Directory de Andrade 2010-04-01 Full Text Available OBJETIVOS: Revisar o papel da avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, da qualidade de vida, da espirometria, do teste de broncoprovoca\u00e7\u00e3o e dos marcadores inflamat\u00f3rios na avalia\u00e7\u00e3o da asma. FONTES DOS DADOS: Pesquisa nas bases MEDLINE e LILACS. S\u00cdNTESE DOS DADOS: A avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica auxilia na avalia\u00e7\u00e3o controle da asma e amplamente No entanto, os pacientes podem apresentar a despeito normalidade cl\u00ednica. A espirometria quantifica o grau de obstru\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas e auxilia no diagn\u00f3stico, enquanto a broncoprovoca\u00e7\u00e3o pode ser indicada na suspeita de asma com espirometria normal. J\u00e1 os marcadores inflamat\u00f3rios do condensado do ar exalado, do escarro induzido e lavado broncoalveolar, al\u00e9m dos da reprodut\u00edvel e n\u00e3o invasiva, reduzindo-se com o tratamento. O uso da FeNO como auxiliar no ajuste de doses do corticoide inalat\u00f3rio tem sido acurada controle da e todos t\u00eam vantagens e limita\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednico-funcional \u00e9 \u00fatil para o diagn\u00f3stico de asma, por\u00e9m limitada para avaliar de forma precisa a intensidade do processo inflamat\u00f3rio nas vias a\u00e9reas. \u00c9 randomizados, com marcadores inflamat\u00f3rios n\u00e3o invasivos, especialmente a FeNO, no manejo da asma, sejam realizados para determinar sua utilidade cl\u00ednica.OBJECTIVES: To review LILACS. SUMMARY OF THE [Caracter\u00edsticas cl\u00ednico epidemiologicas de los pacientes con Leucemia Aguda del Servicio de Hematologia del Hospital Almanzor Aguinaga Asenjo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::2828ce3a802899f49e539078ee1ab876) Polo-Capu\u00f1ay, Ana Mar\u00eda; Universidad de San Mart\u00edn de Porres; Le\u00f3n-Seminario, Carlos Alberto; Universidad de San Mart\u00edn de Porres; P\u00e9rez-Villena, Joan Flaubert; Universidad de San Mart\u00edn de Porres; David; Universidad de San Mart\u00edn de Universidad de San Mart\u00edn de Porres; Universidad de San Mart\u00edn de Porres; Diaz-V\u00e9lez., Cristian; Universidad de San Mart\u00edn de Porres 2014-01-01 OBJETIVOIdenticar las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de los pacientes con leucemia en el \u00e1rea de Hematolog\u00eda del H.A.A.A.MATERIAL Y M\u00c9TODOEstudio retrospectivo, transversal y descriptivo. Se revisaron 55 historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico de Leucemia Aguda, tomadas de la ocina de registro del HNAAA, durante el periodo de Enero 2005 a Marzo 2010.RESULTADOSEn el periodo de estudio, se diagnosticaron 142 casos de Leucemia, 105 (73.94%) correspondieron a Leucemia aguda. De... [NECESSIDADES B\u00c1SICAS DAS ESPOSAS DE PACIENTES INFARTADOS, NA FASE AGUDA DO TRATAMENTO](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62341990000100177&lng=en&tlng=en) [Directory of Open que teve por finalidade identificar as necessidades b\u00e1sicas das esposas de pacientes infartados, na fase aguda do tratamento. Foi utilizado como referencial para an\u00e1lise os conceitos de Necessidades B\u00e1sicas de Maslow. Os identificar principais afetadas das esposas: seguran\u00e7a, amor e greg\u00e1ria, estima. [Irritantes qu\u00edmicos y prevalencia de asma y bronquitis cr\u00f3nica en los trabajadores de los servicios de limpieza de los establecimientos de salud de la regi\u00f3n Puno, Per\u00fa](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072015000100009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Introducci\u00f3n: Estudios realizados en diversas partes del mundo evidencian la presencia de enfermedades respiratorias como asma y bronquitis cr\u00f3nica en trabajadores de los servicios de limpieza hospitalaria, por el uso de productos qu\u00edmicos como cloro y otros irritantes. Objetivo: Determinar la presencia de asma y bronquitis en los trabajadores de los servicios de limpieza de los hospitales de la regi\u00f3n Puno, Per\u00fa, y establecer su asociaci\u00f3n con irritantes qu\u00edmicos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal con 201 trabajadores (tasa de respuesta 33%. El instrumento fue elaborado tomando en cuenta estudios europeos sobre condiciones de trabajo y estado de salud y, el cuestionario de asma de la European Community Respiratory Health Survey. Se estimaron asociaciones mediante odds ratios (OR. Resultados: Un alto porcentaje de entrevistados (64% report\u00f3 exposici\u00f3n a productos qu\u00edmicos. Asma y bronquitis fueron reportados con 18 y 11%, respectivamente. La evaluaci\u00f3n estad\u00edstica no mostr\u00f3 ning\u00fan predictor de enfermedades respiratorias; para sibilancias en el pecho OR: 0.72 (IC 95%: 0.18-2.87, ni para bronquitis cr\u00f3nica OR = 1.92 (IC 95%: 0.22-16.75. El g\u00e9nero no se evidenci\u00f3 como confusor en este estudio. Conclusi\u00f3n: El estudio mostr\u00f3 ausencia de asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas y la presencia de enfermedades respiratorias, en los trabajadores de limpieza de establecimientos de salud; la causa probable ser\u00eda la alta tasa de rotaci\u00f3n de este personal, y el nivel de diluci\u00f3n de las sustancias qu\u00edmicas utilizadas. [Insuficiencia renal aguda obstructiva: Estudio de 42 pacientes](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74931997000100010) Isabel Caravia Full Text Available Se revisaron las historias cl\u00ednicas de 42 pacientes ingresados en el Servicio de Cuidados Intensivos del Instituto de Nefrolog\u00eda con el diagn\u00f3stico de insuficiencia renal aguda obstructiva (IRAO, con 1 \u00f3 2 ri\u00f1ones funcionantes. Los pacientes estudiados estaban entre la 5ta y la 7ma d\u00e9cada de la vida, con una mayor incidencia en el sexo masculino. La causa m\u00e1s frecuente de IRAO fue la litiasis renal (47,62 %, seguida por las enfermedades tumorales que infiltraban los ur\u00e9teres (28,57 %. Se emple\u00f3 tratamiento m\u00e9dico en 9 pacientes y el resto (33 fueron sometidos a tratamiento quir\u00fargico. Las principales complicaciones fueron s\u00e9pticas con un franco predominio de las infecciones del tractus urinario (38,5 %. Hubo 3 fallecidos, 2 de ellos por complicaciones cardiovasculares. Del total de insuficiencias renales agudas que se atendieron en nuestro Centro, el 10,6 % correspondi\u00f3 a IRAO. La efectividad del tratamiento quir\u00fargico empleado fue del 94,4 % de curaci\u00f3n en los pacientes atendidosMedical records of 42 patients admitted to the Intensive Care Unit of the Institute of Nephrology diagnosed as having acute obstructive renal kidneys functioning, were revised. Patients studied ware at the 5th and 7th decade of life with a greater incidence in males. The most frequent cause of acute obstructive renal failure was renal lithiasis (47.62 %, tumor diseases which were infiltrating the ureters (28.57 %. Medical treatment was employed in 9 patients and the remaining (33 were submitted to surgical treatment. The main complications were septic with of urinary tract infections (38.5 %. Three patients died, 2 of them as a result of cardiovascular complications. Of the total number of cases presenting with acute renal failure and treated in our center, 10.6 % had an acute obstructive renal failure. The effectiveness of the surgical was 94.4 ansiedade e Valen\u00e7a Full Text Available OBJECTIVE: is evidence is associated with increased frequency of psychiatric symptoms and mental disorders. Our assess frequency of depressive disorders in a sample of asthmatic outpatients and observe if there is any relationship between and the differences in the prevalence of anxiety disorders and the groups with mild/moderate and severe asthma. Despite the high only 4 (6.5% patients 13 (20.9% patients taking benzodiazepines. Twelve of 15 (80% patients who reported present use of psychotropic medication were not under psychiatric treatment at the moment of the study. CONCLUSIONS: Our results support the of anxiety Existem evid\u00eancias de que a asma est\u00e1 associada a um aumento da presen\u00e7a de sintomas psiqui\u00e1tricos e de transtornos mentais. O objetivo do presente estudo \u00e9 o de averiguar a freq\u00fc\u00eancia de transtornos de ansiedade e depress\u00e3o em uma observar h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o a gravidade e dois consecutivos de dois ambulat\u00f3rios universit\u00e1rios em asma foram examinados. Os diagn\u00f3sticos psiqui\u00e1tricos foram obtidos em entrevista com a [Epidemia de infecci\u00f3n respiratoria aguda observaciones hospitalarias](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::556e67481928dce5f8bd60361745fbe9) Chavarr\u00eda Milan\u00e9s, Giselle; Lizano, Luc\u00eda 1985-01-01 art\u00edculo -- Universidad de Costa Rica. Instituto de Investigaciones en Salud, 1985 Se describe la cl\u00ednica, tratamiento y complicaciones de 81 ni\u00f1os lactantes con infecci\u00f3n respiratoria aguda. Los ni\u00f1os proven\u00edan del cant\u00f3n central de San Jos\u00e9 y fueron admitidos en el Hospital Nacional de Ni\u00f1os del 10 de noviembre al 15 de diciembre de 1983. Se encontr\u00f3 un 57% de varones y un 43% de mujeres; los m\u00e1s afectados fueron los ni\u00f1os menores de 3 meses. M\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os egres\u00f3 con el di... [Leucemia Linfobl\u00e1stica Aguda Caso cl\u00ednico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::a77e97b407141ce2fc0185aa56ea74d8) Jim\u00e9nez Navarro, Nuria 2017-01-01 El c\u00e1ncer es una de las segundas causas de muerte de nuestra poblaci\u00f3n consider\u00e1ndose tambi\u00e9n la segunda causa de muerte entre los 0-14 a\u00f1os de edad. Es una enfermedad multifactorial que consigue deteriorar al paciente tanto f\u00edsica como ps\u00edquicamente. La leucemia linfobl\u00e1stica aguda es el c\u00e1ncer m\u00e1s relevante en ni\u00f1os, constituyendo el 80% de los casos. Est\u00e1 localizado en las c\u00e9lulas sangu\u00edneas, normalmente en los gl\u00f3bulos blancos, de la m\u00e9dula \u00f3sea, afectando a la funci\u00f3n inmunol\u00f3gica. Debid... [Toxicidade aguda e o risco de intoxica\u00e7\u00e3o ambiental para Oreochromis niloticus, Daphnia magna e Lemna minor, oxitetraciclina o da sobre acordo toxicidade aguda, a Terramicina(r foi classificada pela toxicidade aguda e pelo risco de ambiental. Para O. niloticus, a CL(I50; 48h calculada foi de 6,92 mg a CE(I50; 48h foi de t\u00f3xica para O. niloticus e extremamente t\u00f3xica para D. magna e L. minor e causa risco de intoxica\u00e7\u00e3o ambiental para os tr\u00eas organismos testados. Concentra\u00e7\u00f5es de 7,5 e 8,0 concentra\u00e7\u00e3o deve ser utilizada na aquicultura, pois \u00e9 altamente t\u00f3xica e causa risco de intoxica\u00e7\u00e3o ambiental aos organismos teste. [Efecto de los inotr\u00f3picos sobre la mortalidad en falla cardiaca aguda. Metaan\u00e1lisis en red de ensayos cl\u00ednicos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::7a005c2890a70a014dc630376140d85d) Juan M. S\u00e9nior; Edison Mu\u00f1oz; James D\u00edaz 2017-01-01 Introducci\u00f3n: en pacientes con falla cardiaca aguda es necesario el uso de inotr\u00f3picos para lograr su estabilizaci\u00f3n. Objetivo: definir cu\u00e1l de los medicamentos inotr\u00f3picos se asocia con menor mortalidad. Metodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un metaan\u00e1lisis en red con la aproximaci\u00f3n frecuentista. La b\u00fasqueda sistem\u00e1tica incluy\u00f3 PUBMED, EMBASE, CENTRAL, DARE, Epistemonikos, SieELO, LILACS y OpenGray. Se incluyeron ensayos cl\u00ednicos con asignaci\u00f3n aleatoria en pacientes con falla cardiaca aguda que re... [Intoxica\u00e7\u00e3o aguda por Pteridium arachnoideum e Pteridium caudatum em bovinos e distribui\u00e7\u00e3o das em Mato Grosso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-736X2014000400008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Fernando Henrique Full Text Available S\u00e3o descritos os aspectos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos e patol\u00f3gicos de surto de intoxica\u00e7\u00e3o por Pteridium arachnoideum e Pteridium caudatum em bovinos no Estado de Mato Grosso. A distribui\u00e7\u00e3o dessas plantas no Estado, a em propriedades nove munic\u00edpios de Mato e e queimadas parecem estar relacionados com a invas\u00e3o de Pteridium spp. nas pastagens. Na propriedade em que a doen\u00e7a, 306 introduzidos em uma pastagem formada por Brachiaria brizantha intensamente invadida por P. arachnoideum e P. caudatum desses 22 Microscopicamente, o intoxica\u00e7\u00e3o aguda por P. arachnoideum e P. caudatum em bovinos. O crescente desmatamento e a frequente utiliza\u00e7\u00e3o de queimadas em Mato Grosso podem contribuir para que esta doen\u00e7a venha a ser uma importante fonte de preju\u00edzos para a pecu\u00e1ria do Estado. [A asma e na Avaliar como o pneumologista v\u00ea o impacto da asma e da DPOC na sua clientela, e como ele vem tratando essas doen\u00e7as. M\u00c9TODOS: Inqu\u00e9rito com 227 pneumologistas participantes do de Asma e II Congressos Brasileiros de DPOC e de Tabagismo, realizados em As respostas dos pneumologistas mostraram que a DPOC \u00e9 um problema de sa\u00fade p\u00fablica igual ou maior que a asma, e que a DPOC causa in\u00fameros transtornos para o doente e para seus familiares. Na escolha do dispositivo inalat\u00f3rio, a simplicidade de uso \u00e9 mais importante que o custo, havendo discreta predile\u00e7\u00e3o pelos enquanto o brometo de tiotr\u00f3pio foi o medicamento preferido pela maior parte para o tratamento continuado do portador de DPOC. A escolha do esquema para o tratamento continuado do asm\u00e1tico e do portador de DPOC \u00e9 especialmente influenciada pela publica\u00e7\u00e3o de resultados de ensaios terap\u00eauticos na literatura. CONCLUS\u00d5ES: A opini\u00e3o do pneumologista sobre os temas abordados est\u00e1 de acordo com a literatura especializada.OBJECTIVE: To evaluate how pulmonologists view the impact that asthma and COPD has on their patients, as as these diseases. Conference, II Brazilian COPD Conference and II Brazilian Smoking Conference, all of which were held in 2007. RESULTS: According to the answers given by pulmonologists, COPD family members. When prescribing an inhalation device, pulmonologists feel that simplicity of use is more important than is the cost. There was a slight preference for the Aeroliser\u00ae and Diskus\u00ae systems. The [Infecciones respiratorias agudas en los ni\u00f1os. Posibles medidas de control](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e4e2025356ca7b95d60af9321fffe89d) Mohs Villalta, Edgar 1985-01-01 Art\u00edculo cient\u00edfico -- Universidad de Costa Rica. Instituto de Investigaciones en Salud, 1985 Las infecciones respiratorias agudas que representan el 50% aproximadamente, de los casos de enfermedades que deben notificarse a las autoridades y de las consultas pedi\u00e1tricas de pacientes ambulatorios en los pa\u00edses en desarrollo, son tambi\u00e9n una de las principales causas de las enfermedades contra\u00eddas en los hospitales y de mortalidad por enfermedades nosocomiales. En 1982, por *mph:), fueron la... [Preval\u00eancia de asma em escolares de Alta Floresta - munic\u00edpio ao sudeste da Amazenia brasileira Prevalence of asthma in schoolchildren in a municipality in the southeast of Brazilian Amazon](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1415-790X2010000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Analisar a preval\u00eancia e os sintomas relacionados \u00e0 asma em escolares e adolescentes residentes em Alta Floresta, Mato Grosso. M\u00c9TODO: Estudo transversal de base populacional da preval\u00eancia de asma em escolares de 6 e 7 anos de idade e adolescentes de 13 e 14 anos do munic\u00edpio de Alta Floresta, MT, no ano de 2007. Foi utilizado o m\u00e9todo padronizado do Study of Asthma and Allergies in Childhood - ISAAC, fase I, asm\u00e1ticos estudantes responderam afirmativamente \u00e0 e 999 (48,3%. A de asma entre os escolares foi de 21,4%, enquanto entre os adolescentes foi 12,4% (49,9%, sibilos nos \u00faltimos 12 meses (21,4%, de 1 a 3 crises de sibilos (16,4% e tosse seca noturna (38,2%. Para n\u00e3o houve diferen\u00e7a entre os dois grupos, situando-se em torno 6,0%. Os escolares do g\u00eanero masculino apresentaram maior preval\u00eancia de asma, asma diagnosticada por m\u00e9dico e freq\u00fc\u00eancia de sibilos maior ou igual a 4 vezes nos \u00faltimos 12 meses ( OBJECTIVE: To analyze the study prevalence of asthma in 6 and 7 year-old children and 13 to 14 year-old adolescents, using the Study of Asthma and Allergies affirmatively question - \"presence the children: Open Full Text Available between formaldehyde exposure and childhood asthma, a consistent association has not been identified. Here we report the results of a systematic review of published literature in order to provide a more comprehensive picture of this relationship. After a literature search, we identified seven studies providing results regarding asthma in children. Studies were heterogeneous with respect to the definition of asthma. For each study, an odds ratio (OR and 95% confidence interval (CI for asthma were abstracted from published models to calculate heterogeneity were calculated. A fixed-effects model produced an OR 1.03 (95% CI, 1.021.04, and random effects model produced an OR of 1.17 (95% CI, 1.011.36, both reflecting an increase of 10 mg/m3 of formaldehyde. the entre exposi\u00e7\u00e3o asma infantil, uma rela\u00e7\u00e3o consistente ainda n\u00e3o foi identificada. N\u00f3s relacionamos os resultados de revis\u00e3o publicados a sobre a associa\u00e7\u00e3o entre a ao foram \u00e0 uma raz\u00e3o de chances (RC e 95% de intervalo de confian\u00e7a (IC para asma foram abstra\u00eddos de resultados [Perfiles cl\u00ednicos y hemodin\u00e1micos en pacientes con falla cardiaca aguda](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563317300682) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Eduardo Calder\u00f3n 2017-09-01 Conclusiones: la falla card\u00edaca aguda descompensada es el perfil de presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s com\u00fan en nuestra poblaci\u00f3n con dos tercios del total de casos. El perfil hemodin\u00e1mico m\u00e1s frecuente fue el \"caliente y h\u00famedo\" (Stevenson B, resultados que concuerdan con lo observado en estudios locales y registros internacionales. [Necessidades b\u00e1sicas das esposas de pacientes infartados na fase aguda do tratamento](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71671990000100011&lng=en&tlng=en) [Directory que teve por finalidade as necessidades b\u00e1sicas das esposas de pacientes infartados, na fase aguda do tratamento. Foi utlizado como referencial para an\u00e1lise os conceitos de Nacessidades B\u00e1sicas de MASLOW. Os identificar principais afetadas das esposas: seguran\u00e7a, amor greg\u00e1ria, estima. [Necessidades b\u00e1sicas das esposas de pacientes infartados na fase aguda do tratamento](http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71671990000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open que teve por finalidade as necessidades b\u00e1sicas das esposas de pacientes infartados, na fase aguda do tratamento. Foi utlizado como referencial para an\u00e1lise os conceitos de Nacessidades B\u00e1sicas de MASLOW. Os identificar principais afetadas The role in asthma](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0873-21592008000500005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) J Pinto Mendes 2008-10-01 Full Text Available Faz -se uma revis\u00e3o da influ\u00eancia das infec\u00e7\u00f5es no aparecimento e na cl\u00ednica da asma brenquica. D\u00e1 que causa determinante no aparecimento da s\u00edndroma at\u00f3pica. Aborda -se a hip\u00f3tese higi\u00e9nica e a sua falta de consist\u00eancia cient\u00edfica, pelo menos no papel que pretende atribuir a um n\u00e3o demonstrado antagonismo das respostas linfocit\u00e1rias Th1 das mas dos produtos bacterianos, como as endotoxinas, na modula\u00e7\u00e3o da asma e da atopia, dando -se relevo aos estudos que, a partir deste modelo, demonstram uma influ\u00eancia na -se, que podem explicar asma neutrof\u00edlica que, para muitos, \u00e9 um perante allergic response. The hypothesis and its of [ASSOCIA\u00c7\u00c3O ENTRE A FRA\u00c7\u00c3O EXALADA DE \u00d3XIDO N\u00cdTRICO E DADOS DA ESPIROMETRIA E O CONTROLE CL\u00cdNICO DA ASMA EM CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-05822018005001105&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) no primeiro segundo (VEF1 e o grau de controle da asma, segundo proposta do Global Initiative for Asthma (GINA, em crian\u00e7as e adolescentes asm\u00e1ticos atendidos no Instituto Nacional de Sa\u00fade da Mulher, da Crian\u00e7a e do Adolescente Fernandes Figueira da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz(IFF/FIOCRUZ. M\u00e9todos: Estudo transversal, com revis\u00e3o de 7 e17 anos de idade, e setembro de Ap\u00f3s classifica\u00e7\u00e3o segundo o GINA, os pacientes realizaram espirometria completa e medida da FeNO. Posteriormente, foram separados em dois grupos: em uso regular entre os valores de VEF1 e o grau de controle da asma segundo o GINA (p=0,001 em todos os pacientes analisados, independentemente do uso de CI, mas n\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o entre os valores de VEF1 e os n\u00edveis da FeNO. Conclus\u00f5es: A correla\u00e7\u00e3o observada entre o GINA o refor\u00e7a a sido detectada associa\u00e7\u00e3o entre o valor da FeNO e o grau de controle da asma e o VEF1,a FeNO pode constituir um m\u00e9todo precoce para detectar inflama\u00e7\u00e3o nas vias a\u00e9reas, antes mesmo dos sintomas e das altera\u00e7\u00f5es espirom\u00e9tricas. [Calidad de vida en el asm\u00e1tico Quality of life in the asthmatic adolescent](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000400006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Orqu\u00eddea Aguirre P\u00e9rez 2010-12-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N: la mejor\u00eda de la calidad de vida es clave en el tratamiento del ni\u00f1o-adolescente con asma. OBJETIVO: identificar la afectaci\u00f3n que provoca el asma bronquial en la calidad de vida del adolescente asm\u00e1tico. M\u00c9TODOS: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, longitudinal y prospectivo de 103 adolescentes asm\u00e1ticos con diagn\u00f3stico de asma leve intermitente, asma leve persistente y asma moderada persistente en la Escuela Secundaria B\u00e1sica \"Antonio Jos\u00e9 de Sucre\", en la localidad de Coj\u00edmar, en el per\u00edodo entre el 1ro. de enero de 2006 y el 31 de diciembre del propio a\u00f1o. RESULTADOS: los s\u00edntomas principales fueron la tos, la disnea y la sibilancia, y las molestias m\u00e1s frecuentes, el cansancio, la dificultad para respirar hondo y la sensaci\u00f3n de quedar sin aire. Predomin\u00f3 el sexo masculino y las edades de 12 y 13 a\u00f1os. El mayor n\u00famero de respuestas de las alteraciones de la funci\u00f3n emocional se concentraba en las categor\u00edas m\u00e1s bajas del nivel de afectaci\u00f3n, y las respuestas sobre la limitaci\u00f3n de la actividad motora se inclinaron hacia las categor\u00edas de much\u00edsimo, mucho, bastante y regular. Predomin\u00f3 la afectaci\u00f3n moderada de la calidad de vida. El asma persistente moderada fue la mayormente referida en la afectaci\u00f3n de calidad de vida severa.INTRODUCTION: the improvement in quality of life is a key element in treatment of asthmatic child-adolescent. OBJECTIVE: to asthmatic METHODS: a prospective Secondary Basic School in the Cojimar place, from January 1, to December 31, 2006. RESULTS: the major symptoms cough, dyspnea were the tiredness, profound breathlessness and the feeling of lack of air. There was [Doen\u00c3\u00a7as inflamat\u00c3\u00b3rias al\u00c3\u00a9rgicas das vias a\u00c3\u00a9reas \u00e2 A cl\u00c3nico](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915304529) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana L. Fonseca 2006-09-01 Full Text Available Resumo: Os autores apresentam o caso de factor de agravamento da asma br\u00c3\u00b4nquica. Ap\u00c3\u00b3s efectuada 563-580 context of the clinical study, the authors present a review of the most common allergic inflammatory diseases of the upper of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel Carnero Alc\u00e1zar 2007-07-01 Full Text Available Presentamos el caso de un var\u00f3n de 57 a\u00f1os que, en el seno de un meningioma microc\u00edtico, padece una tromboembolia pulmonar masiva aguda con inestabilidad hemodin\u00e1mica. Dado el riesgo de hemorragia por el tumor craneal, se contraindica la terapia fibrinol\u00edtica y se procede a practicar embolectom\u00eda pulmonar. \u00c9sta se realiza bajo anestesia general, con canulaci\u00f3n convencional y bajo hipotermia moderada. Se extrae \u00e9mbolo en el tronco de la arteria pulmonar y con cat\u00e9ter de Fogarty se extraen \u00e9mbolos en ramas lobares y segmentarias. Discutimos la asociaci\u00f3n de enfermedad tromboemb\u00f3lica con determinadas neoplasias y el tratamiento de la tromboembolia pulmonar [Colesterol y triglic\u00e9ridos como marcadores bioqu\u00edmicos del estado de la enfermedad del paciente con leucemia linfoc\u00edtica aguda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::50a8b44778b2864c3ec939c2eda26a57) Marco Guzm\u00e1n; Miguel Sandoval 2004-01-01 Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n de los niveles s\u00e9ricos de colesterol y triglic\u00e9ridos con el estado de respuesta al tratamiento quimioter\u00e1pico de inducci\u00f3n de pacientes con leucemia linfoc\u00edtica aguda. Material y M\u00e9todos: La muestra la conforman 25 pacientes de 2 a 18 a\u00f1os de edad, admitidos al Instituto de Enfermedades Neopl\u00e1sicas con un diagn\u00f3stico reciente de leucemia linfoc\u00edtica aguda; determin\u00e1ndose en ellos sus concentraciones s\u00e9ricas colesterol-LDL y... [Prevalence of defeitos do desenvolvimento em asthma patients and 68 controls, 5-15 years of age and residents of the city of Londrina, Brazil, were enrolled in the study. Medical and dental histories were collected through the use of a structured questionnaire. Each participant underwent a dental employed the DDE index. RESULTS: Of the enamel defects, compared with only in control group. Using multivariate logistic regression analysis, we estimated the risk dentition to times higher in pediatric subjects with asthma than in those without (OR = = 0.0001. The occurrence of dental defects did not correlate with the initiation of treatment (p = 0.08 or the frequency of medication use em pacientes pedi\u00e1tricos com asma e sua rela\u00e7\u00e3o com a severidade da asma, o in\u00edcio dos sintomas o tratamento M\u00c9TODOS: Os estudo eram residentes do munic\u00edpio de Londrina (PR, com 5 a 15 anos, sendo 68 asm\u00e1ticos e 68 controles. Foram levantados dados retrospectivos da hist\u00f3ria m\u00e9dica e de sa\u00fade bucal da popula\u00e7\u00e3o do estudo atrav\u00e9s de um question\u00e1rio estruturado. Todos os foram a um exame a avalia\u00e7\u00e3o dos defeitos de desenvolvimento inmunofenot\u00edpica de aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-02892014000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daily Pino Blanco Full Text Available Introducci\u00f3n: la leucemia mieloide aguda incluye un grupo heterog\u00e9neo de neoplasias caracterizadas por una expansi\u00f3n clonal de mieloblastos, cuya clasificaci\u00f3n involucra varios criterios, incluidos los inmunol\u00f3gicos. Objetivo: caracterizar el inmunofenotipo de los pacientes con leucemia mieloide aguda evaluados en el Instituto de Hematolog\u00eda e Inmunolog\u00eda. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal de los pacientes diagnosticados con este tipo de leucemia, cuyas muestras de sangre fueron procesadas en el Departamento de Inmunolog\u00eda en el per\u00edodo 2008-2012. Se us\u00f3 un ultramicrom\u00e9todo inmunocitoqu\u00edmico que utiliza un panel de anticuerpos monoclonales espec\u00edficos de ant\u00edgenos mieloides y linfoides. Las variables analizadas fueron: edad, sexo, subtipo de leucemia y expresi\u00f3n de marcadores inmunol\u00f3gicos, cuyas asociaciones fueron analizadas con los estad\u00edgrafos Chi-cuadrado y coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman. Resultados: se estudiaron 58 pacientes, 28 del sexo femenino y 30 del masculino. El grupo de edad predominante fue de 0 a 9 a\u00f1os con una mediana de 26 a\u00f1os. El subtipo M4 result\u00f3 el m\u00e1s frecuente (30,4 %. Los subtipos M4 y M7 predominaron en ni\u00f1os, mientras que el M0, predomin\u00f3 en adultos, con diferencias estad\u00edsticamente significativas (p d\u00bb0,05. La combinaci\u00f3n de los ant\u00edgenos panmieloides CD13 y CD33 se present\u00f3 en el 91 % de los enfermos. Las combinaciones de CD13/CD33, CD14/CD15, CD33/CD14 y CD33/CD15 mostraron correlaci\u00f3n significativa. En el 20,6 % de los pacientes evaluados, fueron detectados, adem\u00e1s, ant\u00edgenos linfoides. No se encontraron diferencias significativas en cuanto al sexo y la edad. El ant\u00edgeno CD7 fue el m\u00e1s expresado, seguido de los ant\u00edgenos: CD3, CD20, CD22 y CD79, en igual proporci\u00f3n. Conclusiones: el inmunofenotipaje celular demostr\u00f3 ser un procedimiento \u00fatil para confirmar el diagn\u00f3stico morfol\u00f3gico y cl\u00ednico de la leucemia mieloide aguda. [Identification of lines of electric lines of three-phase distribution networks in the composition of a three-phase four-wire distribution network (DEN with a voltage of 0.4 kV from the interruption of electric power lines is considered. On the basis of the analysis of the values of complex resistances of interpersonal sections of the main line of the network, criteria are proposed that allow detecting critical situations associated these criteria makes it possible to localize the places of breaks of phase and neutral wires. Mathematical models and methods that are used to evaluate the complex resistances results are oriented for use in system electricity control and accounting (ASMAE. [Rela\u00e7\u00e3o lipase/amilase nas pancreatites agudas de Text rela\u00e7\u00e3o lipase/amilase padr\u00e3o de 39,8 \u00b1 7,0 anos (grupo I e 29 com pancreatite aguda biliar, sendo 8 homens e 21 mulheres, com idade m\u00e9dia de 43,6 anos (grupo II. As e lipasemias foram determinadas em pacientes com sintomatologia h\u00e1, m\u00e1ximo, 48 horas. A rela\u00e7\u00e3o grupo foram semelhantes \u00e0s do \u00b1 rela\u00e7\u00f5es lipase/amilase foi significantemente maior no grupo I (4,4 \u00b1 3,6 do que no grupo II (2,2 \u00b1 2,2. Rela\u00e7\u00e3o lipase/amilase >3 foi significantemente mais freq\u00fcente no grupo II (24,1% e diferenciou os dois grupos com sensibilidade de 67% e especificidade 76%. 1 \u00fatil na 7.0 [Inhibidor del factor de agregaci\u00f3n plaquetaria como terapia coadyuvante en pacientes con asma of Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Vel\u00e1squez Full Text Available El asma es un desorden inflamatorio cr\u00f3nico de las v\u00edas a\u00e9reas que causa episodios recurrentes de sibilancias, disnea, opresi\u00f3n tor\u00e1cica y tos. Es una de las condiciones patol\u00f3gicas m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n general. Representa una entidad de alto costo no s\u00f3lo por los d\u00edas de incapacidad laboral y estudiantil que genera, sino tambi\u00e9n para el sistema actual de salud. A pesar de esto es una enfermedad poco entendida y cuyo tratamiento dista mucho de ser ideal. [Broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as e adolescentes, com diagn\u00f3stico cl\u00ednico de asma leve, moderada e grave. M\u00c9TODO: Foi realizado um estudo descritivo, tipo amostra constituiu-se de 40 indiv\u00edduos asm\u00e1ticos, de ambos os sexos, com idade entre 7 e 18 anos, que n\u00e3o utilizavam r... Journals Fernandes Paula Rodrigues 2008-04-01 Full Text Available Retinopatia de no p\u00f3lo posterior de ambos os olhos. O exato mecanismo da inj\u00faria ainda n\u00e3o \u00e9 claro, mas provavelmente seria de descrita em uma variedade condi\u00e7\u00f5es, aguda, s\u00edndrome e hist\u00f3ria cl\u00ednica, altera\u00e7\u00f5es esta retinopatia.Purtscher-like retinopathy is acute loss of vision associated image of the multiple areas of retinal whitening and hemorrhage in the posterior pole of both eyes. The exact mechanism of injury remains unclear, current evidence suggests that it is embolic in nature. In a variety of conditions are been including Will are related three cases of the acute pancreatitis which was confirmed by complementary laboratory studies and clinical history, associated from exam of the fundus of the eye, similar is this retinopathy. [Sarcoidosis aguda: Variante de S\u00edndrome de L\u00f6fgren sin eritema P\u00e9rez, Gerardo; Facal, Jorge 2014-01-01 El s\u00edndrome de L\u00f6fgren, es una variante aguda de la sarcoidosis, que se caracteriza por fiebre, eritema nodoso, adenomegalias hiliares pulmonares y artritis. En general, tiene un curso benigno y autolimitado, que contrasta con las formas cr\u00f3nicas que requieren uso de corticoides y tienen tendencia a la recidiva. Se describe aqu\u00ed el caso cl\u00ednico de un paciente joven, de sexo masculino, con artritis pero sin eritema nodoso, lo que dificult\u00f3 el planteo diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de L\u00f6fgren. Se real... [Particularidades del s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda en edades pedi\u00e1tricas](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312016000400012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Valent\u00edn Santiago Rodr\u00edguez Moya Full Text Available Desde las primeras descripciones del s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda los pediatras intensivistas reconocieron que posee particularidades que la hacen diferente en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. El objetivo de este trabajo es divulgar la definici\u00f3n espec\u00edfica en el modelo infantil, aunque existen similitudes en la fisiopatolog\u00eda del s\u00edndrome de dificultad respiratoria en adultos y ni\u00f1os. Se revisaron los conceptos vigentes sobre el s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda desde su descripci\u00f3n, a trav\u00e9s de los diferentes consensos (desde el de 1994 hasta el de 2015 y se se\u00f1alaron las recomendaciones en el tratamiento y seguimiento de esta entidad. Los t\u00f3picos que se trataron fueron: concepto; prevalencia y epidemiolog\u00eda; fisiopatolog\u00eda, severidad y enfermedades asociadas; soporte ventilatorio; tratamientos secundarios espec\u00edficos sobre el pulm\u00f3n; tratamientos concomitantes; monitoreo general y pulmonar; soporte ventilatorio no invasivo; terapia extracorp\u00f3rea y el seguimiento a largo plazo. Las recomendaciones propuestas en la \u00faltima conferencia de consenso para el tratamiento del s\u00edndrome de dificultad respiratoria en edades pedi\u00e1tricas permiten optimizar el tratamiento e identificar necesidades futuras de investigaci\u00f3n del tema. [Esofagitis necrotizante aguda: Una entidad inusual](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802010000600007&lng=en&tlng=en) Full Text Available La esofagitis necrotizante aguda (ENA, tambi\u00e9n denominada es\u00f3fago negro, es una rara enfermedad poco descripta en la literatura m\u00e9dica. Describimos el caso de un hombre de 80 a\u00f1os, con hemorragia digestiva alta quien desarroll\u00f3 un es\u00f3fago negro luego de un episodio de hipotensi\u00f3n. La necrosis fue confirmada histol\u00f3gicamente. Los pacientes se presentan con hematemesis y melena en m\u00e1s del 70% de los casos. Los hallazgos endosc\u00f3picos muestran una coloraci\u00f3n negruzca de la mucosa esof\u00e1gica. El diagn\u00f3stico se realiza con endoscopia y confirmaci\u00f3n histol\u00f3gica. La mortalidad es alta (m\u00e1s del 50% aunque relacionada a las enfermedades de base del paciente. Por \u00faltimo, podemos decir que la sospecha es muy importante en el diagn\u00f3stico de ENA, particularmente en pacientes ancianos con enfermedades asociadas y evidencia de hemorragia digestiva alta. En este trabajo describimos las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, endosc\u00f3picas e histopatol\u00f3gicas de un paciente con ENA. [Efecto del calcio sobre la toxicidad aguda de aluminio en alevines de trucha arcoiris (Oncorhynchus mykiss expuestos en aguas de diferente pH](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0718-560X2015000200010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rolando Vega 2015-05-01 Full Text Available En la producci\u00f3n de alevines de salm\u00f3n de la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda (sur de Chile se presentan importantes eventos de mortalidad aguda sin rasgos patol\u00f3gicos aparentes. El problema se focaliza en ejemplares de 0,2 a 1 g y las causas apuntan a procesos de acidificaci\u00f3n del pH del agua y a la presencia de ciertos metales pesados, entre los cuales destaca el aluminio, que alcanza concentraciones m\u00e1s all\u00e1 de los rangos de tolerancia de los peces. La informaci\u00f3n cient\u00edfica indica que concentraciones de 5 mg Ca L-1 en el afluente son suficientes para mantener a salvo los peces del efectos t\u00f3xico del aluminio. Sin embargo, los problemas en la producci\u00f3n de alevines de salm\u00f3n indican que se requiere un mayor conocimiento cient\u00edfico y evidencia experimental que soporte el desarrollo de procesos y tecnolog\u00edas para el tratamiento de los afluentes de las pisciculturas chilenas. En este trabajo se evalu\u00f3 el efecto de cuatro concentraciones de calcio (0, 5, 10 y 20 mg Ca L-1 sobre la toxicidad aguda de 500 g Al L-1 en alevines de trucha arcoiris (Oncorhynchus mykiss de 0,1 g en agua de cultivo a pH 5, 6 y 7. El objetivo del trabajo fue determinar la dosis de calcio que reduce la toxicidad aguda de aluminio y los tiempos m\u00ednimos de reacci\u00f3n que podr\u00edan disponer los piscicultores para tomar medidas preventivas ante una concentraci\u00f3n aguda de aluminio en el agua de cultivo. Los resultados indican que antes de 8 h de exposici\u00f3n a una concentraci\u00f3n t\u00f3xica de aluminio los piscicultores deber\u00edan asegurar en el agua de cultivo una dosis superior a 10 mg Ca L-1 y un pH >6 como medida remedial para reducir el efecto de intoxicaci\u00f3n aguda causada por aluminio. [Proteinograma s\u00e9rico, com \u00eanfase em prote\u00ednas de fase aguda, de bovinos sadios e bovinos portadores fase aguda (PFAs) tornaram-se biomarcadores de escolha em de igualmente \u00fateis na medicina veterin\u00e1ria. Com o objetivo de verificar a import\u00e2ncia das PFAs como biomarcadores de doen\u00e7as inflamat\u00f3rias em bovinos, nas PFAs. Foram util... [Infecci\u00f3n respiratoria aguda en ni\u00f1os que acuden a un centro de desarrollo infantil Incidence of acute respiratory infections in a cohort of a daycare center in of Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eugenia Nand\u00ed-Lozano 2002-06-01 Full Text Available Objetivo. Establecer la incidencia de infecci\u00f3n respiratoria y los patrones de colonizaci\u00f3n far\u00edngea en ni\u00f1os que asisten a guarder\u00edas. Material y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte en ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os de edad, de uno u otro sexo, asistentes a la guarder\u00eda del Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez, de la Ciudad de M\u00e9xico, durante abril a octubre de 1999. Se registr\u00f3 la presencia de infecci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas superiores cada semana, y de colonizaci\u00f3n cada tres meses, mediante un exudado nasofar\u00edngeo. Se hizo estad\u00edstica descriptiva de las variables analizadas. Se determinaron tasas de infecci\u00f3n respiratoria aguda. Resultados. Se estudiaron 85 ni\u00f1os, 40 del sexo femenino (47% y 45 del sexo masculino (53% durante un total de 9 090 ni\u00f1os/d\u00eda de seguimiento. Tres ni\u00f1os ten\u00edan antecedentes de atopia (3.52%, seis ni\u00f1os antecedentes de asma (7.05%, y 39 eran expuestos a tabaquismo pasivo (45.88%. Se diagnosticaron 246 rinofaringitis (95.3%, nueve otitis media aguda (3.48%, tres bronquiolitis (1.16%, para un total de 258 eventos de infecci\u00f3n respiratoria aguda. La tasa de incidencia global fue de 10.35 infecciones por ni\u00f1o/a\u00f1o de observaci\u00f3n (IC 95% 8.7-12.0. La incidencia de otitis y bronquiolitis fue de 0.36 y 0.12 eventos por ni\u00f1o/a\u00f1o de observaci\u00f3n. Se tomaron cultivos nasofar\u00edngeos con una prevalencia de colonizaci\u00f3n para S. pneumoniae de H. influenzae no tipificable 13.1% y Moraxella catarrhalis 8.1%. Conclusiones. Los resultados no s\u00f3lo demuestran una alta prevalencia de colonizaci\u00f3n debido a cepas invasivas, sino que tambi\u00e9n revelan una tasa de incidencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda del doble de lo reportado en estudios de comunidad. Estos resultados ayudan a caracterizar un problema pobremente documentado en nuestro pa\u00eds.Objective. To assess the incidence of acute respiratory infections and bacterial colonization children a daycare center. Material and Methods [Preval\u00eancia de incid\u00eancia adequado. Objetivos: Estimar a preval\u00eancia de toxoplasmose em incid\u00eancia de toxoplasmose cong\u00ea... [Avalia\u00e7\u00e3o do uso da Escala Modificada de Borg na crise asm\u00e1tica Evaluaci\u00f3n del uso de la Escala Modificada de Borg en la crisis de asma Evaluation of the use of the Modified Scale of Borg in the asthmatic crisis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002005000100006) [Directory Journals Cavallazzi 2005-03-01 Full Text Available A dispn\u00e9ia \u00e9 a maior causa de incapacidade e redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida para pacientes com doen\u00e7as respirat\u00f3rias como \u00e9 o caso da asma. Os objetivos deste estudo foram verificar o grau de dispn\u00e9ia dos pacientes em crise asm\u00e1tica pela Escala Modificada de Borg e a correla\u00e7\u00e3o da melhora do grau de dispn\u00e9ia com a melhora da fun\u00e7\u00e3o verificada pelo Foram 40 pacientes servi\u00e7o de Pronto Atendimento em Pneumologia do Hospital S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo de setembro \u00e0 dezembro de 2003. era questionado sobre sua percep\u00e7\u00e3o da dispn\u00e9ia pela Escala Modificada de Borg. No pr\u00e9-tratamento ocorreu uma tend\u00eancia dos valores altos da escala de Borg estarem relacionados aos valores baixos do PFE, invertendo esta rela\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-tratamento. Esta escala \u00e9 r\u00e1pida, barata e de f\u00e1cil aplicabilidade na avalia\u00e7\u00e3o de pacientes asm\u00e1ticos. Pode ser utilizada por profissionais de sa\u00fade para a avalia\u00e7\u00e3o inicial dos pacientes em crise, bem como sua resposta ao tratamento.La disnea es probablemente, el factor aislado m\u00e1s importante en la limitaci\u00f3n de la capacidad de pacientes con asma para el desempe\u00f1o de las funciones b\u00e1sicas del dia a dia. En consecuencia da esse sintoma, esos pacientes procuran con frecuencia, los servicios de atenci\u00f3n de salud. Considerando la necesidad de uma evaluaci\u00f3n acurada de ese s\u00edntoma, este estudio tuvo como objetivos: evaluar el grado de d\u00edsnea de pacientes en crisis de asma, utilizando la escala modificada de Borg y verificar la correlaci\u00f3n entre la majoria del grado de d\u00edsnea y la mejoria de la funci\u00f3n pulmonar, verificada por el Pico de Flujo Expiratorio (PFE y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SpO2 . Participaron estudio 40 [ESTRAT\u00c9GIAS Full Text Available aborda a tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com defici\u00eancia intelectual severa a partir das estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas utilizadas por professoras de Educa\u00e7\u00e3o Especial. Justifica-se por o processo educacional uma pouco investigada, al\u00e9m de unir dois eixos de Teoria, o professor atua como mediador, interpondo-se entre os est\u00edmulos do ambiente e o aluno. Seu objetivo pauta-se na descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da implementa\u00e7\u00e3o do processo educacional alunos defici\u00eancia severa, enfocando as estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas de professoras de Especial e localiza\u00e7\u00e3o. Definidos os participantes, a coleta dos dados se deu por meio de tr\u00eas instrumentos: entrevista semiestruturada realizada com as professoras e observa\u00e7\u00e3o, registrada em protocolo e em di\u00e1rio de campo. Os dados foram analisados qualitativamente a fim de permitir a extra\u00e7\u00e3o de detalhes do cotidiano observado. Os resultados apresentam uma do em leucemias agudas tipo T e TIPO nao T / nao B](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9396d1a7b0b3333d26c9f5eb2f77df7e) Martins, Fernando Lopes 2013-01-01 Resumo: O AUTOR APRESENTA OS RESULTADOS DO ESTUDO RADIOL\u00d3GICO DE ESQUELETO DE 61 PACIENTES PORTADORES DE LEUCEMIA AGUDA LINFOBL\u00c1STICA, CORRELACIONANDO A PRESEN\u00c7A OU N\u00c3O DE Les\u00f5es \u00d3SSEAS COM CLASSIFICA\u00c7\u00c3O IMUNOL\u00d3GICA DE LAL TIPO T E TIPO n\u00e3o T / n\u00e3o B [Valor Diagn\u00f3stico do Aumento dos Eosin\u00f3ftlos e Linfocitos no Lavado Bronco-Alveolar em Doentes a 199 1, a utilidade da contagem diferencial de c\u00e9lulas no Lavado Bronco-Alveolar (LBA) em doentes com Insufici\u00eancia Respirat\u00f3ria Aguda (IRA) e Infiltrados Pulmonares Difusos (IPD), com particular interesse nos que apresentavam n\u00edveis elevados de ou estudados 118 increased production of IgE and cytokines of this profile. We review the epigenetic effects of in of fruits, of probiotics and antibiotics during pregnancy. El asma es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica con alta heredabilidad. Se ha propuesto que en su patog\u00e9nesis participan varios genes con efectos variables al igual que factores ambientales, y se ha sugerido que los mecanismos epigen\u00e9ticos pueden mediar parte del efecto de los factores ambientales en el comienzo y la evoluci\u00f3n de la enfermedad. La epigen\u00e9tica describe los cambios en la expresi\u00f3n g\u00e9nica heredables durante las mitosis y meiosis que no son codificados en la secuencia de ADN. Ellos incluyen la metilaci\u00f3n o desmetilaci\u00f3n del ADN y la acetilaci\u00f3n, desacetilaci\u00f3n, y de histonas, cambios en los microARN y alteraciones cromat\u00ednicas. En esta revisi\u00f3n se describen hallazgos que establecen una relaci\u00f3n entre algunos mecanismos epigen\u00e9ticos y el [Estudo sobre a influ\u00eancia de vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas em interna\u00e7\u00f5es hospitalares em Macei\u00f3-AL, durante o per\u00edodo 1998 a 2006](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-77862014000300013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daniel dos Santos Full Text Available dados de insola\u00e7\u00e3o, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, velocidade do vento, temperatura do ar, umidade do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de valores m\u00e9dios mensais do per\u00edodo de 1998 a 2006, de Macei\u00f3, objetivando identificar a influ\u00eancia destas hospitais p\u00fablicos de relacionando-os com as estudadas no per\u00edodo estudado. Calculou-se o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson (r e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r\u00b2 das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, para saber, o m\u00e1ximo que estes explicam as interna\u00e7\u00f5es estudadas. O resultado sugere que houve influ\u00eancia das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas nos casos de interna\u00e7\u00f5es por asma, com r\u00b2 (% de 0% a 9%, bronquite o r\u00b2 foi de 29% a 55%, para esquistossomose 15% a 45%, insufici\u00eancia card\u00edaca 0% a Open benzonidazol. Provocou baixos \u00edndices parasit\u00eamicos para fase Os tripomastigotas eram de forma delgada, tornando-se largas ao altos n\u00edveis parasit\u00eamicos alta virul\u00eancia com total at\u00e9 o 12.\u00b0 dia. As formas delgadas foram predominantes e foi caracterizada como retieulotr\u00f3pica, por apresentar severa amostra tratamento com tr\u00eas diferentes esquemas terap\u00eauticos. Apresentou moderada virul\u00eancia, com mortalidade total at\u00e9 o 17\u00b0 dia e predomin\u00e2ncia de formas delgadas em todo decurso da infec\u00e7\u00e3o; a press\u00e3o intracraniana em um modelo de les\u00e3o pulmonar 2) les\u00e3o [Epiteliopat\u00eda pigmentaria aguda unilateral. un caso](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0187451915001055) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Isabel D\u00edaz Zapi\u00e9n 2016-07-01 Full Text Available Se presenta el caso de una mujer de 48 a\u00f1os de edad, que inicia su cuadro cl\u00ednico con disminuci\u00f3n s\u00fabita de agudeza visual acompa\u00f1ado de la presencia de un escotoma central en ojo derecho unilateral, sin otros s\u00edntomas acompa\u00f1antes, antecedentes personales patol\u00f3gicos negados, 4 semanas despu\u00e9s la paciente recupera visi\u00f3n llegando a un 20/20 sin la presencia del escotoma. La epiteliopat\u00eda pigmentaria placoide posterior multifocal aguda (EPPPMA es una patolog\u00eda inflamatoria coriorretiniana, que se presenta en adultos j\u00f3venes, sanos, sin predominio por alg\u00fan g\u00e9nero, produciendo alteraciones visuales agudas, con hallazgos fundosc\u00f3picos caracter\u00edsticos de lesiones placoides blanco-amarillentas a nivel del epitelio pigmentario de la retina. El diagn\u00f3stico se basa en los datos cl\u00ednicos y la evoluci\u00f3n complementado con la fluorangiograf\u00eda, la mayor\u00eda de los casos con buen pron\u00f3stico visual, con una recuperaci\u00f3n de la agudeza visual completa dentro de las primeras 3-6 semanas. [Relaci\u00f3n entre la severidad de las manifestaciones de asma bronquial y el cumplimiento del tratamiento intercrisis Relation between the severity of Pazitkov\u00e1 2011-09-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N: En la \u00faltima d\u00e9cada han aumentado la morbilidad y la mortalidad por asma bronquial. Se estima que esta enfermedad la padecen actualmente 300 millones de personas en el mundo. En Cuba, el asma bronquial constituye tambi\u00e9n un importante problema de salud. OBJETIVO: Establecer la relaci\u00f3n entre el cumplimiento del tratamiento en periodos intercrisis y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad. M\u00c9TODOS: Se estudiaron 119 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial pertenecientes al policl\u00ednico \"Ana Betancourt\". Para la recolecci\u00f3n de datos se aplicaron cuestionarios de forma individual a los pacientes o a los familiares que est\u00e1n directamente al cuidado de estos. Los pacientes fueron agrupados seg\u00fan la Gu\u00eda espa\u00f1ola para el manejo del asma de 2009. RESULTADOS: Se detectaron 23 pacientes asm\u00e1ticos intermitentes, 42 persistentes leves, 36 persistentes moderados y 18 persistentes graves. El 95 % de los pacientes estudiados desencadenaba la crisis con inhalantes respiratorios. En el 79 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 41 % de los pacientes cumpl\u00eda el tratamiento correctamente en los periodos intercrisis. CONCLUSIONES: Existe una relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el no cumplimiento del tratamiento intercrisis, lo que puede condicionar la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad.INTRODUCTION: In past decade the morbidity and mortality from have diseased suffered nowadays by 300 millions of persons in the world. In Cuba, the bronchial asthma is also an important relation between the fulfilment of treatment in inter-crisis period and the severity of the clinical manifestations of this entity. collection authors applied individual [Tratamiento del episodio agudo de asma bronquial en los servicios de urgencias pedi\u00e1tricos: Gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica Treatment of the acute episode of Raz\u00f3n Behar 2005-12-01 Full Text Available Por lo general, no existe una sistematizaci\u00f3n para clasificar y tratar el episodio agudo de asma bronquial ni para evaluar la evoluci\u00f3n de los pacientes. Se realiz\u00f3 un estudio en 142 pacientes de 6 a 15 a\u00f1os de edad, que presentaron episodios agudos de asma bronquial y acudieron a los servicios de urgencias de los Hospitales Pedi\u00e1tricos \u00abWilliam Soler\u00bb y \u00abLeonor P\u00e9rez\u00bb, y del Policl\u00ednico \u00abFederico Capdevila\u00bb. A estos pacientes se les aplic\u00f3 una gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica, que incluy\u00f3 la clasificaci\u00f3n de la severidad del episodio agudo y un esquema de tratamiento, basado en la utilizaci\u00f3n de ox\u00edgeno, broncodilatadores inhalados y esteroides orales. Durante el tratamiento, los pacientes se evaluaron con periodicidad. La respuesta al tratamiento fue buena en la mayor\u00eda de los casos y el resultado final fue el egreso domiciliario. Ocho de los pacientes requirieron ingreso hospitalario por respuestas al tratamiento incompletas o pobres. La atenci\u00f3n del episodio agudo de asma bronquial puede mejorarse con el uso de gu\u00edas cl\u00ednicas pr\u00e1cticas de diagn\u00f3stico y tratamiento. [Caries dental aguda del primer molar permanente en ni\u00f1os de 12 a\u00f1os](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75072013000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daniel Enrique Reyes Romagosa Full Text Available Introducci\u00f3n: el primer molar permanente es considerado la llave de la oclusi\u00f3n dentaria, la presencia de caries en \u00e9ste es elevada, lo que dificulta el logro de las metas trazadas por organizaciones de salud a nivel mundial en este grupo de edad. Objetivo: determinar el comportamiento de la caries dental aguda en primer molar permanente en una poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os de edad atendida en la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica Santa Cruz de la Parroquia Goaigoaza. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal en la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica Santa Cruz. Parroquia Goaigoaza, municipio Puerto Cabello, estado Carabobo, en el per\u00edodo comprendido entre abril del 2009 a abril 2010. Se seleccionaron 97 pacientes de 12 a\u00f1os de edad los que constituyeron el universo y la muestra. Acudieron a la consulta por dolor debido a la presencia de caries dental aguda. Se registraron las variables: edad, sexo, grado cl\u00ednico de la caries dental, est\u00edmulos externos que provocaron dolor, la cara dental y la arcada dentaria m\u00e1s afectadas. La informaci\u00f3n fue recogida mediante interrogatorio y examen cl\u00ednico. Resultados: el sexo masculino represent\u00f3 el 63,9 %. La caries dental de 3er grado estuvo presente en un 68 %. Los est\u00edmulos externos que provocaron dolor fueron: el fr\u00edo presente en 75,2 % y los alimentos dulces en 69,1 % en ambos sexos. El primer molar inferior derecho result\u00f3 m\u00e1s afectado (46,4 % que el izquierdo (36,1 %, as\u00ed como la arcada dentaria inferior (25,8 % y la cara oclusal (64,9 %. Conclusiones: predominaron el sexo masculino y la caries dental aguda de 3er grado. El fr\u00edo y los alimentos dulces fueron los est\u00edmulos externos m\u00e1s frecuentes. Los m\u00e1s afectados resultaron el primer molar inferior derecho, la cara oclusal y la arcada dentaria inferior. [Diabetes insipidus como manifesta\u00e7\u00e3o inicial de em paciente com monossomia do cromossomo 7](http://seer.ufrgs.br/index.php/hcpa/article/view/66758) [Directory Open Access Morais 2017-04-01 Full Text Available O diabetes insipidus (DI central \u00e9 uma s\u00edndrome caracterizada central \u00e9 frequente nas leucemias, mas a ocorr\u00eancia de DI \u00e9 rara e confere pior progn\u00f3stico. A patog\u00eanese do DI na leucemia totalmente conhecida, mas a infiltra\u00e7\u00e3o do eixo hipot\u00e1lamo-hipofis\u00e1rio por c\u00e9lulas leuc\u00eamicas parece ser um fator respons\u00e1vel. O presente relato descreve o caso de um paciente que apresentou DI como primeira manifesta\u00e7\u00e3o de leucemia mieloide aguda e que evoluiu com dificuldades de ajustes vol\u00eamica, mieloide ap\u00f3s o tratamento cir\u00fargico da ruptura Duvelius 2010-01-01 Objetivo: Avaliar os efeitos de um protocolo acelerado de reabilita\u00e7\u00e3o (ACE) versus um protocolo tradicional de imobiliza\u00e7\u00e3o do tornozelo (TRA) sobre a fun\u00e7\u00e3o muscular e articular, ap\u00f3s o tratamento cir\u00fargico da ruptura aguda do tend\u00e3o de Aquiles. M\u00e9todo: 37 pacientes com diagn\u00f3stico de ruptura aguda do tend\u00e3o de Aquiles foram submetidos ao foram recombinante de Toxoplasma Samantha Ribeiro sorol\u00f3gico da infec\u00e7\u00e3o por Toxoplasma gondii para diferenciar entre Neste de imunoensaios em soros de pacientes com toxoplasmose aguda e crenica dirigidos contra dois ant\u00edgenos recombinantes clonados e expressos em e SAG2A(DELTA) (mol\u00e9cula recombinante deletada do... de sintomas de asma e fatores de risco associados em adolescentes escolares de 13 e 14 anos dos munic\u00edpios de Tubar\u00e3o e Capivari de Baixo, Santa Journals medir a preval\u00eancia, a gravidade dos sintomas de asma e investigar fatores de risco associados entre a presen\u00e7a de chiado nos \u00faltimos 12 meses (asma atual e fatores pessoais, geogr\u00e1ficos e s\u00f3cio-econemicos em adolescentes escolares de 13 e 14 anos matriculados em s\u00e9timas e oitavas s\u00e9ries dos munic\u00edpios de Tubar\u00e3o e Capivari de Baixo, Santa Catarina, Brasil. Este \u00e9 um estudo transversal que utilizou o question\u00e1rio ISAAC (International Study of Asthma and Allergies in Childhood, aplicado em 1.870 adolescentes de 42 escolas dos dois munic\u00edpios, entre os meses de mar\u00e7o a maio de 2005. A preval\u00eancia de asma atual foi de 11,8% e vez na 7,8%. A preval\u00eancia de semana foi de 2,1%; 8,1% tiveram 1-3 crises de chiado nos \u00faltimos 12 meses e 3,7% apresentaram limita\u00e7\u00e3o da fala. Na an\u00e1lise multivariada e m\u00e3e alugada e fumante dentro de casa foram fatores de risco para asma atual. A preval\u00eancia de asma atual e a gravidade dos to investigate the association between asthma symptoms personal, geographic, and socioeconomic variables and Capivari de Baixo, Santa Catarina State, Brazil. This was a cross-sectional study using the ISAAC (International Study of enrolled in 42 schools in the two cities, from March to May 2005. Prevalence of current asthma (defined as wheezing in the previous 12 months was Prevalence of wheezing that sleep (one or more nights per week was 2.1%; 8 [Intoxica\u00e7\u00e3o aguda por aldrin: Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Wilson Andrade Carvalho 1990-02-01 Full Text Available Para correlacionar o quadro cl\u00ednico com n\u00edveis s\u00e9ricos de aldrin e dieldrin, foram acompanhados 16 intoxica\u00e7\u00e3o aguda por formula\u00e7\u00e3o de aldrin. Oito deles, de ambos os sexos, com idade de 1 a 37 anos, apresentaram apenas sintomas leves como n\u00e1usea e desconforto, assintom\u00e1ticos. No soro de um deles encontrado 16,6 ppb de aldrin e em outro 1,41 ppb de dieldrin. Grupo de cinco convuls\u00e3o, a maioria com restabelecimento do estado de sa\u00fade em 24 h. A idade deste grupo variou de 2 a 30 anos e os n\u00edveis s\u00e9ricos de aldrin se situaram entre 6,98 enquanto o intoxica\u00e7\u00e3o, duas tentativas de suic\u00eddio e um de origem ocupacional, com idades de 21 35 anos; para leucopenia severa, convuls\u00f5es generalizadas, coma, insufici\u00eancia renal aguda, edema agudo de pulm\u00e3o e morte s\u00e9ricos aldrin ppb de dieldrin; e outro, com intoxica\u00e7\u00e3o mais severa, n\u00edveis s\u00e9ricos 747,3 ppb de aldrin e 1.314,00 ppb de dieldrin. O \u00faltimo paciente, com quadro de altera\u00e7\u00e3o do ritmo de sono, desorienta\u00e7\u00e3o de 31,05 ppb e 147,11 ppb de dieldrin. Os resultados encontrados que n\u00e3o ocorre grande correla\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis s\u00e9ricos de aldrin ou de seu metabolito dieldrin com os sinais e sintomas cl\u00ednicos em intoxica\u00e7\u00f5es agudas por este [Preval\u00eancia de asma em escolares e adolescentes em um munic\u00edpio na regi\u00e3o da Amazenia brasileira Prevalence of asthma in children and in a city in the Brazilian Amazon region](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132009000100002) [Directory of Open Access Full Text et\u00e1rias espec\u00edficas, de Tangar\u00e1 da Serra, Mato Grosso. M\u00c9TODOS: Estudo transversal de base populacional da preval\u00eancia de asma em escolares de 6-7 anos de idade e em adolescentes de 13-14 anos, utilizando o question\u00e1rio padronizado e validado para uso no Brasil do International Study of Asthma and Allergies in Childhood, fase 1. 816 do g\u00eanero masculino e 818 do os 1.728 adolescentes, 773 (45,0% eram g\u00eanero masculino e 955 (55,0% do feminino. A preval\u00eancia de asma entre os escolares foi de 25,2%, enquanto que entre os adolescentes esta foi de 15,9% (2 = 8,34; p apresentaram maiores preval\u00eancias vida (54,3%, sibil\u00e2ncia nos \u00faltimos 12 meses (25,2%, e de 1 a 3 crises de sibil\u00e2ncia nos \u00faltimos 12 meses (19,1%. Quanto ao diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma, n\u00e3o houve diferen\u00e7a grupos verificada diferen\u00e7a estatisticamente significante na preval\u00eancia g\u00eaneros dois grupos. CONCLUS\u00d5ES: Tangar\u00e1 da Serra apresenta elevada preval\u00eancia de asma entre escolares e adolescentes, resultado compat\u00edvel com estudos realizados no Brasil e na Am\u00e9rica Latina utilizando a mesma metodologia.OBJECTIVE: To analyze the prevalence age brackets residing city of Tangar\u00e1 da Serra, Brazil. METHODS: Cross-sectional, population-based study of the prevalence of [Comportamiento del asma bronquial en adolescentes tratados \"Ana Pazitkov\u00e1 2010-03-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma infantil representa una entidad que a\u00fan no ha logrado ser bien definida y delimitada, lo que establece variadas interpretaciones de su epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y, consecuentemente de su tratamiento. Objetivos: estimar la prevalencia global de asma en adolescentes tratados en consultorios m\u00e9dicos de familia del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\". M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 a 81 adolescentes de ambos sexos con edades entre 11 y 18 a\u00f1os, pertenecientes a dos consultorios m\u00e9dicos de familia del Grupo B\u00e1sico de Trabajo No. 2, del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\", del municipio Playa, en el per\u00edodo comprendido entre enero de 2006 y enero de 2007. Como herramienta de trabajo se utiliz\u00f3 el cuestionario: The International Study of Asthma and Allergies in Childhood, instrumento validado internacionalmente. Resultados: la cifra total de asm\u00e1ticos ascendi\u00f3 a 52 adolescentes con un discreto predominio del sexo masculino y de los casos ligeros de la enfermedad, para una prevalencia global de 64,1 %. Se encontr\u00f3 un subregistro de 20,9 %. Conclusiones: en ambos consultorios se constata una elevada prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n de adolescentes con mayor afectaci\u00f3n en los varones. Los pacientes exhiben mayoritariamente las formas ligeras de la enfermedad. Se encuentra un importante subregistro para el asma bronquial en los adolescentes tratados en el Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\"Introduction: the bronchial asthma is interpretations its epidemiology, diagnosis and treatment. to estimate the global prevalence of asthma in adolescents seen in medical of both sexes aged between 11 and 18 from family [Transposici\u00f3n del ligamento coracoacromial en el tratamiento quir\u00fargico de la luxaci\u00f3n acromioclavicular aguda](http://www.revmedmilitar.sld.cu/index.php/mil/article/view/44/85) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Osvaldo Pereda Cardoso 2017-12-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: la luxaci\u00f3n de la articulaci\u00f3n acromioclavicular es frecuente en la pr\u00e1ctica ortop\u00e9dica diaria, estim\u00e1ndose su incidencia en aproximadamente el 10 % de todas las luxaciones alrededor del hombro. Existen numerosas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas descritas para su tratamiento con resultados variables. Objetivo: describir la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del dolor, la movilidad del hombro y la reincorporaci\u00f3n de los pacientes a sus actividades habituales, con el uso de la t\u00e9cnica de transposici\u00f3n del ligamento acromioclavicular. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de descriptivo de 22 pacientes con diagn\u00f3stico de luxaci\u00f3n acromioclavicular aguda tratados quir\u00fargicamente mediante la t\u00e9cnica mencionada; se tuvo en cuenta la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del dolor, la movilidad del hombro y la reincorporaci\u00f3n de los pacientes a sus actividades despu\u00e9s de la cirug\u00eda, y para ello se emple\u00f3 el test funcional de Imatani. Resultados: la transposici\u00f3n del ligamento coracoacromial result\u00f3 ser una t\u00e9cnica \u00fatil y relativamente sencilla para el tratamiento quir\u00fargico de la luxaci\u00f3n acromioclavicular aguda, con muy buenos resultados inmediatos, se logr\u00f3 considerable disminuci\u00f3n o alivio total del dolor y recuperaci\u00f3n completa o casi completa del rango de movilidad de la articulaci\u00f3n del hombro, que le permite al paciente una vez rehabilitado, reincorporarse a sus actividades habituales. Conclusiones: la transposici\u00f3n del ligamento coracoacromial result\u00f3 \u00fatil en el tratamiento quir\u00fargico de la luxaci\u00f3n acromioclavicular aguda, en cuanto al alivio del dolor, la movilidad y reincorporaci\u00f3n a las actividades habituales. [Surto de toxoplasmose aguda transmitida atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de carne ovino](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0037-86821997000100005) Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Maria 1997-01-01 Full Text Available Os autores apresentam 17 casos de toxoplasmose aguda sintom\u00e1tica adquirida pela ingest\u00e3o de carne crua de carneiro, servida em uma festa qual todos os pacientes compareceram. Em rela\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a variou de 6 a 13 dias (10,9 \u00b1 7,0 e 16 (94,5% pacientes apresentaram hepatomegalia em 6 pacientes, esplenomegalia em 4 e exantema em 2. Um paciente apresentou quadro cl\u00ednico de corioretinite, confirmada atrav\u00e9s de os pacientes apresentavam t\u00edtulos s\u00e9ricos de anticorpos espec\u00edficos (IgG e IgM que evidenciavam fase aguda de toxoplasmose, pela Rea\u00e7\u00e3o de Imunofluoresc\u00eancia Indireta. Todos os pacientes foram resposta cl\u00ednica e laboratorial quadro de disfun\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os e sistemas, particularmente nos pacientes com diagn\u00f3stico de choque s\u00e9ptico, estando associada a aumento da probabilidade de morte nesses pacientes graves. O uso de drogas vasoativas foi o \u00fanico fator de risco para mortalidade em pacientes com sepse e insufici\u00eancia renal aguda que se manteve na an\u00e1lise Estes resultados apontam para a import\u00e2ncia do tratamento precoce dos quadros de sepse grave a tempo de prevenir a evolu\u00e7\u00e3o para choque s\u00e9ptico e para insufici\u00eancia renal [Hepatite aguda colest\u00e1tica pelo propiltiouracil: amplamente utilizada no tratamento A hepatotoxicidade tamb\u00e9m graves Relata-se um caso de hepatite aguda colest\u00e1tica que acomete um jovem de 15 anos em uso de propiltiouracil para tratamento de hipertiroidismo. Causas provas de propiltiouracil podem desenvolver inj\u00faria hep\u00e1tica grave. [Estrategia de atenci\u00f3n de ni\u00f1os hospitalizados por infecciones respiratorias agudas bajas](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102002000300006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana M Ferrari 2002-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Mejorar la calidad de la atenci\u00f3n hospitalaria de los ni\u00f1os con infecciones respiratorias agudas bajas, aumentar los conocimientos sobre esa patolog\u00eda y mejorar la eficiencia en el uso de los recursos asistenciales, por medio de una estrategia que se denomin\u00f3 Plan de Invierno.M\u00c9TODOS: La estrategia se bas\u00f3 en la utilizaci\u00f3n de protocolos de diagn\u00f3stico y tratamiento, internaci\u00f3n por cuidados progresivos y por enfermedad, adecuaci\u00f3n de los recursos asistenciales y creaci\u00f3n de un sistema de registro permanente, informatizado. Se incorpor\u00f3 la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la etiolog\u00eda viral para racionalizar el uso de la medicaci\u00f3n y reducir las infecciones intrahospitalarias. RESULTADOS: Durante la aplicaci\u00f3n del Plan (19/V-19/IX/99 ingresaron 3.317 ni\u00f1os; 1.347 (40.61% presentaban infecciones respiratorias agudas bajas. Se captaron 1.096 (81%, de los cuales 71% eran menores de un a\u00f1o. Predominaron las infecciones respiratorias virales (68%. Los criterios de ingreso fueron saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno <95%, polipnea, tiraje o derrame pleural en el 92.4% de los ni\u00f1os. La magnitud de la demanda impidi\u00f3 que las pautas de aislamiento individual o en grupo se cumplieran en todos los casos. El uso de la medicaci\u00f3n se ajust\u00f3 a lo recomendado en un elevado porcentaje: no recibieron antibi\u00f3ticos 73% de las bronquiolitis ni 72% de las neumon\u00edas virales, y 96% de las neumonias bacterianas los recibieron seg\u00fan pauta; se redujo el uso de broncodilatadores y de corticoides. El gasto en medicamentos disminuy\u00f3 fundamentalmente en el grupo de los corticoides y tuvo el mayor impacto en el costo por d\u00eda/cama de antibi\u00f3ticos. CONCLUSIONES: Disminuir la morbimortalidad por infecciones respiratorias agudas bajas requiere continuar mejorando la calidad de la atenci\u00f3n hospitalaria y fortalecer los programas de promoci\u00f3n de salud y de control de las enfermedades prevalentes, en el primer nivel de atenci\u00f3n. [Estrategia de atenci\u00f3n de ni\u00f1os hospitalizados por infecciones respiratorias agudas bajas](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102002000300006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ferrari Ana M 2002-01-01 Full Text Available OBJETIVO: Mejorar la calidad de la atenci\u00f3n hospitalaria de los ni\u00f1os con infecciones respiratorias agudas bajas, aumentar los conocimientos sobre esa patolog\u00eda y mejorar la eficiencia en el uso de los recursos asistenciales, por medio de una estrategia que se denomin\u00f3 Plan de Invierno.M\u00c9TODOS: La estrategia se bas\u00f3 en la utilizaci\u00f3n de protocolos de diagn\u00f3stico y tratamiento, internaci\u00f3n por cuidados progresivos y por enfermedad, adecuaci\u00f3n de los recursos asistenciales y creaci\u00f3n de un sistema de registro permanente, informatizado. Se incorpor\u00f3 la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la etiolog\u00eda viral para racionalizar el uso de la medicaci\u00f3n y reducir las infecciones intrahospitalarias. RESULTADOS: Durante la aplicaci\u00f3n del Plan (19/V-19/IX/99 ingresaron 3.317 ni\u00f1os; 1.347 (40.61% presentaban infecciones respiratorias agudas bajas. Se captaron 1.096 (81%, de los cuales 71% eran menores de un a\u00f1o. Predominaron las infecciones respiratorias virales (68%. Los criterios de ingreso fueron saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno <95%, polipnea, tiraje o derrame pleural en el 92.4% de los ni\u00f1os. La magnitud de la demanda impidi\u00f3 que las pautas de aislamiento individual o en grupo se cumplieran en todos los casos. El uso de la medicaci\u00f3n se ajust\u00f3 a lo recomendado en un elevado porcentaje: no recibieron antibi\u00f3ticos 73% de las bronquiolitis ni 72% de las neumon\u00edas virales, y 96% de las neumonias bacterianas los recibieron seg\u00fan pauta; se redujo el uso de broncodilatadores y de corticoides. El gasto en medicamentos disminuy\u00f3 fundamentalmente en el grupo de los corticoides y tuvo el mayor impacto en el costo por d\u00eda/cama de antibi\u00f3ticos. CONCLUSIONES: Disminuir la morbimortalidad por infecciones respiratorias agudas bajas requiere continuar mejorando la calidad de la atenci\u00f3n hospitalaria y fortalecer los programas de promoci\u00f3n de salud y de control de las enfermedades prevalentes, en el primer nivel de atenci\u00f3n. [Hemiplej\u00eda aguda infantil asociada a infecci\u00f3n por enterovirus](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______617::e87c1a5899eae8fae2f0e4b775181144) Mu\u00f1oz, en la infancia es una entidad infrecuente, en el 50% de los casos no existe una causa identificable. Sin embargo, con el advenimiento de nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas se han podido conocer m\u00e1s afecciones causales. Presentamos el caso de una paciente de 9 a\u00f1os con hemiplej\u00eda aguda izquierda, con estudios de neuroim\u00e1genes poco significativos y en la cual el an\u00e1lisis del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo por m\u00e9todo de reacci\u00f3n en cadena de polimerasa (PCR) para ARN viral, fue positivo pa... [Asociaci\u00f3n entre atopia, asma al\u00e9rgica y anticuerpos IgE espec\u00edficos para \u00c1scaris en un grupo de ni\u00f1os de una ciudad de la costa norte colombiana](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81722403) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Dary Luz Mendoza Meza 2008-01-01 Conclusiones: Este resultado puede ser explicado por la presencia de reactividad cruzada entre los ant\u00edgenos de Dpt y As. No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edstica entre la sensibilizaci\u00f3n a Dpt \u00f3 As y la severidad del asma. [Changes in the management of patients with severe acute of Open Access Text Available BACKGROUND: Severe acute pancreatitis is up patients with acute pancreatitis, with considerable mortality. Changes in the of acute pancreatitis in the last 2 decades contributed to reduce the mortality. AIM: To show the evolution in the management of severe acute pancreatitis, comparing severe acute pancreatitis from 1999 to 2005 were included. We compared the results of a retrospective review from 1999 to 2002 (group A with a prospective protocol, from 2003 to 2005 (group B. In group A severe pancreatitis was defined by the presence of systemic or local complications. In group B the Atlanta criteria were used to define severity. The as severe, 24 in group A and 47 in group B. The mean APACHE II in groups A and B were 10.7 \u00b1 3.5 and 9.3 \u00b1 4.5, respectively. Necrosis was seen in 12 patients (50% in group A and in 21 patients (44.7% in group B. Half of the patients in group A and two (4.3% in group B underwent to pancreatic interventions. Mortality reached in B. CONCLUSION: A specific approach and a prospective protocol can change the results in the treatment of patients with severe acute pancreatitis.RACIONAL: A pancreatite aguda grave est\u00e1 presente em at\u00e9 25% dos doentes com pancreatite aguda, com mortalidade consider\u00e1vel. Mudan\u00e7as mortalidade duas diferentes abordagens. M\u00c9TODOS: Todos os doentes com pancreatite aguda grave de 1999 a 2005 do Servi\u00e7o de Emerg\u00eancia da Santa Casa de S\u00e3o Paulo, SP, foram inclu\u00eddos. Os [Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: reflexiones sobre el tratamiento antimicrobiano secuencial en la apendicitis aguda complicada](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202015000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Carlos Bueno Rodr\u00edguez Full Text Available Actualmente los estudios de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad (CTS constituyen un importante espacio de trabajo en la pol\u00edtica p\u00fablica, la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. La introducci\u00f3n de nuevos procedimientos y tecnolog\u00edas en la atenci\u00f3n m\u00e9dica debe analizarse desde la perspectiva de los estudios de CTS porque requiere de un sustento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico y tiene que cumplir, entre otros, con los requisitos \u00e9ticos de aplicabilidad a los seres humanos. La utilizaci\u00f3n secuencial de los antimicrobianos en el tratamiento postoperatorio de la apendicitis aguda complicada en los ni\u00f1os, constituye una modificaci\u00f3n de la terap\u00e9utica com\u00fanmente empleada en Cuba y en muchas instituciones de salud del mundo. El presente trabajo muestra una reflexi\u00f3n sobre los pilares cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos y sociales que sustentan la aplicaci\u00f3n de un nuevo protocolo de tratamiento con el uso secuencial de los antimicrobianos en los ni\u00f1os con apendicitis aguda complicada. [Abordaje transumbilical en pacientes pedi\u00e1tricos con sospecha de apendicitis aguda. Un serie de 424 pacientes](http://revistas.unab.edu.co/index.php?journal=medunab&page=article&op=view&path[]=1839&path[]=1725) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Augusto Z\u00e1rate Su\u00e1rez 2013-05-01 Full Text Available Antecedentes: El tratamiento de la apendicitis aguda implica su extirpaci\u00f3n; es frecuente la solicitud de cicatrices postquir\u00fargicas del mejor tama\u00f1o posible. Una de las estrategias disponibles es el abordaje transumbilical. Objetivos: Descubrir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y los desenlaces operatorios de los pacientes pedi\u00e1tricos en quienes se realiza apendicectom\u00eda v\u00eda transumbilical. Metodolog\u00eda: Estudio prospectivo de 424 pacientes sucesivos en cuanto a los desenlaces operatorios a corto plazo. Resultados: El tiempo promedio de intervenci\u00f3n quir\u00fargica fue de 22 minutos; 95,8% de los pacientes present\u00f3 evoluci\u00f3n satisfactoria del postquir\u00fargico; 1,4% de los pacientes se reintervino para drenar un absceso intracavitario residual y 0,2% present\u00f3 infencci\u00f3n de sitio operatorio sin mas complicaciones. Conclusi\u00f3n: El abordaje transumbilical de la apendicitis es una alternativa minimamente invasiva para todos los estados de apendicitis aguda e implica disminuci\u00f3n del tiempo de realizaci\u00f3n, menor estancia del postquir\u00fargico, menor incidencia de complicaciones y mayor conformidad con los resultados est\u00e9ticos. [Lupus eritematoso sist\u00e9mico en la Unidad de cuidados intensivos de medicina del Hospital Nacional Cayetano Heredia.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2007000400003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Text Available Objetivos: caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores pron\u00f3sticos del Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico (LES en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI de Medicina del Hospital Nacional Cayetano Heredia (HNCH. Material y m\u00e9todos: Colecci\u00f3n retrospectiva de hallazgos cl\u00ednicos y de laboratorio de historias cl\u00ednicas de pacientes con LES en la UCI del HNCH en el periodo 1999-2004. Se hizo estudio estad\u00edstico descriptivo y an\u00e1lisis univariado para variables continuas y discretas. Se calcul\u00f3 el score APACHE II y se evalu\u00f3 su significado pron\u00f3stico. Resultados: Hubo 26 pacientes con LES de los cuales se encontraron historias cl\u00ednicas de 21 de ellos. La frecuencia de LES en la UCI del HNCH es de 1,49%, es la patolog\u00eda reum\u00e1tica m\u00e1s frecuente en UCI. La mortalidad fue de 57,69%. El motivo de admisi\u00f3n m\u00e1s frecuente fue insuficiencia respiratoria (52,4%, mayormente debido a causa infecciosa.Las variables que se asociaron significativamente a mortalidad fueron: velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG alta, anemia severa, hipoalbuminemia severa, la relaci\u00f3n presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno entre la fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno (PaFi < 200 al ingreso. El score APACHE II en el grupo de fallecidos fue significativamente m\u00e1s alto (19,9 (p < 0,01. La insuficiencia renal aguda que requiri\u00f3 hemodi\u00e1lisis y la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica se asociaron significativamente a mayor mortalidad. Conclusiones: El LES en la UCI del HNCH tiene una alta mortalidad, mayor que la reportada en estudios previos. Los factores de mal pron\u00f3stico fueron VSG alta, anemia severa, hipoalbuminemia severa, PaFi<200, score APACHE II alto, necesidad de hemodi\u00e1lisis de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. (Rev Med Hered 2007;18: 192-199. [Factores de riesgo para la preeclampsia severa y temprana en el Hospital General de Medell\u00edn (HGM 1999-2001](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/966) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mercedes Jimeno 2001-04-01 Full Text Available Se ha calculado, por estudios en otras partes del mundo, que la frecuencia de presentaci\u00f3n del S\u00edndrome Hipertensivo del embarazo oscila entre 7% y 10% de los embarazos, y que el 30% corresponde a Preeclampsia y de \u00e9stos, menos del 10% a Preeclampsia temprana. Entre los factores maternos, uno de los que m\u00e1s peso ha tenido es la paridad materna y en segundo lugar la edad materna. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se ha encontrado asociaci\u00f3n con el antecedente de hipertensi\u00f3n esencial. Se pretendi\u00f3 con este estudio evaluar si la presencia de factores de riesgo en esta poblaci\u00f3n se relaciona con la presentaci\u00f3n del s\u00edndrome en sus formas severas y con las formas tempranas del mismo. [Diagn\u00f3sticos de enfermagem em adultos com leucemia miel\u00f3ide aguda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::3d7e6d1fd21f52050839965dce185b6e) Souza, Melo de; Gorini, Maria Isabel Pinto 2006-01-01 Trata-se de um estudo de casos, que objetivou identificar os Diagn\u00f3sticos de Enfermagem (DE) de pacientes adultos com Leucemia Miel\u00f3ide Aguda, a fim de fornecer subs\u00eddios \u00e0 Sistematiza\u00e7\u00e3o da Processo de encontrados atrav\u00e9s de novas buscas nos prontu\u00e1rios dos 6 pacientes. Os 32 DEs encontrados foram agrupados conforme a Te... [PARTO PRET\u00c9RMINO Y SUFRIMIENTO FETAL SECUNDARIOS A PERITONITIS POR APENDICITIS AGUDA PERFORADA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::b6435938b5f4596c18a9898904593cfd) Hidalgo M,Juan Jos\u00e9; Molina Perales M,Alfredo 2009-01-01 La apendicitis aguda es la urgencia quir\u00fargica no obst\u00e9trica m\u00e1s frecuente durante el embarazo. Se ha asociado a parto pret\u00e9rmino y a morbimortalidad fetal y materna, especialmente cuando se complica con peritonitis. Los cambios anat\u00f3micos, fisiol\u00f3gicos y bioqu\u00edmicos que se producen durante la gestaci\u00f3n pueden alterar los s\u00edntomas y signos t\u00edpicos asociados a la apendicitis. Esto puede retrasar el diagn\u00f3stico y dar lugar a un aumento de la morbimortalidad materna y fetal. Presentamos el caso ... [Intoxicaci\u00f3n aguda por coca\u00edna en un lactante no asociada a lactancia materna: A prop\u00f3sito de por coca\u00edna es infrecuente en lactantes y ni\u00f1os. Las formas m\u00e1s frecuentes de presentaci\u00f3n cl\u00ednica son las convulsiones t\u00f3nico-cl\u00f3nicas en apirexia, alteraciones motoras y la excitaci\u00f3n psicomotriz. Se presenta el caso de un lactante de 1 mes que ingres\u00f3 a la Unidad de Cuidados Intensivos de Ni\u00f1os del Centro Hospitalario Pereira Rossell por una intoxicaci\u00f3n aguda por coca\u00edna. El cuadro cl\u00ednico consisti\u00f3 en manifestaciones secundarias a un estado hiperadren\u00e9rgico generali... [Inmunofenotipaje celular en el diagn\u00f3stico de las leucemias agudas h\u00edbridas Cellular immunophenotyping in the diagnosis Su\u00e1rez 1999-12-01 Full Text Available Se estudiaron 118 leucemias agudas en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os. El fenotipaje celular se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del ultramicrom\u00e9todo inmunocitoqu\u00edmico (UMICIQ, mediante la utilizaci\u00f3n de un panel de anticuerpos monoclonales con el que se evalu\u00f3 la expresi\u00f3n de ant\u00edgenos linfoides y mieloides. La expresi\u00f3n de ant\u00edgenos mieloides en pacientes con leucemia linfoide aguda se encontr\u00f3 en el 28,4 % y de ant\u00edgenos linfoides en pacientes con leucemia mieloide aguda en el 56,7 %. Las leucemias agudas h\u00edbridas representaron el 16,1 % del total de pacientes estudiados: 73,7 % al inicio de la enfermedad y el 26,3 % restante en el estudio posterior al tratamiento de inducci\u00f3n de la remisi\u00f3n, lo que sugiere en estos \u00faltimos la posibilidad de cambio de linaje por la selecci\u00f3n de variantes resistentes a drogas procedentes del clon original, o la aparici\u00f3n de neoplasias secundarias por el uso de drogas genot\u00f3xicas118 acute leukemias studied during 4 out immunocytochemical ultramicromethod by a panel of monoclonal % of the total of patients studied: 73.7 % at the onset of the disease and the other 26.3 % in the study following the induction treatment of the referred patients, which suggests the by selecting variantes resistant to drugs the original clon, or the appearance of secondary neoplasias due to the use of genotoxic drugs [El problema Patog\u00e9nico de las Pancreatitis Agudas. Lesiones producidas por la Etionina.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::0bcf2f5f155ae690aacdc50d254fb2fd) Pera Blanco-Morales, Crist\u00f3bal 2016-01-01 Cuando en el a\u00f1o 1952 realizamos una extensa revisi\u00f3n del problema de la necrosis aguda del p\u00e1ncreas, conven\u00edamos en que eran tres las razones que justifican el gran inter\u00e9s que el estudio de esta afecci\u00f3n conserva en la actualidad: a) Las dudas existentes acerca de su etiolog\u00eda y patog\u00e9nesis. b) La extraordinaria gravedad del proceso que conduce a la muerte en una elevada proporci\u00f3n de casos. c) La incertidumbre sobre cua... [Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas e gen\u00e9ticas associadas Open eles, nas bases de dados PubMed, SciELO e Lilacs publicados ap\u00f3s o ano de 2000 e que inclu\u00edram indiv\u00edduos menores de dois anos de risco para a gravidade da BVA para leitura na \u00edntegra, e foram 60 Os gesta\u00e7\u00e3o, morar em altitude acima de 2.500 metros do n\u00edvel do mar e parto cesariana. Em contrapartida, algumas crian\u00e7as com BVA grave relacionados da BVA grave da pelo VSR. CONCLUS\u00c3O: a gravidade BVA pelo entre vari\u00e1veis de [Acute lower gastrointestinal hemorrhage originating in the small intestine Hemorragia digestiva baja severa originada en el intestino delgado](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082006000300006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) A. R\u00edos 2006-03-01 las etiolog\u00edas m\u00e1s frecuentes se localizan a nivel col\u00f3nico. El objetivo es analizar el manejo diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico de las HDB severas cuya etiolog\u00eda se localizaba en el intestino delgado. Pacientes y m\u00e9todos: entre 1975 y marzo del 2002 ingresaron en nuestro servicio 12 HDB severas originadas en el intestino delgado. Todos consultaron por rectorragia franca, precisando al menos transfusi\u00f3n de 3 unidades de concentrados de hemat\u00edes. La edad media fue de 54 \u00b1 21 a\u00f1os, el 58% eran mujeres, y el 83% hab\u00eda presentado cuadros previos de HDB. Resultados: en once casos (92% se realiz\u00f3 una endoscopia digestiva alta y baja urgente no objetivando el origen del sangrado. La arteriograf\u00eda se indic\u00f3 en 7 pacientes (58%, localizando en 5 de ellos el sangrado. En dos casos se hizo una gammagraf\u00eda mostrando en uno un divert\u00edculo de Meckel y en el otro fue normal. Todos se intervinieron, 8 (67% de urgencias, encontr\u00e1ndose un tumor en 9 casos y un divert\u00edculo de Meckel en 3, realiz\u00e1ndose resecci\u00f3n de todas las lesiones. La histolog\u00eda inform\u00f3 de leiomioma en 7 casos, de divert\u00edculo de Meckel en 3, de leiomioblastoma en 1 y de angioma en el caso restante. Tras un seguimiento medio de 132 \u00b1 75 meses, fue \u00e9xitus el leiomioblastoma, y recidiv\u00f3 el angioma, el cual fue embolizado radiol\u00f3gicamente con \u00e9xito. Conclusiones: la HDB severa de origen en intestino delgado debe considerarse como posibilidad etiol\u00f3gica cuando la endoscopia digestiva no objetiva el origen del sangrado, siendo la arteriograf\u00eda una t\u00e9cnica diagn\u00f3stica \u00fatil para localizar el sangrado. La cirug\u00eda supone el tratamiento definitivo del proceso, confirma la etiolog\u00eda, y descarta la presencia de malignidad. [Asma e ascarid\u00edase em crian\u00e7as de 2 a 10 anos de um bairro de periferia Asthma and ascariasis in children aged two to ten living in a low income suburb](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572003000300008) [Directory of Open Access Journals Full a asma e ascarid\u00edase em cidade de (Para\u00edba, onde s\u00e3o indicadores M\u00c9TODO: foi aplicado o question\u00e1rio padr\u00e3o do International Study and Allergies in Childhood (ISAAC, em 1.095 crian\u00e7as, mas apenas 742 o responderam entregaram para no transversal foi de 2 a 10 anos de idade. A associa\u00e7\u00e3o entre asma e ascarid\u00edase teste do qui-quadrado (chi\u00b2 ou o teste t de Student para os dados quantitativos (cont\u00ednuos. RESULTADOS: 742 crian\u00e7as, as propor\u00e7\u00f5es dos sexos semelhantes: 51,9% (n = 385 do masculino e 48,1% (n = 357 do feminino. Nessas crian\u00e7as, a preval\u00eancia de asma foi de 59,7% (n = 443 e da ascarid\u00edase de 56,3% (n = 418, sendo semelhante (chi\u00b2 = 0,27; p > 0,60 a freq\u00fc\u00eancia de asma no grupo portador de ascarid\u00edase (60,5% assess the relation between in low income neighborhood of Pedregal, in Campina Grande (Para\u00edba, Brazil. MATERIAL AND METHOD: the International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISSAC standard questionnaire was distributed to 1,095 children but 742 of answered and provided stool samples for parasite examination. study included those 742 children, whose age ranged from 2 to 10 years. The association between asthma and ascariasis was studied through Kappa rating. groups were analyzed by chi-square test [Incidencia de las leucemias agudas en ni\u00f1os de la ciudad de M\u00e9xico, de 1982 a 1991](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342000000500009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mej\u00eda-Arangur\u00e9 Juan Manuel 2000-01-01 Full Text Available OBJETIVO: Medir la tasa de incidencia de las leucemias agudas (LA en las diferentes delegaciones pol\u00edticas del Distrito Federal y evaluar si existe una tendencia significativa en dichos padecimientos en tales delegaciones. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Estudio longitudinal descriptivo realizado en seis hospitales de la ciudad de M\u00e9xico, los que atienden a cerca de 97.5% de todos los ni\u00f1os con c\u00e1ncer de esta ciudad. Los datos se capturaron de 1995 a 1996, y se analizaron en 1999, en el Hospital de Pediatr\u00eda del Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI, del Instituto Mexicano del Seguro Social. Para cada delegaci\u00f3n se calcularon la tasa de incidencia anual promedio, la tasa estandarizada y la raz\u00f3n estandarizada de morbilidad (REM con intervalos de confianza al 95% (IC 95%. La tendencia se evalu\u00f3 con la tasa de cambio promedio. RESULTADOS: Se observ\u00f3 una tendencia al incremento en la incidencia de la leucemia aguda linfobl\u00e1stica (LAL en cinco delegaciones: Alvaro Obreg\u00f3n, Cuauht\u00e9moc, Gustavo A. Madero, Iztacalco y Venustiano Carranza. En la leucemia aguda mielobl\u00e1stica (LAM no se notificaron cambios estad\u00edsticamente significativos en la incidencia en ninguna delegaci\u00f3n pol\u00edtica. S\u00f3lo con LAM se encontr\u00f3 una REM significativa y correspondi\u00f3 a la delegaci\u00f3n Alvaro Obreg\u00f3n (REM= 2.91, IC 95% 1.63 - 4.80. Las REM m\u00e1s altas se encontraron en el sur y suroeste de la ciudad. CONCLUSIONES: S\u00f3lo se observ\u00f3 incremento en la incidencia de LAL en cinco delegaciones pol\u00edticas. La incidencia m\u00e1s alta de LAM se encontr\u00f3 en la delegaci\u00f3n Alvaro Obreg\u00f3n. [Compara\u00e7\u00e3o entre dois m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o do controle da asma baseados na percep\u00e7\u00e3o individual Comparison between two perception](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132012000300004) [Directory Open Access Journals Paula Cristina Andrade Almeida 2012-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Comparar a percep\u00e7\u00e3o subjetiva do controle da asma informada pelo paciente com aquela obtida por meio do escore do Asthma Control Questionnaire com seis quest\u00f5es (ACQ-6 em pacientes com asma grave e verificar se o controle da asma est\u00e1 associado ao n\u00famero de visitas a salas de emerg\u00eancia no m\u00eas anterior. M\u00c9TODOS: Estudo transversal de 528 pacientes acompanhados na Central de Refer\u00eancia do Programa para Controle da Asma e Rinite Al\u00e9rgica na Bahia, entre agosto de 2008 e mar\u00e7o de 2010, em Salvador (BA. Os pacientes responderam ao ACQ-6 e a uma quest\u00e3o adicional espec\u00edfica para avaliar sua percep\u00e7\u00e3o do controle da doen\u00e7a na semana sintomas de asma foi de 32,11 \u00b1 16,35 anos. Os pacientes eram regularmente tratados no programa h\u00e1 36,65 \u00b1 18,10 meses. Baseados na percep\u00e7\u00e3o subjetiva do controle, 8% dos pacientes consideraram a sua asma n\u00e3o controlada, enquanto 38,8% obtiveram escore do ACQ > O coeficiente kappa revelou fraca concord\u00e2ncia entre os dois m\u00e9todos. Houve uma associa\u00e7\u00e3o direta entre falta de controle e n\u00famero de visitas a emerg\u00eancia no m\u00eas anterior (p OBJECTIVE: To compare control and determine whether asthma control is associated with the number of emergency room visits in the previous cross-sectional involving at the Bahia State Asthma and Allergic Rhinitis Control Program Central Referral Clinic between August of 2008 and March of 2010, in the city of Salvador [El asma bronquial y su asociaci\u00f3n con los cambios de tiempo The bronchial asthma and its association with the changes in the weather](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000400009) [Directory of Open Access Journals Pazitkov\u00e1 2010-12-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el clima y el estado del tiempo influyen sobre la salud humana. El asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un problema de salud mundial, y es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis de asma bronquial. OBJETIVOS: determinar los picos m\u00e1ximos de ocurrencia de las crisis de asma bronquial, en el municipio Playa, relacion\u00e1ndolas con los cambios meteorotr\u00f3picos. M\u00c9TODOS: se recogi\u00f3 el total de personas que acudieron, diariamente, a los servicios de urgencia de los 9 policl\u00ednicos del municipio Playa, por crisis de asma bronquial, seg\u00fan hojas de cargo y reportes de la unidad de an\u00e1lisis y tendencias de salud municipal, entre el 1ro. de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2008. El dato recogido, acerca de la concurrencia de dichos pacientes, se contrast\u00f3 con la informaci\u00f3n aportada por los mapas de modelos biometeorol\u00f3gicos. Se confeccionaron gr\u00e1ficos de frecuencia de casos, por d\u00eda y por mes. Se realizaron intervalos para el histograma, y se ubicaron las diferentes policl\u00ednicas de acuerdo con los intervalos de frecuencia con que los pacientes acudieron a recibir los servicios de salud. RESULTADOS: bajo condiciones de hiperoxia atmosf\u00e9rica, la ocurrencia diaria de la enfermedad, mostr\u00f3 un valor igual o superior a 150 % de la media mensual respectiva, por lo que se evidenci\u00f3 una respuesta meteoro-patol\u00f3gica masiva de la poblaci\u00f3n estudiada. CONCLUSIONES: los efectos meteorotr\u00f3picos asociados a los cambios bruscos del estado del tiempo pueden provocar impactos delet\u00e9reos sobre la salud humana.INTRODUCTION: the climate and the weather state influenced on the human health. The asthma is a psychosomatic disease which is a world health problem and it is known the influence of the the occurrence bronchial asthma crises in the Playa municipality relating it to the [Interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do paciente asm\u00e1tico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::02148580ed727bc50f4f585899d53c82) Jo\u00e3o Lucas Pinto Matias; Braulio Nogueira de Oliveira 2017-01-01 analisar a interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do praticante asm\u00e1tico. M\u00e9todo: trata-se de pesquisa qualitativa, e adolescentes, praticantes de nata\u00e7\u00e3o. Foi utilizada como t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o das emp\u00edricas entrevista semiestruturada e, para informa\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise de conte\u00fado do tipo sentido: Text e comparar as caracter\u00edsticas e os desfechos cl\u00ednicos de pacientes com les\u00e3o renal aguda s\u00e9ptica e n\u00e3o s\u00e9ptica. M\u00e9todos: Coorte 117 com les\u00e3o renal aguda consecutivamente admitidos em unidade de terapia intensiva, interna\u00e7\u00e3o morte em um per\u00edodo 24 horas. Presen\u00e7a de sepse e \u00f3bito intra-hospitalar representaram, m\u00e9dia caracter\u00edsticas e desfechos cl\u00ednicos dos com les\u00e3o renal aguda s\u00e9ptica versus n\u00e3o s\u00e9ptica. [O uso Full Text Available Objetivos: buscar evidencias disponibles en la literatura acerca del uso de Aloe sp (s\u00e1bila en la cicatrizaci\u00f3n de heridas agudas y cr\u00f3nicas. Materiales y m\u00e9todo: se trata de una revisi\u00f3n integradora realizada en las bases de datos LILACS, PubMed y Scopus, en el periodo de febrero a marzo del 2015. La b\u00fasqueda result\u00f3 en 178 publicaciones. Resultados: siete estudios constituyeron la revisi\u00f3n, los cuales involucraron personas con heridas de ces\u00e1rea, heridas de episiotom\u00eda, quemaduras, \u00e1rea donadora de injerto, heridas posthemorroidectom\u00eda y heridas fisuarias anales cr\u00f3nicas. Se evidenci\u00f3 que la s\u00e1bila promueve la cicatrizaci\u00f3n de heridas, adem\u00e1s de disminuir el dolor en fisuras anales cr\u00f3nicas y quemaduras. Conclusiones: la s\u00e1bila representa una nueva terap\u00e9utica en el tratamiento de heridas; sin embargo, las evidencias disponibles sobre su eficacia y seguridad son ineficientes para legitimar su uso en la cicatrizaci\u00f3n de heridas agudas y cr\u00f3nicas; por lo tanto, no se pueden generalizar. [Fatores de risco para interna\u00e7\u00e3o por doen\u00e7a respirat\u00f3ria aguda em at\u00e9 crian\u00e7as at\u00e9 um ano de idade. M\u00c9TODOS: Estudo de casos e controles na cidade de Pelotas, RS. Os casos foram crian\u00e7as de at\u00e9 um ano de idade, que se hospitalizaram por doen\u00e7a respirat\u00f3ria aguda, de agosto de 1997 a julho de 1998. Os controles foram crian\u00e7as (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Full Text Available El s\u00edndrome diencef\u00e1lico es un complejo de s\u00edntomas y signos causados por disfunci\u00f3n de esta \u00e1rea del enc\u00e9falo caracterizado por una marcada desnutrici\u00f3n aun cuando la ingesta cal\u00f3rica es normal. Se presentan dos casos, el primero de ellos una ni\u00f1a de 13 meses de edad con antecedentes de un fallo de medro a partir del tercer mes de vida, que ingres\u00f3 en este servicio para el estudio de una desnutrici\u00f3n proteico energ\u00e9tica severa que present\u00f3 en el transcurso de su evoluci\u00f3n un apetito inestable y al mes de ingresada un evento parox\u00edstico. Se le realiz\u00f3 resonancia magn\u00e9tica nuclear y se comprob\u00f3 imagen hipodensa, redondeada, que med\u00eda aproximadamente 3 x 3 cm en regi\u00f3n supraselar; fue intervenida quir\u00fargicamente en 2 ocasiones, se realiz\u00f3 ex\u00e9resis del tumor, y se confirm\u00f3 anatomopatol\u00f3gicamente un astrocitoma piloc\u00edtico de bajo grado. El segundo paciente, un lactante que ingres\u00f3 con el diagn\u00f3stico confirmado de tumor intracraneal para estudio, semejante al caso presentado anteriormente, mostraba una marcada desnutrici\u00f3n proteico energ\u00e9tica, se le realiz\u00f3 tomograf\u00eda axial computarizada en la que se pudo apreciar una extensa masa tumoral supraselar con dilataci\u00f3n del sistema ventricular. Durante su evoluci\u00f3n present\u00f3 marcada anorexia con p\u00e9rdida de peso progresiva, por lo que se realiz\u00f3 gastrostom\u00eda. A los 59 d\u00edas falleci\u00f3 como consecuencia de una pancitopenia, y la necropsia concluy\u00f3: astrocitoma piloc\u00edtico de bajo grado. [Tratamiento de la leucemia mieloide aguda del ni\u00f1o en Cuba Treatment of children acute myeloid leukemia in Cuba](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-02892013000200010) Full Text Available Introducci\u00f3n: la leucemia mieloide aguda representa alrededor del 20 % de las leucemias agudas de la ni\u00f1ez con una respuesta al tratamiento y supervivencia menores que la leucemia linfoide aguda. Objetivo: describir los resultados obtenidos con el tratamiento de la leucemia mieloide aguda del ni\u00f1o en algunos centros de Cuba en el per\u00edodo 2000-2008. M\u00e9todos: se trataron 46 pacientes con leucemia mieloide aguda, se excluyeron los casos con leucemia promieloc\u00edtica, diagnosticados a partir del a\u00f1o 2000 en las provincias occidentales, Sancti Sp\u00edritus y Villa Clara. Se aplicaron dos esquemas de tratamiento tipo BFM en dos per\u00edodos: en el primero (2000 -2003 se incluyeron 27 enfermos y en el segundo (2004-2008, 19. La diferencia fundamental entre los dos per\u00edodos consisti\u00f3 en la consolidaci\u00f3n que en la segunda etapa fue de ciclos m\u00e1s intensos y cortos. Resultados: predomin\u00f3 el sexo masculino (n = 32 y la mediana de edad fue de 9 a\u00f1os. La remisi\u00f3n inicial fue del 71 % en la primera etapa y 89 % en la segunda. La supervivencia libre de eventos (SLE en todos los pacientes fue del 40 % a los 5 a\u00f1os y la supervivencia global (SV fue del 44 % en igual per\u00edodo. En la SLE en las dos etapas se encontraron diferencias significativas siendo mayor en la segunda. En los a\u00f1os comprendidos entre el 2000 y el 2003 la SV a los 5 a\u00f1os fue del 31 %, mientras que entre 2004 y 2008 fue del 63 %. No se emple\u00f3 el trasplante de c\u00e9lulas progenitoras hematopoy\u00e9ticas de forma sistem\u00e1tica. Conclusiones: estos resultados muestran un nivel comparable a los alcanzados a internacionalmente, lo que representa un importante logro del Sistema Nacional de Salud de Cuba.Introduction. acute myeloid leukemia represents about 20 acute myeloid leukemia in children in some Cuban centers in from 2000 to 2008 [Acute pancreatitis associated with hypercalcemia: A report of two cases Pancreatitis aguda asociada a hipercalcemia: Presentaci\u00f3n de dos casos](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082009000100009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) J. Egea Valenzuela 2009-01-01 Full Text Available Hypercalcemia hyperparathyroidism is a rare etiology for acute pancreatitis, oscillating between 1.5 and 7% in the different series. Although the cause-effect relationship and the pathophysiology of the condition are not clear, it seems that the association among them is not incidental, and serum calcium could be a major risk factor, that pancreatitis would come to occur during severe hypercalcemia attacks. Mutations different genes have been proposed as well to justify why acute pancreatitis. References to cases like these ones are rare in the literature. We report two patients with acute pancreatitis associated with hyperparathyroidism and hypercalcemia, one of them with a fatal outcome.La hipercalcemia secundaria a hiperparatiroidismo es una causa rara de pancreatitis aguda, variando entre el 1,5-7% seg\u00fan las series consultadas. Aunque la relaci\u00f3n causal y la fisiopatolog\u00eda del proceso no est\u00e1n totalmente aclaradas, parece claro que la asociaci\u00f3n no es incidental y que los niveles de calcio s\u00e9rico ser\u00edan un factor de riesgo mayor, desencaden\u00e1ndose los cuadros de pancreatitis durante las crisis de hipercalcemia. Tambi\u00e9n se han descrito alteraciones en diversos genes que podr\u00edan estar implicados, justificando por qu\u00e9 s\u00f3lo unos pocos pacientes con hiperparatiroidismo primario e hipercalcemia sufren pancreatitis aguda. Existen muy pocas referencias en la literatura a casos como los que nos ocupan. Presentamos a continuaci\u00f3n dos pacientes con cuadros de pancreatitis aguda asociados a hiperparatiroidismo e hipercalcemia, uno de ellos con desenlace fatal. [Tratamento da necrose aguda de determinar a necrose aguda de retina. M\u00c9TODOS: Seguindo a orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da Colabora\u00e7\u00e3o Cochrane e de seu subgrupo editorial \"Eye and Vision Group\", o autor, por meio de mecanismos de busca, selecionou trabalhos sobre o tratamento necrose aguda de retina. RESULTADO: Foram selecionadas 146 bibliogr\u00e1ficas, considerados como Destes estudos 2 foram estudados 54 pacientes, 31 tratados e 23 n\u00e3o tratados, sendo observada incid\u00eancia de doen\u00e7a no olho contralateral de 12,9% no grupo tratado e de 69,5% no grupo n\u00e3o tratado. O segundo estudo inclu\u00eddo mostra 19 olhos acometidos \u00e0 fotocoagula\u00e7\u00e3o com o objetivo de prevenir o descolamento de retina. Dos 12 olhos, 2 desenvolveram descolamento de retina (16,6% ao passo que, tratado, composto olhos, 4 desenvolveram descolamento (57,1%. para a necrose aguda de The purpose of this study was to identify, according to an sistematic review, the best retinal necrosis. METHODS: Following the methodologic subgroup Vision Group\", using strategy for study articles about the treatment [Tratamiento quir\u00fargico de la diverticulitis aguda en la Comunidad Valenciana. Estudio multic\u00e9ntrico.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2079::c9a27b37268c56e562f6a9b01a1c712c) Salvador Mart\u00ednez, Antonio 2015-01-01 Diverticulitis aguda. Estado actual y controversias Este t\u00e9rmino representa un espectro de los cambios inflamatorios que van desde una inflamaci\u00f3n local subcl\u00ednica hasta la peritonitis generalizada con perforaci\u00f3n libre. Su mecanismo de aparici\u00f3n gira alrededor de una perforaci\u00f3n de un divert\u00edculo. El antiguo concepto de obstrucci\u00f3n luminal probablemente represente un hecho raro. El aumento de la presi\u00f3n intraluminal o las part\u00edculas espesadas de alimentos pueden erosionar la pared d... [Gen\u00e9tica, ambiente y asma asociados a enfermedad celiaca en la familia extendida de un ni\u00f1o afectado](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0375090617301180) [Directory of Open Access es una enteropat\u00eda autoinmune asociada a la ingesti\u00f3n de gluten. En las familias extendidas de pacientes celiacos en estrecha convivencia, los factores gen\u00e9ticos y ambientales compartidos pueden predisponer a EC. Objetivo: Proporcionar evidencia sobre factores gen\u00e9ticos y ambientales implicados en el desarrollo de la EC en una familia extendida de un paciente pedi\u00e1trico. M\u00e9todos: Se evaluaron historial cl\u00ednico, condiciones ambientales, peso y talla de los participantes y se les tom\u00f3 una muestra de sangre perif\u00e9rica. Se genotipificaron los haplotipos HLA-DQ2/DQ8 mediante qPCR y se por ELISA los anticuerpos IgA antigliadinas y antitransglutaminasa. Resultados: Participaron 12 familiares maternos del caso \u00edndice, que ten\u00edan estrecha convivencia vecinal. Ocho presentaron HLA-DQ2 heredado del abuelo, 7/12 y 9/12 fueron positivos para los anticuerpos IgA antigliadinas e IgA antitransglutaminasa, respectivamente. Los principales s\u00edntomas intestinales referidos por los participantes fueron distensi\u00f3n abdominal, exceso de gases, estre\u00f1imiento y reflujo gastroesof\u00e1gico. Los s\u00edntomas extraintestinales m\u00e1s frecuentes fueron fatiga, estr\u00e9s y ansiedad. Adem\u00e1s, 6/13 participantes tuvieron asma bronquial. Conclusi\u00f3n: La familia extendida convive estrechamente, comparte la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, condiciones ambientales y el asma, que podr\u00edan haberlos predispuesto a la EC. Abstract: Introduction: Celiac disease (CD is an autoimmune ingestion. In extended families of celiac patients that live in close proximity of one another, shared genetic and environmental factors can predispose them to CD. Aim: The aim of this study was to provide evidence about the genetic and environmental factors involved in the development of CD in the extended family of a pediatric patient. Methods: The medical history, avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o recomendam controlo otimizado de question\u00c3\u00a1rio CARAT10 foi a avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o simult\u00c3\u00a2nea do controlo da rinite e da asma existem Avaliar o de 86 apresentavam 114 rinite al\u00c3\u00a9rgica isolada. No grupo de com RAA, 86% uma pontua\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o no CARATtotal\u00c2 the optimal control of both diseases as the primary goal of CARAT10 avaliar os efeitos da hipertermia na pancreatite aguda (PA grave experimental induzida por \u00e1cido tauroc\u00f3lico. M\u00c9TODO: A PA grave foi induzida pela inje\u00e7\u00e3o retr\u00f3grada \u00e1cido tauroc\u00f3lico a pancre\u00e1tico principal. l\u00e2mpadas 100 aumentada para 39,5\u00baC e mantida por \u00e1cido tauroc\u00f3lico. [Alteraciones espirom\u00e9tricas en pacientes Mailin Molina Leyva 2014-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, con el objetivo de identificar alteraciones espirom\u00e9tricas en pacientes asm\u00e1ticos del municipio Majibacoa, en el per\u00edodo comprendido desde enero del 2009 a enero del 2013. La muestra se integr\u00f3 por cincuenta pacientes asm\u00e1ticos con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enfermedad. Se les realiz\u00f3 previo consentimiento informado y una prueba espirom\u00e9trica. Predomin\u00f3 el sexo femenino y las edades comprendidas entre 35 y 54 a\u00f1os. Prevalecieron los pacientes en la categor\u00eda de asma persistente severa. El volumen espiratorio forzado del primer segundo se comport\u00f3 patol\u00f3gico en el mayor por ciento de los pacientes y la capacidad vital forzada mostr\u00f3 alteraci\u00f3n en un menor n\u00famero de pacientes. El patr\u00f3n espirom\u00e9trico obstructivo fue el m\u00e1s frecuente en los pacientes estudiados [Bases moleculares de la depleci\u00f3n de glutati\u00f3n y de la necrosis celular en la pancreatitis aguda. Papel de las prote\u00edn quinasas activadas por mit\u00f3genos.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::141558e2c0d1b6292e46c418b2321d7e) Pereda Cervera, Javier 2006-01-01 RESUMEN La pancreatitis aguda es el proceso inflamatorio agudo del p\u00e1ncreas con afectaci\u00f3n variable de otros tejidos regionales y sistemas org\u00e1nicos alejados. Es una enfermedad con una incidencia relativamente elevada en Espa\u00f1a y en el resto del mundo y con una mortalidad entre el 10 y el 45% de los casos graves de la enfermedad. Los mecanismos moleculares por los que una pancreatitis aguda se desarrolla, as\u00ed como aquellos que conducen a una pancreatitis grave, a\u00fan no est\u00e1n del todo esclar... [Tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica en ni\u00f1os con Rinitis Al\u00e9rgica y/o Asma Bronquial. \u00c1rea Norte. 2005 - 2007.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::6ce8bea89483e6bcfd70caf2415a525e) Matilde Iraida Morera Franco; Rigoberto Antonio Garc\u00eda Chang; Mar\u00eda Mercedes G\u00f3mez Paz 2007-01-01 Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo longitudinal durante el per\u00edodo Enero 2005_ Enero 2007 en el Policl\u00ednico Norte del municipio Sancti Sp\u00edritus. El universo estuvo constituido por el total de ni\u00f1os con edades de 2_15 a\u00f1os con enfermedades al\u00e9rgicas, a los que se realiz\u00f3 pruebas de alergia e indic\u00f3 tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda subcut\u00e1nea, la muestra estuvo formada por 75 pacientes con asma bronquial, rinitis al\u00e9rgica y/o ambas enfermedades, con el objetivo de determinar ... [Diabetes Mellitus en el servicio de urgencias: manejo de las complicaciones agudas en adultos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81722412) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eder A. Hern\u00e1ndez-Ruiz 2008-01-01 Full Text Available La Diabetes Mellitus (DM es una enfermedad de alta prevalencia, reconocida como un problema de salud p\u00fablica, debido a sus altas tasas de morbilidad y mortalidad asociadas. Diferentes estudios han documentado que la falta de adherencia al tratamiento, constituye uno de los principales factores desencadenantes para las descompensaciones agudas en el paciente diab\u00e9tico. Dentro del espectro de dichas alteraciones se encuentran las crisis hiperglic\u00e9micas agudas, las cuales se han dicotomizado en dos entidades cl\u00ednicas: la Cetoacidosis Diab\u00e9tica (CAD y el Estado Hiperglic\u00e9mico Hiperosmolar (EHH, que constituyen complicaciones metab\u00f3licas potencialmente fatales en el corto plazo y de las cuales pueden encontrarse cuadros superpuestos. Se han establecido criterios diagn\u00f3sticos espec\u00edficos buscando realizar un diagn\u00f3stico diferencial acertado, que permita un tratamiento id\u00f3neo; sin embargo, las tasas de morbilidad y mortalidad siguen siendo considerables. Por su parte, la Hipoglicemia tambi\u00e9n constituye una emergencia m\u00e9dica que, de no ser tratada oportunamente, puede ocasionar da\u00f1o neurol\u00f3gico permanente e incluso la muerte. De lo anterior se deduce la importancia de que existan gu\u00edas claras de manejo de estas alteraciones en todos los centros y servicios donde se preste atenci\u00f3n m\u00e9dica de urgencias. Se siguen realizando investigaciones en busca de nuevas estrategias diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas que permitan un manejo m\u00e1s integral de la DM y sus complicaciones, en aras de mejorar la calidad de vida de los pacientes. [Factores de riesgo de infecciones respiratorias agudas en menores de 5 a\u00f1os](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000200010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Eulalia Prieto Herrera 2000-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, retrospectivo de casos y controles, pareado 1:1 para conocer algunos factores de riesgo de infecciones respiratorias agudas en menores de 5 a\u00f1os del reparto La Yaba, pertenecientes al policl\u00ednico Este de Camag\u00fcey, durante el a\u00f1o 1996. El universo fueron 90 ni\u00f1os que padecieron infecciones respiratorias agudas durante este per\u00edodo. La fuente de obtenci\u00f3n de datos fue la historia cl\u00ednica familiar e individual. El registro primario fue la encuesta con las variables: lactancia materna, desnutrici\u00f3n, enfermedades asociadas, fumador pasivo, hacinamiento. Se concluy\u00f3 que la lactancia materna inadecuada (RR 12, 152, la desnutrici\u00f3n (RR 2, 278, la enfermedad parasitaria (RR 1, 643, el fumador pasivo (RR, 536 y el hacinamiento (RR 2, 719 se comportaron como factores de riesgo.An analytic retrospective case-control study was performed, matched 1:1, with the aim of getting to know the risk factors for acute respiratory diseases in children under 5 years of age from La Yaba neighborhood belonging to the health area of the eastern policlinics of Camaguey, during the year 1996. The study material was made up of 90 children that suffered from acute respiratory diseases during that period. The data source was the individual and family medical histories. The primary record was a survey 12, 152, malnutrition (RR 2, 278, parasitic disease (RR 1, 643, passive smoking (RR, 536 and overcrowding (RR 2, 719 behaved as risk factors. [Incid\u00eancia comparativa da apendicite aguda em popula\u00e7\u00e3o miscigenada, de a cor da pele of acute appendicitis in a mixed population, of da pele, sexo e idade. M\u00c9TODOS: Foram estudados 500 pacientes operados de apendicite outros 500 doentes aleat\u00f3rios tratados por diferentes doen\u00e7as no Hospital das Cl\u00ednicas da Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, MG. Avaliaram-se sexo, idade e cor da pele. Os resultados foram comparados por meio do apendicite aguda foi significativamente maior A incid\u00eancia de melanod\u00e9rmicos com apendicite foi significativamente menor do que a de pacientes negros do grupo-controle. A idade m\u00e9dia da apendicite aguda foi de 23,2 anos para os pacientes leucod\u00e9rmicos e de 32,3 anos para os melanod\u00e9rmicos. CONCLUS\u00d5ES: Foi n\u00edtida a rela\u00e7\u00e3o pele.BACKGROUND: Acute appendicitis is a treated for different diseases and considered as a control group were studied at \"Hospital das Cl\u00ednicas\", Federal University of Minas Gerais, Belo Horizonte, MG, Brazil. Gender, age and skin color were investigated. The results were compared by chi-square test. of was verified in this series. The number of white men with appendicitis was significantly higher than white men in the [Da\u00f1o pulmonar agudo relacionado con la transfusi\u00f3n (Trali y Bartonelosis aguda](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342006000300012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access L\u00f3pez de Guimaraes 2006-07-01 Full Text Available Se presenta el caso de un var\u00f3n de 22 a\u00f1os procedente de la periferia de la ciudad de Huaraz, Per\u00fa, que acude al Hospital \"Victor Ramos Guardia\" de Huaraz con un tiempo de enfermedad de 14 d\u00edas, febril, p\u00e1lido e ict\u00e9rico, en el frotis de sangre perif\u00e9rica se encuentran formas bacilares de Bartonella bacilliformis en 99% de la l\u00e1mina; se inicia tratamiento antibi\u00f3tico con ceftriaxona y ciprofloxacino. Al d\u00eda siguiente se le indica transfusi\u00f3n de dos paquetes globulares (puesto que ten\u00eda 6,2 g/dL de Hb, dos horas despu\u00e9s presenta dolor tor\u00e1xico, tos seca exigente, v\u00f3mitos, dificultad respiratoria y cianosis, en la auscultaci\u00f3n se encuentran roncantes y crepitantes, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax muestra infiltrado alveolar difuso a predominio derecho. Es trasladado a la UCI donde recibe ox\u00edgeno con m\u00e1scara de reservorio, dopamina, corticoides y se inicia el monitoreo hemodin\u00e1mico; responde en forma satisfactoria, sale de alta con frotis negativo a Bartonella bacilliformis. Es el primer caso de da\u00f1o pulmonar agudo relacionado con la transfusi\u00f3n (TRALI asociado con Bartonelosis aguda con cuadro cl\u00ednico - radiol\u00f3gico y evoluci\u00f3n compatible, es importante distinguir entre la complicaci\u00f3n pulmonar debido a la sepsis grave por Bartonelosis aguda, que puede producir un cuadro cl\u00ednico similar y el TRALI. [Porfiria aguda intermitente: relato de caso e revis\u00e3o da literatura Acute intermittent porphyria: case report and review the literature](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2008000400017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daniela von Ah Lopes 2008-12-01 Full Text Available Porfiria aguda intermitente \u00e9 patologia as poss\u00edveis causas de de porfiria, a redu\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o cal\u00f3rica \u00e9 descrita na literatura. Relatamos um caso de porfiria aguda intermitente no p\u00f3s-operat\u00f3rio tardio de gastroplastia indicada para tratamento da obesidade, revisando aspectos do diagn\u00f3stico e tratamento da patologia na unidade de terapia intensiva. Paciente feminina, 31 anos, com hist\u00f3ria de gastroplastia h\u00e1 3 semanas admitida na unidade de terapia intensiva rebaixamento do e porfobilinog\u00eanio na urina de 24h, com eleva\u00e7\u00e3o de ambos. Iniciado tratamento com dieta rica em carboidratos, utilizar da for\u00e7a muscular ap\u00f3s 8 meses. A porfiria aguda intermitente possui comuns a muitas se manifestam isoladamente. Assim, deve-se incluir a porfiria aguda intermitente no diagn\u00f3stico diferencial de dist\u00farbios neurol\u00f3gicos, psiqui\u00e1tricos e gastroenterol\u00f3gicos em crises, demais bari\u00e1trica podendo desencadear crises. descrito na na crian\u00e7a Moura Ribeiro 1968-03-01 Full Text Available S\u00e3o relatados os casos de 6 crian\u00e7as com ataxia cerebelar aguda. Admitem os autores a presen\u00e7a de um de viral comum a todos \u00eales, discutindo os mecanismos patog\u00eanicos com base nos casos da literatura. A evolu\u00e7\u00e3o foi favor\u00e1vel em todos os pacientes, com regress\u00e3o completa da sintomatologia, dentro do per\u00edodo de 6 a 60 dias.Clinical observations of 6 children with acute cerebellar ataxia and respective laboratorial data are reported. Considerations are made in order to support the hypothesis of involving virus. The evolution of the disorder was a nonfatal one and the patients regained normal cerebellar function within a period of 6 60 days. [Risk factors for asthma and cough among Hispanic children in the southwestern United States of America, 2003-2004 Factores de riesgo de asma y tos en ni\u00f1os hispanos en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, 2003-2004](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892007000400002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Melissa Gonzales 2007-05-01 de la madre (M\u00e9xico frente a los Estados Unidos de Am\u00e9rica en la prevalencia de asma y tos seca nocturna en ni\u00f1os de 2-12 a\u00f1os de edad que viven en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. M\u00c9TODOS: Los datos se colectaron de noviembre de 2003 a marzo de 2004 como parte de una encuesta de salud de madres hispanas con hijos peque\u00f1os, que solicitaron servicios de emergencia, nutrici\u00f3n o cl\u00ednicos. Se obtuvo la informaci\u00f3n sobre el estado de salud respiratoria de un hijo seleccionado aleatoriamente por cada madre nacida en los Estados Unidos de Am\u00e9rica (n = 144 o en M\u00e9xico (n = 125. Se colect\u00f3 informaci\u00f3n sobre las variables sociodemogr\u00e1ficas de la madre y del hogar, el h\u00e1bito de fumar, los antecedentes de asma de los padres y la exposici\u00f3n del ni\u00f1o al HAT en habitaciones o autom\u00f3viles en los siete d\u00edas previos. Las razones de prevalencia ajustadas se estimaron mediante modelos de regresi\u00f3n de Poisson modificados. RESULTADOS: La mayor\u00eda de las variables sociodemogr\u00e1ficas y de exposici\u00f3n al HAT presentaron diferencias significativas seg\u00fan el pa\u00eds de nacimiento de la madre. La prevalencia de asma seg\u00fan el modelo fue de 1,95 (intervalo de confianza de 95% [IC95%] = 1,03 a 3,68 veces mayor en ni\u00f1os de madres nacidas en Estados Unidos de Am\u00e9rica que en los de madres nacidas en M\u00e9xico. Esta diferencia se mantuvo despu\u00e9s de controlar por los factores de riesgo de asma conocidos, entre ellos los antecedentes de asma de los padres, las variables socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1ficas y la exposici\u00f3n del ni\u00f1o al HAT. La exposici\u00f3n reciente del ni\u00f1o al HAT en autom\u00f3viles se asoci\u00f3 con la tos seca nocturna (raz\u00f3n de prevalencia ajustada [RP] = 1,94; IC95% = 1,19 a 3,15 y asma (RP = 2,09; IC95% = 0,99 a 4,39. CONCLUSIONES: La exposici\u00f3n al HAT en autom\u00f3viles es un importante factor de riesgo de asma y de tos seca nocturna en ni\u00f1os hispanos en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, independientemente del pa\u00eds de nacimiento de la madre [Gu\u00eda para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de las enfermedades diarreicas agudas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::ec6edd71d715f13c047f15c87d15ec05) Santiesteban, Elsie; River\u00f3n Corteguera, Ra\u00fal; Ram\u00edrez, Margarita 2003-01-01 Se presenta una gu\u00eda para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de las enfermedades diarreicas agudas (EDA), cuyo objetivo principal es el de establecer recomendaciones para el manejo terap\u00e9utico de pacientes con EDA. En la misma se abordan las definiciones y causas de las EDA, los objetivos del tratamiento, la evaluaci\u00f3n del paciente con diarreas y las caracter\u00edsticas cl\u00ednico epidemiol\u00f3gicas, as\u00ed como las consideraciones terap\u00e9uticas y tratamientos para las diarreas causadas por diferentes microorganismos.A c... [Leucograma e prote\u00ednas de fase aguda de ruminantes dom\u00e9sticos sadios e enfermos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::22ffd9b51e22d645fc507019c0feec3a) Kalina a import\u00e2ncia de prote\u00ednas (PFA) como biomarcadores de enfermidades em ruminantes dom\u00e9sticos. Para tal se determinou o proteinograma s\u00e9rico e leucograma de 15 bovinos sadios e 15 doentes, 15 ovinos sadios e 15 doentes, e 15 caprinos e Todos foram Hospital Veterin\u00e1rio FCAV-UNESP, C\u00e2mpus de Em bovinos a destaque como bioma... [Infecci\u00f3n por Campylobacter y Shigella como causa de Diarrea Aguda Infecciosa en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os en el Distrito de la Victoria, Lima-Per\u00fa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::b7f9f90ab6b4f2a8a1991a1dd19ff60c) Mar\u00eda Perales D; M\u00e1ximo Cami\u00f1a; Carmen Qui\u00f1ones 2002-01-01 Objetivo: la Shigella como agentes etiol\u00f3gicos en diarrea aguda acuosa en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os atendidos en 4 centros de salud del distrito de La Victoria (Lima, Per\u00fa) Materiales y m\u00e9todos: en este estudio transversal anal\u00edtico se realizaron coprocultivos bajo t\u00e9cnica microbiol\u00f3gica est\u00e1ndar a los ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os con diarrea aguda acuosa atendidos en 4 centros de salud de La Victoria entre abril y octubre de 2001. Fueron excluidos aquell... [Otitis media aguda: nuevo enfoque terap\u00e9utico](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312004000100008) Alvarez Lam 2004-03-01 Full Text Available La otitis media aguda contin\u00faa siendo una de las enfermedades infecciosas m\u00e1s frecuentes en la infancia. Se hace una revisi\u00f3n del tema haciendo \u00e9nfasis en la conducta terap\u00e9utica actual luego del surgimiento de complejos mecanismos de resistencia bacteriana creados por los microorganismos causantes de la enfermedad. Como toda enfermedad infecciosa las esperanzas est\u00e1n cifradas en el surgimiento de una vacuna que impacte de forma positiva en nuestra poblaci\u00f3n infantil. En tal sentido se hace una reflexi\u00f3n sobre el uso de la vacuna antineumoc\u00f3cica de 7 valencias (Prevnar y su repercusi\u00f3n sobre esta enfermedad.Acute otitis media is still one of the most common infectious diseases among children. A review of the topic is made giving emphasis to the present therapeutic conduct the appearance mechanisms created by causing the disease. As in every infectious disease, we place our hopes on the emergence of a vaccine with a positive impact on our infantile population. In this sense, a reflection is made on the use of the heptavalent antipneumococcic vaccine (Prevnar and its pelo aspectos atuais e recomenda\u00e7\u00f5es Asma por el ejercicio: aspectos actuales y recomendaciones Exercise-induced asthma: current aspects pelo exerc\u00edcio bem como os efeitos de diferentes tipos de treinamento f\u00edsico na fun\u00e7\u00e3o pulmonar e nas capacidades aer\u00f3bia e anaer\u00f3bia. Destaca-se a import\u00e2ncia de um diagn\u00f3stico correto mediante o teste de exerc\u00edcio e, no manejo, o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas e anticolin\u00e9rgicas. FONTE DOS DADOS: Os artigos foram criteriosamente escolhidos utilizando as bases de dados PubMed e Scielo pelo ano de publica\u00e7\u00e3o e dando prefer\u00eancia a bem mecanismos para explicar a AIE permanecem sem conclus\u00e3o, mas parece haver uma intera\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica entre as hip\u00f3teses aqui apresentadas. O uso de medicamentos e as freq\u00fcentes crises durante o exerc\u00edcio aparecem como fatores limitantes para a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios conduzindo para um estilo de incentivar pr\u00e1tica as restri\u00e7\u00f5es aos sujeitos com AIE.OBJETIVO: Describir los mecanismos del asma inducido por el ejercicio (AIE, as\u00ed como los efectos de diferentes tipos de entrenamiento f\u00edsico sobre la funci\u00f3n pulmonar y las capacidades aer\u00f3bica y anaer\u00f3bica. Se destaca la importancia de un diagn\u00f3stico correcto mediante el test de ejercicio y el manejo o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas y anticolin\u00e9rgicas. FUENTES: Los art\u00edculos fueron cuidadosamente escogidos utilizando las bases de dados de PubMed y Scielo por el a\u00f1o de publicaci\u00f3n, dando preferencia a ensayos cl\u00ednicos randomizados, con criterios de selecci\u00f3n de muestra bien definidos. S\u00cdNTESES DE DATOS: Los mecanismos para explicar la AIE permanecen sin conclusi\u00f3n, pero parece haber una interacci\u00f3n fisiol\u00f3gica entre las hip\u00f3tesis aqu\u00ed presentadas. El uso de medicamentos y las frecuentes crisis durante el ejercicio aparecen como factores limitantes para la pr\u00e1ctica de [Pneumomediastino espont\u00e2neo: Asma Spontaneous pneumomediastinum: Full Text Available Pneumomediastino definido como a presen\u00e7a de ar livre no mediastino, sendo que o espont\u00e2neo ocorre na aus\u00eancia de enfermidades ou factores precipitantes. e mulheres. Constitui achado raro sintomas mais frequentes s\u00e3o dor tor\u00e1cica de como e tomografia com progn\u00f3stico favor\u00e1vel na maioria dos casos. O nosso prop\u00f3sito \u00e9 relatar um caso desta patologia em jovem atendido em nosso servi\u00e7o com submetido momento encontra-se assintom\u00e1tico, em acompanhamento ambulatorial.Pneumomediastinum is defined as the presence of free air in the mediastinum, and the spontaneous occurs in the absence of diseases or precipitating factors. It is rare in adults, and it is more frequent in newborns. However, it occurs more in young adults, with an 8:1 relationship between men and women. It constitutes a rare finding in asthma, representing 1% of are and favourable prognosis in the majority of the cases. Our aim is to report a case of this pathology in a young adult seen in our service with chest pain and dyspnea. to treatment excellent clinical At the moment, he is asymptomatic como consultor ante a intoxica\u00e7\u00e3o aguda: epidemiologia das intoxica\u00e7\u00f5es graves no Rio Grande do Sul e m\u00e9todos de aumento da depura\u00e7\u00e3o renal](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-28002010000400003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Full Text Available Intoxica\u00e7\u00f5es acidentais e intencionais constituem- emerg\u00eancias ou UTIs, frequentemente o Nefrologista \u00e9 chamado como consultor para auxiliar na indica\u00e7\u00e3o de medidas de aumento da depura\u00e7\u00e3o renal de agentes t\u00f3xicos. Revisamos o emprego de di\u00e1lise nas intoxica\u00e7\u00f5es agudas por medicamentos pesticidas, cujo suporte especializado toxicol\u00f3gico foi realizado por telefone pelo Centro Informa\u00e7\u00e3o Toxicol\u00f3gica do Rio Grande do Sul (CIT-RS. Avaliamos necessidade de 2000. 36.055 337 identificados como graves, de inclus\u00e3o exigidos. A idade aos glifosato. M\u00e9todos de aumento da elimina\u00e7\u00e3o inclu\u00edram alcaliniza\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria (n = 37 e m\u00e9todos dial\u00edticos. Di\u00e1lise entre intoxica\u00e7\u00f5es severas ocorreu em 4,5% (n = 11, 3,67 procedimentos/ano (1/22,7 relatos de casos severos. No grupo que dialisou, em 91%, a circunst\u00e2ncia foi versus IC 95% = 0,54-1,35. achados podem ser explicados pelo poder n\u00famero procedimentos realizados. O situa\u00e7\u00f5es dial\u00edticas, ainda que necessariamente para substitui\u00e7\u00e3o renal, mas para da depura\u00e7\u00e3o a ou a presen\u00e7a aus\u00eancia Em dois pacientes (9,5% n\u00e3o foi identificada causa a ultra-sonografia pode identificar altera\u00e7\u00e3o na maioria dos pacientes com pancreatite e collection identified in 3 (15.8% of these patients. No abnormality was seen in in 4 patients (19.0%, and in 2 patients (9.5% no probable etiology found. The ultrasonography collections. [An\u00e1lisis experimental del simulador de conducci\u00f3n UPV-DGT para la evaluaci\u00f3n de conductores con discapacidades severas que conducen con Joysticks de 4 v\u00edas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1560::34cf6c7fe568f7d1b25bd4fd5d5d1502) BRUNA REMIRO, FRANCISCO JAVIER 2016-01-01 [ES] El objetivo de este TFG es el an\u00e1lisis experimental del simulador de conducci\u00f3n FIATDGT para la evaluaci\u00f3n de conductores con discapacidades severas. Para poder determinar si es v\u00e1lido, se ha realizado un an\u00e1lisis estad\u00edstico entre un grupo de control ( personas sin discapacidad ) y un grupo de experimental ( personas con discapacidades) de los datos obtenidos de una bater\u00eda de pruebas seleccionadas previamente, las cu\u00e1les ser\u00e1n comunes para ambos grupos, par... [INDICADORES CL\u00cdNICOS DE PADR\u00c3O RESPIRAT\u00d3RIO INEFICAZ EM CRIAN\u00c7AS 2010-01-01 Full Text Available Un estudio transversal, realizado con 147 ni\u00f1os internados con diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma, en un Hospital Infantil P\u00fablico de Fortaleza-CE, fue desarrollado con el objetivo de analizar el esmero de las caracter\u00edsticas definidoras del diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda \"Patr\u00f3n respiratorio ineficaz - PRI\" en ni\u00f1os asm\u00e1ticos. Las caracter\u00edsticas definidoras m\u00e1s frecuentes fueron la disnea (56,4% y la frecuencia respiratoria/min aumentada (50,3%. El diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda PRI estuvo presente en 36,1% de la muestra. La caracter\u00edstica definidora de mayor sensibilidad fue la disnea. Las caracter\u00edsticas de mayor especifi- cidad para este diagn\u00f3stico fueron: pulsaci\u00f3n de las narinas, asumir posici\u00f3n de tres puntos y di\u00e1metro antero-posterior au- mentado. Se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que los estudios que contribuyen a configurar el perfil de las caracter\u00edsticas definidoras m\u00e1s comunes a una poblaci\u00f3n particular deben ser estimulados, ya que sirven como gu\u00eda para la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda. [S\u00edndrome aguda do t\u00f3rax como primeira manifesta\u00e7\u00e3o de anemia falciforme em adulto](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-35862002000400009) [Directory (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) BOK YOO HUGO HYUNG 2002-01-01 Full Text Available A s\u00edndrome aguda do t\u00f3rax (SAT acomete portadores de anemia falciforme e \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 25% dos \u00f3bitos. Relata-se o caso de um homem pardo de 45 anos, alcoolista crenico, sem nenhum antecedente de falciza\u00e7\u00e3o, com quadro de havia sete dias. A radiografia simples do t\u00f3rax mostrou infiltrado heterog\u00eaneo bilateral, com \u00e1reas de consolida\u00e7\u00e3o amicacina, evoluiu rapidamente para insufici\u00eancia respirat\u00f3ria e 14 progressivo e freq\u00fcentemente mimetizado por outras doen\u00e7as torna a SAT um evento dram\u00e1tico e de diagn\u00f3stico precoce dif\u00edcil, sendo, entretanto, obrigat\u00f3ria t\u00ea-la sempre em mente, especialmente em um pa\u00eds com grande popula\u00e7\u00e3o da ra\u00e7a negra como o Brasil. [Mielitis aguda necrotizante en un paciente con Sida Acute necrotizing M. Corti 2003-04-01 Full Text Available Como consecuencia de la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana tipo-1 (HIV-1, otros pat\u00f3genos como citomegalovirus (CMV y herpes simple tipo 1-2 (HSV 1-2 pueden comprometer tanto el sistema nervioso central como el perif\u00e9rico. Estos agentes pueden involucrar tambi\u00e9n a la m\u00e9dula espinal y causar una mielitis aguda necrotizante. Esta complicaci\u00f3n ocurre por lo general en pacientes con enfermedad HIV/sida avanzada y marcada inmunodeficiencia, con recuentos de linfocitos T CD4+ de menos de 50 c\u00e9l/\u00b5L. El cuadro cl\u00ednico, los cambios en el LCR y las neuroim\u00e1genes generan una importante sospecha diagn\u00f3stica. Es fundamental el inicio precoz de la terapia antiviral espec\u00edfica. Se presenta un paciente con enfermedad avanzada debida al HIV-1 y mielitis aguda necrotizante por CMV y HSV bajo la forma cl\u00ednica de s\u00edndrome de la cola de caballo.In the setting of HIV infection, cytomegalovirus (CMV and herpes simplex virus type 1-2 (HSV 1-2 can affect both the central and peripheral nervous systems. These agents can involve the spinal cord and produce specific adultos](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75072012000200004&lng=en&tlng=en) (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Elena Fern\u00e1ndez Collazo 2012-06-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico de corte transversal en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico \"27 de Noviembre\" del municipio Marianao, La Habana, en el periodo correspondiente de enero a diciembre de 2009. Se incluyeron todos los pacientes que acudieron al servicio de urgencia y que presentaron lesiones periapicales agudas. Se recogi\u00f3 informaci\u00f3n de las variables edad, sexo, grupo dentario, causa de la enfermedad, caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e higiene bucal. Esta \u00faltima se clasific\u00f3 en las categor\u00edas eficiente y deficiente seg\u00fan el \u00edndice simplificado de higiene bucal. Se utiliz\u00f3 el X\u00b2 para estimar la relaci\u00f3n entre las variables, y la comparaci\u00f3n de proporciones para contrastar la hip\u00f3tesis de que existieran diferencias entre las lesiones periapicales para las categor\u00edas de las variables grupo dentario, causa de la enfermedad y caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Se encontr\u00f3 un predominio del absceso periapical agudo en un 84,7 % del grupo de edad de 35 a 59 a\u00f1os y del sexo masculino, aunque no se encontraron diferencias significativas para estas variables, ni en los grupos dentarios con respecto a la enfermedad. La higiene bucal result\u00f3 estar relacionada con las lesiones periapicales. Se encontraron diferencias significativas en las lesiones periapicales respecto a todas las causas estudiadas, con excepci\u00f3n de las enfermedades periodontales. Respecto a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas hubo significaci\u00f3n en cuanto al aumento de volumen del fondo del surco vestibular y la movilidad dentaria. [Polisomnograf\u00eda neonatal en reci\u00e9n nacidos con asfixia severa al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312000000200003) [Directory of Open Access Journals Text Available Se evalu\u00f3 la utilidad de la polisomnograf\u00eda neonatal en 101 neonatos con asfixia severa, nacidos en el Hospital Ginecoobst\u00e9trico \"Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Coro\", en el per\u00edodo comprendido entre octubre de 1988 y agosto de 1994, para lo cual se realiz\u00f3 estudio polisomnogr\u00e1fico en la primera semana de vida, se tuvo en cuenta la presencia o no de encefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9mica, se estudi\u00f3 la correlaci\u00f3n del estudio neurofisiol\u00f3gico con el examen neurol\u00f3gico y con el registro electroencefalogr\u00e1fico de seguimiento y se utiliz\u00f3 el estad\u00edgrafo Kappa para medir el grado de concordancia entre las variables. Se concluye que la polisomnograf\u00eda neonatal result\u00f3 ser un buen indicador del estado anatomofuncional del sistema nervioso central en el per\u00edodo de reci\u00e9n nacido.The usefulness sof polysomnography was evaluated in 104 neonates Gynecologic and Obstetric Hospital from October 1988 August 1994. To this end, polysomnographic studies were conducted in the first week of life taking into consideration the presence or absence of hypoxic-ischemic correlation agreement variables was used. It was concluded that neonatal polysomnography was a good indicator of anatomic and functional status of the central nervous system in neonatal period. [Preval\u00eancia de asma e fatores de risco em escolares da cidade de S\u00e3o Paulo Asthma prevalence and risk factors in schoolchildren of the city Paulo, Brazil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102008000300018) Access risco associados. M\u00c9TODOS: Estudo transversal, integrante Study of Asthma and Allergies in Childhood. Participaram 561 escolares de seis a sete anos de idade, provenientes de 35 escolas p\u00fablicas da cidade de S\u00e3o Paulo, escolhidas por sorteio, em 2002. A dados pessoais, familiares e ambientais. A associa\u00e7\u00e3o entre asma e fatores 31,2% referiam sibilos nos 12 meses anteriores \u00e0 entrevista. Os fatores de risco significativamente foi elevada e os fatores de risco relacionados foram: sexo masculino, sintomas de rinoconjuntivite no \u00faltimo ano, m\u00e3e fumante no primeiro de Cross-sectional part of the International Study of Asthma and Allergies in Childhood. A total of 561 schoolchildren aged 6-7 years from 35 public schools in the city of S\u00e3o Paulo (Southeastern Brazil were drawn to participate in the study, in 2002. The sample consisted of 168 asthmatic and 393 non-asthmatic children who answered a questionnaire comprising 33 questions on personal, family and environmental information. The association between asthma and the risk factors studied was assessed by Among the [Comportamento da s\u00edndrome Text Available FUNDAMENTO: Brasil carece de registros multic\u00eantricos publicados de s\u00edndrome coronariana aguda. OBJETIVO: O Registro Brasileiro de S\u00edndrome Coronariana Aguda \u00e9 um estudo multic\u00eantrico nacional com objetivo de apresentar dados representativos das caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, e manejo e evolu\u00e7\u00e3o apresentaram com suspeita de s\u00edndrome coronariana aguda nas primeiras 24 cl\u00ednico o \u00f3bito ou a alta hospitalar. RESULTADOS: Entre os anos de 2003 e 2008, foram inclu\u00eddos 2.693 pacientes com diagn\u00f3stico de s\u00edndrome coronariana aguda, sendo 864 (32,1% mulheres. O diagn\u00f3stico final foi de angina (42,4% pacientes, com mortalidade 3,06% deles; de infarto agudo do mioc\u00e1rdio sem supradesn\u00edvel de ST para 529 (19,6% pacientes, com mortalidade de 6,8% deles; e de infarto agudo do mioc\u00e1rdio com supradesn\u00edvel de ST para 950 (35,3% pacientes, com mortalidade de 8,1% deles; tiveram diagn\u00f3stico 1,36% deles. A mortalidade global (OR=1,45, e a coronariana percut\u00e2nea (OR=0,70 para Killip (OR=3,37. CONCLUS\u00c3O: Os do Registro diferem agudas e crenicas transplante de f\u00edgado](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0041-87812003000300003) of Open Access Fabricio Ferreira Coelho 2003-01-01 Full Text Available PURPOSE: the August retrospectively studied. The treatment indication, indica\u00e7\u00e3o e o resultado do uso de tacrolimus na terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es agudas de resgate com tacrolimus entre mar\u00e7o de 1995 e agosto de 1999. Foram registradas a indica\u00e7\u00e3o do tratamento e a situa\u00e7\u00e3o de pacientes e terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es agudas, ou com bilirrubina at\u00e9 2 vezes o valor normal, no caso de terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es crenicas. RESULTADO: Ochoa 2016-01-01 r\u00e1pido crescimento, o feto \u00e9 particularmente vulner\u00e1vel a insultos e modifica\u00e7\u00f5es no millieu hormonal. Este que pela m\u00e3e gr\u00e1vida podem alterar o desenvolvimento e a sa\u00fade da prole, explicado principalmente pela permeabilidade da barreira placent\u00e1ria a o murino de asma e... [Rela\u00e7\u00e3o entre polimorfismos de IL-8 e a gravidade de pode variar significativamente. Essa grande varia\u00e7\u00e3o gen\u00e9ticos e que interleucina-8 (IL-8). relev\u00e2ncia tireoidite supurativa em relato de caso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::6c05f8c5400fa19812ac166e8c0fef48) Torres, Maria Rosineide dos S.; Medeiros, C. Mour\u00e3o, Germana T. F. 2008-01-01 aguda doen\u00e7a rara. Na inf\u00e2ncia principalmente anormalidades a fun\u00e7\u00e3o tireoidiana geralmente est\u00e1 normal. Relatamos um caso de uma anos de idade, com tumora\u00e7\u00e3o associada a ar exalado, um novo biomarcador controle da um se a temperatura do ar exalado (TAE, medida por um m\u00e9todo n\u00e3o invasivo, \u00e9 efetiva no monitoramento de pacientes com asma controlada. M\u00c9TODOS: dois homens; m\u00e9dia de idade: 39 anos com diagn\u00f3stico de asma por pelo menos um ano e sem uso de tratamento de manuten\u00e7\u00e3o por pelo menos tr\u00eas meses antes do in\u00edcio do Na pacientes foram submetidos \u00e0 espirometria e \u00e0 medida da TAE. Todos orientados a iniciar tratamento com budesonida/formoterol (200/6 \u00b5g inalat\u00f3rio a cada 12 h por seis semanas. Al\u00e9m disso, os pacientes com asma age: 39 years diagnosed with asthma at least one year prior to the beginning of the study and not having been under maintenance therapy for the last three months. In the first visit, patients underwent use inhaled budesonide/formoterol (200/6 \u00b5g every 12 h addition, the patients with severe asthma (FEV1 < 60% were instructed to use oral prednisolone (40 mg/day for five days. After six weeks, the patients underwent the same tests. RESULTS: All of the patients an improvement in a statistically significant increase visit (mean, 56.1% vs. 88.7% of predicted; p < 0.05. Five patients used oral prednisolone for the first five days of the treatment period. Six patients used additional doses of The EBT the second EBT: 35.1\u00baC vs. 34.1\u00baC; p < 0 [Nuevo enfoque de la interpretaci\u00f3n del dolor en una pulpitis aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75072000000100004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Andr\u00e9s O P\u00e9rez Ruiz 2000-04-01 Full Text Available El dolor es probablemente el principal motivo de consulta en las urgencias estomatol\u00f3gicas y es precisamente el dolor de la pulpitis aguda el que comentamos en este trabajo. El dolor pulpar en s\u00ed mismo es similar al dolor que resulta por inflamaci\u00f3n de los \u00f3rganos viscerales y, por lo tanto, podr\u00edan ser inadecuados los intentos de explicarlos por comparaci\u00f3n con los nociceptores de estructuras som\u00e1ticas. Se propone analizar el comportamiento del dolor como consecuencia de una pulpitis aguda, con un nuevo enfoque, asimil\u00e1ndolo como el dolor proveniente de estructuras viscerales con manifestaciones dolorosas alejadas del sitio o zona da\u00f1ada y en el propio diente en que el tejido ha sido injuriado y evoluciona r\u00e1pidamente hacia la necrosis. Establecemos una analog\u00eda entre el dolor visceral como el generado de la pulpa y el del tipo som\u00e1tico profundo como el correspondiente a la afectaci\u00f3n periapical por r\u00e1pida evoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n hacia la necrosis.Pain is probably the chief complaint in dental emergencies and the resulting from inflammation of the visceral organs and, therefore, the attempts to explain these the nociceptors of somatic structures may be inappropiate. It is our the behaviour of caused by acute with a new approach, the pain from visceral structures with painful manifestations far from the damaged site or zone and it is the own tooth whose tissue has been affected and evolves establish an analogy between the visceral pain as the one generated by the pulpa and that of deep somatic type as the corresponding to the periapical affection by the fast evolution of inflammation to necrosis. [Micronutrientes: una opci\u00f3n en el tratamiento de las enfermedades diarreicas agudas](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312000000400005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos Coronel Carbajal 2000-12-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio longitudinal y prospectivo a 126 pacientes que ingresaron al Servicio de Diarreas Agudas del Hospital General Docente \"Armando Enrique Cardoso\", en el per\u00edodo comprendido entre junio de 1998 y enero de 1999. A 71 pacientes se les ofrecieron microelementos (vitamina A, sulfato de zinc y fumarato ferroso con el objetivo de conocer los beneficios de los microelementos en la enfermedad diarreica aguda. Al concluir el estudio se pudo comprobar que el grupo de pacientes suplementados tuvo una estad\u00eda m\u00e1s corta y la duraci\u00f3n del episodio fue menor. Adem\u00e1s se hall\u00f3 que en estos pacientes el n\u00famero de deposiciones es menor, as\u00ed como la afectaci\u00f3n nutricional. Tambi\u00e9n se comprob\u00f3 c\u00f3mo la recuperaci\u00f3n nutricional es mucho m\u00e1s r\u00e1pida, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n del apetito. Se pudo mostrar c\u00f3mo la consistencia de las deposiciones al tercer d\u00eda de tratamiento, en el grupo que recibi\u00f3 micronutrientes, mejor\u00f3.A longitudinal and prospective study was conducted among 126 that were admitted the Acute Diarrheas of \"Armando Enrique Cardoso\" General Teaching Hospital between 1998, and January, 1999. 71 patients were administered microelements (vitamin A, zinc sulfate and ferrous fumarate in to know their benefits in the acute diarrheal disease. On concluding the study, it was proved that the length of stay and the episode were shorter in the group of supplemented patients. It was also observed that as well as the nutritional affectation were lower in these patients and that the nutritional recovery and the recuperation of appetite were faster. The consistency of the defecations improved on the third day of treatment in the group that received micronutrients. [Rotavirus associated diarrhoea during infancy in the city S. Lu\u00eds (MA, Brazil: a two-year longitudinal study Diarr\u00e9ia aguda associada a rotav\u00edrus a inf\u00e2ncia na cidade S\u00e3o Lu\u00eds (MA: Estudo longitudinal de ano de vida das crian\u00e7as, com m\u00e9dia anual de 25% entre os pacientes atendidos nos principais hospitais pedi\u00e1tricos da cidade e em Unidades de Sa\u00fade da periferia. O estudo mostrou que a relev\u00e2ncia dos rotav\u00edrus como agentes etiol\u00f3gicos da diarr\u00e9ia aguda na inf\u00e2ncia j\u00e1 acaba aos 18 meses de idade das crian\u00e7as desta regi\u00e3o, quando os valores de positividade caem a apenas 4%, como no grupo controle. de rotav\u00edrus no ano de 1986, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, e 2 picos no ano de 1987, dos quais um na esta\u00e7\u00e3o chuvosa e outro, durante a \u00e9poca seca do ano. estudo tamb\u00e9m mostrou que a doen\u00e7a diarreica \u00e9 mais severa entre os casos positivos para rotav\u00edrus do que entre negativos, apresentando maior 2 vezes maior de casos de desidrata\u00e7\u00e3o moderada ou severa. Finalmente, \u00e9 feita uma an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o ao efeito que a imunoprofilaxia poder\u00e1 ter os elevados \u00edndices de mortalidade infantil registrados nesta regi\u00e3o do pa\u00eds. [Colesterol y triglic\u00e9ridos como marcadores bioqu\u00edmicos del estado de la enfermedad del paciente con leucemia linfoc\u00edtica aguda](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832004000400002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Marco Guzm\u00e1n 2004-12-01 Full Text Available Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n de los niveles s\u00e9ricos de colesterol y triglic\u00e9ridos con el estado de respuesta al tratamiento quimioter\u00e1pico de inducci\u00f3n de pacientes con leucemia linfoc\u00edtica aguda. Material y M\u00e9todos: La muestra la conforman 25 pacientes de 2 a 18 a\u00f1os de edad, admitidos al Instituto de Enfermedades Neopl\u00e1sicas con un diagn\u00f3stico reciente de leucemia linfoc\u00edtica aguda; determin\u00e1ndose en ellos sus concentraciones s\u00e9ricas de colesterol total, colesterol-HDL, colesterol-LDL y triglic\u00e9ridos, antes y despu\u00e9s de la primera fase de la quimioterapia de inducci\u00f3n. Resultados: Solamente 23 pacientes respondieron al tratamiento y en ellos observamos un incremento de 19,24 \u00b1 4,49 mg/dL a 46,84 \u00b1 15,38 mg/dL para colesterol-HDL; un descenso 153,66 \u00b1 36,39 mg/dL a 79,79 \u00b1 34,53 mg/dL para los triglic\u00e9ridos (p<0,0001. Por el contrario, en los pacientes que no respondieron al tratamiento, se obtuvo un incremento de 14,64 \u00b1 2,46 mg/dL a 23,13 \u00b1 14,23 mg/dL Las concentraciones s\u00e9ricas de colesterol y triglic\u00e9ridos se relacionan con el estado de la enfermedad del paciente con leucemia linfoc\u00edtica aguda. Proponemos a estos metabolitos, como marcadores bioqu\u00edmicos en el seguimiento cl\u00ednico de esta enfermedad. [Toxicidade aguda do extrato velutina, vegetal muito usada na medicina popular principalmente como tranq\u00fcilizante. O protocolo experimental utilizado seguiu o Guia para a Realiza\u00e7\u00e3o de Estudos de 2004. Ratos Wistar adultos foram tratados por via oral com a dose limite de 5 g/kg do extrato e observados por 14 dias consecutivos. Nenhum veio a \u00f3bito Scattolin 2007-05-01 Full Text Available Este trabalho tem como objetivo relatar e discutir o caso cl\u00ednico de um paciente portador de mononucleose infecciosa, tendo como manifesta\u00e7\u00e3o inicial edema palpebral seguido de hepatopatia aguda e icter\u00edcia. Descri\u00e7\u00e3o - J.F.G.F., masculino, cinco anos, com hist\u00f3rico de sete dias de edema bipalpebral, conjuntivas hiperemiadas, cansa\u00e7o, anorexia, f\u00edgado a 4 cm avalia\u00e7\u00e3o laboratorial revelou antit\u00e9rmico, o paciente par\u00e2metros cl\u00ednicos laboratoriais. Discuss\u00e3o - Estima-se, atualmente, hepatomegalia renal aguda em crian\u00e7as: incid\u00eancia e fatores [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Kenia Machado Souza 2010-06-01 Full capacidade da homeostase do organismo. Em as principais causas de les\u00e3o renal aguda s\u00e3o sepse, uso de drogas nefrot\u00f3xicas e isquemia renal nos pacientes criticamente enfermos. Nesses pacientes, a incid\u00eancia de les\u00e3o renal aguda varia de 20 a 30%, resultando em aumento da taxa de morbi-mortalidade de 40 a 90%. Este estudo tem como objetivo avaliar a incid\u00eancia de les\u00e3o renal aguda nos pacientes internados em unidade de terapia intensiva, classificar a gravidade da les\u00e3o renal aguda de atrav\u00e9s do julho de 2008 a janeiro de 2009 dos pacientes internados na unidade de terapia intensiva pedi\u00e1trica do Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o - Florian\u00f3polis (SC - Brasil. Todos os pacientes foram analisados diariamente atrav\u00e9s do d\u00e9bito incid\u00eancia de les\u00e3o renal aguda foi de 30,6%, sendo que o pRIFLE m\u00e1ximo durante a interna\u00e7\u00e3o foi de 12,1% para R, 12,1% para I e 6,4% para F. A taxa de mortalidade foi de 12,3%. Os pacientes que evolu\u00edram com les\u00e3o renal aguda apresentaram risco dez rela\u00e7\u00e3o renal aguda uma entidade comum pacientes cr\u00edticos. O diagn\u00f3stico precoce a e institui\u00e7\u00e3o imediata de medidas terap\u00eauticas adequadas a cada situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica podem alterar o curso e a gravidade sudden generally Estrategias diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hugo Neffen 2012-10-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os. Si bien la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con asma responden a bajas dosis de corticoides inhalados y/o antagonistas del receptor de leucotrienos, algunos de ellos permanecen sintom\u00e1ticos independientemente de cualquier esfuerzo terap\u00e9utico, presentando una elevada morbilidad e inclusive mortalidad. Aunque la mayor\u00eda de los pacientes controlan los s\u00edntomas de forma adecuada, existe un grupo importante que presenta s\u00edntomas graves de la enfermedad dif\u00edciles de controlar (ADC. El objetivo de la presente revisi\u00f3n es discutir los aspectos cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos del ACD en los menores de 18 a\u00f1os y su implicancia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria.Asthma is one of the most common chronic diseases in children. While most children with asthma respond to low doses of inhaled corticosteroids showing a mortality. While most of the patients control symptoms adequately, there is a large group with severe symptoms of the disease and difficult to control. The aim of this review is to discuss the clinical aspects, diagnosis and treatment of adolescents and its implications in daily clinical practice. [Abordando las enfermedades respiratorias agudas en ni\u00f1os con un Enfoque Ecol\u00f3gico en la Comunidad](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81745378005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Lamus-Lemus 2015-01-01 Full Text Available Objetivos: Disminuir los episodios de enfermedad respiratoria aguda (ERA en las familias, mediante un enfoque modificado del modelo ecol\u00f3gico de Morelatto para identificar y tra-bajar colectivamente determinantes que influyen en la salud respiratoria de ni\u00f1os y ni\u00f1as.Materiales y M\u00e9todos: Durante el proceso se realizaron actividades encaminadas a pre-venir las principales causas de ERA basadas en el modelo transte\u00f3rico del comportamiento con el fin de generar cambios conductuales en las familias. Para ello se cre\u00f3 una escala de valoraci\u00f3n del riesgo de ERA como instrumento de medici\u00f3n de la efectividad de las activi-dades realizadas, otorg\u00e1ndole a cada familia un puntaje antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n para determinar si hubo disminuci\u00f3n del mismo. Resultados: Las actividades realizadas conducen a cambios evidenciados en las pr\u00e1cticas cotidianos de las madres y sus familias, reflejadas en la escala de valoraci\u00f3n de riesgos a partir de la disminuci\u00f3n de conductas que favorecen la enfermedad respiratoria aguda y sus complicaciones en la primera infancia afiliada a la FA R -G\u00e9nesis.Conclusiones: Una menor exposici\u00f3n a eventos y complicaciones de la ERA en miembros de grupos familiares de la FA R -G\u00e9nesis puede contribuir a mejorar la resiliencia y dismi-nuir la vulnerabilidad socioecon\u00f3mica de las familias afectadas regularmente por la ERAsus complicaciones. [Colecistitis aguda calculosa y s\u00edndrome de disfunci\u00f3n m\u00faltiple de \u00f3rganos](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74931997000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jorge Reyes Cardero 1997-04-01 Full Text Available Se hizo un estudio de 12 fallecidos, cuya causa principal de muerte fue la peritonitits aguda, que evolucion\u00f3 hacia el s\u00edndrome de disfunci\u00f3n m\u00faltiple de \u00f3rganos. Entre ellos predomin\u00f3 el sexo femenino, la edad avanzada y la presencia de alguna enfermedad asociada o de base. Afectados por una colecistopat\u00eda liti\u00e1sica de m\u00e1s de 1 a\u00f1o de evoluci\u00f3n, se demoraron en asistir al Cuerpo de Guardia del Hospital Provincial Clinicoquir\u00fargico Docente \"Saturnino Lora\", de Santiago de Cuba, cuando sufrieron los s\u00edntomas de colecistitis aguda, de modo que fueron operados en las primeras 24 horas del diagn\u00f3stico o despu\u00e9s de ese tiempo, pero ya las complicaciones hab\u00edan condicionado una evoluci\u00f3n desfavorable. En algunos casos se hizo necesario reintervenir en m\u00e1s de una ocasi\u00f3nA study was carried out in 40 deceased patients who because of acute peritonitis patients were female were affected by a cholelithiasis with more than I year of evolution and came late to the Emergency Department of \"Saturnino Lora\" Provincial Teaching hospital when they began to suffer the symptoms of acute cholecystitis, so they were operated on within the first 24 hours of the diagnosis or afterwards, but at that moment complications had led to a nonfavourable evolution. In certain cases it was necessary to reoperate more than once [Caracterizaci\u00f3n de gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre Characterization of women with bronchial of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Bartolo Maldonado de los Reyes 2012-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de 120 gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre, desde enero hasta diciembre de 2010, con vistas a caracterizarles desde el punto de vista clinicoepidemiol\u00f3gico. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una planilla de datos y un cuestionario que fue procesado con la versi\u00f3n 6.0 del programa Epi Info. En la casu\u00edstica primaron las adolescentes (56,6 %, de las cuales, 55,8 % tuvieron contacto de forma activa o pasiva con el humo del cigarrillo y 68,3 % presentaron asma bronquial grado I; asimismo, predominaron los factores desencadenantes (100,0 %, seguidos de los causales (95,8 %, de manera que las caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas de estas embarazadas hacen que el asma bronquial sea un problema de salud para este grupo poblacional.A descriptive, cross-sectional and prospective study was carried with F\u00e9lix December 2010, to characterize them clinically and epidemiologically. For gathering information a data sheet and a questionnaire that was processed with version 6.0 of Epi Info program were used. Adolescents (56.6 % prevailed in the case material, of them 55.8 % had active or passive contact with the cigarette smoke, and 68.3 % presented clinical and epidemiological characteristics of pregnant women make a problem of bronchial asthma in this population group. [OTITIS MEDIA AGUDA. DIAGN\u00d3STICO Y MANEJO PR\u00c1CTICO](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864016301274) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Dr. Francisco J. Krause 2016-11-01 Full Text Available La otitis media aguda es una patolog\u00eda infecciosa del o\u00eddo medio muy frecuente. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, por lo que es fundamental un acucioso examen f\u00edsico y una neumootoscop\u00eda para evaluar la movilidad timp\u00e1nica. Hay dos tendencias respecto al manejo, tratamiento antibi\u00f3tico inmediato u observaci\u00f3n estricta (dependiendo de las caracter\u00edsticas del paciente y del cuadro cl\u00ednico. Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes son los virus, Neumococo, Haemophilus influenza y Moraxella catarrhalis. La prevalencia de cada uno de ellos var\u00eda seg\u00fan regi\u00f3n geogr\u00e1fica y seg\u00fan la presencia de vacunaci\u00f3n. La resistencia a antibi\u00f3ticos ha ido en aumento en estos a\u00f1os, pero a\u00fan puede considerarse sensible a amoxicilina por lo que se recomienda su uso como primera l\u00ednea. En el caso de fracaso a tratamiento pueden utilizarse asociaciones con B-lact\u00e1micos y/o cefalosporinas, dejando en forma excepcional clindamicina o quinolonas. Aquellos ni\u00f1os con OMA recurrente requerir\u00e1n evaluaci\u00f3n por especialidad para mayor estudio y tratamiento. [Insufici\u00eancia a\u00f3rtica aguda Paciente sexo masculino, de 66 anos, previamente hipertenso, com hist\u00f3ria de ortopneia, palpita\u00e7\u00f5es e dor precordial s\u00fabito, DOI: 10.4025/actascihealthsci.v25i2.2164 School performance pre-school children with severe Viviane Full Text Available O objetivo desta pesquisa foi o de avaliar o desempenho na escola de crian\u00e7as de quatro anos de idade portadoras de c\u00e1rie examinadas 101 pr\u00e9-escolares pertencentes a 4 escolas municipais da cidade do Recife, estado de Pernambuco, Brasil, no ano de 2002. Os exames cl\u00ednicos foram realizados por 3 pesquisadoras (Kappa inter-examinador = 0,89 e = objetivo de selecionar crian\u00e7as livres de c\u00e1rie (grupo A e portadoras de c\u00e1rie severa (grupo B, compondo a amostra final de 41 crian\u00e7as selecionadas de um question\u00e1rio professoras sala de aula e com menor dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas escolares, bem como n\u00e3o apresentaram faltas \u00e0 por motivos relacionados aos dentes, o que n\u00e3o ocorreu com os alunos do grupo B. Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o oral em sala de aula e a pron\u00fancia das palavras, n\u00e3o se observaram diferen\u00e7as significativas dentes, fato que foi verificado em 11% das crian\u00e7as do grupo B. As professoras consideraram que 22% das portadoras que o desempenho das crian\u00e7as portadoras de c\u00e1rie severa na escola pode ser prejudicado por sua sa\u00fade bucal. Outras pesquisas devem ser desenvolvidas para melhor avaliar o da crian\u00e7a na escola.The study evaluated and compared school performance of caries-free and severe caries of 4-year-old children by their teachers' perception. The who the inclusion criteria as; 16 years, asthma history, and exacerbation were included. Serum blood urea nitrogen, creatinine, within normal limits in all of not associated with a statistical decrease in serum phosphate. There was significant hypokalemia. This dispon\u00c3vel relativamente aos n\u00c3veis de fosfato s\u00c3\u00a9rico no asma aguda. 16 hist\u00c3\u00b3ria uma exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o aguda. A ureia sangu\u00c3neo, creatinina os doentes. Nenhum dos doentes era [Protecci\u00f3n oportuna y diferenciada a madres de hijos con discapacidad severa.](http://infociencia.idict.cu/index.php/infociencia/article/view/270) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Norma Echemend\u00eda G\u00f3mez 2007-03-01 Full Text Available En el Estudio Integral de la discapacidad llam\u00f3 poderosamente la atenci\u00f3n las madres de hijos con discapacidad severa, que en condiciones muy adversas se manten\u00edan trabajando o hab\u00edan dejado de hacerlo. Siendo emitidas por la Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Social las Indicaciones Metodol\u00f3gicas para la protecci\u00f3n salarial, laboral y de seguridad social de estas mujeres, prioridad del Ministerio de Trabajo y de Seguridad Social la atenci\u00f3n de estas madres en cada territorio. Es el municipio de Sancti Sp\u00edritus el de mayor cantidad de madres protegidas en la provincia, estas razones justifican este trabajo. El Objetivo General: valorar los resultados obtenidos en los n\u00facleos protegidos posterior a la aplicaci\u00f3n de las Indicaciones Metodol\u00f3gicas en el municipio cabecera. Los objetivos espec\u00edficos: caracterizar la protecci\u00f3n econ\u00f3mica alcanzada en estos n\u00facleos, constatar la valoraci\u00f3n que realizan estas madres sobre la atenci\u00f3n m\u00e9dica, educativa y social que reciben. Se aplic\u00f3 revisi\u00f3n de documentos primarios, tom\u00e1ndose como muestra a 25 expedientes de prestaciones de la Seguridad Social de la Direcci\u00f3n Municipal de Trabajo y se le aplic\u00f3 entrevista individual a 15 de ellas. Entre los resultados: Se expone el alcance y caracter\u00edsticas de la protecci\u00f3n econ\u00f3mica y los resultados alcanzados en las esferas M\u00e9dico, Educacional y Social. A partir de las recomendaciones surgidas de los resultados, la Subdirecci\u00f3n de Seguridad Social del municipio reconoci\u00f3 conveniente adecuar un solo expediente laboral y de prestaciones para cada madre y la CTC municipal aprob\u00f3 la afiliaci\u00f3n de las madres trabajadoras a la correspondiente sesi\u00f3n sindical, dando respuesta a la principal petici\u00f3n de las madres entrevistadas. [Consenso intersociedades para el manejo de infecciones respiratorias: bronquitis aguda y enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a50362aa4cd5b4a49e59befb8062a04e) Gustavo Rial; Yahni 2013-01-01 La Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda convoc\u00f3 a otras sociedades cient\u00edficas para elaborar una gu\u00eda pr\u00e1ctica y actualizada para el manejo del tratamiento antibi\u00f3tico de las bronquitis agudas (BA) y los episodios de reagudizaci\u00f3n de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), con el objetivo de promover el uso racional de los recursos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. La BA se caracteriza por la inflamaci\u00f3n del \u00e1rbol bronquial que afecta tanto a adultos como a ni\u00f1os sin enfermedades pulmonares ... [Efecto del ejercicio f\u00edsico basado en el juego en la leucemia linfoc\u00edtica aguda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::691f64be99cba693e56849911cd19bf7) Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Laura Ximena; Escobar Zabala, Paola Andrea 2012-01-01 Objetivo: Establecer el efecto de un programa de ejercicio f\u00edsico (EF) basado en el juego sobre el S\u00edndrome de Desacondicionamiento F\u00edsico (SDF) de ni\u00f1os con Leucemia Linfoc\u00edtica Aguda (LLA) entre 5-12 a\u00f1os. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio cuasi-experimental con la participaci\u00f3n de siete ni\u00f1os tratados por LLA en el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INC). Se hizo una evaluaci\u00f3n inicial de los determinantes de la condici\u00f3n f\u00edsica (capacidad aer\u00f3bica, fuerza muscular, flexibil... [Nifedipine Asma y Nifedipina: estudio comparativo del efecto profil\u00e1ctivo de la Nifedipina frente al Ketotifeno y placebo en Asma Al\u00e9rgica Infantil](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/658) of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Fernando the for these patients. Se presentan los resultados de un estudio doble ciego, al azar, que compar\u00f3 los efectos de la Nifedipina, una dihidropiridina antagonista del calcio, de amplia utilizaci\u00f3n cardiovascular, con los del Ketotifeno y los de un placebo; cada uno de ellos fue administrado por v\u00eda oral cada 12 horas, durante 4 meses, a un grupo de 20 ni\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os con asma al\u00e9rgica de una evoluci\u00f3n m\u00ednima de 2 a\u00f1os; el estudio se llev\u00f3 a cabo en el Servicio de Alergias del Hospital Universitario San Vicente de Pa\u00fal, de Medell\u00edn, Colombia, entre julio de 1984 y diciembre de 1986. La Nifedipina produjo disminuci\u00f3n de la frecuencia de las crisis en 17 pacientes (85% y de su intensidad y duraci\u00f3n en 16 (80%; en esta misma proporci\u00f3n (80% se disminuy\u00f3 el consumo de broncodilatadores; 18 pacientes (90% informaron efectos ben\u00e9ficos de la Nifedipina y la mejor\u00eda, evaluada por el m\u00e9dico, se hall\u00f3 en 14 (70%. No hubo con la Nifedipina modificaciones del pulso ni de la presi\u00f3n arterial ni, tampoco, de 14 pruebas de funci\u00f3n pulmonar; los efectos secundarlos fueron m\u00ednimos y autolimitados. Los resultados obtenidos con la Nifedipina fueron estad\u00edsticamente semejantes a los del Ketotifeno y, los de ambos, significativamente superiores a los logrados con el placebo (p [Etnograf\u00eda de la infecci\u00f3n respiratoria aguda en una zona rural del altiplano mexicano](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000300006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) MART\u00cdNEZ HOMERO 1997-01-01 Full Text Available Objetivo. Identificar los t\u00e9rminos utilizados por las madres para referirse a enfermedades, signos y s\u00edntomas relacionados con infecciones respiratorias agudas, as\u00ed como los signos de alarma que las motivan a buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica; asimismo, describir pr\u00e1cticas comunes de manejo de la enfermedad en el hogar. Material y m\u00e9todos. Se trata de un estudio etnogr\u00e1fico en seis comunidades rurales del altiplano mexicano. Se entrevist\u00f3 a 12 informantes clave, a seis madres de ni\u00f1os fallecidos por infecci\u00f3n respiratoria aguda, y a 24 madres de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, con diversas t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas para complementar la informaci\u00f3n obtenida (\"triangulaci\u00f3n\". Resultados. Las enfermedades com\u00fanmente identificadas incluyeron gripa, anginas, tos, bronquitis, pulmon\u00eda, neumon\u00eda y \"broncomon\u00eda\". Los s\u00edntomas clave para el diagn\u00f3stico fueron escurrimiento de moco nasal, dolor de garganta, tos, dolor de cabeza o de cuerpo, calentura, \"hervor\" de pecho, y referencias a que el ni\u00f1o \"est\u00e1 molesto o llor\u00f3n\", se pone morado o le hace falta el aire. La taquipnea fue referida como \"respira fuerte\", \"quejido de pecho\"; y para la cianosis; \"se pone morado\". Entre los tratamientos ofrecidos en el hogar destacan el uso de t\u00e9s, aplicaci\u00f3n de lim\u00f3n, jitomate, tomate o papa en la garganta, y aplicaci\u00f3n de sebo o pomada en pecho y espalda. No fue com\u00fan la autoprescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos pero s\u00ed la de antipir\u00e9ticos. La mayor\u00eda de las madres reconoci\u00f3 enfermedades leves y, en menor proporci\u00f3n, graves. Ante un caso grave de insuficiencia respiratoria aguda, la opci\u00f3n m\u00e1s frecuentemente elegida fue acudir a la cl\u00ednica del proyecto; en segundo lugar al m\u00e9dico particular en la cabecera municipal, y al hospital de la Secretar\u00eda de Salud en la Jurisdicci\u00f3n. La cercan\u00eda y el [Inmunofenotipaje y supervivencia global de pacientes pedi\u00e1tricos con leucemias agudas Immunophenotyping and global survival of Text Available El inmunofenotipaje celular (IFC permite identificar la l\u00ednea espec\u00edfica de origen de las c\u00e9lulas leuc\u00e9micas y su nivel de maduraci\u00f3n. Se determin\u00f3 la frecuencia de los distintos subtipos inmunol\u00f3gicos de leucemias agudas (LA y su posible relaci\u00f3n con la supervivencia global de los pacientes. Se estudiaron 117 ni\u00f1os con LA entre 1983 y 1999. El IFC se realiz\u00f3 mediante el ultramicrom\u00e9todo inmunocitoqu\u00edmico y el de fosfatasa alcalina-antifosfatasa alcalina. Del total de LA, 77(65,8 % fueron linfoides agudas (LLA, 26 (22,2 % mieloides agudas, 9 (8 % LA indiferenciadas y 5 (4 % se clasificaron como LA h\u00edbridas. Del total de LLA, 59 (76,6 % fueron de fenotipo B y 18 (23,4 % de fenotipo T. Se observ\u00f3 una mayor sobrevida en los pacientes de linaje B en relaci\u00f3n con los de linaje T y mieloide, con una diferencia muy significativa (p Cell immunophenotyping (CIP identifies the specific line of origin of leukemic cells and their maturing level. The frequency of the patients were hundred and seventeen children with AL were studied from 1983 to 1999. The CIP was conducted through the immunocytochemical myeloid (AML, 9 5 were hybrid AL. Fifty-nine (76,6% ALL belonged to phenotype B phenotype T Text Available Em casos de asma de in\u00edcio recente em que o controle cl\u00ednico com tratamento habitual (corticosteroide e broncodilatador \u00e9 insatisfat\u00f3rio, obstru\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. Relatamos o caso de uma paciente do sexo feminino com carcinoma mucoepidermoide da traqueia mimetizando um t\u00f3rax. A revelou les\u00e3o vegetativa, a 1 cm da fibrobroncoscopia n\u00e3o sugestiva espirometria realizada ap\u00f3s a cirurgia mostrou redu\u00e7\u00e3o significativa N\u00e3o seguimento.In cases of recent asthma in which clinical control with the usual treatment (corticosteroids and bronchodilator is unsatisfactory, it is important other forms of airway obstruction. We report the case of a patient Mart\u00edn 2009-09-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N. La apendicitis aguda es la afecci\u00f3n que m\u00e1s frecuentemente requiere intervenci\u00f3n quir\u00fargica de urgencia. El uso de profilaxis antimicrobiana disminuye la incidencia de sepsis de la herida quir\u00fargica y mejora la relaci\u00f3n riesgo-beneficio y costo-beneficio de la operaci\u00f3n. El presente estudio busc\u00f3 dise\u00f1ar e implantar un protocolo terap\u00e9utico para el uso de antimicrobianos, seg\u00fan estadio de la apendicitis aguda, para uso en centros de atenci\u00f3n secundaria. M\u00c9TODOS. Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo de indicaci\u00f3n-prescripci\u00f3n con elementos de consecuencias pr\u00e1cticas y un grupo de intervenci\u00f3n. Se seleccionaron de manera aleatoria 215 pacientes con diagn\u00f3stico de apendicitis aguda, atendidos entre diciembre del 2002 y diciembre del 2006. Se establecieron dos grupos, uno de control y uno experimental. Se instaur\u00f3 un protocolo de profilaxis aplicado al grupo experimental, basado en textos de referencia y adecuado al contexto socioecon\u00f3mico cubano. RESULTADOS. Se aplic\u00f3 el protocolo de profilaxis a 105 pacientes. La incidencia de sepsis fue del 8,5 %, significativamente menor a la del grupo control (24,5 %. El costo fue igualmente menor en el grupo experimental. CONCLUSIONES. El uso racional de la terap\u00e9utica antimicrobiana para la profilaxis de la infecci\u00f3n de la herida quir\u00fargica mejora la relaci\u00f3n riesgo-beneficio y costo-beneficio del procedimiento quir\u00fargico y la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica.INTRODUCTION: Acute appendicitis if the surgery. tried to design and creates a of according to METHODS: a prospective study of prescription-indication with the elements [Intoxicaci\u00f3n aguda por hidrato de (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Santiago Nogu\u00e9 Xarau 2008-06-01 Full Text Available Se aporta un caso de exposici\u00f3n aguda, debido a un vertido accidental de unos 25 litros de hidrato de hidracina, que el trabajador estuvo recogiendo sin ning\u00fan tipo de equipo de protecci\u00f3n individual. El trabajador present\u00f3 alteraciones bucales, cut\u00e1neas y dolores abdominales difusos. De las pruebas complementarias \u00fanicamente se detect\u00f3 un aumento de la bilirrubina total con predominio de la indirecta. Se le separ\u00f3 de la exposici\u00f3n, se le administr\u00f3 un tratamiento sintom\u00e1tico y en un periodo de un mes se recuper\u00f3 \u00edntegramente. Se comenta los principales casos de intoxicaci\u00f3n por hidracina descritos en la literatura m\u00e9dica y se enfatiza en las medidas preventivas que se deben tomar para evitar casos como \u00e9ste.We report a case of poisoning by acute exposure to hydrate in a up an accidental spillage of about 25 litres of the product who had no type of individual protective equipment. The patient unremarkable for an in bilirubin with a predominance of patient after one month. We the cases of hydrazine poisoning and emphasize the preventive measures avoid this type antimicrobianos diarreica aguda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311996000100002) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Enrique A. Gonz\u00e1lez Corona 1996-04-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio sobre el estado actual del uso de antimicrobianos en el Servicio de Enfermedades Diarreicas Agudas del Hospital Infantil Docente Sur de Santiago de Cuba, durante el per\u00edodo comprendido entre marzo y agosto de 1992. El universo estuvo integrado por 427 pacientes ingresados, de los cuales s\u00f3lo 13,1 % requiri\u00f3 el empleo de estos medicamentos: 9,4 % por infecci\u00f3n enteral y 3,7 % por extraenteral bacteriana. M\u00e1s de la tercera parte de los afectados curaron con alimentaci\u00f3n continuada y rehidrataci\u00f3n, en su mayor\u00eda oral, y fueron las diarreas persistentes y disent\u00e9ricas las que m\u00e1s frecuentemente condicionaron su administraci\u00f3n. El criterio cl\u00ednico fue determinante en su indicaci\u00f3n.A study was carried out on the current state of the use of microbicidals in the Acute Diarrhea Service of the Southern Educational Children's Hospital at Santiago de Cuba, during the period between March and August 1992. The universe was integrated by 427 inpatients, of which only the 13,1 % required the use of these drugs: 9,4 % due to enteral infection, and 3,7 % due to bacterial extraenteral infection. More than the third part continuous otitis media of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Full Text Available Introducci\u00f3n: la otitis media aguda es una de las enfermedades infecciosas m\u00e1s frecuentes en la infancia, y constituye una de las causas m\u00e1s importantes de consultas m\u00e9dicas y prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en los menores de 5 a\u00f1os. Objetivo: determinar el comportamiento cl\u00ednico epidemiol\u00f3gico de la enfermedad. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, longitudinal prospectivo con 60 pacientes entre 1 mes y 14 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de otitis media aguda purulenta en el Hospital Pedi\u00e1trico Docente \"William Soler\", durante el per\u00edodo de 1 a\u00f1o (enero a diciembre de 2008. Los datos cl\u00ednicos se obtuvieron mediante una encuesta a los padres o tutores de los pacientes. A todos se les realiz\u00f3 timpanocentesis con cultivo y exudado nasofar\u00edngeo. Las cepas aisladas fueron enviadas al Laboratorio Nacional de Referencia de S. pneumoniae y H. influenzae del Instituto de Medicina Tropical \"Pedro Kour\u00ed\" para la caracterizaci\u00f3n microbiol\u00f3gica y determinaci\u00f3n de susceptibilidad antimicrobiana. Resultados: la enfermedad predomin\u00f3 en el grupo ubicado entre 12 y 23 meses (55 %, con mayor afectaci\u00f3n del sexo masculino (52 %. La fiebre y las manifestaciones locales referidas a o\u00eddo medio (irritabilidad, otalgia, llanto nocturno fueron los elementos cl\u00ednicos referidos con mayor frecuencia. El cuidado fuera del hogar, la exposici\u00f3n al humo de tabaco y el destete precoz fueron los factores de riesgo m\u00e1s frecuentes. S. pneumoniae, H. influenzae no tipificable y S. epidermidis fueron los g\u00e9rmenes aislados con mayor frecuencia. El 25 % de las cepas de S. pneumoniae tuvieron resistencia intermedia a la penicilina, pero no se report\u00f3 resistencia a cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n. El 98,4 % de los pacientes evolucionaron satisfactoriamente. Las complicaciones de la enfermedad se presentaron en 1,6 % de los casos. Conclusiones: la otitis media aguda es frecuente en ni\u00f1os menores de 36 meses, y est\u00e1 muy relacionada con la presencia [O mundo da crian\u00e7a portadora de asma grave na escola El mundo del ni\u00f1o portador de asma grave en la escuela Daily life of children with acute asthma in school settings](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002009000700015) [Directory de tr\u00eas brinquedo terap\u00eautico dram\u00e1tico. RESULTADOS: As demandas do tratamento e as freq\u00fcentes crises de asma influenciaram no cotidiano da crian\u00e7a pelas crian\u00e7as freq\u00fcentar a escola e conviver com os colegas, recomenda-se um trabalho conjunto entre os profissionais de sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o formal e do conv\u00edvio social salutar.OBJETIVO: Comprender el significado que el ni\u00f1o asm\u00e1tico grave y su familia atribuyen a la enfermedad y sus implicancias en la escuela. M\u00c9TODOS: Se trata de un estudio de caso cualitativo, desarrollado en el consultorio externo de pediatr\u00eda de un hospital del Municipio de Sao Paulo. Fueron estudiados tres ni\u00f1os y sus familiares, utilizando la observaci\u00f3n participante, entrevista y juego terap\u00e9utico dram\u00e1tico. RESULTADOS: Las demandas del tratamiento y las frecuentes crisis de asma influenciaron en el cotidiano del ni\u00f1o en la escuela como: falta a las clases; dejar de aprender; restricci\u00f3n en los juegos y relaci\u00f3n conflictiva con sus colegas. CONSIDERACIONES FINALES: Teniendo en vista las dificultades encontradas por los ni\u00f1os para frecuentar a la escuela y convivir con sus colegas, se recomineda un trabajo conjunto entre los profesionales de salud y de educaci\u00f3n, asegurando la manutenci\u00f3n de la educaci\u00f3n formal y de la convivencia social saludable.OBJECTIVES: To understand the meaning of asthma and daily [Broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as e adolescentes com diagn\u00f3stico de asma Exercise-induced bronchospasm in children and adolescents with a broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as e adolescentes, com diagn\u00f3stico cl\u00ednico de asma leve, moderada e grave. M\u00c9TODO: Foi realizado um estudo descritivo, tipo amostra constituiu-se de 40 indiv\u00edduos asm\u00e1ticos, de ambos os sexos, com idade entre 7 e 18 anos, que n\u00e3o padronizada em seis manobras expirat\u00f3rias, realizadas antes e aos 1, 5, 10, 15, 20 e 30 minutos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do exerc\u00edcio, sendo escolhida a de maior valor. O volume expirat\u00f3rio for\u00e7ado no primeiro segundo (VEF1 foi utilizado para o do valor previsto. Foi utilizada como crit\u00e9rio de positividade para ap\u00f3s o exerc\u00edcio. Dos pacientes com asma leve 44%, e dos com asma moderada e grave, 100% desenvolveram broncoespasmo. Houve associa\u00e7\u00e3o significativa entre e a gravidade da (pINTRODUCTION: children adolescents a de Carri\u00f3n complicada con leptospirosis aguda: un caso](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342014000200030&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Anderson Huerta Full Text Available Se reporta el caso de un adulto var\u00f3n de 56 a\u00f1os, procedente de Sihuas (Ancash que acude al Hospital Nacional Dos de Mayo con cuadro cl\u00ednico caracterizado por un s\u00edndrome ict\u00e9rico febril anemizante, en cuya evoluci\u00f3n t\u00f3rpida de solo tres d\u00edas de hospitalizado presenta anemia severa (Hb: 11,8 a 6,7 g/dL as\u00ed como mialgias generalizadas asociadas a un empeoramiento brusco de la ictericia correlacionada con elevaci\u00f3n de bilirrubinas (BT: 3,2 a 19,6 mg/dL a predominio directo y deterioro general del paciente; por ello, se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n microbiol\u00f3gica donde se encontr\u00f3 frotis y cultivo positivo para Bartonella bacilliformis, posteriormente, la serolog\u00eda (microaglutinaci\u00f3n result\u00f3 positiva para Lesptospira serovar Pomona. El paciente recibe tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico (ceftriaxona y ciprofloxacino, se le transfunde dos paquetes globulares, mejora cl\u00ednicamente y es dado de alta [Acute pancreatitis as a postburn complication: report of two cases in children Pancreatitis aguda como complicaci\u00f3n de quemadura en dos ni\u00f1os](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/90) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) reported with some frequency; contrariwise, there has been only one report of this complication in a burnt child. We reviewed the medical records of two childrenwith acute pancreatitis as a postburn complication, who were treated at the Burns Unit of the San Vicente de Pa\u00fal Hospital, in Medell\u00edn, Colombia. As a result, we add two documented cases to the limited literature on this subject. La pancreatitis aguda ha sido reportada con alguna frecuencia en adultos quemados pero s\u00f3lo se ha publicado un caso de esta complicaci\u00f3n en un ni\u00f1o quemado. Se revisan las historias cl\u00ednicas de dos ni\u00f1os con pancreatitis aguda como complicaci\u00f3n de quemaduras, atendidos en la Unidad de Quemados del Hospital Universitario San Vicente de Pa\u00fal (Medell\u00edn. Como resultado de la revisi\u00f3n se a\u00f1aden dos casos bien documentados a la escasa literatura al respecto. [Nutritional support in patients with severe acute pancreatitis Soporte nutricional en pacientes aguda [Directory of Open Access Journals Full order to the structural function minimal pancreatic secretion. Total parenteral nutrition has been the standard practice in the treatment of patients with severe acute pancreatitis because of lesser costs. present guidelines for the management of acute pancreatitis recommend that enteral with severe acute pancreatitis. La pancreatitis aguda, especialmente en su forma grave, est\u00e1 asociada con una respuesta inflamatoria sist\u00e9mica que lleva a un estado de hipermetabolismo e hipercatabolismo, en el que se requiere un excelente soporte nutricional que permita mantener la integridad estructural y la funci\u00f3n de los \u00f3rganos vitales con un est\u00edmulo m\u00ednimo de la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica. La nutrici\u00f3n parenteral total era el soporte de elecci\u00f3n, que permit\u00eda obtener todos los beneficios de la nutrici\u00f3n temprana sin estimular la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica; pero la evidencia actual muestra mayores beneficios con la nutrici\u00f3n enteral, porque se asocia con menos complicaciones infecciosas y metab\u00f3licas y con disminuci\u00f3n en los costos. Por ello las gu\u00edas actuales de tratamiento de la pancreatitis aguda grave recomiendan como primera elecci\u00f3n el soporte nutricional enteral. [Hidrataci\u00f3n oral continua o a dosis fraccionadas en ni\u00f1os deshidratados por diarrea aguda](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342002000100003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mota-Hern\u00e1ndez Felipe 2002-01-01 Full Text Available Objetivo. Evaluar la seguridad y efectividad de dos t\u00e9cnicas de hidrataci\u00f3n oral. Material y m\u00e9todos. Ensayo cl\u00ednico aleatorio, hecho en el Servicio de Hidrataci\u00f3n Oral del Hospital Infantil de M\u00e9xico, Federico G\u00f3mez, entre septiembre de 1998 y junio de 1999. Cuarenta pacientes deshidratados por diarrea aguda, menores de cinco a\u00f1os, recibieron suero oral ad libitum (grupo AL y otros cuarenta lo recibieron en dosis fraccionada (grupo DF. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas fueron similares en ambos grupos. Los resultados se presentan como promedio y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar o mediana, seg\u00fan la distribuci\u00f3n de frecuencias simples y relativas. Resultados. El promedio de gasto fecal en el grupo AL fue 11.0\u00b17.5 g/kg/h y en el grupo DF 7.1\u00b17.4 (p=0.03. La ingesta de suero, el tiempo de hidrataci\u00f3n y la diuresis promedio, fueron similares entre ambos grupos (p>0.05. Seis pacientes del grupo AL y cinco del DF tuvieron gasto fecal alto (>10 g/kg/hora, mejorando con la administraci\u00f3n de atole de arroz. Un paciente del grupo AL y dos pacientes del DF tuvieron v\u00f3mitos persistentes, mejorando con gastroclisis. Ning\u00fan paciente requiri\u00f3 rehidrataci\u00f3n intravenosa. Conclusiones. Estos resultados sugieren que la administraci\u00f3n de suero oral ad libitum, bajo supervisi\u00f3n, es tan segura y efectiva como la t\u00e9cnica de dosis fraccionada para el tratamiento de ni\u00f1os deshidratados por diarrea aguda. [Childhood asthma along the United States/ Mexico border: hospitalizations and air quality in two California counties El asma infantil en la frontera mexicana-estadounidense: hospitalizaciones y calidad del aire ambiental en dos condados de California](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000600005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paul B English 1998-06-01 1993 a 1994 en las hospitalizaciones por asma en la infancia y sobre dos sustancias contaminantes que empeoran el asma: el ozono y las part\u00edculas en suspensi\u00f3n (de menos de 10 micras de di\u00e1metro. Se examinaron los registros de egresos hospitalarios de ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os y las tasas por condado, raza y sexo se ajustaron por edades a la poblaci\u00f3n del estado de California en 1990. Para el ozono y las part\u00edculas en suspensi\u00f3n se usaron cinco \u00edndices obtenidos de la Agencia Californiana para la Protecci\u00f3n del Medio Ambiente (California Environmental Protection Agency. El condado Imperial tuvo las tasas m\u00e1s altas de hospitalizaci\u00f3n por asma en ni\u00f1os blancos no hispanos y afroamericanos de todo el estado de California, y las segundas m\u00e1s altas del estado en ni\u00f1os hispanos. El condado de San Diego tuvo tasas inferiores al promedio estatal. Durante el per\u00edodo estudiado, las tasas del condado Imperial aumentaron 59%, mientras que las del condado de San Diego bajaron 9%. Las concentraciones m\u00e1ximas de ozono aumentaron 64% en el condado Imperial, pero se redujeron 46% en el condado de San Diego. Las concentraciones de part\u00edculas en suspensi\u00f3n fueron cuatro veces mayores en el condado Imperial que en el de San Diego. Las altas tasas de hospitalizaci\u00f3n por asma en ni\u00f1os en el condado Imperial podr\u00edan deberse en parte a las condiciones de pobreza y a la calidad cada vez peor del aire por aumento de la carga de contaminaci\u00f3n que enfrenta el ambiente local. Hacen falta encuestas para investigar la prevalencia de asma y an\u00e1lisis temporales binacionales que examinen la relaci\u00f3n entre esta enfermedad y la presencia de sustancias contaminantes. [Intoxica\u00e7\u00e3o experimental aguda por Senecio brasiliensis em ovinos e \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o por Senecio spp. que bovinos e equinos. Para determinar se essa resist\u00eancia \u00e9 induzida pela ingest\u00e3o de pequenas e repetidas da planta e se essa resist\u00eancia \u00e9 duradoura, foram realizados verdes de Senecio brasilienses. Para determinar a dose m\u00ednima que causa intoxica\u00e7\u00e3o aguda (experimento 1, foram administradas doses \u00fanicas de 60, 80, 90, 100 e 100g/kg de peso corporal (pc a cinco ovinos, respectivamente. Os animais que receberam 60 e 80 g/kg de pc de brasiliensis n\u00e3o adoeceram, fibrose e megalocitose discretas nas bi\u00f3psias realizadas aos 90, 120 e 150 dias do t\u00e9rmino da administra\u00e7\u00e3o da planta. Os ovinos que receberam 90 e 100g/kg de pc apresentaram anorexia, prostra\u00e7\u00e3o, de causar a intoxica\u00e7\u00e3o aguda foi fracionada e administrada em duas, cinco e 10 doses di\u00e1rias para 3 ovinos, respectivamente. A dose t\u00f3xica fracionada n\u00e3o periportal e megalocitose moderadas nas biopsias realizadas aos 60 dias do t\u00e9rmino da administra\u00e7\u00e3o da planta, as quais n\u00e3o evolu\u00edram. O determinar ovinos tornam-se resistentes \u00e0 forma aguda da intoxica\u00e7\u00e3o (experimento 3, foram administradas doses di\u00e1rias de 15g/kg de pc por 30 dias e 30g/kg de pc por 10 dias a quatro ovinos. No dia seguinte \u00e0 \u00faltima administra\u00e7\u00e3o dois ovinos receberam a dose de S. brasiliensis, mas n\u00e3o adoeceram nem [Incidencia de las leucemias agudas en ni\u00f1os de la ciudad de M\u00e9xico, de 1982 a OBJETIVO: Medir la tasa de incidencia de las leucemias agudas (LA) en las diferentes delegaciones pol\u00edticas del Distrito Federal y evaluar si existe una tendencia significativa en dichos padecimientos en tales delegaciones. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Estudio longitudinal descriptivo realizado en seis hospitales de la ciudad de M\u00e9xico, los que atienden a cerca de 97.5% de todos los ni\u00f1os con c\u00e1ncer de esta ciudad. Los datos se capturaron de 1995 a 1996, y se analizaron en 1999, en el Hospital de Pedi... [Respuesta del sistema antioxidante en varones sanos, frente a hiperglicemia aguda inducida](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832009000300006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Raquel Or\u00e9 2009-09-01 Full Text Available Objetivo: determinar la respuesta del sistema antioxidante en varones sanos, frente a la hiperglicemia aguda inducida. Dise\u00f1o: estudio prospectivo, descriptivo, longitudinal, experimental. Lugar: Instituto Nacional de Biolog\u00eda Andina, Facultad de Medicina, Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Lima, Per\u00fa. Material biol\u00f3gico: Sangre y suero de sujetos aparentemente sanos. Intervenciones: A 13 sujetos adultos cl\u00ednicamente sanos, entre 20 y 41a\u00f1os, despu\u00e9s de 10 horas de ayuno, se administr\u00f3 glucosa v\u00eda endovenosa, mediante el m\u00e9todo de clamp hiperglic\u00e9mico, a 125 mg/dL por encima del valor basal, durante 120 minutos. Se realiz\u00f3 mediciones de la glicemia a 0, 5, 10, 15, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90, 100, 110 y 120 minutos. Se tom\u00f3 la muestra sangu\u00ednea con anticoagulante EDTA y otra de sangre total, para obtenci\u00f3n de suero, para las pruebas bioqu\u00edmicas a los 0, 60 y 120 minutos. Principales medidas de resultados: Modificaciones de la glicemia y lipoperoxidaci\u00f3n en suero, glutati\u00f3n y actividad super\u00f3xido dismutasa gl\u00f3bulos rojos lisados e \u00edndices de estr\u00e9s oxidativo. Resultados: El nivel de glucosa durante el clamp hiperglic\u00e9mico, luego de alcanzar el 'equilibrio', fue 197\u00b117,58 mg/dL. La lipoperoxidaci\u00f3n aument\u00f3 de 2,54 + 0,51 a 2,90 + 0,58 umol/L, de 0 a 60 minutos, y a 2,66 + 0,55 umol/L a los 120 minutos. El glutati\u00f3n se redujo en 8,10% a la hora, aumentando 7,08% a los 120 minutos. La actividad super\u00f3xido dismutasa se elev\u00f3 0,54% a los 60 minutos y 5,66% a los 120 minutos, sobre el basal. Los \u00edndices de valoraci\u00f3n del estr\u00e9s oxidativo tuvieron correlaci\u00f3n r Pearson positiva, en nivel alto a muy alto. Conclusiones: la hiperglicemia aguda inducida hasta 2 horas elev\u00f3 el estr\u00e9s oxidativo, promoviendo generaci\u00f3n de defensa antioxidante, con s\u00edntesis de glutati\u00f3n reducido de novo y mayor actividad de la super\u00f3xido dismutasa. [Prevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias agudas: Presente y of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Roberto Raz\u00f3n Behar 2003-12-01 Full Text Available Las infecciones respiratorias agudas (IRA, son las causas m\u00e1s frecuentes de morbilidad en el mundo y de elevada mortalidad particularmente en los pa\u00edses en desarrollo. Los virus son los agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes. Los virus influenza a y b, y el virus sincitial respiratorio (VSR son los m\u00e1s importantes por la severidad de la enfermedad y por la alta transmisibilidad. Las bacterias, principalmente el Streptococcus pneumoniae (neumococo, y el Haemophilus influenzae tipo B (Hib, son las causas m\u00e1s frecuentes de neumon\u00edas adquiridas en la comunidad. Las estrategias generales en la prevenci\u00f3n y en el tratamiento se basan en: evaluar sistem\u00e1ticamente los conocimientos existentes acerca de las IRA, divulgarlos y aplicarlos, desarrollar una gu\u00eda nacional para las indicaciones de los antibi\u00f3ticos, aplicar las vacunas existentes: DPT, triple viral (SRP, anti-Hi, incrementar la inmunizaci\u00f3n contra el neumococo y los virus influenza, particularmente en grupos de riesgo y desarrollar y evaluar nuevas vacunas contra el VSR, Haemophilus influenzae no serotipificables, Bordetella pertussis y otros agentes infecciosos que afectan el aparato respiratorio. Se realiza una revisi\u00f3n de nuevos agentes y drogas antivirales, as\u00ed como del desarrollo presente y futuro de las inmunizaciones contra los principales virus y bacterias, que causan infecciones respiratorias agudas.Acute respiratory infections (ARI are the most frequent cause of morbidity and of the high mortality in the world, particularly in the developing countries. The viruses are the most common etiological agents.The influenza a and b viruses and the syncytial respiratory virus (SRV are the most important due to the severity of the disease and to their high (Pneumococcus, frequent cause of pneumonias acquired in the community. The general strategies in the prevention and [Papel de la ecoendoscopia en el estudio etiol\u00f3gico la pancreatitis aguda J. J. Vila 2008-02-01 Full Text Available Hasta el 30% de los pacientes con pancreatitis aguda son diagnosticados de una pancreatitis aguda idiop\u00e1tica tras un estudio inicial que debe incluir una anamnesis completa, exploraci\u00f3n f\u00edsica, an\u00e1lisis con determinaci\u00f3n de calcio y triglic\u00e9ridos y al menos una ecograf\u00eda abdominal. Esta situaci\u00f3n representa un reto diagn\u00f3stico, aunque en la mayor\u00eda de los casos se encuentra una causa que justifique la pancreatitis tras realizar diferentes exploraciones diagn\u00f3sticas. En los \u00faltimos a\u00f1os la ecoendoscopia est\u00e1 demostrando ser de gran utilidad en el estudio de estos pacientes, produciendo a cambio una baja morbilidad. En este art\u00edculo hacemos una revisi\u00f3n del papel de la ecoendoscopia en el estudio etiol\u00f3gico de la pancreatitis aguda idiop\u00e1tica.Up to 30% explorations a cause is found in the majority of these patients. During the last years endosonography has proved to be a low morbidity exploration very useful in the evaluation of patients with this entity. In this article we review the role of endosonography in the [Estudio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico y molecular de Metapneumovirus Humano en pacientes con Infecciones Respiratorias Agudas (IRA) en Venezuela](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::a9f11659ea31ddd965c97ce15f0c6f69) Tovar H, Cerraf E; Moncho S, Alessandra; Fernandez S, Aguilar S; Mor\u00f3n, Dulce 2014-01-01 El Metapneumovirus Humano (MPVh) ha sido asociado con Infecciones Respiratorias Agudas (IRA) en pacientes de todas las edades. Estudios epidemiol\u00f3gicos indican la prevalencia del MPVh alrededor del mundo, sin embargo, en Venezuela poco se conoce sobre su comportamiento en la poblaci\u00f3n. Este estudio pretende describir el comportamiento epidemiol\u00f3gico de la infecci\u00f3n por MPVh en pacientes venezolanos. Se evaluaron por RT-PCR multiplex 1812 hisopados nasales (HN) provenientes de pacientes con di... [Infecci\u00f3n respiratoria aguda en menores de una a\u00f1o en San Jos\u00e9, Costa Rica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::667653b801fd8662dbbb044881f525b0) Chavarr\u00eda Milan\u00e9s, Jos\u00e9 Fernando; Salas Chaves, Pilar; Jim\u00e9nez, Rosa; Mata, Leonardo 1994-01-01 Art\u00edculo cient\u00edfico -- Universidad de Costa Rica, Instituto de Investigaciones en Salud. 1994 Se estudiaron 178 ni\u00f1os menores de un a\u00f1o admitidos durante un a\u00f1o al Hospital Nacional de ni\u00f1os de San Jos\u00e9, Costa Rica por infecci\u00f3n respiratoria aguda. Se observe; un predominio de varones sobre las mujeres. La mayor\u00eda eran menores de seis meses. M\u00e1s de la mitad egresaron con diagnostico de neumon\u00eda-bronconeumon\u00eda (N-Bn) y una cuarta parte con diagnostico de bronquiolitis. El resto de los pacie... [Resposta de fase aguda e n\u00edveis 1999-01-01 A resposta de fase aguda (RFA), caracteriza-se por com hipotrofia da massa celular corporal, os n\u00edveis s\u00e9ricos de Mg++ entre pacientes hospitalizados, com ou sem RFA. M\u00c9TODOS: Obteve-se um banco de dados do mainframe do sobre dosagens bioqu\u00edmicas simult\u00e2neas la infecci\u00f3n aguda con Trypanosoma cruzi sobre el sistema nervioso central de Yarbuh, Araujo, Sonia 2009-01-01 Este estudio analiz\u00f3 el efecto de la infecci\u00f3n aguda con Trypanosoma cruzi sobre la histolog\u00eda del sistema nervioso central de ratas durante la gestaci\u00f3n. Las ratas Wistar fueron infectadas por inoculaci\u00f3n intraperitoneal de 5x10(4) tripanosomas sangu\u00edcolas de la cepa M/HOM/Bra/53/Y. Para obtener la pre\u00f1ez durante el ascenso de la parasitemia, las ratas en estrus del ciclo menstrual fueron apareadas con los machos a los 12 d\u00edas posinfecci\u00f3n (pi). Ratas v\u00edrgenes/infectadas, v\u00edrgenes/sanas y sa... [Escala RIPASA para el diagn\u00f3stico de apendicitis aguda: comparaci\u00f3n con la escala de Alvarado modificada](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0375090618300272) [Directory of Available Resumen: Introducci\u00f3n y objetivos: La apendicitis aguda es la primera causa de las urgencias quir\u00fargicas. Permanece como un diagn\u00f3stico dif\u00edcil de establecer, particularmente entre j\u00f3venes, ancianos y mujeres en edad reproductiva, en los cuales una serie de condiciones inflamatorias pueden presentar s\u00edntomas y signos similares a los de la apendicitis aguda. Diversos sistemas de puntuaci\u00f3n se han creado con el fin de incrementar la certeza diagn\u00f3stica; estos son baratos, no invasivos y f\u00e1ciles de usar o reproducir. La escala de Alvarado modificada es probablemente la m\u00e1s difundida y de mayor aceptaci\u00f3n en los servicios de urgencias del mundo. Por otro lado, la escala RIPASA fue elaborada en 2010 con mejor sensibilidad y especificidad. En M\u00e9xico se encuentran pocos estudios que comparen los diversos sistemas de puntuaci\u00f3n en apendicitis. El objetivo es comparar la escala de Alvarado modificada y la escala RIPASA para el diagn\u00f3stico de pacientes con dolor abdominal y sospecha de apendicitis aguda. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico y prolectivo, de julio de 2012 a febrero 2014 en el Hospital Universitario de Puebla. Las encuestas en proceso de evaluaci\u00f3n fueron aplicadas a los pacientes con sospecha cl\u00ednica de apendicitis. Resultados: Escala de RIPASA: curva ROC/PC 8.5 Alvarado (75%, especificidad (93.7%, VPN (12.5%. Conclusiones: La escala de RIPASA contrastada con la escala de Alvarado modificada no mostr\u00f3 ventajas al aplicarse a pacientes con sospecha de apendicitis aguda. Abstract: Introduction and objectives: Acute appendicitis is the first surgical emergencies. It is still a difficult diagnosis to make, especially in young persons, the elderly, and in reproductive-age women, in whom a series of inflammatory conditions can have [Effects of vitamin D in the prevention of acute viral bronchiolitis: systematic review = Efeitos sistem\u00e1tica](http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/scientiamedica/article/view/20313/13343) [Directory 2015-01-01 Full Text Available Objetivos: Evid\u00eancias publicadas sugerem ter efeito protetor nas infec\u00e7\u00f5es trato revis\u00e3o foi avaliar os efeitos da ingest\u00e3o de vitamina aguda em crian\u00e7as. M\u00e9todos: Foram feitas buscas nas bases de dados Medline, EMBASE, Web of Science, LILACS e Cochrane Central Register of Controlled Trials, at\u00e9 da vitamina D na preven\u00e7\u00e3o da bronquiolite viral aguda em crian\u00e7as. Estudos com bronquiolite foi significativamente menor nas crian\u00e7as suplementadas com I: m\u00e9dia Grupo II: m\u00e9dia 1, 9; P =0, 001. No outro, um estudo de casos e controles, n\u00e3o se encontrou rela\u00e7\u00e3o significativa entre casos de bronquiolite viral aguda e ingesta de vitamina D (odds ratio 1, 7 intervalo de confian\u00e7a 95% 0, 7 - 4, 0. Conclus\u00f5es: As evid\u00eancias cient\u00edficas atuais s\u00e3o insuficientes para comprovar os benef\u00edcios cl\u00ednicos da vitamina D na preven\u00e7\u00e3o da bronquiolite viral aguda [Compara\u00e7\u00e3o temporal das preval\u00eancias de asma e rinite em adolescentes em Fortaleza, Brasil Prevalences of asthma and rhinitis among adolescents in the city temporal [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Luna 2013-04-01 Full Available OBJETIVO: Descrever as preval\u00eancias de asma e rinite em adolescentes de 13-14 anos de idade em Fortaleza (CE em 2010 e compar\u00e1-las com as preval\u00eancias obtidas em um amostragem probabil\u00edstica de 3.015 e 3.020 adolescentes, respectivamente, em 2006-2007 e 2010, utilizando o protocolo do International Study of Asthma and Allergies in Childhood. ano, preju\u00edzo do sono por sibilos > 1 noite/semana e crises limitando a fala. Em 2010, houve um aumento significativo na preval\u00eancia de sibilos ap\u00f3s exerc\u00edcios, tosse seca noturna e the prevalences of asthma and rhinitis in adolescents (13-14 years of age in the city of Fortaleza, Brazil, in 2010, comparing the results with those obtained in a prevalence survey conducted in METHODS: 2006-2007 and 2010, respectively. The International Study of Asthma and Allergies in Childhood protocol was used on both cumulative wheezing, active asthma, four or more wheezing attacks within the last year, sleep disturbed by wheezing more than one night per week, and speech-limiting wheezing. The prevalences exercise-induced higher in 2010 than in the 20062007 period (p < 0.01 for all. The prevalence of physician-diagnosed rhinitis was significantly lower in 2010 (p = 0.01, whereas there were no significant differences between the two periods cumulative rhinitis, and rhinoconjunctivitis. In both [Uso de la citometr\u00eda de flujo en la caracterizaci\u00f3n de las leucemias agudas de pacientes del Hospital San Vicente de Pa\u00fal y la Cl\u00ednica Le\u00f3n XIII](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1038) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) L\u00eda Upegui Text Available Las leucemias agudas son neoplasias hematol\u00f3gicas frecuentes en ni\u00f1os y la clasificaci\u00f3n adecuada de un caso es importante para dar un buen tratamiento (1. La manera m\u00e1s eficaz de clasificar las leucemias agudas es la inmunofenotipificaci\u00f3n por medio de citometr\u00eda de flujo, que identifica las c\u00e9lulas leuc\u00e9micas con base en sus ant\u00edgenos de superficie (2. En el Hospital Universitario San Vicente de Pa\u00fal no se ha estandarizado la citometr\u00eda con fines diagn\u00f3sticos, aunque existe consenso general sobre su importancia y necesidad (3. [Meningoencefalite na fase aguda do sarampo : relato de seis [Directory of de meningoencefalite aguda por sarampo, diagnosticados durante epidemia na cidade de S\u00e3o Paulo, em 1997. Os prontu\u00e1rios dos 6 pacientes foram analisados retrospectivamente. O diagn\u00f3stico baseou-se e liqu\u00f3ricas, e foi confirmado por sorologia espec\u00edfica. Dos 467 pacientes com sarampo atendidos no Instituto de Infectologia Em\u00edlio Ribas nesse per\u00edodo, estes 6 evolu\u00edram com altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e liqu\u00f3ricas durante a fase exantem\u00e1tica, sendo a sonol\u00eancia e rigidez de nuca os achados mais frequentes. Os pacientes tinham entre 2 meses e anos de idade. O do l\u00edquor quadro cl\u00ednico evolu\u00e7\u00e3o. Em sem sequelas. [Efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre la espirometr\u00eda de adultos de la Ciudad de M\u00e9xico Effect of Justino Regalado-Pineda 2005-10-01 Full Text Available OBJETIVO: Evaluar el efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre la funci\u00f3n pulmonar espirom\u00e9trica en poblaci\u00f3n adulta mexicana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se generaron ecuaciones de predicci\u00f3n basadas en modelos de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple para la capacidad vital forzada (FVC, el vollumen espiratorio forzado al primer segundo (FEV1 y FEV1/FVC de espirometr\u00edas obtenidas de adultos que acuden a evaluaci\u00f3n de salud y se determin\u00f3 el efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre los modelos de estos par\u00e1metros. RESULTADOS: Se estudiaron 919 sujetos de entre 14 y 86 a\u00f1os de edad. El asma disminuye la FVC y el FEV1 en hombres con un cambio en la R\u00b2 OBJECTIVE: To evaluate the effect were evaluated during a medical exam in a private health clinic. tests were performed on 919 subjects from 14 to 86 years of age. Asthma decreased FVC and FEV1 the FEV1/FVC ratio was associated with women. in females. [Factores de riesgo de asma bronquial en ni\u00f1os y su relaci\u00f3n con la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas Risk factors of bronchial asthma in [Directory 2010-06-01 Full Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. La prevalencia estimada en Cuba es de 8,2 %. La identificaci\u00f3n y el control de los factores de riesgo constituyen un pilar importante en el manejo de esta entidad. Objetivos: establecer la relaci\u00f3n entre algunos de los factores de riesgo de asma bronquial y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 la totalidad de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os de edad, diagnosticados como asm\u00e1ticos, pertenecientes a cinco consultorios m\u00e9dicos del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\" cuya cifra asciende a 76 pacientes, durante el per\u00edodo de abril de 2007 a marzo de 2008. Resultados: Los ni\u00f1os se agruparon seg\u00fan la clasificaci\u00f3n Global Initiative for Asthma 2007 en leve intermitente:15, leve persistente:19, moderado persistente:28 y severos:14. El total de los pacientes estudiados ten\u00eda antecedentes familiares de atopia y desencadenaban las crisis de asma con los cambios clim\u00e1ticos. El 95 % fue sensible a inhalantes respiratorios. En el 64 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 36 % de los pacientes cumpl\u00eda parcialmente el tratamiento intercrisis. Conclusiones: existe relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el n\u00famero de factores de riesgo que la condicionan.Introduction: bronchial asthma is a psychosomatic disease that is a significant problem of world health. In Cuba its prevalence is of 8.2 %. Its identification and the risk factor control are a very essential base in management of this entity. Objectives: to relation children aged under 15, diagnosed with asthma seen in 5 consulting rooms of \"Ana [Alternativa quir\u00fargica en el tratamiento de la osteomielitis aguda posfractura abierta de la tibia: Presentaci\u00f3n Garc\u00eda, Diana 2000-01-01 Se presenta un caso de fractura abierta del tercio inferior de la tibia y el peron\u00e9 derechos. Como intervenci\u00f3n de urgencia se realiza debridamiento y osteos\u00edntesis. Se observa con posterioridad signos necr\u00f3ticos en partes blandas con osteomielitis aguda. Se mantienen todos los cuidados generales necesarios, se le coloca fijador externo RALCA e injerto libre de piel en tejido de granulaci\u00f3n; este \u00faltimo proceder resulta infructuoso al persistir los signos anteriormente expuestos. A continuaci... [Unc\u00e1ria tomentosa e a les\u00e3o renal of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria de F\u00e1tima fun\u00e7\u00e3o renal clearance de creatinina, excre\u00e7\u00e3o [Encuesta sobre cambios en el manejo y tratamiento del asma bronchial Survey on changes in asthma treatment and management](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802004000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Guillermo A. Raimondi 2004-06-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una encuesta a 518 especialistas de enfermedades respiratorias de un listado de la totalidad del pa\u00eds. Esta se refer\u00eda al manejo y al tratamiento del acceso agudo y especialmente al asma estable, en adultos y en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os. Se obtuvieron 198 respuestas (38.2% de los cuestionarios enviados. Se compararon los resultados con los obtenidos en una encuesta realizada en 1994. Las respuestas se evaluaron como 0 (nunca, 1 (algunas veces, 2 (a menudo, 3 (siempre. Con estos valores se calcul\u00f3 un puntaje medio. Respecto a 1994 se encontr\u00f3 una buena tendencia referente al enfoque diagn\u00f3stico con m\u00e1s utilizaci\u00f3n de la prueba de reversibilidad a los broncodilatadores (2.74 \u00b12.3 vs 2.30\u00b11.05 y la prueba terap\u00e9utica con corticoides (1.26\u00b10.96 vs 0.98\u00b10.84 y menor utilizaci\u00f3n de las pruebas cut\u00e1neas (0.50\u00b10.83 vs 0.88\u00b11.08. Referente al consejo de utilizar la sintomatolog\u00eda o el descenso del pico flujo espiratorio para reconocer el ataque del asma, ambos mejoraron significativamente (2.65\u00b10.66 vs 2.29\u00b10.90 y 1.93\u00b11.05 vs 1.51\u00b11.20, respectivamente. Criterios objetivos para evaluar el ataque de asma no siempre son utilizados por parte del m\u00e9dico y no mejoraron respecto a 1994 (2.14\u00b11.04 vs 2.13\u00b10.70. Referente al tratamiento en agudo, este enfoque mejor\u00f3 notablemente con la casi totalidad de los encuestados que recomiendan b2 agonistas inhalados tanto en adultos como en ni\u00f1os (primera opci\u00f3n de tratamiento 85.3 vs 57.5% y 81.0 vs 63.4%, respectivamente. En el tratamiento de mantenimiento, se observ\u00f3 una mayor utilizaci\u00f3n de corticoides inhalados, sobre todo en los ni\u00f1os (2.09\u00b11.01 vs 1.61\u00b11.00, con dosis ahora correctas. Se observ\u00f3 menor utilizaci\u00f3n de b2 agonistas de acci\u00f3n corta en el tratamiento continuo, 0.40\u00b10.78 vs 1.23\u00b11.10 y 0.21\u00b10.58 vs 1.23\u00b11.00 en adultos y ni\u00f1os, respectivamente. A pesar de esta tendencia positiva en el manejo y tratamiento de asma bronquial no todo est\u00e1 de acuerdo [Tratamiento y seguimiento de adultos con asma bronquial en las cl\u00ednicas de la capital de Namibia Treatment and follow-up of adults with bronchial asthma in the clinics from capital of Namibia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192011000300013) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Elizabeth Oller Legr\u00e1 2011-03-01 Full Text Available Se hizo un estudio descriptivo y transversal de 196 pacientes con asma bronquial, atendidos durante el 2007 en las cl\u00ednicas de Katutura (Namibia, para determinar algunos aspectos biom\u00e9dicos y sociales relacionados con esa afecci\u00f3n en los integrantes de la casu\u00edstica. En la serie predominaron el sexo femenino, los grupos etarios de 25 a 44 a\u00f1os, el esquema terap\u00e9utico basado en broncodilatadores y esteroides, as\u00ed como la ausencia de una terapia higienoambiental y rehabilitadora. De igual manera, no hubo seguimiento cl\u00ednico y tratamiento adecuados seg\u00fan el grado de asma bronquial existente y las acciones de promoci\u00f3n de salud resultaron escasas.A descriptive and cross-sectional study of 196 patients with bronchial was carried out. They were assisted in the clinics of Katutura (Namibia, during 2007 in order to determine some social and biomedical aspects related to this disorder in the members of the case material. In the series prevailed the female sex, the age groups from 25 to 44 years old, the therapeutical outline based on bronchodilators and steroids, as the degree of existing bronchial asthma and there were just a few health actions. [Directory of Open Access Full Text Available Hayem (1898 y m\u00e1s tarde Widal (1907 se\u00f1alaron que, al paso que la forma cong\u00e9nita cl\u00e1sica de anemia hemol\u00edtica de Minkowski y Chauffard a menudo causaba pocos s\u00edntomas, otro tipo que ellos clasificaron como adquirido, con frecuencia' se asociaba con anemia severa y acentuada incapacidad. Incluyeron all\u00ed casos de excesiva destrucci\u00f3n de sangre asociada a diversas infecciones \u00f3 intoxicaciones lo mismo que casos de etiolog\u00eda desconocida. Chauffard fue capaz de demostrar autohemolisinas en el suero de unos pocos casos de anemia hemol\u00edtica aguda adquirida y se refiri\u00f3 a ellos como \"ictericias hemolis\u00ednicas\". Sin embargo por muchos a\u00f1os existi\u00f3 la duda de que hubiera un verdadero tipo de anemia hemol\u00edtica adquirida y muy poco fue tenida en cuenta la posibilidad de que pudiera jugar papel en estos casos una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica. [Celulitis orbitaria como forma de presentaci\u00f3n de la sinusitis complicada en el ni\u00f1o](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312012000100013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals Odette Pantoja Pereda 2012-03-01 Full Text Available La sinusitis aguda es un proceso inflamatorio de la mucosa de los senos paranasales, de etiolog\u00eda bacteriana principalmente. Es m\u00e1s frecuente en las edades escolares y en las \u00e9pocas de mayor circulaci\u00f3n de los virus respiratorios. Se desarrolla cuando se afecta el drenaje normal de los senos y se retienen las secreciones mucosas. Las complicaciones m\u00e1s severas, como celulitis y abscesos periorbitarios, son raras. La celulitis orbitaria es una entidad poco frecuente, cuya importancia radica en que puede asociarse a la p\u00e9rdida de la visi\u00f3n y otras complicaciones. Se presenta el caso de un paciente de 6 a\u00f1os, afectado con celulitis orbitaria, secundaria a sinusitis, y se comentan las peculiaridades del diagn\u00f3stico y el tratamiento, con el objetivo de alertar al pediatra para su diagn\u00f3stico temprano, lo que optimizar\u00eda su tratamiento. [Toxicidad aguda de las hojas de Xanthium spinosum en ratones [Directory of Arturo Silvero-Isidre 2016-01-01 Text Available Las hojas de la planta Xanthium spinosum se utilizan culturalmente en Paraguay por sus propiedades medicinales. Se evalu\u00f3 la toxicidad aguda del extracto de hojas maduras; para el estudio se seleccionaron 35 ratones BALB/C machos que fueron distribuidos en 7 grupos, 6 de ensayo y 1 de control. El extracto fue preparado en concentraciones de 6 y 9% (g/dL; se administr\u00f3 la soluci\u00f3n 6% a tres grupos y la soluci\u00f3n 9% a los otros tres grupos, con dosis entre 200 y 1000 mg/kg. Al final de 14 d\u00edas de observaci\u00f3n, se extrajeron muestras de sangre para estudios laboratoriales de urea y transaminasas, adem\u00e1s de \u00f3rganos para estudios anatomopatol\u00f3gicos. Se determinaron aumentos en los niveles de GOT y urea en comparaci\u00f3n al grupo control. Se concluye que el consumo del extracto de hojas maduras de Xanthium spinosum puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico. [Actuaci\u00f3n de enfermer\u00eda en leucemia mieloide aguda.](http://ene-enfermeria.org/ojs/index.php/ENE/article/view/19) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Melchor Pino, Pilar 2012-08-01 Full Text Available La leucemia mieloide aguda (LMA es una proliferaci\u00f3n neopl\u00e1sica de c\u00e9lulas inmaduras de estirpe mieloide que se produce por una alteraci\u00f3n en el crecimiento y diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas.En este trabajo se presenta un caso cl\u00ednico sobre un paciente de 37 a\u00f1os diagnosticado de LMA. Se hace una valoraci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas siguiendo el modelo de Virginia Henderson al ingreso del paciente, mediante una entrevista dirigida y la obtenci\u00f3n de datos mediante la observaci\u00f3n.El objetivo general es elaborar un plan individualizado de cuidados a dicho paciente, mediante la aplicaci\u00f3n del Proceso Enfermero y la utilizaci\u00f3n de la taxonom\u00eda NANDA-NOC-NIC que nos permitir\u00e1 aplicar unos cuidados de calidad a este paciente.Cuando el paciente abandone el hospital, la enfermera le entregar\u00e1 un informe de alta, que asegurar\u00e1 la continuidad de sus cuidados. [Quantifica\u00e7\u00e3o g\u00eanica A causas de perda de enxertos renais. A disponibilidade de biomarcadores progn\u00f3sticos de RA no pr\u00e9-transplante poderia do avaliamos o mensageiro genes envolvidos polimorfismo rs2275913 de IL-17 elevada (ILs). A IL-17 \u00e9 uma citocina pr\u00f3-inflamat\u00f3ria presente no aspirado traqueal de com induzida revis\u00e3o sistem\u00e1tica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132009001200010) can virus-induced can presence or the absence of sensitization to allergens. Children with asthma have been shown to present lower of lung function. Patients with viral respiratory to enhanced airway reactivity. The objective of this study was to identify genes and polymorphisms associated with different wheezing phenotypes. reviewed studies on genes and been associated with virus-induced wheezing or atopic asthma. The research was carried out in February of 2009. Genes associated with the studied outcomes in more than three studies were included in the analysis. We found that different genes and loci have been associated with virus-induced wheezing or IL-13 polymorphisms on provides the disease.Diversos fen\u00f3tipos de t\u00eam identificados com base em hist\u00f3ria de risco al\u00e9rgenos. As crian\u00e7as com asma apresentam n [Climatolog\u00eda de las tormentas el\u00e9ctricas locales severas (TELS en la Zona Metropolitana de Guadalajara](http://www.investigacionesgeograficas.unam.mx/index.php/rig/article/view/29907) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Omar Garc\u00eda Concepci\u00f3n 2012-02-01 Full Text Available La aparici\u00f3n de los fen\u00f3menos severos en el tiempo meteorol\u00f3gico (tornados, granizos y vientos lineales con rachas destructoras est\u00e1 relacionada con cambios importantes en la morfolog\u00eda de las tormentas el\u00e9ctricas. Las tormentas que alcancen ese estadio son consideradas como un tipo especial de tormentas el\u00e9ctricas llamadas tormentas el\u00e9ctricas locales severas (TELS. El desarrollo de las TELS en la Zona Metropolitana de Guadalajara (ZMG es una realidad y se debe considerar en la protecci\u00f3n de la sociedad, debido a las p\u00e9rdidas de vidas, da\u00f1os materiales y cuantiosas afectaciones que ocurren como consecuencia de \u00e9stas. Al no contar con una cronolog\u00eda de las TELS en la ZMG fue necesaria la compilaci\u00f3n de las mismas como base para realizar su climatolog\u00eda. Entre los resultados obtenidos se destaca que las TELS ocurren desde mayo hasta noviembre, en particular, en los meses de junio, julio y agosto. La mayor\u00eda se presenta durante horas de la tarde o de la noche, pero un grupo nada despreciable tambi\u00e9n ocurre durante la madrugada. Queda establecido que las TELS constituyen un elemento importante del clima de la ZMG que no puede ser ignorado desde el punto de vista cient\u00edfico y mucho menos en la pr\u00e1ctica, por los efectos que produce en muchas ocasiones. [Manifesta\u00e7\u00f5es m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas como apresenta\u00e7\u00e3o inicial das leucemias agudas onset dos pacientes com manifesta\u00e7\u00f5es m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas na apresenta\u00e7\u00e3o inicial das leucemias agudas. M\u00e9todos: casos prevalentes, retrospectivo, descritivo, no qual foram avaliados pacientes com diagn\u00f3stico de leucemia aguda, atendidos no Instituto de Oncologia Pedi\u00e1trica da UNIFESP, de novembro de 1999 As queixas m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas foram investigadas atrav\u00e9s de observada 8 casos (13%. A m\u00e9dia de articula\u00e7\u00f5es acometidas foi 2,5 (variando de 1 a 6, sendo as mais acometidas os joelhos, os tornozelos e os cotovelos. Tr\u00eas pacientes (4,9% apresentavam hemograma normal, 54 (88% hemoglobina baixa (em 6 pacientes foi a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o, leucopenia em 14 (22%, leucocitose em 26 (42%, e plaquetopenia em 46 (75% pacientes. Oito pacientes (13% leucemias agudas, e devem ser consideradas no diagn\u00f3stico diferencial da dor em membros e das artrites agudas ou crenicas da study and [Exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o novas observada, discuss\u00c3\u00a3o pneumonia pattern. Mortality therapeutic authors describe the clinical, radiological features, of five with IPF acute exacerbation. A discussion will severa febril en ni\u00f1os con c\u00e1ncer: Estudio descriptivo en el Hospital Universitario de Santander Severe febrile neutropenia in children with cancer: A descriptive study at the Hospital Universitario de Santander](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072010000200003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ernesto Rueda 2010-08-01 Full Text Available Objetivos: Describir una poblaci\u00f3n oncol\u00f3gica afectada por neutropenia severa febril, sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, nutricionales, microbiol\u00f3gicas, de tratamiento y severidad de la enfermedad. Materiales y m\u00e9todos: Esta es una serie de casos prospectiva de los pacientes atendidos en el Hospital Universitario de Santander entre enero/2007 y enero/2008. Resultados: Veintiun (21 pacientes aportaron 35 episodios de neutropenia febril; 65,7% eran hombres, la edad promedio 5,6 a\u00f1os; 38,3% viv\u00edan en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga y 91,4% en estrato socioecon\u00f3mico bajo. El diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico m\u00e1s frecuente fue leucemia linfoc\u00edtica aguda. Ninguno present\u00f3 dolor abdominal o s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. La neutropenia se detect\u00f3 8,5 d\u00edas en promedio posterior a la \u00faltima quimioterapia. El 31,4% no tuvieron neutr\u00f3filos absolutos, 54,2% plaquetas illness. Materials methods: A descriptive-prospective clinical chart review from attended patients at the Hospital Universitario de Santander, from January/2007 to January/2008. Results: in Bucaramanga Metropolitan Area; had most only in 7 patients. It was found the infection focus in 88.6% of the episodes and the most frequently diagnosis were related with the gastrointestinal tract. The most used [Instrumentos espec\u00edficos para avaliar a qualidade de vida em crian\u00e7as e adolescentes com [Directory of Open Text Available OBJETIVO: os instrumentos espec\u00edficos que avaliam a QVRS de crian\u00e7as e adolescentes com asma. FONTES DOS DADOS: Realizamos buscas nas bases de dados ingl\u00eas, portugu\u00eas espanhol, entre 1990 e 2012. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Foram identificados 15 instrumentos que mas apenas o PAQLQ completou a adapta\u00e7\u00e3o cultural para o Brasil. [Pneumonia e organizante](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915304530) [Directory of Open que as caracter\u00c3sticas e de com distribui\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o difusa, \u00c3\u00a9 a principal altera\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o histol\u00c3\u00b3gica associada a esta entidade.Os autores descrevem o caso de um doente do sexo masculino, com o diagn\u00c3\u00b3stico de AFOP, alguns proposed by Beasley et al for cases that not fit into the histopathologic criteria of \u00e2balls\u00e2 the main histological features of this entity. We describe the case of a male patient with the diagnostic of AFOP made by He patchy The patient clinical course after a treatment with prednisone and cyclophosphamide. Our hope in reporting this case study is to add some more data to the discussion of this new entity.Rev Port Pneumol Palavras [Toxicidad y extracto acuoso liofilizado de Ocimum L](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::15d0da93670646ced5e7d08f095c2fcc) O Vald\u00e9s; T Gabilondo 2005-01-01 El potencial t\u00f3xico de un extracto acuoso liofilizado fue evaluado mediante el ensayo de toxicidad aguda oral y subcr\u00f3nica a 90 d\u00edas en ratas Wistar de ambos sexos. Los m\u00e9todos empleados fueron los descritos por las normas OECD. En el ensayo agudo se administr\u00f3 por v\u00eda oral la dosis de 2000 mg/kg y en el ensayo subcr\u00f3nico 250, 500 y 1000 mg/kg/d\u00eda durante 13 semanas. Se evaluaron los signos t\u00f3xicos y peso corporal en ambos ensayos. En el estudio subcr\u00f3nico adem\u00e1s se evalu... [Intoxicaciones agudas por coca\u00edna: Caracterizaci\u00f3n, factores de riesgo, conocimientos y precauciones de los consumidores](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::b12a021e27408b750396be9b5b5f2992) Santos Sanz, Sara 2012-01-01 La coca\u00edna es la tercera droga ilegal m\u00e1s consumida despu\u00e9s del cannabis y las anfetaminas. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses donde su consumo est\u00e1 m\u00e1s extendido, sobretodo en el grupo de adultos j\u00f3venes de 15-34 a\u00f1os. Los problemas de salud asociados al consumo de coca\u00edna son frecuentes (13%-30%) entre los consumidores, aunque la intoxicaci\u00f3n aguda por coca\u00edna as\u00ed como sus factores de riesgo no se han estudiado tanto como en el caso de la sobredosis por heroina. Existen vacios en la literatura sob... [Malformaci\u00f3n arteriovenosa pancre\u00e1tica como causa el p\u00e1ncreas es una anomal\u00eda anat\u00f3mica poco frecuente que puede ser causa de pancreatitis aguda. Presentamos el caso de un paciente de 46 a\u00f1os cuyo diagn\u00f3stico se sospech\u00f3 por los hallazgos de la tomograf\u00eda computarizada con contraste endovenoso y por resonancia magn\u00e9tica y se confirm\u00f3 mediante una arteriograf\u00eda del tronco cel\u00edaco y de la arteria mesent\u00e9rica superior. El tratamiento recibido fue por v\u00eda endovascular, aunque la otra opci\u00f3n v\u00e1lida para el ... [Infecci\u00f3n por Campylobacter y Shigella como causa de Diarrea Aguda Infecciosa en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os en el Distrito de la Victoria, Lima-Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342002000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Perales D 2002-10-01 Full Text Available Objetivo: Determinar la frecuencia de Campylobacter y Shigella como agentes etiol\u00f3gicos en diarrea aguda acuosa en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os atendidos en 4 centros de salud del distrito de La Victoria (Lima, Per\u00fa Materiales y m\u00e9todos: en este estudio transversal anal\u00edtico se realizaron coprocultivos bajo t\u00e9cnica microbiol\u00f3gica est\u00e1ndar a los ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os con diarrea aguda acuosa atendidos en 4 centros de salud de La Victoria entre abril y octubre de 2001. Fueron excluidos aquellos ni\u00f1os con disenter\u00eda y aquellos que hab\u00edan recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo a la atenci\u00f3n. Resultados: se estudiaron un total de 248 casos, de los cuales 48 (19,4% coprocultivos fueron positivos: 33 (13.3% a Campylobacter, 12 (4,8% a Shigella y 3 (1,2% a Salmonella. No se identificaron otros pat\u00f3genos. Las especies de Shigella identificadas fueron: Shigella flexneri en 9 (75,0% casos y sonnei en 3 (25,0% La \u00fanica especie de Campylobacter identificada fue Campylobacter jejuni siendo el biotipo I el m\u00e1s frecuente (84,6% Conclusiones: Campylobacter y Shigella juegan un importante papel como agentes etiol\u00f3gicos causantes de diarrea aguda acuosa en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os. [Gesti\u00f3n del riesgo de asma por haba de soja: monitorizaci\u00f3n y vigilancia Risk management of soybean-related Full Text Available Objetivos: Las emisiones de al\u00e9rgeno durante la descarga de haba de soja en el puerto de Barcelona han sido causa de asma epid\u00e9mica. Este trabajo describe las acciones de vigilancia y control de los servicios de salud p\u00fablica. M\u00e9todos: Los datos se extraen del dispositivo de control durante el periodo de 1999 a 2009, detallando el sistema de vigilancia de emisiones y concentraciones ambientales de al\u00e9rgeno (para las que se han fijado emp\u00edricamente niveles gu\u00eda, y de salud. Resultados: De los 95 estudios de emisi\u00f3n, cuatro superaron los valores de alarma, con probables causas en los filtros. Las concentraciones ambientales medias son bajas, pero superaron el nivel de alarma 13 d\u00edas; se relacionan con meteorolog\u00eda adversa e incidencias en las instalaciones. No se detectaron efectos en los pacientes del panel de vigilancia, ni d\u00edas de asma epid\u00e9mica. Conclusiones: El sistema detecta incidencias y ha mostrado su utilidad para preservar la salud p\u00fablica.Objectives: Allergen emissions during soybean caused asthma epidemics. The present article aimed to describe the surveillance and control measures carried out by the public health services. Methods: Data were extracted from control systems from 1999 to 2009, with description of the surveillance schemes for allergen emissions, Of 95 studies of emission, four were above the reference levels, and filters were found to be the most likely cause. Mean environmental concentrations were low but were above plants. health detected in the panel of nor epidemic days. Conclusions: The system detects incidents its usefulness in protecting public health. [Refluxo gastroesof\u00e1gico e asma na inf\u00e2ncia: Full Text Available OBJETIVOS: tem verificar a preval\u00eancia do refluxo gastroesof\u00e1gico em crian\u00e7as com asma e avaliar se o \u00edndice de refluxo tem uma boa sensibilidade e especificidade para refluxo gastroesof\u00e1gico. M\u00c9TODOS: Foram estudadas 69 crian\u00e7as de 1 anos, com asma, atrav\u00e9s do exame de pHmetria de 24 horas. RESULTADOS: A idade das crian\u00e7as variou de 12,4 a 63,1 com uma m\u00e9dia de 30,79, sendo que 62,3% eram do sexo foi observado das crian\u00e7as. Quando separados os pacientes em duas categorias (asma moderada e grave, a associa\u00e7\u00e3o foi de 58,5 e 82,1%, respectivamente. O refluxo gastroesof\u00e1gico oculto ocorreu em 31,8% dos sensibilidade 89,4%, especificidade o refluxo gastroesof\u00e1gico e a asma e sugerem que o \u00edndice de refluxo, como par\u00e2metro \u00fanico, tem uma boa sensibilidade e especificidade para o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a do refluxo determining the sensitivity and specificity of was 68.1% of the children. The were divided two moderate and severe gastroesophageal reflux was Occult reflux an sensitivity of 89.4%, specificity of [Intoxica\u00e7\u00e3o Text Available Descrevem-se de intoxica\u00e7\u00e3o aguda por cobre em ovinos da ra\u00e7a Santa In\u00eas, numa propriedade rural, no Rio Grande do Sul. Tr\u00eas rec\u00e9m-paridas, que consumiam ra\u00e7\u00e3o formulada para bovinos, sal mineral comercial para bovinos e apresentaram doen\u00e7a cl\u00ednica e morte, uma semana ap\u00f3s a sal. Os esternal e rigidez al\u00e9m citoplasm\u00e1tico. diagn\u00f3stico baseou-se na e histopatol\u00f3gicos confirmou-se pelas altas concentra\u00e7\u00f5es de cobre detectadas no tecido hep\u00e1tico e nas amostras de ra\u00e7\u00e3o e sal mineral. 2009-01-01 Full Text granuloc\u00edtico (SG \u00e9 um tumor s\u00f3lido extramedular, constitu\u00eddo por c\u00e9lulas precursoras de granul\u00f3citos. \u00c9 geralmente associado leucemia mieloide aguda O tumor geralmente ocorre precedendo uma leucemia aguda, durante o seu curso ou ap\u00f3s a remiss\u00e3o ter sido alcan\u00e7ada. O progn\u00f3stico \u00e9 pobre e tem como principais modalidades terap\u00eauticas a quimioterapia e a radioterapia. Relata- se um caso de SG multic\u00eantrico, de evolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, com acometimento difuso de pele, linf\u00e1ticos, tecido celular subcut\u00e2neo l\u00edquor, em anos, fora de para leucemia mieloide aguda e em remiss\u00e3o hematol\u00f3gica h\u00e1 18 meses. A paciente apresentava dor intensa em membro inferior direito h\u00e1 uma semana e estava em meses por trombose venosa profunda neste membro. Diagnosticado o SG, a paciente foi tratada com radioterapia e quimioterapia com boa resposta. evoluindo para \u00f3bito em aplasia e consisting It associated and more rarely has a poor prognosis with the main therapeutic options being chemotherapy and radiotherapy. Viol\u00eancia comunit\u00e1ria e preval\u00eancia de asma em crian\u00e7as na periferia de Salvador, Bahia, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2012000100009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Guilherme da Costa Alves 2012-01-01 Full Text Available parents and guardians of children from four to 12 years of age and the association with childhood asthma symptoms. A cross-sectional in 24 peripheral neighborhoods in Salvador, the capital of Bahia State, Brazil. The authors investigated asthma symptoms in children and acts the community. More than 75% of parents/guardians had been exposed to community violence in the previous year, with 20% reporting high levels of exposure. Children maximum levels of violence nearly twice as of community violence as a risk factor for asthma and the need for further research to elucidate methodological comunit\u00e1ria relatado por cuidadores de crian\u00e7as entre quatro al\u00e9m da influ\u00eancia Realizou-se um estudo transversal com 1.232 cuidadores residentes na cidade de Salvador, Bahia, Brasil. Investigaram-se sintomas de asma nas crian\u00e7as e atos violentos na Aproximadamente 75% dos cuidadores foram v\u00edtimas de viol\u00eancia comunit\u00e1ria no \u00faltimo ano, com graus deste fenemeno. in early phase of acute pancreatitis en la fase inicial pancreatitis [Directory of Open Access Journals stress pancreatitis, over time relationship with the severity of the were evaluated. Serum was obtained the first, second and fourth day from admittance, if complications were detected, and after recovery. Malondialdehyde performance chromatography. Twenty healthy constituted control and and sixty-nine patients included women, age 20-95; 33 suffered a severe episode. Malondialdehyde decreased fourth day (0.600 vs. 0.451 vs. 0.343 M, respectively, p 0.05. In severe attacks malondialdehyde was higher than oxidativo en la pancreatitis aguda, su evoluci\u00f3n a lo largo del tiempo y su relaci\u00f3n con la gravedad de la enfermedad. M\u00e9todos: durante un periodo de dos a\u00f1os, se estudiaron los pacientes ingresados por pancreatitis aguda con dolor abdominal de menos de 24 horas de evoluci\u00f3n. Se obtuvo suero de los pacientes el primer, segundo y cuarto d\u00eda de ingreso, en el momento en que se detectaban complicaciones y tras la recuperaci\u00f3n. La concentraci\u00f3n de malondialdeh\u00eddo fue determinada utilizando cromatograf\u00eda l\u00edquida de alta resoluci\u00f3n. Veinte voluntarios sanos conformaron el grupo control. La concentraci\u00f3n de malondialdeh\u00eddo entre los diferentes grupos se compar\u00f3 utilizando el test de Mann-Whitney y el test de Kruskal-Wallis; la evoluci\u00f3n de malondialdeh\u00eddo se valor\u00f3 mediante el test de Wilcoxon. Resultados: se incluyeron 169 pacientes (91 mujeres, edad mediana 67 a\u00f1os, rango 20-95; 33 sufrieron un episodio [Consumo de alimentos y asma en ni\u00f1os escolares de Cuernavaca Food consumption and asthma in school children in Cuernavaca, Morelos, Mexico](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342009000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rosa In\u00e9s Guti\u00e9rrez-Delgado 2009-06-01 Full Text Available OBJETIVO:Evaluar la relaci\u00f3n entre la dieta y el desarrollo de asma y rinitis al\u00e9rgica en escolares de Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se aplic\u00f3 el cuestionario ISAAC (International Study of Asthma and Allergies in Childhood a 5 460 ni\u00f1os de entre 6 a 8 y 11 a 14 a\u00f1os de edad, de nivel primaria, seleccionados de manera aleatoria. Se formaron seis grupos de alimentos a partir de un an\u00e1lisis de clusters jer\u00e1rquico y se evalu\u00f3 la relaci\u00f3n con los padecimientos a trav\u00e9s de modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica. RESULTADOS:El consumo de comida r\u00e1pida tuvo un efecto adverso sobre la sibilancia actual (RM=1.82; IC95%=1.16-2.87 y el consumo de golosinas sobre m\u00e1s de tres episodios de sibilancia (RM=2.26; IC95%=1.04-4.95 y s\u00edntomas nasales sin gripa o catarro (RM=1.35; IC95%=1.06-1.71. CONCLUSIONES:Este estudio provee evidencia de que la dieta juega un papel muy importante, ya que el consumo abundante de comida r\u00e1pida y golosinas incrementa el riesgo de asma y rinitis.OBJECTIVE:To evaluate the relation between diet and the development of asthma and allergic rhinitis in schoolchildren from Cuernavaca, Morelos, apply the ISAAC's questionnaire in 5460 schoolchildren from 6 to 8 and 11-14-year-old of elementary level selected in random form. Six groups of food were formed using a hierarchic clusters analysis and using logistic regression models. RESULTS:The consumption wheezing (OR=1.82; CI95%=1.16-2.87 very important role since the high consumption of fast food and the risk of and de la infiltraci\u00f3n leucocitaria de am\u00edgdalas palatinas durante la crisis aguda de la amigdalitis pult\u00e1cea en ni\u00f1os: Implicaciones terap\u00e9uticas sobre la modulaci\u00f3n de Alonso Rosa, D.; L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, M.A.; Mata Maderuelo, F.; Delgado Moreno, F. 2002-01-01 La infecci\u00f3n de garganta es uno de los problemas m\u00e1s comunes durante la infancia. El Streptococcus pyogenes est\u00e1 presente en la mayor\u00eda de los casos de amigdalitis pult\u00e1cea. El prop\u00f3sito de este estudio ha sido profundizar en el conocimiento de la respuesta inmune durante la crisis aguda y el per\u00edodo intercrisis de la amigdalitis pult\u00e1cea. Veinte ni\u00f1os se diagnosticaron de amigdalitis aguda recurrente (m\u00e1s de 4 brotes por a\u00f1o durante m\u00e1s de 1 a\u00f1o) con indicaci\u00f3n de amigdalectom\u00eda con o sin... [Descripci\u00f3n paso a paso de la t\u00e9cnica transa\u00f3rtica para el tratamiento transcat\u00e9ter de la estenosis a\u00f3rtica Text Available El tratamiento transcat\u00e9ter de la estenosis a\u00f3rtica severa se encuentra en continua evoluci\u00f3n desde que se describi\u00f3 por Cribier por primera vez en 2002. Se han estandarizado la v\u00eda transfemoral retr\u00f3grada y la v\u00eda transapical, y con la mejora de los dispositivos, se est\u00e1 empleando cada vez con m\u00e1s frecuencia la v\u00eda transa\u00f3rtica. Esta v\u00eda puede suponer muchas ventajas para el tratamiento de los pacientes con un alto riesgo quir\u00fargico y rechazados para los otros abordajes. Nuestro grupo comenz\u00f3 a emplearla a finales del 2013 y se ha convertido en la v\u00eda preferida por delante de la transapical. En este art\u00edculo describimos nuestra t\u00e9cnica transa\u00f3rtica paso a paso, sus ventajas e inconvenientes. [Associa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de citocinas no p\u00f3s-transplante de a 2005-09-01 Full Text Available estudo foi citocinas foram seq\u00fcencialmente mensurados foram maiores no grupo que aumentaram correla\u00e7\u00e3o aguda, uma queda dos outras citocinas investigadas. Estes resultados suportam a id\u00e9ia de que um balan\u00e7o entre as citocinas derivadas de linf\u00f3citos T auxiliadores do tipo 1 e 2 pode ser importante no desenvolvimento e controle da DECH post were significantly higher in the [Linfonodo pulmonar na paracoccidioidomicose aguda infantil (relato de um caso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0037-86821992000300008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Evanil Full Text a evolu\u00e7\u00e3o de um linfonodo pulmonar na paracoccidioidomicose (PCM aguda infantil. Doente, masculino, 6 anos, branco, natural de Curitiba (PR, procedente de Guaratinguet\u00e1 (SP, que h\u00e1 3 meses sudorese cefal\u00e9ia frontal e anorexia. Diagnosticado e tratado como pneumonia por cinco dias, sem melhora do quadro. H\u00e1 2 apresentou dor do p\u00e9, com edema inflamat\u00f3rio e emagrecimento de 6 kg em 3 meses. Exame f\u00edsico revelou: peso 20 kg; estatura bilateral com linfoadenomegaliapara-hilar que desaparecu em 30 dias. Observou- se, ainda, massa hiperplasia do adyuvantes en la inmunoterapia espec\u00edfica de las enfermedades al\u00e9rgicas: estudio de aspectos inmunol\u00f3gicos, celulares y repercusi\u00f3n funcional respiratoria en un modelo animal de asma bronquial](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::d1f35dc7f7cdd43e790f5eb7ebcebb73) V\u00e1zquez de la Torre Gaspar, Mar\u00eda, Mar\u00eda 2015-01-01 INTRODUCCI\u00d3N: Las sales de aluminio se vienen utilizando tradicionalmente, como adyuvante de la ITE s.c. convencional. La identificaci\u00f3n de adyuvantes alternativos que indujeran una respuesta Th1 y T reguladora, mejorar\u00eda la eficacia de la ITE como tratamiento para el asma y otras enfermedades al\u00e9rgicas. OBJETIVOS: El objetivo general de este proyecto es la comparaci\u00f3n de la eficacia, cl\u00ednica e inmunol\u00f3gica, de diferentes adyuvantes para inmunoterapia espec\u00edfica de las enfermedades al\u00e9rgicas... [Erro alimentar nos primeiros meses de vida e sua associa\u00e7\u00e3o com asma e atopia em pr\u00e9-escolares Nutritional errors in the first months of life and association with asthma and atopy in preschool children](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572010000500007) Text Available impacto de amamenta\u00e7\u00e3o exclusiva e a introdu\u00e7\u00e3o de leite de vaca no primeiro ano de vida no diagn\u00f3stico de asma, sibil\u00e2ncia e atopia em crian\u00e7as entre 3 e 4 anos de vida. M\u00c9TODOS: Estudo de coorte aninhado a orienta\u00e7\u00f5es nutricionais no primeiro ano de vida de crian\u00e7as, na cidade de S\u00e3o Leopoldo, RS. As crian\u00e7as acompanhadas em rela\u00e7\u00e3o a sua total de 397 acompanhadas no primeiro ano de vida, 354 foram reavaliadas entre 3 e 4 anos de idade. A preval\u00eancia de sibilos, avaliada no meses pr\u00e9vios ao question\u00e1rio, foi 21,3%, a de atopia, 28,7%. Crian\u00e7as que consumiram leite de vaca antes de 4 meses de vida tinham chance significativamente maior de apresentar asma entre 3 e 4 anos (OR 3,22; IC95%: 1,05-9,80. Aleitamento exclusivo por per\u00edodo \u00e0 fator de risco para o desencadeamento de sintomas da asma aos 4 anos de idade. Aleitamento materno por per\u00edodo superior a 6 meses est\u00e1 tamb\u00e9m potencialmente associado \u00e0 haver um potencial de interven\u00e7\u00e3o para diminuir o impacto da asma atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es na dieta no primeiro ano de impact of exclusive breastfeeding and introduction of cow's milk in the first year of life on the diagnosis of asthma, wheezing, and atopy in children aged 3 to 4 years. METHODS [Cirurgia conservadora da endocardite bacteriana aguda da valva for bacterial Costa 1988-08-01 Full Text Available \u00c9 relatado o caso de 1 paciente que apresentou endocardite aguda da valva tric\u00faspide p\u00f3s-aborto, plicatura ecocardiogr\u00e1fico plastia. tratamento da constitui uma alternativa aplic\u00e1vel a certos casos de endocardite aguda das valvas atrioventriculares.One case of acute bacterial endocarditis of the tricuspid failure Operation consisted of excision of a large vegetation adherent to the anterior and posterior cusps at the commisure and of the affected valvar tissue. plicature revealed the presence of the vegetation before the operation and showed a small regurgitation after valvoplasty. Conservative operation upon the atrioventricular valves must be kept in mind as an alternative in the treatment of acute bacterial endocarditis. [Anemia apl\u00e1stica de medula \u00f3ssea do Hospital de Cl\u00ednicas de Curitiba no per\u00edodo de 1979-1993](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302002000300042) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) FONSECA TERESA CRISTINA CARDOSO 2002-01-01 Full Text Available A anemia apl\u00e1stica severa \u00e9 uma doen\u00e7a rara que acomete pessoas de todas as regi\u00f5es do mundo. Devido a sua raridade, existem dificuldades em se caracterizar o perfil dos pacientes acometidos pela doen\u00e7a, assim como identificar poss\u00edveis fatores implicados etiologia. OBJETIVO: Descrever o perfil pacientes pedi\u00e1tricos atendidos apl\u00e1stica severa, analisando vari\u00e1veis como realizada uma an\u00e1lise das caracter\u00edsticas encontradas em todos os pacientes com idade inferior a 18 anos, encaminhados no per\u00edodo de 1979-1993 com diagn\u00f3stico da doen\u00e7a, conforme prontu\u00e1rio m\u00e9dico e de um aplicado pela pesquisadora em 79 das 134 fam\u00edlias. sexo feminino. A maioria dos pacientes residia na zona urbana da regi\u00e3o sul do pa\u00eds. 34% das fam\u00edlias n\u00e3o identificaram um fator causal. Os pesticidas derivados de benzeno foram os fatores causais e 70,9% das m\u00e3es de escolaridade O perfil da popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica com anemia apl\u00e1stica severa atendida no Servi\u00e7o de Transplante de Medula \u00d3ssea de Curitiba \u00e9 formado predominantemente por crian\u00e7as de 11 anos, do sexo feminino, provenientes da zona urbana da regi\u00e3o sul do pa\u00eds, com baixo n\u00edvel socioeconemico, que relataram os pesticidas etiol\u00f3gicos. [Estado 2000-01-01 Full Text de conhecer a frequ\u00eancia de desnutri\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico sua na evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de crian\u00e7as portadoras de Leucemia Linfoc\u00edtica Aguda, com inferiores a anos, estudamos trinta Leucemia Linfoc\u00edtica Aguda e sem tratamento pr\u00e9vio, atendidas no Hospital de Base de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto-SP, no per\u00edodo de Setembro/89 a Dezembro/97. Entre as crian\u00e7as, 63,2% eram do sexo e do sexo feminino (1,7:1,0, a faixa et\u00e1ria predominante foi de cinco anos (44,8%, seguida daquela entre um e quatro anos (36,8%, superscript three 10 anos (10,5% e menores de um ano Ao diagn\u00f3stico, 52,7% ao diagn\u00f3stico. Por\u00e9m, na avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional, entre os pacientes vivos e n\u00e3o-vivos, a presen\u00e7a de diagn\u00f3stico, como, presen\u00e7a aguda \u00e9 a causa mais comum de dor abdominal aguda que requer interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica no mundo ocidental. O diagn\u00f3stico precoce \u00e9 essencial para minimizar a morbidade da doen\u00e7a. O uso dos m\u00e9todos de imagem significou grande avan\u00e7o no diagn\u00f3stico desta entidade, at\u00e9 ent\u00e3o avaliada apenas com base na hist\u00f3ria cl\u00ednica, exame f\u00edsico e dados laboratoriais, haja vista que 20% a 33% dos pacientes apresentam sintomas at\u00edpicos. O diagn\u00f3stico \u00e9 mais dif\u00edcil nas crian\u00e7as, idosos e nas mulheres em idade f\u00e9rtil. Os m\u00e9todos de imagem avalia\u00e7\u00e3o tomografia computadorizada, demonstrar e ilustrar tomogr\u00e1ficos e principais diagn\u00f3sticos diferenciais.Acute appendicitis important cause of abdominal pain requiring surgical intervention in the Western world. The early diagnosis of this disease is of paramount relevance be based essentially clinical history, physical examination and laboratory tests results, considering that 20% to 33% patients present with symptoms. Diagnostic difficulty is higher in children, the in childbearing age. The main imaging popula\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o geral de 815 indiv\u00c3duos de ambos os sexos e com idades entre 20 e 44 anos, residentes nas freguesias de Bonfim e Paranhos, e em 180 ind\u00c3viduos sintom\u00c3\u00a1ticos, definidos pela aplica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de um inqu\u00c3\u00a9rito de rastreio aplicado a uma amostra s\u00c3\u00a9ricos de IgE total e de IgEs especfficas para 5 alerg\u00c3\u00a9nios e as respostas a um de 71 quest\u00c3\u00b5es. Concordaram em executar toda a sequ\u00c3\u00aancia de exames excepto o doseamento de IgE 263 elementos. Em 227 daqueles doseou-se a IgE. Consider\u00c3\u00a1mos sintom\u00c3\u00a1ticos (Stm OS ind\u00c3viduos que responderam positivamente \u00c3 s quest\u00c3\u00b5es nos 1, 1.1 e 1.2 (n=44 do inqu\u00c3\u00a9rito e asm\u00c3\u00a1ticos (Amt os que responderam positivamente \u00c3 s quest\u00c3\u00b5es nos 13 e quest\u00c3\u00b5es 13.2, no com \u00e2\u00a43 crises no Amt com >3 crises no SC mostraram 1 prova positiva(n=72 ou (Atp se tinham cl\u00c3\u00a1ssicos(n=63. Obtivemos percentagem de Stm, Atp SC, Atp IgE e Pd nos -t graus de Amt: 0- Stm 8,3, Atp SC 19,7, Atp IgE 17,4, Pd 17,5;1- Stm 2S, Atp [La Prote\u00edna C reactiva como predictor de la evoluci\u00f3n de la neumopat\u00eda aguda comunitaria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______615::a09bdcc645314cf84a381eac309fb261) reactiva es un biomarcador sensible, espec\u00edfico y buen predictor del fracaso terap\u00e9utico de las neumon\u00edas. A nivel mundial hay posturas controversiales sobre su utilidad. En nuestro medio no hay estudios reportados al respecto. El prop\u00f3sito de nuestro trabajo fue intentar predecir la evoluci\u00f3n de la neumon\u00eda aguda comunitaria (NAC). A todos los pacientes con diagnostico de NAC ingresados al Hospital Espa\u00f1ol durante junio y julio de 2012 se les dosific\u00f3 los niveles de PcR a las 2... [Relaci\u00f3n entre consultas a urgencias por enfermedad respiratoria y contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342000000400003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hern\u00e1ndez-Cadena Leticia 2000-01-01 Full Text Available OBJETIVO: Analizar la relaci\u00f3n entre las concentraciones ambientales de part\u00edculas de di\u00e1metro <=10 \u00b5m (PM10 y de ozono con el n\u00famero diario de consultas al servicio de urgencias por enfermedades respiratorias agudas y asma en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, residentes de Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, M\u00e9xico. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Este estudio se realiz\u00f3 durante los a\u00f1os de 1998 y 1999, utilizando un dise\u00f1o de tipo ecol\u00f3gico. Los datos atmosf\u00e9ricos se obtuvieron de la base de datos de la Agencia de Protecci\u00f3n al Ambiente (EPA, provenientes de ocho estaciones de monitoreo ubicadas en Ciudad Ju\u00e1rez y en El Paso, Texas. Los datos de consultas al servicio de urgencias por causas respiratorias se obtuvieron de los registros m\u00e9dicos de dos hospitales del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS, en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, de julio de 1997 a diciembre de 1998. Los diagn\u00f3sticos se clasificaron en dos grupos: a asma, y b infecciones respiratorias altas, conforme a la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE-9 o CIE-10. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 con la utilizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de series de tiempo que emplea regresi\u00f3n Poisson. RESULTADOS: Durante el periodo de estudio la media de 24 horas de PM10 fue de 34.46 \u00b5g/m\u00b3 (DE=17.99 y la media de los niveles de ozono fue de 51.60 partes por bill\u00f3n (ppb (DE=20.70. El modelo propuesto estima que un incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio de 24 horas, en la exposici\u00f3n a PM10, se relaciona con un incremento de 4.97% (IC 95% 0.97-9.13 en las consultas por asma con un retraso de cinco d\u00edas y con un incremento de 9% (IC 95% 1.8-16.8 cuando se considera a la exposici\u00f3n acumulada de cinco d\u00edas anteriores. Respecto a enfermedades respiratorias altas se encontr\u00f3 un aumento de 2.95% en las consultas a urgencias por cada 20 \u00b5m/m\u00b3 de incremento en el promedio de 24 horas en la exposici\u00f3n a PM10. Se observ\u00f3 que el impacto de PM10 sobre las visitas de urgencia por asma fue m\u00e1s severo en [Agonistas Beta-2 de actua\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Open Text Available em revista os dados cientificos acerca de actua\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o prolongada. afirmase que n\u00c3\u00a3o objectivo \u00e2 j\u00c3\u00a1 que esta a fun\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o que se pretende para uma terap\u00c3\u00aautica de fundo da asma.Mais do que a broncodilata\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3 o, interessaria que fossem capazes de limitar as da metacolina, da histamina ou do alerg\u00c3\u00a9nio e o seu uso regular agrava medicamentos, que n\u00c3\u00a3o nocturna, a sua utiliza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3io nas asmas de maior gravidade, como presum\u00c3vel potenclador do papel dos corticosteroides. ABSTRACT: On reviewing the scientific data on the long-acting beta-agonists, it is pointed out they do not meet the goals they were synthetized \u00e2 the regular use as maintenance therapy.The fact that they do not possess anti-inflammatory properties is a great handicap because protection Gravidez Experi\u00eancia \u00be Clinical e casos de insufici\u00eancia hep\u00e1tica aguda da gravidez. M\u00e9todos: sete pacientes da Resultados: de encefalopatia. encontra-se viva transplante Nos quatro casos restantes houve completa constitui evento cl\u00ednico grave, de elevada mortalidade materno-fetal, e que seu pronto reconhecimento e encaminhamento to evaluate the diagnostic difficulties, treatment and symptoms, laboratory findings, clinical course, maternal [Prevalencia de s\u00edntomas relacionados con el asma en escolares de Campos Gerais (MG, Brasil Prevalence of symptoms related to asthma among schoolchildren in Brazil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891999000600002) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paulo A. M. Camargos 1999-07-01 Full Text Available El asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os y adolescentes y en los decenios m\u00e1s recientes se han registrado aumentos ins\u00f3litos de su prevalencia en todas partes del mundo. Sin embargo, los estudios anteriores se han basado en distintos enfoques metodol\u00f3gicos, lo que dificulta hacer comparaciones entre los resultados. Ese factor estimul\u00f3 a un grupo internacional de investigadores a elaborar un cuestionario estandarizado autoadministrable que permitiera llevar a cabo estudios internacionales en colaboraci\u00f3n. Se cre\u00f3 as\u00ed el instrumento utilizado en el International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC o Estudio Internacional del Asma y las Alergias en la Ni\u00f1ez. Durante el mes de abril de 1996 se realiz\u00f3 en la ciudad de Campos Gerais, Minas Gerais, Brasil, un estudio transversal para determinar la prevalencia en escolares del estertor sibilante y otras se\u00f1ales y s\u00edntomas relacionados con el asma bronquial utilizando el cuestionario elaborado para el ISAAC. Se seleccionaron de forma aleatoria simple 200 adolescentes de 13 a 14 a\u00f1os de edad matriculados en escuelas p\u00fablicas del municipio, los cuales fueron entrevistados m\u00e1s tarde por dos estudiantes de medicina. La muestra estaba distribuida igualmente (50% por sexo y edad. Se encontr\u00f3 que 28,5% de los escolares (IC95%: 22,3% a 35,3% hab\u00edan experimentado por lo menos un episodio de sibilancia en alg\u00fan momento del pasado y que 6% de ellos (IC95%: 3,1 a 10,5% hab\u00edan tenido por lo menos una crisis asm\u00e1tica en los \u00faltimos 12 meses. Al comparar esos resultados con los obtenidos en ciudades brasile\u00f1as de mayor tama\u00f1o, se observa un aumento de las tasas de prevalencia que parece corresponder al aumento en densidad de la poblaci\u00f3n y al grado de urbanizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n de los municipios estudiados. Se refuerzan as\u00ed las teor\u00edas que sostienen la existencia de una asociaci\u00f3n entre el asma y los factores ambientales. De ello se desprende que es [An\u00e1lisis comparativo de la aplicaci\u00f3n de protocolos de evaluaci\u00f3n de conductores con discapacidades severas que conducen con Joysticks de 4 v\u00edas entre los simuladores de conducci\u00f3n SERCO y UPV-DGT](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1560::a478934533b61765f3ff45da1285881e) ALAGARDA CONTRERAS, RAIMON 2016-01-01 [ES] El presente TFG tiene por objeto el an\u00e1lisis inter-comparativo entre los procedimientos de evaluaci\u00f3n de conductores con discapacidades severas que conducen con la ayuda de adaptaciones del tipo Joystick de 4 v\u00edas, y que se implementan en los simuladores de conducci\u00f3n SERCO y UPV-DGT. Ambos simuladores se encuentran ubicados actualmente en las instalaciones del Instituto de Dise\u00f1o y Fabricaci\u00f3n (IDF). Se ha estudiado el comportamiento de diferentes tipos de conductores (co... [Leucemias agudas en ancianos de la provincia de Santiago de Cuba](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192015000400006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lidia Clara Su\u00e1rez Beyr\u00edes 2015-04-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y retrospectivo de 64 pacientes mayores de 60 a\u00f1os con leucemia aguda, atendidos en el Servicio de Hematolog\u00eda del Hospital General Docente \"Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso\" de Santiago de Cuba, durante el quinquenio 2006-2011, para determinar las principales caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y hematol\u00f3gicas en el momento del diagn\u00f3stico, as\u00ed como la supervivencia global de los afectados, aunque los tratamientos administrados no ten\u00edan criterio curativo. La edad promedio de los ancianos fue de 70 a\u00f1os, en un rango etario de 60 a 90; en tanto, la variedad no linfobl\u00e1stica represent\u00f3 98,4 %, y todos los pacientes presentaron anemia y trombocitopenia como alteraciones hematol\u00f3gicas, con incremento en los requerimientos transfusionales. De igual forma, la presencia de blastos en la sangre perif\u00e9rica se demostr\u00f3 en 50 % y la hiperleucocitosis en 59,4 %, mientras las principales causas de muerte estuvieron relacionadas con la hemorragia cerebral y la progresi\u00f3n de la enfermedad con la infiltraci\u00f3n multiorg\u00e1nica, lo cual condujo a una supervivencia muy corta de los integrantes de la serie [Consumo alimentar e estresse em pacientes com s\u00edndrome coronariana 2015-10-01 Full Text Available RESUMOObjetivo:Avaliar se o consumo alimentar de pacientes com s\u00edndrome coronariana aguda (SCA segue as recomenda\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais e se existe rela\u00e7\u00e3o com n\u00edveis de estresseM\u00e9todo:Estudo transversal com 150 pacientes com SCA que foram entrevistados utilizando-se os Question\u00e1rios de Frequ\u00eancia n\u00edvel de estresse e maior consumo de fibras.Conclus\u00e3o:Em pacientes com SCA, o consumo alimentar esteve fora do recomendado pelas diretrizes e o menor consumo de fibras ocorre concomitantemente com maior estresse. Esfor\u00e7os educativos podem instrumentalizar os pacientes na adequa\u00e7\u00e3o do "}