{"title": "Catholic.net - El lugar de encuentro de los Cat\u00f3licos en la red", "author": null, "url": "http://www.es.catholic.net/", "hostname": "catholic.net", "description": "Cat\u00f3lico, portal cat\u00f3lico, Portal cat\u00f3lico m\u00e1s grande y completo de la red. Portal de portales. Fiel al Magisterio y al Papa. Noticias y doctrina de la Iglesia. Temas actuales. Consulta espiritual, doctrinal, teol\u00f3gica y pastoral. Santoral. Evangelio, meditaci\u00f3n y homil\u00edas.", "sitename": "Catholic.net", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "Consultas en l\u00ednea [[+] Ver m\u00e1s consultores](/op/consultorios/) El Santo Padre intervino virtualmente en una reuni\u00f3n de la Clinton Global Foundation. A los encuentros promovidos por los Rogacionistas del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y las Hermanas Hijas del Divino Celo. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 17 de septiembre de 2023. El Papa se re\u00fane con oficiales y soldados del \"Arma dei Carabinieri\" en la Plaza de San Pedro. El Papa a los Oblatos Benedictinos. En la audiencia con los participantes en el XXVI Coloquio Ecum\u00e9nico Paulino. Catequesis del Papa Francisco, 13 de septiembre de 2023. Mensaje del Papa al encuentro internacional de oraci\u00f3n promovido por Sant'Egidio. Francisco recibi\u00f3 en audiencia a Baselios Marthoma Mathews III, Catolic\u00f3s de la Iglesia ortodoxa siro malankar. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 10 de septiembre de 2023. El Santo Padre invita a los j\u00f3venes de la JMJ de Lisboa a \"mantener vivo el recuerdo de la Jornada\". Mensaje del Papa al director de la Unesco, con motivo del D\u00eda Internacional de la Alfabetizaci\u00f3n que se celebra el 8 de septiembre. El Papa, al recibir esta ma\u00f1ana a los miembros de la Asociaci\u00f3n B\u00edblica Italiana. Catequesis del Papa Francisco, 6 de septiembre de 2023. El Prefecto Apost\u00f3lico de Ul\u00e1n Bator hace balance del 43\u00ba Viaje Apost\u00f3lico de Francisco, \"caminante de la paz\". En su di\u00e1logo con los periodistas en el vuelo de regreso de Mongolia. Discurso del Papa Francisco a operadores de la caridad e inauguraci\u00f3n de la casa de la Misericordia. En su homil\u00eda de la Misa que el Papa Francisco presidi\u00f3 este domingo en Ul\u00e1n Bator. Encuentro del Papa con los misioneros en su viaje apost\u00f3lico a Mongolia. El Santo Padre dialog\u00f3 con los periodistas en el vuelo hacia la Rep\u00fablica de Mongolia Video del Papa para el mes de septiembre 2023. Catequesis del Papa Francisco, 30 de agosto de 2023. El Papa Francisco envi\u00f3 un mensaje a los empresarios franceses, reunidos los d\u00edas 28 y 29 de agosto. El Papa, en un mensaje enviado a los participantes en el 60\u00ba Congreso Internacional de Toxic\u00f3logos Forenses. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 27 de agosto de 2023. Francisco intervino este 25 de agosto por videoconferencia en la Jornada de la Juventud Rusa. Francisco recibi\u00f3 en el Aula Pablo VI a las participantes en la peregrinaci\u00f3n de las Hermanas Disc\u00edpulas de Jes\u00fas Eucar\u00edstico. Se procede al traspaso de los bienes e inmuebles de la Orden Religiosa al Estado. Catequesis del Papa Francisco, 23 de agosto de 2023. Con motivo del D\u00eda de Conmemoraci\u00f3n de las V\u00edctimas de Actos de Violencia basados en la Religi\u00f3n o las Creencias. Papa Francisco a una delegaci\u00f3n de juristas de los Estados miembros del Consejo de Europa. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 20 de agosto de 2023. Papa Francisco en su mensaje con motivo del 44\u00ba Encuentro de R\u00edmini. El Papa Francisco envi\u00f3 un mensaje a la Iglesia francesa, que en la fiesta de la Asunci\u00f3n celebr\u00f3 150 a\u00f1os de peregrinaciones nacionales al santuario mariano de Lourdes. El linro citado a menudo por el Papa Francisco. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 15 de agosto de 2023. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 13 de agosto de 2023. Este s\u00e1bado, 12 de agosto, se conmemorar el D\u00eda Internacional de la Juventud. Telegrama de Francisco firmado por el cardenal secretario de Estado Parolin, dirigido al nuncio en Estados Unidos. En un tuit, la oraci\u00f3n y el dolor de Francisco por la tragedia de migrantes en el canal de Sicilia. Catequesis del Papa Francisco, 9 de agosto de 2023. El anuncio ha sido realizado este martes 8 de agosto por el Dicasterio para el Servicio del Desarrollo Humano Integral. La carta de Francisco a los sacerdotes de su di\u00f3cesis: \"Estoy cerca de ustedes en sus alegr\u00edas y sufrimientos, gracias por su servicio a menudo no reconocido\". Francisco preside la misa ante un mill\u00f3n y medio de j\u00f3venes y les exhorta a no desanimarse ante ning\u00fan obst\u00e1culo. El Papa a voluntarios de la JMJ. El Papa Francisco viaja hasta F\u00e1tima para encontraste con m\u00e1s de 200.000 peregrinos. El Papa en la Vigilia de la JMJ. El Papa confiesa a tres j\u00f3venes en Lisboa. Francisco en el V\u00eda Crucis de la JMJ. Esta ma\u00f1ana, 3 de agosto, el saludo en la Nunciatura Apost\u00f3lica al grupo de chicos y chicas a quienes Francisco ha expresado su cercan\u00eda. En la Nunciatura Apost\u00f3lica, Francisco recibi\u00f3 a 13 personas acompa\u00f1adas por algunos representantes de instituciones eclesi\u00e1sticas locales encargadas de la protecci\u00f3n de menores. El Papa en la Ceremonia de acogida de la JMJ 2023. Papa Francisco, al cierre de su primer d\u00eda del Viaje Apost\u00f3lico a Portugal en el marco de la JMJ Lisboa 2023. Comienza el 42\u00ba viaje internacional. El Papa envi\u00f3 una carta al nuevo Rector de la Pontificia Universidad Lateranense. El primer d\u00eda del programa oficial de la Jornada Mundial de la Juventud reuni\u00f3 a los j\u00f3venes en al Parque Eduardo VII. Este 31 de julio, la Oficina de Prensa de la Santa Sede inform\u00f3 que esta tarde, el Santo Padre se dirigi\u00f3 a la Bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda La Mayor. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 30 de julio de 2023. Video del Papa para el mes de agosto 2023. Un mensaje del Papa Francisco con motivo de la conmemoraci\u00f3n del 70 aniversario del armisticio de la Guerra de Corea. El Papa y la Regla franciscana. Lo afirm\u00f3 hermana Sandra, misionera de las Siervas de Nuestra Se\u00f1ora de F\u00e1tima a la Agencia Fides. En vista de la Jornada Mundial de la Juventud, un nuevo episodio de Popecast, un di\u00e1logo a distancia entre Francisco y un grupo de j\u00f3venes. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a las Religiosas de Mar\u00eda Inmaculada Misioneras Claretianas, con ocasi\u00f3n de su XVIII Cap\u00edtulo General. En la homil\u00eda del Papa Francisco de la Misa por la III Jornada Mundial de los Abuelos y de los Mayores. Bentolo, emigrante superviviente de violencia y naufragios. \"Aprender de ellos como fuente de sabidur\u00eda\". El Papa a participantes de la CEBs. Entre m\u00fasica y bailes, el Pont\u00edfice ha conversado con j\u00f3venes y animadores y ha recibido sus regalos. El Papa recibi\u00f3 en audiencia privada en el Vaticano a unos 150 peregrinos de Polonia. En el marco de su misi\u00f3n humanitaria para construir caminos de reconciliaci\u00f3n en Ucrania. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 16 de julio de 2023. El Papa Francisco en su ciclo catequesis sobre el celo de la evangelizaci\u00f3n responde a las preguntas. Presentaci\u00f3n del volumen de la revista geopol\u00edtica Limes titulado \"Lecciones ucranianas\". Del 9 al 11 de octubre de este a\u00f1o, una conferencia basada en la documentaci\u00f3n de los archivos hechos accesibles por el Papa Francisco En el mes de julio oramos con el Papa para que la celebraci\u00f3n de la Eucarist\u00eda este en el centro de la vida de cada cat\u00f3lico. Francisco nombra al cardenal Semeraro, prefecto del Dicasterio para las Causas de los Santos. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los directivos y jugadores del Real Club Celta de Vigo. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 9 de julio de 2023. El Santo Padre envi\u00f3 una carta al arzobispo de Agrigento, a diez a\u00f1os de su viaje apost\u00f3lico a Lampedusa. El Papa Francisco firma el prefacio del libro \"Mi testamento\" del padre Paolo Dall'Oglio. La etapa en el santuario se a\u00f1adi\u00f3 al viaje de la JMJ. Para quienes participen con un verdadero esp\u00edritu de penitencia y de caridad, el 23 de julio de 2023. Mensaje del Papa Francisco a la XLIII Conferencia de la FAO. Video del Papa para el mes de julio 2023. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 2 de julio de 2023. Este s\u00e1bado, 1\u00b0 de julio, la Oficina de Prensa de la Santa Sede lo dio a conocer. Este 30 de junio, el Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los miembros de la Delegaci\u00f3n del Patriarcado Ecum\u00e9nico de Constantinopla. Papa Francisco en la misa por la celebraci\u00f3n de los santos Pedro y Pablo. Catequesis del Papa Francisco, 28 de junio de 2023. Por la pausa de verano, y se reanudar\u00e1n en agosto con la primera audiencia general del mi\u00e9rcoles 9. En una carta dirigida al director general del Hospital Policl\u00ednico Gemelli de Roma. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 25 de junio de 2023. El Papa Francisco recibipo en audiencia a la delegaci\u00f3n del Premio Internacional de Periodismo. Francisco recibi\u00f3 en la Capilla Sixtina a artistas de todo el mundo. El Papa a los j\u00f3venes de la JMJ. El Papa Francisco recibi\u00f3 en audiencia a los Can\u00f3nigos Regulares del Sant\u00edsimo Salvador Lateranense. Fue publicado el Mensaje del Santo Padre a los participantes en la Escuela de Verano de Astrof\u00edsica del Observatorio Astron\u00f3mico Vaticano. Papa Francisco a los miembros del comit\u00e9 organizador del Congreso Eucar\u00edstico de Estados Unidos. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 18 de junio de 2023. El profesor que oper\u00f3 dos veces a Francisco habl\u00f3 con los medios vaticanos. La Oficina de Prensa de la Santa Sede dio a conocer que, el \u00c1ngelus de este domingo y las audiencias de los pr\u00f3ximos d\u00edas est\u00e1n confirmados. El curso cl\u00ednico se desarrolla con regularidad. Monse\u00f1or Paul Gallagher ha le\u00eddo el discurso del Papa Francisco en la reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas en Nueva York. La esperada noticia ha sido anunciada por el personal m\u00e9dico. Contin\u00faa la convalecencia del Papa en el policl\u00ednico romano tras su laparotom\u00eda y cirug\u00eda pl\u00e1stica de la pared abdominal con pr\u00f3tesis. Prosigue la hospitalizaci\u00f3n del Pont\u00edfice en el Policl\u00ednico Gemelli. El posoperatorio del Pont\u00edfice - informa el director de la Sala de Prensa vaticana, Matteo Bruni - sigue su curso habitual. El parte de prensa m\u00e9dico en el Policl\u00ednico Agostino Gemelli. El director de la Oficina de Prensa de la Santa Sede comunic\u00f3 que el curso postoperatorio es regular. Agradece oraciones y mensajes. La Oficina de Prensa del Vaticano da una actualizaci\u00f3n sobre la salud del Papa Francisco. El director de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, Matteo Bruni, brind\u00f3 una actualizaci\u00f3n sobre la salud del Pont\u00edfice. Despu\u00e9s de la Audiencia General de este mi\u00e9rcoles 7 de junio, el Pont\u00edfice se dirigi\u00f3 hacia el Hospital Gemell. La operaci\u00f3n se desarroll\u00f3 sin complicaciones. El Pont\u00edfice regres\u00f3 al Vaticano al mediod\u00eda. Papa Francisco recibe a la Fundaci\u00f3n Centesimus Annus con motivo del trig\u00e9simo aniversario de su instituci\u00f3n. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 4 de junio de 2023. Francisco se reuni\u00f3, este s\u00e1bado 3 de junio en la Bas\u00edlica Vaticana, con m\u00e1s de 1000 peregrinos de Sotto il Monte y Concesio. \"En Aparecida est\u00e1 la Virgen. Miren a Mar\u00eda, miren a la Madre\". Audiencia del Papa Francisco a los participantes en un encuentro de empresarios latinoamericanos. Catequesis del Papa Francisco, 31 de mayo de 2023. El Papa Francisco agradece en su mensaje a cuantos se unen al Family Global Compact. Video del Papa para el mes de junio 2023. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a un grupo de ni\u00f1os enfermos de la Cl\u00ednica oncol\u00f3gica de Breslavia, Polonia. Regina Caeli, 28 de mayo de 2023. El Papa a los poetas y escritores. El Santo Padre concedi\u00f3 una entrevista a la cadena de televisi\u00f3n Telemundo. \"Debido a un estado febril, el Papa no ha tenido audiencias esta ma\u00f1ana\" (Matteo Bruni). Mensaje del Papa Francisco para la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por el Cuidado de la Creaci\u00f3n Catequesis del Papa Francisco, 24 de mayo de 2023. Casi tres horas de preguntas y respuestas entre el Papa Francisco y los obispos italianos. El Papa Francisco recibe a los miembros de la Familia Vocacionista. Regina Coeli, 21 de mayo de 2023. S.S. Francisco recibi\u00f3 a un grupo de peregrinos italianos de Spoleto-Norcia. Sobre la instituci\u00f3n del reciente Observatorio Internacional sobre Apariciones de la Virgen y Fen\u00f3menos M\u00edsticos. Telegrama del Papa Francisco sobre el temporal al norte de Italia. Catequesis del Papa Francisco, 17 de mayo de 2023. En una carta del Papa al obispo de East Anglia, Peter Collins, enviada con motivo del 650 aniversario de las Revelaciones de la m\u00edstica inglesa. El Papa en un tuit en el D\u00eda Internacional de la Familia. Regina Caeli, 14 de mayo de 2023. El l\u00edder de la naci\u00f3n devastada por la guerra lleg\u00f3 a Roma el 13 de mayo de 2023. Este viernes, 12 de mayo de 2023, el Santo Padre particip\u00f3 en la tercera edici\u00f3n de los \"Estados Generales de la Natalidad\". Del mensaje del Papa para la 109\u00aa Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado. El Santo Padre Francisco salud\u00f3 en la Audiencia General al Papa de Alejandr\u00eda y Patriarca de la Sede de San Marcos, Tawadros II. Papa Francisco a los jesuitas h\u00fangaros. Audiencia del Papa a la Congregaci\u00f3n de los Espiritanos. Videomensaje dirigido a quienes participar\u00e1n en la JMJ programada del 1 al 6 de agosto. Catequesis del Papa Francisco, 4 de mayo de 2023. Con ocasi\u00f3n del mes mariano, los Museos Vaticanos proponen una serie de visitas especiales a los Jardines Vaticanos. Papa Francisci en su primer discurso de la visita apost\u00f3lica a Budapest. papa francisco, salus populi romani Catequesis del Papa Francisco, 26 de abril de 2023. Mensaje del Card. Parolin al Arzobispo de Mil\u00e1n, Mons. Delpini, con motivo de la 99\u00aa Jornada de la Universidad Cat\u00f3lica del Sacro Cuore. Es la primera reuni\u00f3n del C9 despu\u00e9s de que el Papa Francisco renovara el \u00f3rgano que cre\u00f3 en 2013. Regina Caeli, 23 de abril de 2023. El Papa se reuni\u00f3 con m\u00e1s de diez mil fieles en la Plaza de San Pedro que peregrinaron para dar gracias por la beatificaci\u00f3n de Armida Barelli. Los anima a promover la unidad y transparencia. Audiencia del Papa con la delegaci\u00f3n brit\u00e1nica de \"Interfaith Leaders from Greater Manchester\". Catequesis del Papa Francisco, 19 de abril de 2023. El Papa Francisco desea que los Juegos Ol\u00edmpicos del 2024 sean una oportunidad para el di\u00e1logo entre los pueblos. El Papa Francisco recibi\u00f3 a una delegaci\u00f3n de la Comunidad de las Bienaventuranzas. Regina Caeli, 16 de abril de 2023. 50 a\u00f1os unidos para trabajar y crecer juntos: es el motivo de j\u00fabilo para la Fundaci\u00f3n Madre de la Esperanza de Talavera de la Reina. El Papa Francisco recibi\u00f3 a los directivos y al personal de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea italiana que le permite partir para \"confirmar a los hermanos en la fe\". El Papa recibe a la Uni\u00f3n de Superioras Mayores de Italia. Catequesis del Papa Francisco, 12 de abril de 2023. En una entrevista in\u00e9dita, contenida en el libro \"Exorcistas contra Satan\u00e1s\". Regina Coeli, 10 de abril de 2023. \u00abAabemos que Cristo verdaderamente resucit\u00f3\u00bb. Solemnidad de la Pascua de Resurrecci\u00f3n con el Papa Francisco. La celebraci\u00f3n mariana, que tradicionalmente tiene lugar la ma\u00f1ana del S\u00e1bado Santo. Lo informa la Oficina de Prensa de la Santa Sede. La celebraci\u00f3n de la Pasi\u00f3n del Se\u00f1or. El Santo Padre presidi\u00f3 la misa In Coena Domini (de la Cena del Se\u00f1or) en la c\u00e1rcel de menores de Casal del Marmo. Catequesis del Papa Francisco, 5 de abril de 2023. Tuit del Papa Francisco del 4 de abril de 2023. El Papa recibi\u00f3 en audiencia a los directores del Instituto Nacional de la Seguridad Social. En la santa misa del Domingo de Ramos el Pont\u00edfice reflexion\u00f3 sobre la fe que Jes\u00fas puso en Dios. Al salir del hospital, el Pont\u00edfice baj\u00f3 del coche y salud\u00f3 y bendijo a la gente que estaba fuera. Est\u00e1 previsto que el Papa est\u00e9 presente en la celebraci\u00f3n eucar\u00edstica del Domingo de Ramos. Contin\u00faa con el tratamiento previsto y ha reanudado esta ma\u00f1ana su trabajo. Podr\u00eda ser dado de alta en los pr\u00f3ximos d\u00edas. El Video del Papa para el mes abril 2023. La noticia ha sido comunicada a los periodistas por el director de la Oficina de Prensa de la Santa Sede. Catequesis del Papa Francisco, 29 de marzo de 2023. El Papa en un tuit nos invita a \"dejarnos asombrar por la Palabra de Dios, que ilumina nuestros pasos\". Audiencia del Papa a un grupo de expertos del mundo de la tecnolog\u00eda. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de marzo de 2023. El procedimiento contra los abusos. En el marco de la inauguraci\u00f3n de la Casa Frizzi, el Papa comparti\u00f3 la alegr\u00eda por este acontecimiento. Audiencia del Papa Francisco al Curso del Foro Interno promovido estos d\u00edas por la Penitenciar\u00eda Apost\u00f3lica. Catequesis del Papa Francisco, 22 de marzo de 2023. Tema que el Santo Padre ha elegido para su Mensaje con motivo de la 109\u00aa Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado. El Papa Francisco recibi\u00f3 a los miembros de la Uni\u00f3n nacional de feriantes ambulantes. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 19 de marzo de 2023. Audiencia del Papa al Proyecto Policoro de la Iglesia italiana El Santo Padre presidi\u00f3 la Celebraci\u00f3n Penitencial \"24 Horas para el Se\u00f1or\". El Papa se re\u00fane con la congregaci\u00f3n de San Jos\u00e9 y destaca algunos rasgos de la vida consagrada. El Santo Padre se reuni\u00f3 con monjes budistas taiwaneses. Catequesis del Papa Francisco, 15 de marzo de 2023. Mensaje del Papa Francisco al II Congreso latinoamericano sobre la prevenci\u00f3n del abuso. Los medios de comunicaci\u00f3n vaticanos presentan \"Popecast\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 12 de marzo de 2023. En una entrevista con el Cardenal Kevin Farrell. En una entrevista con el Cardenal Kevin Farrell. Extractos de la entrevista a Francisco realizada por Paolo Rodari para la Radiotelevisi\u00f3n Suiza (RSI). Audiencia del Papa Francisco a los participantes en la conferencia formativa de la \"C\u00e1tedra de la Acogida\". Catequesis del Papa Francisco, 8 de marzo de 2023. El acto se celebrar\u00e1 en las di\u00f3cesis de todo el mundo en v\u00edsperas del cuarto domingo de Cuaresma. Audiencia del Papa a la comunidad del seminario diocesano \"Saint Mary's\" de Cleveland \u00c1ngelus del Papa Francisco, 5 de marzo de 2023. El Papa a \"Mujeres, Iglesia, Mundo\". Las preguntas sobre el sentido de esta pr\u00e1ctica penitencial encuentran muchas respuestas en las palabras de los Papas. Video del Papa para el mes de marzo de 2023. El Papa firma el prefacio del volumen \"Come la folgore viene da Oriente\". Publicamos algunos extractos de una entrevista con el semanario cat\u00f3lico belga Tertio, publicada hoy. El Pont\u00edfice invit\u00f3 a los colaboradores residentes en Roma a retirarse personalmente en oraci\u00f3n. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de febrero de 2023. Dolor y llamamientos de Francisco. Documental \"Freedom on Fire: Ukraine's Fight for Freedom\". De la homil\u00eda del Papa del Mi\u00e9rcoles de Ceniza 2023. Catequesis del Papa Francisco, 22 de febrero de 2023. Vigilar la velocidad de las transformaciones. Entrevista de Francisco con Don Davide Banzato para el programa \"I Viaggi del Cuore\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 19 de febrero de 2023. Mensaje del Santo Padre Francisco para la Cuaresma 2023. Es lo que aborda el Papa en su mensaje para la Cuaresma 2023. En los dos pa\u00edses africanos que visit\u00f3 recientemente, el Papa comparti\u00f3 con los jesuitas locales su preocupaci\u00f3n. Catequesis del Papa Francisco, 15 de febrero de 2023. La iniciativa impulsada por el S\u00ednodo Digital un mes antes del aniversario del Papa, el 13 de marzo. El Papa Francisco recibi\u00f3 en audiencia a una representaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Italiana de Enfermedades Raras. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 12 de febrero de 2023. En un tuit del Papa Francisco con motivo de la Jornada Mundial del Enfermo. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los participantes en la 6\u00aa Reuni\u00f3n Mundial del Foro de los Pueblos Ind\u00edgenas. El Santo Padre se re\u00fane con los representantes del \u00c1rea M\u00e9dica de la Oficina de Pastoral de la Salud de la Di\u00f3cesis de Roma Catequesis del Papa Francisco, 8 de febrero de 2023. Parroquia de Alepo en primera l\u00ednea. En el vuelo de regreso de Sud\u00e1n del Sur, el Papa, el Arzobispo de Canterbury y el Moderador de la Iglesia de Escocia hablan con los periodistas. De la homil\u00eda del Papa en la Misa celebrada ante el Mausoleo \"John Garang\" de Yuba. El Papa ante desplazados en Sud\u00e1n del Sur. Primer discurso del Papa Francisco en Sud\u00e1n del Sur. Inicia la segunda etapa de su viaje apost\u00f3lico en \u00c1frica, la de Sud\u00e1n del Sur. El Papa se conmovi\u00f3 varias veces al escuchar los relatos marcados por la violencia extrema, el dolor y un mal que no conoce razones. El abrazo del Papa Francisco a un pueblo probado por los conflictos y la pobreza. Video del Papa para el mes de febrero 2023. El Papa recuerda el car\u00e1cter ecum\u00e9nico de su peregrinaci\u00f3n. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 29 de enero de 2023. Audiencia del Papa a los sacerdotes de la Pastoral Juvenil de la Arquidi\u00f3cesis de Barcelona. Audiencia del Papa a las mujeres constructoras de una cultura del encuentro interreligioso. La entrevista de Francisco con Associated Press. Catequesis del Papa Francisco, 25 de enero de 2023. Papa Francisco en su Mensaje para la 57 Jornada Mundial de las Comunicaciones Sociales. Audiencia del Papa a los voluntarios de la Obra de Promoci\u00f3n de la Alfabetizaci\u00f3n en el Mundo (OPAM). \u00c1ngelus del Papa Francisco, 22 de enero de 2023. El Santo Padre envi\u00f3 un video mensaje a los j\u00f3venes que se est\u00e1n preparando para participar en la Jornada Mundial de la Juventud. El Pont\u00edfice presidir\u00e1 la misa de San Pedro. Audiencia del Papa Francisco a los integrantes de la Delegaci\u00f3n ecum\u00e9nica de Finlandia. Video del Papa para el mes de enero 2023. Catequesis del Papa Francisco, 18 de enero de 2023. Entrevista del Papa Francisco a la revista \"Mundo Negro\". El Papa recuerda la Semana de oraci\u00f3n por la unidad de los cristianos, del 18 al 25 de enero. \"\u00bfAtraemos a los dem\u00e1s hacia Jes\u00fas o hacia nosotros mismos?\". El Papa Francisco recibi\u00f3 a un grupo de ni\u00f1os y j\u00f3venes de la Comunidad Papa Juan XXIII. Audiencia del Papa al Consejo Primacial de la Confederaci\u00f3n de los can\u00f3nigos regulares de San Agust\u00edn. El Papa recibi\u00f3 esta ma\u00f1ana a los miembros de la Comisar\u00eda de la Polic\u00eda italiana ante el Vaticano. Catequesis del Papa Francisco, 11 de enero de 2023. Papa Francisco a los participantes en el evento \"AI Ethics: An Abrahamic commitment to the Rome Call\". Para invocar lo m\u00e1s preciado: la paz. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 8 de enero de 2023. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de enero de 2023. Homil\u00eda del Papa Francisco. Catequesis del Papa Francisco, 4 de enero de 2023. Los encuentros de Benedicto XVI y Francisco. Los restos del Papa em\u00e9rito fueron trasladados al Altar de la Confesi\u00f3n. Pocos minutos despu\u00e9s de su muerte, el Papa Francisco acudi\u00f3 a rezar junto al cuerpo del Papa Em\u00e9rito. El Papa em\u00e9rito, de 95 a\u00f1os, falleci\u00f3 este s\u00e1bado, 31 de diciembre, a las 9:34 horas, en el Monasterio Mater Ecclesiae del Vaticano. Benedicto XVI tambi\u00e9n particip\u00f3 ayer por la tarde en la celebraci\u00f3n de la Santa Misa en su habitaci\u00f3n. S.S. Francisco renueva su pedido de oraci\u00f3n. Catequesis del Papa Francisco, 28 de diciembre de 2022. Salud de Benedicto XVI hace saltar \"alarmas\". La llamada telef\u00f3nica del Papa a un joven viudo. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de diciembre de 2022. Mensaje Urbi et Orbi del Papa Francisco, 25 de diciembre de 2022. El Papa presidi\u00f3 la Misa de Nochebuena en la Bas\u00edlica de San Pedro. \"Dios se hizo ni\u00f1o, y este ni\u00f1o, al hacerse grande, se dej\u00f3 clavar en la cruz\". El Papa Francisco recibe a los miembros de la Curia Romana con motivo de las felicitaciones navide\u00f1as. Catequesis del Papa Francisco, 21 de diciembre de 2022. Entrevista concedida al diario espa\u00f1ol ABC. S.S. Francisco en la tradicional celebraci\u00f3n con quienes trabajan en la estructura pedi\u00e1trica vaticana \u00c1ngelus del Papa Francisco, 18 de diciembre de 2022. Sus problemas en la rodilla no relajan su agenda. Se ha publicado el mensaje del Papa para la Jornada Mundial de la Paz 2023 Audiencia del Papa Francisco a los nuevos embajadores. Catequesis del Papa Francisco, 14 de diciembre de 2022. El Papa recibe al Consejo Nacional de la Uni\u00f3n Italiana de Ciegos y discapacitados visuales. Papa Francisco en la Misa en la Fiesta de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 11 de diciembre de 2022. El Santo Padre se re\u00fane con el Movimiento de Trabajadores Cristianos. El Papa Francisco se emocion\u00f3 durante el tradicional homenaje y oraci\u00f3n a los pies del monumento a la Virgen. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 8 de diciembre de 2022. Catequesis del Papa Francisco, 7 de diciembre de 2022. S.S. Francisco env\u00eda un videomensaje en espa\u00f1ol con motivo de la Jornada Mundial del Voluntariado. El Papa recibi\u00f3 en el Aula Pablo VI a las delegaciones de Sutrio, Rosello y Guatemala. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 4 de diciembre de 2022. El Santo Padre dirige un mensaje a las personas con discapacidad. La contribuci\u00f3n de la obra y el pensamiento teol\u00f3gico de Benedicto XVI sigue siendo fecunda y activa. El Santo Padre recibe a la comunidad del Pontificio Colegio P\u00edo Latinoamericano. Video del Papa para el mes de diciembre 2022. Catequesis del Papa Francisco, 30 de noviembre de 2022. El Santo Padre ha concedido una amplia entrevista a la revista jesuita estadounidense \"America Magazine\". S.S. Francisco a la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 27 de noviembre de 2022. En el encuentro con los miembros de la Direcci\u00f3n Central Anticriminal de la Polic\u00eda de Estado Italiana. El Santo Padre ha recibido en audiencia a los miembros de la Comisi\u00f3n Teol\u00f3gica Internacional. S.S. Francisco salud\u00f3 a los jugadores e hinchas que participan en el evento en Catar. Encuentro del Papa Francisco con un grupo de representantes del Congreso jud\u00edo mundial. Catequesis del Papa Francisco, 23 de noviembre de 2022. Tuit del Papa: \"Los monasterios contemplativos, con el silencio orante y el sacrificio escondido\". Francisco inici\u00f3 una visita privada a su prima que vive en la zona de Asti. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 20 de noviembre de 2022. Video mensaje del Papa a Cumbre de Jueces en M\u00e9xico. El Papa Francisco insta en un tuit a no desistir del compromiso de cuidar a la Tierra. Del mensaje del Papa para la XXV Jornada de Pastoral Social de la Arquidi\u00f3cesis de Buenos Aires. Catequesis del Papa Francisco, 16 de noviembre de 2022. Audiencia del Papa a miembros de la Federaci\u00f3n de Organizaciones Cristianas del Servicio Voluntario Internacional. En la Jornada Mundial de los Pobres junto a los pobres en la Bas\u00edlica Vaticana. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 13 de noviembre de 2022. El Papa a los educadores cat\u00f3licos. Este 11 de noviembre de 2022, el Santo Padre nos recuerda en un tuit, que el camino de la santidad es universal. El Papa recibe en audiencia a la comunidad del Pontificio Colegio Nepomuceno. Catequesis del Papa Francisco, 9 de noviembre de 2022. El Santo Padre se reuni\u00f3 con la comunidad del Instituto de Teolog\u00eda de la Vida Consagrada Claretianum. En el vuelo de regreso de Bar\u00e9in, S.S. Francisco habl\u00f3 sobre Ucrania y los numerosos conflictos del mundo. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de noviembre de 2022. Iglesia del Sagrado Coraz\u00f3n de Manama, domingo, 6 de noviembre de 2022. Santa Misa del Papa Francisco por la paz y la justicia, en el Estadio Nacional de Bar\u00e9in. El Santo Padre se encontr\u00f3 con el Gran Im\u00e1n de Al-Azhar y el Patriarca Ecum\u00e9nico de Constantinopla. Encuentro del Papa Francisco con las autoridades, la sociedad civil y el Cuerpo Diplom\u00e1tico. A las 9.45 de la ma\u00f1ana hora de Roma despeg\u00f3 el avi\u00f3n que lleva al Papa Francisco rumbo a Bar\u00e9in. \u00c1ngelus de la fiesta de Todos los Santos 2022. En el d\u00eda en que la Iglesia recuerda y reza por todos los fieles difuntos, Francisco celebr\u00f3 en la Bas\u00edlica de San Pedro la Santa Misa. Video del Papa para el mes de noviembre 2022. Audiencia del Papa Francisco a la Coordinaci\u00f3n Eclesial del VIII Centenario Franciscano. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 30 de octubre de 2022. La invitaci\u00f3n de Francisco a los m\u00e1s de 2000 j\u00f3venes l\u00edderes parroquiales de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Italiana. La cita, que se efectuar\u00e1 el pr\u00f3ximo martes 1\u00ba de noviembre a las 15 (hora de Roma). No es un documento conclusivo ni del Magisterio de la Iglesia, es solo un elemento orientativo, de trabajo, de referencia. Catequesis del Papa Francisco, 26 de octubre de 2022. El encuentro internacional organizado por la Comunidad de San Egidio en Roma culmina hoy con el Papa Francisco en el Coliseo. Audiencia del Papa al Pontificio Instituto Teol\u00f3gico Juan Pablo II para las Ciencias del Matrimonio y la Familia. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 23 de octubre de 2022. Discurso del Papa Francisco dirigido a dos congregaciones de religiosas. Audiencia del Papa Francisco a los administradores y pol\u00edticos de la di\u00f3cesis francesa de Cambrai. Francisco recibe a los Misioneros de Mariannhill con motivo del Cap\u00edtulo General. Desde este jueves 20 de octubre de 2022, est\u00e1 disponible el libro de Edith Bruck Soy Francisco. Catequesis del Papa Francisco, 19 de octubre de 2022. \"En este per\u00edodo de crisis interconectadas, el mensaje de Cristo nos interpela a no dar simplemente de comer sino a darnos a nosotros mismos en el servicio a los dem\u00e1s\". En un tuit de la cuenta @Pontifex, Francisco pide unirse en oraci\u00f3n por Ucrania y otros pa\u00edses. Mensaje del Papa Francisco al segundo Foro Mundial de la Alimentaci\u00f3n (World Food Forum). \u00c1ngelus del Papa Francisco, 16 de octubre de 2022. El Santo Padre presidi\u00f3 un encuentro con los miembros de Comuni\u00f3n y Liberaci\u00f3n. Audiencia del Papa a los participantes en las Jornadas Pastorales de las Comunidades cat\u00f3licas franc\u00f3fonas en el mundo. En la Catedral de Salamanca se muestra una obra de arte hiperrealista y volum\u00e9trica del cuerpo de Cristo. Con motivo del 150\u00ba aniversario de la revista \"Mondo e Missione\". \"\u00bfQu\u00e9 le dice el Esp\u00edritu a las Iglesias de Asia? Y eso es lo que ustedes tienen que responder\". Catequesis del Papa Francisco, 12 de octubre de 2022. El 11 de octubre, el Santo Padre presidi\u00f3 la Misa en el 60 Aniversario de la apertura del Concilio Vaticano II. Sesenta a\u00f1os desde el Vaticano II, un camino que contin\u00faa. Audiencia del Papa Francisco a j\u00f3venes embagadores de B\u00e9lgica para la JMJ 2023. En la homil\u00eda del Papa Francisco en la canonizaci\u00f3n de Juan Bautista Scalabrini y Art\u00e9mides Zatti. Audiencia del Papa Francisco a los participantes en el congreso de la Centesimus Annus Pro Pontifice. Francisco recibi\u00f3 en audiencia a los capellanes de las escuelas de la Suiza francesa. El Papa Francisco recibi\u00f3 a los participantes en el Congreso sobre \"La santidad hoy\". Catequesis del Papa Francisco, 5 de octubre de 2022. La pel\u00edcula documental sobre los encuentros del Papa y seguidores del movimiento Laudato Si' Papa Francisco al Cap\u00edtulo general de los Misioneros Oblatos de Mar\u00eda Inmaculada. Video del Papa para el mes de octubre 2022. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 2 de octubre de 2022. El Papa recibi\u00f3 en audiencia a 140 redentoristas participantes de su Cap\u00edtulo General. Mensaje del Papa sobre el D\u00eda Internacional de Concientizaci\u00f3n sobre la P\u00e9rdida y el Desperdicio de Alimentos. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los participantes en la Cumbre Internacional \"Deporte para todos\". Audiencia del Papa al Congreso \"Iniciativas en la educaci\u00f3n de refugiados y migrantes\" Catequesis del Papa Francisco, 28 de septiembre de 2022. Papa Francisco en la novena Jornada Mundial por la Eliminaci\u00f3n de las Armas Nucleares. El Papa Francisco firm\u00f3 en As\u00eds un Pacto con los j\u00f3venes para una econom\u00eda regenerada por la Palabra de Dios. El Papa Francisco presidi\u00f3 esta ma\u00f1ana la misa de clausura del XXVII Congreso Eucar\u00edstico Nacional. Papa Francisco a los j\u00f3venes economistas, empresarios y empresarias reunidos en As\u00eds. El Papa recuerda a Padre P\u00edo. S.S. Francisco recibe a los miembros de Deloitte Global, una empresa de consultor\u00eda internacional. S.S. Francisco dedic\u00f3 la catequesis de la Audiencia General al reciente viaje apost\u00f3lico al pa\u00eds asi\u00e1tico. Dolor del Papa por el C\u00e1ucaso y Ucrania. Di\u00e1logo abierto del Papa con los nuevos obispos. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 18 de septiembre de 2022. El Papa Francisco recibe a cerca de mil quinientos peregrinos de la Di\u00f3cesis de Alejandr\u00eda. Palabras del Papa Francisco al Cap\u00edtulo General de la Orden Cisterciense de la Estricta Observancia. Al t\u00e9rmino de la lectura de la Declaraci\u00f3n Final en la Sala de Conferencias. Papa Francisco sobre dialogar con Rusia. De la homil\u00eda del Papa Francisco 14 de septiembre de 2022. El Papa Francisco y el camino de la paz. El Santo Padre pronunci\u00f3 un amplio discurso durante su encuentro con las autoridades y la sociedad civil de Kazajist\u00e1n. Un Viaje de tres d\u00edas para participar en el 7\u00ba Congreso de L\u00edderes de Religiones mundiales y tradicionales. El Papa en la audiencia a los empresarios italianos de Confindustria. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 11 de septiembre de 2022. S.S: Francisco recibi\u00f3 en el Aula Pablo VI a los participantes en el III Congreso internacional de catequesis. Videomensaje del Papa con ocasi\u00f3n del lanzamiento de la comunidad de formaci\u00f3n \"The Community At The Crossing\". Este jueves, 8 de septiembre, el Santo Padre ha enviado un telegrama de p\u00e9same al nuevo rey. El Santo Padre se reuni\u00f3 con los Representantes Pontificios este jueves 8 de septiembre. Catequesis del Papa Francisco, 7 de septiembre de 2022. En la entrevista de la TVI/CNN Portugal al Papa Francisco. El Papa Francisco recibi\u00f3 a una delegaci\u00f3n de C\u00e1ritas Espa\u00f1a. El Santo Padre en su homil\u00eda de la beatificaci\u00f3n del Papa Luciani. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia, el 3 de septiembre, a participantes de la iniciativa \"Hospitales abiertos\" en Siria. S.S. Francisco recibi\u00f3 a los Padres de Sch\u00f6nstatt con motivo del Cap\u00edtulo General. Video del Papa para el mes de septiembre 2022. Catequesis del Papa Francisco, 31 de agosto de 2022. Hoy comienza la tercera sesi\u00f3n del encuentro en el Aula Nueva del S\u00ednodo. Papa Francisco en reuni\u00f3n con cardenales. 29 y 30 de agosto, el encuentro con elPapa en el Aula el S\u00ednodo. Inici\u00f3 el Jubileo Celestiniano, que se extiende hasta este lunes 29 de agosto. Papa Francisco presidi\u00f3 el Consistorio P\u00fablico Ordinario para la creaci\u00f3n de 20 nuevos cardenales. Este 26 de agosto, el Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los miembros de la Familia de Pedro Mar\u00eda Guimar\u00e3es de Mello. S.S. Francisco se re\u00fane con parlamentarios cat\u00f3licos de la Red Internacional de Legisladores Cat\u00f3licos Catequesis del Papa Francisco, 24 de agosto de 2022. La promoci\u00f3n del Papa Francisco por una fraternidad humana en medio del conflicto. Ante la situaci\u00f3n exasperada que ha vivido la Iglesia del pa\u00eds en las \u00faltimas semanas. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 21 de agosto de 2022. Preocupan los ataques a la Iglesia y a las organizaciones de la sociedad civil. Junto con el prelado tambi\u00e9n fueron sacadas con la fuerza, aparentemente, otras 8 personas m\u00e1s. Este 31 de agosto y 1 de septiembre, se realizar\u00e1 en la Casina P\u00edo IV del Vaticano, el \"Primer Vitae Summit\". El Papa recibe con cari\u00f1o a los m\u00e1s peque\u00f1os que le \"interrumpen\" en las Audiencias Generales y otros encuentros. Catequesis del Papa Francisco, 17 de agosto de 2022. Firmado este 15 de agosto el acuerdo que consolida lazos de amistad y cooperaci\u00f3n existentes entre Santa Sede y Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 15 de agosto de 2022. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 14 de agosto de 2022. El presidente ucraniano se refiri\u00f3 en un tuit a su conversaci\u00f3n con el pont\u00edfice, en la que habl\u00f3 de la agresi\u00f3n que sufre el pueblo ucraniano. Ense\u00f1anzas del Papa sobre la crisis sanitaria mundial. Exequias del Cardenal Tomko. Catequesis del Papa Francisco, 10 de agosto de 2022. En el D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas del Mundo. Video mensaje del Papa Francisco a los evangelizadores \"Hechos 29\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 7 de agosto de 2022. Encuentro del Papa Francisco con los Equipos de Nuestra Se\u00f1ora. Encuentro del Papa Francisco con j\u00f3venes italianos y europeos que se re\u00fanen en el Campamento Alpha. La Iglesia o es sinodal o no es Iglesia. Catequesis del Papa Francisco, 3 de agosto de 2022. Video del Papa para el mes de agosto 2022. Viajar\u00e1 a Kazajist\u00e1n para participar en septiembre del VII Congreso de Religiones Mundiales y Tradicionales. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 31 de julio de 2022. En el vuelo de regreso de Canad\u00e1, el Papa Francisco se refiere al viaje que acaba de terminar y del viejo y nuevo colonialismo. El Santo Padre se reuni\u00f3 con los obispos, sacerdotes, consagrados y agentes de pastoral durante su viaje apost\u00f3lico en Canad\u00e1. Videomensaje del Santo Padre con motivo de la 108\u00aa Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado. El momento se produjo luego de la santa misa en la Bas\u00edlica Santa Ana de Beaupr\u00e9. Francisco participa con los ind\u00edgenas en la peregrinaci\u00f3n al Lago Santa Ana, en Canad\u00e1. la visita del Papa ser\u00e1 como una continuaci\u00f3n de la sanaci\u00f3n de las Primeras Naciones. Encuentro del Papa con los ind\u00edgenas y la comunidad parroquial en la Iglesia del Sagrado Coraz\u00f3n, de Edmonton. En la prima Misa que celebra de manera publica en este viaje apost\u00f3lico. En la ma\u00f1ana de este lunes 25 de julio, el Santo Padre se reuni\u00f3 con las poblaciones de diferentes etnias. El avi\u00f3n aterriz\u00f3 ayer en el aeropuerto internacional de la capital del Estado de Alberta. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 24 de julio de 2022. Los primeros eventos comienzan el lunes 25 de julio. Es una peregrinaci\u00f3n, un viaje deseado que tendr\u00e1 su centro en el encuentro con los pueblos ind\u00edgenas y la Iglesia local. Este 22 de julio, el Santo Padre realiz\u00f3 su tradicional visita a la Bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda La Mayor. El 21 de julio se difunde el mensaje del Santo Padre para la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por el Cuidado de la Creaci\u00f3n. Iniciativas en Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a. Videomensaje del Papa Francisco a la Red Cat\u00f3lica Pan-Africana de Teolog\u00eda y Pastoral. Mensaje del Papa Francisco a los participantes en el Congreso mundial de \"Signis\", que se celebrar\u00e1 del 15 al 18 de agosto. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 17 de julio de 2022. El Santo Padre envi\u00f3 un mensaje a los fieles de Rep\u00fablica Dominicana. Pretende ayudar a los j\u00f3venes a comprender la verdad sobre la belleza y la unicidad de cada vida humana. El Santo Padre escribi\u00f3 el pr\u00f3logo al libro \"Di\u00e1logos Fraternos\". La Oficina de Prensa de la Santa Sede difundi\u00f3 los nombramientos de miembros del Dicasterio este mi\u00e9rcoles 13 de julio. El Papa Francisco, con motivo del 50\u00ba Aniversario de la instituci\u00f3n del Di\u00e1logo Internacional Cat\u00f3lico-Pentecostal. S.S. Francisco habla de su estado de salud y de la posibilidad de renunciar en una entrevista con el canal de streaming ViX. Este 11 de julio, el Santo Padre ha enviado un mensaje a los participantes en la EU Youth Conference. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 10 de julio de 2022. Telegrama enviado por el Papa al Nuncio Apost\u00f3lico en tierras niponas. El Papa habla de la lucha contra la pederastia. Card. Pietro Parolin visita el campo de desplazados en Bentiu, Sud\u00e1n del Sur, la \"periferia de las periferias\" El Santo Padre se reuni\u00f3 con el sacerdote argentino Guillermo Marc\u00f3. Este 5 de julio, el Santo Padre ha enviado un telegrama de p\u00e9same, al Arzobispo Metropolitano de S\u00e3o Paulo. \"No se me ha pasado por la cabeza. Quiero vivir la misi\u00f3n que se me ha confiado hasta el final\". Y dice que viajar\u00e1 a Mosc\u00fa y Kiev. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 3 de julio de 2022. S.S. Francisco a pueblos de RDC y Sud\u00e1n del Sur. Entrevista de la agencia T\u00e9lam con el Papa Francisco. Video del Papa para el mes de julio 2022. Homil\u00eda del Papa en la celebraci\u00f3n de la solemnidad de los patronos de Roma. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 29 de junio de 2022. El reciente tuit del Santo Padre expresa sus condolencias por las dos recientes tragedias de migrantes. Francisco recibe en audiencia en el Aula Pablo VI a los miembros del Camino Neocatecumenal. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de junio de 2022. La vida debe defenderse siempre: la de los no nacidos, as\u00ed como la de los ancianos y enfermos. \"Durante casi cincuenta a\u00f1os, Estados Unidos ha aplicado una ley injusta que le ha permitido decidir qui\u00e9n puede vivir o morir\". Discurso del Santo Padre a los miembros de la Comisi\u00f3n Mixta Internacional. Catequesis del Papa Francisco, 22 de junio de 2022. X Encuentro Mundial de las Familias. Mensaje del Papa Francisco a la primera reuni\u00f3n de los Estados miembros del Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las armas nucleares. La tarde de este 20 de junio, fueron asesinados los jesuitas Javier Campos y Joaqu\u00edn Mora, en Cerocahui, Tarahumara, M\u00e9xico. S.S. Francisco escribe el prefacio del libro \"La Iglesia en el mundo digital\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 19 de junio de 2022. El Santo Padre recibi\u00f3, en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado 18 de junio, a los participantes en la Syro-Malabar Youth Leaders Conference. Papa Francisco recibe a un grupo de monjes y laicos budistas, junto a varios representantes de la Iglesia cat\u00f3lica en Tailandia. En la misa de la solemnidad de Corpus Christi celebrada en San Pedro. Catequesis del Papa Francisco, 15 de junio de 2022. La Jornada Mundial de los Pobres tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 13 de noviembre. Papa Francisco a los participantes en el Cap\u00edtulo General de los Misioneros de \u00c1frica. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 12 de junio de 2022. Santo Evangelio seg\u00fan san Marcos 6, 17-29. Martirio de San Juan Bautista \"El Santo Padre se ve obligado a posponer el viaje apost\u00f3lico\". Audiencia del Papa Francisco a la Federaci\u00f3n de las Asociaciones de Familias Cat\u00f3licas en Europa. El Santo Padre visit\u00f3 ayer por la tarde la Pontificia Academia Eclesi\u00e1stica. Las luces y las sombras de Sicilia, tierra de santos y h\u00e9roes servidores de la Iglesia y del Estado. Catequesis del Papa Francisco, 8 de junio de 2022. La 108\u00aa Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado se celebrar\u00e1 el 25 de septiembre de 2022. El Papa Francisco expresa su cercan\u00eda espiritual a la Di\u00f3cesis de Ordo en Nigeria tras la masacre. Audiencia del Papa Francisco al dicasterio dedicado a las relaciones con las dem\u00e1s confesiones. Regina Coeli, 5 de junio de 2022. Con la preocupaci\u00f3n por las ni\u00f1as y mujeres de la zona en conflicto del Choc\u00f3, en Colombia. Papa Francisco recibe a sacerdotes y monjes de las Iglesias Ortodoxas Orientales. Quince a\u00f1os, una vida llena de actividad, una fe madura, un amor sin l\u00edmites por Jes\u00fas. Catequesis del Papa Francisco, 1 de junio de 2022. En el D\u00eda Mundial sin Humo de Tabaco. Rosario por la paz del Papa Francisco, 31 de mayo de 2022. Con motivo de la jornada del pr\u00f3ximo 24 de julio de 2022. Regina Coeli, 29 de mayo de 2022. El Papa Francisco recibi\u00f3 a los miembros del Comit\u00e9 Pontificio para las Ciencias Hist\u00f3ricas. El Papa Francisco recibi\u00f3 en audiencia a los prelados de la Regi\u00f3n Nordeste 3 de Brasil. Ep\u00edlogo del Papa Francisco al libro 'El tejido del mundo', un di\u00e1logo a varias voces El Santo Padre env\u00eda un videomensaje a la Pontificia Comisi\u00f3n para Am\u00e9rica Latina. Catequesis del Papa Francisco, 25 de mayo de 2022. En el s\u00e9ptimo aniversario de la enc\u00edclica Laudato si' 19 ni\u00f1os y dos maestros fallecieron a manos de un adolesente de 18 a\u00f1os que entr\u00f3 solo para dispararles. El Papa a a los miembros del Servicio Nacional de Protecci\u00f3n civil italiano. Regina Coeli, 22 de mayo de 2022. Audiencia del Papa Francisco con miles de lectores de la revista cat\u00f3lica m\u00e1s difundida en Italia El rol de la Iglesia cat\u00f3lica de escuchar y atender sus historias, sus luchas y esperanzas. En su discurso a los participantes en la Conferencia Internacional del Grupo Santa Marta. Catequesis del Papa Francisco, 18 de mayo de 2022. Papa Francisco sobre la eliminaci\u00f3n de la explotaci\u00f3n laboral de ni\u00f1os y adolescentes. El Papa Francisco recibe a 13 rectores de las universidades de Roma. Regina Coeli, 15 de mayo de 2022. El viaje ser\u00e1 la cuarta visita papal a Canad\u00e1, y la primera desde que Juan Pablo II visit\u00f3 el pa\u00eds en 2002. S.S. Francisco se re\u00fane con los participantes en el congreso de teolog\u00eda moral. Video del Papa para el mes de mayo 2022. \"Due\u00f1os de un modo de vida pac\u00edfico y atento a los d\u00e9biles\", protegiendo el mundo, mirando la vejez como un tiempo de oraci\u00f3n para convertir los corazones Catequesis del Papa Francisco, 11 de mayo de 2022. La importancia de la universidad en el crecimiento personal y humano, en el conocimiento, y en el di\u00e1logo intercultural, fueron los temas tocados por el Papa en su encuentro en la Universidad de Macerata \"divisiones entre los cristianos, por costumbre o resignaci\u00f3n, es tolerar la contaminaci\u00f3n de los corazones, siendo as\u00ed terreno f\u00e9rtil para el conflicto\" A las superioras generales de las congregaciones religiosas femeninas que forman parte de la 22 Asamblea Plenaria de la Uni\u00f3n Internacional de Superioras Generales, el Papa habl\u00f3 sobre la autoridad del servicio S.S. Francisco recibi\u00f3 en audiencia en el Vaticano a un numeroso grupo de peregrinos eslovacos. Un texto que recoge palabras del Papa Francisco contra conflictos b\u00e9licos y a favor del di\u00e1logo. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los miembros de la Papal Foundation. Catequesis del Papa Francisco, 27 de abril de 2022. \"Este dolor en la rodilla no me permite estar tanto de pie\". Se modifica el canon 695 \u00a71, del C\u00f3digo de Derecho Can\u00f3nico S.S. Francisco env\u00eda un saludo de Pascua al Patriarca de Mosc\u00fa. Regina Coeli, 24 de abril de 2022. Audiencia del Papa Francisco a la Comunidad Pastoral de Nuestra Se\u00f1ora de las L\u00e1grimas. El Papa al diario La Naci\u00f3n. La petici\u00f3n de la ONU es acogida por Francisco y la Santa Sede. Catequesis del Papa Francisco, 20 de abril de 2022. Regina Coeli, 18 de abril de 2022 La Conferencia Episcopal Italiana dirigi\u00f3 la peregrinaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes a la plaza de San Pedro. El Papa vuelve a hacer un llamamiento a la paz. Encuentro del Papa Francisco con los miembros del C\u00edrculo de Canotaje Tevere-Remo Papa Francisco a la Fundaci\u00f3n Marcello Candia. Se trata de familias vinculadas a comunidades y asociaciones cat\u00f3licas de voluntariado y asistencia. Catequesis del Papa Francisco, 6 de abril de 2022 Se transmitr\u00e1 en la noche de Pascua, el domingo 17 de abril, en horario de m\u00e1xima audiencia en Rai Uno. Papa Francisco en su di\u00e1logo con los periodistas en su vuelo de regreso de Malta. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 3 de abril de 2022. El Pont\u00edfice aterriz\u00f3 en tierra maltesa poco antes de las 10 de la ma\u00f1ana. Inicia as\u00ed su 36\u00b0 viaje apost\u00f3lico internacional. El Papa a pueblos ind\u00edgenas canadienses. El Santo Padre ha recibido en audiencia a un grupo de unos 20 ind\u00edgenas. Catequesis del Papa Francisco, 30 de marzo de 2022. El Limosnero Apost\u00f3lico lleg\u00f3 el domingo a la ciudad ucraniana de Le\u00f3polis. La t\u00e9cnica de desestimar las palabras de Francisco como llamamientos de circunstancia. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 27 de marzo de 2022. S.S. Francisco consagr\u00f3 a Rusia y a Ucrania al Inmaculado Coraz\u00f3n de Mar\u00eda. Enlace de transmisi\u00f3n en vivo y oraci\u00f3n descargable El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los miembros del Centro Italiano Femenino. Catequesis del Papa Francisco, 23 de marzo de 2022. Manifiesta su cercan\u00eda con los ni\u00f1os de Ucrania que llegaron a Roma. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 20 de marzo de 2022. La tarde del viernes 25 de marzo en la Bas\u00edlica de San Pedro. Francisco tuvo una charla virtual a primera hora de esta tarde con el Patriarca de Mosc\u00fa para hablar de la guerra en Ucrania. Catequesis del Papa Francisco, 16 de febrero de 2022. El viernes 25 de marzo, durante la Celebraci\u00f3n de la Penitencia que presidir\u00e1 a las 17 horas en la Bas\u00edlica de San Pedro. El Papa mantuvo una audiencia privada con miembros de la Asociaci\u00f3n italiana \"Anima per il sociale nei valori dimpresa\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 13 de marzo de 2022. La mirada del Papa Francisco puesta en la JMJ Lisboa 2023. Video del Papa para el mes de marzo 2022. Este 9 de marzo a las 12:00 p.m. (Hora de M\u00e9xico), que ha organizado Terra Sancta M\u00e9xico. El Papa implor\u00f3 por el fin de los ataques en Ucrania. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de febrero de 2022. Nuevo tweet del Papa pidiendo el fin de la guerra en el atormentado pa\u00eds de Europa del Este. El Papa recibi\u00f3 al presidente y a los miembros de la Liga Italiana para la Lucha contra el C\u00e1ncer. Anuncian nuevo Viaje del Santo Padre del 2 al 7 julio de 2022. Nuevo tuit de la cuenta @Pontifex del Papa Francisco. Este 2 de marzo, Mi\u00e9rcoles de Ceniza, el Santo Padre lo se\u00f1al\u00f3 en su homil\u00eda. Catequesis del Papa Francisco, 2 de marzo de 2022. Ofrecidos a Dios por el fin de la guerra en Ucrania. Con la mirada puesta en el 2 de marzo, Mi\u00e9rcoles de Ceniza, Jornada de ayuno y oraci\u00f3n por la paz. A un a\u00f1o del Viaje Apost\u00f3lico a Iraq el Papa recibi\u00f3 en audiencia a una delegaci\u00f3n. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 27 de febrero de 2022. El Santo Padre Francisco visit\u00f3 al embajador de la Federaci\u00f3n Rusa ante la Santa Sede. \u00abNo nos cansemos de hacer el bien, porque, si no desfallecemos, cosecharemos los frutos a su debido tiempo\u00bb. El Papa Francisco hizo un llamamiento a unirse en oraci\u00f3n por la paz en Ucrania el primer d\u00eda de Cuaresma. Catequesis del Papa Francisco, 23 de febrero de 2021. Los preparativos ya est\u00e1n en marcha. Un encuentro virtual que se realizar\u00e1 esta semana, el jueves 24 de febrero a las 19:00 (hora de Roma). \"\u00a1Qu\u00e9 triste es, cuando personas y pueblos que se enorgullecen de ser cristianos ven a los dem\u00e1s como enemigos y piensan en hacerse la guerra!\" \u00c1ngelus del Papa Francisco, 20 de febrero de 2022. El Papa recibe a los miembros ciegos y con discapacidad visual de la Asociaci\u00f3n \"Voir Emsemble\". En un discurso durante la asamblea plenaria de la Congregaci\u00f3n para las Iglesias orientales Cercan\u00eda con Dios, cercan\u00eda con los obispos, cercan\u00eda entre sacerdotes y cercan\u00eda al pueblo. Catequesis del Papa Francisco, 16 de febrero de 2022 Con un motu proprio, S.S. Francisco establece que los ordinarios de las Iglesias locales podr\u00e1n intervenir en varios temas. La Oficina de Celebraciones Lit\u00fargicas Pontificias hizo p\u00fablico hoy el calendario. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 13 de febrero de 2022. El Papa en el #RedHandDay El Pont\u00edfice env\u00edo un mensaje de video a los peregrinos del Santuario Nuestra Se\u00f1ora de Lourdes en El Challao. Videomensaje del Papa Francisco al Movimiento por un Mundo Mejor que celebra su 70\u00ba aniversario. Catequesis del Papa Francisco, 9 de febrero de 2022 An\u00e1lisis de los hechos por parte de colaboradores del Papa em\u00e9rito (respuesta oficial) Videomensaje de S.S. Francisco con motivo de la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n y Reflexi\u00f3n contra la Trata de Personas. El Papa en conexi\u00f3n con el programa \"Che tempo che fa\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de febrero de 2022. En la ma\u00f1ana del s\u00e1bado 5 de febrero el Papa Francisco recibi\u00f3 una delegaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Nacional de Municipios italianos. D\u00eda Internacional de la Fraternidad Humana. Papa Francisco conmemorar\u00e1 la II Jornada Internacional de la Fraternidad Humana junto al Gran Im\u00e1n de Al-Azhar. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a los dirigentes y al personal de la Comisar\u00eda de la Polic\u00eda Italiana ante el Vaticano. Catequesis del Papa Francisco, 2 de febrero de 2022. El Papa a las Consagradas. Video del Papa Francisco para el mes de febrero. El Papa a Agencia Tributaria. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 30 de enero de 2022 Santo Padre reflexion\u00f3 sobre la importancia de la tradici\u00f3n, la preparaci\u00f3n y el respeto de la persona y del medio ambiente en el \u00e1mbito laboral. Ante la difusi\u00f3n de noticias falsas, el Santo Padre pidi\u00f3 buscar siempre la verdad, combatiendo la mentira. El Papa a la Rota Romana. Catequesis del Papa Francisco, 26 de enero de 2022. Papa Francisco en la clausura de la Semana de Oraci\u00f3n por la Unidad de los Cristianos. Se hizo p\u00fablico el mensaje del Papa para la 56\u00aa Jornada mundial de las Comunicaciones Sociales. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 23 de enero de 2022 Hace cien a\u00f1os mor\u00eda Benedicto XV. Papa Francisco recibi\u00f3 a la sesi\u00f3n plenaria de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe. Audiencia del Papa Francisco a una delegaci\u00f3n de Ance, la Asociaci\u00f3n Nacional de Constructores. Catequesis del Papa Francisco, 19 de enero de 2022 Semana de Oraci\u00f3n por la Unidad de los Cristianos del 18 al 25 de enero. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia a una delegaci\u00f3n ecum\u00e9nica de Finlandia. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 16 de enero de 2022. Papa Francisco a los miembros del cap\u00edtulo general de los Cl\u00e9rigos Regulares Teatinos. El Papa Francisco responde con una breve carta al periodista Javier Mart\u00ednez Brocal. Entrevista del Papa Francisco con los medios de comunicaci\u00f3n del Vaticano sobre la paternidad en tiempos del Covid. Catequesis del Papa Francisco, 12 de enero de 2022. Audiencia del Papa Francico al Cuerpo Diplom\u00e1tico acreditado ante la Santa Sede. El Papa bautiza 16 ni\u00f1os. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 9 de enero de 2022 Audiencia del Papa Francisco a la Asociaci\u00f3n de los Santos Pedro y Pablo. Audiencoa del Papa Francisco con empresarios procedentes de Francia. El Papa en la Epifan\u00eda. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de enero de 2022. Catequesis del Papa Francisco, 5 de enero de 2022. Mensaje del Papa Francisco para la XXX Jornada Mundial del Enfermo. Video del Papa para enero de 2022. El Papa Francisco invit\u00f3 a todos a iniciar este nuevo a\u00f1o confiando en el Se\u00f1or. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 2 de enero de 2022 \u00c1ngelus del Papa Francisco, 1 de enero de 2022 Papa Francisco, en la v\u00edspera de la solemnidad de Mar\u00eda Sant\u00edsima Madre de Dios. \"No al derrotismo\" dice el Papa Francisco a los j\u00f3venes de Taiz\u00e9 Catequesis del Papa Francisco, 29 de diciembre de 2021. Hoy, 28 de diciembre, es la memoria lit\u00fargica de los Santos Inocentes. Carta del Santo Padre a las familias al a\u00f1o \"Amoris Letitia\" \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de diciembre de 2021. Muchas son las dificultades de nuestro tiempo, pero m\u00e1s fuerte es la esperanza, porque \u00abun ni\u00f1o nos ha nacido\u00bb (Is 9,5). Mensaje Navide\u00f1o y bendici\u00f3n del Papa Francisco Urbi et Orbi 2021. Un extracto de la conversaci\u00f3n del padre jesuita Antonio Spadaro con el Papa Francisco. \"Si olvidamos nuestra humanidad vivimos s\u00f3lo de los honores de nuestras armaduras\". Tradicional encuentro de Navidad del Papa Francisco con los empleados del Vaticano y sus familias. Catequesis del Papa Francisco, 22 de diciembre de 2021. Fue dado a conocer el Mensaje del Santo Padre para la celebraci\u00f3n de la 55 Jornada Mundial de la Paz. En el di\u00e1logo del Papa Francisco con Mediaset, habla de los abusos. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 19 de diciembre de 2021. \"Francisco y los invisibles - El Papa se encuentra con los \u00faltimos\". \u00a1Felicidades, Santo Padre! Coloquio del Papa Francisco con la comunidad de Jesuitas en Atenas. A poco menos de 200 metros de la primera hallada en la tierra de Mar\u00eda Magdalena. Catequesis del Papa Francisco, 15 de diciembre de 2021. El 13 de diciembre de 1969 Jorge Mario Bergoglio fue ordenado sacerdote. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 12 de diciembre de 2021. Hay mucho que hacer por nuestras familias y por nuestro pa\u00eds. Papa Francisco a la plenaria de la Congregaci\u00f3n para los Institutos de Vida Consagrada y las Sociedades de Vida Apost\u00f3lica. El Papa a donadores del \u00e1rbol y pesebre. S.S. Francisco visita la Comunidad Cen\u00e1culo. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 8 de diciembre de 2021. Una entrevista al Papa Francisco concedida a la revista \"50mila volti\". El Papa Francisco se encontr\u00f3 con los j\u00f3venes de la pastoral juvenil y con los estudiantes de la escuela San Dionisio. \"El documento de la UE sobre la Navidad es un anacronismo\". En el Centro de Recepci\u00f3n e identificaci\u00f3n Mytilene. El arzobispo ortodoxo de Atenas realiz\u00f3 una visita de cortes\u00eda al Papa Francisco en la Nunciatura Apost\u00f3lica. El Papa Francisco se encontr\u00f3 con las autoridades, la sociedad civil y el cuerpo diplom\u00e1tico griego. En el encuentro con Su Beatitud Jer\u00f3nimo II en su viaje apost\u00f3lico a Grecia. El Papa Francisco, en su discurso al Santo S\u00ednodo. Cristianos que \"lleven la luz recibida de Cristo para iluminar la noche que a menudo nos rodea\". El Papa celebr\u00f3 un encuentro con sacerdotes, religiosos y religiosas en la Catedral maronita de Nuestra Se\u00f1ora de las Gracias. El Papa es recibido por el Nuncio Apost\u00f3lico, y por el Presidente de la C\u00e1mara de Diputados. Catequesis del Papa Francisco, 1 de diciembre de 2021. En v\u00edsperas de su peregrinaci\u00f3n apost\u00f3lica que lo llevar\u00e1 a Grecia y a Chipre del 2 al 6 de diciembre. El Santo Padre a Bartolom\u00e9 I. Los grupos de discernimiento terminaron sus trabajos el s\u00e1bado 27 de noviembre. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 29 de noviembre de 2021 Videomensaje del Papa Francisco publicado antes de su pr\u00f3ximo viaje apost\u00f3lico. Papa Francisco instituye una comisi\u00f3n en la Rota Romana. El Papa en su mensaje para la pr\u00f3xima Jornada Internacional de las personas con discapacidad. El Papa Francisco particip\u00f3 en un encuentro con 50 j\u00f3venes de Scholas Occurrentes en el Pontificio Colegio Internacional Maria Mater Ecclesiae. Catequesis del Papa Francisco, 24 de noviembre de 2021. Asamblea Eclesial. As\u00ed se vivi\u00f3 el primer d\u00eda de trabajos. V\u00eddeo mensaje de S.S. Francisco dirigido a la Asamblea Plenaria del Consejo Pontificio de la Cultura. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 21 de noviembre de 2021. S.S. Francisco recibi\u00f3 en audiencia a los participantes del partido de f\u00fatbol amistoso. El Papa comparti\u00f3 la elecci\u00f3n del di\u00e1logo social como v\u00eda maestra hacia una nueva cultura. No tener miedo a contar con franqueza lo que hayan recogido de la escucha de su gente. La Conferencia Episcopal de Estados Unidos aprob\u00f3 el texto \"Misterio de la Eucarist\u00eda en la vida de la Iglesia\". Catequesis del Papa Francisco, 17 de noviembre de 2021 Mensaje del Papa Francisco al Centro Astalli con motivo de la exposici\u00f3n \"Rostros al futuro\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 14 de noviembre de 2021. Papa Francisco a la UNESCO en su 75 aniversario. Discurso del Papa Francisco en el encuentro de oraci\u00f3n y testimonios de la quinta Jornada Mundial de los pobres en As\u00eds. El Papa Francisco habla para la revista francesa Paris Match. Catequesis del Papa Francisco, 10 de noviembre de 2021 Mons. Leborgne habla sobre el tema de los abusos en Francia La sesi\u00f3n plenaria de la Conferencia Episcopal Francesa sobre el tema de los abusos. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 7 de noviembre de 2021. El Papa a Retrouvaille. Misa del Papa celebrada en el Policl\u00ednico Gemelli de Roma. El Video del Papa correspondiente al mes de noviembre. Catequesis del Papa Francisco, 3 de noviembre de 2021 S.S. Francisco celebr\u00f3 esta ma\u00f1ana la Misa por los difuntos en el cementerio militar franc\u00e9s de Roma. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 31 de octubre de 2021 M\u00e1s de 30.000 delegados se reunir\u00e1n desde ma\u00f1ana hasta el 12 de noviembre en Glasgow, Escocia. La ni\u00f1a que vino desde la regi\u00f3n del Trentino con su padre y su madre para contarle su historia. Mensaje con ocasi\u00f3n de la COP 26. Debido a la persistencia de la pandemia y a las medidas para contenerla. Catequesis del Papa Francisco, 27 de octubre de 2021 Caritas Internationalis (CI) celebrar\u00e1 el 70\u00ba aniversario de su fundaci\u00f3n. Papa Francisco a la peregrinaci\u00f3n ecum\u00e9nica alemana. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 24 de octubre de 2021 Papa Francisco a los miembros de la \"Fundaci\u00f3n Centesimus Annus Pro Pontifice\". El Papa Francisco envi\u00f3 una carta al Patriarca Ecum\u00e9nico. Estas son las estad\u00edsticas de la Iglesia cat\u00f3lica al 2021. Inician Comisiones Episcopales de la CEV. Catequesis del Papa Francisco, 20 de octubre de 2021 Se trata de la Conferencia Eclesial de la Amazon\u00eda. Fundadores de la Red Global de Laicos Misioneros, RENOVA+. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 17 de octubre de 2021 Videomensaje del Papa a los participantes en el 4\u00b0 encuentro mundial de movimientos populares. Discurso del Papa Francisco a la Sociedad Italiana de Farmacia Hospitalaria. Videomensaje del Papa Francisco. Catequesis del Papa Francisco, 13 de octubre de 2021 Entrevista al Cardenal Luis Antonio Tagle sobre el A\u00f1o dedicado a San Jos\u00e9. El Papa a las participantes del 21\u00ba Cap\u00edtulo General de las Hermanas de la Caridad de Santa Juana Antida Thouret. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 10 de octubre de 2021 El Papa Francisco abrir\u00e1 oficialmente el S\u00ednodo sobre la Sinodalidad. El Santo Padre dar\u00e1 inicio oficialmente al S\u00ednodo sobre la Sinodalidad. La oraci\u00f3n m\u00e1s hermosa que podemos ofrecer a la Virgen Mar\u00eda. Papa Francisco preside el Acto Acad\u00e9mico de la Universidad Lateranense Letr\u00e1n. Catequesis del Papa Francisco, 6 de octubre de 2021 Con ocasi\u00f3n de la Jornada Mundial de los docentes instituida por la UNESCO. El Papa Francisco ha reunido en el Vaticano a expertos y l\u00edderes religiosos en el encuentro \"Fe y Ciencia\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 3 de octubre de 2021. El Papa a j\u00f3venes de \"Econom\u00eda de Francisco\". Foro Mundial de Alimentaci\u00f3n. Del 22 al 26 de junio de 2022, tendr\u00e1 lugar en Roma el X Encuentro Mundial de las Familias. Catequesis del Papa Francisco, 29 de septiembre de 2021 Prefacio del Papa al volumen \"Fraternit\u00e0 Segno dei Tempi. Il magistero sociale di Papa Francesco\". Papa Francisco a la Asamblea plenaria de la Pontificia Academia para la vida. \"La Morenita los lleve a la comuni\u00f3n y vida plena\". \u00c1ngelus del Papa Francisco, 26 de septiembre de 2021 Papa a los Focolares. Discurso del Secretario de Estado en la sesi\u00f3n plenaria del Consejo de Conferencias Episcopales de Europa. Una conexi\u00f3n online desde el Vaticano y los distintos pa\u00edses de residencia reuni\u00f3 ayer al Papa y a los cardenales del Consejo. Catequesis del Papa Francisco, 22 de septiembre de 2021 El Papa a los jesuitas de Eslovaquia. Papa Francisco hizo sorprendentes confidencias a los jesuitas en Eslovaquia. Es la invocaci\u00f3n a Dios que hizo en su homil\u00eda el Cardenal Se\u00e1n Patrick O'Malley, \u00c1ngelus del Papa Francisco, 19 de septiembre de 2021 Papa Francisco a los fieles de su di\u00f3cesis reunidos en el Aula Pablo VI. S.S. Francisco a los responsables de las Comisiones de Catequesis de las Conferencias Episcopales Europeas. El Papa a j\u00f3venes eslovacos. Divina Liturgia Bizantina en memoria de los m\u00e1rtires greco-cat\u00f3licos. La tarde del 12 de septiembre el Papa llega a Eslovaquia. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 12 de septiembre de 2021 Han pasado veinte a\u00f1os desde el terrible atentado terrorista en Estados Unidos. Son comunidades de la misi\u00f3n de los santos hermanos Cirilo y Metodio. El Papa se re\u00fane con los participantes en el Cap\u00edtulo General de los Claretianos. Catequesis del Papa Francisco, 8 de septiembre de 2021 Se unen por primera vez en un llamamiento urgente por el futuro del planeta. Reuni\u00f3n regional sobre la protecci\u00f3n de la infancia. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 5 de septiembre de 2021 El Papa recibe a la delegaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n \"Leaders pour la Paix\". S.S. Francisco es entrevistado por Carlos Herrera en Radio COPE. Catequesis del Papa Francisco, 1 de septiembre de 2021 Video del Papa para el mes de septiembre 2021. Solidarizarse con los civiles de este pa\u00eds, especialmente con las mujeres y los ni\u00f1os. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 29 de agosto de 2021 El Papa a la asociaci\u00f3n Lazare. Papa Francisco a miembros de la Red Internacional de Legisladores Cat\u00f3licos. Lo hecho por el Papa desde la reuni\u00f3n de febrero 2019. Catequesis del Papa Francisco, 25 de agosto de 2020. El Santo Padre Francisco env\u00eda su saludo a los miembros del Congreso Interuniversitario Laudato si' Mensaje del Papa Francisco a Monse\u00f1or Claudio Maniago. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 22 de agosto de 2021 A todos los fieles de \"nuestra querida Corea del Sur en este d\u00eda del Jubileo\". Mensaje del Papa Francisco al Encuentro por la Amistad entre los Pueblos. \"En este tiempo de pandemia, la persona es el punto desde el que todo puede volver a empezar\". Un videomensaje dirigido a los pueblos de Am\u00e9rica Latina. Catequesis del Papa Francisco, 18 de agosto de 2021 Ahora espera el paso del cicl\u00f3n Grace. Dos religiosas de la Congregaci\u00f3n del Sagrado Coraz\u00f3n, en el pa\u00eds africano. El Papa Francisco agradece la \"muestra de cordial cercan\u00eda\" del episcopado del pa\u00eds. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 15 de agosto de 2021 Mensaje del Papa al Congreso Virtual Continental de Vida religiosa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Toda una vida transcurrida \"al servicio del Papa, de la Santa Sede y de la Iglesia universal\". El Papa Francisco respondi\u00f3 al novelista italiano Maurizio Maggiani. Catequesis del Papa Francisco, 11 de agosto de 2021 Solidaridad de Macron con los cat\u00f3licos. Una mujer coherente, una mujer que busca a Dios honestamente, con amor. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 8 de agosto de 2021 El Pacto involucrar\u00e1 a los Centros de Estudio e Investigaci\u00f3n sobre la familia. Hoy, la Iglesia hace memoria de lo que sucedi\u00f3 \"en un monte alto\" con Jes\u00fas revestido de luz y de gloria. El 5 de agosto de 358, durante el verano italiano, nev\u00f3 en el centro de Roma. Catequesis del Papa Francisco, 4 de agosto de 2021 Video del Papa para el mes de agosto 2021. El Papa Francisco reanuda este 4 de agosto, su cita de los mi\u00e9rcoles. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 1 de agosto de 2021 Un infatigable peregrino; un buscador incansable de la voluntad de Dios. Grupo reza a diario el Rosario por las personas afectadas por el coronavirus. Este viernes, 30 de julio, es el D\u00eda Mundial contra la Trata de Personas. Este es un gran misterio, es el t\u00edtulo de la imagen s\u00edmbolo del X Encuentro Mundial de las Familias. Las respuestas de Joseph Ratzinger a las preguntas de la revista mensual alemana Herder Korrespondenz. El rito preconciliar se convirti\u00f3 en una corriente de resistencia. S.S. Francisco record\u00f3 que es deber de todos \u00c1ngelus del Papa Francisco, 25 de julio de 2021 Con motivo de la primera Jornada Mundial de los Abuelos y de los Mayores. Con el fin de promover la importancia de la cura de las personas v\u00edctimas de la trata. El Papa Francisco a la Universidad Cat\u00f3lica. As\u00ed lo dice S.S. Francisco en la entrevista realizada por Monse\u00f1or Dario Vigan\u00f2. El Papa a la familia del Hospital Gemelli. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 18 de julio de 2021 El Santo Padre envi\u00f3 un mensaje a los participantes del Cap\u00edtulo General de la Orden franciscana. Motu proprio para redefinir las modalidades de uso del misal preconciliar. Encomienda al nuevo Ministro de la Orden Franciscana a San Francisco. El Papa fue dado de alta del Hospital Policl\u00ednico Gemelli y regres\u00f3 a su residencia en la Casa Santa Marta. Papa Francisco dirige un pensamiento especial a los que, estando en cama, no pueden volver a casa. Permanecer\u00e1 en el hospital Gemelli por unos d\u00edas m\u00e1s para completar su tratamiento. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 11 de julio de 2021 S.S. Francisco agradece al personal m\u00e9dico que le asiste en el Policl\u00ednico Gemelli y expresa su cercan\u00eda a los que sufren. El Papa Francisco ha retomado el trabajo y ha celebrado la misa acompa\u00f1ado por las personas que lo asisten. El Papa Francisco pas\u00f3 un d\u00eda tranquilo, aliment\u00e1ndose y movi\u00e9ndose de forma aut\u00f3noma. S.S. Francisco est\u00e1 conmovido por los numerosos mensajes y el cari\u00f1o recibidos en estos d\u00edas. La oficina de prensa de la Santa Sede ha publicado un nuevo parte m\u00e9dico. Se esperan siete d\u00edas de permanencia en el Hospital Gemelli de Roma para el Santo Padre. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 4 de julio de 2021 Video mensaje del Papa Francisco con ocasi\u00f3n del encuentro de cient\u00edficos en Teramo. Videomensaje del Papa Francisco para el encuentro de las familias. Catequesis del Papa Francisco, 30 de junio de 2021 Video del Papa para el mes de julio 2021 De la homil\u00eda del Papa en el marco de la solemnidad de San Pedro y San Pablo El Papa recibi\u00f3 en audiencia a una representaci\u00f3n del Patriarcado Ecum\u00e9nico de Constantinopla. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 27 de junio de 2021 S.S. Francisco a C\u00e1ritas Italiana. El Papa recibe a los representantes de la Federaci\u00f3n Luterana Mundial. El Papa a la 94\u00aa asamblea plenaria de la \"Riunione delle Opere per l'Aiuto alle Chiese Orientali\" Catequesis del Papa Francisco, 23 de junio de 2021 Del mensaje del Papa para la primera Jornada Mundial de los Abuelos y de las Personas Mayores. Algunos invitados del tercer centro de detenci\u00f3n de Rebibbia fueron recibidos en Santa Marta. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 20 de junio de 2021 El predicador de la Casa Pontificia vuelve como cardenal a la universidad donde fue alumno. El Papa al mundo del trabajo. Catequesis del Papa Francisco, 16 de junio de 2021 Videomensaje del Papa Francisco al GLOBSEC Bratislava Forum. Mensaje del Papa Francisco para la Jornada Mundial de los Pobres. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 13 de junio de 2021 Y reinvertir estos fondos en la recuperaci\u00f3n de la pandemia causada por Covid-19. La medida del Dicasterio para los Laicos, la Familia y la Vida que regular\u00e1 la duraci\u00f3n de los mandatos. Carta del Papa Francisco al cardenal Reinhard Marx. Catequesis del Papa Francisco, 9 de junio de 2021 \"El Papa nos invita a ser artesanos de la paz en nuestra vida cotidiana\". Al recibir esta ma\u00f1ana a la comunidad sacerdotal de San Luis de los Franceses de Roma. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 6 de junio de 2021 Una carta del Papa Francisco enviada al presidente del Consejo Episcopal Latinoamericano. Que esta celebraci\u00f3n \"nos haga m\u00e1s conscientes de la presencia real de Jes\u00fas entre nosotros en la Eucarist\u00eda\". Catequesis del Papa Francisco, 2 de junio de 2021 El Santo Padre dedica su intenci\u00f3n de oraci\u00f3n del mes de junio a la belleza del matrimonio. El Papa reforma sanciones penales en la Iglesia. El 31 de mayo finaliza el mes de oraci\u00f3n para invocar el fin de la pandemia y la reanudaci\u00f3n de las actividades laborales y sociales. \u00c1ngelus del Papa, 30 de mayo de 2021 Con el lema \"\u00a1Al\u00e9grate! esposa m\u00eda\" inicia hoy el 1\u00ba Encuentro del Ordo Virginum de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. El Papa Francisco se reuni\u00f3 con la Comunidad de la Pontificia Academia Eclesi\u00e1stica. Para invocar el fin de la pandemia rezando el Rosario en los Jardines Vaticanos. Catequesis del Papa Francisco, 26 de mayo de 2021 El Santo Padre se encontr\u00f3 con ellos en el Atrio del Aula Pablo VI. Carta del Santo Padre a Fray Gerard Francisco Timoner, O.P., Maestro General de la Orden de Predicadores. El Papa en la Misa de Pentecost\u00e9s. El Santo Padre pide a todos los pastores y fieles de la Iglesia cat\u00f3lica, a unirse en oraci\u00f3n junto con los Ordinarios Cat\u00f3licos de Tierra Santa. El Papa a creyentes reunidos en Jerusal\u00e9n. El Santo Padre recibi\u00f3 en audiencia en el Vaticano a varios embajadores ante la Santa Sede. S.S. Francisco env\u00eda un mensaje a la revista de los jesuitas con motivo de la reanudaci\u00f3n de las publicaciones en espa\u00f1ol. Catequesis del Papa Francisco, 19 de mayo de 2021 El Papa hace un llamamiento por la paz entre Israel y Gaza. Video mensaje del Papa Francisco en el marco de la celebraci\u00f3n de la 50\u00b0 Semana de Vida Religiosa. Regina Coeli, 16 de mayo de 2021 Discurso del Santo Padre a la Asociaci\u00f3n \"Meter\". El Pont\u00edfice inaugura los Estados Generales de la Natalidad promovidos por el Foro de Asociaciones Familiares. El Papa firma el prefacio del libro \"Como la sal y la levadura - Apuntes para una teolog\u00eda de la Vida Consagrada de la Iglesia\". Catequesis del Papa Francisco, 12 de mayo de 2021 Se public\u00f3 hoy el Motu proprio \"Antiquum ministerium\". El Santo Padre Francisco comenta el libro del padre Miguel \u00c1ngel Fiorito \"Buscar y hallar la voluntad de Dios\". Regina Coeli, 9 de mayo de 2020 Un video mensaje con ocasi\u00f3n del concierto \"Vax Live The Concert To Reunite the World\". Un primer balance del marat\u00f3n de oraci\u00f3n deseado por el Papa para el mes de mayo. Mensaje del Santo Padre para la 107 Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado 2021. Se llevar\u00e1n a cabo en el patio de San D\u00e1maso, de acuerdo con las normativa anti-Covid. Catequesis del Papa Francisco, 5 de mayo de 2021 Tuit del Papa con motivo del D\u00eda Mundial de la Libertad de Prensa Video del Papa para el mes de mayo 2021 El Santo Padre ha presidido la celebraci\u00f3n del Consistorio ordinario p\u00fablico. Regina Coeli, 2 de mayo de 2020 Fue publicada la Carta que ha enviado la Congregaci\u00f3n para el Culto Divino y la Disciplina de los Sacramentos. Nuevo Motu proprio de Francisco que modifica el sistema judicial del Estado de la Ciudad del Vaticano. Motu proprio del Papa Francisco sobre la transparencia. Catequesis del Papa Francisco, 28 de abril de 2021 S.S. Francisco reza por el misionero italiano herido en Sud\u00e1n del Sur. El material donado fue bendecido el domingo. Regina Coeli, 25 de abril de 2021 Tweet del Papa Francisco con motivo del D\u00eda Internacional del Multilateralismo. En el d\u00eda de su onom\u00e1stico, el Santo Padre visit\u00f3 a las personas necesitadas. El Papa en el D\u00eda de la Tierra. Catequesis del Papa Francisco, 21 de abril de 2021 El Dicasterio para los Laicos, la Familia y la Vida anuncia en un comunicado la celebraci\u00f3n. La celebraci\u00f3n en directo en Vatican Media, Telepace y Tv2000. Regina Coeli del Papa Francisco, 18 de abril de 2021 Informaci\u00f3n del Bolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede. Aniversario de la hist\u00f3rica y conmovedora visita del Papa Francisco entre los migrantes de la isla griega. Comunicado de prensa del Pontificio Consejo de la Cultura, 15 de abril de 2021 El Papa a la CNBB. Catequesis del Papa Francisco, 14 de abril de 2021 Papa Francisco al Congreso Internacional con motivo de los 50 a\u00f1os del Doctorado de la Santa de \u00c1vila. Regina Coeli, 11 de abril de 2021 Por medio de un mensaje entregado por la Nunciatura en el pa\u00eds sudamericano. El papa Francisco se dirige a los participantes en las Reuniones de Primavera 2021 del Grupo del Banco Mundial. Carta que el Papa Francisco envi\u00f3 a Alfa y Omega. Catequesis del Papa Francisco, 7 de abril de 2021 Entrevista al Card. Pietro Parolin concedida a la cadena de radio espa\u00f1ola COPE Regina Coeli, 5 de abril de 2021 Papa Francisco en la bendici\u00f3n Urbi et Orbi, 4 de marzo de 2021. Visit\u00f3 por sorpresa el centro de prevenci\u00f3n del Covid-19 instalado en el Vaticano. Este Jueves Santo, el Papa Francisco celebra la Misa Crismal en la Bas\u00edlica de San Pedro. Catequesis del Papa Francisco, 31 de marzo de 2021 Fue presentado la ma\u00f1ana de este martes, el volumen \"Orientaciones pastorales sobre desplazados clim\u00e1ticos\". S.S. Francisco a sacerdotes mexicanos. El Papa en el Domingo de Ramos. \u00c1ngelus del Papa, 28 de marzo de 2021 Asisti\u00f3 el Papa Francisco, junto a los Cardenales, Arzobispos, Obispos, Prelados de la Familia Pontificia. La agencia cat\u00f3lica internacional Zenit se une a Catholic.Net, el primer portal cat\u00f3lico de habla hispana. Carta Apost\u00f3lica \"Candor lucis aeternae\", del Papa Francisco. Catequesis del Papa Francisco, 24 de marzo de 2021 El Santo Padre env\u00eda un Mensaje al Superior General de la Congregaci\u00f3n del Sant\u00edsimo Redentor. \u00c1ngelus del Papa, 21 de marzo de 2021 Papa Francisco a los miembros de la organizaci\u00f3n cat\u00f3lica FIDESCO. Hecho p\u00fablico el mensaje del Papa para la Jornada Mundial de oraci\u00f3n por las vocaciones. Este 19 de marzo comenzar\u00e1 el a\u00f1o especial dedicado a la familia. Catequesis del Papa Francisco, 17 de marzo de 2021 Declaraci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe. \u00c1ngelus del Papa, 14 de marzo de 2021 En la misa presidida en la Bas\u00edlica de San Pedro por el 500 aniversario de la evangelizaci\u00f3n de Filipinas. Llevando la alegr\u00eda del Evangelio a todo el mundo. El Santo Padre ha dirigido un discurso a los participantes en la 31\u00aa edici\u00f3n del Curso sobre el Foro Interno. Tres episodios con el Papa. El Papa Francisco le envi\u00f3 una carta al Dr. Roberto Gallardo. Catequesis del Papa Francisco, 10 de marzo de 2021 En el coloquio con los periodistas en el vuelo hacia Roma. El 33\u00ba viaje internacional del Papa a Iraq queda para siempre en el coraz\u00f3n del Pont\u00edfice. \u00c1ngelus del Papa, 7 de marzo de 2021 Desde la Tierra de Abraham, el Papa Francisco lanza un gran desaf\u00edo a todo Iraq. Ha comenzado el 33\u00ba viaje apost\u00f3lico del Papa Francisco. Un v\u00eddeo mensaje dirigido al pueblo iraqu\u00ed. Catequesis del Papa Francisco, 3 de marzo de 2021 En el video con la intenci\u00f3n de oraci\u00f3n para el mes de marzo. Papa Francisco a la delegaci\u00f3n del Centro Franciscano de Solidaridad de Florencia. \u00c1ngelus del Papa, 28 de febrero de 2021 Tema de la Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado. El tema de este a\u00f1o es: \u00bfQui\u00e9n dices que soy?. Algunas reflexiones del Papa Francisco. Las catequesis del Papa Francisco sobre la pandemia. El Papa a la Iglesia de P?ock. \u00c1ngelus del Papa, 21 de febrero de 2021. Fue el antiguo custodio del Sacro Convento de As\u00eds. El Papa a Congreso de Educaci\u00f3n Religiosa. El Papa a la Curia Romana. El Papa Francisco en el mi\u00e9rcoles de Cenizas. Cuaresma: un tiempo para renovar la fe, la esperanza y la caridad. El Papa Francisco recuerda a 21 m\u00e1rtires cristianos asesinados. El Papa encomienda a la Virgen a todos los ni\u00f1os enfermos. \u00c1ngelus del Papa, 14 de febrero de 2021 En un tweet, el Papa recuerda el D\u00eda Mundial del primer mensaje radiof\u00f3nico. Mensaje del Papa para la Cuaresma 2021. Cada 11 de febrero miles de peregrinos conmemoran la primera aparici\u00f3n de Mar\u00eda a Santa Bernardita. Catequesis del Papa Francisco, 10 de febrero de 2021 Documento de la Pontificia Academia para la Vida sobre la condici\u00f3n de los ancianos tras la pandemia. Los temas al centro de los llamamientos del Santo Padre. El Papa Francisco a los Focolares. \"O somos hermanos, o nos destruimos\". Mensaje del Santo Padre a los participantes en el 4\u00b0 Congreso Internacional de M\u00fasica Sacra. Catequesis del Papa Francisco, 3 de febrero de 2021. XXV Jornada Mundial de la Vida Consagrada presidida por el Papa Francisco. Decreto firmado por el Cardenal Robert Sarah y el Arzobispo Arthur Roche. Se llevar\u00e1 a cabo en un encuentro virtual el 4 de febrero \u00c1ngelus del Papa, 31 de enero de 2021 Un discurso contundente y con amplios a\u00f1adidos fue el que el Papa dirigi\u00f3 esta ma\u00f1ana. Mensaje del Papa para la Jornada Mundial de las Misiones. El Papa record\u00f3 las figuras de Santo Tom\u00e1s de Aquino y Santa \u00c1ngela Merici. Catequesis del Papa Francisco, 27 de enero de 2021 El patriarca caldeo, el cardenal Louis Rapha\u00ebl I Sako, aborda temas sobre la visita del Papa. \u00bfAcaso no basta con publicar de vez en cuando en mis redes sociales? El Papa Francisco env\u00edo un mensaje al Consejo Episcopal Latinoamericano, Celam. \u00c1ngelus del Papa, 24 de enero de 2021 En el mensaje del Papa para la 55\u00aa Jornada Mundial de las Comunicaciones Sociales El compromiso de la Santa Sede con el tratado que entra en vigor el 22 de enero. Catequesis del Papa Francisco, 20 de enero de 2021 Mensaje del Papa a Bernice, con motivo del d\u00eda de Martin Luther King. \"Permaneced en mi amor y dar\u00e9is fruto en abundancia\" (Jn 15, 5-9). \u00c1ngelus del Papa Francisco, 17 de enero de 2021 Tras conocer la tr\u00e1gica noticia del terremoto acaecido hoy en la isla de C\u00e9lebes, Indonesia. Una acci\u00f3n \u00e9tica, porque te juegas la salud, la vida y la vida de los dem\u00e1s Catequesis del Papa Francisco, 13 de enero de 2021 La Congregaci\u00f3n para el Culto Divino y la Disciplina de los Sacramentos ha publicado una nota. Mensaje del Papa Francisco para la Jornada Mundial del Enfermo. Entrevista del Papa Francisco con el canal italiano Tg5. \u00c1ngelus del Papa Francisco, 10 de enero de 2021 El Papa comenta el asalto al Congreso de los EE.UU. Una plegaria por el pueblo venezolano probado por el sufrimiento y la arrogancia de los poderosos. El asalto al parlamento norteamericano provoc\u00f3 cuatro v\u00edctimas. \u00c1ngelus del Papa, 6 de enero de 2021 Video del Papa para el mes de enero de 2021 Puso en guardia sobre la tentaci\u00f3n de cuidar solo de los propios intereses. \u00c1ngelus del Papa, 3 de enero de 2021 \u00c1ngelus del Papa, 1 de enero de 2021 La celebraci\u00f3n del Te Deum esta tarde ser\u00e1 presidida por el Cardenal Re. Catequesis del Papa Francisco, 30 de diciembre de 2020 Acompa\u00f1\u00f3 a muchos creyentes y no creyentes con la Misa de Santa Marta. Lo ocurrido a los Santos Inocentes es una tr\u00e1gica historia que se ha repetido y se sigue repitiendo. \u00c1ngelus del Papa, 27 de diciembre de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 26 de diciembre de 2020 Bendici\u00f3n Urbi et Orbi del Papa Francisco, 25 de diciembre de 2020 El Papa Francisco ha escrito una carta al Card. B\u00e9chara Boutros, Patriarca de Antioqu\u00eda. Catequesis del Papa Francisco, 23 de diciembre de 2020 Una nota de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe (CDF), aprobada por el Papa Francisco. Discurso del Santo Padre a los miembros del Colegio Cardenalicio y de la Curia Romana. \u00c1ngelus del Papa, 20 de diciembre de 2020 Una nota de la Congregaci\u00f3n para el Culto Divino publicada el 19 de diciembre. El predicador de la Casa Pontificia propuso el tema: \"Vino a morar entre nosotros\". El mensaje del Papa Francisco para la 54\u00aa Jornada Mundial de la Paz. Catequesis del Papa Francisco, 16 de diciembre de 2020 Papa Francisco env\u00eda un mensaje a Coldiretti. Papa Francisco a la Cumbre Virtual de Alto Nivel sobre Ambici\u00f3n Clim\u00e1tica. \u00c1ngelus del Papa, 13 de diciembre de 2020 El Papa Francisco en su homil\u00eda en la misa dedicada a nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe. En el d\u00eda de la inauguraci\u00f3n del Pesebre y del encendido del \u00e1rbol de Naviad en la Plaza de San Pedro. El fraile capuchino que es predicador de la Casa Papal desde 1980. Catequesis del Papa Francisco, 9 de diciembre de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 8 de diciembre de 2020 Visitar\u00e1 Bagdad, la llanura de Ur, Erbil, Mosul y Qaraqosh. \u00c1ngelus del Papa, 6 de diciembre de 2020 Primera predicaci\u00f3n de Adviento del Cardenal Raniero Cantalamessa. El Papa Francisco recibi\u00f3 la ma\u00f1ana del 4 de diciembre a embajadores. Video del Papa para el mes de diciembre 2020 Catequesis del Papa Francisco, 2 de diciembre de 2020 Mensaje del Papa a los jueces de \u00c1frica y Am\u00e9rica. El Papa Francisco y los trece nuevos cardenales visitan al Papa em\u00e9rito Benedicto XVI. \u00c1ngelus del Papa, 29 de noviembre de 2020 El Consistorio del 28 de noviembre, el s\u00e9ptimo convocado por el Papa Francisco. El Papa a los j\u00f3venes del \"Cube Radio\". En una carta dirigida a la diputada Victoria Morales Gorleri. Catequesis del Papa Francisco, 25 de noviembre de 2020 Un pasaje del libro \"Ritorniamo a sognare\" escrito por el Pont\u00edfice. Se ha decidido que la Insigne y Nacional Bas\u00edlica de Guadalupe permanezca cerrada del 10 al 13 de diciembre \u00c1ngelus del Papa, 22 de noviembre de 2020 Papa Francisco recibi\u00f3 a m\u00e1s de 50 miembros del Colegio P\u00edo Latinoamericano. El Papa al Seminario \u00abAm\u00e9rica Latina: Iglesia, Papa Francisco y los escenarios de la pandemia\u00bb. El 22 de noviembre, comienza el Jubileo de la Congregaci\u00f3n de los Pasionistas. Catequesis del Papa Francisco, 18 de noviembre de 2020 Reflexionando sobre el cap\u00edtulo 2 de la Enc\u00edclica, la par\u00e1bola del Buen Samaritano. Papa Francisco en la Jornada de los Pobres. \u00c1ngelus del Papa, 15 de noviembre de 2020 El Papa Francisco est\u00e1 seguro de esto y lo repite a todos. El Papa presidir\u00e1 la Misa dominical por los pobres. Comienza la peregrinaci\u00f3n a Italia de la Sagrada efigie mariana. Catequesis del Papa Francisco, 11 de noviembre de 2020 Una misiva dirigida al Obispo de Punta Arenas. El llamado al valor de la unidad en la diversidad. \u00c1ngelus del Papa, 8 de noviembre de 2020 Ser\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 11 de noviembre en el Vaticano. Video del Papa para el mes de noviembre 2020 Eucar\u00edstica del Papa en sufragio de los cardenales y obispos fallecidos durante el a\u00f1o. Catequesis del Papa Francisco, 4 de noviembre de 2020 El Papa en la conmemoraci\u00f3n de los fieles difuntos. \u00c1ngelus del Papa, 1 de noviembre de 2020 Comprometidos en numerosas obras de caridad y al servicio a los m\u00e1s necesitados Para contrarrestar la propagaci\u00f3n de la pandemia del Covid-19. Niza, el Papa reza por las v\u00edctimas. Con motivo de la conmemoraci\u00f3n de los fieles difuntos. Catequesis del Papa Francisco, 28 de octubre de 2020 Es uno de los nuevos 13 cardenales que crear\u00e1 el Papa Francisco. Recibir\u00e1n la p\u00farpura el pr\u00f3ximo 28 de noviembre. \u00c1ngelus del Papa, 25 de octubre de 2020 Papa Francisco al Marianum de Roma. Sobre las indulgencias plenarias en el mes de los difuntos. Catequesis del Papa Francisco, 21 de octubre de 2020 Bartolom\u00e9 sobre \"Fratelli tutti\" \u00c1ngelus del Papa, 18 de octubre de 2020 Papa Francisco: Es hora de mirar hacia adelante con valent\u00eda y esperanza. La JMJ 2023 tendr\u00e1 el lema \u00abMar\u00eda se levant\u00f3 y parti\u00f3 sin demora\u00bb. El Papa a la Fao. Disponer de la creatividad en la difusi\u00f3n del Evangelio en los medios digitales. Catequesis del Papa Francisco, 14 de octubre de 2020 El Papa sobre la crisis clim\u00e1tica. \u00c1ngelus del Papa, 11 de octubre de 2020 El genio de la inform\u00e1tica que amaba profundamente la Eucarist\u00eda. Comenta Pax Christi Internacional. Que identidades se encuentran detr\u00e1s de \u00e9ste t\u00e9rmino. Catequesis del Papa Francisco, 7 de octubre de 2020 El mensaje de la nueva enc\u00edclica social del Papa Francisco. Discurso del Santo Padre al Instituto \"Cassa Depositi e Prestiti\" He aqu\u00ed la enc\u00edclica social del Papa Francisco. El Papa Francisco ha dirigido una carta a monse\u00f1or Carlos Castillo, Arzobispo de Lima. Celebr\u00f3 la misa y firm\u00f3 su tercera enc\u00edclica. El Secretario de Estado de la Santa Sede asegura que todos buscamos la libertad religiosa. Est\u00e1 dedicada al amor por la Sagrada Escritura de San Jer\u00f3nimo. Catequesis del Papa Francisco, 30 de septiembre de 2020 El alberge diocesano continu\u00f3 atendiendo contin\u00faa atendiendo migrantes. Insta a los gobiernos a brindar acceso incondicional a los servicios b\u00e1sicos. \u00c1ngelus del Papa, 27 de septiembre de 2020 Mensaje del Papa a la ONU, en el 75\u00ba aniversario de la organizaci\u00f3n. El Papa a los miembros del C\u00edrculo de San Pedro que se ocupa de los pobres. Un \"Grito de la selva\", para que se puedan tomar medidas concretas para la protecci\u00f3n de la Casa Com\u00fan. Catequesis del Papa Francisco, 23 de septiembre de 2020 Incurable no significa \"in-cuidable\". Testimonio del director de C\u00e1ritas. \u00c1ngelus del Papa, 20 de septiembre de 2020 Discurso del Santo Padre a los miembros de la Fundaci\u00f3n \"Banco Farmac\u00e9utico\" Mensaje del Papa Francisco a los sacerdotes ancianos. El texto se publicar\u00e1 el 4 de octubre. Catequesis del Papa Francisco, 16 de septiembre de 2020 En el prefacio del libro de la Librer\u00eda Editora Vaticana. A la luz del documento Humana Communitas en la era de la pandemia. \u00c1ngelus del Papa, 13 de septiembre de 2020 El hombre no puede separarse del entorno en el que vive. \u00abUstedes tienen un proyecto con visi\u00f3n de futuro\u00bb. El Secretario de Estado reiter\u00f3 lo afirmado recientemente por el Papa. Catequesis del Papa Francisco, 9 de septiembre de 2020 El Papa sobre el Cardenal Jaworski. Nos pone ante el hecho de renovar nuestra fe en Jesucristo. \u00c1ngelus del Papa, 6 de septiembre de 2020 El documento est\u00e1 subtitulado \u00abSobre la fraternidad y la amistad social\u00bb. El Secretario de Estado fue enviado por el Papa para esta Jornada en el L\u00edbano. Video del Papa para el mes de septiembre 2020 Papa Francisco a un grupo de expertos comprometidos con la causa ecol\u00f3gica. Catequesis del Papa Francisco, 2 de septiembre de 2020 Mensaje del Papa para la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por el Cuidado de la Creaci\u00f3n. \u00c1ngelus del Papa, 30 de agosto de 2020 Se trata de un peque\u00f1o volumen de la Libreria Editrice Vaticana. Durante septiembre ser\u00e1n en el Patio de San D\u00e1maso sin necesidad de boletos. Catequesis del Papa Francisco, 26 de agosto de 2020 Psic\u00f3logos cat\u00f3licos dan consejos ante esta realidad 24 de agosto, diez a\u00f1os de la masacre de 72 migrantes en Tamaulipas. \u00c1ngelus del Papa, 23 de agosto de 2020 Tuit del Papa Francisco del 22 de agosto La constante preocupaci\u00f3n del Papa y su cercan\u00eda al pa\u00eds africano. Opciones para dar el \u00faltimo adi\u00f3s. Catequesis del Papa Francisco, 19 de agosto de 2020 Este 18 de agosto la Iglesia celebra a San Alberto Hurtado. En ocasi\u00f3n de la Semana de la Vida Consagrada, que se celebra en Brasil del 16 al 22 de agosto. \u00c1ngelus del Papa, 16 de agosto de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 15 de agosto de 2020 Para las personas con carencias nutricionales y falta de alimentos. La seguridad de cada persona, como criatura de Dios, es responsabilidad de todos los cristianos. Catequesis del Papa Francisco, 12 de agosto de 2020 Se trata de Hermine Nzotto, madre de las ni\u00f1as que fueron protagonistas. Para que la paz florezca, es necesario que todos depongan las armas de guerra. \u00c1ngelus del Papa, 9 de agosto de 2020 Celebrar\u00e1n el centenario del nacimiento al cielo de su fundadora. Un primer signo concreto de la cercan\u00eda del Papa Francisco. Lo afirma la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe en un \u00abresponsum\u00bb. Catequesis del Papa Francisco, 5 de agosto de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 2 de agosto de 2020 Luego de que una persona hiciera estallar una bomba molotov en la Catedral de Managua. La vacuna de Moderna NO se est\u00e1 produciendo a partir de c\u00e9lulas de abortos electivos. El Pont\u00edfice alienta la erradicaci\u00f3n de este flagelo. Combatir el flagelo de la trata de personas con un trabajo conjunto. Tuit del Papa Francisco del 29 de julio Las ra\u00edces de nuestra vida est\u00e1n en Cristo. Campa\u00f1a del Dicasterio Vaticano para los Laicos, la Familia y la Vida Usen \u00abla fantas\u00eda del amor\u00bb para estar cerca de sus abuelos, de los ancianos. \u00c1ngelus del Papa, 26 de julio de 2020 Hace siete a\u00f1os, el Papa Francisco invit\u00f3 a fortalecer el di\u00e1logo entre las generaciones. Una haza\u00f1a motivada por la fe. Hoy 23 de julio, a las 15:00 hora europea, a trav\u00e9s de ZOOM. Campa\u00f1a del Papa apoyando a los migrantes. El Papa los salud\u00f3 mientras desayunaban y respondi\u00f3 a algunas de sus preguntas. Un instrumento can\u00f3nico-pastoral relativo a los diversos proyectos de reforma. \u00c1ngelus del Papa, 19 de julio de 2020 \u00bfQu\u00e9 y cu\u00e1les son estos dogmas de la Iglesia? La Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe ha publicado un \u00abmanual de instrucciones\u00bb. Falleci\u00f3 el Obispo de la Di\u00f3cesis de El Alto, tras ser contagiado por el coronavirus. Ha dado m\u00e1s de 46,000 consultas en los municipios de la Amazonia. Tuit del Papa Francisco del 14 de julio Ante el anuncio del gobierno de Turqu\u00eda de que el recinto volver\u00e1 a ser una mesquita. \u00c1ngelus del Papa, 12 de julio de 2020 La Comunidad de Sant Egidio record\u00f3 a enfermos y fallecidos por COVID-19 \u00abNos llena de orgullo sabernos hermanados en la labor de servir\u00bb. Para que se reconociera el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia. El Papa sobre los migrantes. En la era de la postpandemia, no hay posibilidad de salvarse solos. Las palabras del Papa en apoyo para un cese del fuego global. \u00c1ngelus del Papa, 5 de julio de 2020 El Papa Francisco ha decidido enviar una donaci\u00f3n. El \u00abVideo del Papa\u00bb del mes de julio. Carta del Papa Francisco a Benedicto XVI por el fallecimiento de su hermano. Hace unos d\u00edas recibi\u00f3 la \u00faltima visita de su hermano, Benedicto XVI. Recuerdan al Papa que millones de personas estar\u00e1n siempre dispuestas a ayudarle. Homil\u00eda del Papa Francisco. 29 de junio de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 28 de junio de 2020 Se ha convertido en un \u00e1rbol que sigue dando frutos por obra del Esp\u00edritu Santo. El 26 de junio es el d\u00eda internacional en apoyo a las v\u00edctimas de tortura. Nuevo Directorio de Catequesis. Catequesis del Papa Francisco, 24 de junio de 2020 La vida en medio de la pandemia. Ciertas cr\u00edticas al actual pontificado contestan el Concilio Vaticano II. \u00abMater Misericordiae\u00bb, \u00abMater Spei\u00bb y \u00abSolacium migrantium\u00bb Papa Francisco y la devoci\u00f3n al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Prefacio e introducci\u00f3n al volumen \u00abUn vocabulario del Papa Francisco\u00bb. Catequesis del Papa Francisco, 17 de junio de 2020 La declaraci\u00f3n conciliar que marc\u00f3 la historia de la Iglesia Papa Francisco a la peregrinaci\u00f3n Macerata-Loreto. Homil\u00eda del Papa Francisco del domingo 14 de junio. \u00c1ngelus del Papa, 14 de junio de 2020 Mensaje del Papa para la IV Jornada Mundial por los pobres. Es as\u00ed como esta Solemnidad se ha desarrollado en el Magisterio de los Papas. El 12 de junio es el D\u00eda Mundial contra el Trabajo Infantil. Catequesis del Papa Francisco, 10 de junio de 2020 El domingo 14 de junio ante la presencia de unos cincuenta fieles. Se llama Fondo \"Jes\u00fas Obrero Divino\". Recuerda tambi\u00e9n que junio es el mes dedicado al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. \u00c1ngelus del Papa, 7 de junio de 2020 Video del Papa para el mes de junio 2020 El Papa a los participantes en la video-conferencia organizada por Scholas Sobre el caso de George Floyd y la ola de disturbios que trajo consigo. Catequesis del Papa Francisco, 3 de junio de 2020 El Papa Francisco bendijo una ambulancia. El Papa en su homil\u00eda en la Misa en la Solemnidad de Pentecost\u00e9s. Regina Coeli, 31 de mayo de 2020 Mensaje del Papa Francisco con motivo de la Jornada Misionera Mundial El Esp\u00edritu Santo, \u00bf\"el desconocido de nuestra fe\"? El Papa Francisco escribe al P. Ripamonti, director de la sede italiana del JRS. Mensaje del Papa Francisco a los obispos del Reino Unido. Catequesis del Papa Francisco, 27 de mayo de 2020 En directo en conexi\u00f3n con el mundo entero, 17:30 p.m. (hora de Roma). Uno desea llegar pronto a la salida para ver paisajes. Carta del Papa Francisco por el 25\u00b0 Aniversario de la Enc\u00edclica Ut unum sint. Regina Coeli, 24 de mayo de 2020 La fiesta de la Ascensi\u00f3n viene a ser el colof\u00f3n de la Resurrecci\u00f3n. Ya las hab\u00eda hablado en su Exhortaci\u00f3n Apost\u00f3lica Evangelii gaudium. Mensaje del Papa Francisco a las Obras Misionales Pontificias. Catequesis del Papa Francisco, 20 de mayo de 2020 El Santo Padre envi\u00f3 una carta al Rector del Angelicum. Misa del Papa Francisco en Santa Marta. 18 de mayo de 2020 Regina Coeli, 17 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 16 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 15 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 14 de mayo de 2020 Catequesis del Papa Francisco, 13 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 12 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 11 de mayo de 2020 Regina Coeli, 10 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 9 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 8 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 7 de mayo de 2020 Catequesis del Papa Francisco, 6 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 5 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 4 de mayo de 2020 Regina Coeli, 3 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 2 de mayo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 1 de mayo de 2020 El Papa celebra la misa del 1 de mayo en Santa Marta junto a la estatua de San Jos\u00e9. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 30 de abril de 2020 Catequesis del Papa Francisco, 29 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 28 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 26 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 25 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 24 de abril de 2020 Dos religiosas comparten la forma en que ellas han encontrado una vida plena dentro del aislamiento. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 23 de abril de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 22 de abril. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 21 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 20 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa del Domingo de la Divina Misericordia Regina Coeli, 19 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 18 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 17 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 16 de abril de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 15 de abril. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 14 de abril de 2020 El Papa en el Regina Coeli del lunes de Pascua Bendici\u00f3n Urbi et Orbi a la humanidad y a toda la creaci\u00f3n. El Papa en oraci\u00f3n ante la S\u00edndone. Mensaje que el Santo Padre envi\u00f3 a la parroquia Due Palazzi. Homil\u00eda del P. Raniero Cantalamessa, Predicador de la Casa Pontificia. Entrevista realizada por Austen Ivereigh al Papa Francisco. Homil\u00eda del Papa Francisco del Jueves Santo Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 8 de abril de 2020 Catequesis del Papa Francisco, 8 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 7 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 6 de abril de 2020 Homil\u00eda del Domingo de Ramos Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 4 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 3 de abril de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 2 de abril de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 1 de abril. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 31 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 30 de marzo de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 29 de marzo de 2020 Bendici\u00f3n Urbi et Orbi. 27 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 27 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 26 de marzo de 2020 Una sola voz en miles de lenguas distintas subi\u00f3 a los cielos. Mensaje del Santo Padre para la 57\u00b0 Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por las Vocaciones Confiemos y tengamos esperanza en que la contingencia sanitaria pasar\u00e1 pronto. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 23 de marzo de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 22 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 21 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 20 de marzo de 2020 La Iglesia celebra la Solemnidad de San Jos\u00e9. Audiencia General del Papa Francisco, 18 de marzo. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 17 de marzo de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 16 de marzo de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 15 de marzo de 2020 Una oraci\u00f3n especial tambi\u00e9n por las personas con discapacidades. Este 13 de marzo, pidamos de manera especial por el Papa Francisco Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 13 de marzo de 2020 Una gu\u00eda r\u00e1pida sobre el coronavirus La COVID-19 es la enfermedad infecciosa causada por el coronavirus que se ha descubierto m\u00e1s recientemente. Tanto el nuevo virus como la enfermedad eran desconocidos antes de que estallara el brote en Wuhan (China) en diciembre de 2019 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 12 de marzo de 2020 Medidas de protecci\u00f3n b\u00e1sicas contra el coronavirus. Audiencia General del Papa Francisco, 11 de marzo. Misa presidida por el Papa en directo desde la Casa Santa Marta. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 9 de marzo de 2020 El Papa sobre el coronavirus Transmitida para acompa\u00f1ar a los fieles durante el coronavirus. El d\u00eda internacional de la Mujer el 8 de marzo. El v\u00eddeo del Papa El Papa a la Jornada Mundial Diocesana de la juventud. El Papa invita a las comunidades cat\u00f3licas del mundo. Estaba previsto que se celebrara del 26 al 28 de marzo. \u00c1ngelus del Papa, 1 de marzo de 2020 A causa de una ligera indisposici\u00f3n. Pidamos por su salud. Al final de la reuni\u00f3n \u00abLa protecci\u00f3n de los menores en la Iglesia\u00bb. Solo se puede ganar una indulgencia plenaria por d\u00eda. Audiencia General del Papa Francisco, 26 de febrero. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 25 de febrero de 2020 Se presenta el Mensaje para la Cuaresma 2020 del Papa Francisco. De la homil\u00eda del Papa Francisco en Bari, 23 de febrero de 2020. Esto es lo que debes saber de esta fiesta El Papa a la Sesi\u00f3n plenaria del Pontificio Consejo de los Textos Legislativos. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 20 de febrero de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 19 de febrero. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 18 de febrero de 2020 Carta del Papa Francisco al Presidente de la Academia Pontificia Eclesi\u00e1stica. \u00c1ngelus del Papa, 16 de febrero de 2020 El Papa al Tribunal vaticano, 15 de febrero de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 14 de febrero de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 13 de febrero de 2020 Publicada la Exhortaci\u00f3n post-sinodal sobre la Amazonia. \u00ab\u00a1Esta agua no podr\u00eda hacer nada sin fe!\u00bb. \u00c1ngelus del Papa, 9 de febrero de 2020 La oraci\u00f3n del Credo, una entrevista al Papa Francisco Video del Papa para el mes de febrero de 2020 Probablemente este gesto no ser\u00e1 viral como el primero... Audiencia General del Papa Francisco, 5 de febrero. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 4 de febrero de 2020 De su cuenta de Twitter, 3 de febrero de 2020 \u00c1ngelus del Papa, 2 de febrero de 2020 El Papa al Grupo Villa Mar\u00eda care and research. 1 de febrero de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 31 de enero de 2020 Al recibir a la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe. Audiencia General del Papa Francisco, 29 de enero. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 28 de enero de 2020 Ayuda a fortalecer la lucha contra los abusos. El Papa en el 1er. domingo de la Palabra de Dios. 26 de enero de 2020 El Papa recibe a los jueces y abogados del Tribunal Apost\u00f3lico. Mensaje del Papa para la Jornada Mundial de las Comunicaciones Sociales. Con los sacramentales no es la cantidad sino la devoci\u00f3n. Audiencia General del Papa Francisco, 22 de enero. Papa Francisco a los participantes del Foro Mundial de Davos Discurso del Papa una delegaci\u00f3n del centro Simon Wiesenthal\", 20 de enero de 2020. \u00c1ngelus del Papa, 19 de enero de 2020 \u00abNo hay malentendidos entre nosotros\u00bb. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 17 de enero de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 16 de enero de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 15 de enero. Benedicto XVI no hab\u00eda autorizado la doble firma como coautor. Explica a los padres la im.portancia del bautismo \u00c1ngelus del Papa, 12 de enero de 2020 Un estudiante de 11 a\u00f1os ingres\u00f3 al centro educativo portando dos armas. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 10 de enero de 2020 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 9 de enero de 2020 Audiencia General del Papa Francisco, 8 de enero. Son estudiantes de educaci\u00f3n superior y de colegios en Chile. Lo dijo el Papa Francisco a la hora del \u00c1ngelus en la solemnidad de la Epifan\u00eda. \u00c1ngelus del Papa, 5 de enero de 2020 El Nuncio en Ir\u00e1n sobre la crisis con EEUU. La Navidad no es solo un d\u00eda... Es la intenci\u00f3n de oraci\u00f3n del Papa para enero 2020. Al rezar el primer \u00c1ngelus del 2020, en la Solemnidad de Mar\u00eda Sant\u00edsima Madre de Dios. Repasamos los mensajes para la Jornada Mundial de la Paz de 2014 a 2020. Luces gentiles en la oscuridad del mundo \u00c1ngelus del Papa, 29 de diciembre de 2019 El 2019 del Papa Francisco... Un a\u00f1o intenso Este c\u00e1ncer nos hace vivir aislados uno de los otros, prisioneros de nosotros mismos. Alocuci\u00f3n del Santo Padre antes de la oraci\u00f3n mariana del \u00c1ngelus. Mensaje navide\u00f1o del Papa Francisco y bendici\u00f3n Urbi et Orbi Para antes de la medianoche del 24 de diciembre. \u00a1Papa Noel! No, eso no tiene nada que ver con nuestra Navidad. Es el deseo del Papa en este \u00faltimo domingo de Adviento. En el tradicional encuentro para los saludos navide\u00f1os, el Papa Francisco habla a la Curia romana. El Papa Francisco en la Capilla \u00abRedemptoris Mater\u00bb del Palacio Apost\u00f3lico. El Papa a Embajadores. Audiencia General del Papa Francisco, 18 de diciembre. Dos documentos destinados a dejar huella. Papa Francisco a la Asociaci\u00f3n Nacional de Trabajadores Ancianos Tras rezar la oraci\u00f3n mariana del \u00c1ngelus, el Papa bendijo las estatuillas del Ni\u00f1o Jes\u00fas que presidir\u00e1n los pesebres en esta Navidad El Papa ha entregado a las participantes en el encuentro el discurso que hab\u00eda preparado para la ocasi\u00f3n y ha improvisado unas palabras dirigidas a las presentes El Papa a Asociaciones y movimientos eclesiales de Francia dedicados a la misericordia. Audiencia General del Papa Francisco, 11 de diciembre. El Papa a los seminaristas del Pontificio Seminario Regional Flaminio Hoy en la Solemnidad de la Inmaculada Concepci\u00f3n de la Virgen, El Papa rindi\u00f3 un homenaje a la estatua de la Virgen Mar\u00eda en la Piazza Espa\u00f1a El Papa a ONG cat\u00f3licas Video del Papa para el mes de diciembre de 2019 Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 5 de diciembre de 2019 Catequesis del Papa Francisco del mi\u00e9rcoles 4 de diciembre. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 3 de diciembre de 2019 El Papa a j\u00f3venes emprendedores procedentes de Francia Papa Francisco antes de rezar el \u00c1ngelus del primer domingo de Adviento El Aula Pablo VI se visti\u00f3 de fiesta esta ma\u00f1ana con la presencia de miles de chicos y j\u00f3venes que se reunieron con el Santo Padre Papa Francisco a los participantes en el Encuentro Internacional \u00abLa Iglesia en salida\u00bb. El Papa Francisco ha dirigido un discurso a los miembros de la Comisi\u00f3n Teol\u00f3gica Internacional. Reflexi\u00f3n de Mons. Jos\u00e9 Gomez, Presidente de la USCCB Audiencia General del Papa Francisco, 27 de Noviembre. A su regreso y antes de regresar al Vaticano, el Papa se dirigi\u00f3 a la Bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda La Mayor. Con 160 habitaciones, ha quedado inaugurada la Casa de Peregrinos en la tierra de Mar\u00eda Magdalena. El Papa a los obispos de Jap\u00f3n El Papa a los j\u00f3venes tailandeses. Misa del Papa en Tailandia. Visitar\u00e1 los pa\u00edses de Tailandia y Jap\u00f3n. La Bas\u00edlica es muy amada por el Papa Francisco. Se prepar\u00f3 un gran comedor con 150 mesas para el almuerzo festivo en honor a los pobres. El Papa advierte de dos tentaciones a las que se enfrenta el cristiano en nuestro tiempo: el \"ahora mismo\" y el \"yo\" El Papa al Dicasterio Laicos Familia y Vida La cultura del descarte est\u00e1 manifestando la grave tendencia a degenerar en una cultura del odio. La cultura del descarte est\u00e1 manifestando la grave tendencia a degenerar en una cultura del odio. El Papa a la Comunidad Acad\u00e9mica del Instituto Universitario Sophia de Loppiano. Audiencia General del Papa Francisco, 13 de Noviembre. En la homil\u00eda del Papa Francisco de la misa del 12 de noviembre En el \u00c1ngelus del domingo. Es m\u00e1s f\u00e1cil reprimir que educar, negar la injusticia presente en la sociedad y crear espacios para encerrar en el olvido a los infractores En al menos 16 pa\u00edses se han unido en ofrecimiento de su vida diaria por los sacerdotes. Compartan su esperanza all\u00e1 donde se encuentren. El Papa en la catequesis del 6 de noviembre. En la Misa del Papa celebrada este martes 5 de noviembre. Algunos extractos del libro-entrevista de Gianni Valente con el Papa. Antes de la oraci\u00f3n del \u00c1ngelus, Papa Francisco reflexiona sobre el Evangelio de Lucas que tiene como protagonista a Zaqueo Ayer en el \u00c1ngelus, la invitaci\u00f3n del Pont\u00edfice a realizar hoy una visita a un cementerio, como \"acto de fe\" El Papa en el d\u00eda de Todos los Santos En la Misa matutina del Papa en la Casa Santa Marta del 31 de octubre. Catequesis del Papa Francisco del mi\u00e9rcoles 30 de octubre de 2019. Homil\u00eda del Papa Francisco en Santa Marta. 29 de octubre de 2019 Estas son las reflexiones de sacerdote misionero en Irak. El Papa Francisco cerr\u00f3 los trabajos en el Aula del S\u00ednodo en la tarde de este 26 de octubre. A trav\u00e9s de un mensaje titulado \"La esperanza en esta navegaci\u00f3n por las aguas del r\u00edo sinodal amaz\u00f3nico: fuente de vida, conversi\u00f3n y orientaci\u00f3n hacia... El la homil\u00eda matutina del Papa en la Casa Santa Marta. Se publica un nuevo libro que recoge textos y discursos del Papa Francisco sobre el medio ambiente. Audiencia General del Papa Francisco, mi\u00e9rcoles 23 de octubre. Casi muere de un disparo accidental a los 15 a\u00f1os. Pasar\u00e1 ahora a los C\u00edrculos Menores para la elaboraci\u00f3n de los \u00abmodos colectivos\u00bb. Presencia de los m\u00e1rtires de la Amazon\u00eda El Papa en mensaje a la FAO Lo dijo el Papa Francisco en la catequesis del mi\u00e9rcoles 16 de octubre. La Red Mundial de Oraci\u00f3n del Papa ha introducido una nueva forma de involucrar a los j\u00f3venes. All\u00ed est\u00e1n enterrados muchos m\u00e1rtires de los primeros siglos. Este domingo, 13 de octubre, el Santo Padre presidi\u00f3 la celebraci\u00f3n Eucar\u00edstica y Canonizaci\u00f3n de los beatos: John Henry Newman, Josefina Vannini, Mar\u00eda Teresa Chiramel Mankidiyan, Dulce Lopes Pontes y Margarita Bays Al inicio de la s\u00e9ptima Congregaci\u00f3n del S\u00ednodo Especial para la Regi\u00f3n Panamaz\u00f3nica, el Papa envi\u00f3 un mensaje de saludo al pueblo brasile\u00f1o Todo inicio cuando presenci\u00f3 c\u00f3mo pegaban a un enfermo mental. El Papa Francisco canonizar\u00e1 este domingo 13 de octubre a la Beata Dulce Lopes Pontes. El Papa en la catequesis del 9 de octubre. Son los cristianos que prefieren la ideolog\u00eda a la fe y se alejan de la comunidad. No basta con llevar el Rosario en el cuello, el bolsillo o el bolso si no se reza. \"Nada es imposible para quienes tienen fe\", dijo el Papa Francisco a la hora del \u00c1ngelus dominical Papa Francisco durante su encuentro con las setenta participantes en el 37\u00ba Cap\u00edtulo de la Congregaci\u00f3n de Jes\u00fas-Mar\u00eda Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo la plantaci\u00f3n de un \u00e1rbol como s\u00edmbolo de la ecolog\u00eda integral. En la homil\u00eda que pronunci\u00f3 este jueves 3 de octubre. Catequesis del Papa Francisco del mi\u00e9rcoles 2 de octubre. El video del Papa para el mes de octubre de 2019. Carta Apost\u00f3lica en forma Motu Proprio del Santo Padre Lo afirm\u00f3 el Papa durante la homil\u00eda en la Misa celebrada con motivo de la Jornada Mundial del Migrante La Nunciatura Apost\u00f3lica comunica a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General de la Conferencia del Episcopado Mexicano la designaci\u00f3n de Papa Francisco Se trata de una serie de 13 catequesis escritas en el a\u00f1o 1965. Recibi\u00f3 a 400 miembros de la Comunidad Emanuel en el Vaticano. Audiencia General del mi\u00e9rcoles 25 de septiembre de 2019. Se desplaz\u00f3 hasta la localidad italiana Frosinone, situada a unos 100 km de la Ciudad del Vaticano El Papa Francisco a periodistas del Vaticano y de Vatican News. Papa Francisco este domingo durante una ma\u00f1ana lluviosa y fresca, la oraci\u00f3n del \u00c1ngelus en la Plaza de San Pedro. Papa Francisco en audiencia a 300 participantes del Encuentro Internacional de Centros Acad\u00e9micos y Escuelas de Nueva Evangelizaci\u00f3n El Papa se dirigi\u00f3 a SOMOS Community Care al final de un simposio. El Papa a Sociedad de Derecho de Iglesias Orientales El Papa habl\u00f3 del coraje de los doce, ante la prohibici\u00f3n de los jud\u00edos de ense\u00f1ar en nombre de Cristo Es el tema del que habl\u00f3 el Papa en su homil\u00eda de la Misa celebrada en la Casa Santa Marta Papa Francisco al reanudar la Misa en Santa Marta El Pont\u00edfice pidi\u00f3 a los obispos orientales europeos que se comprometan a \"sanar las heridas del pasado, a superar prejuicios y divisiones... El Papa a los J\u00f3venes del XI Encuentro Nacional de los J\u00f3venes de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica en Venezuela El Papa lanza un evento mundial el 14 de mayo de 2020, que tendr\u00e1 como tema \"Reconstruir el pacto educativo global\" (video) Catequesis del Papa en la Audiencia General del mi\u00e9rcoles 11 de septiembre de 2019 Papa a los consagrados, seminaristas y sacerdotes en el Colegio San Miguel de Antananarivo Papa Francisco en su visita la Ciudad de la Amistad en Akamasoa Papa Francisco entreg\u00f3 la homil\u00eda y predico de forma espont\u00e1nea Pronunciado en el Pavillon Maxaquen junto al Arzobispo de Maputo y 15.000 personas En el vuelo a \u00c1frica, durante su tradicional saludo a los periodistas. Rechaz\u00f3 la eutanasia por estar basada en una \u00abvisi\u00f3n utilitaria de la persona\u00bb. Sorprendi\u00f3 a los fieles de la Audiencia con este humilde gesto. El Papa anunci\u00f3 un Consistorio el 5 de octubre para la creaci\u00f3n de 13 nuevos Cardenales para que lo ayuden en su ministerio como Obispo de Roma El Papa Francisco orienta su intenci\u00f3n de oraci\u00f3n hacia la protecci\u00f3n de los mares y los oc\u00e9anos, \"muchos de ellos amenazados hoy por diversas causas\" Este suceso es narrado en el libro de Jerem\u00edas y en 2 Reyes Tiene 12 a\u00f1os, y es VIH positivo tras sufrir una violaci\u00f3n. Yo obedezco a Dios antes que a los hombres es la gran respuesta cristiana. Mensaje del Papa en la conclusi\u00f3n del Trienio de la Juventud en Paraguay Fue canonizada el 4 de septiembre de 2016 por el Papa Francisco. Apremiante llamamiento de Papa \"pulm\u00f3n de bosques\" que es \"vital\" para nuestro planeta Mozambique se prepara para recibir al Papa Francisco el 4 de septiembre Papa: No usar el nombre de Dios para justificar odio y violencia Deportistas panamericanos atribuyen su \u00e9xito a su fe en Dios. Tema de la catequesis del Papa Francisco en la Audiencia General del mi\u00e9rcoles Este es un acontecimiento de fe que compromete a todos los bautizados. Permitir\u00e1 el acceso a la salud de las poblaciones ind\u00edgenas. La opci\u00f3n por el Evangelio no puede posponerse Papa al Obispo de Rimini, Franceso Lambiasi, con ocasi\u00f3n del XL Encuentro de Amistad entre los Pueblos Los novios nos dan testimonio de que el amor de Dios no tiene barreras. La fiesta de la Asunci\u00f3n de Mar\u00eda es una llamada para todos, especialmente para cuantos est\u00e1n afligidos. La mam\u00e1 de los ni\u00f1os pidi\u00f3 que sus hijos sean moldeados a imagen y semejanza de Dios. La Iglesia Cat\u00f3lica propone acciones pastorales contra el odio y las armas El Cardenal Sergio Obeso Rivera, falleci\u00f3 a los 87 a\u00f1os de edad. El Santo Padre reflexion\u00f3 sobre el momento en el que Jes\u00fas llama a sus disc\u00edpulos a la continua vigilancia para captar el paso de Dios en su propia vida Se ha renovado el Estatuto aprobado por el Papa Juan Pablo II en 1990 Una iniciativa de apostolado que tiene su centro cada Semana Santa y que tendr\u00e1 como lema \u00a1Cristo Vive!. Hoy el Papa ha reanudado las audiencias generales despu\u00e9s de la pausa de julio. Una estrategia de acercamiento ante la indiferencia religiosa. Despu\u00e9s del \u00c1ngelus, el Papa Francisco expres\u00f3 sus condolencias por las v\u00edctimas indefensas de las masacres de El Paso, Ohio y California. El Papa Francisco recibi\u00f3 en audiencia en el Aula Pablo VI a 5000 integrantes de la Uni\u00f3n internacional de los Gu\u00edas y Scouts de Europa El Papa salud\u00f3 con afecto a los j\u00f3venes cubanos con ocasi\u00f3n de la II Jornada Nacional de la Juventud. No podemos estar de brazos cruzados o pensar que eso no nos afecta. El Papa tambi\u00e9n contempl\u00f3 una reliquia especial de San Juan Pablo II. La iniciativa est\u00e1 organizada por un grupo heterog\u00e9neo de realidades sociales. Prefacio del Papa Francisco al libro: Mujeres crucificadas. La verg\u00fcenza de la trata relatada desde la calle En la oraci\u00f3n del \u00c1ngelus, el Papa Francisco retoma el texto de Lucas 11,1-13 y muestra la fascinaci\u00f3n de los disc\u00edpulos porque Jes\u00fas no oraba como los otros maestros de la \u00e9poca El viernes 26 de julio falleci\u00f3 el Arzobispo Em\u00e9rito de La Habana, el cardenal Jaime Lucas Ortega Alamino, a los 82 a\u00f1os Ser\u00e1 el 3 de agosto, en el Aula Pablo VI Trabajar\u00e1 junto al director Matteo Bruni, que comenz\u00f3 su cargo el pasado 22 de julio Dignidad de los migrantes, es el t\u00edtulo del reciente mensaje de los Obispos de M\u00e9xico. El Consejo Episcopal Latinoamericano presenta los cinco acuerdos que dar\u00e1n vida al mandato de la XXXVII Asamblea General Ordinaria. El Consejo Episcopal Latinoamericano presenta los cinco acuerdos que dar\u00e1n vida al mandato de la XXXVII Asamblea General Ordinaria. Mensaje del Papa Francisco con ocasi\u00f3n del Simposio de las Conferencias Episcopales de \u00c1frica y Madagascar 20 de julio de 1969. Tres hombres desaf\u00edan con \u00e9xito lo desconocido y hacen de la tierra un \"umbral abierto a la amplitud de espacios ilimitados y nuevos destinos El Cardenal Pedro Ricardo Barreto profundiza sobre la diversidad de las comunidades y estados de la regi\u00f3n panamaz\u00f3nica. Nombramientos en los medios de comunicaci\u00f3n vaticanos. \"Dolor e indignaci\u00f3n\" por el asesinato, en la zona del Chaco, de dos ni\u00f1os junto con dos de sus abuelos La m\u00e1s bella flor del jard\u00edn de Dios El Card. Bertone en su homil\u00eda: la muerte del Card. Sardi \"se convierte en motivo de meditaci\u00f3n y examen de conciencia sobre el sentido de la vida\" Decisiones urgentes que se deben tomar en Venezuela, en especial, de la necesidad de la gobernabilidad leg\u00edtima que requiere el pa\u00eds En el Vaticano se firm\u00f3 el Acuerdo sobre el Estatuto jur\u00eddico de la Iglesia Cat\u00f3lica en Burkina Faso Santa Sede: \"es una derrota para la humanidad\" Del 7 al 12 de julio se viene realizando la CXII Asamblea Plenaria Ordinaria del Episcopado venezolano El Santuario de la Patrona de Colombia, declarado Bas\u00edlica en 1927 por el Papa P\u00edo XI Homil\u00eda del Papa Francisco en la Santa Misa por los Migrantes, con motivo del VI Aniversario de su Visita a la Isla italiana de Lampedusa. Fulton Sheen descubri\u00f3 su vocaci\u00f3n sacerdotal cuando era joven. El Papa recuerda en el \u00c1ngelus las caracter\u00edsticas de la misi\u00f3n dadas por Jes\u00fas y asegura que la misi\u00f3n se basa en la oraci\u00f3n... Papa a la Iglesia greco-cat\u00f3lica de Ucrania El pueblo venezolano pide al mundo que no se olviden de \u00e9l Santo Evangelio seg\u00fan San Lucas 10, 1-12.17-20. Domingo XIV (C) del tiempo ordinario Catorce marineros rusos murieron a consecuencia de un incendio en un mini-submarino de investigaci\u00f3n que se produjo este lunes Mensaje en video del Papa para la Jornada Mundial, el tema es \"No se trata s\u00f3lo de migrantes\" El Cardenal Mauro Piacenza explica la Nota de la Penitenciar\u00eda Apost\u00f3lica Ser disc\u00edpulos de Cristo es una elecci\u00f3n \"libre y consciente\", \"hecha por amor\", que requiere \"itinerancia, prontitud y decisi\u00f3n\" Afirma el Papa Lo dijo el Papa en su homil\u00eda en la Solemnidad de San Pedro y San Pablo Hoy el Papa Francisco ha recibido a las delegaciones de la Red Mundial de Oraci\u00f3n del Papa Afirma el Papa a los participantes de la 41\u00aa Conferencia General de la FAO El Papa en la Audiencia General enumer\u00f3 uno a uno los cuatro indicios que revelan a un \"buen cristiano\" En el centro del trabajo est\u00e1 la nueva Constituci\u00f3n Apost\u00f3lica sobre la Curia Romana, cuyo t\u00edtulo provisional es \"Praedicate evangelium\" Juan el Bautista fue escogido por Dios para preparar el pueblo de Israel para la venida de Jesucristo Papa a m\u00e9dicos cat\u00f3licos de la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones de M\u00e9dicos Cat\u00f3licos El Papa los delinea en el Encuentro de la Pontificia Facultad Teol\u00f3gica de Italia Meridional Afirma el Card. Sepe, Arzobispo de N\u00e1poles y Gran Canciller de la Facultad de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad del Sur de Italia \u00abPentecost\u00e9s y la dynamis del Esp\u00edritu que inflama la palabra humana y la hace Evangelio\u00bb, tema de la catequesis del Papa Francisco en la Audiencia General del mi\u00e9rcoles 19 de junio de 2019 El Papa Em\u00e9rito Benedicto XVI tiene 92 a\u00f1os y desde hace seis se encuentra retirado en el monasterio Mater Ecclesiae El Papa a los miembros del Cap\u00edtulo General de la Orden de los Frailes Menores Conventuales El Papa Francisco ha realizado la oraci\u00f3n del \u00c1ngelus despu\u00e9s de la eucarist\u00eda en su visita pastoral a la ciudad de Camerino Hoy en d\u00eda hay j\u00f3venes que buscan ardientemente el pleno sentido de sus vidas; J\u00f3venes capaces de incondicional dedicaci\u00f3n a las grandes causas... Los argumentos esgrimidos por estos cient\u00edficos son v\u00e1lidos para cualquier otra legislaci\u00f3n. El Papa Francisco se sum\u00f3 a la iniciativa de la iJornada tuitera de formaci\u00f3n que tuvo lugar el jueves por la tarde por convocaci\u00f3n de iMisi\u00f3n Los pobres son tratados como basura, sin embargo, el Reino de Dios les pertenece y en ellos hay un poder salvador. Dice el Papa Redescubrir la belleza de dar testimonio del Resucitado y dejar atr\u00e1s las actitudes autorreferenciales No hay relaci\u00f3n con Dios fuera de la gratuidad. Lo record\u00f3 el Papa Francisco esta ma\u00f1ana en su homil\u00eda de la Misa Papa a capellanes de aviaci\u00f3n civil: \"Los capellanes cat\u00f3licos y los agentes de pastoral de la Aviaci\u00f3n Civil al servicio del desarrollo humano integral\" Desde 2018 se celebra el lunes despu\u00e9s de Pentecost\u00e9s El Papa en Pentecost\u00e9s denuncia la actual forma de vida en la que se buscan soluciones r\u00e1pidas Discurso del Santo Padre a los participantes en el Congreso Internacional de los l\u00edderes de la Renovaci\u00f3n Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica CHARIS Hoy entr\u00f3 en vigor la nueva Ley que busca una reorganizaci\u00f3n \"para hacerlo m\u00e1s id\u00f3neo a las exigencias actuales, al servicio eclesial que est\u00e1 llamado a prestar a la misi\u00f3n del Romano Pont\u00edfice en el mundo\" Papa Francisco dirige palabras de aliento e indicaciones concretas para trabajar con los j\u00f3venes de la pastoral vocacional en Europa El Papa Francisco invit\u00f3 a orar por la paz en Oriente Medio y record\u00f3 que el pr\u00f3ximo domingo se celebra Pentecost\u00e9s Este s\u00e1bado, 8 de junio, a las 6.00 de la tarde (Roma), el Papa presidir\u00e1 la Vigilia de Pentecost\u00e9s en la Plaza de San Pedro El deseo del Papa en su di\u00e1logo con los periodistas en el vuelo hacia Roma al final del viaje en Rumania La fe ciertamente no cotiza en bolsa, y por lo tanto no vende, dijo el Papa en el encuentro con los j\u00f3venes y las familias en Iasi En su segundo d\u00eda del viaje a Ruman\u00eda, ha celebrado, la misa en el Santuario Mariano de Sumuleu-Ciuc Es el 30\u00ba viaje durante su pontificado. Ha sido recibido por las autoridades y por el pueblo h\u00fangaro \"Con su Ascensi\u00f3n el Se\u00f1or Resucitado atrae nuestra mirada al Cielo, para mostrarnos que la meta de nuestro camino es el Padre\" \"S\u00f3lo faltan unos d\u00edas para que comience el viaje que me llevar\u00e1 en medio de ustedes. Este pensamiento me llena de alegr\u00eda y a partir de ahora deseo dirigirles mi m\u00e1s cordial saludo a todos\" Aunque la vida \"no es un carnaval\", y hay muchas dificultades, es posible superarlas y seguir siempre adelante, pero se necesita un di\u00e1logo cotidiano con el Esp\u00edritu Santo, Aquel que nos acompa\u00f1a \"No se trata s\u00f3lo de migrantes\", t\u00edtulo del Mensaje del Santo Padre para la Jornada Mundial del Emigrante y del Refugiado A la hora del Regina Coeli del VI domingo de Pascua, Francisco centr\u00f3 su reflexi\u00f3n en la \"misi\u00f3n\" del Esp\u00edritu Santo, que sostiene y consuela, y nos recuerda las ense\u00f1anzas de Jes\u00fas El Papa asegur\u00f3 que \"el aborto no es nunca la respuesta que las familias buscan\" \"Son necesarias y urgentes acciones pastorales incisivas\" El Papa Francisco ha pronunciado un discurso a los casi cinco mil participantes en el encuentro \"El f\u00fatbol que amamos\" El Santo Padre celebr\u00f3 una Misa con motivo de la XXI Asamblea General de Caritas Internationalis El Papa ha concluido sus catequesis dedicadas al \"Padre Nuestro\" En su homil\u00eda de la Misa de esta ma\u00f1ana el Santo Padre ofreci\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el don prometido por Jes\u00fas antes de despedirse de sus disc\u00edpulos Este lunes, Papa Francisco ha dirigido un discurso al Instituto Pontificio para las Misiones Extranjeras. Papa Francisco ha dirigido un discurso a los miembros de la Asociaci\u00f3n de Prensa Extranjera en Italia Este viernes, el Papa Francisco recibe en la Sala Clementina del Vaticano a los miembros de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de trabajadores de la salud (ACOS) Discurso del Papa a los Lasalianos, en audiencia con motivo de los 300 a\u00f1os de la muerte de su fundador, San Juan Bautista de La Salle Destac\u00f3 Papa Francisco en su catequesis este mi\u00e9rcoles 15 de mayo Papa Francisco aprob\u00f3 los decretos que reconocen los milagros que permitir\u00e1n la canonizaci\u00f3n El Papa recibe con dolor la noticia por el ataque el pasado domingo 12 de mayo El Papa Francisco a los 19 nuevos sacerdotes a los que orden\u00f3 este domingo 12 de mayo Propoone Papa Francisco en un mensaje difundido este s\u00e1bado 11 de mayo Propone Papa Francisco durante la Misa celebrada este viernes 10 de mayo en la Casa Santa Marta En espa\u00f1ol significa ustedes son la luz del mundo, en la que se establece nuevos procedimientos para prevenir y denunciar los casos de abusos sexuales dentro de la Iglesia Anima el Papa Francisco en la Audiencia General este 8 de mayo Donde naci\u00f3 la Madre Teresa En una Misa celebrada en la Iglesia del Sagrado Coraz\u00f3n de la localidad b\u00falgara de Rakovsky Homil\u00eda pronunciada durante la Misa celebrada este domingo 5 de mayo en la Plaza Knyaz Alexandar I de Sof\u00eda Papa Francisco a los nuevos reclutas de la Guardia Suiza Video mensaje difundido el 3 de mayo por el Santo Padre Lista de celebraciones que presidir\u00e1 el Papa Francisco en los meses de mayo, junio y julio de 2019 Frente a aquellos que niegan la existencia del diablo Las calles de Venezuela son nuevamente escenarios de disturbios Pide Papa Francisco a los cristianos en su homil\u00eda de la Misa celebrada este martes 30 de abril en Casa Santa Marta Propone Papa Francisco a San Mart\u00edn de Porres y lo puso como ejemplo para los barberos, peluqueros y estilistas, de los cuales es patr\u00f3n El objetivo de esta Fiesta es hacer llegar a los corazones de cada persona el mensaje de que Dios es Misericordioso y ama a todos El Papa pide que se promueva As\u00ed lo indic\u00f3 este 26 de abril Papa Francisco al recibir a los participantes del Congreso de la Federaci\u00f3n B\u00edblica Cat\u00f3lica Afirmo Papa Francisco este 25 de abril a j\u00f3venes de la di\u00f3cesis francesa Aire et Dax Afirmo Papa Francisco durante la Audiencia General de este 24 de marzo Con este gesto, el Santo Padre pide a los j\u00f3venes tenerlo presente en la oraci\u00f3n, encomend\u00e1ndolo especialmente a la Virgen Mar\u00eda Afirma Papa Francisco durante el rezo del Regina Coeli que presidi\u00f3 este lunes 22 de abril Pide Papa Francisco en la Bendici\u00f3n Urbi et Orbi, a la ciudad de Roma y al mundo Con la Vigilia Pascual que concluye con la Liturgia Eucar\u00edstica y se acompa\u00f1a a la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda... Emotiva oraci\u00f3n en la que pidi\u00f3 al Se\u00f1or que nos ayude a ver su cruz en todas las cruces del mundo Explicadas por Papa Francisco Se une \"a su tristeza, as\u00ed como con la de los fieles de su di\u00f3cesis, los habitantes de Par\u00eds y todos los franceses\" Al sentimiento de la Santa Sede se han sumados obispos de diversas partes del mundo. Afirma el Papa Francisco en Audiencia a los miembros de la Liga Nacional Italiana de Aficionados Donar significa mirar e ir m\u00e1s all\u00e1 de uno mismo, dijo el Papa Francisco As\u00ed lo dijo el Papa a una delegaci\u00f3n de la Real Archicofrad\u00eda de la Virgen de la Cinta de Tortosa Pide Papa Francisco durante la clausura de la Conferencia Internacional sobre la trata de seres humanos Advirti\u00f3 el Papa Francisco durante la Audiencia General celebrada este mi\u00e9rcoles 10 de abril Advierte el Papa en la Misa celebrada este martes 9 de abril en Casa Santa Marta El Papa firm\u00f3 el decreto que permitir\u00e1 declarar beato al Donizetti Tavares de Lima, y otros 7 decretos... As\u00ed lo dijo Papa Francisco este 6 de abril durante una audiencia a los miembros de la fundaci\u00f3n alemana V\u00edctimas del temporal que ha golpeado el sur de Nepal el pasado 31 de marzo ocasionando 28 muertos y 600 heridos El Papa Francisco invit\u00f3 a los cristianos en la Misa celebrada este jueves 4 de abril en Casa Santa Marta Lo dijo al finalizar su audiencia general del mi\u00e9rcoles 3 de abril realizada en la Plaza de San Pedro del Vaticano Para agradecer a la Virgen por su viaje apost\u00f3lico que realiz\u00f3 a Marruecos del 30 al 31 de marzo En el encuentro con el pueblo y autoridades 30 preguntas planteadas por el Papa para hacer una buena confesi\u00f3n y el por qu\u00e9 acudir al sacramento de la Reconciliaci\u00f3n Anima el Papa durante la Misa celebrada este jueves 28 de marzo Afirma Papa Francisco durante la Audiencia General de este 27 de marzo Afirma el Papa Francisco este 26 de marzo en su visita a la sede del Ayuntamiento de Roma \"Este documento es la conclusi\u00f3n de un largo camino comenzado hace 2 a\u00f1os que tuvo su desarrollo, su momento fundamental, en el s\u00ednodo del pasado mes de octubre\" Director de la Sala de Prensa El Papa lo explica a un interesante di\u00e1logo con alumnos del Colegio Barbarigo, de Padua El Papa expres\u00f3 \"su solidaridad orante por los que lloran\" la p\u00e9rdida de sus seres queridos y encomend\u00f3 a los fallecidos \"a la misericordia del Todopoderoso\" Programa de las celebraciones Este ser\u00e1 el t\u00edtulo de la Exhortaci\u00f3n Apost\u00f3lica del Papa Francisco sobre los j\u00f3venes \"Yo quiero mucho a San Jos\u00e9 porque es un hombre fuerte de silencio\" El Papa aconsej\u00f3 que para no equivocarse en la vida es necesario imitar a Dios Afirma Papa Francisco este s\u00e1bado 16 de marzo en el Aula Pablo VI Tragedia en dos mezquitas en Nueva Zelanda ocurrido este viernes 15 de marzo Obispo reza por v\u00edctimas El Papa Francisco celebra este mi\u00e9rcoles 13 de marzo 6 a\u00f1os de Pontificado Seg\u00fan Alessandro Gisotti, Director de la Sala de Prensa del Vaticano El suceso se produjo el domingo 11 de marzo, cuando un Boing 737 de Ethiopian Airlines se estrell\u00f3 en Etiop\u00eda Durante el rezo del \u00c1ngelus este domingo 10 de marzo en el Vaticano El Papa a los j\u00f3venes Afirma Papa Francisco este 8 de marzo, d\u00eda internacional de la mujer Nos invita Papa Francisco en la misa celebrada en la Casa Santa Marta \"Gracias a \u00c9l despu\u00e9s de la noche del Viernes Santo hay un amanecer de resurrecci\u00f3n capaz de iluminar con esperanza al mundo entero\" Adem\u00e1s, participar\u00e1 en una de las tradiciones m\u00e1s arraigadas del inicio de la cuaresma en Roma: las estaciones Este es el tema de la Jornada Mundial del Migrante y del Refugiado de 2019 Papa Francisco agradece a voluntarios generosos, hombres y mujeres, que permanecen cerca de los enfermos como Mar\u00eda al pie de la Cruz Afirma Mons. Silvio Jos\u00e9 B\u00e1ez durante su partici\u00f3n en Madrid en el Simposio de Teolog\u00eda Papa Francisco durante la Misa celebrada en la Casa Santa Marta este jueves 28 de febrero El Papa rechaza est\u00e1 incoherencia, a quienes se reconocen como cristianos, pero act\u00faan como si no lo fueran Sugerido por el Papa Francisco Afirma el Papa en la audiencia que concedi\u00f3 a la Diacon\u00eda Apost\u00f3lica de la Iglesia de Grecia La reuni\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo el 1 de marzo en el Vaticano \u00bfC\u00f3mo podr\u00e9 yo vivir esto que el maestro me propone? Esto es lo que debes saber de esta fiesta Pide Papa Francisco en el encuentro con los obispos del mundo \"quien ama a la Iglesia sabe perdonar, porque sabe que \u00e9l mismo es pecador y necesita el perd\u00f3n de Dios\" El Santo Padre invit\u00f3 a tener un coraz\u00f3n similar al coraz\u00f3n de Dios \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 tu hermano? \u00bfd\u00f3nde est\u00e1s? Papa Francisco durante el rezo del \u00c1ngelus este domingo El Papa Francisco nombr\u00f3 nuevos Obispos para Puerto Escondido Oaxaca y para la Arquidi\u00f3cesis Primada de M\u00e9xico Papa Francisco durante la audiencia que concedi\u00f3 a la Asamblea Plenaria de la Congregaci\u00f3n para el Culto Divino y la Disciplina de los Sacramentos Pide Papa Francisco en su visita a la sede de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) Afirma el Papa Francisco en su catequesis pronunciada en el Aula Pablo VI El Papa Francisco la presidir\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes 15 de febrero El motivo es la participaci\u00f3n a un encuentro sobre \"la teolog\u00eda despu\u00e9s de la Veritatis Gaudium en el contexto del Mediterr\u00e1neo\" El ni\u00f1o cristero que muri\u00f3 m\u00e1rtir Pide Papa Francisco a te\u00f3logos morales Pide a cristianos el Papa Francisco Asegura el Papa Francisco durante la Misa celebrada este jueves 7 de febrero en Casa Santa Marta El Papa hace balance de su estancia en Abu Dhabi Papa ante m\u00e1s de 100 mil fieles en Abu Dhabi Permanecer\u00e1 en Abu Dhabi hasta el pr\u00f3ximo martes 5 de febrero Pide Papa Francisco a los parlamentarios El Papa durante la Misa celebrada en Santa Marta \"La fidelidad es posible, porque es un don, tanto en los c\u00f3nyuges como en los presb\u00edteros\" Afirma el Papa Durante el vuelo de regreso a Roma, luego de haber participado en laJMJ, Papa Francisco concedi\u00f3 una rueda de prensa El Papa tiene como tradici\u00f3n acudir a los pies de la Virgen antes de iniciar y despu\u00e9s de concluir sus viajes Papa Francisco durante durante la Misa celebrada este lunes 21 de enero Obispos elevan oraciones Papa Francisco sinti\u00f3 \"profundo pesar\" por las v\u00edctimas y envi\u00f3 su bendici\u00f3n apost\u00f3lica a todo el pueblo de Colombia Hello! "}