{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D17-26032008p128.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 128\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 26 de marzo de 2008 REUNI\u00d3N Nro. 17 - 9na. DE PR\u00d3RROGA PRESIDENCIA DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS: - JORGE PEDRO BUSTI - JOS\u00c9 ORLANDO C\u00c1CERES SECRETARIO : JORGE GAMAL TALEB PROSECRETARIO : NORBERTO ROLANDO CLAUCICH Diputados presentes ADAMI , Rub\u00e9n Francisco D\u00cdAZ , Patricia Teresa ALMADA, Juan Carlos FLORES , Horacio Fabi\u00e1n ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel HAIDAR , ARGAIN JODOR, Jos\u00e9 Salin ARTUSI, Jos\u00e9 Antonio JOURD\u00c1N, Eduardo Abel BENEDETTI, Jaime Pedro KERZ , Jorge Alberto BERTHET , Hugo Oscar L\u00d3PEZ, Alcides Marcelo BESCOS, Daniel Ra\u00fal MAIER, Jorge Fernando BETTENDORFF, Juan Alberto Jos\u00e9 Mar\u00eda BOLZ\u00c1N , Jorge NOGUEIRA , Lidia Esther BUSTI, Jorge Pedro V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel C\u00c1CERES, Jos\u00e9 Orlando ZACAR\u00cdAS , Juan Domingo CARDOSO, Jos\u00e9 Oscar D'ANGELO, Ana Delia Diputado ausente con aviso DE LA FUENTE , H\u00e9ctor Eduardo PANDO , Domingo Lu\u00eds ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1007 SUMARIO 1.- Pr\u00f3rroga inicio de la sesi\u00f3n 2.- Asistencia 3.- Apertura 4.- Justificaci\u00f3n inasistencia 5.- Izamiento de la Bandera 6.- Acta 7.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones a) Oficiales b) Particulares II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Adherir a la Ley Nacional Nro. 2 4.653 de Transporte Automotor de Carga. - Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro. 027/04 de la Junta de Fomento de Villa Paranacito. - Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro. 03/06 de la Municipalidad de Colonia Avellaneda. - Proyecto de ley. Implementar en la Provincia el P rograma Provincial de Control y Prevenci\u00f3n de la Enfermedad de Chagas. - Proyecto de ley. Prohibir en todo el territorio p rovincial la venta, expendio o suministro de pegamentos, colas o similares que provoquen alterac iones en el sistema nervioso central a menores de dieciocho a\u00f1os de edad. - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a d isponer la capitalizaci\u00f3n del Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro de Entre R\u00edos por un total de $23.000.000. Proyecto del Poder Ejecutivo III - Mensaje y proyecto de ley. Instrumentar modif icaciones a las disposiciones vigentes relativas al R\u00e9gimen de Bonificaci\u00f3n por Antig\u00fcedad de magistrados, funcionarios y empleados del Poder Judicial. (Expte. Nro. 16.549) IV - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas Nros. 35/07, 36/07 y 38/07, modificaci\u00f3n de Presupuesto General de Gastos y Recursos del Ejerci cio 2007/2008 remitidas por la Municipalidad de Oro Verde. (Expte. Nro. 16.551) b) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas Nros. 196/07, C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos 2008; Nro. 198 Contrato de Le asing con el Banco de la Naci\u00f3n y Nro. 199 General Impositiva 2008, remitidas por la Munic ipalidad de Sauce de Luna. (Expte. Nro. 16.552) c) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas Nros. 491/07, Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos para el a\u00f1o 2008 y 492/07 C\u00f3d igo Tributario remitidas por la Junta de Fomento de Villa Urquiza. (Expte. Nro. 16.553) d) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 11/07, C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos a\u00f1o 2008, remitida por la Mun icipalidad de Villa Valle Mar\u00eda. (Expte. Nro. 16.554) e) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ejecuci\u00f3n del C\u00e1lculo del Recursos y Presupuesto de Gastos Ejercicio 2007, remita por la Municipalidad de Hernandarias. (Expte. Nro. 16.555) f) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar las Ordenanzas N ros. 118/07 y 119/07, Ordenanza Impositiva Ejercicio 2008 y C\u00e1lculo de Recursos y P resupuesto de Gastos Ejercicio 2008, remitidas por la Municipalidad de Hernandarias. (Ex pte. Nro. 16.556) g) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar las Ordenanzas N ros. 1078 y 1080 modificaci\u00f3n del Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 200 7 y C\u00f3digo Tributario Municipal Parte Impositiva Ejercicio 2008, remitidas por la Municip alidad de Libertador San Mart\u00edn. (Expte. Nro. 16.557) h) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 1 076/07 ampliaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos del Ejercicio 2007 , remitida por la Municipalidad de Libertador San Mart\u00edn. (Expte. Nro. 16.558) i) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 0 5/07 modificaci\u00f3n del Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2007, remitida por la Municipalidad de Villa Valle Mar\u00eda. (Expte. Nro. 16.559) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1008 j) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas Nros. 479/07 y 480/07 modificaci\u00f3n del Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 200 7/2006, remitidas por la Municipalidad de Villa Urquiza. (Expte. Nro. 16.560) k) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 3 0/07 Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2008, remitida por la Municipalidad de Segu\u00ed. (Expte. Nro. 16.561) l) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro 41 9/07 la modificaci\u00f3n de los Incisos 3, 4, 5 y 6 del Art\u00edculo 56, T\u00edtulo XIV del C\u00f3digo Tributar io a\u00f1o 2007, remitida por la Municipalidad de Piedras Blancas. (Expte. Nro. 16.562) ll) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 30 MOV/07 modificaci\u00f3n del Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2007, remitida por la Municipalidad de Oro Verde. (Expte. Nro. 16.563) m) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 0 06/07 Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos y Ordenanza Impositiva del a\u00f1o 2008, re mitida por la Municipalidad de General Campos. (Expte. Nro. 16.564) n) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 2 54/07 modificaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos Ejercicio 2007, re mitida por la Municipalidad de Gilbert. (Expte. Nro. 16.565) \u00f1) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 5 98/07 ampliaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos Ejercicio 2007 remitida por la Municipalidad de Hern\u00e1ndez. (Expte. Nro. 16.566) o) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas Nro. 217/07 C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos a\u00f1o 2008 y Nro. 215/07 Ordena nza Impositiva Anual 2008 remitidas por la Municipalidad de Colonia Ayu\u00ed. (Expte. Nro. 16.567) p) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 1 11/07 modificaci\u00f3n de Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2007, r emitida por la Municipalidad de Hernandarias. (Expte. Nro. 16.568) q) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanza Nro. 5 52/07 Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del Ejercicio 2008, remitida por la Mun icipalidad de Villa Aranguren (Expte. Nro. 16.579) r) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar las Ordenanzas N ros 425/07, 426/07 y 427/07 Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos Ejercicio 2007/2008 y C\u00f3digo Tributario a\u00f1o 2008, remitidas por la Municipalidad de Piedras Blancas. (Expte. Nr o. 16.580) s) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar Ordenanzas 496/07, 500/07, 504/07, 550/07 modificando la Ordenanza Nro. 466/06 Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos Ejercicio 2007, y Ordenanza Nro. 499/07 aprobando Ejecuci\u00f3n P resupuestaria A\u00f1o 2007, remitidas por la Municipalidad de Villa Urquiza. (Expte. Nro. 16. 581) t) Proyecto de ley. Establecer el R\u00e9gimen de Esteri lizaci\u00f3n, que regula la organizaci\u00f3n y funcionamiento de las \u00c1reas de Esterilizaci\u00f3n en to do el territorio de la Provincia. (Expte. Nro. 16.582) u) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 101/07, modificaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos Ejercicio 2007, re mitida por la Municipalidad de Hernandarias. (Expte. Nro. 16.583) Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D\u00edaz. Solicita r al Poder Ejecutivo proceda a iniciar la obra \"Estabilizaci\u00f3n de Barrancas de la ciudad de Santa Elena\". (Expte. Nro. 16.545) VI -Pedido de informes. Diputada D\u00edaz. Sobre las ac tuaciones iniciadas tendientes al desalojo y/o restituci\u00f3n de los llamados \"Campos del Quebrac ho\", ubicados en el departamento La Paz. (Expte. Nro. 16.546) VII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Artusi, Car doso y L\u00f3pez. Adherir a la Campa\u00f1a 2008 \"El Hambre es un Crimen\", llevada adelante por la C entral de Trabajadores de la Argentina y el Movimiento Nacional de los Chicos del Pueblo. (Expt e. Nro. 16.548) VIII - Proyecto de ley. Diputado Busti. Regular y t utelar el ordenamiento, consolidaci\u00f3n y publicidad de las leyes provinciales a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del \"Digesto Jur\u00eddico de la Provincia de Entre R\u00edos\". (Expte. Nr o. 16.550) IX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Artusi y L\u00f3p ez. Expresar benepl\u00e1cito por la reciente ratificaci\u00f3n por parte del Gobierno cubano del Pact o Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y del Pacto Internacional de Derechos Eco n\u00f3micos, Sociales y Culturales. (Expte. Nro. 16.569) X - Proyecto de ley. Diputado Bolz\u00e1n. Modificar el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.629, en referencia a la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno ubicada en ejido de Viale, con destino a la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1009 creaci\u00f3n del \u00e1rea industrial Viale. (Expte. Nro. 16 .570). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n. Aprobado (21) XI - Pedido de informes. Diputado L\u00f3pez. Sobre si s e delimitaron responsabilidades en el hurto de 250 dosis de vacunas contra la fiebre amarilla d e las dependencias del Hospital Masvernat de la ciudad de Concordia, denunciado p\u00fablicamente por su Director. (Expte. Nro. 16.571) XII - Pedido de informes. Diputado L\u00f3pez. Sobre los motivos de cesant\u00eda de la se\u00f1ora Ang\u00e9lica B. Ellemberger, cocinera suplente de la Escuela Nro . 20 \"Clorinda B. de S\u00e1nchez\" de Paraje Cinquini, Alcar\u00e1z Segundo, departamento La Paz. (Ex pte. Nro. 16.572) XIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Benedetti. Declarar de inter\u00e9s al VIII Congreso Nacional e Internacional Vecinalista, IV del Mercosur y 16\u00ba Interprovincial, a realizarse en la ciudad de R\u00edo IV, C\u00f3rdoba. (Expte. Nro. 16.573). Moci\u00f3n de so bre tablas (13). Consideraci\u00f3n. Sancionado (22) XIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Artusi. Decl arar de inter\u00e9s al X Congreso Provincial de Derecho a realizarse en Concepci\u00f3n del Uruguay. (Ex pte. Nro. 16.574). Pase a comisi\u00f3n (14) XV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Artusi. Solic itar al Poder Ejecutivo implemente acciones tendientes a diagnosticar las causas de la reciente mortandad de aves y abejas en el departamento Uruguay, presumiblemente a consecuenci a del efecto t\u00f3xico de agroqu\u00edmicos y plaguicidas. (Expte. Nro. 16.575) XVI - Pedido de informes. Diputados Maier y Zacar\u00eda s. Sobre el estado y avance de la obra en la ciudad de Viale que, seg\u00fan manifestaran los conc ejales de dicha localidad Rodr\u00edguez Gustavo y Blanc Perla, tendr\u00eda como destino el func ionamiento de un hogar de ancianos. (Expte. Nro. 16.576) XVII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados L\u00f3pez, Ben edetti, Cardoso y Artusi. Convocar a entidades agropecuarias y relacionadas con el secto r a una jornada de debate sobre la pol\u00edtica de retenciones implementada por el Gobierno naciona l y sobre el rol que debe tomar al respecto el Gobierno provincial, a realizarse en la ciudad de Villaguay. (Expte. Nro. 16.577). Moci\u00f3n de sobre tablas (15). XVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Busti. Rep udiar el genocidio llevado a cabo entre 1976 y 1983 y adherir a todos los actos que se real icen en el marco de la semana de la memoria colocando una placa recordatoria en la C\u00e1ma ra de Diputados. (Expte. Nro. 16.578). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n. Sancion ado (23) XIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Cardoso y M iser. Solicitar al Poder Ejecutivo se garantice una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de posibles cas os de Fiebre Amarilla y Dengue en la Provincia. (Expte. Nro. 16.584) XX - Pedido de informes. Diputados Miser y Cardoso. Sobre el n\u00famero de casos confirmados de Fiebre Amarilla y Leptospirosis en la Provincia. (Expte. Nro. 16.585) XXI -Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Bescos. Valor ar si el nuevo esquema de retenciones m\u00f3viles a las exportaciones para la soja, el giraso l, el ma\u00edz y el trigo y todos sus productos derivados. (Expte. Nro. 16.586). Pase a comisi\u00f3n (1 7) XXII - Proyecto de ley. Diputados C\u00e1ceres, Argain, Haidar, Bolz\u00e1n, Kerz, Flores y Bettendorff. Modificar la Ley Nro. 8.815 (Colegio de Ingenieros Especialistas de Entre R\u00edos). (Expte. Nro. 16.587) 8.-Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Busti. Convocar al di\u00e1logo a entidades y asociaciones agropecuarias. (Expte. Nro. 16.589). Ingreso. Moci\u00f3 n de sobre tablas (18). Consideraci\u00f3n. Sancionado (24) 9.- Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Artusi, Bened etti, L\u00f3pez y Cardoso. Exhortar al Poder Ejecutivo nacional a suspender por 90 d\u00edas las al\u00edc uotas de los derechos de exportaci\u00f3n de productos agropecuarios, seg\u00fan Resoluci\u00f3n Nro. 141 del Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n. (Expte. Nro. 16.588). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tabl as (20). 10.- Ley Nacional Nro. 26.331. (Presupuestos M\u00ednimo s de Protecci\u00f3n Ambiental de los Bosques Nativos). (Expte. Nro. 16.471). Moci\u00f3n de p referencia (19) 11.- Homenajes -Al escribano Miguel Pagnone -A las v\u00edctimas del terrorismo de Estado -A Humberto Cayetano Varisco -En Paran\u00e1, a 26 de marzo de 2008, se re\u00fanen los se \u00f1ores diputados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1010 1 PR\u00d3RROGA INICIO DE LA SESI\u00d3N -Siendo las 9:30, dice el: SR. C\u00c1CERES - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se contin\u00fae llamand o hasta lograr el qu\u00f3rum para iniciar la sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -Eran las 9:31. -Siendo las 9:47, dice el: 2 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los siguientes se\u00f1ores dip utados: Busti, 3 APERTURA SR. PRESIDENTE (Busti) - Con la presencia de 27 se\u00f1ores diputados, queda ab ierta la 9\u00aa sesi\u00f3n de pr\u00f3rroga del 128\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 4 JUSTIFICACI\u00d3N INASISTENCIA SR. CARDOSO - Pido la palabra. Quiero informar, se\u00f1or Presidente, que el diputado Pando se encuentra ausente por problemas de salud. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se tomar\u00e1 nota, se\u00f1or diputado. 5 IZAMIENTO DE LA BANDERA NACIONAL SR. PRESIDENTE (Busti) - Invito a izar la Bandera Nacional al se\u00f1or diputad o Hugo Berthet. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) 6 ACTA SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3 n del 6 de marzo de 2008. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Allende se omite s u lectura y se da por aprobada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1011 7 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos En trados. -Se lee: I COMUNICACIONES a) Oficiales - El diputado Artusi mediante Nota Nro. 2.912 comun ica la adhesi\u00f3n al proyecto de resoluci\u00f3n presentado por el diputado Benedetti, referido a lo s derechos de exportaci\u00f3n que gravan a la producci\u00f3n agropecuaria de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 16.530) -A sus antecedentes. - El Poder Ejecutivo se expide en referencia al pro yecto de resoluci\u00f3n aprobado el 07//11/2007, por el que se solicita se estudie la posibilidad de instalar un destacamento policial en la localidad de Colonia Crespo, departamento Paran\u00e1. ( Expte. Nro. 16.389) -A sus antecedentes. -El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, Ob ras y Servicios P\u00fablicos remite copia autenticada de las Leyes Nros. 9.829 y 9.830 -El Poder Ejecutivo remite copia del proyecto de le y mediante el cual se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n una fracci\u00f3n de cam po de en el Ejido de Paran\u00e1 para ser destinado a la construcci\u00f3n de una estaci\u00f3n transfo rmadora de energ\u00eda el\u00e9ctrica. -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. -El Presidente de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento, comunica el archivo de las siguientes a ctuaciones, en virtud de lo establecido en la Ley Nro. 3.030 y su modificatoria Ley -Al Archivo - La Municipalidad de Ceibas eleva cuenta de invers i\u00f3n a\u00f1o 2007. - La Municipalidad de Pueblo General Belgrano eleva la cuenta de inversi\u00f3n a\u00f1o 2007. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. -El Presidente de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento, solicita se giren a las pertinentes com isiones los siguientes proyectos, en virtud de la tem\u00e1tica de los mismos: *A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo Producci\u00f3n y de Tierras, Obras y Servicios P\u00fablic os, Recursos Naturales y Medio Ambiente: Exptes. Nros. 14.907 y 14.950. *A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes: Ex pte. Nro. 14.993. *A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: Expte. Nro. 15.009. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1012 SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: b) Particulares - El se\u00f1or Daniel M. L. Waldner remite anteproyecto de ley referido al maltrato en el contexto de una relaci\u00f3n laboral p\u00fablica y/o privada. (Expte. N ro. 2.836 HCD.- Girado a: S005 Oficina Sugerencias Ciudadanas) - La Asamblea de Peque\u00f1os y Medianos Empresarios, R egional Entre R\u00edos, remite anteproyecto de ley referido a la modificaci\u00f3n de l a Ley Nro. 9.393 de Regulaci\u00f3n de Grandes Superficies Comerciales. (Expte. Nro. 3.103 HCD.- S 006 Oficina Sugerencias Ciudadanas) - El doctor Daniel Rosas Paz remite anteproyecto de ley sobre normas para la protecci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos. (Expte. Nro. 3.095 HCD.- S008 Oficina Sugerencias Ciudadanas) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. - La Licenciada Claudia Moreno remite firmas que av alan la presentaci\u00f3n realizada el 26/02/2008, en la Oficina de Sugerencias Ciudadanas , referida a la creaci\u00f3n del Colegio de Enfermer\u00eda de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 3.039 HCD.- S007 Oficina Sugerencias Ciudadanas) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 2.787-S002) PROYECTO DEL PODER EJECUTIVO III MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 16.549) A la Honorable Legislatura Tengo el agrado de dirigirme a V.H. a fin de remiti r adjunto proyecto de ley para su consideraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n, mediante el cual se int roducen modificaciones a las normativas vigentes relativas a las remuneraciones de magistra dos, funcionarios y empleados del Poder Judicial de la Provincia. Lo que se pone a vuestra consideraci\u00f3n se enmarca e n las cuestiones tratadas durante las negociaciones llevadas a cabo, luego de la seri e de reclamos y/o peticiones formuladas por las autoridades del Poder Judicial y las asociacion es que representan a empleados y magistrados del referido Poder. Se trata de modificaciones en el r\u00e9gimen vigente pa ra la remuneraci\u00f3n complementaria por antig\u00fcedad, para magistrados, funcionarios y em pleados del Poder Judicial, conforme se expone a continuaci\u00f3n. Actualmente existen dos (2) reg\u00edmenes diferentes: a - Para magistrados y funcionarios: Fue establecida en el Art. 4\u00ba de la Ley Nro. 8.069 y su anexo II, y modificada por el Decreto Nro. 4669/91 MGJOSP. Se liquida un 2% por cada a\u00f1o de antig\u00fcedad computa ble de servicio. La bonificaci\u00f3n no podr\u00e1 exceder el 60% de los habe res correspondientes, este es el tope. b - Para empleados: Fue establecida en el Art. 6\u00ba de la Ley Nro. 8.069 y su anexo II, y modificada por el Decreto Nro. 6226/91 MGJOSP. Se liquida conforme la siguiente escala, por cada a \u00f1o de servicio reconocido: 1 a 9 a\u00f1os del 1.5%; 10 a 19 a\u00f1os el 2%; y de 20 a\u00f1 os en adelante 2,5%. Para cargos de Jefe de Despacho e inferiores se liq uida sobre haber de Jefe de Despacho. Los cargos superiores sobre su haber. La bonificaci\u00f3n no podr\u00e1 exceder el 60% de los haberes correspondientes, este es el tope. Sobre este tema, desde ambos sectores se han efectu ado propuestas tendientes a que efect\u00faen modificaciones en los reg\u00edmenes. En ambos casos se ha peticionado eliminar el tope d el 60 %, y en el caso de magistrados y funcionarios modificar la escala equi par\u00e1ndola con la vigente para empleados. De los estudios y an\u00e1lisis efectuados, se ha entend ido factible instrumentar una propuesta de modificaci\u00f3n, consistente en lo siguie nte: a - Mantener la base de c\u00e1lculo de cada r\u00e9gimen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1013 b - Establecer para magistrados y funcionarios una escala igual a la aplicable para empleados. c - Elevar el tope del 60% al 75%, en la primera et apa y luego situarlo en el 87,5%. Con la aplicaci\u00f3n de esta propuesta se verifican la s siguientes situaciones: 1 - Caso Empleados: Obtienen un beneficio los que cuentan con m\u00e1s de 24 a\u00f1os, ya que se eleva el tope. 2 - Caso magistrados y funcionarios: Hasta 9 a\u00f1os se les disminuye el porcentaje. En tal caso se dispondr\u00eda su aplicaci\u00f3n para los que ingresen en el cargo a partir de la vi gencia de la ley. Entre 10 y 19 a\u00f1os se mantienen los porcentajes. Ob tienen un beneficio quienes posean 20 a\u00f1os o m\u00e1s. En consecuencia y por todo lo expuesto, solicito a la Honorable Legislatura su tratamiento y aprobaci\u00f3n. Sergio D. Urribarri - Diego E. Valiero. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00ba.- Establ\u00e9cese que la bonificaci\u00f3n por antig\u00fcedad prev ista en el art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 8.069, para magistrados y funcionarios del Poder Ju dicial, se liquidara aplicando las siguientes al\u00edcuotas por cada a\u00f1o de servicios computables, se an servicios prestados dentro o fuera del Poder Judicial desde la fecha de matriculaci\u00f3n en e l Colegio de Abogados respectivos: de 1 a 9 a\u00f1os: el 1,5% calculado sobre la remuneraci\u00f3n corre spondiente al cargo de revista; de 10 a 19 a\u00f1os: el 2% calculado sobre la remuneraci\u00f3n corresp ondiente al cargo de revista; de 20 a\u00f1os en adelante el 2,5 % calculado sobre la remuneraci\u00f3 n correspondiente al cargo de revista. Dicha bonificaci\u00f3n no podr\u00e1 exceder el setenta y ci nco por ciento (75%) de la remuneraci\u00f3n correspondiente al cargo de revista, que se increme ntara a partir del 01 de julio de 2008 al ochenta y siete punto cinco por ciento (87,5%) de l a misma. En el caso del tramo de 1 a 9 a\u00f1os, esta modificaci \u00f3n tendr\u00e1 vigencia para los magistrados y funcionarios que ingresen a partir de la vigencia d e la presente. Art. 2\u00ba.- Establ\u00e9cese que la bonificaci\u00f3n por antig\u00fcedad prev ista en el Art\u00edculo 6\u00ba de la Ley Nro. 8.069, para empleados del Poder Judicial, se liquid ara aplicando las siguientes al\u00edcuotas por cada a\u00f1o de servicios reconocidos: de 1 a 9 a\u00f1os: e l 1,5% calculado sobre el haber b\u00e1sico de la categor\u00eda Jefe de Despacho; de 10 a 19 a\u00f1os: el 2% calculado sobre el haber b\u00e1sico de la categor\u00eda Jefe de Despacho; de 20 a\u00f1os en adelante el 2,5 % calculado sobre el haber b\u00e1sico de la categor\u00eda Jefe de Despacho. Las categor\u00edas su periores a Jefe de Despacho percibir\u00e1n los porcentajes antes mencionados calculados sobre el h aber b\u00e1sico de cada cargo. Dicha bonificaci\u00f3n no podr\u00e1 exceder el setenta y ci nco (75%), de los haberes b\u00e1sicos de la categor\u00eda de revista, en cada caso, que se incremen tara a partir del 01 de julio de 2008 al ochenta y siete punto cinco por ciento (87,5%) de l a misma. Art. 3\u00ba.- Las modificaciones dispuestas en los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba, tendr\u00e1n vigencia a partir del 01 de enero de 2008, y regir\u00e1n exclusivamente para el personal del Poder Judicial de la Provincia. Art. 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. URRIBARRI - VALIERO. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. IV PROYECTOS EN REVISION a) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.551) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 35/07 de la Municip alidad de Oro Verde, referida a la aprobaci\u00f3n de la reforma del Presupuesto General de Gastos y Recursos del Ejercicio 2007; Nro. 36/07 de Presupuesto General para el Ejercicio 2008 y Nro. 38/07 de Presupuesto General de Gastos para el Ejercicio 2008 de la Caja de Jubilaciones y Pensiones, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3 n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1014 Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. b) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.552) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 196/07 referida a l a modificaci\u00f3n del Presupuesto de Gastos 2007; Nro. 197 referida al C\u00e1lculo de Recurs os y Presupuesto de Gastos 2008; Nro. 198 autorizando Contrato de Leasing con el Banco de la Naci\u00f3n Argentina y Nro. 199 General Impositiva 2008, de la Municipalidad de Sauce de Lu na de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con cordante el Art\u00edculo 140\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. c) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.553) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9bense las Ordenanzas Nro. 491/07 referida a l a aprobaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y Recursos para el a\u00f1o 2008 y 492 /07 aprobando el C\u00f3digo Tributario de la Junta de Fomento de Villa Urquiza, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edcul o 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. d) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.554) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 11/07 referida a la ap robaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos, A\u00f1o 2008, remitida por la Municipalidad de Villa Valle Mar\u00eda, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la C onstituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1015 e) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.555) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ejecuci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y P resupuesto de Gastos, Ejercicio 2007, remitida por la Municipalidad de Hernandarias , de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. f) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.556) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 118/07 en la cual s e aprueba la Ordenanza Impositiva para el Ejercicio 2008 y Ordenanza Nro. 119/07 en la que se aprueba el C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos correspondiente al Ejercicio 2008, remitidas por la Municipalidad de Hernandarias, de acuerdo a lo pres cripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. g) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.557) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro 1.078 por la que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 2007 y Nro. 1.080 aprobando para el Ejercicio 2008 el C\u00f3digo Tributario Municipal Parte Impositiva, remit idas por la Municipalidad de Libertador San Mart\u00edn, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. h) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.558) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 1076/07 de la Municipa lidad de Libertador San Mart\u00edn, por la que se aprueba la segunda ampliaci\u00f3n del C\u00e1l culo de Recursos y Presupuesto de Gastos del Ejercicio 2007, de acuerdo a lo prescrip to por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1016 Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. i) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.559) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 05/07 por la que se mo difica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 2007, remitida por la Mun icipalidad de Villa Valle Mar\u00eda, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituc i\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. j) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.560) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 479/07 por la que s e modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 2007 y la Ordenanz a Nro. 480/07 por la que se modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 200 6, remitidas por la Municipalidad de Villa Urquiza, de acuerdo a lo prescripto por el Ar t\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. k) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.561) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 30/07 por la que se ap rueba el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 2008, remitida por la Munic ipalidad de Segu\u00ed, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n P rovincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. l) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.562) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1017 Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 419/07 de la Municipal idad de Piedras Blancas, referida a la modificaci\u00f3n de los Incisos 3, 4, 5 y 6 del Ar t\u00edculo 56\u00ba, T\u00edtulo XIV del C\u00f3digo Tributario - A\u00f1o 2007, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edcul o 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. ll) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16563) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 30 MOV/07 por la que s e modifica el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos A\u00f1o 2007, aprobado por Ordenanza Nro. 28 MOV/06, remitida por la Municipalidad de Oro Verde, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edcul o 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. m) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.564) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 006/07 por la que se a prueba el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos y la Ordenanza Impositiva del A\u00f1o 2008, remitida por la Municipalidad de General Campos, de acuerdo a lo prescripto por e l Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3. 001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. n) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.565) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 254/07 remitida por la Municipalidad de Gilbert, por la que se modifica el C\u00e1lculo de Recursos y el Presupu esto de Gastos 2007, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n P rovincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. \u00f1) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.566) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1018 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 598/07 aprobando la am pliaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos para el Ejercicio 2007, remitida por la Municipalidad de Hern\u00e1ndez, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edcu lo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. o) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.567) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 214/07 aprobando el C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos correspondiente al a\u00f1o 2008 y Nro. 215/07 aprobando Ordenanza Impositiva Anual 2008, de la Municipalidad de Colon ia Ayu\u00ed, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con cordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. p) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.568) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 111/07 por la que se m odifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del A\u00f1o 2007, remit ida por la Municipalidad de Hernandarias, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de l a Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 27 de febrero de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. q) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.579) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 552/07, mediante la cu al se establece el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del Ejercicio 2008, remitida por la Municipalidad de Villa Aranguren, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edcu lo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 12 de marzo de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1019 r) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.580) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nro. 425/07 que modifica el C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos del Ejercicio 2007, Nro. 426/ 07 que aprueba el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2008 y Nro. 427/07 corres pondiente al C\u00f3digo Tributario a\u00f1o 2008, remitidas por la Municipalidad de Piedras Blancas, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 12 de marzo de 2.008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. s) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.581) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- y la Ordenanza Nro. 466/06 correspondiente a la aprobaci \u00f3n del Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos del Ejercicio 2007; y Ordenanza Nro. 49 9/07 aprobando la Ejecuci\u00f3n Presupuestaria a\u00f1o 2007, remitidas por la Municipal idad de Villa Urquiza, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n P rovincial y sus concordantes los Art\u00edculos 140\u00b0 y 141\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 12 de marzo de 2008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. t) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 16.582) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY R\u00c9GIMEN DE ESTERILIZACI\u00d3N CAPITULO I GENERALIDADES Art. 1\u00ba.- Establ\u00e9cese el R\u00e9gimen de Esterilizaci\u00f3n, el que r egula la organizaci\u00f3n y funcionamiento de las \u00c1reas de Esterilizaci\u00f3n en to do el territorio de la provincia de Entre R\u00edos. Art. 2\u00ba.- La misma est\u00e1 destinada a las \u00c1reas de Esterilizac i\u00f3n de los establecimientos asistenciales y sanitarios p\u00fablicos y privados; y e ntidades industriales de fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos m\u00e9dicos; que requiera n del servicio de esterilizaci\u00f3n para su funcionamiento. OBJETO Art. 3\u00ba.- La presente ley instrumenta la calidad de est\u00e9ril a los productos m\u00e9dicos que son utilizados en: prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, atenci\u00f3n y tratamientos de distinta \u00edndole sobre personas humanas que requieran de la misma. Art. 4\u00ba .- La calidad de esterilizaci\u00f3n es prestada de igua l forma, tanto en establecimientos de salud asistencial y sanitarios p\u00fablicos, en los dif erentes niveles de complejidad y riesgo, seg\u00fan la categorizaci\u00f3n que determina la Secretar\u00eda de Sa lud de la Provincia de Entre R\u00edos como asimismo los establecimientos y consultorios privad os y entidades industriales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1020 CAPITULO II CENTRAL DE ESTERILIZACI\u00d3N Estructura Org\u00e1nica y Funcional Art. 5\u00ba.- Son las \u00e1reas destinadas a la recepci\u00f3n, lavado, a condicionamiento, esterilizaci\u00f3n y entrega de productos m\u00e9dicos utilizados en paciente s internados y ambulatorios, seg\u00fan corresponda. Art. 6\u00ba.- Las centrales de esterilizaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de m ateriales, se conforman de los siguientes aspectos a tener en cuenta: 1- Planta f\u00edsica. 2- Marco normativo de funcionamiento. 3- Recurso humano. 4- Equipamiento y tecnolog\u00eda. 5- M\u00e9todos y procedimientos. 6- Indicadores de calidad de atenci\u00f3n en esteriliza ci\u00f3n. 1 - PLANTA F\u00cdSICA Parte General Art. 7\u00ba.- Los establecimientos asistenciales con internaci\u00f3n , disponen un \u00c1rea Central de Procesos de Esterilizaci\u00f3n, dise\u00f1ada y construida s eg\u00fan normas sanitarias vigentes, Resoluci\u00f3n del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n Nro. 209/96 y Decreto Nro 6785/94 P.E. de Entre R\u00edos. Superficie Art. 8\u00ba.- La superficie total se distribuye en tres (3) zona s, a saber: a.- No cr\u00edtica, de recepci\u00f3n y lavado de materiales . b.- Semicr\u00edtica, de preparaci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n. c.- Cr\u00edtica o limpia, de almacenamiento y entrega d el material esterilizado; \u00e9sta es una zona de circulaci\u00f3n totalmente restringida. Ubicaci\u00f3n Art. 9\u00ba.- En los establecimientos asistenciales, independien temente del nivel de riesgo, la estructura f\u00edsica se ubica pr\u00f3xima a las \u00e1reas de: quir\u00f3fano, obstetricia, terapia intensiva, unidad de transplantes, unidad de recuperaci\u00f3n card iovascular, neonatolog\u00eda, lavadero, farmacia y otros. Asimismo debe estar dispuesta la f\u00e1cil comunicaci\u00f3n con las \u00e1reas enunciadas, sin pertenecer a \u00e9stas. 2.- MARCO NORMATIVO DE FUNCIONAMIENTO Dependencia Art. 10\u00ba.- El \u00e1rea central de esterilizaci\u00f3n est\u00e1 a cargo exc lusivamente de un Profesional Farmac\u00e9utico, con capacitaci\u00f3n debidamente demostra da en la especialidad. Art. 11\u00ba.- La central de esterilizaci\u00f3n depende directamente de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Establecimiento Asistencial, independientemente del nivel de riesgo que acredite el mismo. Gerenciamiento Art. 12\u00ba.- La central de esterilizaci\u00f3n se administra de acue rdo a diferentes normas de gesti\u00f3n, a saber: 1.- Registros de la actividad: * Administrativa: a.- Suministros. b.- C\u00e1lculo de costos. c.- Planificaci\u00f3n de actividades del recurso humano y de los m\u00e9todos y procedimientos * T\u00e9cnica: a.- Manual de procedimientos. b.- Recepci\u00f3n del material. c.- Lavado y secado. d.- Inspecci\u00f3n y valoraci\u00f3n. e.- Acondicionamiento. f.- Esterilizaci\u00f3n. g.- Almacenamiento. h.- Entrega. 2.- Registro de controles: * F\u00edsicos. a.- Temperatura. b.- Presi\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1021 c.- Tiempo. d.- Humedad relativa. e.- Concentraci\u00f3n de agente esterilizante. * Qu\u00edmicos: Testigos internos y externos, seg\u00fan Nor ma ISO 11140/1, a saber: a.- CLASE I: Indicadores de proceso. b.- CLASE II: Indicadores para pruebas espec\u00edficas. c.- CLASE III: Indicadores de un par\u00e1metro. d.- CLASE IV: Indicadores de m\u00faltiples par\u00e1metros. e.- CLASE V: Indicadores integradores. f.- CLASE VI: Indicadores emuladores. * Biol\u00f3gicos: a.- Periodicidad. b.- Especificaci\u00f3n de cantidad de esporas. c.- Indicaci\u00f3n de Nro. de lote, fecha de vencimient o y valor D . d - Cumplimiento de las normas nacionales e interna cionales vigentes. e.- Ubicaci\u00f3n para control de equipos y de los paqu etes. f.- Referentes biol\u00f3gicos para cada m\u00e9todo. 3.- Registro de validaciones de procesos y califica ci\u00f3n de equipos. 4.- Registros de mantenimientos preventivos y corre ctivos de equipos. 5.- Registro de novedades. 6.- Registro de actividades docentes e investigaci\u00f3 n. 7.- Registro patrimonial de bienes y servicios. 8.- Registros de productos m\u00e9dicos de re-uso, seg\u00fan resoluci\u00f3n ministerial de la Naci\u00f3n Nro. 255/94. Los valores y variantes de los par\u00e1metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos son reglamentados en la presente ley. 3.-RECURSO HUMANO Art. 13\u00ba.- La central de esterilizaci\u00f3n est\u00e1 conformada por l os profesionales, a saber: 1.-Jefe de Servicio corresponde a un profesional fa rmac\u00e9utico con capacitaci\u00f3n demostrable. 2.-Sub-Jefe de servicio re\u00fane iguales condiciones d el Jefe de Servicio. 3.-Supervisor corresponde a un T\u00e9cnico en Esteriliz aci\u00f3n. 4.-T\u00e9cnicos en Esterilizaci\u00f3n. 4.-EQUIPAMIENTO Y TECNOLOG\u00cdA Art. 14\u00ba.- El equipamiento y la tecnolog\u00eda utilizada en la est erilizaci\u00f3n de los productos m\u00e9dicos, se ajusta a los requerimientos de las norm as nacionales e internacionales vigentes. El dise\u00f1o, construcci\u00f3n del equipamiento y calidad de los materiales que lo constituyen se ajusta a normas IRAM e ISO, que rigen seg\u00fan la regl amentaci\u00f3n de la presente ley. Art. 15\u00ba.- Lo enunciado en el art\u00edculo precedente, correspond e a los siguientes equipos, a saber: 1.- Esterilizador por vapor de agua con sistema de vac\u00edo. 2.- Esterilizador por calor seco con sistema de ven tilaci\u00f3n forzada. 3.- Esterilizador por oxido de etileno. 6.- Esterilizador por plasma de per\u00f3xido de hidr\u00f3ge no. 7.- Esterilizaci\u00f3n radiaci\u00f3n Lavadora ultras\u00f3nica. Cabina flujo laminar. 12.- Cortadora de gasa 13.- M\u00e1quinas termo-selladoras. 14.- M\u00e1quinas rotuladoras. 15.- Incubadoras para materiales biol\u00f3gicos. 5.- M\u00c9TODOS Y PROCEDIMIENTOS Art. 16\u00ba.- Deben respetarse los lineamientos de normas interna cionales vigentes que conforman las Gu\u00edas de Trabajo en los determinados procedimientos, a saber: A.- Procedimientos Generales: 1.- Clasificaci\u00f3n de productos de uso m\u00e9dico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1022 2.- Prelavado. 3.- Recepci\u00f3n y clasificaci\u00f3n. 4.- Lavado. 5.- Enjuague final, secado y lubricado. 6.- Inspecci\u00f3n final, clasificado y selecci\u00f3n del m \u00e9todo. 7.- Armado y acondicionado. Envasado, envoltorios. 8.- Cierre de paquetes. Rotulado. 9.- Esterilizaci\u00f3n propiamente dicha. 10.- Almacenado. 11.- Entrega. B.-M\u00e9todos de Desinfecci\u00f3n y Esterilizaci\u00f3n: 1.- Niveles de desinfecci\u00f3n: bajo, medio y alto. 2.- Desinfecci\u00f3n manual o autom\u00e1tica. 3.- Esterilizaci\u00f3n. * M\u00e9todos F\u00edsicos: a) Esterilizaci\u00f3n por calor h\u00famedo. b) Esterilizaci\u00f3n por calor seco. * M\u00e9todos Qu\u00edmicos: a) Esterilizaci\u00f3n por \u00f3xido de etileno. b) Esterilizaci\u00f3n por \u00e1cido perac\u00e9tico. * M\u00e9todos F\u00edsico-Qu\u00edmicos: a) Esterilizaci\u00f3n por vapor-formaldhe\u00eddo. b) Esterilizaci\u00f3n por gas plasma de per\u00f3xido de hid r\u00f3geno. C.-Control de Calidad de los Procesos de Esteriliza ci\u00f3n: 1.- Control de procesos y de equipamiento. 2.- Controles f\u00edsicos. 3.- Controles qu\u00edmicos. 4.- Controles biol\u00f3gicos. D.-Higiene y Cuidados en el \u00c1rea: 1.- Medidas de higiene y sanitizaci\u00f3n. 2.- Medidas de seguridad laboral y salidas de emerg encia. 3.- Control sanitario del personal operativo. 6 -INDICADORES DE CALIDAD DE ATENCI\u00d3N EN ESTERILIZA CI\u00d3N Art. 17\u00ba.- La calidad de atenci\u00f3n se garantiza de acuerdo a l os siguientes par\u00e1metros, a saber: 1.- Manual de procedimientos. 2.- Programa de validaciones de procesos y procedim ientos. 3.- Programa de calificaci\u00f3n de equipos. 4.- Programa de mantenimiento preventivo de equipos . 5.- Programa de capacitaci\u00f3n cont\u00ednua del personal. CAPITULO III PRESTACIONES A TERCEROS Art. 18\u00ba.- El Estado provincial a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de S alud no autoriza a los establecimientos asistenciales p\u00fablicos que poseen centrales de esterilizaci\u00f3n a prestar servicios a terceros, sean instituciones o consulto rios del orden privado. Art. 19\u00ba.- La Secretar\u00eda de Salud tiene la competencia de auto rizar, habilitar y controlar la instalaci\u00f3n de empresas prestadoras del servicio de esterilizaci\u00f3n para terceros, a brindar dentro del territorio provincial. Art. 20\u00ba.- Los servicios a terceros enunciados en el art\u00edculo precedente se espec\u00edfica seg\u00fan lo determina la presente ley, a saber: 1.- Esterilizaci\u00f3n de productos m\u00e9dicos. 2.- Convenio de las prestaciones de servicios entre las partes. 3.- Recepci\u00f3n, entrega y transporte de los producto s m\u00e9dicos. CAPITULO IV FISCALIZACI\u00d3N Art. 21\u00ba.- Es responsabilidad de la Secretar\u00eda de Salud de la Provincia articular los medios para efectuar el control de la actividad de las centrale s de esterilizaci\u00f3n p\u00fablicas y privadas registrados en la misma, a trav\u00e9s de un departament o creado para tal fin. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1023 Art. 22\u00ba.- Es incumbencia de la Secretar\u00eda de Salud la habilit aci\u00f3n, registro y control de las centrales de esterilizaci\u00f3n p\u00fablicas y privadas que ejercen dicha actividad en todo el territorio provincial. De las Centrales P\u00fablicas: Art. 23\u00ba.- Los establecimientos p\u00fablicos de bajo nivel de comp lejidad y riesgo que no poseen \u00e1reas de esterilizaci\u00f3n pueden recurrir a las centr ales de los establecimientos de mayor complejidad y riesgo, seg\u00fan la regi\u00f3n sanitaria de referencia a la cual pertenecen. De las Centrales Privadas: Art. 24\u00ba.- El incumplimiento de lo dispuesto en los art\u00edculos precedentes y en cuanto a habilitaciones, controles inherentes al conjunto de m\u00e9todos y procedimientos de esterilizaci\u00f3n es pasible a las sanciones que determina la reglame ntaci\u00f3n de esta ley. DISPOSICIONES TRANSITORIAS Art. 25\u00ba.- Las instituciones privadas y empresas de servicios a terceros, podr\u00e1n regularizar su situaci\u00f3n dentro de los ciento ochenta (180) d\u00edas h \u00e1biles de promulgada la presente ley. El incumplimiento efectivo de normalizaci\u00f3n pasado dic ho plazo, ser\u00e1 pasible de las sanciones que la reglamentaci\u00f3n de la misma determine. CAPITULO V Art. 26\u00ba.- La reglamentaci\u00f3n de la presente, debe realizarse d entro de los noventa (90) d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. Art. 27\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 12 de marzo de 2.008. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00ed cito de Estupefacientes. u) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.583) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00b0.- Apru\u00e9base las Ordenanza Nro. 101/07, referida a la modificaci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos del Ejercicio 2.00 7, remitida por la Municipalidad de Hernandarias, de acuerdo a lo prescripto por el Art \u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n provincial y su concordante el Art\u00edculo 140\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 12 de marzo de 2.008. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS V PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.545) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo de Entre R\u00edos, para q ue a trav\u00e9s del organismo que corresponda, proceda a iniciar la obra estabilizaci \u00f3n de barrancas de la ciudad de Santa Elena. Art. 2\u00ba .- De forma. D\u00cdAZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1024 Motiva el presente proyecto de resoluci\u00f3n el grave problema que afecta a la ciudad de Santa Elena, derivado de la inestabilidad de las ba rrancas que se erigen a la vera del R\u00edo Paran\u00e1, y que en una franja de aproximadamente 2 ki l\u00f3metros afecta al radio urbano de esta poblaci\u00f3n. En la extensi\u00f3n se\u00f1alada existen viviendas (de los Barrios Belgrano, C.G.T., F\u00e1tima), escuelas y colegios (San Antonio de Padua, Juan B. Azopardo y Nuestra Se\u00f1ora de F\u00e1tima), instituciones deportivas (Azopardo Belgrano y Riber as del Paran\u00e1 - con parte de su edificaci\u00f3n en el r\u00edo), el \u00fanico centro asistencial con que cue nta toda la zona: el Hospital Regional Santa Elena y el tendido de la red de impulsi\u00f3n de agua p ara abastecer la planta potabilizadora, con lo que los continuos deslizamientos, movimientos y derrumbes ponen en peligro, en definitiva, todo lo que hace a esta ciudad, lo que la coloca al borde del colapso. El proyecto de estabilizaci\u00f3n definitivo ya fue ela borado y presentado a comienzos del a\u00f1o 2006, no obstante pasados dos a\u00f1os, aun no se h a licitado su realizaci\u00f3n. Por todo lo expuesto, me permito peticionar se d\u00e9 a este grave problema una pronta y definitiva soluci\u00f3n, pues de continuar los movimien tos y deslizamientos en ese sector, Santa Elena se quedar\u00e1 sin escuelas, sin colegios, sin ho spital y sin agua, lo que configurar\u00eda una verdadera cat\u00e1strofe cuyas secuelas no ser\u00e1n f\u00e1cile s de superar, y todo por no prevenir a su debido tiempo. No es mi intenci\u00f3n, esperar que vengan las lluvias para salir a comentar el desastre que se puede producir, prefiero actuar en forma pre ventiva antes que sobre los hechos consumados, como puede suceder en este caso, por es e motivo solicito se tenga a bien agilizar cuanto haga a esta grave situaci\u00f3n. En virtud de lo expuesto, espero sepan comprender l a importancia de la realizaci\u00f3n de la obra en los lugares afectados por los deslizamie ntos, y solicito a mis pares me acompa\u00f1en en esta iniciativa. Patricia T. D\u00edaz -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio Ambiente. VI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 16.546) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, conforme a las atribuciones conferidas por el Art. 77 de la Constituci\u00f3n provincial solici ta al Poder Ejecutivo se sirva informar: De los siguientes asuntos, vinculados a las actuaci ones iniciadas tendientes al desalojo y/o restituci\u00f3n de los llamados \"Campos del Quebracho\" ubicados en el departamento La Paz: Primero - Si existe alg\u00fan expediente tendiente a lograr el de sahucio de los campos; Segundo - De confirmarse lo interrogado en el punto 1, cu\u00e1le s son esos expedientes, n\u00famero, partes interviniente y estado de las actuaciones. D\u00cdAZ FUNDAMENTOS La necesidad de contar con fuentes productivas.- Ho y, la comunidad de Santa Elena necesita otras fuentes de trabajo productivo de env ergadura. Atr\u00e1s quedaron las \u00e9pocas donde se pensaba que el Frigor\u00edfico Regional Santa Elena, era la soluci\u00f3n definitiva a los problemas laborales de la ciudad. Hoy se distribuyen aproxima damente 1000 planes de empleo nacionales (que no son tal, sino una ayuda social d e $ 150.- por trabajador) entre su poblaci\u00f3n. A pesar de ello, nuevas fuentes de trabajo se gener an en Santa Elena, procurando encontrar un perfil productivo distinto. La empresa Granja Tres Arroyos.- Esta empresa argen tina tiene 40 a\u00f1os en el mercado av\u00edcola y ha logrado en los \u00faltimos a\u00f1os ser l\u00edder en el rubro, con desarrollo productivo en Entre R\u00edos, especialmente en Santa Elena y Concepci\u00f3n del Uruguay. Granja Tres Arroyos posee una planta de faena de aves y f\u00e1brica de alimentos balanceados en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, en la que emplea a 750 personas en for ma directa, a lo cual se suman 475 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1025 granjas integradas en la zona de influencia, con su correspondiente ocupaci\u00f3n de personal, adem\u00e1s de los servicios que prestan los rubros como fletes, vacunaci\u00f3n, limpieza y carga de aves. Posee granjas propias en otras ciudades entrerriana s como Larroque, Gualeguaych\u00fa, Gualeguay y San Justo, con una ocupaci\u00f3n de otras 1 00 personas. Tiene en funcionamiento las granjas que forman part e de la firma Sagem\u00fcller en la zona de Hasenkamp, donde se ocupan 50 personas, inc ubando huevos f\u00e9rtiles en la planta. La propuesta de inversi\u00f3n de Granja Tres Arroyos.- Consiste en la producci\u00f3n de granos y oleaginosas para alimentar cerdos abuelos, que dar\u00e1n origen a cerdos padres que a su vez dar\u00e1n una producci\u00f3n de cerdos para faenarlo s e industrializarlos en una planta modelo que se construir\u00e1 dentro del campo. Se invertir\u00e1n 21.415.577 pesos, que generar\u00e1n entre 190 y 200 puestos de trabajo, distribuidos en las siguientes secciones: tres sala s de gestaci\u00f3n y servicio; tres galpones para alojar cerdas abuelas; tres galpones de maternidad; seis galpones para destete y recr\u00eda; 10 galpones de engorde; un molino de fabricaci\u00f3n de al imento balanceado; una planta de faena; administraci\u00f3n; gerencia y veterinaria. Primer etapa: construcci\u00f3n de tres galpones de 600 metros cuadrados cada uno para alojar a los reproductores abuelos; una planta de a limento balanceado y obras de infraestructura como caminos, nivelaci\u00f3n del terren o, sistematizaci\u00f3n de agua y red el\u00e9ctrica. Segunda etapa: implica la construcci\u00f3n de cuatro ga lpones de maternidad de 1.800 metros cuadrados cada uno y cuatro salas de gestaci \u00f3n y servicio. Tercera etapa: consiste en la construcci\u00f3n de ocho galpones de 700 metros cuadrados cada uno que ser\u00e1n utilizados para el destete de la recr\u00eda. Cuarta etapa: implica la construcci\u00f3n de 14 galpone s de engorde de 2.000 metros cuadrados cada uno. Quinta etapa: estar\u00e1 destinada a la construcci\u00f3n de una planta de faena y c\u00e1maras frigor\u00edficas. La realizaci\u00f3n de cada una de estas etapas producir \u00e1, adem\u00e1s de la mano de obra directa, un derrame de trabajo en las distintas \u00e1re as de la comunidad de Santa Elena. Emprendimientos de Granja Tres Arroyos en la ciudad de Santa Elena.- En Santa Elena posee las empresas Cobb S.A., Mole Forestal S .A. y Prolech S.A. Todas estas firmas est\u00e1n en pleno funcionamiento y ocupan en forma dir ecta 130 personas. Aprobaci\u00f3n del proyecto de Tres Arroyos.- El Gobier no de la Provincia de Entre R\u00edos, aprob\u00f3 el proyecto integral presentado por la firma Tres Arroyos, y en consecuencia en el mes de abril del a\u00f1o dos mil seis el firmaron la escrit ura de compraventa con hipoteca sobre el saldo, dos inmuebles, uno identificado en la Direcc i\u00f3n de Catastro bajo Nro. 27.788, de mil doscientas ochenta y un hect\u00e1reas, dieciocho \u00e1reas, ochenta y cinco centi\u00e1reas y el otro inmueble identificado en Catastro bajo Nro. 25.125, de cuatrocientos cuatro hect\u00e1reas, cincuenta y ocho \u00e1reas y sesenta centi\u00e1reas. Que no obstante la venta, no se puede iniciar la in versi\u00f3n productiva, debido a que aun hay ocupantes en los predios otorgados en venta. Gr anja Tres Arroyos manifest\u00f3 su gran preocupaci\u00f3n por no poder desarrollar el emprendimi ento propuesto en el predio conocido como Estancia El Quebracho en Santa Elena porque ha y ocupantes, algunos instalados en viviendas y otros que tienen animales para pastaje. Adem\u00e1s, el Estado provincial, a trav\u00e9s de una escri tura, se oblig\u00f3 a entregarle libre de ocupantes el predio a Granja Tres Arroyos, que a su vez ten\u00eda plazos establecidos para cumplir con las distintas etapas del emprendimiento. El tiempo que lleva conseguir el desalojo de los ca mpos, juega en contra de los intereses de la comunidad, que necesita otras fuent es de trabajo genuinas. Se torna necesario conocer en profundidad el estado actual de las causas. Nuestra ciudad espera, paciente. Debemos mantener nuestro c ompromiso con nuestro pueblo. Patricia T. D\u00edaz SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia se gira al Poder Ejecutivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1026 Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: VII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.548) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba .- Expresar su adhesi\u00f3n a la Campa\u00f1a 2008 \"El Hambr e es un Crimen\", llevada adelante por la Central de Trabajadores de la Argentina y el Movimiento Nacional de los Chicos del Pueblo, cuyo lanzamiento oficial se har\u00e1 el d\u00eda 6 d e marzo en la ciudad de Rosario. Art. 2\u00ba .- Invitar a la Honorable C\u00e1mara de Senadores a ado ptar una resoluci\u00f3n similar a la presente. Art. 3\u00ba .- Remitir copia de la presente resoluci\u00f3n al Poder Ejecutivo provincial, al Congreso de la Naci\u00f3n, al Poder Ejecutivo nacional, a la Central d e Trabajadores de la Argentina, y al Movimiento Nacional de los Chicos del Pueblo. Art. 4\u00ba .- De forma. ARTUSI - CARDOSO - L\u00d3PEZ. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: \"La democracia no consiste s\u00f3lo en la garant\u00eda de l a libertad pol\u00edtica: entra\u00f1a a la vez la posibilidad para todos de poder alcanzar un m\u00ednimum de felicidad siquiera\" Hip\u00f3lito Yrigoyen (Mensaje al Congreso Nacional, 31 de agosto de 1920). El presente proyecto pretende expresar la adhesi\u00f3n de esta C\u00e1mara a la Campa\u00f1a 2008 \"El Hambre es un Crimen\", llevada adelante por la Central de Trabajadores de la Argentina y el Movimiento Nacional de los Chicos de l Pueblo. Como sus mismos organizadores lo expresan \"la Campa \u00f1a 2008 contra el hambre inexplicable se ha de lanzar oficialmente el d\u00eda 6 de marzo en la ciudad de Rosario, en el Centro Cultural de La Toma, en calle Tucum\u00e1n 1.349, a las 20 hs. D\u00edas despu\u00e9s, proseguir\u00e1 en las distintas ciudades del pa\u00eds finalizando, meses despu\u00e9s, con una marcha nacional que atravesar\u00e1 territorios e imaginarios para terminar definitivamente con el hambre que nos averg\u00fcenza\". A los efectos de fundamentar el proyecto que propic iamos, reproducimos a continuaci\u00f3n el texto de la convocatoria: CAMPA\u00d1A 2008 \"El Hambre es un Crimen\". Lanzamiento jueves 6 de marzo, Rosario. \"El Hambre es un crimen\". Hay que detenerla. S\u00ed o s \u00ed. Porque en nuestro pa\u00eds no faltan ni alimentos, ni platos, ni madres, ni m\u00e9dicos, ni maestros, faltan en cambio la voluntad pol\u00edtica, la imaginaci\u00f3n institucional, la comprensi\u00f3n cultur al y las ganas de construir una sociedad de semejantes que asegure a nuestros hijos las oportun idades vitales para que puedan crecer con dignidad. Es imperativo terminar con un sistema eco n\u00f3mico -que en la mayor\u00eda de los casos- no da hijos sino hambre, que no da futuro sino Paco , que talla caricias olvidadas en cuerpos olvidados. Ni\u00f1os hermosos nacen a la muerte aunque ya todos se pamos que la infancia es el principal recurso natural no renovable de nuestro p a\u00eds, ya que la mayor\u00eda de las capacidades humanas quedan -de alguna manera- determinadas dura nte los primeros a\u00f1os de vida cuando los ni\u00f1os est\u00e1n haciendo ahora mismo sus huesos, cr iando su sangre y ensayando sus sentidos. La infancia es por lo tanto la gran oportunidad de la sociedad para mejorarse a s\u00ed misma en lo biol\u00f3gico, en lo cultural, en lo econ\u00f3m ico, incluso en lo pol\u00edtico. La infancia es el terreno m\u00e1s f\u00e9rtil para sembrar inteligencia, traba jo, creatividad, justicia y democracia. Sin embargo, los ni\u00f1os se nos mueren de hambre por dece nas cada amanecer. Se nos mueren \"acabaditos de nacer\" mientras los padres lloran po r los d\u00edas hermosos, cuando la vida era azul. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1027 Sin una infancia sana, amasada y entera es impensab le una Argentina mejor. Porque un pa\u00eds que mutila a sus ni\u00f1os es un pa\u00eds que se co ndena a s\u00ed mismo. \u00bfCu\u00e1nto tendr\u00e1n que andar nuestros hijos pobres, pa ra no morirse de hambre, como goteras vivas que desangra las estrellas? Entre dol ores y silencios hay una calle por donde marchan los ni\u00f1os hacia una primavera que se domici lia en los extremos del viento borrando de los calendarios la contribuci\u00f3n de sangre a la acum ulaci\u00f3n capitalista. Pero nuestros pibes vencer\u00e1n porque son el golpe te mible de un coraz\u00f3n no resuelto: Con ternura y airosos como alas. Alberto Morlachetti - Coordinador Nacional Movimien to Nacional de los Chicos del Pueblo Rescatamos en especial el p\u00e1rrafo que enfatiza que \"...en nuestro pa\u00eds no faltan ni alimentos, ni platos, ni madres, ni m\u00e9dicos, ni mae stros, faltan en cambio la voluntad pol\u00edtica, la imaginaci\u00f3n institucional, la comprensi\u00f3n cultural y las ganas de construir una sociedad de semejantes que asegure a nuestros hijos las oportun idades vitales para que puedan crecer con dignidad. Entendemos que esa voluntad pol\u00edtica debe expresars e con claridad y sin demoras, y que la imaginaci\u00f3n institucional pasa por reconocer la urgencia de instrumentar pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales de nuevo cu\u00f1o, que redistribu yan de manera justa y equitativa la riqueza, y que eliminen en un plazo razonable la in cidencia de la pobreza extrema en la poblaci\u00f3n infantil. Estos nuevos paradigmas de pol\u00ed tica social deben tomar nota del fracaso de las pol\u00edticas sociales focalizadas de los \u00b490 y de la enorme dispersi\u00f3n de programas sociales que acumulan gastos burocr\u00e1ticos, superponen esfuer zos y dilapidan recursos escasos, para pasar a justificar nuevas pol\u00edticas sociales de ses go universal, que reconozcan derechos, redistribuyan con equidad el ingreso y eliminen los mecanismos clientelares; nuevas pol\u00edticas sociales basadas en la filosof\u00eda que postula la nec esidad de un piso m\u00ednimo para todos de satisfacci\u00f3n de necesidades materiales para la posi bilidad cierta del ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda. Seg\u00fan un informe de la Federaci\u00f3n Nacional de Salud y Seguridad Social de la Central de Trabajadores de la Argentina, publicado en dicie mbre de 2007, titulado \"No hay salud si hay pobreza\"; \"en el 2005 murieron por desnutrici\u00f3n 129 chicos menores de 5 a\u00f1os, el 32% de la poblaci\u00f3n tiene problemas de alimentaci\u00f3n, el 3% de los menores de 18 a\u00f1os padecen de desnutrici\u00f3n aguda por hambre, porcentaje que ascie nde al 6% en el NOA y NEA, 1 de cada 5 ni\u00f1os tiene problemas de desnutrici\u00f3n en el Gran Bu enos Aires, el 26,9% de los argentinos es pobre y casi el 9% es indigente. El 49,5% de la pob laci\u00f3n de menores de 14 a\u00f1os es pobre y el 20,5% es indigente (2007).\" En definitiva, siguiendo a Mois\u00e9s Lebensohn, creemo s que \"la existencia de cada ser humano depende de la condici\u00f3n econ\u00f3mica de su hoga r. Es necesario que termine la inicua injusticia que marca una trayectoria de desigualdad desde el seno materno, puesto que la existencia del ni\u00f1o que se est\u00e1 gestando en el seno de la madre desnutrida, despojada de protecci\u00f3n, que ve la vida con amargura y miedo, no es igual a la existencia del ni\u00f1o que se est\u00e1 gestando en el seno de madre que mira la vida con alegr\u00eda, con alborozo y sin temores\". Nuestro compromiso no se agotar\u00e1 con una declaraci\u00f3 n testimonial de apoyo a una campa\u00f1a, por valiosa que \u00e9sta sea, sino que pretend emos profundizar de aqu\u00ed en m\u00e1s nuestro compromiso con el desaf\u00edo de construir una sociedad de semejantes que asegure a nuestros hijos las oportunidades vitales para que puedan cre cer con dignidad, con la elaboraci\u00f3n de iniciativas concretas que apunten en tal sentido. Por todo lo expuesto es que solicitamos el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Jos\u00e9 A. Artusi - Jos\u00e9 O. Cardoso - Alcides M. L\u00f3pez . -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.550) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1028 Cap\u00edtulo I Principios Art. 1.- La presente ley regula y tutela el ordenamiento, c onsolidaci\u00f3n y publicidad de las leyes provinciales generales vigentes, de su reglamentaci \u00f3n, y de los decretos generales vigentes. Su objetivo es fijar los principios y el procedimie nto para contar con un r\u00e9gimen de consolidaci\u00f3n de dichas normas, a trav\u00e9s de la elab oraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del \"Digesto Jur\u00eddico de la Provincia de Entre R\u00edos\". Art. 2\u00ba.- El Digesto debe contener: a) las leyes provinciales generales vigentes. b) los decretos reglamentarios de las mismas. c) los decretos generales vigentes. d) las normas aprobadas por organismos supra o inte rgubernamentales de integraci\u00f3n de los que la Provincia sea parte. Art. 3\u00ba.- Lenguaje. El lenguaje y la redacci\u00f3n del Digesto s e ajustar\u00e1 a las siguientes pautas: a) L\u00e9xico. El lenguaje se adecuar\u00e1 al l\u00e9xico jur\u00eddi co de las instituciones y de las categor\u00edas del derecho. Se evitar\u00e1 el empleo de t\u00e9rminos extranjer os, salvo que hayan sido incorporados al l\u00e9xico com\u00fan o no exista traducci\u00f3n posible. b) Las cifras o cantidades se expresar\u00e1n en letras y n\u00fameros. En caso de error, se tendr\u00e1 por v\u00e1lido lo expresado en letras. c) Siglas. Las siglas ir\u00e1n acompa\u00f1adas de la denomi naci\u00f3n completa que corresponda, en el primer uso que se haga en el texto legal. S\u00f3lo se u tilizar\u00e1n siglas cuando la locuci\u00f3n conste de m\u00e1s de dos palabras y aparezca reiteradamente. Art. 4.- T\u00e9cnicas. Para el cumplimiento del objetivo de est a ley se emplear\u00e1n las t\u00e9cnicas que se establecen a continuaci\u00f3n: a) Recopilaci\u00f3n. Abarca el inventario, depuraci\u00f3n, armonizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n vigente y un \u00edndice tem\u00e1tico ordenado por materias. b) Unificaci\u00f3n. Importa la refundici\u00f3n en un s\u00f3lo t exto de normas an\u00e1logas o similares sobre una misma materia. c) Ordenaci\u00f3n. Traduce la aprobaci\u00f3n de textos orde nados, compatibilizados en materias varias veces reguladas y modificadas parcialmente. Art. 5\u00ba.- Las normas que integrar\u00e1n el Digesto podr\u00e1n ser i dentificadas por las siguientes materias que integran el \u00edndice tem\u00e1tico a que refi ere el inc. a) del Art. anterior, a saber: I) ACCION SOCIAL, II) ADHESION PROVINCIAL, III) AGRICU LTURA Y GANADERIA, IV) BIENES DEL ESTADO, V) CESION, VI) CIENCIA Y TECNICA , VII) COMODATO, VIII) COMPRA, IX) COMUNICACIONES, X) CONVENIOS, XI) CULTO S, XII) DEFENSA Y SEGURIDAD, XIII) DONACION, XIV) ECONOMIA, HACIENDA Y FINANZAS, XV) EDUCACION Y CULTURA, XVI) ESTADO NACIONAL, XVII) EX PROPIACION, XVIII) FUNCIONARIOS Y EMPLEADOS PUBLICOS, XIX) JUEGOS DE A ZAR, XX) LEGISLACION, XXI) MINORIDAD, XXII) MUNICIPALIDADES, XXIII) OBRAS Y SERVICIOS PUBLICOS, XXIV) PERMUTA, XXV) POBLACION, XXVI) PODER EJECUTIVO, XXV II) PODER LEGISLATIVO, XXVIII) PODER JUDICIAL, XXIX) POLITICA, XXX) POLITI CA SALARIAL, XXX VII) SIMBOLOS Y EFEMERIDES, XXXVIII) TERRITORIO, XXXIX) TRANSFERENC IA, XL) TRANSPORTE Y TRANSITO, XLI) VENTA y toda otra que la Oficina del Digesto Jur\u00eddico proponga fundadamente, al analizar la materia jur\u00eddica compi lada, y que sea aprobada por decreto de la Presidencia de la C\u00e1mara de Diputados. Art. 6\u00ba.- Publicidad. Se otorga valor de publicaci\u00f3n oficial del Digesto a la reproducci\u00f3n de las normas que lo integran por caracteres magn\u00e9ticos y medios inform\u00e1ticos u otra tecnolog\u00eda que garantice la identidad e inmutabilidad del texto y que cuenten con la debida autorizaci\u00f3n del Poder Ejecutivo Provincial. Estas publicaciones tie nen valor jur\u00eddico equivalente a las del Bolet\u00edn Oficial. Cap\u00edtulo II Procedimiento Art. 7\u00ba.- Elaboraci\u00f3n. Crease la Oficina \"Digesto Jur\u00eddico P rovincial Permanente\" en el \u00e1mbito de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia , que depender\u00e1 funcional y org\u00e1nicamente de la Secretar\u00eda de la Honorable C\u00e1ma ra, la que ser\u00e1 la encargada de la confecci\u00f3n del Digesto y su permanente actualizaci\u00f3 n conforme a los principios de la presente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1029 En la elaboraci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico de la Provin cia la oficina creada no podr\u00e1 introducir modificaciones que alteren ni la letra ni el esp\u00edri tu de las normas vigentes. Las normas reglamentarias emanadas del Poder Ejecut ivo deber\u00e1n ser adecuadas en orden a la legislaci\u00f3n consolidada vigente. Art. 8\u00ba.- Transfi\u00e9rase a la Oficina creada en el art\u00edculo an terior, el \u00c1rea Inform\u00e1tica Jur\u00eddica dependiente de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de l Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, Obras y Servicios P\u00fablicos (MGJEOYSP.), tanto en cuanto al espacio f\u00edsico como los bienes muebles que pertenecen a la misma y la t otalidad de la documentaci\u00f3n incluida la informatizada que forma parte del SIJER. Art. 9\u00ba .- Autorizase a exceptuar de la aplicaci\u00f3n del Art. 4\u00ba inc. f) de la Ley Nro. 9.014, el tr\u00e1mite de designaci\u00f3n del personal que actualmente reviste en la planta permanente del Poder Ejecutivo con cargo en el \u00c1rea Inform\u00e1tica Jur\u00eddica dependiente de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos del Ministerio de Gobierno, Justicia, Edu caci\u00f3n, Obras y Servicios P\u00fablicos, a los fines de su nombramiento en la oficina que se crea. Art. 10\u00ba.- Cr\u00e9anse tres cargos de Oficial de C\u00e1mara, categor\u00ed a 5 y tres cargos de Oficial Mayor, categor\u00eda 7, en la planta permanente de la Honorabl e C\u00e1mara de Diputados, destinados a la designaci\u00f3n por concurso de personal que deber\u00e1 ser afectado a la Oficina creada por el Art. 7\u00ba. Art. 11\u00ba.- La Oficina \"Digesto Jur\u00eddico Provincial Permanente \" ser\u00e1 presidida por el Director de Asuntos Jur\u00eddicos de la Honorable C\u00e1mara de Diputad os quien adem\u00e1s de coordinar la tarea de elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n permanente del Diges to, tendr\u00e1 funci\u00f3n consultiva y de asesoramiento, sin perjuicio de estar facultado a g estionar dict\u00e1menes jur\u00eddicos internos de las asesor\u00edas legales que funcionan en las distintas de pendencias del Estado Provincial en relaci\u00f3n a las materias propias de su incumbencia, como as\u00ed tambi\u00e9n de facultarlo para contratar y obtener dict\u00e1menes jur\u00eddicos externos d e especialistas de acreditada trayectoria, Colegio de Abogados de la Provincia o instituciones acad\u00e9micas. Art. 12\u00ba.- La Oficina podr\u00e1 solicitar a todos los organismos p\u00fablicos la informaci\u00f3n que estime necesaria para el cumplimiento de su cometido. Art. 13\u00ba.- Plazo. La Oficina tiene un plazo de quince meses c ontados a partir de la fecha de su constituci\u00f3n, para la tarea de recopilaci\u00f3n, luego quince meses para la unificaci\u00f3n y finalmente seis meses para la ordenaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos del Art. 4\u00ba de la presente, debiendo estar elaborado el proyecto encomendado en el Art. 7\u00ba al finalizar los tres a\u00f1os detallados. Este t\u00e9rmino puede ser prorrogado por hasta un t\u00e9rmino i gual por la Presidencia de la Honorable C\u00e1mara de Diputados mediante decreto, a pedido de d icha Oficina, fundado en razones t\u00e9cnicas debidamente acreditadas. Art. 14\u00ba.- Coordinaci\u00f3n legislativa. Durante el lapso estable cido para la elaboraci\u00f3n del Digesto, todas las normas que se dicten de la misma jerarqu\u00ed a que las que se compilan, deber\u00e1n ser comunicadas en forma inmediata a la Oficina a los e fectos de su consolidaci\u00f3n en el Digesto. Asimismo, en los casos en que la naturaleza de la c uesti\u00f3n de que traten lo permita, se podr\u00e1n remitir en consulta a la Oficina los proyectos de l eyes o de sus reglamentaciones que se encuentren en proceso de tratamiento o elaboraci\u00f3n. Art. 15\u00ba.- Renumeraci\u00f3n. Todas las leyes vigentes se renumera r\u00e1n a partir del n\u00famero uno y as\u00ed sucesivamente, haciendo una referencia expresa a la anterior o anteriores numeraciones. Art. 16\u00ba.- Individualizaci\u00f3n. Las leyes vigentes se identific ar\u00e1n por n\u00famero ar\u00e1bigo. Igual procedimiento de identificaci\u00f3n se aplicar\u00e1 a los d ecretos, con la salvedad que la numeraci\u00f3n ar\u00e1biga indicar\u00e1 n\u00famero de orden y a\u00f1o de dictado, comenzando todos los a\u00f1os por una nueva numeraci\u00f3n ar\u00e1biga a partir del n\u00famero uno. Art. 17\u00ba.- Aprobaci\u00f3n. Dentro de los diez d\u00edas de su elaborac i\u00f3n el proyecto de Digesto Jur\u00eddico de la Provincia ser\u00e1 elevado por la Oficina a una C omisi\u00f3n Bicameral integrada por cuatro diputados y cuatro senadores, la que deber\u00e1 aprobar todo lo actuado; aprobado que fuere deber\u00e1 ser presentado como proyecto de ley para su entrada en vigencia una vez aprobado por la ley respectiva. Con la ley de aprobaci\u00f3n se entender\u00e1n derogadas to das las normas que no se hubieren incorporado al Digesto hasta la fecha de consolidac i\u00f3n como legislaci\u00f3n provincial general vigente, su respectiva reglamentaci\u00f3n y de los dere chos generales. Art. 18\u00ba.- Encuadramiento. Las leyes y decretos a dictarse a partir de la aprobaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico de la Provincia deben encuadrarse en la co rrespondiente materia. Ello se determinar\u00e1 en oportunidad de la sanci\u00f3n o dictado de los mismo s, y ser\u00e1 autom\u00e1tica y de pleno derecho su ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1030 inserci\u00f3n en el Digesto. El Poder Legislativo se ex pedir\u00e1 sobre el encuadramiento de las leyes y el Poder Ejecutivo respecto de los decretos. Art. 19\u00ba.- Modificaciones. Las modificaciones a las leyes y d ecretos integrantes del Digesto deben ser expresas y ajustarse a la t\u00e9cnica de text os ordenados. La ley o decreto modificatorio indicar\u00e1 con precisi\u00f3n el texto que se modifica, su stituye o introduce, as\u00ed como su exacta ubicaci\u00f3n o encuadramiento conforme el Art. 16\u00ba. Art. 20\u00ba.- De forma. BUSTI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los vaivenes de esta democracia incipiente han hech o que los dirigentes pol\u00edticos por las distintas circunstancias coyunturales que se fu eron sucediendo estuvi\u00e9ramos avocados a la soluci\u00f3n de problemas del corto plazo, sin poder vi slumbrar en el horizonte pol\u00edticas de Estado duraderas que le brinden a la ciudadan\u00eda m\u00e1s certez as que incertidumbres. Hoy, luego de un gran esfuerzo de los argentinos en su conjunto pode mos decir que la clase pol\u00edtica luego de haber ido resolviendo los problemas m\u00e1s graves de l a ciudadan\u00eda, est\u00e1 en condiciones de trabajar seriamente en determinadas cuestiones que como esta tambi\u00e9n aportan al bienestar general y me refiero al ordenamiento normativo en l a Provincia. A modo de referencia hist\u00f3rica de esta problem\u00e1tica podemos decir que ya en \u00e9pocas del imperio romano exist\u00eda lo que llamaban el edict o del Pretor \"...el cual hab\u00eda llegado a ser, con el tiempo, un documento complejo y confuso. Cad a pretor adoptaba en conjunto lo adoptado ya por sus predecesores: su edicto era el suyo propio, y este cuerpo de pr\u00e1cticas, que as\u00ed se perpetuaba de a\u00f1o en a\u00f1o, acab\u00f3 por toma r el nombre de edictum perpetuum , edicto perpetuo; la parte del edicto que el pretor al tomar posesi\u00f3n de su cargo aceptaba de su antecesor, se llam\u00f3 edictum tralatitium o edicto transmitido de pretor a pretor. Aumentado de a\u00f1o en a\u00f1o, por acumulaci\u00f3n, el edicto, en la \u00e9poca de Cicer\u00f3n, hab\u00eda acabado por ser principalmente edictum tralatitium , asemej\u00e1ndose a un conjunto de leyes diferentes. E ra ya tiempo de ocuparse en revisar y reunir, y dar consi stencia y simplificar todo eso. Adriano -antes del a\u00f1o 129 d. C. encarg\u00f3 al gran jurista Salvio Ju liano de revisar definitivamente los edictos del pretor urbanus y del pretor peregrinus , a\u00f1adiendo los reglamentos del mercado - responsabilidad del vendedor, etc\u00e9tera - contenidos en los edictos de los ediles curules. Por orden del emperador, el edicto fue luego ratificado por un senatus consultum . Y eso es lo que se llam\u00f3 Edictum Hadrianum \u00f3 Julianum ... Quedaba a\u00fan por condensar en un s\u00f3lo y consistente cuerpo, la masa acumulada de a\u00f1o en a\u00f1o , y siempre creciente de los edictos imperiales, senatus consulta, prescriptos, opinione s oficiales que, durante el per\u00edodo imperial, hab\u00edan venido a modificar y a aumentar el derecho. Los mayores esfuerzos hechos al efecto fueron los de Teodosio, 379-375 de J.C. y Justinian o (529-534 de J.C.) ...El C\u00f3digo... de Justiniano... consiste... en cuatro distintas parte s: 1\u00ba Las Pandectas, es decir el Digesto de la literatura cient\u00edfica del derecho. 2\u00ba El Codex o resumen de legislaci\u00f3n imperial. 3\u00ba Las instituciones, o resumen general o manual basado en el Digesto y en el C\u00f3digo, esto es, una breve exposici\u00f3n del derecho. Y 4\u00ba Las Novelas, que comprenden la legislaci\u00f3n imperial posterior a la codificaci\u00f3n, y destinadas a colmar las lagunas, y a poner remedio a las contradicciones observadas en la codificaci\u00f3n y pue stas de relieve en los resultados publicados. El conjunto constituye aquel cuerpo del derecho que lleg\u00f3 a ser conocido despu\u00e9s del Siglo XII como el Corpus Juris Civilis, es deci r, cuerpo del derecho civil...\" Woodrow Wilson, El Estado, Elementos de Pol\u00edtica Hist\u00f3rica y Practi ca, Tomo Primero, Madrid, Librer\u00eda General de Victoriano Suarez, 1.904, p\u00e1g. 220/222. Vaya la referencia para comprender de alguna manera la problem\u00e1tica que en ese caso se presentaba all\u00e1 por los or\u00edgenes de la prep araci\u00f3n del derecho romano para el uso moderno y esta realidad palpable varios siglos desp u\u00e9s. Se pueden esbozar un sinn\u00famero de factores que hace n necesario se aborde esta tarea pero fundamentalmente entiende este legislado r que ha sido el transcurso del tiempo donde se ha venido produciendo el dictado de leyes y decretos en la Provincia, el que representa el derecho vigente en el orden local, ju nto a una falta de planificaci\u00f3n sistematizada para evitar la dispersi\u00f3n normativa, lo que ha hech o necesario que se encare esta cuesti\u00f3n hoy ya como un problema ante la dificultad que tienen l os ciudadanos de conocer ciertamente cual ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1031 es el derecho vigente en un sinn\u00famero de materias y no solo el ciudadano para conocer la norma que lo rige y debe observar, sino la administ raci\u00f3n para la correcta gesti\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, la Legislatura para el desarrollo de su actividad y los jueces que deben aplicarla. Esta realidad se presenta tanto en el orden naciona l como provincial y ha sido la Ley Nro. 24.967 -va a hacer diez a\u00f1os ya- la que comenz \u00f3 a desandar este camino pretendiendo ordenar con un r\u00e9gimen de consolidaci\u00f3n de las leye s nacionales generales vigentes y su reglamentaci\u00f3n a trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de un Dige sto Jur\u00eddico Argentino, todas las normas de alcance general existentes. Se habla de contaminaci\u00f3n o inflaci\u00f3n legislativa p ara enunciar la problem\u00e1tica de tener en la legislaci\u00f3n un determinado n\u00famero de leyes o decretos que si se aborda la tarea de excluir del derecho vigente todo aquel que se encue ntra abrogado o derogado expresa o t\u00e1citamente y el que ha ca\u00eddo en desuso, nos encont rar\u00e1 con un n\u00famero mucho menor de normas y a la inversa con un mayor nivel de certeza y previsi\u00f3n para el justiciable a quien se le asegura que solo el derecho vigente es el que est\u00e1 compilado en dicho Digesto, el que en el futuro al ser permanentemente actualizado con las n ormas que se van dictado, nos asegura mantener los niveles de previsi\u00f3n que motivaron la necesidad originaria de abordar esta tarea. Es cierto que la experiencia a nivel nacional por l o dilatada que ha sido su gesti\u00f3n no nos anima a pensar en un trabajo a corto plazo, en verdad a diez a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la ley que ordenara la realizaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddic o Argentino, si bien el trabajo ya esta realizado, se encuentra a\u00fan pendiente de aprobaci\u00f3n con la ley respectiva, no obstante ello esa experiencia ha servido de disparador para que las p rovincias se vayan animando a encarar una tarea similar con sus normas, con experiencias disp ares que en algunos casos pueden mostrarse como exitosas al tener ya vigente un Dige sto y en otras no tanto, de cualquier forma en todos los casos nos encontramos con un esp\u00edritu en com\u00fan que nos anima a encarar con firmes convicciones la tarea y es la necesidad de b rindar mayores niveles de seguridad jur\u00eddica a la poblaci\u00f3n. Proyectos como el presentado por el entonces diputa do Antonio Mainez que obtuviera media sanci\u00f3n de esta Honorable C\u00e1mara o los presen tados e ingresados en las sesiones anteriores por los diputados Berthet o Bescos, tamb i\u00e9n van denotando que en nuestra Provincia se esta pensando en esta problem\u00e1tica, re aliz\u00e1ndose en todos los casos importantes aportes. En lo que hace a la visi\u00f3n propuesta por este diput ado, la idea es la de rescatar el trabajo silencioso pero constante que con mucho esf uerzo y una escasa estructura de funcionamiento ya se viene realizando a instancias del suscripto en una oficina que funciona actualmente en el \u00e1mbito del Ministerio de Gobierno y que fuera pensada en esta tarea compilativa ya en mi segunda gesti\u00f3n de gobierno al frente del Poder Ejecutivo, all\u00ed se fue gestando lo que actualmente se llama el Sistema de Inform\u00e1tica Jur\u00eddica de Entre R\u00edos al que se puede recurrir ingresando a la p\u00e1gina Web oficia l de la Provincia. Entiendo que aggiornando la estructura vigente tanto en cuanto a su dotaci\u00f3 n de personal como el espacio f\u00edsico, mobiliario y las h erramientas inform\u00e1ticas que se aplican en esa oficina, pasando la misma a funcionar en la \u00f3rb ita de la C\u00e1mara de Diputados, y capacitando a todos sus integrantes para que con ef iciencia y seriedad puedan encarar tama\u00f1a labor, podemos pensar en un trabajo que estar\u00e1 a la altura de las circunstancias, la misi\u00f3n no ser\u00e1 f\u00e1cil pero los entrerrianos estamos preparados para grandes desaf\u00edos y este ser\u00e1 uno m\u00e1s de ellos. Podr\u00eda este diputado pensar en convocar para esta l abor a universidades que ya han abordado esta tarea a instancias de la Naci\u00f3n o de otras Provincias para sus propios digestos sin embargo estoy convencido que esta Provincia tie ne hombres y mujeres con la suficiencia capacidad y formaci\u00f3n como para encarar esta trasce ndente labor y ser\u00e1 en reconocimiento a ello que se propicia la elaboraci\u00f3n del Digesto, de todas formas las instancias consultivas internas es decir dentro del \u00e1mbito del Estado y ex ternas mediante la opini\u00f3n de especialistas, universidades, colegios de profesionales, sumado a la aprobaci\u00f3n que el trabajo deber\u00e1 tener por parte de una Comisi\u00f3n Bicameral que tambi\u00e9n pod r\u00e1 requerir las consultas del caso proponiendo las modificaciones que fuesen necesaria s, aseguran que arribemos a un Digesto Jur\u00eddico de la Provincia con las garant\u00edas necesari as. Es decir, si comparamos los modelos de elaboraci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico ideados en la Naci\u00f3n y en distintas provincias, vemos que la prop uesta contenida en el presente proyecto de ley difiere notoriamente de aqu\u00e9llos, sobre todo en lo que respecta al funcionamiento del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1032 organismo encargado de compilar el material legisla tivo, ordenarlo, clasificarlo y renumerarlo en orden a su vigencia. La nuestra es una propuesta in novadora que procura alcanzar eficiencia y rapidez en el arduo camino que es necesario emprend er, sin descuidar por ello la b\u00fasqueda de la excelencia, la cual aparece garantizada por la e xperiencia en el tema que tienen los integrantes del \u00e1rea de inform\u00e1tica jur\u00eddica, como as\u00ed tambi\u00e9n por la posibilidad de contratar dict\u00e1menes jur\u00eddicos externos de especialistas cuan do alguna problem\u00e1tica, por su complejidad, haga aconsejable la consulta. Como se podr\u00e1 observar en este proyecto se ha dejad o para una segunda etapa la compilaci\u00f3n del derecho hist\u00f3rico que ser\u00eda todo aq uel que se quita, nos referimos a los textos que han sido abrogados t\u00e1citamente, a los que han c aducado por haber terminado el objeto que dio lugar a la ley, aquellos cuyo objeto est\u00e1 c umplido, los eliminados por ser contradictorios a alguna parte del sistema jur\u00eddico que ha quedado en vigor y en general los de contenido individual; por cierto que el Digesto al analizar t odas y cada una de las normas actualmente en existencia, al descartarlas por alguna de las causa s descriptas precedentemente, ya representar\u00e1 el primer paso hacia la ordenaci\u00f3n de ese derecho hist\u00f3rico, valioso aporte pero que en esta instancia deber\u00eda quedar archivado para servir de base de su futura compilaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha evaluado y decidido separar de este p royecto otra tarea que servir\u00e1 para perfeccionar la calidad formal de las nuevas n ormas que se incorporar\u00e1n en el futuro al ordenamiento jur\u00eddico vigente, ordenado y depurado, me refiero al Manual de T\u00e9cnica Legislativa, al igual que la compilaci\u00f3n del derech o hist\u00f3rico resulta una tarea necesaria pero que en esta oportunidad me ha parecido atinado que avancemos en una primera etapa como es la de ordenar el derecho vigente fijando las bas es para su actualizaci\u00f3n permanente, reitero, a la contaminaci\u00f3n e inflaci\u00f3n legislativa sabido e s que se la combate con dos medidas de acci\u00f3n positiva, al decir del Dr. Ram\u00f3n Ger\u00f3nimo Br enna con el ordenamiento legislativo para reducir el grado de incertidumbre acerca de cual es la legislaci\u00f3n vigente, incertidumbre que conduce fatalmente al desconocimiento del derecho y con un Manual de T\u00e9cnica Legislativa para obtener leyes m\u00e1s claras, accesibles y cognosc ibles por todos. La provincia de Entre R\u00edos por estas horas est\u00e1 esc ribiendo una p\u00e1gina grande de su historia nada menos que al iniciar el proceso refor mista o m\u00e1s bien actualizatorio de nuestra Constituci\u00f3n Provincial -la que sabiamente ha servi do para regir nuestros destinos por m\u00e1s de setenta y tres a\u00f1os-, no dejemos pasar ese impulso, ese salto cualitativo que daremos a nivel constitucional, embarc\u00e1ndonos en la ardua labor que representa la limpieza legislativa para as\u00ed luego de conocer el derecho efectivamente vigente p odamos dar otro salto cualitativo al compilar el derecho hist\u00f3rico junto al dictado del Manual de T\u00e9cnica Legislativa para mejorar la calidad normativa en la Provincia. No quisiera concluir la l\u00ednea argumental que -sin p retender agotar la tem\u00e1tica- respalda el proyecto de ley, sin hacer referencia a las ense \u00f1anzas de G. Jellinek en su obra Teor\u00eda General del Estado, Tomo II, Madrid, Librer\u00eda Gener al de Victoriano Su\u00e1rez, 1915, cuando en su Cap\u00edtulo Veintid\u00f3s refer\u00eda a \"Las Garant\u00edas del Derecho P\u00fablico\" p\u00e1g. 529: \"Todo derecho es Derecho Positivo. La validez o positividad de un de recho necesita ser garantida de alg\u00fan modo; esto es: es preciso que haya poderes cuya existenci a haga esperar a los ciudadanos que las normas jur\u00eddicas han de transformarse, de exigencia s abstractas dirigidas a la voluntad humana, en acciones concretas\" Al referirse a las garant\u00edas del derecho p\u00fablico re lata tres clases: sociales, pol\u00edticas y jur\u00eddicas; las garant\u00edas sociales son las que conce den las grandes fuerzas sociales y culturales que influyen constantemente en la formaci\u00f3n y desen volvimiento del Derecho, asegurando su validez, \"Estas fuerzas son las que limitan m\u00e1s efi cazmente cuanto hay de arbitrario en las concepciones jur\u00eddicas m\u00e1s abstractas... En ellas h a encontrado un l\u00edmite la arbitrariedad de aquellos gobernantes que se han considerado exentos de toda obediencia a las leyes humanas... La garant\u00eda pol\u00edtica de m\u00e1s importancia en la organizaci\u00f3n del Estado radica en la naturaleza de la divisi\u00f3n de poderes que alcanza su expresi\u00f3n en la organizaci\u00f3n del Estado\" G. Jellinek, Ob. Cit. p\u00e1g. 530. Finalmente entend\u00eda que las garant\u00edas jur\u00eddicas se diferencian de las dos anteriores en que sus efectos son susceptibles de un c\u00e1lculo segu ro, dividi\u00e9ndolas en cuatro clases, de fiscalizaci\u00f3n que puede ser administrativa, financi era o parlamentaria en cuanto examen de que son objeto las acciones de los \u00f3rganos y miembros d el Estado, la segunda clase es la responsabilidad individual del titular del \u00f3rgano, la tercera es la jurisdicci\u00f3n, funci\u00f3n del Estado para la protecci\u00f3n del derecho en su totalidad y fi nalmente existen los medios jur\u00eddicos a disposici\u00f3n de los s\u00fabditos para que puedan consegu ir sus derecho p\u00fablicos y concluye el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1033 autor: \"Quien considere el proceso del Derecho P\u00fabl ico, la fijaci\u00f3n inequ\u00edvoca de las garant\u00edas y la satisfacci\u00f3n por el Estado de las exigencias i ndividuales que van impl\u00edcitas en aquel derecho, no podr\u00e1 menos de pensar, a\u00fan cuando tenga duda respecto a la bondad de las cosas humanas, que est\u00e1 reservado al futuro el ofre cer al Estado, y por tanto a la humanidad, este bien tan dif\u00edcil de conseguir: la posesi\u00f3n per manente de un orden jur\u00eddico inviolable\" G. Jellinek, ob. cit., p\u00e1g. 537. No cabe duda alguna que ese orden jur\u00eddico inviolab le al que hace referencia G. Jellinek para poder ser garantizado se debe partir del conocimiento cierto del mismo, para ello, frente a las dificultades apuntadas con anteriorida d tanto del ciudadano com\u00fan, de la administraci\u00f3n, la Legislatura y los jueces en cuan to a cual es el derecho vigente en esta Provincia, es que resulta necesario e imperioso que se trabaje en la elaboraci\u00f3n del Digesto. Agradezco las bondades del trabajo de todos aquello s que hace a\u00f1os vienen dedic\u00e1ndose a esta materia y que obviamente han nut rido a este proyecto de contenido, en particular a los mentores del Digesto Jur\u00eddico Arge ntino, tambi\u00e9n a los legisladores que han presentado proyectos semejantes, la diferencia cent ral de este trabajo estar\u00eda en la apuesta que se piensa para su elaboraci\u00f3n por medio de una oficina que al funcionar en la esfera de la Secretar\u00eda de esta Honorable C\u00e1mara que tengo el ho nor de presidir, tendr\u00e1 garantizada la gesti\u00f3n de todas las herramientas necesarias para m otorizar un trabajo inmediato y conforme al mecanismo previsto poder realizar un seguimiento co n mayor proximidad. Por las razones expuestas precedentemente es que in tereso de mis pares su acompa\u00f1amiento para la aprobaci\u00f3n del proyecto. Jorge P. Busti -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General IX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.569) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Expresar su benepl\u00e1cito por la reciente ratificaci \u00f3n por parte del gobierno cubano del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Art. 2\u00ba.- Hacer votos para que una pac\u00edfica transici\u00f3n hacia un r\u00e9gimen plenamente democr\u00e1tico y pluralista de gobierno en Cuba se rea lice sin ninguna clase de injerencia externa, m\u00e1s s\u00ed con el acompa\u00f1amiento solidario del gobierno y el pueblo argentino y otras naciones hermanas. Art. 3\u00ba.- Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores d e la Naci\u00f3n que procure - en el marco del respeto por la soberan\u00eda, la independencia y la autodeterminaci\u00f3n del pueblo cubano - interceder ante el gobierno de Cuba, a los efectos de lograr que disponga la adopci\u00f3n de medidas que garanticen el respeto irrestricto de la s libertades fundamentales y los derechos humanos, civiles y pol\u00edticos, as\u00ed como la independe ncia del poder judicial. Art. 4\u00ba.- Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores d e la Naci\u00f3n que procure interceder ante el gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica a efectos de lograr que disponga la abolici\u00f3n de pol\u00edticas y pr\u00e1cticas que vulneren los derechos humanos de la poblaci\u00f3n cubana, como el embargo comercial estadounidense. Art. 5\u00ba.- De forma. ARTUSI - L\u00d3PEZ. FUNDAMENTOS \"...los hombres deben ser sagrados para los hombres y los pueblos sagrados para los pueblos\". Hip\u00f3lito Yrigoyen Los recientes cambios pol\u00edticos acaecidos en Cuba c onstituyen una inmejorable oportunidad para que la comunidad internacional con tribuya, en el marco del derecho, la paz, y el respeto a la soberan\u00eda, la independencia y la au todeterminaci\u00f3n del pueblo cubano, a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1034 instaurar condiciones que permitan un proceso de tr ansici\u00f3n hacia un r\u00e9gimen plenamente democr\u00e1tico y pluralista en el hermano pa\u00eds caribe\u00f1 o, que garantice la m\u00e1s irrestricta vigencia de los derechos humanos y las libertades p\u00fablicas, a la vez que consolide y profundice los logros sociales y culturales. No podemos ni debemos dejar de expresar nuestro ben epl\u00e1cito por la reciente ratificaci\u00f3n por parte del gobierno cubano del Pact o Internacional sobre Derechos Civiles y Pol\u00edticos y al Pacto Internacional de Derechos Econ \u00f3micos, Sociales y Culturales, pero es menester complementar de manera equilibrada esa dec laraci\u00f3n con la leg\u00edtima y sincera preocupaci\u00f3n, que estimamos debe transmitirse a tra v\u00e9s de los canales naturales de la diplomacia, a favor de la adopci\u00f3n de medidas efect ivas que impliquen avances reales en materia de derechos humanos, civiles y pol\u00edticos, t odo ello en el marco del respeto por la soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n del hermano pueblo cu bano. A su vez, creemos necesario tambi\u00e9n expresar nuestr o rechazo al embargo comercial efectuado por parte del gobierno estadounidense, qu e no s\u00f3lo comporta en la pr\u00e1ctica violaciones a derechos de la poblaci\u00f3n cubana, sino que a su vez ha sido utilizado como excusa y como pretexto por parte del gobierno cuban o para justificar excesos y abusos contra diversos sectores de su propia ciudadan\u00eda. No podemos dejar de se\u00f1alar que es una verdad evide nte que la sociedad cubana, en medio de enormes dificultades, ha sido sin embargo capaz de valiosos logros sociales, educativos y culturales; pero no creemos que la p\u00e9r dida de la libertad sea el precio a pagar por la igualdad, ni que la p\u00e9rdida de la igualdad sea e l precio a pagar por la libertad. Estamos convencidos que la vieja consigna republicana de la Revoluci\u00f3n Francesa - libertad, igualdad, fraternidad - sigue teniendo m\u00e1s vigencia que nunca. Es m\u00e1s, s iempre creeremos que la libertad sin igualdad no es plenamente libertad, y la igualdad sin libertad no es plenamente igualdad. Por su relevancia y por su claridad entendemos pert inente reproducir a continuaci\u00f3n parcialmente el contenido del Informe Anual 2006 de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, en su Cap\u00edtulo IV, referido al \"Desarrollo de los Derechos Humanos en la Regi\u00f3n - Cuba\": \"55. La CIDH ha observado y evaluado la situaci\u00f3n d e los derechos humanos en Cuba durante el a\u00f1o 2006, per\u00edodo dentro del cual ha rec ibido, en especial, informaci\u00f3n sobre violaciones a la libertad de expresi\u00f3n; las condici ones de detenci\u00f3n de las personas privadas de libertad en raz\u00f3n de ser disidentes al gobierno; la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de actos de repudio contra opositores pol\u00edticos; y la vulneraci\u00f3n de lo s derechos laborales y sindicales de los trabajadores. 56. En el ejercicio de su competencia la CIDH decid i\u00f3 incluir en el presente cap\u00edtulo de su informe anual consideraciones sobre la situaci\u00f3n de derechos humanos en Cuba, en especial sobre los temas se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo an terior, adem\u00e1s de hacer expresa referencia a la necesidad de que las sanciones econ\u00f3micas y co merciales impuestas contra el Gobierno de Cuba sean eliminadas, porque tienden a profundiz ar las restricciones al disfrute efectivo de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales del pueblo cubano. 57. Las restricciones a los derechos pol\u00edticos, a l a libertad de expresi\u00f3n y de difusi\u00f3n del pensamiento han conformado durante d\u00e9cadas una situaci\u00f3n permanente y sistem\u00e1tica de vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de los ci udadanos cubanos, situaci\u00f3n que se ve particularmente agravada por la falta de independen cia del poder judicial. 58. La Comisi\u00f3n considera necesario reiterar que la falta de elecciones libres, justas, basadas en el sufragio universal y secreto como exp resi\u00f3n de la soberan\u00eda del pueblo (82), vulnera el derecho a la participaci\u00f3n pol\u00edtica cons agrado en el art\u00edculo XX de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, el cual dispone que \"Toda persona, legalmente capacitada, tiene el derecho de tomar pa rte en el gobierno de su pa\u00eds, directamente o por medio de sus representantes, y de participar en las elecciones populares, que ser\u00e1n de voto secreto, genuinas, peri\u00f3dicas y libres\". Por s u parte, el art\u00edculo 3 de la Carta Democr\u00e1tica suscrita en Lima, Per\u00fa, el 11 de septiembre de 2001 , define as\u00ed los elementos que conforman un sistema democr\u00e1tico de gobierno: Son elementos esenciales de la democracia represent ativa, entre otros, el respeto a los derechos humanos y las libertades fundamentales; el acceso al poder y su ejercicio con sujeci\u00f3n al estado de derecho; la celebraci\u00f3n de el ecciones peri\u00f3dicas, libres, justas y basadas en el sufragio universal y secreto como expresi\u00f3n d e la soberan\u00eda del pueblo; el r\u00e9gimen plural ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1035 de partidos y organizaciones pol\u00edticas; y la separa ci\u00f3n e independencia de los poderes p\u00fablicos. 59. No obstante lo anterior, y antes de entrar a co nsiderar los hechos relevantes del a\u00f1o 2006 en materia de derechos humanos, la Comisi\u00f3 n quiere resaltar aspectos positivos registrados por diversos organismos internacionales , tales como el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo - PNUD- cuyo Informe sobr e Desarrollo Humano de 2006 revela que Cuba cuenta con un alto \u00edndice de desarrollo humano .(83). De igual forma, de los 8 objetivos de desarrollo del Milenio propuestos en el 2000 dur ante la Cumbre del Milenio de las Naciones Unidas, para el 2005 se pudo establecer que Cuba ha cumplido con reducir la mortalidad infantil, promover la igualdad de g\u00e9nero y el empod eramiento de la mujer, y lograr la educaci\u00f3n primaria universal, entre otros.(84) La Comisi\u00f3n In teramericana valora estos logros. 84. La necesidad de ponerle fin al embargo econ\u00f3mic o, comercial y financiero que pesa sobre Cuba desde hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os ha sido recono cida por la comunidad internacional en el seno de la Asamblea General de las Naciones Unid as. (104) 85. La CIDH a su vez ha venido se\u00f1alando el grave i mpacto que generan tales sanciones econ\u00f3micas sobre los derechos econ\u00f3micos y sociales de la poblaci\u00f3n cubana, por lo cual insiste en que el embargo debe terminar. Si bien el embargo impuesto a Cuba no excusa al Estado de cumplir con sus obligaciones in ternacionales, la Comisi\u00f3n reitera la responsabilidad que tiene la comunidad interamerica na de crear las condiciones externas necesarias para que la sociedad cubana pueda supera r la situaci\u00f3n que actualmente la afecta y se logre un respeto integral de los derechos humano s, pues considera que \"Los efectos adversos derivados de las sanciones econ\u00f3micas y ot ras medidas unilaterales dirigidas al aislamiento del r\u00e9gimen cubano constituyen un obst\u00e1 culo para crear esas condiciones tan necesarias para lograr una pac\u00edfica y gradual trans ici\u00f3n hacia un sistema democr\u00e1tico de gobierno.(105)\". A su vez, el Informe 2007 de la organizaci\u00f3n intern acional independiente de derechos humanos Amnist\u00eda Internacional se\u00f1al\u00f3 que: \"las libertades de expresi\u00f3n, asociaci\u00f3n y circulac i\u00f3n continuaron sometidas a graves restricciones. Al menos 69 presos y presas de conci encia segu\u00edan en prisi\u00f3n por sus opiniones pol\u00edticas. Disidentes pol\u00edticos, periodistas indepe ndientes y activistas de los derechos humanos siguieron siendo objeto de hostigamiento, intimidac i\u00f3n y reclusi\u00f3n, en algunos casos sin cargos ni juicio. La poblaci\u00f3n cubana continu\u00f3 notando los efectos negativos del embargo estadounidense.\" El gobierno segu\u00eda negando el acce so al pa\u00eds al relator especial de la ONU sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos en Cuba. Tampoco se permiti\u00f3 la visita al pa\u00eds de Amnist\u00eda Internacional y otras organizaciones de de rechos humanos independientes. Presos de conciencia: Al terminar el a\u00f1o, 69 presos de conciencia permanec\u00edan encarcelados por sus ideas o actividades pol\u00edticas no violentas. Otros 12 segu\u00edan cumpliendo condena fuera de las prisiones debido a sus problem as de salud. No se recibieron informes de liberaciones de presos de conciencia durante el a\u00f1o . Reclusi\u00f3n sin cargos ni juicio: Numerosas personas continuaban recluidas sin cargos como sospechosas de llevar a cabo actividades contr arrevolucionarias o por cargos poco claros. Su situaci\u00f3n legal segu\u00eda estando poco clar a al terminar el a\u00f1o. El preso de conciencia \u00d3scar Mariano Gonz\u00e1lez P\u00e9rez , periodista independiente que fue detenido en julio de 2005 cuando se dispon\u00eda a participar en una manifestaci\u00f3n ante la Embajada de Francia, continuaba recluido sin cargos ni juicio. Libertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n: Persistieron la s graves restricciones a la libertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n. Todos los medios de comunic aci\u00f3n impresos y audiovisuales continuaban bajo el control del Estado. Aument\u00f3 el n\u00famero de casos de hostigamiento e intimidaci\u00f3n de periodistas independientes y biblio tecarios. Personas sospechosas de estar vinculadas a grupos disidentes o participar en la p romoci\u00f3n de los derechos humanos fueron detenidas y encarceladas. Aumentaron las detencione s por cargos de \u00abpeligrosidad predelictiva\u00bb. El acceso a Internet sigui\u00f3 sujeto a graves limitaciones fuera de las oficinas gubernamentales y las instituciones educativas. El periodista Guillermo Fari\u00f1as realiz\u00f3 una huelga de hambre durante siete meses para obtener e l acceso a Internet, sin \u00e9xito. Armando Betancourt Reina, periodista independiente, fue detenido el 23 de mayo mientras tomaba notas y fotograf\u00edas del desalojo de una vivienda en la ciudad de Camag\u00fcey. Fue acusado formalmente de desorden p\u00fablico. Seg\u00fan los informes, estuvo recluido en r\u00e9gimen de incomunicaci\u00f3n durante una semana en la comisar\u00eda de polic\u00eda antes de ser ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1036 trasladado a la prisi\u00f3n Cer\u00e1mica Roja, en Camag\u00fcey, el 6 de junio. Al terminar el a\u00f1o estaba en espera de juicio. Hostigamiento e intimidaci\u00f3n de disidentes y activi stas: Aumentaron el hostigamiento p\u00fablico y la intimidaci\u00f3n de activistas de los dere chos humanos y disidentes pol\u00edticos por parte de grupos cuasioficiales en los llamados actos de r epudio. Seg\u00fan informes, Juan Carlos Gonz\u00e1lez Leiva, Preside nte de la Fundaci\u00f3n Cubana de Derechos Humanos, fue objeto de varios \u00abactos de re pudio\u00bb -en los que intervinieron partidarios del gobierno que, al parecer, actuaron con la connivencia de las autoridades- en su domicilio de la ciudad de Ciego de \u00c1vila. Tanto \u00e9l como su familia recibieron reiteradas amenazas de los manifestantes. Juan Carlos Gonz\u00e1lez Leiva, que es invidente, fue detenido en marzo de 2002 por \u00abdesacato\u00bb, \u00abdes\u00f3rdenes p\u00fablicos\u00bb , \u00abresistencia\u00bb y \u00abdesobediencia\u00bb, y pas\u00f3 dos a\u00f1os en la c\u00e1rcel sin juicio. En abril de 2004 lo condenaron a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n, que deb\u00eda cumplir en su domicilio. Amnist\u00eda Interna cional visit\u00f3 por \u00faltima vez Cuba en 1988, y desde esa fecha no se le ha permitido la entrada en el pa\u00eds. Por su parte la organizaci\u00f3n independiente de derec hos humanos Human Rights Watch difundi\u00f3 el 19 de febrero de 2008 en Washington, DC , Estados Unidos, una declaraci\u00f3n titulada \"Subsisten importantes obst\u00e1culos para el respecto los derechos humanos\", en la que se se\u00f1ala: \"A pesar de la renuncia presentada hoy por Fidel Ca stro, los mecanismos legales e institucionales abusivos de Cuba contin\u00faan impidien do que los cubanos ejerzan sus derechos b\u00e1sicos, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 hoy Human Rights Watch. La co ntraproducente pol\u00edtica de embargo impuesta por Estados Unidos permite que el gobierno de Cuba contin\u00fae utilizando este pretexto para cometer violaciones de los derechos h umanos. \"Aun si Castro ya no se encuentra al mando, la maquinaria represiva que \u00e9l construy\u00f3 a lo largo de casi medio siglo se mantiene completamente intacta\", manifest\u00f3 Jos\u00e9 Miguel Vivan co, Director para las Am\u00e9ricas de Human Rights Watch. \"Hasta que eso no cambie, es poco pro bable que se produzcan avances concretos con respecto a los derechos humanos en Cu ba\". Durante casi cinco d\u00e9cadas, Cuba ha restringido pr\u00e1cticamente todas las v\u00edas de opos ici\u00f3n pol\u00edtica. Los ciudadanos cubanos se han visto sistem\u00e1ticamente impedidos de ejercer sus derechos fundamentales de libertad de expresi\u00f3n, privacidad, asociaci\u00f3n, reuni\u00f3n, circula ci\u00f3n y debido proceso legal. Entre las diferentes t\u00e1cticas empleadas para imponer la volun tad del r\u00e9gimen se encuentran las amenazas policiales, la vigilancia, las detenciones temporales, los arrestos domiciliarios, las restricciones para viajar, la persecuci\u00f3n penal y e l despido laboral por razones pol\u00edticas. Las estructuras legales e institucionales de Cuba han p ermitido este tipo de violaciones de los derechos fundamentales. Los derechos de libertad de expresi\u00f3n, asociaci\u00f3n, reuni\u00f3n y de circulaci\u00f3n, as\u00ed como la prensa, est\u00e1n sujetos a es trictos l\u00edmites impuestos por la ley cubana. Mediante la criminalizaci\u00f3n de la llamada propagand a enemiga, la difusi\u00f3n de \"noticias no autorizadas\" y la ofensa de los s\u00edmbolos patrios, e l gobierno restringe la libertad de expresi\u00f3n bajo el pretexto de proteger la seguridad del estad o. Por su parte, los tribunales no gozan de independencia; al contrario, violan el derecho a un juicio justo al restringir el derecho a la defensa y, a menudo, no respetan los escasos derech os de debido proceso que la ley interna reconoce a los acusados. \"Desde que Fidel Castro en treg\u00f3 el poder a su hermano, hace m\u00e1s de un a\u00f1o, el gobierno cubano ha mostrado ocasional mente su inter\u00e9s de revisar su postura respecto de los derechos humanos\", se\u00f1al\u00f3 Vivanco. \"Sin embargo, hasta el momento, no ha adoptado ninguna de las medidas necesarias para pon er fin a sus pr\u00e1cticas represivas\". En diciembre de 2007, el gobierno cubano anunci\u00f3 su in tenci\u00f3n de ratificar el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y el Pacto Internac ional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Dicha ratificaci\u00f3n, de producirse, repr esentar\u00eda una importante ruptura con la posici\u00f3n que Cuba mantiene desde hace mucho tiempo de no reconocer y respetar tratados fundamentales de derechos humanos. No obstante, seg \u00fan se\u00f1al\u00f3 Human Rights Watch, el gobierno cubano a\u00fan no ha adoptado medidas concreta s para despenalizar la oposici\u00f3n pol\u00edtica. En particular, debe liberar sin condicion es a todos los opositores pol\u00edticos, y debe derogar las disposiciones del C\u00f3digo Penal que perm iten las flagrantes violaciones de los derechos humanos. \"Este es un buen momento para que el gobierno de Estados Unidos reconsidere su fracasada pol\u00edtica de embargo hacia Cuba\", destac\u00f3 Vivanco. \"Al levantar el embargo, Washington impedir\u00eda que Ra\u00fal Castro recur ra a la imagen de v\u00edctima que su hermano aprovech\u00f3 tan eficazmente durante medio sig lo\". Durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas, el gobierno de Estados Unidos ha utilizado los nefasto s antecedentes de derechos humanos en Cuba para justificar un embargo econ\u00f3mico indiscrim inado destinado a derrocar el r\u00e9gimen de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1037 Castro. Pero esta pol\u00edtica no solo no impuls\u00f3 cambi o alguno en Cuba, sino que contribuy\u00f3 a consolidar la continuidad de Castro en el poder, al proporcionar un pretexto a su gobierno para justificar sus problemas y abusos. Efectivamente, e l hecho de que esta pol\u00edtica se haya impuesto en t\u00e9rminos absolutos, sin discriminar, pe rmiti\u00f3 que Castro despertara simpat\u00edas en el exterior y lograra as\u00ed neutralizar la presi\u00f3n ejerc ida en el \u00e1mbito internacional en vez de incrementarla. \"El gobierno de Bush debe poner fin a las prohibiciones comerciales y de viajar que perjudican tanto a los cubanos como a sus famil iares cubano americanos\", afirm\u00f3 Vivanco. \"Despu\u00e9s de medio siglo de pol\u00edticas ineficaces, es tiempo de que Estados Unidos adopte una postura m\u00e1s pragm\u00e1tica, de car\u00e1cter multilateral, p ara presionar a Cuba a respetar las libertades pol\u00edticas\". En definitiva, nuestra solidaridad con el pueblo cu bano y nuestros anhelos de que los avances sociales que con tanto esfuerzo ha logrado no s\u00f3lo no se reviertan sino que se profundicen y se den de la mano de procesos de demo cratizaci\u00f3n genuina de la sociedad, no se compadecen con homenajes incondicionales a ning\u00fa n gobernante; pues ello implicar\u00eda, por omisi\u00f3n, una imperdonable justificaci\u00f3n de las pr\u00e1c ticas que condenamos. Los derechos humanos y las libertades p\u00fablicas son un patrimonio universal de la Humanidad, y no hay relativismo cultural ni de ninguna otra \u00edndole que pueda soslayarlos. Nuestra condena a la violaci\u00f3n de los derechos humanos y pol\u00edticos no de pende de la ideolog\u00eda de quienes resultan ni v\u00edctimas ni victimarios de tales conculcaciones. Condenamos las violaciones de los derechos humanos, civiles y pol\u00edticos en todo tiempo y lugar , por el s\u00f3lo hecho de serlo, y no por la simpat\u00eda o antipat\u00eda que nos producen los que las e jercen. Y nos solidarizamos con sus v\u00edctimas en su condici\u00f3n de tales, no por nuestra c oincidencia o divergencia ideol\u00f3gica o de cualquier otra naturaleza con ellos. Como acertadam ente lo expresa la periodista y escritora catalana Pilar Rahola, \"desde una perspectiva de ra dical compromiso con la Carta Internacional de Derechos Humanos -catecismo b\u00e1sico para poder ir honestamente por el mundo-, Cuba no se aguanta por ning\u00fan lado. Y si hacemos un alambic ado circunloquio para intentar desviarnos de ese compromiso, y convertir a Cuba en nuestra ex cepci\u00f3n razonable, lo \u00fanico que hacemos es traicionar esa Carta Internacional de Derechos H umanos\" y \"a pesar de las muchas pruebas de la crueldad de la tiran\u00eda, del mill\u00f3n largo de c ubanos exiliados, de las c\u00e1rceles repletas de disidentes pol\u00edticos, a pesar de la represi\u00f3n sufri da, cantada, gritada por demasiadas gargantas, Cuba fue perdonada durante d\u00e9cadas, \"ent endida\", seg\u00fan expresi\u00f3n cl\u00e1sica de la progres\u00eda, y sus disidentes sufrieron todo tipo de campa\u00f1as de desprestigio.\" \u00bfPero a cuenta de que, podr\u00eda alguien preguntarse, esta C\u00e1mara legislativa de una entidad subnacional como es la provincia de Entre R \u00edos, se interesa por las acciones de un Estado extranjero que, en todo caso, remiten a sus propios caminos para la resoluci\u00f3n de sus conflictos hist\u00f3ricos? Y esta pregunta no es ingenu a ni ret\u00f3rica, por que es posible que haya quien entienda, quiz\u00e1s sin ninguna ingenuidad, que estas cosas no son tareas de los legisladores. Una de las respuestas ante las requis itorias que pudiesen formularse, quisiera constituir una afirmaci\u00f3n de la gran fraternidad un iversal. O para decirlo con mejores palabras, las que Ernest Hemingway cit\u00f3 de John Donne en su c \u00e9lebre libro sobre la guerra de Espa\u00f1a: \"Nadie es una isla completo en si mismo; cada hombr e es un pedazo del continente, una parte de la tierra; si el mar se lleva una porci\u00f3n de tie rra, toda Europa queda disminuida, como si fuera un promontorio, o la casa de uno de tus amigo s, o la tuya propia; la muerte de cualquier hombre me disminuye, porque estoy ligado a la human idad; y por consiguiente, nunca preguntes por qui\u00e9n doblan las campanas; doblan por ti.\" Es por todo ello que solicitamos a esta Honorable C \u00e1mara se sirva dar tratamiento favorable al presente proyecto. Jos\u00e9 A. Artusi - Alcides M. L\u00f3pez. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. X PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 16.570) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1038 Art. 1\u00ba.- Modificar la Ley Nro 9.629 proponiendo como segund o p\u00e1rrafo del art\u00edculo 2\u00b0: La donataria podr\u00e1 vender y/o permutar el predio para poder adquirir otro donde emplazar el \u00c1rea Industrial. Art. 2\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BOLZ\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los Municipios tienen atribuciones y deberes establ ecidos por ley para la ejecuci\u00f3n de obras y prestaci\u00f3n de los servicios a la comunidad, que podemos denominar tradicionales y tambi\u00e9n lo que sea consecuencia de asumir un rol pr otag\u00f3nico en la promoci\u00f3n de la actividad privada para el desarrollo econ\u00f3mico local, generad or de riqueza gravables y fuentes de trabajo genuinas. Todo ello en el marco de un Plan de Gobie rno Sustentable. La Provincia encuentra en los gobiernos locales, lo s m\u00e1s eficientes ejecutores de las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico que desea impleme ntar en todo el territorio provincial, en base a su planificaci\u00f3n centralizada. La Constituci\u00f3n de la Provincia de 1933, estableci\u00f3 como cl\u00e1usula program\u00e1tica, en su Secci\u00f3n II R\u00e9gimen Econ\u00f3mico y del Trabajo: \"El Est ado, mediante su legislaci\u00f3n, promover\u00e1 el bienestar econ\u00f3mico y social de la colectividad\" (A rt.36);... \"fomentara y proteger\u00e1 la producci\u00f3n y las industrias madres\" (Art.37) o sea la promoci\u00f3 n industrial. Posibilitando la sesi\u00f3n gratuita de bienes del Estado, en forma directa por una ley especial con dos tercios de los votos presentes, cuando fines de utilidad p\u00fablica lo haga n necesario (Art. 45). La Ley Org\u00e1nica de los Municipios de la provincia d e Entre R\u00edos Nro. 3.001, en su Art. 11 establece que \"Son atribuciones y deberes de las Corporaciones Municipales: 1- promover la agricultura y prosperidad de las ind ustrias;... 8- En lo relativo al desarrollo urbano: b) Reglamentar la instalaci\u00f3n, ubicaci\u00f3n y funciona miento de establecimientos comerciales, industriales o de otra \u00edndole y vivien das\". La creaci\u00f3n de un \u00c1rea Industrial en la ciudad de V iale, obedece a una planificaci\u00f3n urbana que propicie las obras y servicios p\u00fablicos para la mejor calidad de vida de sus vecinos y un sector estrat\u00e9gicamente ubicado que concentre las obras y servicios que demanda la iniciativa privada para la producci\u00f3n de bienes y servicios. El cuidado del medio ambiente, disminuci\u00f3n de costo de las obras p\u00fablicas que a su vez pueden ser usufructuadas en todo su potencial, la soluci\u00f3n de fondo a los problemas de transito, accesos, deterioro de las obras urbanas, contaminaci\u00f3n, molestias, peligros que generan las empresas establecidas o a establecerse en plena planta urbana por no tener la alternativa de un \u00e1rea especial son solo algunos de los dem\u00e1s beneficios a lograr. Para cumplir con estos objetivos, la Municipalidad de Viale, decidi\u00f3 establecer un \u00e1rea destinada a la dedicaci\u00f3n de industrias para la gra n e importante producci\u00f3n zonal de alimentos, en un lugar estrat\u00e9gico y que dotara de infraestructura acorde a la inversi\u00f3n de los capitales privados, y solicito para ello que el Gob ierno de la Provincia ceda gratuitamente una fracci\u00f3n de terreno Todos estos fundamentos tienen plena vigencia para lograr la creaci\u00f3n de un \u00c1rea Industrial. El Presidente Municipal de la ciudad de Viale pide \u00e9sta reforma que propongo, autoriz\u00e1ndolo a vender o canjear el terreno que han recibido en donaci\u00f3n de la Provincia para adquirir otro inmueble y emplazar all\u00ed el \u00c1rea Indu strial de su ciudad. Se basa en los informes medioambientales realizado por la Direcci\u00f3n General de Industrias y PyMES de la Provincia de Entre R\u00edos qu e ante una iniciativa concreta de un empresario local de radicar una planta procesadora de aves en el terreno recibido, no lo permite por la categor\u00eda de industria que es, recom endando otro emplazamiento. De la misma manera que la diferencia de costos de las obras y s ervicios a concretar. Por lo que ya han avanzado en el emplazamiento m\u00e1s apropiado y definitivo del \u00c1rea Industrial en un nuevo predio a comprar o permutar a sus due\u00f1os, ubicado sobre la Ruta Provincial Nro. 32 que s\u00ed permite la radicaci\u00f3n de todas las categor\u00edas de industrias, como as\u00ed tambi\u00e9n el menor costo para dotarlo de las obras y servicios por la cercan\u00eda a las preexistentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1039 Aprobando la reforma propuesta permitimos la creaci \u00f3n del \u00c1rea Industrial de la ciudad de Viale como fue el objetivo de la Ley 9.629 en el lugar m\u00e1s apropiado por lo que pido el voto favorable. Jorge D. Bolz\u00e1n SR. BOLZ\u00c1N - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 16.571) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Si se delimitaron responsabilidades en el hurto de 250 dosis de vacunas contra la fiebre amarilla de las dependencias del Hospital De licias Concepci\u00f3n Masvernat de la ciudad de Concordia, denunciado p\u00fablicamente por su Direct or Orlando Elordi. Segundo: En caso de ser negativo, indique que medidas se ha n tomado con tal fin y espec\u00edficamente si el Director del Nosocomio radic\u00f3 la correspondiente denuncia penal o si el sumario criminal se inici\u00f3 de oficio. Tercero: En caso de ser positivo, indique que medidas se ha n tomado al respecto con el/los responsable/s. Cuarto: Si dada la alerta epidemiol\u00f3gica que rige para la zona fronteriza del noreste del pa\u00eds, el organismo de competencia dispuso el reemplazo de la s dosis sustra\u00eddas. Alcides M. L\u00f3pez SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 16.572) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Que por medio del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soc ial y/o el \u00f3rgano que corresponda, los motivos de la cesant\u00eda de la Sra. Ang\u00e9lica Beatriz Ellemberger, D.N.I. Nro. 20.737.758, cocinera suplente de la Escuela N\u00ba 20 \" Clorinda B. de S\u00e1nchez\", de Paraje Cinquini, Alcar\u00e1z Segundo, departamento La Paz. Segundo: Que el \u00f3rgano competente ratifique o rectifique lo expresado p\u00fablicamente a El Diario de Paran\u00e1, en fecha mi\u00e9rcoles 27 de Febrero de 2.008, por el Senador del Departamento La Paz, Aldo Ballestena, respecto al m otivo del despido de la Sra. Ellemberger - \"una decisi\u00f3n pol\u00edtica\" -. Tercero: Si es cierto que en la comunicaci\u00f3n de toma de pos esi\u00f3n de fecha 09 de Octubre de 2.006, suscripta por Carlos Camarata, Supervisor De partamental de La Paz, del Ministerio de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1040 Salud y Acci\u00f3n Social, expresamente establec\u00eda que la suplencia se extender\u00eda mientras dure la licencia de la titular. Alcides M. L\u00f3pez SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.573) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE Art. 1\u00ba.- Decl\u00e1rase de inter\u00e9s Legislativo Provincial al VII I Congreso Nacional e Internacional Vecinalista, IV del MERCOSUR y 16\u00aa Interprovincial, a realizarse los d\u00edas 25, 26 y 27 de abril de 2008 en la ciudad de R\u00edo IV, C\u00f3rdoba. Art. 2\u00ba.- S\u00edrvase comunicar a la Uni\u00f3n Entrerriana de Entida des Vecinales y Comunitarias- Personer\u00eda Jur\u00eddica 3845, con domicilio en Patagoni a 171. Art. 3\u00ba.- De forma. BENEDETTI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es de fundamental importancia la participaci\u00f3n acti va de los distintos actores comunitarios en este tipo de Congresos, no s\u00f3lo por que se establecen par\u00e1metros conceptuales y paralelismo de experiencia, sino que se recogen y multiplican los efectos positivos de acciones en otras comunidades, proporc ionando adem\u00e1s herramientas de formaci\u00f3n para implementar nuevas modalidades en el territorio Provincial. En esta oportunidad se llevar\u00e1n a cabo diferentes t alleres, en los que se abordar\u00e1n diferentes temas a saber: Metodolog\u00eda de la elabora ci\u00f3n e Implementaci\u00f3n de Proyectos; Salud y Medio Ambiente; Mediaci\u00f3n Comunitaria; Previsi\u00f3n Social P\u00fablica; Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia; Pueblos Imaginarios; Presupuesto Participa tivo; Discapacidad e Integraci\u00f3n. Por todo lo expuesto, solicito el acompa\u00f1amiento de mis pares en la sanci\u00f3n de este proyecto. Jaime P. Benedetti SR. BENEDETTI - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.574) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1041 Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial al X Congreso Provincial de Derecho, a realizarse los d\u00edas 16, 17 y 18 de octubre en Conce pci\u00f3n del Uruguay, organizado por el Colegio de Abogados de Entre R\u00edos. Art. 2\u00ba.- De forma. ARTUSI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Con la organizaci\u00f3n del Colegio de Abogados de Entr e R\u00edos, Secci\u00f3n Concepci\u00f3n del Uruguay, se realizar\u00e1 en esa ciudad los d\u00edas 16, 17 y 18 de octubre de 2008 la X edici\u00f3n del Congreso Provincial de Derecho. El congreso tiene como objetivo generar, a trav\u00e9s d e las exposiciones de los ponentes y de los debates en comisi\u00f3n, los elementos necesar ios para obtener y/o perfeccionar las herramientas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas tendientes a cont ribuir al perfeccionamiento de las instituciones jur\u00eddicas. Este congreso se realiza cada 4 a\u00f1os, y su \u00faltima e dici\u00f3n tuvo lugar en la ciudad de Paran\u00e1. Los organizadores del evento prev\u00e9n la part icipaci\u00f3n de alrededor de 500 asistentes, lo que generar\u00e1 un movimiento cultural y econ\u00f3mico de significaci\u00f3n para la ciudad y para la provincia. Es por todo ello que solicitamos a esta Honorable C \u00e1mara se sirva dar tratamiento favorable al presente proyecto. Jos\u00e9 A. Artusi SR. ARTUSI - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.575) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a efectos de solicitarle que, a trav\u00e9s de las reparticiones que corresponda, implemente a la mayo r brevedad posible acciones tendientes a diagnosticar las causas de al menos dos episodios r ecientes de mortandad de aves y abejas en el departamento Uruguay, presumiblemente a consecue ncia del efecto t\u00f3xico debido al uso inadecuado de productos agroqu\u00edmicos y plaguicidas. Art. 2\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial para reque rir que se extremen recaudos de contralor, aplicando la legislaci\u00f3n vigente en la m ateria, tendientes a evitar que episodios de esta naturaleza se repitan en el futuro en todo el \u00e1mbito del territorio provincial. Art. 3\u00ba.- De forma. ARTUSI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene por objeto interesar al Poder Ejecutivo de la Provincia para que, con la mayor premura posible, ponga en marcha mecanismos tendientes a identificar las causas de dos episodios recientes de mortandad de a bejas y de aves, sobre todo palomas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1042 Hemos podido tomar conocimiento que a partir del d\u00ed a lunes veintiuno de enero de dos mil ocho se descubri\u00f3 en diversos establecimientos ap\u00edcolas del departamento Uruguay la muerte grupal de abejas, en cantidades que exced\u00edan de lo normal, y en forma encadenada en todos los apiarios afectados, y que ante las averig uaciones realizadas con otros apicultores de la zona, todos coincid\u00edan en la mortandad en sus es tablecimientos. Diversos medios de comunicaci\u00f3n se han hecho eco de este problema. As\u00ed, \"La Prensa Federal\" de Concepci\u00f3n del Uruguay public\u00f3 el d\u00eda 1 0 de Marzo de 2008 la siguiente nota: Una grave situaci\u00f3n se viene registrando en diferen tes puntos del departamento Uruguay debido al uso irresponsable de agroqu\u00edmicos y plaguicidas. El pasado 1 de febrero La Prensa Federal hab\u00eda dado a conocer que debido a una aerofumigaci\u00f3n los productores ap\u00edcolas de Concepci \u00f3n del Uruguay hab\u00edan sufrido la p\u00e9rdida de 1.000 colmenas, que en econ\u00f3mico represent\u00f3 359 mil pesos. Sin embargo hechos de este tipo se contin\u00faan registrando en la zona. Al respecto Mario L\u00f3pez, secretario general de la s eccional local de la Uni\u00f3n Argentina de Trabajadores Rurales y Estibadores inform\u00f3 a est e medio que se detect\u00f3 la mortandad de palomas. El hecho sucedi\u00f3 en Colonia Santa Teresita (foto) (*) a s\u00f3lo 7 kil\u00f3metros al noroeste de la localidad de Pronunciamiento, en nuestro Depa rtamento Uruguay. Tambi\u00e9n se registraron casos similares entre Pronunciamiento y 1\u00ba de Mayo. \"En esta \u00e9poca se siembra avena y girasol y algunos colocan ma\u00edz o trigo envenado con carbofuran\" explic\u00f3 L\u00f3pez. En ese sentido alert \u00f3 que este tipo de sustancias son extremadamente t\u00f3xicas para las aves y para peces, por lo que hay que evitar aplicarla cerca de cursos de agua. Tambi\u00e9n afecta a las abejas. \"Es to es t\u00f3xico y a la gente le va afectando en el tiempo, no es un da\u00f1o inmediato y afecta a otros animales tales como loros, horneros y tat\u00fa mulita, es una matanza\" afirm\u00f3 el secretario de la seccional de Uatre. El sindicato mantuvo reuniones con intendentes de la zona y juntos har\u00e1n cumplir la legislaci\u00f3n para que no se fumigue irresponsablemente. M\u00e1s all\u00e1 de los perjuicios concretos y tangibles qu e han debido sufrir en esta oportunidad los apicultores afectados, as\u00ed como seg uramente otros pobladores del \u00e1rea circundante, no podemos dejar de se\u00f1alar que estamo s en presencia de episodios que configuran casos preocupantes de da\u00f1o ambiental, co n la consiguiente afectaci\u00f3n de los derechos de toda la comunidad a disfrutar de un med io ambiente saludable, apto para el desarrollo humano, de acuerdo a lo dispuesto por el Art. 41 de la Constituci\u00f3n Nacional. Es imprescindible que el Estado provincial otorgue a e stos hechos la relevancia que se merecen, para identificar fehacientemente las causas, pero s obretodo para implementar mecanismos efectivos y \u00e1giles de contralor - y eventualmente d e sanciones, de acuerdo a la legislaci\u00f3n vigente - a efectos de propender a evitar que esta problem\u00e1tica se generalice. Es por todo ello que solicitamos a esta Honorable C \u00e1mara se sirva dar tratamiento favorable al presente proyecto. (*) Consta en el Expediente. Jos\u00e9 A. Artusi -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras Publicas, Recurso s Naturales y Medio Ambiente XVI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 16.576) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Sobre el estado y avance de la obra situada en la ciudad de Viale, en calle 25 de Mayo entre calle Rawson y calle Salta y que seg\u00fan n os manifestaran los concejales de dicha localidad, Rodr\u00edguez Gustavo y Blanc Perla, tendr\u00eda como destino el funcionamiento de un hogar de ancianos. Segundo: Las razones por las cuales dicha obra no ha sido t otalmente concluida despu\u00e9s de haber transcurrido aproximadamente diez a\u00f1os desde su inicio. Jorge F. Maier - Juan D. Zacar\u00edas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1043 SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.577) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Convocar a las entidades agropecuarias (COPAER, Co legio de Profesionales de Agronom\u00eda de Entre R\u00edos; Coninagro, Confederaci\u00f3n I ntercooperativa Agropecuaria Cooperativa Limitada; CACER, C\u00e1mara Arbitral de Cer eales de Entre R\u00edos; CAFER, Cooperativas Federadas de Entre R\u00edos; C\u00e1m ara de Productores Lecheros de Entre R\u00edos; FARER, Federaci\u00f3n de Asociaciones Rural es de Entre R\u00edos; FEDECO, Federaci\u00f3n Entrerriana de Cooperativas; FEDENAR, Federaci\u00f3n Na cional de Entidades Arroceras; FECOAR, Federaci\u00f3n de Cooperativas Argentinas; CAGE R, Centro de Acopiadores de Granos de Entre R\u00edos; INTA, Instituto Nacional de Tecnolog \u00eda Agropecuaria; FUCOFA, Federaci\u00f3n para la lucha Contra la Fiebre Aftosa; ACA, Asociaci\u00f3n d e Cooperativas Argentinas; FAA, Federaci\u00f3n Agraria Argentina), y dem\u00e1s entidades re lacionadas con el sector, a una jornada de debate sobre la pol\u00edtica de retenciones a las expor taciones implementadas por el Gobierno Nacional y sobre el rol que debe tomar al respecto el Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a realizarse el d\u00eda 10 de abril del corriente en la c iudad de Villaguay. Art. 2\u00ba.- Invitar a los se\u00f1ores senadores provinciales, legi sladores nacionales por Entre R\u00edos, y al Poder Ejecutivo provincial a participar de la mi sma. Art. 3\u00ba.- La Secretar\u00eda de la C\u00e1mara, fijar\u00e1 el lugar f\u00edsico donde se llevar\u00e1 a cabo la Jornada y cursar\u00e1 las invitaciones correspondientes. Art. 4\u00ba.- Autor\u00edcese la partida presupuestaria del presupues to de la C\u00e1mara de Diputados a fin de cubrir las erogaciones necesarias. Art. 5\u00ba.- De forma. L\u00d3PEZ - BENEDETTI - CARDOSO - ARTUSI. FUNDAMENTOS Dice la Constitucional Nacional: \"Art\u00edculo 1\u00ba.- La Naci\u00f3n Argentina adopta para su g obierno la forma representativa republicana federal, seg\u00fan lo establece la presente Constituci\u00f3 n.\" Dice la Constituci\u00f3n Provincial: \"Art\u00edculo 1\u00ba.- La Provincia de Entre R\u00edos como part e integrante de la Naci\u00f3n Argentina organiza su gobierno bajo la forma republicana representativ a, como lo establece esta Constituci\u00f3n y en el ejercicio de su soberan\u00eda no reconoce m\u00e1s limita ci\u00f3n que la Constituci\u00f3n Federal que ha jurado obedecer...\" La historia de nuestra Provincia se\u00f1ala, a quienes por per\u00edodos largos o peque\u00f1os han tenido la responsabilidad de conducirla, que deben indubitablemente cuidar, hacer respetar y defender de manera inclaudicable sus derechos, que en verdad son los de todos los entrerrianos. Esto ha significado que cada vez que hechos, person as o pol\u00edticas han sustra\u00eddo el todo o parte de lo que leg\u00edtimamente le corresponde , el pueblo -con sus dirigentes o sin ellos- ha actuado para interponerse frente a cualquier sus tracci\u00f3n o situaci\u00f3n de inequidad que ha juzgado como irracional o abusiva. No hemos enmendado aun las graves consecuencias de los fat\u00eddicos a\u00f1os \u00b490, que destruyeron nuestro aparato productivo e hicieron d esaparecer al trabajo de las aspiraciones y posibilidades populares. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1044 Hoy, con los restos de aquel naufragio comenzamos a participar nuevamente del mercado mundial de materias primas, bienes y servic ios, a uno de estos sectores lo sometemos a continuos cambios de \u00f3rdenes y se\u00f1ales que indudablemente da\u00f1an su previsibilidad, factor estrat\u00e9gico insustituible en toda actividad de resultado diferido. Vemos c\u00f3mo en vez de premiar a un sector en el que el Estado Nacional se ha apoyado, fortalecido y del que pr\u00e1cticamente ha res urgido en los momentos de profunda depresi\u00f3n econ\u00f3mica, se lo castiga duramente con el aumento de las retenciones recientemente anunciadas, hecho \u00e9ste que genera la transferencia desmesurada de fondos de nuestra Provincia a la Naci\u00f3n. Actualmente, de cada tres camiones que circulan por nuestras deterioradas rutas, la carga de m\u00e1s de uno debe ent regarse al Estado Nacional en concepto de retenciones. Lo doblemente grave es que afecta a un enorme secto r del trabajo entrerriano y lo hace sobre cifras que, de disponerse seg\u00fan la voluntad d e los entrerrianos, contribuir\u00edan a solucionar grandes carencias en el campo de la vivienda, educa ci\u00f3n, infraestructura, acci\u00f3n social, seguridad, etc\u00e9tera. Este nuevo esquema recientemente enunciado signific a un aumento del 26% de lo que la provincia ya aportaba a la naci\u00f3n en concepto de derechos de exportaci\u00f3n sobre la soja. Los n\u00fameros son realmente impactantes: con los valores actuales, sobre un estimado 1890 millones de pesos que la provincia girar\u00eda en conce pto de retenciones de la cosecha de soja, el \u00faltimo aumento representa unos 490 millones de peso s por encima de lo que el gobierno nacional ya dispone discrecionalmente. Un paralelismo grosero nos muestra que, en cuanto a la Naci\u00f3n se refiere, lo recaudado impositivamente durante el 2003 signific\u00f3 326 millones de pesos, mientras que las retenciones alcanzaron 561 millones, equivale a un 72% m\u00e1s de retenciones que de impuestos. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, los n\u00fameros han crecido exponen cialmente: con retenciones estimadas de 1900 millones, la recaudaci\u00f3n impositi va se estima en 814 millones aproximadamente, lo que equivale a un 133% m\u00e1s de r etenciones que de impuestos. Nos aqueja no s\u00f3lo preocupaci\u00f3n por la explotaci\u00f3n y aprovechamiento desmedido que grava al sector agrario, en el que se verifican dos incrementos en el plazo de cinco meses (de noviembre de 2007 a marzo de 2008), sino tambi\u00e9n po r lo que podr\u00eda resolverse con el producido que debe destinarse a la Naci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n consagra una inocultable violaci\u00f3n a l Federalismo, vigorosamente presente en nuestra Constituci\u00f3n, como claramente s e expresa en el art\u00edculo 1\u00ba -ni m\u00e1s ni menos- al presentarnos una gran asimetr\u00eda de provin cias pobres con una naci\u00f3n rica, despu\u00e9s de haber alcanzado su prosperidad con los recursos de las actividades productivas provinciales. Pese a todos estos argumentos creemos que por la va loraci\u00f3n del tema, es necesario crear el espacio donde confluyan todos los sectores involucrados, sustenten la posici\u00f3n que sustenten, de manera que en el campo de las razones , se encuentren aquellos capaces de alcanzar por medio del consenso, un camino positivo para todos. El gobierno provincial y los productores agropecuar ios, se deben este espacio de debate para consensuar una pol\u00edtica de acci\u00f3n com\u00fan que tienda a la protecci\u00f3n de nuestros recursos, y buscar el modo a trav\u00e9s del cual se log re frenar el avasallamiento que hoy se sufre. Alcides M. L\u00f3pez - Jaime P. Benedetti - Jos\u00e9 O. Car doso - Jos\u00e9 A. Artusi. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.578) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1045 LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA ENTRE R\u00cdOS R ESUELVE: Art. 1\u00ba.- Repudiar el genocidio llevado a cabo entre los a\u00f1o s 1976 y 1983. Art. 2\u00ba.- Adherir a todos los actos que se realicen en el ma rco de la Semana de la Memoria. Art. 3\u00ba.- Colocar en la C\u00e1mara de Diputados, una placa recor datoria con la siguiente leyenda: \"En memoria de los 262 detenidos desaparecidos y mu ertos entrerrianos. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos. Marzo de 2 008\". Art. 4\u00ba.- De forma. BUSTI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La C\u00e1mara de Diputados de la provincia de Entre R\u00edo s, quiere rendir un eterno homenaje a las v\u00edctimas entrerrianas del terrorismo de Estado del r\u00e9gimen C\u00edvico - Militar m\u00e1s salvaje y entreguista de nuestra historia. Lo hacemos desde la memoria, buscando la verdad y l a justicia. Memoria: es un recuerdo activo y militante, Cada nombre de ellos, es una generaci\u00f3n, personas que vivieron y lucharon integr\u00e1ndose en no sotros, en una unidad, en un \u00fanico nombre com\u00fan. Para ellos no hubo despedida, cementerio, una inscr ipci\u00f3n en una l\u00e1pida, ni una cruz. Pero est\u00e1n en la memoria de las madres, de hijos, d e hermanos, de amigos, de las organizaciones de DD HH y de un pueblo que los llev a como si fuera algo propio, como una parte de su cuerpo. Los detenidos desaparecidos, narran desde su silenc io viviente la historia de todos. Est\u00e1n, estar\u00e1n en nuestra memoria y siempre ocupar\u00e1 n su lugar. Verdad: Esta b\u00fasqueda ha sido una larga lucha. Rescatar es a verdad s\u00f3lo se ha podido a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, los testimonio s y relatos fundamentales de los sobrevivientes. Durante muchos a\u00f1os nos han querido dividir preguntando \u00bfPor qu\u00e9 sobrevivieron? y nosotros contestamos: \"Para dar te stimonio, en este tiempo\". Hoy, ellos est\u00e1n mandando a la c\u00e1rcel a los genocidas. \u00bfCu\u00e1l es la v erdad que estamos reclamando? Reclamamos para saber \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n sus restos?, \u00bfQu i\u00e9n responsable en llaman ahora? Justicia: Siempre fue lenta pero ahora avanza tras la anulac i\u00f3n y declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de las leyes de impunidad. Que remos justicia, m\u00e1s celeridad en su trabajo, m\u00e1s juicios, m\u00e1s testimonios, m\u00e1s condenas. Se ha avanzado pero no lo suficiente. Sin embargo 8 00 son las causas de DD HH abiertas en todo el pa\u00eds. 380 son los procesados en las causas por cr\u00edmenes de la dictadura. 500 son los detenidos por delitos de lesa humanidad . 4 fueron los juicios orales tras la reapertura de las causas y 10 los represores conden ados. Es un progreso, pero no suficiente. Hay que acelera r y concretar las causas hacia los juicios orales, hay que reducir los tiempos de juzg amientos y proteger a los testigos. El 18 de setiembre del 2006 desapareci\u00f3 Julio L\u00f3pez , testigo fundamental para la condena del genocida Miguel Etchecolatz. El 10 de diciembre de 2007 fue encontrado envenenad o con cianuro el apropiador de ni\u00f1os H\u00e9ctor Febr\u00e9s, a 5 d\u00edas de su segura condena. El 25 de febrero de este a\u00f1o apareci\u00f3 con un tiro e n la cabeza el Teniente Coronel Paul Navone, el mismo d\u00eda que iba a ser indagado por sus tracci\u00f3n de beb\u00e9s en el Hospital Militar de Paran\u00e1. Estos tres casos son m\u00e1s que suficientes para pensa r que los genocidas se est\u00e1n muriendo sin decir la verdad. Que hay un plan estab lecido para que se mueran y esa verdad no se conozca y si bien el terrorismo de Estado est\u00e1 e n retirada, a\u00fan est\u00e1 vivo. Es urgente que hoy todos, sin distinciones, transfo rmemos la voluntad pol\u00edtica en medidas eficaces. Memoria, verdad y justicia son hoy, pilares que la sociedad argentina y la democracia consideran insoslayables en la lucha contra la impu nidad y as\u00ed mismo como base fundamental para poder construir nuestro futuro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1046 El documental \"Madres\" dirigido por Eduardo Walger, narra a trav\u00e9s de 17 historias un relato coral de las madres y la entrecruza con test imonios de la historia pol\u00edtica de los \u00faltimos 50 a\u00f1os en la Argentina. Hay un pasaje especial que quisiera recordar. Mirta Baravalle fundadora de Madres y Abuelas, lee ante las c\u00e1maras un texto escrito por su hija Ana Mar\u00eda Baravalle detenida desapareci da. Ana Mar\u00eda lo escribi\u00f3 en 1972, cuatro a\u00f1os antes que desapareciera y su madre lo encontr\u00f3 en 1978, dos a\u00f1os despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n. El texto estaba escrito en un papel de cuaderno, er a una carta no enviada y comenzaba as\u00ed: \"No puede existir la alegr\u00eda absolut a, cuando sientes y sabes que los ojos del ni\u00f1o ya tienen la tristeza del hombre\". As\u00ed pensaba y sent\u00eda esa generaci\u00f3n, as\u00ed lo debemos hacer nosotros. Queremos colocar esta placa en homenaje a ellos, co mo un eslab\u00f3n de una cadena constante de lucha, memoria y compromiso. Ellos son: Registro \u00danico de la Verdad Secretar\u00eda de Justicia, Seguridad y Derechos Humano s. Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos Listado de Entrerrianos Detenidos - Desaparecidos 1. ACEVEDO, JOS\u00c9 ISMAEL 2. ACOSTA, JUAN RAMON GUMERSINDO 3. ADUR, JORGE OSCAR 4. ALBORNOZ BEJARAN, CECILIO RAM\u00d3N 5. ALFONSO, JORGE MARIA 6. ALMADA DOMINGUEZ CARLOS CAYETANO 7. ALONSO, NORBERTO MANUEL 8. AMESTOY, FERNANDO 9. AMESTOY, MAR\u00cdA EUGENIA 10. AMESTOY, OMAR DAR\u00cdO 11. AMUEDO GIMENEZ ,HELIOS 12. ANGEROSA, BLANCA ESTELA 13. ANGEROSA, DANIEL MART\u00cdN 14. ANTUNEZ RUIZ, JUAN JOSE 15. ARAUJO, ANA MAR\u00cdA CAROLINA 16. ARAUJO, MOYANO RUBEN BENJAMIN 17. ARDETI MOLARO, ENRIQUE NESTOR 18. ARELLANO GAMBOA, JUAN GUALBERTO 19. ARMEL\u00cdN, JUANA MAR\u00cdA 20. ARRA, MIGUEL ANGEL ROBERTO 21. AVILES DELIA NORBERTA 22. AYASTUY, JORGE 23. BAEZ, MARIA BERNARDINA 24. BEL ELVIO 25. BALLERIO, N\u00c9STOR ABUNDIO GUANA BELMAR, JUAN FRANCISCO 28. BENDERSKY, ZULEMA EDIT 29. BENDERSKY TOLEDANO SAUL 30. BERNARD AGUIRRE JOSE PABLO 31. BOLOGNINI JOSE PEDRO 32. BIANCHI, SILVIA ESTER 33. BORRAJO, MARCELO ENRIQUE 34. BRAVO, FERNANDO OMAR 35. BRUGO, MARC\u00d3, GERARDO MAR\u00cdA 36. BUFFO, MAR\u00cdA LUISA \"MARY\" 37. BUGNONE DE AYASTUY, MARTA ELSA 38. BUGNONE DE BONAFINI, MAR\u00cdA ELENA 39. CABANDIE NOGUERA, DAMIAN ABEL 40. CACERES CABALLERO, JOSE ANTONIO 41. CAIRE GRASS, RA\u00daL MAR\u00cdA 42. CAMILION MORISSE, JORGE FORTUNATO 43. CAMPS, MIGUEL ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1047 44. CAPELLA, OSCAR DANIEL 45. CAZACHKOFF SITCOFF, PEDRO 46. CERRUDO ZANETTI, CARLOS FLORENTINO 47. CHERVO CANDARLE ,LEONOR VICTORINA 48. CATALA, ALFREDO EDUARDO 49. CAVALLINI DE BALLERIO, MARISA 50. CERRUDO de FLORES, NANCY GLADIS 51. CERRUDO, CARLOS FLORENTINO 52. COCCOZ, JAVIER 53. CORFIELD, EDUARDO EMILIO 54. CUATR\u00cdN, MAR\u00cdA LUISA 55. DADALT, N\u00c9STOR ENRIQUE 56. DE SANCTIS TERRE, RAUL RENE 57. DE SIO, CARLOS OMAR 58. DEZORZI, OSCAR ALFREDO 59. D\u00cdAZ, PAC\u00cdFICO FRANCISCO 60. D\u00cdAZ, RAQUEL ELSA \"LA FLACA\" 61. DOM\u00cdNGUEZ, MIGUEL ALEJANDRO 62. DOMINGUEZ SUAREZ, MIGUEL ALEJANDRO 63. EHRENFELD LENKIENICKZ, CLAUDIO 64. ERBETTA, VICTORIO 65. ESPINDOLA DE JESUS, CARLOS ERNESTO 66. FACHINO DELGUI, LUIS MARIO 67. FALCON GONZALEZ, CARLOS AGUST\u00cdN 68. FERNANDEZ LARRAMA, HECTOR RA\u00daL 69. FERNANDEZ ORTIZ, ANGELICA ENCARNACION 70. FADIL, LUIS ALBERTO \"BICHO\" 71. FERESIN, EMILIO OSVALDO 72. FERN\u00c1NDEZ, CARLOS JOS\u00c9 MAR\u00cdA 73. FERREIRA, MAR\u00cdA IRMA 74. FETTOLINI DE AMESTOY, MAR\u00cdA DEL CARMEN 75. FILIPPI NU\u00d1EZ, MARIA ESTHER 76. FINK, CLAUDIO MARCELO 77. FLEITAS, MAR\u00cdA DE LAS MERCEDES \"NEGRITA\" 78. FLORES CRESPIEN, ANTONIO 79. FONTANA, HUGO 80. FONTANA, LILIANA 81. FONTANA, MABEL LUC\u00cdA 82. FRACCAROLLI, HUMBERTO LUIS 83. FRUTOS, RUB\u00c9N MATILDO 84. FULINI, JUAN CARLOS 85. FURRER, N\u00c9STOR VALENT\u00cdN 86. GALIZZI MARZZAN, BLANCA EVA 87. GALVAN CABRERA, PEDRO ALBERTO 88. GARAT DEBUCHY, ESTEBAN FRANCISCO 89. GARCIA DOMINGO, HERMELINDO 90. GAGGERO DE PUJALS, SUSANA EMILIA 91. GARNIER, EUARDO ROBERTO 92. GASSMANN GOTTIG, ALCIDES NORBERTO 93. GASTIAZORO CEPEDA, RAMONA ESTHER 94. GARZA, JOS\u00c9 ANTONIO \"TINCHO\" 95. GAZZANO BERTOS, MAR\u00cdA VICTORIA 96. GHIGLIA MOSCARDINI, JERONIMO GABRIEL 97. GERMANO, EDUARDO RA\u00daL 98. GIMENEZ, RICARDO GABRIEL 99. GIMENEZ, ROBERTO 100. GIMENEZ, LUIS FRUCTUOSO 101. GIMENEZ, TRANSITO 102. GLAZ RAVINOVICH, BENJAMIN ERNESTO HERTZL 103. GODOY, LINO 104. GODOY, ALMADA CARLOS OSCAR 105. GODOY, GUILLERMO FERNANDO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1048 106. GODOY, DOMINGUEZ RITO BARTOLO 107. GOIBURU, AGUST\u00cdN 108. G\u00d3MEZ SOSA, JUAN CARLOS 109. G\u00d3MEZ, ILEANA ESTER \"NEGRITA\" 110. GOMEZ, ROBERTO CLAUDIO 111. GONZ\u00c1LEZ, NORMA BEATRIZ 112. GOYENECHE DE SOBKO, \u00c9LIDA OLGA 113. GRECA DE ALONSO, GRACIELA ALICIA 114. GUASTAVINO, ENRIQUE GERARDO ESTEBAN 115. GUASTAVINO, MANUEL ERNESTO 116. GUASTAVINO, PATRICIA NOEM\u00cd 117. GUERRA, EDUARDO DOMINGO 118. HAUSCARRIAGA, MART\u00cdN ANDR\u00c9S 119. IBA\u00d1EZ, RAFAEL OSCAR 120. JUAREZ NIXON LEITES CARLOS HECTOR 121. IBARRA, ROBERTO 122. ITURRIZA, MARIANO 123. KOFMAN, JORGE OSCAR 124. LAGRA\u00d1A LEYES AUGUSTO RAMON 125. LAGRA\u00d1A TISOCCO ELISA ISABEL 126. LAHITTE IZETTA CARLOS LUIS 127. LAHITTE IZETTA SILVIO PEDRO 128. LASCANO JORGE OMAR 129. LEGUIZAMON RIOS MIGUEL ANGEL 130. LEISS WEIBER DANIEL 131. LIBEROFF PEISAJOVICH MANUEL 132. KOHON, ALFREDO EL\u00cdAS 133. KRASUK, SANTIAGO 134. LABRADOR, MIGUEL \u00c1NGEL 135. LEZCANO MERCORILLO, HUGO OSCAR 136. LOKER, C\u00c9SAR HUGO 137. L\u00d3PEZ AYLL\u00d3N, ALFREDO HORACIO 138. L\u00d3PEZ AYLL\u00d3N, JORGE GUSTAVO 139. L\u00d3PEZ, CARLOS 140. LUNA JOSE ABELARDO 141. L\u00d3PEZ, RICARDO 142. LUTO PERALTA, PABLO FRANCISCO 143. MAC DONALD, LEONEL JUAN CARLOS 144. M\u00c1RMOL, JORGE HORACIO 145. MARROCCO, CRISTINA LUC\u00cdA 146. MARROCCO, SUSANA MAR\u00cdA 147. MASCHIO LAFFITTE RAUL RAMON 148. MART\u00cdNEZ, PABLO OMAR 149. MASCHIO, RA\u00daL RAM\u00d3N 150. MEDINA, OSCAR ALBERTO 151. MEDINA PADILLA LEON PABLO 152. MENDEZ ORLANDO REN\u00c9 153. MEN\u00c9NDEZ, MARIO EDUARDO 154. MENONIZ, RAM\u00d3N 155. MILLER, RICARDO 156. MOCARBEL, ANIBAL ARTEMIO 157. MORENO TORTUL RAUL AROLDO 158. MONACO, ALEJANDRO TOM\u00c1S \"MARIO\" 159. MOREYRA, GUILLERMO ENRIQUE 160. NARDONE IRIGOYEN, DINA ANA MAR\u00cdA 161. NOCIGLIA BUSTAMANTE ANTONIO AMADEO 162. NOTALIBERTO DORREGO ISMAEL SEBASTIAN 163. NEGRO, RAQUEL CAROLINA \u00c1NGELA 164. NOAILLES, ALBERTO TEODORO 165. ODORISIO, ROBERTO MIGUEL 166. ORENDI GARCIA RAQUEL RAMONA 167. ORTMAN GLASSMANN PABLO DANIEL ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1049 168. OLIVA DE M\u00c9NDEZ, LETICIA MARGARITA 169. ORTOLANI DE GARNIER, VIOLETA GRACIELA 170. OSUNA, JUAN ALBERTO \"BETO\" 171. PALMA BROWN HORACIO MARIO 172. PANIZZA JUAN CARLOS 173. PAPETTI, JORGE EMILIO 174. PARGAS DE CAMPS, ROSA MAR\u00cdA 175. PARGAS, CARLOS RA\u00daL 176. PAZO, HORACIO 177. PENDER GROSS LUIS ROBERTO 178. PEREZ CARLOS ALBERTO 179. PEREZ RODRIGUEZ NERIS VICTORIANO 180. PERRIER DE FURRER, LUC\u00cdA JULIA 181. PI\u00c9ROLA, FERNANDO GABRIEL 182. PIGHETTI FERNANDEZ RAFAEL ALBERTO 183. PLANAS, CRISTINA ISABEL 184. POGGIO, HORACIO NORBERTO 185. PON, GUSTAVO ADOLFO 186. PREISZ MEZTGLER JOSE 187. QUINTEROS ARQUES JUAN CARLOS 188. PUYOL, NORBERTO VICTORIANO 189. QUINTEROS DE LESCANO ANA 190. QUINTEROS DE MORILLO, SUSANA 191. RAFFO, ORLANDO LUIS 192. RETAMAR JOSE MARIO 193. RAMAT, RA\u00daL ALBERTO 194. REY BENTANCOURT EDUARDO RAYMUNDO 195. RAM\u00cdREZ, ALICIA BEATRIZ 196. RETAMAR, H\u00c9CTOR PEDRO 197. RISSO, DANIEL JORGE 198. RIVERO TITO CARLOS EDUARDO 199. RODRIGUEZ BOLADERAS MARCELO DANIEL 200. RODRIGUEZ MENDIETA JUAN VENTURA 201. ROMAN BATHORY NICOLAS MIGUEL ANGEL 202. ROMERO ROMERO JOSE ABEL 203. RODRIGUEZ DE BARRAZA, OLGA 204. ROMERO, JOS\u00c9 ALBERTO MART\u00cdN 205. ROUGIER, NELIO FRANCISCO JAVIER 206. SADE EL JURI NAPUT LEILA BELKYS 207. SAEZ, RICARDO MANUEL 208. SAIPE CASTRO MIGUEL DOMINGO 209. SANCHEZ MENDEZ JULIO AUGUSTO 210. S\u00c1NCHEZ, MARIO VALERIO 211. S\u00c1NCHEZ, RAM\u00d3N H\u00c9CTOR 212. SANDOBAL, GERARDO ORFELIO 213. SANDOVAL, JUAN CARLOS 214. SANDOVAL, PEDRO FABIAN \"ERICO\" 215. SANTILLAN SANCHEZ OMAR ANIBAL 216. SAVOY BOFFELLI ADELA CRISTINA 217. SCHIAVONI ORMAECHEA EDUARDO JOSE 218. SCHOJET SOCOLOVSKY BERNARDO JOSE 219. SEGOVIA ACOSTA JORGE RAUL 220. SAVOY, ADELA CRISTINA 221. SERRA, MAR\u00cdA TERESITA 222. SKOF GONZALEZ ADOLFO 223. SOBKO, PEDRO MIGUEL 224. SOLAGA, JULIO ALBERTO 225. SORBA, ROBERTO ISMAEL 226. SORIA KUJARCHUK TERESA BEATRIZ 227. SOSA IGNACIO JOSE 228. SURRACO BRITOS CARLOS ADOLFO 229. SWICA WASIUNECK LUCIA MIRTA ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1050 230. SUAREZ M\u00c9NDEZ, JES\u00daS SILVEIRO 231. SUAREZ, LUIS 232. TABACHI, PEDRO HAROLDO 233. TERRADAS, MARTA SUSANA 234. TINTA, JOS\u00c9 235. TORRES RETAMAR ARMANDO RUPERTO 236. TORRES RETAMAR DARDO CESAR 237. TORRES RETAMAR EDGARDO BUENAVENTURA 238. TOSSETTI, ANA MAR\u00cdA 239. TOSSETTI, MIGUEL \u00c1NGEL 240. TREPTOW SILVA MARTA GRACIELA 241. TUROLLA SANCHEZ OSVALDO MARIO 242. ULRICH WENDLER AGUSTIN HILARIO 243. URIARTE, JUAN ALBERTO 244. UZ\u00cdN, ANDR\u00c9S ALCIDES 245. VALENTE, ALFREDO DANIEL 246. VEGA JOAQUIN 247. VELZI BONNIN ALBERTO TOMAS 248. VERA JULIAN ROMAN 249. VIDAL CHANDLER EMIL CARLOS 250. VILLAVERDE BATISTA ANTONIO NICOLAS 251. VALI\u00d1O, DARIO MIGUEL 252. WENNER, TILO 253. WOLLER, SILVIA HAYDE\u00c9 254. YACUB CHERVIN MARIO GERARDO 255. YORNET, ROBERTO JULIO 256. ZALAZAR, SIXTO FRANCISCO 257. ZAPATA DE CORTAZZA, BLANCA JOSEFA 258. ZAPATA SO\u00d1EZ, AMALIO REINALD 259. ZARAGOZA, JUAN RAM\u00d3N 260. ZARAGOZA, N\u00c9STOR 261. ZITTERKOPF FEDERICO GUILLERMO 262. Z\u00c1RATE, CIRILO ORLANDO Jorge P. Busti SR. KERZ - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.584) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a los efec tos de solicitar que por el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social - en particular la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda-se garantice una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de posibles casos de fiebre amarilla y dengue en la provincia. Art. 2\u00ba.- Coordinar con todos los Municipios, Juntas de Gobi erno, Hospitales y Centros de Salud de la provincia, una inmediata y eficaz difus i\u00f3n preventiva que empiece por los domicilios particulares, afianzando la idea de que \"sin mosqui tos no hay enfermedad\". Art. 3\u00ba.- Realizar, a trav\u00e9s de los Organismos correspondien tes, una encuesta larvaria domiciliaria para conocer los \u00edndices de infestaci\u00f3 n en cada localidad del mosquito Aedes Aegypti, que es el trasmisor de la fiebre amarilla y el dengue, a los efectos de garantizar la prevenci\u00f3n de las enfermedades mencionadas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1051 Art. 4\u00ba.- Facilitar, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00ed a, las herramientas de capacitaci\u00f3n en aquellos lugares o municipios de la provincia qu e desconozcan la metodolog\u00eda para efectuar adecuadamente las encuestas larvarias mencionadas e n el art\u00edculo anterior. Art. 5\u00ba.- Solicitar al Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social qu e, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda se sirva remitir el Epi-Dia de la Pro vincia de Entre R\u00edos a la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social y Prevenci\u00f3n de esta Honorab le C\u00e1mara de Diputados. Art. 6\u00ba.- Asegurar en todos los departamentos de la Provinci a de Entre R\u00edos, la existencia de vacunas contra la fiebre amarilla para aplicar a aq uellas personas que se trasladen a pa\u00edses lim\u00edtrofes, teniendo en cuenta que los d\u00edas feriado s por la Semana Santa ser\u00e1n aprovechados para viajar, entre otros lugares, a Corrientes, Mis iones o zonas lim\u00edtrofes. Art. 7\u00ba.- De forma. MISER - CARDOSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El conocimiento, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n nacional y de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, de la existencia de brotes de fiebre amarilla y den gue, ha generado una gran preocupaci\u00f3n e intranquilidad en la poblaci\u00f3n por la posible propa gaci\u00f3n hacia nuestro pa\u00eds. El largo feriado de la Semana Santa es ocasi\u00f3n que muchos aprovechan para viajar fuera de la Provincia, e incluso a pa\u00edses lim\u00edtrofe s, especialmente Brasil, Paraguay y Uruguay. Dado el conocimiento de los brotes de estas enferme dades mencionadas, desde la Universidad Nacional del Nordeste (UNNE), los espec ialistas recomendaron a los viajeros vacunarse contra la fiebre amarilla. Asimismo del encuentro en la provincia de Misiones, entre los Ministros de Salud del NEA, la Organizaci\u00f3n Panamericana de La Salud (OPS) y la Ministra de Salud de La Naci\u00f3n, qued\u00f3 evidenciada la preocupaci\u00f3n por esta situaci\u00f3 n, por lo que exhortaron especialmente adem\u00e1s de la vacunaci\u00f3n como m\u00e9todo m\u00e1s adecuado de prevenci\u00f3n, entre otras acciones el control de vectores y los an\u00e1lisis de laboratorio. Desde hace algunos meses las provincias de Misiones y Corrientes se encuentran extremando los recaudos necesarios para adoptar las medidas de prevenci\u00f3n, dado el alto nivel de exposici\u00f3n de vastas zonas de poblaci\u00f3n, e n lugares donde prolifera el insecto transmisor de la enfermedad. Nuestra provincia y fundamentalmente los departamen tos del Norte tampoco pueden permanecer ajenos a esta cuesti\u00f3n, por lo que resul ta indispensable se divulgue e intensifique una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n que comience por los hoga res con la eliminaci\u00f3n de objetos que acumulen agua y se encuentren en la intemperie, por que el mosquito Aedes Eegypti es de h\u00e1bitos dom\u00e9sticos y urbanos. Ser\u00eda conveniente tambi\u00e9n, se traslade esta inquiet ud de una mayor capacitaci\u00f3n a los Municipios entrerrianos que desconozcan los aspecto s t\u00e9cnicos para efectuar encuestas larvarias locales. Jos\u00e9 M. Miser - Jos\u00e9 O. Cardoso. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00ed cito de Estupefacientes. XX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 16.585) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Se informe n\u00famero de casos confirmados de fiebre a marilla y leptospirosis, en la provincia de Entre R\u00edos. Segundo: Se informe si el Estado provincial, cuenta con exi stencia de vacunas, para la fiebre amarilla y leptospirosis. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1052 MISER - CARDOSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico conocimiento, a trav\u00e9s de medios nacionales y de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, de la existencia de brotes de fieb re amarilla y dengue, existe en la poblaci\u00f3n un grado de intranquilidad y preocupaci\u00f3n, por una posible propagaci\u00f3n hacia nuestra zona. Siendo de igual medida la preocupaci\u00f3n de la poblac i\u00f3n, ante los reiterados casos de leptospirosis, es que nuestra provincia no puede pe rmanecer ajena a esta cuesti\u00f3n. Resulta indispensable extremar los recaudos necesar ios para realizar una intensa campa\u00f1a de prevenci\u00f3n, dado el alto nivel de exposi ci\u00f3n de vastas zonas de poblaci\u00f3n en lugares donde proliferan estas enfermedades. Jos\u00e9 M. Miser - Jos\u00e9 O. Cardoso. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 16.586) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art.1\u00ba.- Valorar que si el nuevo esquema de retenciones m\u00f3v iles a las exportaciones para la soja, el girasol, el ma\u00edz y el trigo y todos sus pr oductos derivados, anunciado por el Ministerio de Econom\u00eda y Producci\u00f3n de la Naci\u00f3n, que nos llev ar\u00e1 a independizar los precios nacionales con relaci\u00f3n a los precios internacionales, garanti zando a la vez el abastecimiento de productos para las familias argentinas, son medidas que redun dar\u00e1n en beneficios al Estado nacional, deben, por lo tanto, tener tambi\u00e9n un impacto posit ivo en los Estados provinciales. Art. 2\u00ba.- Manifestar que ver\u00eda con agrado que nuestra Provin cia se viera retribuida en la participaci\u00f3n de lo recaudado en concepto de dichas retenciones, en virtud del importante volumen de producci\u00f3n que se aporta desde nuestro t erritorio, hecho que posibilitar\u00eda a los peque\u00f1os y medianos productores entrerrianos agrega r valor a sus productos, incorporando mayor tecnolog\u00eda y mejorando la calidad y cantidad de la producci\u00f3n, lo que significar\u00eda mayor competitividad en los mercados. Art. 3\u00ba.- Peticionar al Estado nacional, desde este nuevo es quema tributario, la implementaci\u00f3n de un programa tendiente a promover, desarrollar y financiar la diversidad productiva, priorizando a los peque\u00f1os y medianos productores, en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos. Art. 4\u00ba.- Remitir copia al Ministerio de Econom\u00eda y Producci \u00f3n de la Naci\u00f3n, al Congreso de la Naci\u00f3n y a cada uno de los legisladores nacionales por Entre R\u00edos. Art. 5\u00ba.- De forma. BESCOS FUNDAMENTOS \"El espacio del territorio es un espacio diferencia do, que crea irreversibilidades, pero tambi\u00e9n es un factor de oportunidades de creaci\u00f3n\". Colletis y Pecqueur-1995. Argentina fue siempre un importante productor de gr anos. En una \u00e9poca nos conoc\u00edan como el \"granero del mundo\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1053 Actualmente la agricultura argentina est\u00e1 fuertemen te identificada con cuatro granos: la soja, el trigo, el ma\u00edz y el girasol. Nuestro pa\u00eds es uno de los m\u00e1s productivos de estos cultivos. Muchas de sus regiones hasta hace pocos a\u00f1os eran c onsideradas mixtas, pues coexist\u00edan la producci\u00f3n de granos y la ganader\u00eda o incluso eran netamente ganaderas. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os estas regiones experimentaro n enormes transformaciones, d\u00e1ndose una expansi\u00f3n agr\u00edcola, y a la vez, cambios en el uso del suelo, relegando la actividad ganadera. Asimismo este cambio no fue parejo para todos los c ultivos, sino que se concentr\u00f3 en la soja, que se convirti\u00f3 en el cultivo dominante d e amplias zonas. La tremenda expansi\u00f3n de la soja ha significado un fuerte reposicionamiento del sector en la econom\u00eda y en el comercio exterior del pa\u00eds, generando a la vez preocupaci\u00f3n sobre los posibles impactos negativos de este proceso de \"soj izaci\u00f3n\", tanto por lo que significa una excesiva dependencia de un solo producto para expor tar, como por la sostenibilidad del proceso, teniendo en cuenta el uso de paquetes tecn ol\u00f3gicos en relaci\u00f3n a la futura fertilidad de nuestros suelos. La expansi\u00f3n de la soja genera p\u00e9rdida de la divers idad productiva, ya que se logra no s\u00f3lo por incorporaci\u00f3n de nuevas tierras, sino tamb i\u00e9n por sustituci\u00f3n de otros cultivos. La siembra de soja como monocultivo favorece, adem\u00e1 s, la concentraci\u00f3n de la tierra, requiere una dimensi\u00f3n de producci\u00f3n extensiva que excluye al peque\u00f1o productor y demanda muy poca mano de obra. La diversidad productiva siempre fue y debe ser una fortaleza del sector agropecuario. La rotaci\u00f3n contribuye a mantener los recursos y la sustentabilidad a largo plazo. No podemos hablar de sustentabilidad cuando seguimo s desmontando tierras en forma indiscriminada para destinarlas a la agricultura, c on el agravante de imponer un monocultivo. Muchos cient\u00edficos de todo el mundo reconocen el pa pel y la importancia de la biodiversidad en el funcionamiento de los sistemas agr\u00edcolas. La biodiversidad se refiere a todas las especies de plantas, animales y microorganismos que existen e interact\u00faan rec\u00edproc amente dentro de un ecosistema. Los componentes de la biodiversidad en agroecosiste mas se pueden clasificar de acuerdo a la funci\u00f3n que cumplen en el mismo. Seg\u00fan esto la biodiversidad se puede agrupar como: 1) Biodiversidad productiva: cultivos, \u00e1rboles y an imales que son elegidos por los agricultores y que establecen el nivel b\u00e1sico de diversidad \u00fatil e n el sistema. 2) Biota funcional: organismos que contribuyen a tr av\u00e9s de la polinizaci\u00f3n, control biol\u00f3gico, descomposici\u00f3n, etc. 3) Biota destructiva: malezas, insectos plaga que r educen la productividad cuando alcanzan niveles poblacionales altos. La biodiversidad proporciona una gran variedad de s ervicios ecol\u00f3gicos: reciclaje de nutrientes, control del microclima local, detoxific aci\u00f3n de residuos qu\u00edmicos nocivos. Estos procesos son netamente biol\u00f3gicos, por ello d ependen exclusivamente de la diversidad biol\u00f3gica o biodiversidad. La p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica lleva a una r educci\u00f3n en la calidad de la vida rural en general, debido a la degradaci\u00f3n del suelo, la p \u00e9rdida de la calidad del agua, contaminaci\u00f3n por plaguicidas. Seg\u00fan el economista Sergio Boisier, toda regi\u00f3n pos ee, en actividad o en potencia, los factores de su propio desarrollo. Promover su const rucci\u00f3n requiere el conocimiento de la diversidad que la conforma y la atraviesa. El nuevo esquema de retenciones m\u00f3viles para la soj a, el girasol, el ma\u00edz y el trigo y todos sus productos derivados, anunciado por el Min isterio de Econom\u00eda y Producci\u00f3n de la Naci\u00f3n pretende independizar los precios nacionales con relaci\u00f3n a los precios internacionales, garantizando a su vez el abastecimiento de producto s para las familias argentinas. Esta medida tiende a desalentar el avance de la soj a que, dada su alta rentabilidad, desalienta otras producciones. Pretende ser una her ramienta para fomentar la diversidad productiva, estimular la producci\u00f3n de trigo, ma\u00edz, carnes y tantos otros productos. Siendo que los aumentos en las retenciones signific ar\u00e1n m\u00e1s beneficios para el Estado Nacional, entendemos que deben tambi\u00e9n tener un imp acto positivo en los Estados Provinciales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1054 El Ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n ha mantenido s endas reuniones con Ministros y Secretarios de la Producci\u00f3n de las Provincias, los que plantearon que este mecanismo de retenciones refuerce las cadenas productivas en las Provincias. Estamos convencidos de la necesidad, a partir de es te nuevo esquema de retenciones, de implementar programas tendientes a promover, des arrollar y financiar la diversidad productiva, y fortalecer los existentes, atendiendo muy especialmente las necesidades de los peque\u00f1os y medianos productores de nuestra Provinci a. Es necesario la concreci\u00f3n de proyectos en materia de infraestructura, de la red vial y obras portuarias, pero es menester que los entrerri anos tengan la ambici\u00f3n y la posibilidad de agregar valor a sus productos y lograr competitivid ad en los mercados. Si bien la demanda de productos primarios en todo e l mundo est\u00e1 creciendo, no es menos cierto que los consumidores exigen cada vez m \u00e1s beneficios de un producto. El valor agregado mide el futuro de los productos. Por lo expuesto solicito a los se\u00f1ores diputados la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Daniel R. Bescos SR. BESCOS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, la reserva de este proy ecto en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XXII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 16.587) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00ba.- Agr\u00e9guese al art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 8.815 a co ntinuaci\u00f3n de su \u00faltimo p\u00e1rrafo: \"Sin perjuicio de los t\u00edtulos citados, el Colegio de Ing enieros Especialistas quedar\u00e1 facultado a incorporar a su matr\u00edcula a aquellos profesionales Licenciados o T\u00e9cnicos Superior Universitario cuyos t\u00edtulos tengan naturaleza af\u00edn. En caso de dudas o contradicciones, el Colegio de Ingenieros Especialistas resolver\u00e1 al re specto\". Art. 2\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 2\u00ba de la Ley 8.815 por el siguiente: ART\u00cdCULO 2\u00ba: Uso del t\u00edtulo. La palabra Ingeniero, Licenciado o T\u00e9cnico Superior Universitario est\u00e1 reservada exclusivamente para las personas f\u00eds icas diplomadas de las universidades oficiales, o privadas reconocidas por el estado, o extranjeras reconocidas por ley de la Naci\u00f3n. La menci\u00f3n del t\u00edtulo profesional se har\u00e1 sin omisi ones o abreviaturas que induzcan a error, junto al n\u00famero de matr\u00edcula que registrare en el p resente Colegio. Art. 3\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 8.815 po r el siguiente: ART\u00cdCULO 3\u00ba: Uso del t\u00edtulo en sociedades. En las s ociedades que compongan o integren profesionales entre s\u00ed o con terceros, el uso del t \u00edtulo de Ingeniero, Licenciado o T\u00e9cnico Superior Universitario corresponde exclusivamente a cada uno de los profesionales. Art. 4\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 8.815 po r el siguiente: ART\u00cdCULO 4\u00ba: Definici\u00f3n del ejercicio profesional. Se considera ejercicio profesional a toda actividad t\u00e9cnica, cient\u00edfica y/o docente y su cons iguiente responsabilidad, sean realizados en forma p\u00fablica o privada, libremente o en relaci\u00f3n d e dependencia y que requiera la capacitaci\u00f3n que otorga el t\u00edtulo proporcionado por universidades oficiales o privadas reconocidas por el Estado, tales como: a) Ofrecimiento, prestaci\u00f3n o realizaci\u00f3n de servic ios o ejecuci\u00f3n de obras que impliquen o requieran los conocimientos propios de los t\u00edtulos comprendidos en la presente ley. b) Realizaci\u00f3n de estudios, investigaciones, desarr ollo, proyectos, direcci\u00f3n, gerenciamiento, asesoramiento, ensayos, mediciones, pericias, an\u00e1li sis, certificaciones, consultas, laudos, informes, dict\u00e1menes e inventarios t\u00e9cnicos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1055 c) Desempe\u00f1o de cargos, funciones, misiones, o empl eos, tanto p\u00fablicos, en el orden nacional, provincial o municipal, como privados, as\u00ed como des ignaciones judiciales de oficio o a propuesta de partes que involucren actividades como las mencionadas en los apartados anteriores. d) Ejercicio de la docencia o investigaci\u00f3n univers itaria, terciaria o media, cuando para ello se haya hecho valer el t\u00edtulo profesional. En todos los casos, el marco y limitaci\u00f3n que le ca be al profesional para el desempe\u00f1o del ejercicio profesional ser\u00e1 el que le marquen las in cumbencias propias de su especialidad fijadas por la autoridad competente. Art. 5\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 6\u00ba de la Ley Nro. 8.815 po r el siguiente: ART\u00cdCULO 6\u00ba: Formas de ejercicio profesional. El ej ercicio profesional podr\u00e1 ser desarrollado previa matriculaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n en este Colegio de la siguiente manera: a) Libre individual: cuando la prestaci\u00f3n se realiz a al comitente como \u00fanico encomendado, asumiendo el profesional todas las responsabilidade s emergentes de las tareas comprometidas y percibiendo los honorarios que correspondan. b) Libre asociado entre matriculados, cuando en for ma conjunta comparten responsabilidades y beneficios de dicho ejercicio ante el comitente, qu edando comprendido en este caso los trabajos de equipos multidisciplinarios entre profe sionales matriculados en el Colegio de Ingenieros Especialistas de Entre R\u00edos. En ese caso se deber\u00e1 designar un director de proyectos el que ser\u00e1 nombrado en funci\u00f3n del objet o principal del proyecto y su destino. c) Libre asociado con otros profesionales, en colab oraci\u00f3n habitual u ocasional cubriendo el Ingeniero, Licenciado o T\u00e9cnico Superior Universita rio su aporte de trabajo y su cuota de responsabilidad y beneficios de conformidad al cont rato de asociaci\u00f3n, el que ser\u00e1 registrado en este Colegio. d) En relaci\u00f3n de dependencia, a toda tarea que con sista en el desempe\u00f1o de empleos, cargos, funciones, etc\u00e9tera, en instituciones, repa rticiones, empresas, universidades, etc\u00e9tera, ya sean estas p\u00fablicas o privadas, que revistan el car\u00e1cter de servicio profesional que implique el t\u00edtulo de Ingeniero Especialista. Toda persona, entidad o empresa productora de biene s o servicios, como as\u00ed tambi\u00e9n los poderes p\u00fablicos nacionales, provinciales o municip ales, que para su funcionamiento deban utilizar t\u00e9cnicas propias de las profesiones reglam entadas por esta ley, deber\u00e1n nombrar un Director T\u00e9cnico habilitado. En todo cargo, funci\u00f3n o empleo en empresas o repar ticiones, sean estos municipales, provinciales, nacionales, mixtas o privadas que des arrollen su actividad en el \u00e1mbito de la provincia que requieran la capacitaci\u00f3n de algunas de las ramas comprendidas en esta ley, deber\u00e1 ser designado para ello un profesional matri culado de los comprendidos en la presente Ley. Para el caso que el designado no reuniere los requisitos, el Colegio, deber\u00e1 solicitar la correspondiente reconsideraci\u00f3n, reserv\u00e1ndose el de recho de accionar si fuera necesario. Los organismos, entes o empresas, con jurisdicci\u00f3n en la provincia, p\u00fablica, privadas o mixtas, que desarrollen actividades de car\u00e1cter t\u00e9cnico-cie nt\u00edfico, industrias, construcci\u00f3n, servicio, comercio, etc\u00e9tera, con personal que utilice conoci mientos propios de las ramas de la Ingenier\u00eda, deber\u00e1n presentar cada tres a\u00f1os al Col egio, con car\u00e1cter de declaraci\u00f3n jurada un relevamiento de las funciones t\u00e9cnicas que se reali cen en su organizaci\u00f3n y los cargos con que cuentan para su desempe\u00f1o. La no presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n aludida impedi r\u00e1 a los infractores la realizaci\u00f3n de tramitaci\u00f3n alguna en el Colegio, mientras no cumpl an con el requerimiento. Esta sanci\u00f3n es sin perjuicio de otras que se determinen en el futu ro. En los casos de relaci\u00f3n dependencia, se deber\u00e1 ten er en cuenta que: 1) El profesional no ser\u00e1 responsable civilmente fr ente a terceros asumiendo la responsabilidad exclusiva su empleador. 2) Tanto penal como disciplinariamente ser\u00e1 respons able frente a este Colegio conforme esta ley y el C\u00f3digo de \u00c9tica. 3) Tanto en el aspecto de remuneraci\u00f3n de su labor como indemnizatorio por cesaci\u00f3n unilateral de la relaci\u00f3n laboral ser\u00e1n de aplicaci \u00f3n los convenios de partes o las normas arancelarias que para el caso sean establecidas por ley. Art. 6\u00ba.- Modif\u00edquese el art\u00edculo 7\u00ba de la Ley Nro. 8.815 po r el siguiente: ART\u00cdCULO 7\u00ba: Matriculaci\u00f3n. Para poder ejercer las profesiones comprendidas en esta ley, en cualquiera de las formas de ejercicio contempladas en el Cap\u00edtulo anterior, ser\u00e1 requisito ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1056 indispensable la inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula, cuyo registro oficial llevar\u00e1 el Colegio de Ingenieros Especialistas de Entre R\u00edos Art. 7\u00ba.- Sustit\u00fayase el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 8\u00ba de l a Ley Nro. 8.815 y el inc. a) por el siguiente: ART\u00cdCULO 8\u00ba: Requisitos para matricularse. El profe sional que solicite su matr\u00edcula, deber\u00e1 observar los siguientes requisitos: a) Presentar el diploma o certificado original corr espondiente al T\u00edtulo habilitante, de acuerdo con lo dispuesto en el Art\u00edculo 1\u00ba. Art. 8\u00ba.- Agr\u00e9guese a continuaci\u00f3n del Art. 10 de la Ley Nro . 8.815, como art\u00edculo 10 bis el siguiente: ART\u00cdCULO 10\u00ba BIS: Deberes de los Colegiados. Los pr ofesionales matriculados tendr\u00e1n los siguientes deberes: a) Ingresar al Colegio con puntualidad, el pago de los derechos, aportes y contribuciones que se fijaren de acuerdo con las disposiciones de la p resente ley y las reglamentaciones que en su consecuencia se dicten; b) Dar aviso al Colegio de todo cambio de domicilio real o profesional dentro del plazo de 30 d\u00edas de producido el evento, como as\u00ed tambi\u00e9n de cu alquier cese o reanudaci\u00f3n de su actividad profesional dentro de igual t\u00e9rmino; c) Concurrir a las Asambleas Generales del Colegio, a las Asambleas Regionales y a las reuniones a las que fuere convocado o citado. Emiti r su voto tanto en las elecciones que se celebren en la Asamblea de su jurisdicci\u00f3n como en las Asambleas Generales de la entidad; d) Denunciar ante el Consejo Directivo los casos de su conocimiento que configuraren ejercicio ilegal de las profesiones reglamentadas por esta le y; e) Contribuir al prestigio y progreso del Colegio y de la profesi\u00f3n, colaborando con el desarrollo de su cometido; f) Cumplir estrictamente con las normas sobre ejerc icio profesional vigentes, la presente Ley, el C\u00f3digo de \u00c9tica, procedimientos que se estableciere n las disposiciones y reglamentaciones que se dictaren; Art. 9\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 17\u00ba de la Ley 8.815 por el siguiente: ART\u00cdCULO 17\u00ba: Integrantes. El Colegio tendr\u00e1 su asi ento en la ciudad capital de la provincia de Entre R\u00edos y estar\u00e1 constituido por los Ingenieros Especialistas y profesionales con t\u00edtulos afines matriculados que ejerzan la profesi\u00f3n en el \u00e1mbito provincial y cuya especialidad se encuentre comprendida entre las enunciadas en el An exo I de la presente ley Art. 10\u00ba.- Sustit\u00fayase el inc. a) del art\u00edculo 18\u00ba de la Ley Nro. 8.815 por el siguiente: ART\u00cdCULO 18\u00ba: a) El gobierno de la matr\u00edcula de tod os los profesionales que ejerzan la profesi\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos, que por ex presa disposici\u00f3n de esta ley deben colegiarse. Art. 11\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 20\u00ba de la Ley Nro. 8.815 p or el siguiente: ART\u00cdCULO 20\u00ba: Asamblea de matriculados. La Asamblea de matriculados es el m\u00e1ximo organismo del Colegio. La integran los profesionale s matriculados que cumplan con las obligaciones de esta ley y normas reglamentarias. Art. 12\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 26\u00ba de la Ley Nro. 8.815 p or el siguiente: ART\u00cdCULO 26\u00ba: Comicios. Cuando se presente m\u00e1s de u na lista para la elecci\u00f3n de autoridades de la Mesa Ejecutiva, del Tribunal de \u00c9 tica y la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas, el Directorio deber\u00e1 decidir la realizaci\u00f3n del com icio el d\u00eda anterior al de la Asamblea Ordinaria correspondiente. La votaci\u00f3n se har\u00e1 en Paran\u00e1 y en cada delegaci\u00f3n, en un horario no menor a ocho horas en el d\u00eda, design\u00e1ndose autoridades el ectorales y realizando los correspondientes padrones. Cuando sea oficializada una sola lista, l a Asamblea Ordinaria proclamar\u00e1 su elecci\u00f3n al tratar el punto correspondiente. Art. 13\u00ba.- Sustit\u00fayase el art\u00edculo 28\u00ba de la Ley Nro. 8.815 p or el siguiente: ART\u00cdCULO 28\u00ba: Directorio. Delegado natural de la As amblea, es el Directorio el organismo que ejerce la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n del Colegio. E star\u00e1 compuesto por un Presidente, un Vicepresidente, un Secretario, un Tesorero y cuatro vocales. Estas vocal\u00edas ser\u00e1n ejercidas por los Vocales Regionales Titulares. Los Vocales Regionales Titulares y sus suplentes se r\u00e1n elegidos conforme a lo establecido en el T\u00edtulo V con antelaci\u00f3n a la Asamblea General Or dinaria en que se designen las Autoridades del Colegio, para su proclamaci\u00f3n conjunta. Si lleg ada la fecha de realizaci\u00f3n de esta Asamblea, no se hubiere efectuado la elecci\u00f3n corre spondiente en alguna Jurisdicci\u00f3n Regional, la Asamblea General o el Directorio provi soriamente hasta la Asamblea General ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1057 pr\u00f3xima inmediata, designar\u00e1n directamente a quiene s se desempe\u00f1ar\u00e1n durante ese mandato como Vocal Titular y Suplente de la Jurisdicci\u00f3n Re gional que se tratare. Art. 14\u00ba.- Sustit\u00fayase el inc. h) del art\u00edculo 32\u00ba de la Ley 8.815 por el siguiente: ART\u00cdCULO 32\u00ba: h) Proyectar y someter a la aprobaci\u00f3 n de la Asamblea el Reglamento Interno, el Reglamento de Sumarios, el Reglamento Electoral, el Reglamento de Aranceles \u00e9ticos m\u00ednimos, el Reglamento de cobro de honorarios si fu ese legalmente permitido, y toda reglamentaci\u00f3n general o resoluci\u00f3n particular a lo s fines de la aplicaci\u00f3n de esta ley. Art. 15\u00ba.- Modif\u00edquese el T\u00edtulo V de la Ley Nro. 8.815 por e l siguiente: TITULO V LAS JURISDICCIONES REGIONALES. ART\u00cdCULO 50\u00ba: Integraci\u00f3n. En el territorio provinc ial existir\u00e1n cuatro (4) jurisdicciones electorales llamadas Regionales. Las mismas se cons tituir\u00e1n en funci\u00f3n de la afinidad profesional, de producciones y cercan\u00eda geogr\u00e1fica. Tendr\u00e1n la siguiente integraci\u00f3n: a) Regional \"PARANA\": Departamentos: Paran\u00e1, La Paz , y Nogoy\u00e1. b) Regional \"GUALEGUAYCHU\": Departamentos: Gualegua ych\u00fa, Islas del Ibicuy y Gualeguay. c) Regional \"URUGUAY\": Departamentos: Uruguay; Colo n, Tala y Villaguay. d) Regional \"CONCORDIA\": Departamentos: Concordia, Feliciano, Federal, Federaci\u00f3n y San Salvador. ART\u00cdCULO 51\u00ba: Autoridades: La jurisdicci\u00f3n Regional estar\u00e1 regida por la Asamblea Regional y el Vocal Regional.- La Asamblea Regional y el Vocal Regional funcionar\u00e1 n de acuerdo con las disposiciones de la presente Ley y la reglamentaci\u00f3n que sobre la mater ia dicte el Directorio. Para ser elegido Vocal Regional o Suplente ser\u00e1 req uisito indispensable el ser matriculado con tres (3) a\u00f1os como m\u00ednimo en el ejercicio profesion al y con dos (2) a\u00f1os de domicilio real en la jurisdicci\u00f3n regional. ART\u00cdCULO 52\u00ba: Atribuciones. El Vocal Regional tendr \u00e1, dentro de su jurisdicci\u00f3n las siguientes atribuciones: a) controlar el cumplimiento de la presente ley, el C\u00f3digo de \u00c9tica y las reglamentaciones que sobre tales materias se dictaren; b) fiscalizar el correcto ejercicio de la profesi\u00f3n en relaci\u00f3n a los deberes y derechos emergentes de la legislaci\u00f3n citada, denunciando al Directorio las transgresiones que se cometieren; c) recibir los pedidos de inscripci\u00f3n en la matr\u00edcu la los que elevar\u00e1 al Directorio con sus antecedentes, informando sobre las situaciones de i nhabilidad e incompatibilidad que pudieren presentarse; d) representar al Colegio y a los profesionales ant e las autoridades p\u00fablicas y privadas, en las cuestiones que ata\u00f1en a la profesi\u00f3n dentro de las instrucciones del Directorio; e) proponer al Colegio medidas o iniciativas tendie ntes al mejor desenvolvimiento del ejercicio profesional; f) informar de las actividades y cuestiones de inte r\u00e9s de la Regional en reuniones del Directorio; g) ejercer dentro de su jurisdicci\u00f3n las dem\u00e1s atri buciones otorgadas por esta ley al Colegio, siempre que no se encontraren reservadas a la Asamb lea, o al Directorio del Colegio, o que en su ejercicio no se contrar\u00eden o establezcan antinom ias respecto de resoluciones adoptadas por \u00e9ste \u00f3rgano. ART\u00cdCULO 53\u00ba: Asamblea Regional. Clases. La Asamble a Regional ser\u00e1 la m\u00e1xima autoridad de la Jurisdicci\u00f3n Regional. Se integrar\u00e1 con los profesionales matriculados con derecho a voto y en condiciones de sufragar que posean domicilio en la jurisdicci\u00f3n. L as Asambleas Regionales ser\u00e1n Ordinarias y Extraordinarias. Las Asambleas Ordinarias se realizar\u00e1n una vez cada dos a\u00f1os, durante la segunda quincena del mes de abril, y tendr\u00e1n por objeto considerar l a pol\u00edtica profesional regional y elegir el Vocal Regional y su suplente mediante voto personal, dire cto, secreto y obligatorio. Las Asambleas Regionales Extraordinarias se realiza r\u00e1n cuando lo solicitaren por lo menos el 10% de los matriculados de la jurisdicci\u00f3n regional o el Directorio por s\u00ed mismo. ART\u00cdCULO 53\u00ba BIS: Convocatoria. Funcionamiento. La convocatoria a las Asambleas Regionales de profesionales ser\u00e1 efectuada por el D irectorio, con una antelaci\u00f3n de quince (15) d\u00edas al de su realizaci\u00f3n, con fijaci\u00f3n del Orden d el D\u00eda, fecha, hora y lugar en que se llevar\u00e1 a cabo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1058 La convocatoria deber\u00e1 comunicarse a los colegiados de cada Regional mediante nota o circular con indicaci\u00f3n de los datos se\u00f1alados, efe ctu\u00e1ndose la publicidad reglamentariamente establecida. Las Asambleas Regionales se constituir \u00e1n, formar\u00e1n quorum, adoptar\u00e1n decisiones, y funcionar\u00e1n rigi\u00e9ndose por las normas establecidas al respecto para la Asamblea General del Colegio, en lo aplicable, y las que est ablezca el reglamento sobre la materia. ART\u00cdCULO 53\u00ba TER: Cuando se presente m\u00e1s de una lis ta para la elecci\u00f3n de Vocal Regional y su suplente, sea aplicar\u00e1 los dispuesto en el art \u00edculo 26\u00ba de la presente Ley, y la votaci\u00f3n se har\u00e1 en la sede de la Delegaci\u00f3n. Art. 16\u00ba.- Sustit\u00fayase el inc. c) del art\u00edculo 54\u00ba de la Ley Nro. 8.815 por el siguiente: ARTICULO 54\u00ba: c) la cuota peri\u00f3dica que establezca el Directorio a los matriculados en concepto de derecho del ejercicio de la profesi\u00f3n; Art. 17\u00ba.- Incl\u00fayase a continuaci\u00f3n del art\u00edculo 54\u00ba Ley Nro. 8.815, como art\u00edculos 54 bis y ter los siguientes: ART\u00cdCULO 54\u00ba BIS: Mecanismo de ingreso. Los importe s provenientes de los recursos mencionados en los incisos b) c). d) g) y h) del ar t\u00edculo anterior, deber\u00e1n ser abonados por los colegiados en las fechas, plazos y dem\u00e1s condicione s establecidas por la presente ley y sus normas reglamentarias. ART\u00cdCULO 54\u00ba TER. Incumplimiento. Cobro compulsivo. El incumplimiento de cualesquiera de las precitadas obligaciones har\u00e1 incurrir al colegi ado en mora autom\u00e1tica de pleno derecho y sin necesidad de interpelaci\u00f3n judicial o extrajudi cial previa, procediendo su cobro compulsivo contra el profesional y el comitente, en su caso, p or v\u00eda del juicio ejecutivo, constituyendo t\u00edtulo suficiente la planilla de liquidaci\u00f3n del monto ade udado, con discriminaci\u00f3n de conceptos, suscripta por el Presidente, Secretario y Tesorero del Directorio. Art. 18\u00ba.- Incorporase como segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 59\u00ba de la Ley Nro. 8.815 el siguiente: ART\u00cdCULO 59\u00b0: Los poderes p\u00fablicos nacionales, prov inciales y/o municipales exigir\u00e1n como condici\u00f3n indispensable para la visaci\u00f3n, registro, tramitaci\u00f3n, consideraci\u00f3n o aprobaci\u00f3n final de los trabajos que se le sometan, la intervenci\u00f3n y sellado del Colegio de Ingenieros Especialistas de Entre R\u00edos. Esta obligaci\u00f3n se ext iende a las empresas concesionarias de servicios p\u00fablicos que funcionen en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos. Los funcionarios de cualquier jurisdicci\u00f3n que omit an el recaudo exigido precedentemente ser\u00e1n personalmente responsables de la contribuci\u00f3n que deba ingresar al Colegio de Ingenieros Especialistas, independientemente de las acciones civiles y penales que le correspondan por incumplimiento de la ley. Art. 19\u00ba.- Agr\u00e9guese a la enumeraci\u00f3n contenida en el Anexo I apartado A de la Ley Nro. 8.815 lo siguiente: 30.- Ingeniero en sistemas de la informaci\u00f3n Ingeniero ambiental Ingeniero con orientaci\u00f3n , automatizaci\u00f3n industri al Ingeniero de la producci\u00f3n Ingeniero electricista con orientaci\u00f3n electr\u00f3nica Ingeniero electricista orientaci\u00f3n industrial Ingeniero el\u00e9ctrico Ingeniero el\u00e9ctrico - electr\u00f3nico Ingeniero electromec\u00e1nico con orientaci\u00f3n el\u00e9ctrica Ingeniero electromec\u00e1nico con orientaci\u00f3n electr\u00f3ni ca Ingeniero electromec\u00e1nico con orientaci\u00f3n mec\u00e1nica Ingeniero electromec\u00e1nico electricista Ingeniero electromec\u00e1nico orientaci\u00f3n control Ingeniero electr\u00f3nica y telecomunicaciones Ingeniero en arsenales Ingeniero en automatizaci\u00f3n y control industrial Ingeniero en biotecnolog\u00eda y alimentos Ingeniero en control de tiro Ingeniero en direcci\u00f3n de empresas Ingeniero en ecolog\u00eda Ingeniero en electr\u00f3nica Ingeniero en electr\u00f3nica con orientaci\u00f3n telecomuni caciones Ingeniero en electr\u00f3nica y comunicaciones ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1059 Ingeniero en electr\u00f3nica y electricidad Ingeniero en energ\u00eda Ingeniero en f\u00edsica medica Ingeniero en gesti\u00f3n de siniestros y seguridad ambi ental Ingeniero en industrias agr\u00edcolas y alimentar\u00edas Ingeniero en industrias de la alimentaci\u00f3n Ingeniero en mantenimiento industrial Ingeniero en m\u00e1quinas navales Ingeniero en materiales Ingeniero en mecatr\u00f3nica Ingeniero en medio ambiente Ingeniero en miner\u00eda Ingeniero en organizaci\u00f3n de empresas Ingeniero en perforaci\u00f3n Ingeniero en propulsi\u00f3n naval - orientaci\u00f3n electri cidad Ingeniero en propulsi\u00f3n naval - orientaci\u00f3n maquina s Ingeniero en qu\u00edmica industrial Ingeniero en recursos naturales y medio ambiente Ingeniero en seguridad ambiental Ingeniero en seguridad e higiene del trabajo Ingeniero en tecnolog\u00eda de alimentos Ingeniero en tecnolog\u00eda de alimentos - ciclo de com plementaci\u00f3n curricular Ingeniero en telecomunicaciones con orientaci\u00f3n en control Ingeniero en telecomunicaciones con orientaci\u00f3n en teleinform\u00e1tica Ingeniero en v\u00edas de comunicaci\u00f3n Ingeniero especialista en telecomunicaciones telef\u00f3 nicas Ingeniero especialista en comercializaci\u00f3n para ing enieros Ingeniero especialista en ingenier\u00eda sanitaria Ingeniero geodesta - geof\u00edsico Ingeniero ge\u00f3grafo Ingeniero gerencial Ingeniero hidr\u00f3grafo Ingeniero industrial con orientaci\u00f3n en administrac i\u00f3n y direcci\u00f3n industriales Ingeniero industrial con orientaci\u00f3n en gesti\u00f3n emp resaria Ingeniero industrial con orientaci\u00f3n en minerales Ingeniero industrial con orientaci\u00f3n en siderurgia Ingeniero industrial orientaci\u00f3n electricidad Ingeniero industrial orientaci\u00f3n mec\u00e1nica Ingeniero industrial orientaci\u00f3n qu\u00edmico Ingeniero laboral Ingeniero mec\u00e1nico - orientaci\u00f3n armamentos Ingeniero mec\u00e1nico - orientaci\u00f3n automotores Ingeniero mec\u00e1nico - orientaci\u00f3n mantenimiento Ingeniero mec\u00e1nico aeron\u00e1utico Ingeniero metalurgista Ingeniero militar, especialidad armamentos Ingeniero naval y mec\u00e1nico Ingeniero pesquero Ingeniero qu\u00edmico con orientaci\u00f3n industrial de la alimentaci\u00f3n Ingeniero qu\u00edmico industrial Ingeniero sanitario Ingeniero t\u00e9cnico en electr\u00f3nica y electricidad Art. 20\u00ba.- De forma. KERZ - HAIDAR - BETTENDORFF - ARGAIN - FLORES - C\u00c1C ERES - BOLZ\u00c1N. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1060 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En las estructuras administrativas de un estado mod erno, con sentido de descentralizaci\u00f3n, se constituyen organismos, con f acultades delegadas por el mismo, que se denominan organismos intermedios, tal es el caso de nuestros Colegios Profesionales. Las profesiones liberales, requieren para el ejerci cio de su actividad, la previa realizaci\u00f3n de un estudio cient\u00edfico t\u00e9cnico, cuyo cursado y aprobaci\u00f3n, les acuerda el derecho de un t\u00edtulo habilitante que acredita su idoneidad, sin la cual, el ejercicio de la actividad profesional, podr\u00eda lesionar esenciales intereses c olectivos como los relacionados, por ejemplo, con la administraci\u00f3n de la justicia, o la salud p\u00fa blica. La reglamentaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la carrera profe sional, el t\u00edtulo habilitante, la inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula, el control del desempe \u00f1o \u00e9tico profesional, la fiscalizaci\u00f3n, y otras esenciales funciones, son facultades que en princip io corresponden al Estado. Como vemos el estado cumple un doble rol, por un la do tiene que ver con la formaci\u00f3n de las profesiones a trav\u00e9s de las universidades, q uienes otorgan t\u00edtulos, que certifican la idoneidad adquirida y por otro lado, debe velar por la eficacia y correcci\u00f3n del ejercicio profesional, actividad que efect\u00faa a trav\u00e9s de su p oder de polic\u00eda, cuya funci\u00f3n fundamental, es prevenir las irregularidades y sancionar los exceso s, en funci\u00f3n de proteger el inter\u00e9s p\u00fablico. El Estado debe reglar, controlar y corregir para el bien social; actuar con su poder de polic\u00eda es su atributo y hace a sus fines superiore s. Siendo la organizaci\u00f3n pol\u00edtica argentina, republic ana y federal, en las provincias existen poderes constitucionales no delegados al po der central, dentro de ellos se encuentra el poder de polic\u00eda sobre las profesiones. Esto signif ica que el control del ejercicio profesional, es potestad absoluta de los estados provinciales. Por tanto, se reconoce como facultad de las provinc ias, reglamentar dicho ejercicio, siempre que ello no afecte la validez de esos t\u00edtul os. La complejidad de los asuntos que debe asumir el es tado moderno, con el fin de resguardar a la sociedad, torna necesaria la deriva ci\u00f3n de funciones hacia otros organismos, a los efectos de una mayor eficiencia en el control, buscando adem\u00e1s una participaci\u00f3n directa de los propios interesados. El Estado, no se despoj a de sus funciones naturales y espec\u00edficas, sino solamente deriva a organismos id\u00f3neos la facul tad de atenderlas. En pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a, seg\u00fan art\u00edculo publ icado \"El colegio, historia y futuro\" por el Colegio de ingenieros de caminos, canales y puertos de Espa\u00f1a (web: http://www.ciccp.es/default.asp \u00edndice=585&dem=99), al igual que en el nuestro, el Estado a confiado dicha tarea a los colegios profesionales, identificando a los mismos, como entidades intermedias, entre el Derecho P\u00fablico y Privado, a los que la ley, atribuye la comisi\u00f3n de determinados servicios p\u00fablicos, relacionados con e l ejercicio de las profesiones liberales, servicios que originariamente le incumben al propio Estado. Con respecto a esa delegaci\u00f3n de funciones, nuestra Corte Suprema de Justicia, ha declarado que el colegio profesional es \"...una entid ad destinada a cumplir fines p\u00fablicos que originariamente pertenecen al Estado y, que \u00e9ste po r delegaci\u00f3n circunstanciada normativamente, transfiere a la instituci\u00f3n que cre a para el gobierno de la matr\u00edcula y el r\u00e9gimen disciplinario...\"(V. sentencia del 26 de juni o de 1986 F. 446 L. XX \"Ferrari, Alejandro Melit\u00f3n c/ Estado C olegio P\u00fablico de Abogados de Capital Federal v. Mart\u00ednez Echenique, Benjam\u00edn s/cobro de sumas de dinero /sumario. Publicado: Fallos 315:1830- Competencia (En particular) - Dere cho administrativo - Administraci\u00f3n p\u00fablica - Personas jur\u00eddicas p\u00fablicas no estatales - Colegi os profesionales - Colegio P\u00fablico de Abogados de la Capital Federal - Cobro de cuotas ad eudadas. Resumiendo, los Colegios tienen como funci\u00f3n priori taria, la de servir a la sociedad, representando al Estado en los roles delegados. Est a finalidad, fundamental, los aleja total y absolutamente de la concepci\u00f3n corporativa, a la cu al pudieron, originariamente responder, acerc\u00e1ndonos a una concepci\u00f3n de servicios a la soc iedad y a las profesiones, que enaltecen su raz\u00f3n de ser. Hoy, no podemos concebir Colegios, que no propendan a un ejercicio profesional al servicio del hombre y la comunidad, velando para qu e el acto profesional, sea responsable, calificado, basado en la moralidad, y la dignidad p rofesional, atendiendo a las normas de excelencia que impone cada una de las ciencias y su s pr\u00e1cticas. Todo esto, sustentado por ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1061 valores \u00e9ticos que exigen: respeto por la persona h umana, competencia y capacitaci\u00f3n permanente, honradez en el ejercicio profesional, r espeto por la profesi\u00f3n y respeto por los colegas. Por todo lo expresado, los Colegios, son organismos integrantes de la gesti\u00f3n administrativa provincial, responsables del control del ejercicio profesional, de la aplicaci\u00f3n de las normas \u00e9ticas y de la matriculaci\u00f3n. Los Colegios son, por sus facultades delegadas por los poderes p\u00fablicos, quienes establecen distintas reglamentaciones que rigen en el ejercicio profesional. En la modificaci\u00f3n propuesta a la Ley Nro. 8.815, p or la que se creara el Colegio de Ingenieros Especialitas de la Provincia de Entre R\u00ed os (en adelante CIEER), se sujeta a su normativa el ejercicio de la Profesi\u00f3n de ingeniero especialista en el \u00e1mbito de nuestra provincia, se pretende incluir a profesionales que por las semejanzas de las incumbencias o \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n de los t\u00edtulos de los profesio nales licenciados y t\u00e9cnicos universitarios, con los de los incluidos dentro de la denominaci\u00f3n ingenieros especialistas, hace que los primeros al momento de ejercer su actividad tengan un campo de acci\u00f3n o laboral similar al de algunos Ingenieros Especialistas pertenecientes al CIEER, lo que no referencia a ning\u00fan \u00d3rgano o Colegio que controle su proceder. Que, por otro lado, corresponde al CIEER por aplica ci\u00f3n del art. 18 inc. d) Ejercer la facultad de polic\u00eda sobre no matriculados en relaci \u00f3n al ejercicio profesional o sobre los individuos que realicen tareas que exigen el conoci miento profesional y el t\u00edtulo de ingeniero. Que dicho control es de dif\u00edcil concreci\u00f3n cuando n o se tiene n\u00f3mina o registro de quienes son esas personas, y m\u00e1s a\u00fan la imposibilid ad de aplicar la normativa colegial toda vez que no est\u00e1n alcanzados por ella al no estar matric ulados, lo cual a la postre termina desprotegiendo a los usuarios de esos servicios pro fesionales, quienes pueden as\u00ed encontrarse desprotegidos ante una eventual mala pr\u00e1ctica profe sional. Que por otro lado, con la modificaci\u00f3n se establece quien es el organismo que deber\u00e1 interpretar que profesional cuenta con incumbencia para la realizaci\u00f3n de una tarea o encomienda profesional. Que, incluso esos profesionales muchas veces se enc uentran con dificultades para ejercer su profesi\u00f3n ya que no cuentan con una inst ituci\u00f3n que pueda dar fe y respaldo de la autenticidad y validez de los t\u00edtulos que ostentan. Esto ha llevado a que varios profesionales solicita ran al CIEER ser incluidos dentro de la matr\u00edcula, pedido que ante la imposibilidad de a mpliar las facultades con que el Estado lo envisti\u00f3, fue resuelto mediante la creaci\u00f3n de un r egistro \"ad hoc\", el cual se encuentra en franca expansi\u00f3n. Adem\u00e1s, la modificaci\u00f3n propuesta a la Ley Nro. 8.8 15 deroga la controvertida figura de la habilitaci\u00f3n anual de la matr\u00edcula. Por ella, an ualmente cada profesional debe ratificar de manera peri\u00f3dica su continuidad en el ejercicio pro fesional, lo cual deriva en que en descuido u olvido o que por imposibilidad pr\u00e1ctica de realizar la los profesionales matriculados en el CIEER sean pasibles de sanciones \u00e9ticas o que de forma au tom\u00e1tica quedan imposibilitados de ejercer la profesi\u00f3n. Por otro lado se pretende modificar la composici\u00f3n del Directorio del CIEER, d\u00e1ndole importancia y una efectiva participaci\u00f3n mediante r epresentantes con voz y voto en el \u00f3rgano a todos los profesionales que ejercen en cualquiera d e las distintas localidades de nuestro territorio provincial, teniendo como finalidad real izar la federalizaci\u00f3n del CIEER logrando con ello dar una acabada y cierta protecci\u00f3n tanto a su s matriculados como a las personas que requieran sus servicios. Para ello se propone crear por ley Delegaciones Reg ionales, sustituyendo por el Art\u00edculo 16\u00ba del presente proyecto el TITULO V de l a Ley Nro. 8.815, el cual establece las jurisdicciones regionales, con la finalidad de inst aurar una institucionalidad austera, que cuyos miembros sean elegidos por los propios pares que se domicilian en el territorio que abarca la regional. Que dicha modificaci\u00f3n da interlocutores con poder de gesti\u00f3n y decisi\u00f3n con las diferentes autoridades del interior del territorio provincial. Asimismo, con la inclusi\u00f3n del Art\u00edculo 54\u00ba ter se pretende dar al Colegio una herramienta de r\u00e1pido ingreso de las obligaciones e con\u00f3micas de los colegiados, dado que esos ingresos son los que permiten cumplir con las funciones que se le han sido delegadas al CIEER por la Ley Nro. 8.815. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1062 Por lo expuesto se quiere plasmar uno de nuestros p rincipios constitucionales como es el sistema representativo y federal de gobierno, da ndo a todos los profesionales incluidos en el presente proyecto la efectiva inclusi\u00f3n y defensa d e sus intereses; como asimismo descentralizar administrativamente al CIEER. Por otro lado, tambi\u00e9n se pretende adecuar la norma tiva que lo rige a lo que acontece en la legislaci\u00f3n similar de las entidades que conf ormar la Regi\u00f3n Centro. En tal sentido el Estatuto del Colegio de Ingeniero s Especialistas de Santa Fe dice: TITULO 2. Enti\u00e9ndase por Ingeniero Especialista a t odas aquellas profesiones universitarias de la Ingenier\u00eda en todas sus ramas no comprendidas en las leyes 10653, 10780, 10781, 10946 y 11008, como as\u00ed tambi\u00e9n toda otra especialidad en I ngenier\u00eda que se creare en el futuro. Lo componen los Profesionales Universitarios con t\u00edtul os de Ingenieros, Licenciados o Analistas y cuyas especialidades son las enunciadas en el Anexo I, como as\u00ed tambi\u00e9n los egresados de toda otra especialidad de la Ingenier\u00eda que por su naturaleza af\u00edn sean incorporados en lo sucesivo a la Matr\u00edcula conforme a lo dispuesto por la Ley N\u00ba 11291 Art\u00edculo 21 inc. b). En conclusi\u00f3n, la modificaci\u00f3n propuesta a la Ley N ro. 8.815 tiene como finalidad primordial la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n de todos lo s profesionales matriculados o que deban matriculados en el CIEER y que ejerzan su actividad en la provincia de Entre R\u00edos, sea en forma efectiva y/o eventual, brind\u00e1ndoles el resgua rdo adecuado al libre ejercicio de su profesi\u00f3n y equiparando e igualando su condici\u00f3n fr ente a los profesionales que ejercen su profesi\u00f3n en las provincias que componen la Regi\u00f3n Centro. Jorge A. Kerz - Alicia C. Haidar - Juan A. Bettendo rff - Horacio F. Flores - H\u00e9ctor D. Argain - Jos\u00e9 O. C\u00e1ceres - Jorge D. Bol z\u00e1n. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. 8 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N Ingreso (Expte. Nro. 16.589) SR. ALLENDE - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el ingreso de un proyec to de resoluci\u00f3n de su autor\u00eda, por el que se insta a abrir una mesa de di\u00e1logo con los se ctores de la producci\u00f3n de la provincia de Entre R\u00edos. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1. -Asentimiento. -Se lee: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba. - Atento a la situaci\u00f3n que vive el Pa\u00eds, producto de la conflictividad del sector agropecuario y la necesidad de lograr la paz social en base a un \u00fanico instrumento que reconocemos como v\u00e1lido en la democracia que es el di\u00e1logo, esta C\u00e1mara resuelve convocar a dialogar a partir de ma\u00f1ana a la hora 8 en la Pre sidencia a las siguientes entidades y asociaciones: - Federaci\u00f3n Agraria, Fedeco y Farer - Bolsa de Cereales, Centro de Acopiadores y C\u00e1mara Arbitral de Cereales - Productores Autoconvocados de Diamante - Productores Autoconvocados de Viale y Tabossi - Productores Autoconvocados de Hasenkamp - Productores Autoconvocados de Basavilbaso - Productores Autoconvocados de Victoria - Productores Autoconvocados de Crespo y del T\u00fanel Subfluvial - Productores Autoconvocados de Villaguay - Productores Autoconvocados de Arroyo del Sauce (G ualeguaych\u00fa) y Gualeguay ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1063 Art. 2\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BUSTI 9 PROYECTO DE RESOLUCION Ingreso (Expte. Nro. 16.588) SR. BENEDETTI - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el ingreso de un proyec to de resoluci\u00f3n, autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Artusi, Cardoso, L\u00f3pez y quien ha bla, referido a la suspensi\u00f3n por un plazo de 90 d\u00edas, de las medidas adoptadas para elevar la s retenciones y conformar una mesa de di\u00e1logo para rever dicha medida. Solicito tambi\u00e9n q ue el mismo se reserve en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1. -Asentimiento. -Se lee: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Exhortar al Poder Ejecutivo nacional a suspender p or el t\u00e9rmino de noventa (90) d\u00edas la vigencia de la Resoluci\u00f3n 141 del Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, del pasado d\u00eda 13 de marzo de 2008, por la que se dispuso la implementac i\u00f3n de un sistema de fijaci\u00f3n de los valores de las al\u00edcuotas de los derechos de exporta ci\u00f3n de diversos productos agropecuarios (retenciones m\u00f3viles), a los efectos de revisar dic ha medida sobre la base de consultas a los distintos sectores afectados. Art. 2\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo nacional y a las Comi siones de Agricultura de la C\u00e1mara de Senadores y de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n que convoquen, de manera urgente, a las entidades representativas de los productores ag ropecuarios para conformar una Mesa de Di\u00e1logo, tendiente a acordar un Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo Agropecuario. Art. 3\u00ba.- Requerir al Poder Ejecutivo provincial que interce da ante el Poder Ejecutivo nacional y ante los legisladores nacionales a efectos de logra r la suspensi\u00f3n mencionada en el Art\u00edculo 1\u00ba y la convocatoria mencionada en el Art\u00edculo 2\u00ba. Art. 4\u00ba.- Invitar a la H. C\u00e1mara de Senadores de la Provinci a de Entre R\u00edos y a los Poderes Legislativos de las dem\u00e1s provincias de la Regi\u00f3n C entro (C\u00f3rdoba y Santa Fe) a sancionar resoluciones similares a la presente. Art. 5\u00ba.- De forma. Jos\u00e9 A. Artusi - Jaime P. Benedetti - Alcides M. L\u00f3 pez - Jos\u00e9 O. Cardoso. 10 LEY NACIONAL Nro. 26.331. (PRESUPUESTOS M\u00cdNIMOS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL DE LOS BOSQUES NATIVOS) Reserva (Expte. Nro. 16.471) SR. BESCOS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que el proyecto de ley identificado como Expte. Nro. 16.471 se reserve en Secretar\u00eda para mocionar oportunament e su tratamiento preferencial. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1064 11 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen r endir los se\u00f1ores diputados. -Al escribano Miguel Pagnone SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que por su intermedio y de todos los legisladores aqu\u00ed presentes, brindemos un sencillo y oportuno homenaj e a un dirigente, a un hombre del Movimiento Nacional Peronista que el mi\u00e9rcoles 19 d e marzo dej\u00f3 de estar entre nosotros, el escribano Miguel Pagnone. Aprovecho la oportunidad para que esta C\u00e1mara de Di putados le haga llegar a sus familiares nuestro sentido homenaje. Fue un dirigente del Partido Justicialista, del per onismo, fue funcionario de su primer gobierno, se\u00f1or Presidente, un hombre que cabalment e cumpli\u00f3 con todos los alcances, honorables, t\u00e9cnicos y profesionales, de un funcion ario digno de ser recordado. SR. PRESIDENTE (Busti) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -A las v\u00edctimas del terrorismo de Estado. SR. ARTUSI - Pido la palabra. A dos d\u00edas de haberse recordado un nuevo aniversari o de la fat\u00eddica y tr\u00e1gica fecha del 24 de marzo de 1976, no queremos dejar de rendir ho menaje a las v\u00edctimas de la dictadura militar; a todas las v\u00edctimas del terrorismo de Est ado que se produjeron en aquella negra noche de la historia argentina, desde el 24 de marzo de 1 976 hasta la recuperaci\u00f3n de la democracia en 1983. Tambi\u00e9n lo hacemos a todas las v\u00edctimas de l terrorismo de Estado, incluso a las que se produjeron antes de esa fecha y a todas las v\u00edct imas de los delitos de lesa humanidad. Y queremos rendir un sentido homenaje al dolor de tan tas madres y abuelas, quiz\u00e1s el s\u00edmbolo de ellas es precisamente esa gran luchadora por los derechos humanos, Estela de Carlotto, a quien con toda justicia recientemente homenajeamos en esta C\u00e1mara. A pocos d\u00edas de haberse cumplido un nuevo aniversar io del 24 de marzo de 1976, este homenaje pretende tambi\u00e9n tener un sentido pol\u00edtico de reafirmaci\u00f3n de esa consigna que pertenece hoy a los argentinos, como lo es el \"nunc a m\u00e1s\"; a los que hicieron posible que hoy el nunca m\u00e1s sea patrimonio com\u00fan de la ciudadan\u00eda argentina; a los que entendieron que no hab\u00eda reconciliaci\u00f3n posible de la sociedad sin dej ar de lado la ley de autoamnist\u00eda que se hab\u00edan arrogado los militares; a los que permitiero n que hubiera una Conadep; a los que permitieron que hubiera un juicio a los m\u00e1ximos res ponsables del terrorismo de Estado; y a todos aquellos que durante a\u00f1os han mantenido un co mpromiso con la causa de los derechos humanos en la Argentina. Nuestro homenaje tambi\u00e9n tiene el sentido de repudi ar todo lo que signific\u00f3 la dictadura, todo lo que signific\u00f3 el terrorismo de E stado y es un compromiso pol\u00edtico de apoyar todas aquellas iniciativas legislativas y de otra \u00ed ndole, pero sobre todo legislativas, porque en el Congreso de la Naci\u00f3n hoy hay proyectos tendientes a permitir que se aceleren y se agilicen los juicios que van a permitir cerrar de una vez po r todas este cap\u00edtulo tan negro y tan tr\u00e1gico de la historia argentina. -A Humberto Cayetano Varisco SR. MISER - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en este espacio de los homenajes quiero recordar y transmitir a mis pares que el pasado 21 de marzo se cumpli\u00f3 el sexto aniversario del fallecimiento del ex intendente de la ciudad de Paran\u00e1 por dos per\u00edodos, don Humberto Cayetano Varisco; don Humberto. Este hombre nacido en Antonio Tom\u00e1s, localidad de P aran\u00e1 Campa\u00f1a, adopt\u00f3 a la capital entrerriana como su lugar, ciudad que luego recibi\u00f3 de sus manos y de su trabajo las m\u00e1s grandes y mejores obras desde el reinicio de la democracia en 1983. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1065 Fue un deportista, un pol\u00edtico, un hombre que se ca racteriz\u00f3 por su sencillez, por su trabajo y por su tes\u00f3n. Defensor de la Constituci\u00f3n y federalista por convicci\u00f3n, plante\u00f3 la defensa y la autonom\u00eda de los Municipios. Don Humberto ten\u00eda un di\u00e1logo sincero y directo con los vecinos para recibir los reclamos y para recibir tambi\u00e9n las felicitaciones. Hoy, en una \u00e9poca en que la soberbia y la intoleran cia lamentablemente abundan en un gran sector de la pol\u00edtica, recuerdo sencillamen te a este hombre del radicalismo con la humildad que lo caracterizaba, con el trabajo y la dedicaci\u00f3n que le llevaron a ganarse el t\u00edtulo m\u00e1s que de pol\u00edtico, m\u00e1s que de deportista, el verd adero t\u00edtulo de un gran se\u00f1or. Que sus familiares reciban por este medio mis condo lencias, y solicito, se\u00f1or Presidente, que a ellos se les haga llegar la versi \u00f3n taquigr\u00e1fica de estas expresiones. SR. PRESIDENTE (Busti) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, quedan rendido s de esta manera los homenajes propuestos. 12 LEY Nro. 9629. MODIF. INMUEBLE EJIDO DE VIALE Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.570) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. Se encuentra reservado el proyecto de ley -Expte. N ro. 16.570- que modifica el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.629, sobre la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno ubicada en el ejido de Viale con destino a la creaci\u00f3n del \u00c1rea I ndustrial de esa ciudad. SR. BOLZ\u00c1N - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre ta blas de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Bolz\u00e1n. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta afirmativa. 13 CONGRESO VECINALISTA Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.573) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n - Expte. Nro. 16.573- por el que se declara de inter\u00e9 s legislativo al VIII Congreso Nacional e Internacional Vecinalista, IV del Mercosur y 16\u00b0 In terprovincial a realizarse los d\u00edas 25, 26 y 27 de abril de 2008 en la ciudad de R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdob a. SR. BENEDETTI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, es de fundamental importancia la participaci\u00f3n de distintos sectores comunitarios en este tipo de encuentros que resulta n ser fruct\u00edferos para el desarrollo de las distintas comunidades. En el marco de este VIII Congreso Nacional e Intern acional Vecinalista, IV del Mercosur y 16\u00b0 Interprovincial, se llevar\u00e1n a cabo diferente s talleres para tratar temas referidos a la salud, al medio ambiente, a la previsi\u00f3n social, a la adolescencia y la familia, entre otros, de una variada agenda que se desarrollar\u00e1 a lo largo d e estos d\u00edas. Es redundante hablar de los efectos positivos de es te tipo de encuentros, por lo cual simplemente solicito el acompa\u00f1amiento de mis pares para la aprobaci\u00f3n del tratamiento sobre tablas y la posterior sanci\u00f3n de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Benedetti. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta afirmativa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1066 14 CONGRESO PROVINCIAL DE DERECHO Pase a comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.574) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 16.574- por el que se declara de inter\u00e9s legislativ o provincial al X Congreso Provincial de Derecho a realizarse en Concepci\u00f3n del Uruguay. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: por medio de este proyecto de res oluci\u00f3n estamos dando curso a una solicitud que recibi\u00e9ramos del Colegio de Aboga dos de Entre R\u00edos, a efectos de declarar de inter\u00e9s legislativo el X Congreso Provincial de Derecho que va se va a llevar a cabo en Concepci\u00f3n del Uruguay. Este Congreso tiene como objetivo generar elementos necesarios para obtener y perfeccionar herramientas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas tend ientes a contribuir al perfeccionamiento de las instituciones jur\u00eddicas. Cabe consignar que se realiza cada cuatro a\u00f1os, su \u00faltima edici\u00f3n tuvo lugar en la ciudad de Paran\u00e1 y evidentemente generar\u00e1 un movimi ento cultural y econ\u00f3mico de significaci\u00f3n para la ciudad y para toda la provinc ia. Por lo expuesto, mociono el tratamiento sobre tabla s de este proyecto. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, coincidiendo con el diputado preo pinante acerca de la importancia que tiene que tratemos este proyecto, pero siendo l a fecha de realizaci\u00f3n los d\u00edas 16, 17 y 18 de octubre, hab\u00edamos acordado en Labor Parlamentari a que sea girado a comisi\u00f3n para que sea tratado con despacho de comisi\u00f3n ya que hay tie mpo suficiente antes de su realizaci\u00f3n. Por eso solicito al diputado preopinante que retire su moci\u00f3n, porque nosotros vamos a mantener la postura de enviarlo a comisi\u00f3n para que sea tratado con despacho de comisi\u00f3n. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero expresar que accedo a lo s olicitado por el diputado preopinante, en el sentido que este proyecto sea gi rado a comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia el proyecto es girado a la Comis i\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poder es y Reglamento. 15 JORNADA DE DEBATE SOBRE POL\u00cdTICA DE RETENCIONES A L AS EXPORTACIONES AGROPECUARIAS Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.577) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n - Expte. Nro. 16.577- por el que se convoca a entidad es agropecuarias como as\u00ed tambi\u00e9n a otras entidades relacionadas con el sector, a una j ornada debate sobre la pol\u00edtica de retenciones a las exportaciones implementada por el Gobierno nacional. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hab\u00edamos solicitado la reserva de l proyecto para mocionar el tratamiento sobre tablas, en virtud de que, pese a que el proyecto fue presentado ya hace 12 d\u00edas, el 14 de marzo, vislumbr\u00e1bamos que la crisis del sector agropecuario, la crisis de los trabajadores del campo se iba a profundizar si no s e buscaba el di\u00e1logo. La intenci\u00f3n primaria de este proyecto no tiene otro sentido que el de se ntar alrededor de la misma mesa a los productores y a los trabajadores del campo entrerri ano, con todo el arco pol\u00edtico de la provincia, incluyendo no s\u00f3lo a los diputados provinciales, si no a los senadores provinciales -a quienes est\u00e1 previsto invitar-, a los legisladores nacional es por Entre R\u00edos de todos los partidos pol\u00edticos y al Poder Ejecutivo. Entendemos que no puede postergarse el di\u00e1logo, la raz\u00f3n, la comprensi\u00f3n y el consenso de todos los entrerrianos respecto de la l ucha que debemos encarar en conjunto, en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1067 defensa de los intereses de la provincia y, en defi nitiva, en defensa de la poblaci\u00f3n; por eso solicitamos el tratamiento sobre tablas de este pro yecto. De esta manera, de frente a los ciudadanos entrerri anos, representando sus intereses y escuchando, \u00a1sobre todo escuchando, se\u00f1or President e!, la clase pol\u00edtica de Entre R\u00edos tiene que dar una muestra -creo que en esto vamos a coinc idir- de que entre todos podamos empezar a solucionar el conflicto actual. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Coincidimos en la gravedad de la situaci\u00f3n que esta mos viviendo, se\u00f1or Presidente. Siempre el peronismo -en este caso conjuntamente co n otras fuerzas pol\u00edticas- ha cre\u00eddo en que el di\u00e1logo es la \u00fanica fuente de soluci\u00f3n de lo s problemas en democracia, sobre todo cuando se trata de conflictos de esta magnitud. Voy a solicitar que no s\u00f3lo este proyecto, sino tambi\u00e9n otro de autor\u00eda de un diputado de nuestra b ancada sobre el mismo tema, que tambi\u00e9n ha sido reservado en Secretar\u00eda, vayan a comisi\u00f3n; pero no para demorar las cosas, sino muy por el contrario, para despolitizar absolutamente e sta situaci\u00f3n y no dejar ninguna duda. Por eso vamos a pedir oportunamente que el proyecto de su autor\u00eda, se\u00f1or Presidente, que ha ingresado en esta sesi\u00f3n, sea tratado hoy, p orque se trata de una iniciativa que convoca al di\u00e1logo, que todas las bancadas, sin exc epci\u00f3n, han estado apoyando en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria. Ojal\u00e1 que en el m\u00e1s corto p lazo, este di\u00e1logo, d\u00e9 el fruto que todos los entrerrianos y los argentinos queremos. Por lo expresado, se\u00f1or Presidente, vamos a pedir q ue este proyecto no se trate sobre tablas, sino que vaya a comisi\u00f3n; pero lo hacemos c on un sentido positivo, porque buscamos que los argentinos r\u00e1pidamente encontremos el camin o de la paz y del di\u00e1logo y porque cediendo unos y otros, todos un poco, encontremos e l horizonte que nos haga vivir en paz y en armon\u00eda. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. M\u00e1s all\u00e1 de compartir algunas expresiones del Presi dente del Bloque Justicialista, debo decir, se\u00f1or Presidente, que en virtud de la urgent e respuesta que debemos dar los representantes del pueblo de Entre R\u00edos a la crisis actual, voy a mantener mi moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas formulada por el se\u00f1or dip utado L\u00f3pez. Se requieren los dos tercios de los votos. -Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia, el proyecto se gira a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regi onales. 16 REPUDIO AL GENOCIDIO Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.578) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n - Expte. Nro. 16.578- por el que la C\u00e1mara expresa su repudio al genocidio llevado a cabo entre los a\u00f1os 1976 y 1983, adhiere a los actos que se realicen en el marco de la Semana de la Memoria y propicia colocar una placa recordatoria en la Honor able C\u00e1mara de Diputados. SR. KERZ - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre tab las de este proyecto. Estamos sesionando a pocos d\u00edas de la conmemoraci\u00f3n del m\u00e1s terrible golpe de Estado ocurrido en la Argentina, iniciado en 1976; el \u00faltimo que vivimos y deseamos que nunca m\u00e1s ocurra otro. Fue un proceso iniciado en la d\u00e9ca da del 30, ning\u00fan gobierno constitucional hab\u00eda podido, hasta ese momento, finalizar un manda to; los argentinos nunca pudimos pensar a largo plazo porque los procesos se interrump\u00edan y cada golpe fue significando una escalada mayor de represi\u00f3n, de acumulaci\u00f3n, una escalada ma yor en la voracidad y el enfrentamiento ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1068 hacia el pueblo y la sociedad argentina por parte d e sectores minoritarios y sectores con altos poderes econ\u00f3micos. Todos hemos participado, de una u otra manera, en l os acontecimientos y en las actividades realizadas en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Memoria, la Verdad y la Justicia; tres palabras important\u00edsimas para nosotros y que ya han sido argumentadas en su momento. Quisiera decir que el colocar esta placa en la C\u00e1ma ra de Diputados donde homenajeamos a todos los detenidos, desaparecidos, muertos por estas represiones aberrantes, no simbolice s\u00f3lo nuestro homenaje sino que sea un faro para que todos nosotros orientemos nuestro comportamiento, nuestro compromi so y nuestra actitud ante la vida. No debemos olvidar que estos militantes sociales y militantes pol\u00edticos tuvieron un alto compromiso que fue mucho m\u00e1s all\u00e1 de la vida person al, un alto compromiso por una sociedad m\u00e1s justa, m\u00e1s igualitaria, libre, soberana, en la que no prime el inter\u00e9s personal sino el bien de la Patria. Solicito a mis colegas el voto que permita el trata miento sobre tablas de esta iniciativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tab las formulada por el se\u00f1or diputado Kerz. Se requieren los dos tercio s de votos. -Resulta afirmativa. 17 RETENCIONES MOVILES A EXPORTACIONES DE GRANOS Y DER IVADOS Pase a comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.586) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 16.586- por el que se valora que si el nuevo esquem a de retenciones m\u00f3viles a las exportaciones para la soja, el girasol, el ma\u00edz y e l trigo y todos sus productos derivados son medidas que redundar\u00e1n en beneficio del Estado naci onal, tambi\u00e9n deben, por lo tanto, tener un impacto positivo en los Estados provinciales. SR. BESCOS - Pido la palabra. Era mi intenci\u00f3n pedir el tratamiento sobre tablas de este proyecto, pero como dec\u00eda el diputado Allende, hay una s\u00edntesis superadora en un proyecto que es de su autor\u00eda, se\u00f1or Presidente, por lo que voy a pedir que este proyect o de resoluci\u00f3n, a\u00fan entendiendo que tiene un profundo sentido federalista, sea remitido a com isi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia, el proyecto se gira a la Comisi \u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. 18 CONVOCATORIA DIALOGO AL SECTOR AGROPECUARIO Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte Nro. 16.589) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n , ingresado fuera de lista en la presente sesi\u00f3n -Expte. Nro. 16.589- , por el que se resuelve convocar al di\u00e1logo en el \u00e1mbito de la Presidencia el d\u00eda de ma\u00f1ana a l a hora 8 a distintas entidades y asociaciones representativas del sector agropecuari o. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre ta blas de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Allen de. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1069 19 LEY NACIONAL NRO. 26.331. (PRESUPUESTOS M\u00cdNIMOS DE PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL DE LOS BOSQUES NATIVOS). Moci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 16.471) SR. PRESIDENTE (Busti) - Se encuentra reservado el proyecto de ley -Expte . Nro. 16.471- por el cual la Provincia adhiere a la Ley Nro. 26.3 31, de Presupuestos M\u00ednimos de Protecci\u00f3n Ambiental de los Bosques Nativos. SR. BESCOS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto quede en comisi\u00f3n y sea tratado con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con dictamen de c omisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n del diputado Bescos para que este proyecto quede en comisi\u00f3n y se trate en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n con dictamen de comisi\u00f3n. -Resulta afirmativa. 20 SUSPENSI\u00d3N RETENCIONES MOVILES AGROPECUARIAS Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.588) SR. PRESIDENTE (Busti) - Tambi\u00e9n se encuentra reservado un proyecto de re soluci\u00f3n cuyo autor es el se\u00f1or diputado Benedetti, ingresado fue ra de lista, referido a la suspensi\u00f3n de las \u00faltimas medidas adoptadas con respecto a las retenc iones al campo. SR. BENEDETTI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, somos conscientes de la gravedad de los momentos que estamos viviendo. Este proyecto no es un capricho de nuestr o Bloque, sino que es el resultado de consultas que hemos venido haciendo con los distint os sectores que se encuentran afectados por la medida tomada por el Gobierno nacional respe cto de las retenciones a las exportaciones. Se nos ha manifestado que podr\u00eda ser un camino para zanjar estas diferencias y para abrir el di\u00e1logo, adoptar una medida temporal, una medida que no va al fondo de la cuesti\u00f3n, vale decir que no pretende que se derogue definitivamente esta resoluci\u00f3n adoptada, sino simplemente que se suspenda por un breve plazo , para que en ese t\u00e9rmino se revea, se reconsidere con todos los sectores involucrados y a fectados por estas medidas. Nosotros, como lo hemos dicho en Labor Parlamentari a, creemos en el di\u00e1logo, creemos en la comunicaci\u00f3n, entendemos que en la co municaci\u00f3n debe haber al menos dos actores. Entendemos que esta resoluci\u00f3n, consideran do -como dije- m\u00e1s all\u00e1 de la sustancia, de la oportunidad que puede significar para resolve r los problemas de la Naci\u00f3n, no fue ampliamente debatida como se esperaba. Insisto en que no queremos, en un momento tan delic ado, adoptar posiciones partidistas. Hemos sido bien claros en la reuni\u00f3n d e Labor Parlamentaria, vamos a apoyar el proyecto que se ha impulsado desde la Presidencia, que no contradice en nada el esp\u00edritu de nuestro proyecto. Antes de seguir, me gustar\u00eda que por Secretar\u00eda se diera lectura al proyecto de resoluci\u00f3n, para luego solicitar el acompa\u00f1amiento de los se\u00f1ores legisladores para que lo aprobemos sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de reso luci\u00f3n. SR. SECRETARIO (Taleb) - (Lee) \"La Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia d e Entre R\u00edos Resuelve: Art\u00edculo 1\u00ba - Exhortar al Poder Ejecutivo Nacional a suspend er por el t\u00e9rmino de noventa (90) d\u00edas la vigencia de la Resoluci\u00f3n Nro. 141 del Ministerio d e Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, del pasado d\u00eda 13 de marzo de 2008, por la que se dispuso la implemen taci\u00f3n de un sistema de fijaci\u00f3n de los valores de las al\u00edcuotas de los derechos de exporta ci\u00f3n de diversos productos agropecuarios (retenciones m\u00f3viles), a los efectos de revisar dic ha medida sobre la base de consultas a los distintos sectores afectados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1070 Art\u00edculo 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Nacional y a las Comisiones de Agricultura de la C\u00e1mara de Senadores y de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n que convoquen, de manera urgente, a las entidades representativas de los pro ductores agropecuarios para conformar una mesa de di\u00e1logo, tendiente a acordar un plan estrat \u00e9gico de desarrollo agropecuario. Art\u00edculo 3\u00ba - Requerir al Poder Ejecutivo Provincia l que interceda ante el Poder Ejecutivo Nacional y ante los legisladores nacionales a efect os de lograr la suspensi\u00f3n mencionada en el Art\u00edculo 1\u00ba y la convocatoria mencionada en el Art\u00ed culo 2\u00ba. Art\u00edculo 4\u00ba - Convocar a la Honorable C\u00e1mara de Sen adores de la provincia de Entre R\u00edos y a los Poderes Legislativos de las dem\u00e1s provincias de la Regi\u00f3n Centro (C\u00f3rdoba y Santa Fe) a sancionar resoluciones similares a la presente. Art\u00edculo 5\u00ba - De forma.\" Firman los diputados Benedetti, Artusi, Cardoso y L \u00f3pez. SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Benedetti. SR. BENEDETTI - La lectura del proyecto es elocuente, el esp\u00edritu e s el mismo que anima a todos quienes componemos esta C\u00e1mara, cual es el de llegar a una soluci\u00f3n en el breve plazo en este problema que nos est\u00e1 afectando a todos los entrerrianos y argentinos. Mociono, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre tab las de este proyecto. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Con el mismo argumento que dimos cuando se solicit\u00f3 el tratamiento sobre tablas de los otros dos proyectos de resoluci\u00f3n sobre el mism o tema, vamos a pedir el pase a comisi\u00f3n del presente proyecto, ya que estamos convencidos d e la urgencia a la cual hac\u00eda alusi\u00f3n la Bancada Radical, pero creemos que atendiendo a esa urgencia, cuando escuchemos los fundamentos de su proyecto, se\u00f1or Presidente, va a estar totalmente disipada cualquier duda. Por otro lado, consideramos que nosotros podemos se r un camino, un v\u00ednculo entre un sector y otro, por eso entendemos tambi\u00e9n que si ya vamos poniendo desde nuestra parte condicionamientos a unos o a otros, vamos a ir dest ruyendo este camino que queremos construir. Por eso, se\u00f1or Presidente, pedimos que el proyecto se gire a comisi\u00f3n y que luego sea tratado el proyecto al que le hemos dado ingreso en el d\u00eda de hoy. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Benedett i. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia, el proyecto se gira a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regi onales. 21 LEY Nro. 9.629. MODIF. INMUEBLE EJIDO DE VIALE Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.570) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar los proyectos para los cuale s se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley - Expte. Nro. 16.570- que modifica el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.629. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. BOLZ\u00c1N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, este proyecto de ley tiende a ref ormar el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.629, sancionada el 24 de mayo de 2005, cuya autor \u00eda me corresponde y que obedeci\u00f3 a un pedido de las autoridades municipales de la ciudad de Viale en aquel momento, que estaban trabajando en la creaci\u00f3n de un \u00e1rea industrial par a su ciudad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1071 Mediante esta ley, desde la Legislatura se autoriza ba la donaci\u00f3n de un bien de propiedad del Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edo s a la Municipalidad de Viale para que se concretara el \u00c1rea Industrial; y en su Art\u00edculo 2\u00ba, concretamente, se establec\u00eda un cargo a la donaci\u00f3n al expresar que la Municipalidad de Viale deb\u00eda destinar la fracci\u00f3n de terreno que recib\u00eda en donaci\u00f3n a la creaci\u00f3n del \u00c1rea Industri al. Hoy propongo como reforma -y luego voy a fundamentar por qu\u00e9- que se agregue un segundo p\u00e1 rrafo al Art\u00edculo 2\u00ba que diga que la donataria podr\u00e1 vender y/o permutar el predio para poder adquirir otro donde emplazar el \u00c1rea Industrial. Esta reforma se debe a que las autoridades municipa les, trabajando ya sobre este proyecto y dando intervenci\u00f3n a los organismos t\u00e9cn icos y en virtud de un pedido concreto de radicaci\u00f3n en el lugar del bien que se don\u00f3, de un frigor\u00edfico de aves que est\u00e1 en la categor\u00eda 4 en cuanto a la clasificaci\u00f3n que se hace por las ca racter\u00edsticas de la producci\u00f3n y sobre todo por las condiciones en las cuales tiene que produci r, por la probable contaminaci\u00f3n a ra\u00edz de la eliminaci\u00f3n de los deshechos, determinaron que este predio no es el apropiado para ese fin y se avanz\u00f3 en la posibilidad de lograr otro mejor ub icado, para lo cual ya se han hecho tratativas con los propietarios de otro predio para la compra o la permuta por este que fue donado. Los argumentos que en su momento dieron lugar a la sanci\u00f3n de la ley, hoy se mantienen, tienen plena vigencia, y se refieren a l legar a concretar desde el Estado provincial y municipal un \u00c1rea Industrial donde se concentre la infraestructura de las obras y los servicios p\u00fablicos necesarios para alentar la incipiente acti vidad industrial que tienen estas ciudades, en raz\u00f3n de que precisamente nuestra Constituci\u00f3n esta blece que se debe promocionar la industrializaci\u00f3n de la actividad primaria, de nues tra producci\u00f3n rural -que hoy est\u00e1 viviendo esta realidad que todos conocemos- y se podr\u00eda argu mentar que tambi\u00e9n contribuimos al cuidado del medio ambiente y a la generaci\u00f3n de las fuentes de trabajo incorporando valor agregado a esa producci\u00f3n primaria que reci\u00e9n menci onaba. Concretamente el pedido de radicaci\u00f3n de este frigo r\u00edfico -que ojal\u00e1 se d\u00e9 en nuestra provincia y precisamente en una ciudad de mi depart amento- va a contribuir a la incorporaci\u00f3n de valor agregado al grano, a la producci\u00f3n rural q ue hoy, por suerte, tenemos. Adem\u00e1s de generar fuentes de trabajo, creo que obed ece a una planificaci\u00f3n de nuestra provincia en cuanto a diversificar nuestra producci\u00f3n primaria, que es la producci\u00f3n rural, generando fuentes de trabajo, actividad econ \u00f3mica y tambi\u00e9n beneficiando a los sectores rurales. Y, concretamente, esta iniciativa en parti cular, la producci\u00f3n de pollos, que incorpora valor y que hoy tiene una retenci\u00f3n del 5 por cient o, nos habla a las claras de que debemos orientarnos a esta industrializaci\u00f3n. Por estos argumentos y muchos m\u00e1s que podr\u00edamos seg uir dando en este Recinto, el objetivo es crear un \u00c1rea Industrial en la ciudad d e Viale, e introduciendo esta modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 2\u00b0 lograremos facilitar el trabajo de las autoridades municipales de la ciudad de Viale y lograremos, como legisladores, acompa\u00f1ar al Gobiern o provincial en la pol\u00edtica de desarrollo econ\u00f3mico de nuestra provincia en base a un plan qu e se est\u00e1 llevando adelante. Por eso, se\u00f1or Presidente, solicito de mis pares el voto favorable. SR. MISER - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adelantando el acompa\u00f1amiento del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical al proyecto presentado por el diputado Bolz \u00e1n, debo reconocer el trabajo, la predisposici\u00f3n y el acercamiento en tiempo oportuno de este proyecto, para que de alguna manera pudi\u00e9ramos ampliar esta informaci\u00f3n y trabaj ar con los vecinos, con los pares de la ciudad de Viale, que es una ciudad pujante de nuest ro departamento -es Paran\u00e1 Campa\u00f1a-, y no podemos frenar el desarrollo productivo por dife rencias m\u00ednimas, banales o pol\u00edticas. Seguramente se habr\u00e1n cometido algunos errores. Hab \u00eda un predio que no reun\u00eda las condiciones necesarias para un \u00e1rea industrial, per o uno remarca que los errores son propios de los hombres y, por lo tanto, los hombres de la p ol\u00edtica no estamos exentos de cometerlos. Es m\u00e1s importante remarcar la facultad de reconocer los errores, que los mismos errores. Vemos la buena predisposici\u00f3n no solamente de los h ombres del departamento y de todos los legisladores de la provincia, sino tambi\u00e9 n la predisposici\u00f3n que tienen los hombres y mujeres de los distintos sectores de la ciudad de V iale, que est\u00e1n esperando en forma ansiosa esta modificaci\u00f3n de esta ley para poder avanzar en un proyecto tan anhelado, no solamente para esta ciudad, sino tambi\u00e9n para el departamento y la provincia toda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1072 SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar en general y particular el proyecto de ley por constar de un sol o art\u00edculo. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n. 22 CONGRESO VECINALISTA Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.573) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 16.573- por el que se declara de inter\u00e9s legislativ o al VIII Congreso Nacional e Internacional Vecinalista, IV del Mercosur y 16\u00b0 Interprovincial a realizarse los d\u00edas 25, 26 y 27 de abril de 2008 en R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. BENEDETTI - Pido la palabra. El texto de este proyecto de resoluci\u00f3n expresa lo siguiente: \"Art\u00edculo 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial al VIII Congreso Nac ional e Internacional Vecinalista, IV del Mercosur y 16\u00ba Interprovincial, a realizarse los d\u00ed as 25, 26 y 27 de abril de 2008 en la ciudad de R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba. Art\u00edculo 2\u00ba - S\u00edrvase comunica r a la Uni\u00f3n Entrerriana de Entidades Vecinales y Comunitarias - Personer\u00eda Jur\u00eddica 3.84 5, con domicilio en Patagonia 171.El Art\u00edculo 3\u00ba es de forma.\" En oportunidad de mocionar su tratamiento sobre tab las, he mencionado la conveniencia de apoyar este tipo de encuentros. Por eso, se\u00f1or Presidente, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular . SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 23 REPUDIO AL GENOCIDIO Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.578) SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de reso luci\u00f3n -Expte. Nro. 16.578- por el que la C\u00e1mara declara su repudi o al genocidio llevado a cabo entre los a\u00f1os 1976 y 1983 y propicia colocar una placa recor datoria en esta Honorable C\u00e1mara de Diputados. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. KERZ - Pido la palabra. Quiero leer los art\u00edculos del proyecto, se\u00f1or Presi dente: \"Art\u00edculo 1\u00ba - Repudiar el genocidio llevado a cabo entre los a\u00f1os 1976 y 1983 . Art\u00edculo 2\u00ba - Adherir a todos los actos que se realicen en el marco de la semana de la memo ria. Art\u00edculo 3\u00ba - Colocar en la C\u00e1mara de Diputados una placa recordatoria con la siguient e leyenda: \u00abEn memoria de los 262 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1073 entrerrianos detenidos desaparecidos y fusilados. C \u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos. Marzo de 2008\u00bb.El Art\u00edculo 4\u00ba es de for ma.\" Solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente pro yecto. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular . SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. Por lo tanto, en esta C\u00e1mara de Diputados se va a c olocar la placa en homenaje a los 262 entrerrianos detenidos desaparecidos. 24 CONVOCATORIA DIALOGO AL SECTOR AGROPECUARIO Consideraci\u00f3n (Expte Nro. 16.589) SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de reso luci\u00f3n ingresado fuera de lista -Expte. Nro. 16.589- por el que la C \u00e1mara convoca a dialogar a partir de ma\u00f1ana a las 8 en la Presidencia a diversas entidades y as ociaciones representativas del sector agropecuario. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Busti) - Solicito al se\u00f1or Vicepresidente 1\u00ba que ocupe la P residencia, porque deseo hacer uso de la palabra. -Ocupa la Presidencia el Vicepresidente 1\u00ba del Cuer po, se\u00f1or diputado C\u00e1ceres, y el se\u00f1or diputado Busti una banca. SR. PRESIDENTE (C\u00e1ceres) - En consideraci\u00f3n. SR. BUSTI - Se\u00f1or Presidente: en la reuni\u00f3n de Labor Parlament aria las autoridades de esta C\u00e1mara y los representantes de los distintos Bloque s que la componen hemos coincidido en poner a consideraci\u00f3n de este Cuerpo para su tratam iento sobre tablas un proyecto de resoluci\u00f3n que tiene simplemente un solo objetivo, que es fundamental a la democracia: la metodolog\u00eda del di\u00e1logo. Ante la situaci\u00f3n de conflictividad que existe en e l sector agropecuario argentino y fundamentalmente en la provincia de Entre R\u00edos, y l a necesidad de lograr la paz social en base a este instrumento del di\u00e1logo, creemos fundamental que la Presidencia de la C\u00e1mara, con los representantes de los distintos Bloques y sus autor idades, sea el \u00e1mbito para recibir las inquietudes de los representantes de las distintas entidades del sector agropecuario y de ese modo ser una polea de transmisi\u00f3n con el Poder Ejec utivo provincial y con las autoridades nacionales. De esa manera, esta C\u00e1mara en su pluralidad va a cu mplir una funci\u00f3n realmente importante, que creo que este sector, como la ciuda dan\u00eda en general, est\u00e1 esperando. Es un gesto de madurez en el que, m\u00e1s all\u00e1 de las c uestiones ideol\u00f3gicas o partidarias de cada uno, est\u00e1 la lucha por el inter\u00e9s general, por el bien com\u00fan y por la paz social. Concretamente, nuestra convocatoria es una invitaci \u00f3n al di\u00e1logo, a escuchar las inquietudes. Esta reuni\u00f3n ser\u00eda ma\u00f1ana, a las 8, en la Presidencia de la C\u00e1mara y se invitar\u00eda a las siguientes entidades: Federaci\u00f3n Agraria, Fedec o, Farer, Bolsa de Cereales, Centro de Acopiadores y C\u00e1mara Arbitral de Cereales, Producto res Autoconvocados de Diamante, Productores Autoconvocados de Viale y Tabossi, Prod uctores Autoconvocados de Hasenkamp, Productores Autoconvocados de Basavilbaso, Producto res Autoconvocados de Victoria, Productores Autoconvocados de Crespo y del T\u00fanel Su bfluvial, Productores Autoconvocados de Villaguay, Productores Autoconvocados de Arroyo del Sauce de Gualeguaych\u00fa y Gualeguay. A todos ellos les pedir\u00edamos que env\u00eden una delegac i\u00f3n que permita, teniendo en cuenta el espacio con que contamos en la Presidenci a, desarrollar una reuni\u00f3n en la que se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1074 escuche a todas las partes, para que esta C\u00e1mara ej erza su funci\u00f3n de polea de transmisi\u00f3n de todas estas inquietudes y se pueda buscar un can al de soluci\u00f3n, sobre todo para nuestros peque\u00f1os y medianos productores entrerrianos. -Ocupa la Presidencia el titular del Cuerpo, se\u00f1or diputado Busti y el se\u00f1or diputado C\u00e1ceres su banca. SRA. D'ANGELO -Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como particip\u00e9 de la reuni\u00f3n de L abor Parlamentaria quiero expresar aqu\u00ed cu\u00e1l fue mi propuesta y mi posici\u00f3n. No vot\u00e9 e l proyecto presentado por el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical ni tampoco voy a votar este, n o porque no coincida en el di\u00e1logo precisamente, sino porque creo que es un momento en el que hay que despartidizar absolutamente la problem\u00e1tica y hacer todo lo posib le para no tomar posiciones oportunistas, sobre todo porque se trata de una situaci\u00f3n \u00e1lgida, preocupante y con un horizonte incierto donde no se vislumbra una soluci\u00f3n. Obviamente tenemos posiciones distintas. En mi caso apoyo el paro de los productores agropecuarios fundamentalmente en defensa de los in tereses federales, de los intereses de la provincia, porque creo no equivocarme en la caracte rizaci\u00f3n sobre qui\u00e9nes son los que, mayoritariamente, est\u00e1n reclamando. Creo que lo que menos queremos es un enfrentamiento que divida artificialmente el campo popular, porque no se trata de un enfrentamie nto campo versus industria, ni peronistas versus antiperonistas o gorilas, o derecha versus i zquierda. Hoy tendr\u00edamos una visi\u00f3n equivocada del siglo pasa do si no entendi\u00e9ramos que los actores son otros, que la composici\u00f3n social ha cam biado, que hoy tenemos que hablar de pools de siembra, de intereses financieros golondri nas, que hoy est\u00e1n en el campo y en otro momento est\u00e1n en otro lugar haciendo negocios y lle v\u00e1ndose la plata afuera del pa\u00eds. Adem\u00e1s de los sectores rentables del campo, que ya vienen haciendo su esfuerzo, tenemos que pensar que hay otros sectores que tiene n que hacer un esfuerzo, como son entre otros casos los bancos, que ganaron y que siguen ga nando, a los que nadie les toca sus intereses ni les pide el mismo esfuerzo, o tambi\u00e9n a las empresas mineras extranjeras, porque hay que comparar lo que est\u00e1n pagando de retencione s por su actividad en la Cordillera de los Andes, donde est\u00e1n saqueando los recursos naturales y pagan un irrisorio porcentaje por retenciones porque no nos hemos animado a revertir o a cambiar las leyes de los 90, que les dieron las posibilidades y las exenciones que hoy t ienen. A partir de ma\u00f1ana voy a estar dialogando junto a m is pares, pero no apoyo esta iniciativa, no por el di\u00e1logo sino porque tengo mie do de que esta C\u00e1mara, que ha dado muestra de vocaci\u00f3n de di\u00e1logo, se haga cargo de una situac i\u00f3n que no est\u00e1 en sus manos resolver, porque esta medida es un resorte exclusivo del Gobi erno nacional, que lamentablemente acompa\u00f1\u00f3 el Gobernador de la Provincia. Por otro lado, conf\u00edo en que desde esta C\u00e1mara se v an a hacer los planteos necesarios tanto frente al Gobierno provincial como al naciona l, pero dudo del \u00e9xito que podamos tener. Y ni hablar -\u00a1y ojal\u00e1 no suceda!- de que se produzca un hecho de violencia en el \u00e1mbito de la provincia, frente al que esta C\u00e1mara pueda quedar c omprometida por algo que nadie quiere. Por eso, lo que propuse en la reuni\u00f3n de Labor Parl amentaria es algo que nos una: simplemente una declaraci\u00f3n de la vocaci\u00f3n y volunt ad de di\u00e1logo, que es la \u00fanica manera - como bien lo dijo usted, se\u00f1or Presidente, en la re uni\u00f3n y lo expresa en este proyecto-, de que se pueda solucionar un conflicto como este o como c ualquier otro. SR. BENEDETTI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, creo que todos, en la medida de l o posible, aun cuando no sea de nuestra exclusiva competencia, debemos hacer algo p ara solucionar este conflicto que se ha dado entre entrerrianos y argentinos. Hab\u00edamos coincidido en la reuni\u00f3n de Labor Parlamen taria en que no \u00edbamos a hacer discursos altisonantes ni partidarios porque el int er\u00e9s de todos los entrerrianos est\u00e1 por encima. Creo que todos conocen claramente la posici\u00f3n de nu estro partido, porque lo hemos manifestado hace d\u00edas, pero no vamos a venir a recr udecer esto cuando lo que tenemos que hacer es poner pa\u00f1os fr\u00edos a esta situaci\u00f3n que ya de por s\u00ed es demasiado delicada. Adem\u00e1s, quiero rescatar el esp\u00edritu de toda la C\u00e1ma ra. No entiendo la posici\u00f3n de la se\u00f1ora diputada D'Angelo, pero creo que acompa\u00f1a es ta posici\u00f3n -no estoy del todo seguro-. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1075 De cualquier manera quiero decir, para evitar cualq uier suspicacia, porque est\u00e1 bien claro el esp\u00edritu y lo hemos dejado plasmado en la reuni\u00f3n d e Labor Parlamentaria, que en la redacci\u00f3n se puede deslizar alguna mala interpretaci\u00f3n, porqu e se dice que la situaci\u00f3n que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds es producto de la conflictividad del sector agropecuario. Yo, que conozco al sector, y creo que todos lo conocemos, porque en Entre R\u00edos e l agropecuario es el principal sector productivo, porque de \u00e9l vivimos todos, sabemos que no es un sector conflictivo, es un sector sumiso, de trabajadores muchas veces indefensos y a los que les cuesta expresarse y la \u00fanica manera que han encontrado es esta. Entonces, para e vitar cualquier confusi\u00f3n, porque me consta cu\u00e1l es el esp\u00edritu de todas las dem\u00e1s Banca das, propongo modificar esa parte y que concretamente diga: \"Atento a la situaci\u00f3n que vive el pa\u00eds producto de la crisis entre el Gobierno nacional y el sector agropecuario...\", o cua lquier otra f\u00f3rmula que encuentren, porque creo que como est\u00e1 puede desatar alguna suspicacia. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si me permite, se\u00f1or diputado, quiero aportar un c riterio de ordenamiento: \"...producto de la situaci\u00f3n del sect or agropecuario y la necesidad de lograr la paz social...\", para que nos guste a todos. SR. BENEDETTI - Si est\u00e1n de acuerdo los dem\u00e1s legisladores, se\u00f1or Presidente, est\u00e1 bien. SR. PRESIDENTE (Busti) - La modificaci\u00f3n propuesta quedar\u00eda de la siguiente manera: \"Atento a la situaci\u00f3n que vive el pa\u00eds producto de la situaci\u00f3n del sector agropecuario y la necesidad de lograr la paz social en base a un \u00fanic o instrumento que reconocemos como v\u00e1lido en la democracia que es el di\u00e1logo, esta C\u00e1m ara resuelve convocar a dialogar a partir de ma\u00f1ana a la hora 8 en la Presidencia a las siguient es entidades y asociaciones...\" y despu\u00e9s se las enumera. SR. KERZ - Pido la palabra. Todos sabemos que la soluci\u00f3n, naturalmente, no est \u00e1 en manos de esta C\u00e1mara, pero la C\u00e1mara de Diputados es una instituci\u00f3n central e n la Provincia y tenemos una alta responsabilidad para que este conflicto de alguna m anera se pueda llegar a encaminar y por eso debemos, institucionalmente, ofrecer esta herra mienta con la cual podamos contener, trabajar y arbitrar alg\u00fan mecanismo de di\u00e1logo y ac uerdo a fin de saldar la situaci\u00f3n. Por lo tanto, invito a la diputada a que revea la p ostura de este punto de vista, porque es una actividad institucional con la responsabilid ad que nos cabe como tal. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. No tengo ning\u00fan problema. De hecho, si es aprobado por todos, voy a acompa\u00f1ar estas reuniones. Lo que s\u00ed me parece fundamental es que si lo hacemos, quienes vengan a dialogar sepan exactamente cu\u00e1l es el alcance de lo que nosotros podemos hacer, porque de hecho vamos a tener posiciones diferentes frente a las organizaciones de los productores. Entonces me parece que lo que no se quiere es que m anifestemos ah\u00ed nuestras diferencias sino que lo \u00fanico que est\u00e1 a nuestro al cance es poder transmitir sus inquietudes hacia los niveles provinciales y nacionales a los q ue podamos acceder. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. En el d\u00eda de ayer el Bloque del Frente Justicialist a para la Victoria mantuvo una reuni\u00f3n muy importante junto a usted, se\u00f1or Presidente, y a h\u00ed entendimos que ten\u00edamos que allanar todos los caminos respetando tambi\u00e9n la opini\u00f3n del partido m\u00e1s importante de la oposici\u00f3n, que es la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, y ver cu\u00e1les son la s actitudes que desde la C\u00e1mara de Diputados podemos abordar respecto a esta situaci\u00f3n , que nadie puede negar que es de conflicto; ac\u00e1 nadie est\u00e1 negando que, fundamentalm ente los entrerrianos, estamos pasando por una situaci\u00f3n no querida. Pero tampoco podemos dejar de rescatar que el actua l Presidente de la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos ha ejercido en tres oportunidades la Gobernaci\u00f3n de la Provincia, y este es un valor que hoy nos brinda la posibilidad de utilizarlo para el bien com\u00fan; su experiencia, su conocimiento, frente a distintos hechos pol\u00edticos y sociales que han ocurrido en esta provincia, pueden ser la herramienta o la p uerta para este di\u00e1logo tan necesario que es, sin lugar a dudas, la base de la democracia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1076 Entiendo la inquietud de la diputada D'Angelo, pero no la comparto. S\u00e9 de su honestidad intelectual porque no es la primera vez que tiene una actitud como esta, coherente, defendiendo los intereses de la provincia. Pero tam bi\u00e9n creo que tiene que estar en ella la voluntad de creer en las buenas intenciones de todo s los que ejercemos una representaci\u00f3n en este recinto, en cuanto a posibilitar ese di\u00e1logo q ue necesita la sociedad entrerriana y tambi\u00e9n la sociedad argentina. Por eso quiero decir que me parecieron muy atinadas , muy atendibles y muy mesuradas las palabras del Presidente del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical. Desde nuestro Bloque, le solicitamos a la diputada D'Angelo que r evea ese \u00fanico voto negativo a esta iniciativa honesta que proponemos en este d\u00eda tan d if\u00edcil para los entrerrianos y para los argentinos, y le brindemos a las autoridades de la C\u00e1mara a trav\u00e9s de su Presidente, la posibilidad de dialogar con los representantes de t odos los sectores para encontrar, no digo la soluci\u00f3n definitiva, pero s\u00ed el comienzo de la solu ci\u00f3n definitiva, que en el marco de la democracia es el di\u00e1logo. Nada m\u00e1s que esto quer\u00eda aportar, se\u00f1or Presidente, a esta inquietud de la diputada D\u00b4Angelo. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: esperemos que esta iniciativa de convocar al di\u00e1logo que hemos tomado y que hemos acordado entre miembros de la C\u00e1 mara pertenecientes a las distintas Bancadas, tenga un buen acogimiento y que en defini tiva se logren los resultados que todos perseguimos, que es destrabar el conflicto agropecu ario y poder empezar a conversar sanamente entre los distintos actores provinciales en defensa de los intereses de los entrerrianos. Tampoco puedo dejar de decir, porque ya lo hemos ex presado p\u00fablicamente, que quiz\u00e1s nos hubiese gustado que se aprobaran las ini ciativas que hab\u00eda propuesto la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical: una pidiendo la suspensi\u00f3n o exhort ando al Poder Ejecutivo nacional a que suspenda por el t\u00e9rmino de 90 d\u00edas el aumento de la s retenciones a las exportaciones de productos agropecuarios, y la otra convocando a una jornada de debate y de di\u00e1logo a todas las entidades agropecuarias. Creemos que con eso es taban dados algunos condimentos que podr\u00edan ayudar a que las partes pudi\u00e9ramos entender nos, ya que tambi\u00e9n estaba previsto que se invitara a los legisladores nacionales por Entre R\u00edos y funcionarios del Poder Ejecutivo provincial, que tiene -dir\u00eda yo- mucho por hacer to dav\u00eda en la resoluci\u00f3n de este conflicto. Quer\u00eda simplemente dejar sentada esa posici\u00f3n, espe rando y haciendo votos por que tengamos \u00e9xito en la gesti\u00f3n que emprendemos. SR. PRESIDENTE (Busti) - Habi\u00e9ndome advertido los Presidentes de los Bloq ues Justicialista y de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical de un error gramatical , porque se repite dos veces la palabra \"situaci\u00f3n\", el texto quedar\u00eda de la siguiente mane ra: \"Art\u00edculo 1\u00b0 - Atento al momento que vive el pa\u00eds, producto de la situaci\u00f3n del sector agrope cuario y la necesidad de lograr la paz social en base a un \u00fanico instrumento que reconocemos como v\u00e1lido en la democracia que es el di\u00e1logo, esta C\u00e1mara resuelve convocar a dialogar a partir de ma\u00f1ana a la hora 8 en la Presidencia a las siguientes entidades y asociacion es: Federaci\u00f3n Agraria, Fedeco y Farer; Bolsa de Cereales; Centro de Acopiadores y C\u00e1mara A rbitral de Cereales; Productores Autoconvocados de Diamante; Productores Autoconvoca dos Autoconvocados de Victoria; Productores Autoconvoca dos de Crespo y del T\u00fanel Subfluvial; Productores Autoconvocados de Villaguay; Productore s Autoconvocados de Arroyo del Sauce (Gualeguaych\u00fa) y Gualeguay\". El Art\u00edculo 2\u00b0 es de f orma. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en g eneral y particular por constar de un solo art\u00edculo. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Eran las 11:07. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 17 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 26 de 2008 1077 Graciela P. de Garelli Claudia Ormaz\u00e1 bal Directora del Cuerpo de Correctores Directora Dia rio de Sesiones "}