{"title": "\u00bfQu\u00e9 aportes puede brindar la Antroposof\u00eda al \u00e1mbito de la Discapacidad y la Educaci\u00f3n Especial? | El Cisne", "author": "El Cisne", "url": "https://elcisne.org/que-aportes-puede-brindar-la-antroposofia-al-ambito-de-la-discapacidad-y-la-educacion-especial/", "hostname": "elcisne.org", "description": "Publicaci\u00f3n digital de inter\u00e9s para toda aquellas personas que est\u00e9n relacionadas con la discapacidad.", "sitename": null, "date": "2021-07-28", "cleaned_text": "Aunque continuamos con nuestra tarea cotidiana y el acompa\u00f1amiento a la distancia de nuestros concurrentes y sus familias, este tiempo nos ayuda a trabajar m\u00e1s introspectivamente, con mayor conciencia y desde un ejercicio reflexivo m\u00e1s amplio y profundo. Como parte de ese proceso es que hoy queremos volver a preguntarnos sobre aquellos aportes espec\u00edficos que la Antroposof\u00eda, como camino del conocimiento creado por Rudolf Steiner, puede brindar a la tarea llevada a cabo en instituciones que trabajan en Discapacidad y Educaci\u00f3n Especial. El Centro Educativo Terap\u00e9utico de Fundaci\u00f3n Tob\u00edas brinda una prestaci\u00f3n pedag\u00f3gica-ocupacional, terap\u00e9utica y personalizada. El sustento antropos\u00f3fico posibilita que nuestra propuesta no se limite a la observaci\u00f3n de los procesos f\u00edsicos y an\u00edmicos, sino que englobe una idea de evoluci\u00f3n especial, individual, que trasciende las condiciones heredadas y sociales. Pues para la Antroposof\u00eda una biograf\u00eda es una sinfon\u00eda que cada ser humano compone. En este sentido, somos invitados cada d\u00eda a apartamos del concepto de \"normalidad\" que excluye, subestima y margina, y contrapone el concepto de individuaci\u00f3n. Lo normal-anormal corresponde a los contravalores de una sociedad competitiva y su consecuente efecto separador, de selecci\u00f3n y exclusi\u00f3n. Por el contrario, entendemos el concepto de individuaci\u00f3n como una serie de procesos en un constante devenir. No existe el ser humano completo, perfecto o sano. Desde que ponemos un pie sobre el planeta nos enfrentamos a nuestros propios l\u00edmites y vulnerabilidades y absolutamente todos necesitamos de cuidados y de nuestro entorno para alcanzar un desarrollo arm\u00f3nico. Es decir que vamos aprendiendo a ser humanos, y ese aprendizaje lleva tiempo. Cada experiencia humana es un aprendizaje especial y constituye su propia norma. Desde la concepci\u00f3n del ser humano contemplamos que en cada persona existe un ser espiritual y que, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier d\u00e9ficit o etiqueta diagn\u00f3stica, hay una individualidad con destino propio. Hay un n\u00facleo interior que busca despertar y acompa\u00f1ar ese impulso, es el desaf\u00edo de los profesionales a cargo de las diferentes tareas. En la pr\u00e1ctica, el proyecto del Centro Educativo Terap\u00e9utico brinda sus actividades en grupos reducidos que respetan las edades cronol\u00f3gicas de los concurrentes. Por lo tanto se han dise\u00f1ado dos dispositivos diferentes que atienden las necesidades espec\u00edficas de cada etapa: los Grupos de Pedagog\u00eda para ni\u00f1os y adolescentes, donde reciben una adaptaci\u00f3n de la curr\u00edcula Waldorf; y los Grupos de Taller para j\u00f3venes. Ambos dispositivos trabajan de manera interdisciplinaria con las \u00e1reas cl\u00ednico-terap\u00e9utica, nutricional, art\u00edstica y el programa de salidas recreativas y culturales: Grupos de Pedagog\u00eda En el \u00e1mbito del aula y trav\u00e9s de las actividades pedag\u00f3gicas de esta curr\u00edcula, son reunidos en peque\u00f1os grupos ni\u00f1os de la misma edad biol\u00f3gica y con diferentes trastornos del neurodesarrollo y de la personalidad. Al aplicar este plan de estudios, se les imparten los contenidos que antropol\u00f3gicamente corresponden a su edad, especialmente adaptados y presentados art\u00edsticamente. La Pedagog\u00eda Waldorf organiza los contenidos curriculares en el tiempo y el ritmo que considera adecuados a la situaci\u00f3n evolutiva espec\u00edfica, cultivando con igual intensidad la ciencia, el arte y los valores morales y espirituales. De este modo se trata de establecer una relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre desarrollo y aprendizaje, haciendo confluir la din\u00e1mica interna de la persona con la acci\u00f3n pedag\u00f3gica directa, es decir, integrando los procesos de desarrollo individual con el aprendizaje de la experiencia humana culturalmente organizada. Se pone especial atenci\u00f3n para que en la ense\u00f1anza se encuentren entretejidos puntos de vista cient\u00edficos y est\u00e9tico-art\u00edsticos, junto con los aspectos relativos al respeto profundo y la admiraci\u00f3n ante el mundo. La curr\u00edcula Waldorf brinda los lineamientos para el camino del ni\u00f1o y adolescente, desde la conciencia grupal, hasta su individuaci\u00f3n, y a partir de la crisis de la pubertad, hacia su autonom\u00eda personal y conciencia individual. Grupos de Taller Con la madurez surge la necesidad de salir del n\u00facleo familiar y el derecho a vivir la propia vida. Esto no implica el romper los v\u00ednculos con la familia sino transformarlos y adaptarlos a la nueva etapa. Lo acompa\u00f1amos a ejercer el derecho a vivir una vida propia, m\u00e1s all\u00e1 de que contin\u00faen viviendo en el \u00e1mbito familiar. El tr\u00e1nsito de los a\u00f1os escolares a la vida adulta transforma la propuesta, ya no se pretende \"educar\" al joven como si fuera un ni\u00f1o. El orientador del taller acompa\u00f1a a cada joven a encontrar una situaci\u00f3n de vida en comunidad, compartiendo con pares la tarea diaria, la actividad laboral y la vida cultural. En este sentido, no se trata de brindar un taller para j\u00f3venes con discapacidad, sino de crear un espacio a trav\u00e9s del cual se ponen en juego aspectos esenciales de la vida en grupo y el ejercicio de la responsabilidad y la capacitaci\u00f3n. El desaf\u00edo es encarnar un quehacer que supere la mera ocupaci\u00f3n, que permita que concurrente pueda expresarse, servir a su propio desarrollo y trabajar en pos de la creaci\u00f3n de productos que surgir\u00e1n de las diferentes capacidades de los integrantes de ese grupo. Y esa entrega, ese darse, debe tener un sentido y una valorizaci\u00f3n. Por supuesto que no es la elecci\u00f3n de metodolog\u00edas y recursos lo que garantiza los objetivos planteados ni el cumplimiento de la misi\u00f3n institucional y su filosof\u00eda. Ni la pedagog\u00eda Waldorf ni los aportes de la antroposof\u00eda en el campo de la discapacidad puede alcanzar su m\u00e1xima eficacia sino se transforman en realidades vivas y din\u00e1micas que se expresen a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica diaria, no s\u00f3lo desde el campo conceptual y sino, sobre todo, en c\u00f3mo esos conceptos y directrices alcanzan su expresi\u00f3n hasta en el m\u00e1s peque\u00f1o de los detalles, creando un clima envolvente, de cobijo y activo entusiasmo. Del mismo modo, es fundamental que los profesionales que los lleven adelante los vivan en sus propias realidades, a trav\u00e9s del trabajo personal, la capacitaci\u00f3n, el acompa\u00f1amiento continuo de la supervisi\u00f3n y el vivo inter\u00e9s por el otro, para posibilitar que los recursos se expresen como un verdadero arte. As\u00ed lo dijo Rudolf Steiner, creador de la antroposof\u00eda y la pedagog\u00eda Waldorf hace cien a\u00f1os, durante una clase para maestros de la escuela p\u00fablica dictada en la ciudad de Basilea, y aunque se refer\u00eda puntualmente a la tarea del educador, podemos expandir tambi\u00e9n el concepto hacia el acompa\u00f1amiento en el \u00e1mbito cl\u00ednico-terap\u00e9utico: \"El arte de la educaci\u00f3n requiere que lo ajustemos exactamente a lo que se desarrolla en un ser humano. Debemos derivar de eso lo que llamamos el curr\u00edculo y las metas educativas. Lo que ense\u00f1amos y c\u00f3mo ense\u00f1amos debe fluir de la comprensi\u00f3n de los seres humanos. Sin embargo, no podemos obtener esta comprensi\u00f3n de los seres humanos si no somos capaces de cambiar nuestra visi\u00f3n del mundo para ver lo espiritual que forma la base de los "}