{"title": "Cura Detox Facial (Aroms Natur) - Esencia de Salud Finca Espa\u00f1a", "author": "Nombre", "url": "https://esenciadesaludlalaguna.com/dermocosmetica/tratamientos/tratamientos-faciales/cura-detox-facial-aroms-natur/", "hostname": "esenciadesaludlalaguna.com", "description": "Es un tratamiento detoxificante y regenerador, indicado para todo tipo de pieles expuestas a un ritmo de vida fren\u00e9tico, desvitalizadas por el cansancio, la fatiga y el estr\u00e9s oxidativo, baja energ\u00eda o una mala alimentaci\u00f3n. As\u00ed como exposici\u00f3n al polvo, los gases, la contaminaci\u00f3n y los radicales libres. Tambi\u00e9n para personas fumadoras.", "sitename": "Esencia de Salud Finca Espa\u00f1a", "date": "2019-11-05", "cleaned_text": "Pide Cita 922 646 816 - 636 239 092 Nos encontrar\u00e1s en Avda. de las Palmeras, 53, 38205 - La Laguna. >> Ver en Google Maps Nuestro horario De lunes a viernes de 9:00 a 20:00 horas. F\u00e1cil aparcamiento 49,50\u20ac 44,55\u20ac Es un tratamiento detoxificante y regenerador, indicado para todo tipo de pieles expuestas a un ritmo de vida fren\u00e9tico, desvitalizadas por el cansancio, la fatiga y el estr\u00e9s oxidativo, baja energ\u00eda o una mala alimentaci\u00f3n. As\u00ed como exposici\u00f3n al polvo, los gases, la contaminaci\u00f3n y los radicales libres. Tambi\u00e9n para personas fumadoras. OBJETIVOS: Drenar l\u00edquidos, incrementar la circulaci\u00f3n, regenerar tejidos, oxigenante, desintoxicar la piel, elimina los metales pesados y devuelve el equilibrio celular al organismo. Para desinflamar cara hinchada y recuperar la energ\u00eda y vitalidad de una piel libre de toxinas. CONTRAINDICACIONES: Embarazo. No realizar el tratamiento hasta finalizar la lactancia. Personas con problemas de hipertiroidismo. 40 min No hay valoraciones a\u00fan. Los comentarios son revisados antes de publicarse. Tu direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico no ser\u00e1 publicada. Los campos obligatorios est\u00e1n marcados con * Tu valoraci\u00f3n * Nombre * Correo electr\u00f3nico * He le\u00eddo y acepto el tratamiento de mis datos personales. (+info) * Selecciona el d\u00eda y franja horaria preferida. Nos pondremos en contacto contigo para confirmar tu reserva. Podr\u00e1s pagar el tratamiento el mismo d\u00eda. Tu d\u00eda de preferencia (Formato: dd/mm/aaaa)*: Turno preferido*: Ma\u00f1anaMediod\u00edaTarde * Tu reserva ser\u00e1 confirmada en un plazo m\u00e1ximo de 24 horas. *Los asteriscos indican que los campos son obligatorios. Debe aceptar las condiciones para que el mensaje sea enviado. "}