{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "sodepaz.org/wp-content/uploads/images_sodepaz_ant/stories/publicaciones/numero7_bajacalidad.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria en Castilla-La Mancha Visiones, Concepciones, Pr\u00e1cticas y Articulaci\u00f3n PROYECTO: INTEGRACI\u00d3N DE REDES SOCIALES PARA LA SOBERAN\u00cdA ALIMENTARIA ORGANIZACI\u00d3N: SOLIDARIDAD PARA EL DESARROLLO Y LA PAZ (SODePAZ CLM) AUTORES: RODRIGO FERN\u00c1NDEZ MIRANDA JAVIER BUR\u00d3N ALONSO APOYO: INSTITUTO DE CONSUMO DE CASTILLA LA MANCHAFotos:SODEPAZ La maquetaci\u00f3n de esta revista se ha realizado \u00edntegramente con software libre. Editorial SODePAZ C/ La Palma, 69, Bajo. 28015 Madrid, Espa\u00f1a. Tel.: 91 522 80 91 y 616 404 444 Fax: 91 532 30 29 E-mail: sodepaz@sodepaz.org www.sodepaz.es Atribuci\u00f3n 2.0 Usted es libre de: copiar, distribuir y comunicar p\u00fablicamente la obra y hacer obras derivadas Bajo las condiciones siguientes: Reconocimiento - Debe reconocer los cr\u00e9ditos de la obra de la manera especificada por el autor o el licenciador (pero no de una manera que sugiera que tiene su apoyo o apoyan el uso que hace de su obra) No comercial - No puede utilizar esta obra para fines comerciales. Al reutilizar o distribuir la obra, tiene que dejar bien claro los t\u00e9rminos de la licencia de esta obra. Alguna de estas condiciones puede no aplicarse si se obtiene el permiso del titular de los derechos de autor Los derechos derivados de usos leg\u00edtimos u otras limitaciones no se ven afectados por lo anterior. \u00a9 los autores. ISBN: en tr\u00e1mite D.L: Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 3 La agon\u00eda de un mito \u00bfC\u00f3mo reformular el \"desarrollo\"? Es testimonio del poder de las ideas que un concepto tan carente de contenido haya dominado el debate p\u00fablico por medio siglo. Pedidos a sodepaz@sodepaz.org 4 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo El SIDA es uno de los principales problemas y obst\u00e1culos para el desarrollo de \u00c1frica. Desde el conocimiento de la enfermedad en 1981 esta ha terminado con 22 millones de personas en el continente. Con el paso de los a\u00f1os, se han logrado grandes avances m\u00e9dicos, como el descubrimiento de los retrovirales a mediados de los 90, y tambi\u00e9n de concienciaci\u00f3n de la envergadura del problema. Pedidos a sodepaz@sodepaz.org Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 5 \u00cdndice PRESENTACI\u00d3N ................................................................ 9 INTRODUCCI\u00d3N ............................................................. 11 CAP\u00cdTULO I TOLEDO Y CIUDAD REAL .............................................. 19 1.-El Campo de Estudio ....................................................... 20 1.1.-Delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica, muestral y tem\u00e1tica del estudio .....20 1.2.-El mundo rural en Castilla-La Mancha ............................... 20 1.3.-Apoyo y ayudas agrarias p\u00fablicas a nivel europeo, estatal y auton\u00f3mico......................................................................... 25 1.4.-Superficie cultivada ecol\u00f3gicamente en Castilla-La Mancha . .30 1.5.-Comercializaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos ..........................37 1.6.-Certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica .................................................... 38 1.7.-Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007 - 2011 .........39 2.-Actores, Discursos y Visiones ......................................... 43 2.1.-Introducci\u00f3n................................................................. 43 2.2.-Actores del \u00e1mbito ecol\u00f3gico en CLM: diversidad de visiones, concepciones y pr\u00e1cticas ....................................................... 46 2.3.-Beneficios y dificultades percibidas para el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica: .......................................................... 65 2.4.-Valoraciones del estado de situaci\u00f3n de la AE en las regiones castellano - manchegas: ....................................................... 73 2.5.-\u00c1reas de mejora percibidas de la AE en CLM ......................84 6 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 2.6.-Reconocimientos de las actuaciones de las A.A.P.P.: ............89 2.7.-Asuntos Pendientes y recomendaciones para los poderes p\u00fablicos en materia de agricultura ecol\u00f3gica ............................ 90 3.-Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n, Herramientas y Sujetos de Estudio............................................................................... 98 3.1.-Metodolog\u00eda del estudio: ................................................. 98 3.2.-Descripci\u00f3n y composici\u00f3n de la muestra: .........................98 CAP\u00cdTULO II GUADALAJARA, CUENCA Y ALBACETE ......................101 1.-Contextualizaci\u00f3n del Cap\u00edtulo II .................................. 102 2.-El Universo del Estudio ................................................. 103 2.1.-Delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica, muestral y tem\u00e1tica ..................103 2.2.-El mundo rural en Guadalajara, Cuenca y Albacete ..........103 2.3.-Superficie cultivada ecol\u00f3gica en Castilla-La Mancha ........113 3.-Actores, Discursos y Visiones ....................................... 118 3.1.-Introducci\u00f3n ............................................................... 118 3.2.-Actores del \u00e1mbito ecol\u00f3gico: visiones, pr\u00e1cticas, beneficios y dificultades........................................................................ 119 3.3.-Valoraciones del estado de situaci\u00f3n de la AE en las comarcas castellano-manchegas ........................................................ 150 3.4.-\u00c1reas de mejora y reconocimiento de las actuaciones de las administraciones p\u00fablicas. ................................................... 158 3.5.-Pendientes y recomendaciones para los poderes p\u00fablicos en materia de agricultura ecol\u00f3gica ........................................... 160 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 7 4.-Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n, Herramientas y Sujetos del Estudio............................................................................. 164 4.1.-Metodolog\u00eda del estudio ................................................ 164 4.2.-Descripci\u00f3n y composici\u00f3n de la muestra. .......................166 4.3.-Sensaciones e impresiones durante la recogida de informaci\u00f3n ....................................................................................... 169 5.-Conclusiones y Recomendaciones ................................. 172 5.1.-AE y mercado.............................................................. 172 5.2.-Soberan\u00eda alimentaria y agroecolog\u00eda, dos conceptos incipientes......................................................................... 175 5.3.-Renovaci\u00f3n generacional en el \u00e1mbito rural .....................178 5.4.-Biodiversidad agraria y ganadera ................................... 180 5.5.-La importancia de la implicaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas ........................................................................... 183 ANEXOS......................................................................... 187 1.-Detalle dise\u00f1o de herramientas de recogida de la informaci\u00f3n primaria 187 191 1.6.-Entrevista Empresas Certificadoras ................................. 192 1.7.-Entrevista Responsables Administraciones P\u00fablicas ...........193 8 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo BIBLIOGRAF\u00cdA............................................................. 195 1.-P\u00e1ginas web Consultadas ............................................. 195 2.-Estudios e Informes ..................................................... 196 AGRADECIMIENTOS .................................................... 199 Agradecimientos 1\u00aa Fase del estudio (Toledo y Ciudad Real) ........................................................................................ 199 Agradecimientos 2\u00aa Fase del estudio (Guadalajara, Cuenca y Albacete)......................................................................... 200 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 9 PRESENTACI\u00d3N Las p\u00e1ginas que est\u00e1n a punto de leer conforman una visi\u00f3n global de la situaci\u00f3n en la que se encuentran la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gicas en Castilla-La Mancha (CLM), recogida por SODePAZ mediante el proyecto \"Integraci\u00f3n de las redes sociales para el logro de la Soberan\u00eda Alimentaria\" financiado por el Instituto de Consumo de esta Comunidad Aut\u00f3noma a lo largo de dos a\u00f1os, 2009 y 2010. El presente libro ha sido dividido en dos cap\u00edtulos en funci\u00f3n de las fases de ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n que ha sido realizada por dos personas distintas. En el primer cap\u00edtulo, el lector se puede sumergir en el \u00e1mbito ecol\u00f3gico de las provincias de Toledo y Ciudad Real mientras que el territorio descrito en la segunda fase de la investigaci\u00f3n se centra en las de Guadalajara, Cuenca y Albacete. El estudio pretende aportar al lector una perspectiva sobre las dificultades y potencialidades que rodean este \u00e1mbito ecol\u00f3gico en las provincias descritas a partir de informaci\u00f3n primaria extra\u00edda de las entrevistas a los diversos actores complementada con datos procedentes de fuentes secundarias. SODePAZ pretende contribuir a la consecuci\u00f3n de sus objetivos pol\u00edticos y sociales en estas regiones castellano-manchegas, vinculados a las tem\u00e1ticas de comercio justo, consumo responsable y soberan\u00eda alimentaria. Entre estos objetivos, destacamos los siguientes: I.Aportar informaci\u00f3n y an\u00e1lisis que faciliten extender, mejorar y sistematizar la distribuci\u00f3n de productos sostenibles locales, de modo tal que se conviertan en una alternativa efectiva de consumo. II.Lograr una mayor implicaci\u00f3n, apoyo y seguimiento por parte de las autoridades p\u00fablicas en esta materia. III.Incrementar el nivel de conocimiento y la conciencia colectiva de la ciudadan\u00eda de la regi\u00f3n en cuanto a las tem\u00e1ticas del comercio justo y ecol\u00f3gico, el consumo responsables y la soberan\u00eda alimentaria. IV.Aumentar la participaci\u00f3n ciudadana, tanto a trav\u00e9s de sus decisiones de compra como a partir de la organizaci\u00f3n para la distribuci\u00f3n o el consumo, en el apoyo a los productores locales 10 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo de agricultura ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria. V.Proveer informaci\u00f3n que facilite un acercamiento entre la oferta y la demanda de esta tipolog\u00eda de productos: una producci\u00f3n ecol\u00f3gica vinculada a un consumo responsable, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de un comercio justo y sostenible y el respeto del derecho a la soberan\u00eda alimentaria. VI.Mejorar la articulaci\u00f3n y el trabajo en red entre los productores ecol\u00f3gicos de la zona y las organizaciones locales, ya sean \u00e9stas asociaciones de vecinos/as, de mujeres, de consumidores/as, entre otras. Esperamos en definitiva que las l\u00edneas que siguen a continuaci\u00f3n sean de utilidad y cierta transcendencia para lograr una mayor conjunci\u00f3n de las diversas partes implicadas en el sector ecol\u00f3gico que permita crear un modelo de intercambios m\u00e1s equitativos y sostenibles y fortalecer las redes necesarias para lograr la soberan\u00eda alimentaria en esta regi\u00f3n. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 11 INTRODUCCI\u00d3N La situaci\u00f3n del sistema de alimentaci\u00f3n mundial, cuyos impactos negativos en los planos social, ambiental, econ\u00f3mico y sanitario se evidencian y agudizan paulatinamente, exige a los colectivos y las organizaciones sociales, la sociedad civil y los poderes p\u00fablicos un ejercicio de repensar el modelo actual de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de alimentos, con el objeto de construir un nuevo paradigma centrado en lo local, lo ecol\u00f3gico y la cercan\u00eda, como punto de partida para la construcci\u00f3n de alternativas. Las que deber\u00e1n compatibilizar su viabilidad financiera, log\u00edstica y t\u00e9cnica con la sostenibilidad social y ambiental. La denominada \"modernizaci\u00f3n\" agraria caracter\u00edstica del capitalismo ha conllevado, adem\u00e1s de la grave y paulatina degradaci\u00f3n de los ecosistemas y la destrucci\u00f3n de la biodiversidad, una concentraci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n en la cadena de alimentaria en unos pocos grupos empresariales transnacionales. En materia agr\u00edcola este cambio se bautiz\u00f3 como la \"revoluci\u00f3n verde\" a mediados del siglo pasado, que se concret\u00f3 en la aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n como las explotaciones intensivas de monocultivos, la selecci\u00f3n gen\u00e9tica, t\u00e9cnicas modernas de regad\u00edo y la utilizaci\u00f3n masiva de fertilizantes, herbicidas y pesticidas qu\u00edmicos. Esta \"revoluci\u00f3n\", a pesar de alcanzar resultados espectaculares en cuanto a la productividad de la actividad agr\u00edcola, no cumpli\u00f3 en ning\u00fan caso con otra de sus pretensiones te\u00f3ricas: contribuir a erradicar el hambre y la desnutrici\u00f3n entre las poblaciones m\u00e1s empobrecidas del planeta. De esta forma, con la creaci\u00f3n de una poderosa industria agroalimentaria globalizada, los alimentos pasaron a tener un tratamiento \"de mercado\", al igual que el resto de mercanc\u00edas. El derecho a una alimentaci\u00f3n saludable y culturalmente apropiada es uno de los Derechos Humanos cuya consecuci\u00f3n se hace cada d\u00eda m\u00e1s inviable como consecuencia del propio funcionamiento especulativo de los mercados y la l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n de los operadores y proveedores globales. Sin embargo, mientras los alimentos sigan teniendo el tratamiento de una mercanc\u00eda globalizada que circula bajo las reglas de juego impuestas por la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), nada hace pensar que esta situaci\u00f3n pueda alterarse. En la econom\u00eda actual los eslabones de la cadena de producci\u00f3n y de distribuci\u00f3n de alimentos se caracterizan por la b\u00fasqueda permanente de maximizaci\u00f3n de los beneficios econ\u00f3micos derivados de la 12 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo actividad, la eficiencia en la utilizaci\u00f3n de los recursos y la desconexi\u00f3n entre el consumidor/a y sus alimentos. De esta forma, tambi\u00e9n se termina por delimitar y condicionar los gustos y h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n de las personas, as\u00ed como su relaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre la procedencia y las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de la comida. El funcionamiento del actual modelo de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de alimentos basado en el libre mercado globalizado presenta numerosos aspectos que lo pueden hacer considerar como incoherente. Uno de estos aspectos hace referencia a las grandes distancias que recorren los alimentos producidos a nivel mundial desde que son producidos hasta el lugar donde van a ser consumidos. De aqu\u00ed que sean considerados por muchas fuentes como \"petroalimentos\" o \"alimentos dependientes de petr\u00f3leo\". Debido a las condiciones favorables para la exportaci\u00f3n de los alimentos como por ejemplo la disminuci\u00f3n de aranceles o las amplias l\u00edneas de subvenci\u00f3n a los productos agropecuarios europeos, se ha facilitado que las producciones nacionales de alimentos no se consuman en el Estado espa\u00f1ol sino que irrumpen en mercados de pa\u00edses m\u00e1s d\u00e9biles econ\u00f3micamente. El dumping1 llevado a cabo en beneficio de la mayor\u00eda de los pa\u00edses considerados desarrollados, resultado de estas pol\u00edticas neoliberales, da lugar a la exportaci\u00f3n de productos nacionales hacia pa\u00edses donde los costos de producci\u00f3n de estos son mayores por no estar subvencionados, debilitando mediante una clara competencia desleal sus mercados internos. La exportaci\u00f3n de un alto porcentaje de las materias alimentarias producidas en nuestro pa\u00eds, obliga a la importaci\u00f3n de \u00e9stas desde pa\u00edses vecinos o de otros m\u00e1s lejanos. Por poner un ejemplo que se puede extrapolar a la mayor\u00eda de alimentos nacionales, las patatas producidas en el Estado espa\u00f1ol no son consumidas aqu\u00ed, sino que son exportadas, mientras que el 65% de las patatas consumidas aqu\u00ed proceden de otros pa\u00edses como Marruecos o Francia. Diariamente se importan 80.000 toneladas de patatas del Reino Unido y se exportan por d\u00eda 26.000 toneladas del mismo producto y al mismo pa\u00eds. Del mismo modo, se exportan cada d\u00eda 3.500 cerdos vivos y se importan 3.000.2Esta incoherente 1La pr\u00e1ctica del dumping consiste en vender al extranjero productos nacionales a un precio inferior al que tiene en el pa\u00eds de origen. Quienes practican el dumping pueden tener objetivos comerciales (conquista de mercados por eliminaci\u00f3n de otros competidores o, simplemente, defensa de mercados amenazados), objetivos monetarios (adquisici\u00f3n de divisas extranjeras absolutamente necesarias) u objetivos pol\u00edticos (servidumbre econ\u00f3mica y pol\u00edtica de los pa\u00edses importadores). El Estado, cuando recurre a estas pr\u00e1cticas, utiliza v\u00edas m\u00e1s indirectas: subvenciones y primas a las empresas exportadoras. Pero, de manera general, el dumping tiene consecuencias nefastas para el consumo nacional o para el comercio internacional, en el que introduce el esp\u00edritu de competencia desleal.2Fuente: Campa\u00f1a Supermercados no Gracias http://www.supermercadosnogracias.org/ Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 13 desarticulaci\u00f3n entre producci\u00f3n y consumo, que conlleva un coste energ\u00e9tico mayor que el que nos aporta el propio alimento, es el modelo hegem\u00f3nico y globalizado reinante en nuestros d\u00edas. La veloz p\u00e9rdida de biodiversidad agraria y ganadera es otra de las consecuencias derivadas de los m\u00e9todos de producci\u00f3n potenciados por la \"revoluci\u00f3n verde\". Este hecho se ve referenciado por gran parte de los organismos e instituciones a nivel mundial que desarrollan l\u00edneas relativas a estos temas, como por ejemplo la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO): \"en los \u00faltimos a\u00f1os se han perdido tres cuartas partes de la diversidad gen\u00e9tica agr\u00edcola (y ganadera). Es decir, se ha perdido en torno al 90% de las variedades que se cultivaban a principio del siglo XX. Se calcula que a lo largo de la historia se han utilizado unas 10.000 especies para la alimentaci\u00f3n humana, sin embargo, en la actualidad apenas 12 especies vegetales y 5 de animales proporcionan m\u00e1s del 70% de los alimentos que se consumen.\" Dentro de este descenso imparable de biodiversidad agraria y ganadera se encuentra la perdida de semillas locales, junto con el saber y conocimientos tradicionales conservados durante siglos. Desde los a\u00f1os 60, el control de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de semillas se ha ido trasformando en un oligopolio liderado sin duda por la multinacional Monsanto, quien encabeza el control y promoci\u00f3n de los cultivos transg\u00e9nicos a escala mundial. Hace tan s\u00f3lo tres d\u00e9cadas, exist\u00edan m\u00e1s de 7.000 empresas de semillas, ninguna de las cuales llegaban al 0,5% del mercado mundial. Para 2005, diez empresas controlaban la mitad del mercado mundial de semillas.3 Respecto a los Organismos Modificados Gen\u00e9ticamente (OMG) el Estado espa\u00f1ol resulta de los pocos pa\u00edses europeos en los que se permite su cultivo. De las aproximadamente 80.000 hect\u00e1reas de cultivos transg\u00e9nicos cultivados en el Estado espa\u00f1ol, cerca de 5.000 hect\u00e1reas se encuentran en Castilla-La Mancha4, donde han sido implantadas por multinacionales como Monsanto o Pioneer Hi-Breed. En el Siglo XXI el sistema productivo tiene la capacidad de fabricar m\u00e1s cantidad de alimentos de los que ser\u00edan necesarios para alimentar al conjunto de la humanidad. Sin embargo, una parte relevante de la poblaci\u00f3n mundial sufre de hambre o desnutrici\u00f3n, mientras que otra parte sufre de sobrepeso y malnutrici\u00f3n (con los denominados \"alimentos basura\"), ambos extremos generados por las pol\u00edticas implementadas por la industria agroalimentaria que tratan los 3Fuente: Silvia Ribeiro, Grupo ETC. Multinacionales:semillas de la infamia . Febrero 20064Fuente: www.ecoalimenta.com 14 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo alimentos como mercanc\u00eda. Por esto, no se trata de un problema de carencias o insuficiencias materiales, sino fundamentalmente de una falta de equidad en el reparto de los recursos vinculados al sistema alimentario: la tierra, el agua, las semillas, entre otros. Es en este escenario en el que el concepto de soberan\u00eda alimentaria5 se convierte en una reivindicaci\u00f3n y un camino posible para salir de esta contradicci\u00f3n, y recuperar el espacio local como centro para actuaciones y la toma de decisiones sobre el sistema de alimentaci\u00f3n. Acercando productores y consumidores/as, respetando la cultura alimentaria de cada poblaci\u00f3n, manteniendo la biodiversidad de los ecosistemas y promoviendo una reflexi\u00f3n ciudadana con respecto a c\u00f3mo y qu\u00e9 comen. En definitiva, volviendo a vincular a las personas con los alimentos que se llevan a la mesa y a la boca; lo que se podr\u00eda denominar como \"trazabilidad de la tierra a la mesa\". Adentr\u00e1ndonos en la otra tem\u00e1tica del estudio, en concreto, la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas se pueden definir, de manera sencilla, como un \"compendio de t\u00e9cnicas que excluyen el uso de productos qu\u00edmicos de s\u00edntesis como fertilizantes, plaguicidas, antibi\u00f3ticos, etc., con el objetivo de preservar el medio ambiente, respetar el bienestar animal, mantener o aumentar la fertilidad y por tanto equilibrio del suelo y proporcionar alimentos con todas sus propiedades naturales\"6. Los beneficios derivados de este tipo de agricultura son de tipo ambiental, social y econ\u00f3mico, y tambi\u00e9n se extienden a la salud de la poblaci\u00f3n que los consume. Por un lado, esta pr\u00e1ctica contribuye a mantener la fertilidad de la tierra y a garantizar la rotaci\u00f3n de los 5La soberan\u00eda alimentaria es el DERECHO de los pueblos, de sus Pa\u00edses o Uniones de Estados a definir su pol\u00edtica agraria y alimentaria, sin dumping frente a pa\u00edses terceros.La soberan\u00eda alimentaria incluye:- Priorizar la producci\u00f3n agr\u00edcola local para alimentar a la poblaci\u00f3n, el acceso de los/as campesinos/as y de los sin tierra a la tierra, al agua, a las semillas y al cr\u00e9dito. De ah\u00ed la necesidad de reformas agrarias, de la lucha contra los OGM (Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados), para el libre acceso a las semillas, y de mantener el agua en su calidad de bien p\u00fablico que se reparta de una forma sostenible.- El derecho de los campesinos a producir alimentos y el derecho de los consumidores a poder decidir lo que quieren consumir y, como y quien se lo produce.- El derecho de los Pa\u00edses a protegerse de las importaciones agr\u00edcolas y alimentarias demasiado baratas unos precios agr\u00edcolas ligados a los costes de producci\u00f3n : es posible siempre que los Pa\u00edses o las Uniones tengan el derecho de gravar con impuestos las importaciones demasiado baratas, que se comprometan a favor de una producci\u00f3n campesina sostenible y que controlen la producci\u00f3n en el mercado interior para evitar unos excedentes estructurales.- La participaci\u00f3n de los pueblos en la definici\u00f3n de pol\u00edtica agraria.- El reconocimiento de los derechos de las campesinas que desempe\u00f1an un papel esencial en la producci\u00f3n agr\u00edcola y en la alimentaci\u00f3n.6Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE). Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 15 cultivos. Adem\u00e1s, evita la contaminaci\u00f3n ambiental y de los recursos naturales. Tambi\u00e9n facilita fijar las poblaciones en los entornos rurales, impidiendo o minimizando los flujos migratorios hacia los n\u00facleos urbanos, evitando en muchos casos la formaci\u00f3n de cinturones de pobreza en las grandes ciudades. Finalmente, al preservar las caracter\u00edsticas naturales de los alimentos, \u00e9stos son de mayor calidad y m\u00e1s sanos para su consumo final. Dentro del universo de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica se encuentran englobados una serie de modelos de producci\u00f3n agraria m\u00e1s espec\u00edficos como la biodin\u00e1mica con una orientaci\u00f3n m\u00e1s antropos\u00f3fica o la agroecol\u00f3gica. Existen un gran n\u00famero de definiciones de agroecolog\u00eda como por ejemplo la de Escobar y Espinosa (2002) una \"...disciplina te\u00f3rico-pr\u00e1ctica que m\u00e1s all\u00e1 de observar los componentes e interacciones de un agroecosistema, propone principios y m\u00e9todos que incorporan las dimensiones ecol\u00f3gica, t\u00e9cnica, socioecon\u00f3mica y cultural con la finalidad de mejorar la eficiencia biol\u00f3gica y productiva como la preservaci\u00f3n de la biodiversidad, el reciclaje de nutrientes, la optimizaci\u00f3n del uso de recursos locales y el aprovechamiento del conocimiento tradicional, todo ello de forma sostenida\". Por otra parte, el incremento de la conciencia y la preocupaci\u00f3n de una parte de la ciudadan\u00eda en relaci\u00f3n al medio ambiente y al modelo de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo no se ha visto acompa\u00f1ado por un conjunto de alternativas articuladas que permitan crear redes sociocomerciales estables entre los diferentes eslabones del sistema de alimentaci\u00f3n, as\u00ed como con los poderes p\u00fablicos locales. La adopci\u00f3n y desarrollo de esas redes exigir\u00e1 paralelamente un cambio de paradigma en los modelos hegem\u00f3nicos de producci\u00f3n en zonas rurales, de distribuci\u00f3n y de consumo de alimentos, adem\u00e1s de otras cuestiones relacionadas como la organizaci\u00f3n social, el trabajo en red y la articulaci\u00f3n urbano-rural. En contraposici\u00f3n a este aumento de la conciencia social por la insostenibilidad de los modelos imperantes en la actualidad, existen fuertes presiones de representantes de grandes multinacionales de la agroindustria que defienden que el modelo ecol\u00f3gico carece de las capacidades suficientes de producci\u00f3n de alimentos que puedan satisfacer las necesidades alimentarias de la poblaci\u00f3n mundial. Evitaremos entrar en detalles, simplemente apuntaremos que mediante la agricultura convencional implantada desde la \"revoluci\u00f3n verde\", as\u00ed como con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica de las especies agr\u00edcolas, no solo no se ha conseguido acabar con los problemas de desnutrici\u00f3n en el mundo como se prometi\u00f3 en un 16 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo principio, sino que estos se han incrementado. El fondo de las Naciones Unidas para las Actividades en Materia de Poblaci\u00f3n (UNFPA) predice que, durante la presente d\u00e9cada, la poblaci\u00f3n mundial de personas hambrientas alcanzar\u00e1 la cifra de 1000 millones. Los estudios realizados por diferentes organismos cient\u00edficos agr\u00edcolas, como los elaborados por Badgley y colaboradores (2007) demuestran como la agricultura alternativa (ecol\u00f3gica, agroecol\u00f3gica, biodin\u00e1mica...etc.) es capaz de producir tanto o m\u00e1s alimentos que la agricultura convencional, de mejor calidad organol\u00e9ptica y nutritiva. A continuaci\u00f3n se muestra una tabla donde se detallan las cantidades de cosechas obtenidas con ambos m\u00e9todos de producci\u00f3n de la que podemos extraer algunas conclusiones: Tabla 0 AlimentosProducci\u00f3n ConvencionalRaz\u00f3n Producci\u00f3n Alternativa / Producci\u00f3n Granos Az\u00facares 247.4460.988244.476 L\u00e1cteos 479.3450.949454.898 Huevos 50.3401.06053.360 Fuente: Producci\u00f3n Mundial de Alimentos y Producci\u00f3n Posible Bajo Agricultura Alternativa (Tomado y modificado por Diego Griffon de: Badgley y colaboradores, 2008)7 7En la columna intermedia, se aprecia como la raz\u00f3n entre la agricultura alternativa y la convencional es siempre muy cercana a 1 lo que indica que se pueden obtener pr\u00e1cticamente las mismas producciones. Respecto a la producci\u00f3n de az\u00facar y huevos la raz\u00f3n es superior a 1, lo cual indica que con la agricultura alternativa se pueden obtener mayores producciones que con la convencional. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 17 Cabe resaltar que los resultados obtenidos por Badgley y colaboradores son similares a los obtenidos en otros numerosos trabajos, como por ejemplo en las investigaciones de Stanhill (1990) y de Posner y colaboradores (2008). Si analizamos la demanda ecol\u00f3gica, a nivel planetario \u00e9sta se ha triplicado entre los a\u00f1os 1999 y 2007. Sin embargo, la demanda a nivel global de productos ecol\u00f3gicos se concentra en en Norte econ\u00f3mico: de esta forma, el 97% del total de la demanda en el a\u00f1o 2007 se concentr\u00f3 en los territorios de EE.UU. y Europa8. S\u00f3lo en Europa durante ese a\u00f1o el \"negocio ecol\u00f3gico\" alcanz\u00f3 el valor de 19.000 millones de euros y represent\u00f3 el 54% de los ingresos mundiales por las ventas, y el 75% de este valor se gener\u00f3 s\u00f3lo en cuatro pa\u00edses: Reino Unido, Alemania, Francia e Italia, mayoritariamente a trav\u00e9s de la comercializaci\u00f3n en grandes superficies9. Repensar la alimentaci\u00f3n requiere volver a mirar los espacios locales para la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n, la organizaci\u00f3n ciudadana y la conciencia cr\u00edtica para el consumo, la vinculaci\u00f3n entre las personas y los alimentos que comen, el acercamiento entre los consumidores/as y los productores, la creaci\u00f3n y la diversificaci\u00f3n de los canales de distribuci\u00f3n \"alternativos\", la participaci\u00f3n activa y el apoyo continuo de los poderes p\u00fablicos, la articulaci\u00f3n y el trabajo en red entre los distintos agentes privados y p\u00fablicos que pretendan llevar a cabo este proceso en su conjunto. Las restricciones y complejidades en el desarrollo de un sistema de alimentaci\u00f3n alternativo y sostenible deber\u00eda pasar necesariamente por respetar la soberan\u00eda de las personas, las poblaciones y los territorios como principio rector. 8Fuente: www.eumedia.es9Ib\u00eddem. CAP\u00cdTULO I TOLEDO Y CIUDAD REAL20 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 1.-El Campo de Estudio 1.1.-Delimitaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, Muestral Y Tem\u00e1tica Del Estudio Los territorios de Castilla-La Mancha (CLM) se caracterizan, entre muchas otras cosas, por su capacidad de producci\u00f3n agr\u00edcola, sus vastas zonas rurales y la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica de sus poblaciones. En este caso, como hemos destacado, nos centraremos principalmente en dos de las cinco provincias que integran esta Comunidad Aut\u00f3noma, d\u00f3nde ha sido recogida la totalidad de la informaci\u00f3n primaria: Toledo y Ciudad Real, cuyas caracter\u00edsticas agr\u00edcolas, rurales y ecol\u00f3gicas iremos detallando a lo largo del siguiente cap\u00edtulo. La posibilidad de obtener una fotograf\u00eda de la realidad en estas regiones, escuchar y analizar los discursos de los agentes implicados requerir\u00e1 del comprometimiento de cada uno de los sujetos privados y p\u00fablicos que participan de forma directa y/o indirecta en el sistema, para que sean los propios actores los que aporten visiones, valoraciones y propuestas: agentes de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, consumo, certificaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y legislaci\u00f3n en esta materia. A partir del discurso de todos estos sujetos de estudio, recogido a trav\u00e9s de entrevistas estructuradas y semi-estructuradas, y la informaci\u00f3n secundaria existente sobre esta tem\u00e1tica, obtenida a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda documental, se intentar\u00e1 ilustrar el estado de situaci\u00f3n de la soberan\u00eda alimentaria y la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en el territorio delimitado. 1.2.-El Mundo Rural en Castilla-La Mancha La Comunidad Aut\u00f3noma (CC.AA.) de Castilla-La Mancha, formada por cinco provincias, tiene una extensi\u00f3n de casi 80.000 km\u00b2, lo que la convierte en una de las regiones m\u00e1s extensas del Estado espa\u00f1ol. Del total de la superficie de la regi\u00f3n, el 57% del territorio se destina al cultivo agr\u00edcola. Como actividad econ\u00f3mica el sector agroalimentario castellano- manchego tiene una importancia estrat\u00e9gica en su Producto Interno Bruto (PIB), ya que representa m\u00e1s del 30% de \u00e9ste y el 18% del total del empleo industrial en la zona10. En palabras de la responsable de la Consejer\u00eda de Agricultura en 2008, Mercedes G\u00f3mez, los agricultores, ganaderos y los elaboradores \"conforman un t\u00e1ndem de especial 10Fuente: Eumedia. Expertos en Informaci\u00f3n Agroalimentaria. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 21 inter\u00e9s para la econom\u00eda regional, tanto en lo que se refiere a oferta de empleo, estabilidad y mejora de las rentas, como al amplio abanico de productos y empresas que tenemos en Castilla-La Mancha\"11. En otro orden de cosas, Castilla-La Mancha es la CC.AA. que tiene la tasa m\u00e1s elevada de incorporaci\u00f3n de personas j\u00f3venes al trabajo rural en todo el Estado espa\u00f1ol. As\u00ed, durante la \u00faltima legislatura finalizada (2002-2006) se contabiliz\u00f3 el ingreso de 1881 j\u00f3venes al mundo rural, de los cuales 336 eran mujeres12. Sin embargo, esta tasa de incorporaci\u00f3n sigue siendo insuficiente para las necesidades de mano de obra tanto de la agricultura como de la ganader\u00eda. No obstante, el nivel de empleo en la agricultura en la CC.AA sufri\u00f3 un descenso durante 2008, que contin\u00faa la misma tendencia negativa el a\u00f1o 2009. Tabla 1: OCUPADOS EN EL SECTOR DE LA AGRICULTURA EN CLM (EN MILES DE PERSONAS) 2008 (1T)2008 (2T)2008 (3T)2008 (4T)2009 (1T) 56,652,554,454,452,3 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) www.ine.es Tambi\u00e9n, Castilla-La Mancha es la regi\u00f3n con mayor superficie de hect\u00e1reas agr\u00edcolas \"modernizadas\", superando el 92% del total. Asimismo, ocupa la primera posici\u00f3n en la cantidad de hect\u00e1reas destinadas a \"cultivos sociales\" y la quinta en cuanto a la extensi\u00f3n de los cultivos transg\u00e9nicos (OGM). Desde hace tiempo, la agricultura, la ganader\u00eda y la industria agroalimentaria de esta regi\u00f3n est\u00e1n atravesando un proceso de transformaci\u00f3n y \"modernizaci\u00f3n\" a trav\u00e9s de las ayudas canalizadas mediante el Programa de Desarrollo Rural.13 Su objetivo es fortalecer estas actividades econ\u00f3micas, incrementar la calidad y diversidad de los alimentos, promoviendo las certificaciones de Denominaciones de Origen e Indicaciones Geogr\u00e1ficas Protegidas, entre otros aspectos. 11Fuente: Mercedes G\u00f3mez, consejera de Agricultura de Castilla-La Mancha. La Cerca. 13/05/2008. 12Fuente: Eumedia. Expertos en Informaci\u00f3n Agroalimentaria.13De acuerdo con el Reglamente europeo 1698/2005, que incluye las ayudas canalizadas a trav\u00e9s del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER), cada una de las CC.AA. del Estado espa\u00f1ol ha elaborado un Programa de Desarrollo Rural vigente durante el quinquenio 2007-2013. 22 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Esta apuesta p\u00fablica por la \"modernizaci\u00f3n\" cuenta \"con un importante presupuesto hasta 2013 para garantizar que realmente vamos avanzando con los tiempos y las necesidades de los consumidores (...) Nuestras 37 figuras de calidad, que abarcan un abanico muy amplio de productos alimentarios, desde el vino hasta la carne y los productos hort\u00edcolas, para nosotros resultan fundamentales. Por ello, hacemos una apuesta muy importante para seguir colaborando con ellos en la comercializaci\u00f3n, especialmente en la asistencia a ferias, una actividad en la que se ha producido un importante incremento desde 2003, puesto que hemos pasado de 5 a 25 ferias internacionales, lo que refleja una proyecci\u00f3n y una progresi\u00f3n muy importante, que se manifiesta tambi\u00e9n en una clara satisfacci\u00f3n por parte de nuestros empresarios\"14. Parte del objetivo de estos planes de \"modernizaci\u00f3n\" apuntan a la comercializaci\u00f3n en los mercados internacionales. De esta manera, la Consejer\u00eda de Agricultura trabaja de forma cooperativa con el Instituto de Promoci\u00f3n Exterior de Castilla-La Mancha (IPEX) para la captaci\u00f3n y desarrollo de nuevos mercados internacionales, a trav\u00e9s de la exportaci\u00f3n de una parte de los alimentos producidos en el \u00e1mbito rural de la CC.AA. Por otra parte, las ayudas p\u00fablicas tambi\u00e9n se dirigen hacia los denominados \"cultivos energ\u00e9ticos\", que son \"aquellos destinados exclusivamente a la producci\u00f3n de combustibles\"15, como por ejemplo, el girasol, el cardo, el sorgo, la colza, entre otros. Actualmente, en la regi\u00f3n castellano-manchega existen un total de 109.404 hect\u00e1reas destinadas a este tipo de cultivos, de las cuales el 78% corresponde a oleaginosas y el restante 22% a cereales. El 98% de la superficie de oleaginosas est\u00e1 cultivada con girasol, lo que representa el 61% del total de la superficie del Estado destinada a este cultivo. Dada su importancia, en 2008 las organizaciones profesionales agrarias y las industrias extractoras castellano-manchegas firmaron un acuerdo marco para mantener y potenciar el cultivo de girasol con fines energ\u00e9ticos. Al respecto, considerando el fuerte cuestionamiento que han recibido los cultivos energ\u00e9ticos con la crisis de los precios de los alimentos b\u00e1sicos en los \u00faltimos dos a\u00f1os, desde la Consejer\u00eda de Agricultura se potencian s\u00f3lo aquellos que no entran en competencia directa con la alimentaci\u00f3n animal. 14Fuente: Mercedes G\u00f3mez, consejera de Agricultura de Castilla-La Mancha. La Cerca. 13/05/2008. 15Fuente: Asociaci\u00f3n de Productores de Energ\u00edas Renovables. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 23 Centr\u00e1ndonos, entre algunas de las caracter\u00edsticas generales de las provincias de Toledo y Ciudad Real, queremos destacar las siguientes: Tabla 2 Caracter\u00edsticas Toledo Ciudad Real Superficie Total 15.370 Km\u00b2 19.813 Km\u00b2 Poblaci\u00f3n541.379 habitantes 478.957 habitantes Municipios 204 102 Por su parte, la evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n general de la tierra en estas provincias es la que se expone a continuaci\u00f3n en la Tabla 3. 24 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Tabla 3 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 25 1.3.-Apoyo y Ayudas Agrarias P\u00fablicas a Nivel Europeo, Estatal y Auton\u00f3mico A partir de la importancia de las actividades agr\u00edcolas en la econom\u00eda regional, desde una perspectiva de los poderes p\u00fablicos el sector agroalimentario se encuentra entre las prioridades del Gobierno auton\u00f3mico, especialmente a lo largo de las dos \u00faltimas legislaturas. El apoyo p\u00fablico a estos sectores se canaliza a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas. Adem\u00e1s de las ayudas englobadas en la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), de las que, por ejemplo, en el a\u00f1o 2007 fueron beneficiarios de 366 millones de euros m\u00e1s de 111.000 agricultores y ganaderos de la regi\u00f3n, se intenta proteger a los productores de adversidades meteorol\u00f3gicas y clim\u00e1ticas, subvencionando parte de los seguros agrarios, adem\u00e1s de otras ayudas. En 2004 la UE puso en marcha el Plan de Acci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en Agricultura ecol\u00f3gica, medida que fue acompa\u00f1ada con una treintena de planes t\u00e1cticos y/o estrat\u00e9gicos en esta materia a nivel regional o estatal dentro de los territorios europeos. A nivel estatal, se ha puesto en marcha en 2009 el Plan Integral de Actuaciones para el Fomento de la Agricultura Ecol\u00f3gica, impulsado por el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino (MARM), que incluye una campa\u00f1a promocional de la AE bajo el eslogan \"Agricultura Ecol\u00f3gica, v\u00edvela\". En cuanto a CLM, una de las prioridades de los poderes p\u00fablicos relacionadas a las actividades agr\u00edcolas en la regi\u00f3n castellano- manchega se centra en el uso eficiente del agua como recurso para la rentabilidad de la producci\u00f3n. Veamos a continuaci\u00f3n algunas de las actuaciones realizadas a lo largo de la \u00faltima legislatura. En primer lugar, en materia de regad\u00edo y uso del agua en el \u00e1mbito rural: 26 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 1 ACTUACIONES P\u00daBLICAS EN GESTI\u00d3N DEL AGUA Se modernizaron 41.000 hect\u00e1reas de regad\u00edo a trav\u00e9s de subvenciones p\u00fablicas que han supuesto una aportaci\u00f3n de casi 60 millones de euros. En 2008 el 92% de las tierras productivas cuenta con sistemas de riego por aspersi\u00f3n o por goteo. A trav\u00e9s de planes de mejora, transformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los sistemas de riego, Castilla-La Mancha es la CC.AA. espa\u00f1ola que m\u00e1s agua ahorra en esta actividad. La Consejer\u00eda de Agricultura tiene un convenio firmado con la Universidad de Castilla-La Mancha que pone a disposici\u00f3n de aquellos agricultores que lo soliciten el Sistema Integrado de Asesoramiento al Regante (SIAR), a trav\u00e9s del cual se puede obtener informaci\u00f3n en tiempo real sobre las condiciones y previsiones meteorol\u00f3gicas, informaci\u00f3n sobre la cantidad de agua y el tipo de riego que requiere cada tipo de cultivo, entre otros. Otro de los \u00e1mbitos de apoyo p\u00fablico en los primeros a\u00f1os del Siglo XXI se ha centrado en la industria agroalimentaria. Cuadro 2 ACTUACIONES P\u00daBLICAS EN LA INDUSTRIA AGROALIMENTARIA En 2002 la Administraci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Consejer\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente, aprob\u00f3 la concesi\u00f3n de ayudas por un valor de m\u00e1s de 47,6 millones euros destinados a la mejora y a la modernizaci\u00f3n de esta industria. Estos fondos, con cargo al Programa de Fomento de la Calidad Agroalimentaria (FOCAL), han beneficiado a 352 empresas y cooperativas de la regi\u00f3n dedicadas a los distintos eslabones de la elaboraci\u00f3n de productos agroalimentarios. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 27 Finalmente, en cuanto a la agricultura y el desarrollo rural: Cuadro 3 ACTUACIONES P\u00daBLICAS EN AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL En los meses de octubre y noviembre de 2008 se llevaron a cabo las Conferencias Sectoriales de Agricultura y Desarrollo Rural en el Estado espa\u00f1ol. Entre los compromisos financieros resultantes de \u00e9stas, se acord\u00f3 el reparto de m\u00e1s de 100 millones de euros entre las Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas para el fomento de tales actividades. En diciembre de 2008 el Consejo de Ministros aprob\u00f3 el destino de ayudas estatales por un valor superior a los 10,5 millones de euros para programas de agricultura y desarrollo rural en Castilla-La Mancha. El destino de estos fondos ser\u00eda la financiaci\u00f3n del fomento de la industrializaci\u00f3n agroalimentaria, que proceder\u00e1n del Fondo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER), la mejora del sector hortofrut\u00edcola y el plan de ordenaci\u00f3n del sector porcino. En cuanto a los programas agr\u00edcolas y ganaderos, el destino de estos fondos est\u00e1n vinculados a las l\u00edneas de promoci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, renovaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n agr\u00edcolas, lucha contra plagas y control y erradicaci\u00f3n de enfermedades animales. Hemos de destacar la l\u00ednea de ayuda para la mecanizaci\u00f3n agraria, que se sustenta en un plan de renovaci\u00f3n del parque de maquinaria agr\u00edcola. Puesta en marcha del Programa de Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha que estar\u00e1 vigente durante los a\u00f1os 2007 y 2013. 28 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo En el marco del Programa de Desarrollo Rural de CLM 2007-2013 se contemplan las convocatorias de ayudas de desarrollo rural que exponemos a continuaci\u00f3n, aglutinadas en los siguientes ejes tem\u00e1ticos: Cuadro 4 EJE: AUMENTO DE LA COMPETITIVIDAD DEL SECTOR AGR\u00cdCOLA Y FORESTAL Acciones relativas a la informaci\u00f3n y a la formaci\u00f3n profesional.Instalaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores. Jubilaci\u00f3n anticipada de los agricultores y los trabajadores agr\u00edcolas.Utilizaci\u00f3n de servicios de asesoramiento. Implantaci\u00f3n de servicios de gesti\u00f3n, sustituci\u00f3n y asesoramiento de las explotaciones agr\u00edcolas y forestales.Modernizaci\u00f3n de las explotaciones agrarias. Aumento del valor a\u00f1adido de los productos agr\u00edcolas y forestales.Infraestructuras relacionadas con la evoluci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de la agricultura y la silvicultura. Participaci\u00f3n de los agricultores en programas relativos a la calidad de los alimentos. Apoyo a las agrupaciones de los productores en actividades de informaci\u00f3n y promoci\u00f3n en programas de calidad. EJE: MEJORA DEL MEDIO AMBIENTE Y DEL ENTORNO RURAL Ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las dificultades naturales en las zonas de monta\u00f1a.Ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las dificultades naturales en las zonas distintas de la monta\u00f1a. Ayudas agroambientales. Primera forestaci\u00f3n en tierras agr\u00edcolas. Ayudas para inversiones no productivas. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 29 EJE: APLICACI\u00d3N DEL ENFOQUE LEADER Estrategia de desarrollo local. Cooperaci\u00f3n interterritorial y transnacional. Funcionamiento del grupo de desarrollo rural, adquisici\u00f3n de capacidades y promoci\u00f3n territorial. Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha. En cuanto a las ayudas p\u00fablicas para el sector agroalimentario, empresas mercantiles y de econom\u00eda social que operan en la comunidad aut\u00f3noma han sido tambi\u00e9n beneficiarias. Por ejemplo, en 2002 un total de 91 empresas y cooperativas de Ciudad Real recibieron ayudas p\u00fablicas por un importe de 26,9 millones de euros, mientras que en Toledo 105 empresas y cooperativas fueron beneficiarias de 5,6 millones de euros. Como podr\u00e1 apreciarse, una parte importante de los esfuerzos econ\u00f3micos p\u00fablicos tanto a nivel europeo como estatal y auton\u00f3mico han sido y son dirigidos hacia el desarrollo en el \u00e1mbito rural. Desde la perspectiva de las actuaciones p\u00fablicas pareciera que la potenciaci\u00f3n del sector en CLM es inequ\u00edvoca. No obstante, considerando el enfoque de este estudio, cabe preguntarse: \u00bfcontribuye efectivamente el conjunto de estas ayudas p\u00fablicas a la defensa de la soberan\u00eda alimentaria y el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica en la regi\u00f3n? Tambi\u00e9n entendemos destacable las actuaciones p\u00fablicas en investigaci\u00f3n en esta materia y la puesta en marcha de experiencias piloto. A modo de ejemplo, en la provincia de Toledo se encuentra la finca experimental Centro de Mejora Agraria La Higueruela, perteneciente al Centro de Ciencias Medioambientales adscrito al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC). A partir de la firma de un convenio entre el CSIC y la Consejer\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente de JCCM en el a\u00f1o 1985, ambas instituciones gestionan de forma conjunta el proyecto La Higueruela16. Seg\u00fan uno de los expertos de esta organizaci\u00f3n, el modelo de agricultura convencional no tiene un futuro sostenible, por lo que deber\u00edan ir abri\u00e9ndose caminos hacia los cultivos ecol\u00f3gicos en la 16Fuente: www.ccma.csic.es 30 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo regi\u00f3n. Concretamente, uno de los expertos de esta finca experimental destacaba en una entrevista no s\u00f3lo los beneficios ambientales derivados de este tipo de agricultura, sino tambi\u00e9n los econ\u00f3micos y financieros para los productores/as: \"Vemos que los costes van aumentando de forma muy importante. Es la propia situaci\u00f3n la que va a generar que la gente deje la agricultura convencional y pase a ecol\u00f3gica, quiz\u00e1 no de forma total pero s\u00ed de forma gradual. Cada vez los agricultores ir\u00e1n aplicando menos fertilizantes porque con el precio tan elevado que tienen, tanto los fertilizantes como los herbicidas vienen a suponer en estos momentos entre los mil y los dos mil kilos por hect\u00e1rea de lo que recogen...\"17. A lo que a\u00f1ad\u00eda acerca de la agricultura convencional: \"Es inviable. Esa forma de hacer agricultura es inviable, ya no energ\u00e9ticamente ni medioambientalmente sino econ\u00f3micamente. Si seguimos con este tipo de agricultura, el futuro es dejar de hacer agricultura. Es m\u00e1s barato no sembrar, porque al menos ganamos la subvenci\u00f3n limpia de la PAC....\"18. 1.4.-Superficie Cultivada Ecol\u00f3gicamente en Castilla-La Mancha En el Estado espa\u00f1ol, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica ha experimentado un crecimiento exponencial a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, incremento al que los territorios castellano-manchegos no han sido ajenos. A nivel europeo, el territorio espa\u00f1ol se encuentra en primer lugar en producci\u00f3n ecol\u00f3gica certificada, con un total que en 2008 ascendi\u00f3 a m\u00e1s de 1.300.000 hect\u00e1reas19. En el mapa estatal de la AE, la CC.AA. de Castilla-La Mancha ocupa las siguientes posiciones: 17Fuente: \"En este ambiente semi\u00e1rido lo \u00fanico rentable es la agricultura ecol\u00f3gica\" . Asociaci\u00f3n Vida Sana. www.vidasana.org. Marzo de 2009.18Ib\u00eddem. 19Fuente: www.agroinformacion.com. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 31 Cuadro 5 CLM EN EL MAPA DE LA AE ESPA\u00d1OLA La tercer Comunidad Aut\u00f3noma del Estado espa\u00f1ol en n\u00famero de operadores ecol\u00f3gicos. La cuarta CC.AA. en cuanto a la superficie cultivada con AE. La producci\u00f3n ecol\u00f3gica total en la comunidad castellano-manchega ocup\u00f3 en 2008 el tercer lugar detr\u00e1s de Andaluc\u00eda y Extremadura, y delante de Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n. Fuente: Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es Los responsables de las administraciones auton\u00f3micas competentes se muestran optimistas en cuanto al desarrollo de esta actividad en la regi\u00f3n. Seg\u00fan declaraciones realizadas por el delegado de la provincia de Ciudad Real de Agricultura y Desarrollo Rural, Francisco Chico, \"en 2007 Castilla-La Mancha ocupaba el quinto lugar a nivel nacional, mientras tras los datos de 2008 (...) estaremos en el tercero...\"20. Asimismo, el delegado augur\u00f3 que ocurrir\u00eda \"un salto importante para 2009\"21. La evoluci\u00f3n de la superficie y la cantidad de operadores ecol\u00f3gicos de la CC.AA. durante los primeros a\u00f1os del Siglo XXI se expone en la Tabla 4 y en los gr\u00e1ficos: Gr\u00e1fico 1: Evoluci\u00f3n de la superficie ecol\u00f3gica y Gr\u00e1fico 2: Evoluci\u00f3n de Operadores L\u00f3gicos . Tabla 4 A\u00d1O200120022003200420052006 Superficie (hect\u00e1reas)147904087447638389166469146335 Operadores Ecol\u00f3gicos42511791252100911501121 Hect\u00e1reas / Operadores34,834,6638,0538,5756,2541,33 20Fuente: La producci\u00f3n ecol\u00f3gica en Ciudad Real crece un 150% . Asociaci\u00f3n Vida Sana. www.vidasana.org. Marzo de 2009. 21Ib\u00eddem. 32 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 33 Gr\u00e1fico 1: Evoluci\u00f3n de la superficie ecol\u00f3gica Gr\u00e1fico 2: Evoluci\u00f3n de Operadores L\u00f3gicos Como vemos, este incremento de la superficie y la cantidad de operadores dedicados a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, no se ha desarrollado de forma equitativa: la cantidad de hect\u00e1reas por operador se ha incrementado casi un 20% durante los primeros a\u00f1os del Siglo XXI, lo que supone una mayor concentraci\u00f3n del suelo destinado a la AE en Castilla-La Mancha. 200120022003200420052006010000200003000040000500006000070000 200120022003200420052006020040060080010001200140034 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Asimismo, durante 2008 esta CC.AA. ha triplicado la superficie dedicada a la agricultura ecol\u00f3gica, superando las 12.000 hect\u00e1reas. Ese mismo a\u00f1o, la cantidad de productores y elaboradores ecol\u00f3gicos se ha duplicado, pasando de un total de 1.097 en 2007 a 2.322 en 200822, de lo que se deduce que la tendencia a la concentraci\u00f3n de la \"tierra ecol\u00f3gica\" no se ha detenido. Si observamos estos datos por provincia, tambi\u00e9n durante 2008 la distribuci\u00f3n de la superficie rural dedicada a cultivo ecol\u00f3gico y los operadoras ecol\u00f3gicos por provincia ha sido la siguiente (Ver Gr\u00e1fico 3 y Gr\u00e1fico 4). Tabla 5 Provincia Superficie (m2)%Operadores% Albacete 420003592440 Ciudad Real 2430020,343018,5 Cuenca 10500932814 Guadalajara 100008,4833,5 Toledo 3270027,355724 TOTAL 1195001002322100 Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. http://www.jccm.es 22Fuente: www.agroinformacion.com. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 35 Gr\u00e1fico 3 Gr\u00e1fico 4 Hect\u00e1reas Albacete Ciudad Real CuencaGuadalajaraToledo Operadores AlbaceteCiudad RealCuencaGuadalajara Toledo36 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Los principales cultivos ecol\u00f3gicos en Castilla-La Mancha son los cereales y las leguminosas, que durante 2007 alcanzaron una participaci\u00f3n superior al 30% del total de superficie destinada a este tipo de cultivos en la CC.AA. Seg\u00fan esta misma fuente23 tambi\u00e9n predominan el cultivo del olivar, la vid y los frutos secos, con una participaci\u00f3n sobre el total de superficie ecol\u00f3gica de 15,8%, 9,8% y 8,7%, respectivamente. Seg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Agricultura de JCCM, en el a\u00f1o 2005 las provincias de Toledo y Ciudad Real contaban con la siguiente cantidad y participaci\u00f3n de productores, elaboradores y operadores ecol\u00f3gicos oficialmente registrados: Tabla 6 ProvinciaToledoCiudad Real Total Productores 222208430 % Clm 20,70%19,40%40,10% Elaboradores 152136 % Clm 19,70%27,60%47,30% Operadores 237229466 % Clm 20,60%19,90%40,5% Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es En cuanto a la superficie dedicada a la agricultura ecol\u00f3gica en cada una de estas provincias, seg\u00fan esta misma fuente, la cantidad de hect\u00e1reas es la que se presenta en la siguiente tabla: Tabla 7 Provincia Superficie en ha.% Clm Toledo Ciudad Real 30108 46,50% Total 41686 64,40% Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es 23Ib\u00eddem nota 22 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 37 Finalmente, si hacemos un an\u00e1lisis comparativo cuantitativo entre Castilla-La Mancha y el resto de Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas, podemos ver la importancia relativa de esta CC.AA. en materia de AE a nivel estatal en el siguiente gr\u00e1fico ( Gr\u00e1fico 5)24. 24Fuente: Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino. Gobierno de Espa\u00f1a. 38 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 39 Gr\u00e1fico 5 1.5.-Comercializaci\u00f3n de Productos Ecol\u00f3gicos Estos incrementos en la superficie cultivada ecol\u00f3gica deber\u00edan ir acompa\u00f1ados por una mejora y extensi\u00f3n en los canales de distribuci\u00f3n de la producci\u00f3n, que aumenten la accesibilidad para su consumo. Por otra parte, tambi\u00e9n ser\u00eda importante incrementar el 40 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo conocimiento y conciencia de las poblaciones de estas regiones, que fomente la demanda de este tipo de producci\u00f3n, a trav\u00e9s por ejemplo de campa\u00f1as de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n. Seg\u00fan datos aportados por la Asociaci\u00f3n de Operadores Ecol\u00f3gicos de Castilla-La Mancha (ASOECAM), los precios de los productos ecol\u00f3gicos se encuentran una media del 25% por encima de los productos convencionales. Aunque, seg\u00fan esta misma fuente, si se incrementara y normalizara su demanda de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, los precios de venta al p\u00fablico se tender\u00edan a equiparar con los de la agricultura convencional25. Como apunt\u00e1bamos anteriormente, la normalizaci\u00f3n de la demanda se vincula fundamentalmente a dos variables: la accesibilidad f\u00edsica a este tipo de producci\u00f3n, as\u00ed como el aumento en el conocimiento de la ciudadan\u00eda de la regi\u00f3n de la diversidad de beneficios que conlleva el consumo de este tipo de productos. En este sentido, el experto de la finca La Higueruela anteriormente citado al ser preguntado por la \"salida en el mercado\" de los alimentos ecol\u00f3gicos: \"...pero lo primero que hay que hacer es obtener el producto, que el kilo de cereal me cueste m\u00e1s barato. Ese es el primer paso. En este momento el grano de cereal me sale a 30 pesetas, si consigo que me salga a 20 ya estoy ganando. Lo importante es que me da unas posibilidades de venderlo m\u00e1s caro. Ha habido una \u00e9poca que el producto ecol\u00f3gico era mucho m\u00e1s caro, pero el mercado s\u00f3lo es capaz de pagar un 20% m\u00e1s. Primero un agricultor tiene que saber cu\u00e1nto le cuesta el kilo de producto que va a vender y despu\u00e9s ver c\u00f3mo lo puedo vender mejor...\"26. Por otra parte, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Operadores Ecol\u00f3gicos de Castilla-La Mancha el \"punto fuerte\" en cuanto a la comercializaci\u00f3n de los productos ecol\u00f3gicos de la regi\u00f3n se encuentra fundamentalmente a nivel europeo, es decir, producci\u00f3n agroecol\u00f3gica destinada a la exportaci\u00f3n. En cuanto a los canales de distribuci\u00f3n local, esta misma entidad ha destacado la heterogeneidad de alternativas existente en la regi\u00f3n, argumentando que actualmente conviven los establecimientos al por menor, con tiendas de delicatessen, herborister\u00edas, con las grandes superficies de distribuci\u00f3n, dentro de una actividad productiva que aglutina principalmente a cooperativas, microemprendimientos o PYMES. 25Fuente: Asociaci\u00f3n de Operadores Ecol\u00f3gicos de Castilla-La Mancha. www.asoecam.com 26Fuente: \"En este ambiente semi\u00e1rido lo \u00fanico rentable es la agricultura ecol\u00f3gica\" . Asociaci\u00f3n Vida Sana. www.vidasana.org. Marzo de 2009. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 41 1.6.-Certificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Uno de los agentes que ha cobrado m\u00e1s protagonismo en el \"mundo ecol\u00f3gico\" a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os son las organizaciones dedicadas a la certificaci\u00f3n de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y sus insumos. El proceso de certificaci\u00f3n permite a los productores ecol\u00f3gicos la obtenci\u00f3n de un sello que asegura a los consumidores/as que el proceso productivo cumple con un conjunto de est\u00e1ndares de tipo ambiental. Por otra parte, se garantiza que estos procesos respetan la reglamentaci\u00f3n vigente en materia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica27. A la par que se fue incrementando en la regi\u00f3n la AE, tambi\u00e9n ha crecido la cantidad de productores ecol\u00f3gicos certificados. Castilla- La Mancha cuenta actualmente con cuatro entidades de certificaci\u00f3n autorizadas por la Junta de Comunidades, a saber: Sohiscert S.A., Servicios de Inspecci\u00f3n y Certificaci\u00f3n S.L. (SIC), Servicio de Certificaci\u00f3n CAAE S.L.U. y Ecoagrocontrol S.L.28 \u00bfEn qu\u00e9 consiste exactamente el proceso de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en CLM? \u00bfQu\u00e9 pasos deben darse para poder obtener esta garant\u00eda? Para responder de forma m\u00e1s rigurosa a esta pregunta, transcribiremos textualmente parte de las entrevistas realizadas a las propias organizaciones certificadoras que explican este proceso: 27Sin embargo, como veremos en detalle en el siguiente cap\u00edtulo, no todos perfiles de productores demandan ni todos los segmentos de consumidores/as exigen este tipo de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica, ya que en ocasiones se considera que la \"garant\u00eda\" la aportan la confianza construida a partir de la relaci\u00f3n establecida entre ambas partes. 28Dos de estas cuatro entidades han sido entrevistadas para el presente estudio. 42 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 6 \"La certificaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos se basa en el Reglamento 834/2007. Adem\u00e1s los organismos de certificaci\u00f3n deben estar acreditados bajo la norma EN45001, que es la norma europea de calidad para organismos de certificaci\u00f3n la cual garantiza que nuestro trabajo se realiza con criterios de profesionalidad, independencia, objetividad y calidad. Y por supuesto deben ser organismos de control autorizados por la Consejer\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, que es la Autoridad Competente en esta materia en la regi\u00f3n. El operador, debe notificar su actividad a la entidad de control mediante una solicitud de inscripci\u00f3n. Esta revisa la documentaci\u00f3n recibida y si es correcta env\u00eda al auditor a inspeccionar al operador (ganader\u00eda, finca, industria). La auditor\u00eda controla el adecuado cumplimiento de las normas y el cumplimiento del sistema de autocontrol del propio operador ya que este es responsable de evaluar y controlar los riesgos de su explotaci\u00f3n. El n\u00famero de auditor\u00edas var\u00eda en funci\u00f3n del riesgo del operador, no es lo mismo una explotaci\u00f3n de hort\u00edcolas con cuatro cultivos diferentes y simult\u00e1neos que un olivar de sierra, aunque todos reciben al menos una auditor\u00eda anual. La toma de muestras para detecci\u00f3n de residuos es una herramienta importante en el control de los productores. Tras la auditor\u00eda se eval\u00faan los informes y la documentaci\u00f3n generada y si todo est\u00e1 correcto se le emite el certificado al operador, que le permite comercializar su producto como ecol\u00f3gico o en conversi\u00f3n en funci\u00f3n del periodo en el que se encuentre. Este proceso general ser\u00eda el mismo para explotaciones agrarias, ganaderas e industrias. Se realizan tambi\u00e9n pruebas de mercado donde se controlan y analizan los productos ecol\u00f3gicos que se encuentran en los lineales de los puntos de venta...\". 1.7.-Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007 - 2011 En 2007 la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de su Consejer\u00eda de Agricultura, puso en macha el Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica vigente para el quinquenio 2007-20011. El plan tiene como objeto apoyar una estrategia integrada y coherente desde la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, en la que se liguen las ayudas p\u00fablicas y el fomento de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica con otros eslabones de la cadena de comercializaci\u00f3n, la sensibilizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, entre otros aspectos. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 43 Este plan contempla un total de 12 objetivos espec\u00edficos, define 44 l\u00edneas de actuaci\u00f3n para su consecuci\u00f3n, y cuenta con una dotaci\u00f3n presupuestaria de 29 millones de euros durante su per\u00edodo de vigencia. Entre los objetivos de este plan destacamos los siguientes: Cuadro 7 PLAN ESTRAT\u00c9GICO DE AE: OBJETIVOS GENERALES Mejorar la calidad de los alimentos producidos en CLM. Respetar el medio ambiente. Mantener la fertilidad del suelo e incrementar la cantidad de productores convencionales que dan paso a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. PLAN ESTRAT\u00c9GICO DE AE: OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS Apoyar la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Ordenar y mejorar la disponibilidad y adecuaci\u00f3n de los medios espec\u00edficos de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Mejorar el nivel de conocimiento de los sistemas de producci\u00f3n ecol\u00f3gica.Promover la elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los productos ecol\u00f3gicos. Estructurar el sector de la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gica. Armonizar y potenciar los mecanismos de control propios y externos. Divulgar la informaci\u00f3n y el conocimiento de los alimentos ecol\u00f3gicos.Fomentar el consumo de productos ecol\u00f3gicos. Potenciar la formaci\u00f3n en el sector de la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gica.Potenciar la I+D espec\u00edficas en el sector de la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gica. Fomentar el asociacionismo y la organizaci\u00f3n del sector.Insumos, servicios y seguros. Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007-2011. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es 44 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo El plan toma como punto de partida un diagn\u00f3stico con los puntos fuertes y d\u00e9biles de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en este territorio. Entre las principales deficiencias detectadas en el informe, se encuentran: Cuadro 8 PLAN ESTRAT\u00c9GICO DE AE: DEFICIENCIAS DETECTADAS Fase productiva. - Falta de formaci\u00f3n de los productores. - Ausencia de demanda interna por falta de informaci\u00f3n. - Falta de ayudas a ciertas producciones. Transformaci\u00f3n. - La baja rentabilidad determina que sean pocas las industrias que adoptan la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Comercializaci\u00f3n y consumo. - Falta de informaci\u00f3n a los consumidores/as. - Falta de formaci\u00f3n espec\u00edfica. - Falta de campa\u00f1as de promoci\u00f3n. - Falta de apoyo al fomento de las estructuras comerciales. Investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y asesoramiento.- Elevada demanda de t\u00e9cnicas y tecnolog\u00edas de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n ecol\u00f3gicas. Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura. Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007-2011. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. www.jccm.es Concluyendo, a lo largo de este cap\u00edtulo hemos aportado informaci\u00f3n secundaria para intentar ilustrar el estado de situaci\u00f3n de la AE en el territorio de an\u00e1lisis, as\u00ed como algunas de las principales ayudas y actuaciones p\u00fablicas en esta materia. A partir de este punto, nos centraremos en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n primaria del estudio, procedente de los discursos de los principales agentes privados y p\u00fablicos que participan en la AE en Castilla-La Mancha. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 45 Cruzando la informaci\u00f3n primaria y la secundaria, entre otras varias l\u00edneas de an\u00e1lisis, intentaremos constatar las coincidencias y discrepancias existentes entre estos \"actores ecol\u00f3gicos\", as\u00ed como la medida en que las distintas actuaciones p\u00fablicas vigentes son percibidas y valoradas por los productores, los distribuidores y/o los consumidores de alimentos ecol\u00f3gicos en la regi\u00f3n. En definitiva, en relaci\u00f3n a este plan estrat\u00e9gico intentaremos con este estudio responder a preguntas tales como: \u00bfen qu\u00e9 aspectos coincide el diagn\u00f3stico sobre la AE de la Administraci\u00f3n con el de los actores privados que participan en esta actividad? \u00bfQu\u00e9 nivel de eficacia percibida est\u00e1n teniendo estas actuaciones p\u00fablicas? \u00bfC\u00f3mo son valoradas por los agentes privados del sector? \u00bfEn qu\u00e9 medida se van alcanzando los objetivos del Plan Estrat\u00e9gico durante los primeros a\u00f1os de su puesta en marcha? \u00bfExiste una visibilidad y reconocimiento privado de las actuaciones p\u00fablicas en esta materia? 46 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 2.-Actores, Discursos y Visiones 2.1.-Introducci\u00f3n Como adelant\u00e1bamos, en este cap\u00edtulo nos centraremos en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n primaria obtenida a partir de las entrevistas estructuradas realizadas a los distintos actores del \u00e1mbito ecol\u00f3gico que operan y/o residen en las provincias de Toledo y Cuidad Real: la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo ecol\u00f3gico en el territorio delimitado para el estudio, por una parte. Las organizaciones certificadoras y algunos de los responsables de las administraciones p\u00fablicas competentes en esta materia, tanto a nivel auton\u00f3mico como provincial, por otra parte. Finalmente, tambi\u00e9n incluiremos el discurso de algunas de las organizaciones sociales y agrarias que trabajan esta tem\u00e1tica en CLM. La metodolog\u00eda utilizada para la comprensi\u00f3n de esta informaci\u00f3n primaria ser\u00e1 el an\u00e1lisis cualitativo del discurso de todos estos actores, obtenido a partir de las entrevistas. A pesar de la heterogeneidad existente en cuanto a las perspectivas y disciplinas para el an\u00e1lisis de los discursos, en este caso utilizaremos el an\u00e1lisis a trav\u00e9s de la transcripci\u00f3n del conjunto de las entrevistas que han sido realizadas, centr\u00e1ndonos en el discurso escrito y hablado de los actores, no en las estructuras de las oraciones o la utilizaci\u00f3n del lenguaje. De esta forma, nuestro an\u00e1lisis se centrar\u00e1 en las visiones, interpretaciones y representaciones de las personas entrevistadas, segmentadas a partir del tipo de actividades que llevan a cabo dentro de la agricultura ecol\u00f3gica, as\u00ed como sus relaciones con el contexto social, ambiental y econ\u00f3mico que hemos descrito en el cap\u00edtulo anterior. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 47 Estos discursos ser\u00e1n interpretados a partir de un conjunto de categor\u00edas primarias que han estructurado las herramientas de recogida de la informaci\u00f3n primaria29, a saber: Cuadro 9 CATEGOR\u00cdAS PRIMARIAS DE AN\u00c1LISIS Visiones, concepciones y pr\u00e1cticas diferenciadas en relaci\u00f3n a la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria. Nivel de relaci\u00f3n, conexi\u00f3n y trabajo articulado entre los distintos agentes que participan en la actividad. Valoraciones subjetivas sobre el estado de situaci\u00f3n del escenario de la AE en los territorios de an\u00e1lisis. Beneficios percibidos para participar en la AE. Dificultades percibidas para el desarrollo de la AE en CLM. Percepci\u00f3n social de las actuaciones p\u00fablicas puestas en marcha en esta materia. Cr\u00edticas y reconocimientos de los actores privados sobre los poderes p\u00fablicos. Recomendaciones de los agentes privados para el desarrollo de la AE en CLM. 29Ver ep\u00edgrafe: Herramientas de recogida de informaci\u00f3n primaria 48 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Por otra parte, tambi\u00e9n se intentar\u00e1 determinar el grado de integraci\u00f3n, interconexi\u00f3n, cooperaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e intercomunicaci\u00f3n que existe entre los actores privados y p\u00fablicos de la AE dentro de este \u00e1mbito territorial. En el Gr\u00e1fico 6 podemos apreciar el mapa de los actores de la AE entrevistados sobre los que nos basaremos. Gr\u00e1fico 6 Producci\u00f3n / Elaboraci\u00f3nDistribuci\u00f3n Consumo Certificaci\u00f3n Organizacione s sindicales y agrarias Administraciones P\u00fablicas castellano-manchegas competentes en materia de AEOrganizaciones socialesIntegraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 49 En t\u00e9rminos generales, en este cap\u00edtulo del estudio intentaremos encontrar respuestas para preguntas tales como: Cuadro 10 CUESTIONES A LAS QUE TRATAR\u00c1 DE RESPONDER EL AN\u00c1LISIS DE LA INFORMACI\u00d3N PRIMARIA \u00bfQu\u00e9 nivel de integraci\u00f3n y articulaci\u00f3n tienen los distintos agentes que participan en la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? \u00bfQu\u00e9 diferentes visiones y posicionamientos existen en cada uno de los eslabones de la cadena agroecol\u00f3gica? \u00bfQu\u00e9 nivel de conocimiento, informaci\u00f3n, concienciaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n mantienen estos agentes? \u00bfCu\u00e1les son sus motivaciones para participar en este modelo \"alternativo\" a la producci\u00f3n, comercio y consumo \"convencional\"? \u00bfQu\u00e9 opiniones tienen estos actores sobre las actuaciones p\u00fablicas auton\u00f3micas, provinciales o municipales en esta materia? \u00bfEn qu\u00e9 medida se atribuyen responsabilidades a los poderes p\u00fablicos sobre el escenario de la AE? \u00bfQu\u00e9 tipo de recomendaciones se realizan a los actores privados con el objeto de mejorar la situaci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? \u00bfQu\u00e9 contrastes existen entre las percepciones y opiniones de los distintos agentes entrevistados para el estudio? Asimismo: \u00bfqu\u00e9 puntos en com\u00fan existen en estas percepciones y opiniones? \u00bfQu\u00e9 consideraciones generales que integren todos estos puntos de vista se puede aportar para una mejora a la situaci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica en los territorios castellano-manchegos? 2.2.-Actores del \u00c1mbito Ecol\u00f3gico en CLM: Diversidad de Visiones, Concepciones y Pr\u00e1cticas Como hemos avanzado, el \u00e1mbito de la AE tiene una diversidad de actores que participan, en ocasiones con pr\u00e1cticas muy diferenciadas, en los eslabones que componen la cadena. Dentro de este espectro de actores, podr\u00edamos aportar una primera segmentaci\u00f3n y agrupaci\u00f3n, en funci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas y visiones sobre la AE. Algunos criterios de 50 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo segmentaci\u00f3n de los actores de la AE incluidos en la muestra de esta investigaci\u00f3n son los siguientes: Productores: fines y destino de la producci\u00f3n, certificaci\u00f3n de la producci\u00f3n, canales de distribuci\u00f3n utilizados. Distribuidores: tipolog\u00eda de canal de distribuci\u00f3n. Consumidores: motivaciones para el consumo de productos procedentes de la AE, tipo o nivel de organizaci\u00f3n para el consumo, frecuencia de compra, canales de distribuci\u00f3n escogidos para la adquisici\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos. Organizaciones sociales: actividades de la organizaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la agricultura ecol\u00f3gica en CLM. Cuadro 11 AGENTECERTIFICACI\u00d3 NCOMERCIALIZ ACI\u00d3NFINES DE LA PRODUCCI\u00d3N Productores.Producci\u00f3n Certificada.Comercializaci\u00f3 n a trav\u00e9s de canales \"convencionales \".Producci\u00f3n para la exportaci\u00f3n. Producci\u00f3n No certificada.Comercializaci\u00f3 n a trav\u00e9s de canales \"alternativos\".Producci\u00f3n para auto-consumo. Producci\u00f3n para comercializaci\u00f3n local. Distribuidores.Tiendas de Comercio Justo y ecol\u00f3gico.Herbolarios y productos naturales.Productores que se ocupan tambi\u00e9n de la distribuci\u00f3n. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 51 Cuadro 12 AGENTEORGANIZ ACI\u00d3NCANALESPROCEDEN CIAFRECUENCI A Consumidores .Organizado s en grupos de consumo.Compra en canales \"alternativos \".Producci\u00f3n ecol\u00f3gica local.Consumo frecuente. No organizado s.Compra en canales \"convencion ales\".Producci\u00f3n ecol\u00f3gica internacional .Consumo ocasional. Certificadores. Organizaciones con \u00e1nimo lucrativo.Organizaciones sin \u00e1nimo lucrativo. Administraci\u00f3n P\u00fablica.Direcciones Generales. Delegaciones provinciales. Organizaciones sociales.Centradas en la educaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n ciudadana.Centradas en cuestiones de \u00edndole agraria.Centradas en el asesoramiento, la investigaci\u00f3n y la incidencia pol\u00edtica en materia de AE. Como primera aproximaci\u00f3n, hemos de se\u00f1alar que la agricultura ecol\u00f3gica parece, que admite una gran diversidad de concepciones como de pr\u00e1cticas productivas, distributivas y de consumo. Veamos algunas de las diferentes visiones-concepciones de la agricultura ecol\u00f3gica, seg\u00fan los actores de la muestra: 2.2.1.-Consumo: M\u00e1s all\u00e1 de las tierras y los cultivos locales en los territorios castellano- manchegos, podr\u00edamos incluir en la perspectiva del consumo de AE a 52 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo muchos de los productos procedentes de pa\u00edses del Sur econ\u00f3mico y comercializados tanto a trav\u00e9s de canales \"alternativos\", como las tiendas de comercio justo, o en ocasiones, las grandes superficies de distribuci\u00f3n, el peque\u00f1o comercio o los herbolarios. Por estos motivos, podr\u00edamos considerar que, desde la perspectiva del consumo, existe una cierta variedad en la oferta de \"productos ecol\u00f3gicos\". Como primer aspecto a destacar, el consumo de productos procedentes de la AE no se relaciona en la percepci\u00f3n de los consumidores/as necesariamente con la cercan\u00eda de la producci\u00f3n ni con la producci\u00f3n \"de temporada\". Veamos en la siguiente tabla algunos de los productos que m\u00e1s veces han sido mencionados por los consumidores/as entrevistados dentro de su patr\u00f3n de \"consumo ecol\u00f3gico\": Cuadro 13 TIPO O CATEGOR\u00cdA Asimismo, casi la totalidad de los consumidores/as entrevistados ha afirmado incluir en sus patrones de compra otro tipo de \"productos alternativos\", adem\u00e1s de los de AE. Por ejemplo, los productos de Comercio Justo procedentes de pa\u00edses del Sur econ\u00f3mico, los mercadillos de segunda mano, el trueque o los mercados medievales, principalmente en peque\u00f1os municipios, son los ejemplos m\u00e1s destacables. De esta informaci\u00f3n se podr\u00eda inferir que el acto de compra de producci\u00f3n ecol\u00f3gica en las provincias de Toledo y Ciudad Real, en la mayor parte de los casos, se encuadra en un comportamiento de consumo algo m\u00e1s consciente, no s\u00f3lo respecto de la propia salud del Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 53 consumidor/a, sino tambi\u00e9n a nivel ambiental y/o social. No obstante, la orientaci\u00f3n y el nivel de esta \"conciencia de consumo\" y de estas pr\u00e1cticas de \"consumo m\u00e1s responsable\" son variables en cada caso. Consumo y distribuci\u00f3n: siguiendo con una primera aproximaci\u00f3n al discurso de las personas consumidoras entrevistadas, los canales de distribuci\u00f3n a trav\u00e9s de los cuales tienen acceso f\u00edsico a los productos de la AE tambi\u00e9n son heterog\u00e9neos. Si lo observamos en un continuo de cercan\u00eda-distancia y/o conocimiento-desconocimiento entre productores y consumidores/as de AE, podr\u00edamos destacar los siguientes canales de distribuci\u00f3n ( Cuadro 14): Cuadro 14 Distancia - Desconocimiento producci\u00f3n / consumo Grandes Superficies Peque\u00f1o comercio \"convencional\" Herbolarios Tiendas ecol\u00f3gicas y de Comercio Justo Grupos de consumo Compra directa al productor o cooperativa agr\u00edcola Producci\u00f3n para consumo propio Cercan\u00eda - Conocimiento producci\u00f3n / consumo54 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Por otra parte, los distintos puntos en este continuo explican que el nivel de conocimiento sobre los productos y sus consumidores var\u00ede sensiblemente en funci\u00f3n del tipo de canal de distribuci\u00f3n. De esta forma, podemos encontrar consumidores/as que dicen no tener contacto ni conocimiento alguno sobre sus productores, hasta otros compradores/as que tienen relaciones estrechas y estables con \"sus\" productores. En definitiva, lo que var\u00eda en estos casos es el nivel de conciencia sobre la \"trazabilidad\" de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica que se consume, esto es, el camino que \u00e9sta recorre desde su origen en la base productiva hasta llegar a la mesa de los compradores/as. Todas estas alternativas, heterog\u00e9neas en sus principios y en su forma de funcionamiento, coexisten en la distribuci\u00f3n de productos de AE en los territorios analizados. Concretamente, como apunt\u00e1bamos anteriormente, en qu\u00e9 medida la AE es un movimiento \"alternativo\" o, por el contrario, una tendencia diferenciada creciente en el escenario de los mercados \"convencionales\". Avanzando en el discurso de las personas consumidoras, su elecci\u00f3n entre los canales de distribuci\u00f3n depende de un conjunto de factores, tales como: la cercan\u00eda y la accesibilidad f\u00edsica a los puntos de venta, la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica del consumidor/a y el tama\u00f1o del municipio de residencia, las motivaciones para el consumo de productos de AE o las concepciones del propio acto de compra de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, entre otros. Por ejemplo, cu\u00e1nto m\u00e1s se sustentan en argumentos \"ideol\u00f3gicos\" las motivaciones de compra, menos se contempla a las grandes superficies comerciales como alternativa efectiva de distribuci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos. Por el contrario, cu\u00e1nto m\u00e1s vinculadas al cuidado de la salud del individuo est\u00e1n las motivaciones de compra, menor importancia se le atribuye al conocimiento y a la cercan\u00eda con la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. En muchas ocasiones, las personas consumidoras argumentan en las entrevistas que no cuentan con canales de distribuci\u00f3n \"alternativos\" en su propias localidades, lo que suele justificar tanto la reducci\u00f3n de la frecuencia como de los vol\u00famenes de compra. Esta percepci\u00f3n de inaccesibilidad se reduce bastante en los casos de residentes en las capitales de provincia. Sin embargo, en ning\u00fan caso la capacidad de acceso a los productos de la AE deja en los discursos de ser percibida como una carencia. Una percepci\u00f3n de carencia que se encuentra potenciada entre los consumidores/as de los peque\u00f1os municipios de las provincias en cuesti\u00f3n. Si nos detenemos en la frecuencia de compra de \"productos ecol\u00f3gicos\", aunque \u00e9sta es variable entre la muestra de Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 55 consumidores/as entrevistados, en ning\u00fan caso se compra con una frecuencia inferior a una semana. En el otro extremo, se han obtenido respuestas en las que la frecuencia de compra es mayor o igual a un mes. Tambi\u00e9n, al respecto nos hemos encontrado con respuestas con menor precisi\u00f3n temporal, del tipo, \"ocasionalmente...\", \"cuando puedo...\", \"de vez en cuando...\", \"siempre que es posible...\". En cuanto al nivel de organizaci\u00f3n para el consumo, los perfiles de las personas consumidoras entrevistadas var\u00eda tambi\u00e9n. En este sentido, la mayor parte de los entrevistados/as afirma no pertenecer a grupos o cooperativas de consumo, mientras que otra parte argumenta que est\u00e1 buscando pero que no encuentra grupos en su zona de residencia. Finalmente, existe una minor\u00eda en la muestra de consumidores/as que compra producci\u00f3n ecol\u00f3gica con este tipo de organizaci\u00f3n informal. La organizaci\u00f3n para el consumo de producci\u00f3n ecol\u00f3gica es uno de los factores que puede determinar el nivel de \"cercan\u00eda\" y de \"conocimiento\" de los consumidores/as con los productores y, con ello, con el grado de conocimiento de la \"trazabilidad\" de los productos. 2.2.2.-Distribuci\u00f3n: Entre los actores que dedican su actividad total o parcialmente a la distribuci\u00f3n de productos procedentes de la AE en Toledo y Ciudad Real, tambi\u00e9n hemos observado una diversidad destacable de visiones y concepciones30. 30Hemos de aclarar en este punto que las grandes superficies distribuyen en todo el territorio espa\u00f1ol, incluyendo CLM, una parte importante de los alimentos procedentes de la AE. Sin embargo, dentro de este estudio se ha decidido excluir el discurso de estos agentes, por no ser significativo lo que pudieran transmitir los entrevistados responsables de las delegaciones regionales de estos establecimientos. Las estrategias comerciales se deciden en los n\u00facleos centrales y son un\u00edvocas. 56 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Por ejemplo, deteng\u00e1monos en los dos grandes segmentos de distribuidores: Cuadro 15 TIPO DISTRIBUIDOR CARACTER\u00cdSTICAS DE LA OFERTA Herbolarios y ecotiendas. - Alta variedad de productos. - Emplazamientos en lugares con alta o media circulaci\u00f3n de personas. - Productos no perecederos. - Ventas individuales. - Gran parte de la oferta de productos procedentes de distribuidores mayoristas ubicados fuera de los territorios castellano- manchegos. - Gran parte de la oferta de productos procedentes de productores ubicados fuera del territorio espa\u00f1ol. - Comercializaci\u00f3n de productos en su mayor parte certificados. - Frecuencia de compra variable. Productores que distribuyen.- Variedad de productos limitada por la temporada y las condiciones naturales de la tierra. - Productos Frescos. - Distribuci\u00f3n s\u00f3lo a grupos de consumo. No comercializaci\u00f3n en el mercado. - La totalidad de la oferta de productos procede de la propia huerta. - A pesar de que en ocasiones se certifica la producci\u00f3n, se busca establecer un v\u00ednculo y una relaci\u00f3n de confianza con los consumidores/as organizados. - Frecuencia de compra semanal. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 57 Tiendas de comercio justo y alternativo.- Gran variedad de productos de comercio justo, mayoritariamente procedentes de territorios del Sur econ\u00f3mico. - En ocasiones tambi\u00e9n se promueve el consumo de cercan\u00eda, creando grupos de consumo para ser un punto de distribuci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos frescos procedentes de alg\u00fan productor ecol\u00f3gico de la regi\u00f3n. - Tambi\u00e9n en ocasiones estas organizaciones realizan la distribuci\u00f3n ambulante fuera del espacio propio de su tienda, traslad\u00e1ndose a mercados puntuales que se realizan, generalmente, en peque\u00f1os municipios de la regi\u00f3n. - La frecuencia de compra var\u00eda sensiblemente, dependiendo del nivel de participaci\u00f3n de los consumidores/as en la organizaci\u00f3n para el consumo (pertenencia o no pertenencia al grupo de consumo). Cuadro 16 TIPO DISTRIBUIDOR CONCEPCIONES DE LA AE Herbolarios y ecotiendas. - Discurso m\u00e1s centrado en la salud de los consumidores/as. Productores que distribuyen.- Discurso con un mayor componente pol\u00edtico, centrado en las relaciones sociales y comerciales de cercan\u00eda, la confianza y los valores cooperativistas. Tiendas de comercio justo y alternativo.- Discurso con un marcado perfil ideol\u00f3gico, aunque m\u00e1s amplio que en los casos anteriores, debido a que generalmente abordan tem\u00e1ticas relacionadas con el comercio internacional y las relaciones Norte- Sur, la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, entre otros, adem\u00e1s de incluir tambi\u00e9n las relaciones sociocomerciales de 58 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo TIPO DISTRIBUIDOR CONCEPCIONES DE LA AE cercan\u00eda. 2.2.3.-Distribuci\u00f3n y consumo: Nos pareci\u00f3 relevante tambi\u00e9n conocer la percepci\u00f3n que los distribuidores, quienes tienen contacto directo con la masa de \"consumidores/as ecol\u00f3gicos\", tienen sobre el estado de situaci\u00f3n del consumo en materia de AE. La muestra de los distribuidores entrevistados al ser consultados sobre esta cuesti\u00f3n en la regi\u00f3n, a pesar de las diferentes visiones, concepciones y pr\u00e1cticas que hemos destacados en el punto anterior, han coincidido de forma recurrente en algunos aspectos de su discurso. En primer lugar, se destaca la \"falta de informaci\u00f3n\" y \"la falta de difusi\u00f3n\" sobre esta tem\u00e1tica. En segundo lugar, lo que podr\u00eda interpretarse en un sentido contrario, los distribuidores tambi\u00e9n subrayan un \"inter\u00e9s creciente\" o \"cada vez m\u00e1s conocimiento\" de la ciudadan\u00eda castellano-manchega por la agricultura ecol\u00f3gica. Esta informaci\u00f3n puede interpretarse de la siguiente manera: a pesar de que la informaci\u00f3n y la conciencia social en CLM sobre esta tem\u00e1tica se incrementan, sigue siendo percibida como insuficiente. 2.2.4.-Producci\u00f3n: Como primer aspecto a destacar en cuanto a los productores, si inferimos cierta representatividad del universo a partir de la muestra de entrevistas del estudio, est\u00e1 mayormente representada por personas de sexo masculino. En el caso concreto de nuestra muestra, la totalidad de las personas productoras entrevistadas eran hombres. Su experiencia de trabajo en la materia oscila entre los 4 y los 30 a\u00f1os dedicados a la AE. En muchos casos la producci\u00f3n de AE representa una \"actividad heredada\" de las generaciones anteriores de familias del \u00e1mbito rural. De lo cual se puede deducir que, en aquellos casos, se trata de una actividad estable e integrada mayoritariamente de alguna manera en la forma de vida de los productores. Veamos en la siguiente tabla las motivaciones principales que han argumentado los productores entrevistados textualmente para trabajar la AE (Cuadro 17). Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 59 Cuadro 17 LA AE COMO INTEGRALIDAD (AGROECOLOG\u00cdA) \"Porque la agroecolog\u00eda, agricultura ecol\u00f3gica, es una forma productiva mucho mas integral e integrada (...) integra par\u00e1metros sociales como la no explotaci\u00f3n laboral, la recuperaci\u00f3n de formas tradicionales de producci\u00f3n, de los tejidos sociales y asociativos, etc...\". \"La salubridad del medio f\u00edsico; la salud humana; la facilidad para producir con conocimientos asequibles y recursos limitados; la calidad de los vegetales obtenidos; la oferta de trabajo atractivo; la dignificaci\u00f3n del espacio rural; demostrar que es posible vivir fuera de los condicionantes del individualismo...\" LA AE COMO M\u00c9TODO RESPETUOSO CON EL MEDIO AMBIENTE \"Es el \u00fanico sistema t\u00e9cnicamente correcto y sostenible...\" \"...son m\u00e1s respetuosos con el medio ambiente....\" \"Alternativa de producci\u00f3n, pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica...\" LA AE COMO FORMA DE VIDA Y TRABAJO \"El campo me gusta como medio de vida, trabajar en contacto con la naturaleza y con el medio. Adem\u00e1s es un trabajo muy diverso (...) es un trabajo muy enriquecedor y conlleva un aprendizaje continuo. La AE sirve tambi\u00e9n para devolver la autoestima y la dignidad al agricultor...\" LA AE COMO \"HERENCIA\" PRODUCTIVA \"No entiendo la agricultura de otra forma. Porque no me parece normal consumir productos infectados con qu\u00edmicos. La AE me parece lo normal, lo natural...\" LA AE COMO FUENTE DE CALIDAD ALIMENTARIA \"Por calidad de los productos y salud de las personas...\" \"Porque son m\u00e1s naturales, tienen mejor sabor, sabes lo que comes...\" Como apunt\u00e1bamos, una primera diferenciaci\u00f3n entre los productores de AE se observa en la certificaci\u00f3n o no de su producci\u00f3n. Esta 60 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo cuesti\u00f3n, que podr\u00eda parecer menor, sin embargo suele esconder una diferencia esencial en cuanto a la visi\u00f3n de esta actividad, lo que podr\u00edamos segmentar de forma simplificada se\u00f1alando, por una parte, una \"vocaci\u00f3n m\u00e1s comercial\" y, por otra parte, una \"vocaci\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica\". Para explicar mejor esta idea, podemos citar algunas frases de productores que han optado por una u otra opci\u00f3n en cuanto a la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Un caso de productor no certificado, que explica sus motivos para no hacerlo textualmente de la siguiente manera: \"Porque no participo en la proliferaci\u00f3n burocr\u00e1tica...Creo mucho m\u00e1s en la confianza, la cercan\u00eda entre productor y consumidor, etc.\". Por el otro lado, extra\u00edda de la entrevista a un productor en proceso de certificaci\u00f3n, destacamos el siguiente argumento: \"...vemos que la cuesti\u00f3n crece, parece que si no estamos certificados no tenemos credibilidad. No nos va a suponer ning\u00fan esfuerzo, ning\u00fan cambio radical en la forma de trabajar. Va a ser lo mismo, pero vamos a estar controlados por una gente. En uno o dos meses estar\u00edamos ya certificados...\". Asimismo, la totalidad de los productores castellano-manchegos entrevistados que han optado por la alternativa de la certificaci\u00f3n de su producci\u00f3n ecol\u00f3gica lo han sido por una misma empresa certificadora. En cuanto a las concepciones sobre la soberan\u00eda alimentaria, existen pocas diferencias entre los productores ecol\u00f3gicos. Pr\u00e1cticamente en su totalidad, este concepto se asocia con la capacidad de toma de decisiones relativas a los m\u00e9todos de producci\u00f3n de alimentos, as\u00ed como al acceso a los recursos necesarios para dicha producci\u00f3n. En algunos casos, tambi\u00e9n se hace menci\u00f3n del precio de venta de los alimentos, al ser un elemento condicionante de la decisi\u00f3n de compra, como un componente de esta soberan\u00eda. En otros, se destaca el \"modelo agroalimentario\" y las intervenciones p\u00fablicas en esta materia como una parte del concepto mismo de soberan\u00eda alimentaria. Asimismo, salvo excepciones puntuales, en la concepci\u00f3n de soberan\u00eda alimentaria de los productores entrevistados se asocia en la pr\u00e1ctica con el resto de la cadena de valor, esto es, con una comercializaci\u00f3n m\u00e1s justa y con un consumo m\u00e1s responsable. Podr\u00edamos decir, por Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 61 tanto, que esta concepci\u00f3n para los productores se integra en una perspectiva amplia de la actividad, que incluye al resto de los eslabones de la cadena de valor. En definitiva, seg\u00fan los discursos de los productores agroecol\u00f3gicos, la soberan\u00eda alimentaria no s\u00f3lo deber\u00eda centrarse en la producci\u00f3n de los alimentos, sino que tambi\u00e9n deber\u00eda vincularse en la pr\u00e1ctica a su distribuci\u00f3n, su comercializaci\u00f3n y su consumo. 2.2.5.-Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n: Podr\u00edamos distinguir las siguientes opciones, sobre la que es preciso destacar que no son excluyentes, sino que en muchos de los casos son modalidades complementarias. Veamos en la siguiente tabla algunas de las opciones de distribuci\u00f3n que utilizan los productores entrevistados para canalizar la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Cuadro 18 ALTERNATIVAS DE DISTRIBUCI\u00d3N DE LOS PRODUCTORES VINCULADA A LA ORGANIZACI\u00d3N PARA EL CONSUMO: Reparto semanal a grupos de consumo en cestas o bolsas por cada unidad de consumo. Estas cestas son \"fijas\" en funci\u00f3n de la producci\u00f3n de temporada en cada momento del a\u00f1o. El reparto lo realiza el propio productor, en un lugar, fecha y hora convenidos con el grupo de consumo. La forma de pago se realiza a trav\u00e9s de una cuota, tambi\u00e9n \"fija\", pagada de forma mensual por cada cesta o unidad de consumo. En esta modalidad, existe una relaci\u00f3n directa entre producci\u00f3n y consumo que no supone a\u00f1adir ning\u00fan coste al de la producci\u00f3n y el transporte de los alimentos. VINCULADA A LA CERCAN\u00cdA: Distribuci\u00f3n a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n \"boca a boca\", a vecinos/as y amigos/as cercanos que compran con frecuencia. En este caso, tampoco existe coste alguno de intermediaci\u00f3n entre la producci\u00f3n y el distribuci\u00f3n, salvo los costes de transporte de la mercader\u00eda, que no suelen existir debido a la cercan\u00eda existente entre los agentes. 62 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo VINCULADA A LA COMERCIALIZACI\u00d3N AMBULANTE: Distribuci\u00f3n en mercadillos, mercados medievales o ferias de agricultura ecol\u00f3gica organizadas en peque\u00f1os municipios de la regi\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n en eventos de mayor envergadura como \"Bio-Cultura\" o similares. En este caso, el coste adicional depender\u00eda de los precios por la participaci\u00f3n en este tipo de mercados no convencionales ni estables. AUTOCONSUMO Y VENTA PUNTUAL DE CERCAN\u00cdA: En este caso, se podr\u00eda decir que no existe la actividad de distribuir los alimentos agr\u00edcolas, debido a que se producen para el abastecimiento de los propios productores y, puntualmente, se vende parte de la producci\u00f3n a personas de cercan\u00eda. VINCULADA AL COMERCIO CONVENCIONAL: Esta modalidad supone integrarse en los canales de distribuci\u00f3n del comercio convencional, esto es: distribuidores mayoristas o centrales de compras, y distribuidores minoristas, sean grandes superficies, herbolarios y tiendas ecol\u00f3gicas o peque\u00f1o comercio. En estos casos, los precios de venta al p\u00fablico de los alimentos agroecol\u00f3gicos l\u00f3gicamente se encarecen, debido a los m\u00e1rgenes de beneficio aplicado por todos y cada u no de estos intermediarios. EXPORTACI\u00d3N: Dentro de los productores de la muestra, s\u00f3lo existe un caso en el que una parte de la producci\u00f3n se destina a la exportaci\u00f3n. En este caso, la superficie de cultivo es de 600 hect\u00e1reas y el producto son vinos econ\u00f3micos con denominaci\u00f3n de origen de la regi\u00f3n y certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica. En cuanto a las dificultades que manifiestan los productores para la distribuci\u00f3n de sus productos, a pesar de la diversidad de \u00e9stas, podr\u00edamos destacar como las m\u00e1s frecuentes las siguientes ( Cuadro 19): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 63 Cuadro 19 PRODUCTORES: DIFICULTADES PERCIBIDAS PARA LA DISTRIBUCI\u00d3N Falta de canales estables de venta directa (mercadillos, por ejemplo).Falta de espacios f\u00edsicos para la distribuci\u00f3n a grupos de consumo.Falta de implicaci\u00f3n de los consumidores y consumidoras en la distribuci\u00f3n. \"Faltan medios\" e \"infraestructura fuera de los canales mercantilistas al uso\" para el reparto directo a los consumidores/as.\"Lejan\u00eda de los distribuidores\" que suelen estar ubicados en zonas con una cierta densidad de poblaci\u00f3n.\"Sobran intermediarios\" en la distribuci\u00f3n, lo que encarece sobremanera el PVP de los productos de AE. Falta apoyo institucional en la distribuci\u00f3n.\"Estancamiento del consumo\" de agricultura ecol\u00f3gica. Por otra parte, algunos productores que se muestran contrarios a \"insertar\" los alimentos ecol\u00f3gicos en los canales de distribuci\u00f3n \"convencionales\" destacan que el encarecimiento \"excesivo\" devenido de los m\u00e1rgenes de ganancia de los agentes intermediarios convierten pr\u00e1cticamente a los alimentos ecol\u00f3gicos en un \"producto de lujo\" para su consumo final, lo que limitar\u00eda su compra potencial a grupos socioecon\u00f3micos de nivel medio-alto o alto, cr\u00edtica que en alguna ocasi\u00f3n se denomina como \"consumo elitista\". Concretamente, al ser preguntados los productores sobre el diferencial percibido de precios de venta entre la agricultura intensiva y la agricultura ecol\u00f3gica, las respuestas han sido cuantitativamente muy distantes: estas diferencias han oscilado entre el 20% y el 300%. Estas enormes brechas en cuanto a la percepci\u00f3n de los PVP se pueden deber a las distintas opciones de los productores para la distribuci\u00f3n de sus productos y, con ello, a la cantidad y el tipo de intermediarios que existan en el trayecto comercial hasta el consumo final31. Por otra parte, la identificaci\u00f3n de dificultades en la distribuci\u00f3n por parte de los productores tambi\u00e9n var\u00eda en funci\u00f3n del enfoque desde el 31Cabe recordar en este punto el dato que hemos destacado en el cap\u00edtulo anterior, aportado por ASOECAM, sobre que el diferencial de precios existente es del 25%. 64 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo que se plantee la tem\u00e1tica. Espec\u00edficamente, adentr\u00e1ndonos en el argot empresarial, existen dos enfoques generales, los denominados push y pull. El primero se centra en \"empujar\" la producci\u00f3n a trav\u00e9s de los canales de distribuci\u00f3n, incrementando la accesibilidad f\u00edsica y la visibilidad de los productos de la AE a trav\u00e9s de los propios canales. En el segundo, se trata de que sean los y las consumidoras quienes \"tiren\" del distribuidor a trav\u00e9s de su demanda. Como hemos visto en la tabla correspondiente, en las respuestas de los productores sobre los inconvenientes percibidos para la distribuci\u00f3n se observan ambas visiones: tanto la falta de puntos de distribuci\u00f3n ecol\u00f3gicos o la concentraci\u00f3n de la distribuci\u00f3n en las grandes superficies comerciales, como el escaso nivel de conocimiento, promoci\u00f3n y demanda de producci\u00f3n ecol\u00f3gica por parte de los consumidores/as castellano- manchegos. 2.2.6.-Producci\u00f3n y consumo: En esta cuesti\u00f3n, la idea de la falta de \"educaci\u00f3n\", \"informaci\u00f3n\", \"difusi\u00f3n\", \"conciencia\" y \"conocimiento\" de la ciudadan\u00eda de la regi\u00f3n sobre la AE es un aspecto que destaca, al igual que en el caso de los distribuidores, la totalidad de los productores de la muestra en su discurso. Esta cuesti\u00f3n podr\u00eda interpretarse en relaci\u00f3n a aspectos tanto cuantitativos como cualitativos de la demanda de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Es decir, por una parte la carencia de informaci\u00f3n y difusi\u00f3n disminuir\u00eda, en opini\u00f3n de estos agricultores, el nivel de demanda de alimentos ecol\u00f3gicos. Por otra parte, estas mismas cuestiones derivar\u00edan en una desconexi\u00f3n entre el consumidor/a y sus alimentos lo que, a\u00f1adido a la enorme presi\u00f3n publicitaria, generar\u00eda una demanda de productos de alimentaci\u00f3n mayoritariamente lejanos y desconocidos, y a productores tambi\u00e9n lejanos y desconocidos. Sin embargo, aunque el nivel de conocimiento se considera \"bajo\", \"escaso\", \"insuficiente\" o \"parcial\", la gran mayor\u00eda de los agricultores entrevistados considera que la conciencia sobre los beneficios de la AE es creciente entre la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n. En muchos casos, este incremento en la conciencia colectiva de la AE se relaciona con el crecimiento de la \"conciencia ambiental\" que se viene construyendo de diversas formas a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, fundamentalmente, a partir de que los impactos ambientales de los m\u00e9todos de producci\u00f3n capitalistas \"convencionales\" se han hecho m\u00e1s notorios y, con ello, m\u00e1s incontestables y dif\u00edciles de invisibilizar. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 65 A pesar de ello, se argumenta que en muchos casos aunque se perciba que un alimento ecol\u00f3gico es m\u00e1s saludable tanto para las personas como para el medio ambiente, tanto las diferencias de PVP con respecto a la agricultura intensiva como las dificultades para la accesibilidad f\u00edsica a \u00e9stos representan un freno para su consumo. Finalmente, desde la perspectiva de los productores, \u00bfla AE representa efectivamente una alternativa al modelo de consumo hegem\u00f3nico? Algunos de los agricultores entrevistados destacan que s\u00ed es una alternativa de consumo, aunque \"marginal\" y/o \"incipiente\". En estos casos, se le da una especial importancia tanto al nivel de implicaci\u00f3n de los consumidores/as, como a los canales de distribuci\u00f3n escogidos y a la eficacia de las actuaciones p\u00fablicas en materia de educaci\u00f3n, promoci\u00f3n y concienciaci\u00f3n sobre un consumo m\u00e1s responsable y sostenible, as\u00ed como en el apoyo a la distribuci\u00f3n. Sin embargo, si tenemos en cuenta la frecuencia de compra de los consumidores/as entrevistados que hemos mencionado, podr\u00eda ponerse en duda que la AE represente efectivamente una alternativa de consumo real frente a la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n \"convencional\" de alimentos. De esta forma, en el mejor de los casos, la AE podr\u00eda tener un car\u00e1cter complementario en la cesta de alimentaci\u00f3n de los consumidores/as castellano-manchegos. En el peor de los casos, deber\u00edamos destacar un car\u00e1cter testimonial, simb\u00f3lico o anecd\u00f3tico en el patr\u00f3n de consumo de la regi\u00f3n. 2.2.7.-Organizaciones agrarias y sociales: En cuanto a las organizaciones entrevistadas que operan en los territorios castellano-manchegos, hemos de comenzar dividiendo los tipos de organizaci\u00f3n en funci\u00f3n tanto de sus fines como de la categor\u00eda de actividades que realizan en torno a la AE y el \u00e1mbito rural. En este sentido, una segmentaci\u00f3n primaria de las organizaciones entrevistadas podr\u00eda ser la quese expone en el siguiente cuadro (Cuadro 20): 66 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 20 TIPO ORGANIZACI\u00d3N TIPO ACTIVIDADES VINCULADAS A LA AE Organizaciones sociales de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n.- Actividades de sensibilizaci\u00f3n y difusi\u00f3n sobre soberan\u00eda alimentaria, campa\u00f1as de no a los cultivos transg\u00e9nicos, industrias petroqu\u00edmicas, fomento del consumo responsable y del comercio justo. - Programas y actividades de educaci\u00f3n para el desarrollo relacionadas con temas ambientales. - Producci\u00f3n y difusi\u00f3n de materiales diversos sobre estas tem\u00e1ticas. - Realizaci\u00f3n de proyectos de desarrollo relacionados con estas tem\u00e1ticas en pa\u00edses del Sur econ\u00f3mico. Organizaciones sociales de distribuci\u00f3n \"alternativa\".- Distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos \"alternativos\" en la regi\u00f3n (a trav\u00e9s de tiendas propias y venta ambulante en mercadillos). - Relaci\u00f3n socio-comercial con cooperativas y peque\u00f1os productores de AE en la regi\u00f3n castellano-manchega. Organizaciones de Agricultura Ecol\u00f3gica.Formaci\u00f3n y asesoramiento a los productores, investigaciones e incidencia pol\u00edtica para favorecer a la AE en la regi\u00f3n. En el discurso extra\u00eddo de las entrevistas, estas organizaciones muestran una visi\u00f3n integral e interrelacionada de cuestiones tales como la AE, la soberan\u00eda alimentaria, el comercio justo y el consumo responsable, como fases interconectadas de un sistema Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 67 agroalimentario \"alternativo\", sea a nivel local o internacional. Seguramente, esta visi\u00f3n m\u00e1s extensa que el resto de los agentes privados se deba a la propia esencia transversal de las actividades que realizan ya que, de un modo u otro, se relacionan con todos los agentes existentes en el \u00e1mbito de la AE: \" ...todos son parte de un engranaje para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico, social y ambiental...\". En el discurso aportado por las organizaciones, la relaci\u00f3n entre la agricultura ecol\u00f3gica, la soberan\u00eda alimentaria, el consumo responsable y el comercio justo parece ser inequ\u00edvoca: \"...est\u00e1n muy relacionados...\"; \"...una est\u00e1 dentro de la otra...\" ; \"...desde todos estos movimientos y grupos se promueve algo parecido...\" ; \"...un movimiento econ\u00f3mico y alimentario (...) al servicio de la gente y del respeto del medio, y no al rev\u00e9s (...) un modelo m\u00e1s sensato, sostenible y justo de econom\u00eda y sociedad...\" En este sentido, se podr\u00eda afirmar tambi\u00e9n que las concepciones de las organizaciones sobre la soberan\u00eda alimentaria es m\u00e1s amplia que en el resto de los casos estudiados. Veamos en la siguiente tabla algunos de los elementos discursivos de estos agentes al respecto: Cuadro 21 CONCEPCIONES DE LA SOBERAN\u00cdA ALIMENTARIA: ORGANIZACIONES \"...el derecho de (...) cualquier ciudadano a abastecerse de alimentos sin que tengan que imponerle qu\u00e9 tiene que consumir, qu\u00e9 tiene que producir y c\u00f3mo tiene que producir. El derecho a la alimentaci\u00f3n es el derecho m\u00e1s natural de cualquier ser vivo...\" \"Un modelo agroalimentario alternativo al modelo actual. Un modelo de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y consumo de alimentos que cuide al planeta, promueve la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica, la distribuci\u00f3n de cercan\u00eda, favoreciendo el consumo local...\". \"Un modelo alternativo al modelo agroindustrial que busca el m\u00e1ximo beneficio y concibe a los alimentos como una mercanc\u00eda, mientras que la soberan\u00eda alimentaria los concibe como un derecho...\" \"El derecho de la gente a elegir lo que come, en que condiciones lo produce y en de qu\u00e9 modo se controla la cadena de distribuci\u00f3n (...) en un marco de respeto al medio natural y de promoci\u00f3n social...\" \"Es el poder disponer del territorio de parte de los y las agricultoras para la producci\u00f3n de alimentos, alimentos que est\u00e9n en concordancia con la cultura local, que sean variados, que se mantenga la 68 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo biodiversidad, que se comercialicen localmente y que la producci\u00f3n sea respetuosa con el medio, por tanto sostenible...\" \"La facultad de cada pa\u00eds o pueblo de definir sus propias pol\u00edticas agrarias y alimentarias...\" Asimismo, a partir del an\u00e1lisis de esta informaci\u00f3n primaria, ha podido observarse un componente pol\u00edtico-ideol\u00f3gico integrado tanto en sus pr\u00e1cticas como en sus discursos de forma mucho m\u00e1s acentuada que en el resto de los actores entrevistados. Por ejemplo, en su discurso se incluyen conceptos menos habituales o silencios discursivos en el resto de agentes de la AE entrevistados, como pueden ser la \"justicia\", la \"sostenibilidad socioambiental\" , la \"equidad\" los \"impactos sociales\" y ambientales de los modelos de producci\u00f3n, de distribuci\u00f3n y de consumo, as\u00ed como conceptos m\u00e1s amplios como la necesidad de una \"transformaci\u00f3n del modelo\" o de un \"cambio en los paradigmas\" . 2.3.-Beneficios y Dificultades Percibidas para el Desarrollo de la Agricultura Ecol\u00f3gica: Otra categor\u00eda que entendemos clave para el an\u00e1lisis del universo de estudio son los beneficios percibidos por cada uno de los actores que intervienen en esta materia. Por otra parte, tambi\u00e9n creemos pertinente adentrarnos en las dificultades que constatan estos mismos actores para participar en la AE. 2.3.1.-Consumo: Beneficios percibidos para el consumo: Veamos los principales beneficios aducidos por los consumidores/as entrevistados los exponemos de forma segmentada en el siguiente cuadro (Cuadro 22): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 69 Cuadro 22 BENEFICIOS PERCIBIDOS DEL CONSUMO DE AE Beneficios ambientales. Favorecimien to de la biodiversidad .Buen uso del suelo.Minimizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3 n. No uso de productos qu\u00edmicos.Respeto al medio ambiente.Uso de t\u00e9cnicas de producci\u00f3n sostenibles. Adaptar el consumo a los ciclos naturales.Respeto a los ciclos de la energ\u00eda. Beneficios sanitarios. Beneficios para la salud.Saber lo que se come.Alimentarse de forma segura, adecuada y sostenible. Beneficios pol\u00edticos. Promoci\u00f3n del bienestar social.Dar apoyo a proyectos pol\u00edticos.Seguridad alimentaria. Contribuir a un cambio de sistema.Construcci\u00f3n de una conciencia social. Otros. Mejor sabor de los alimentos.Calidad de los productos. Mejores salarios para los agricultores. Estos beneficios percibidos, en la mayor parte de los casos, no son excluyentes sino que tienen un car\u00e1cter complementario. Dificultades percibidas para el consumo: 70 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo En cuanto a las dificultades percibidas para el consumo, la falta de integraci\u00f3n urbano-rural, la desconexi\u00f3n entre producci\u00f3n y consumo y la dificultad para la accesibilidad f\u00edsica de los productos son los comunes denominadores que predominan en el discurso de los y las consumidoras. Uno de los datos primarios que podr\u00edan dejar constancia de estas dificultades de integraci\u00f3n y accesibilidad f\u00edsica es la frecuencia de compra de los consumidores/as entrevistados: en ning\u00fan caso los productos de AE forman parte de su consumo habitual. Salvo en los casos en que el consumidor se abastece con su propia producci\u00f3n. Otro grupo de dificultades se relaciona con el nivel y tipo de conocimiento que la ciudadan\u00eda tiene con respecto a la AE. Por una parte, se reitera una falta de \"difusi\u00f3n\", \"educaci\u00f3n\" y \"promoci\u00f3n\" en lo que a esta materia respecta. Por otra parte, tambi\u00e9n se destaca en algunos discursos con mayor componente ideol\u00f3gico la \"confusi\u00f3n\" que puede generar el avance de productos de la AE en los procesos de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n convencional y la proliferaci\u00f3n de marcas y certificaciones ecol\u00f3gicas. Asimismo, la falta de acceso a productos, mayoritariamente \"frescos\", tambi\u00e9n se vincula en ocasiones con el \"ritmo\" y el \"estilo de vida\" contempor\u00e1neo. Es decir, la carencia de tiempo se entiende, desde la perspectiva de algunos consumidores/as, como uno de los elementos que dificulta la posibilidad de acceder a productos devenidos de la AE. En otro orden de cosas, los \"precios elevados\" son un argumento recurrente entre las personas consumidoras. Evidentemente, el concepto relativo de \"elevado\" se realiza en comparaci\u00f3n con los precios de productos \"convencionales\", cuyas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n y los \"ahorros\" econ\u00f3micos derivados de las econom\u00edas de escala son elementos que sin duda \"abaratan\" el precio final de los productos de alimentaci\u00f3n convencionales. Finalmente, la escasa variedad de la oferta es otro de los factores limitadores para el consumo, seg\u00fan algunos de los discursos de los consumidores/as. En algunos pocos casos se destaca el dato del elevado porcentaje de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica que se destina a la exportaci\u00f3n a pa\u00edses europeos en los que existe una mayor demanda, dejando en un segundo plano la distribuci\u00f3n y el consumo local de la AE. Asimismo, lo que podr\u00edamos considerar como discursos con un corte m\u00e1s pol\u00edtico hacen hincapi\u00e9 en que el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica va \"a contracorriente\" con las pol\u00edticas de organismos Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 71 multilaterales, como la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) o el Fondo Monetario Internacional (FMI), o de actuaciones a nivel de la Uni\u00f3n Europea, como es el caso de las directrices y ayudas contempladas en la PAC. Todos estos elementos que \"dificultan\" el consumo de productos procedentes de la AE se podr\u00edan resumir en la ausencia de un circuito de comercializaci\u00f3n y conocimiento, una base productiva incipiente y financieramente fr\u00e1gil, una escasez de canales de distribuci\u00f3n alternativos y concentrados en las urbes castellano-manchegas, as\u00ed como una inserci\u00f3n parcial en los canales de distribuci\u00f3n \"convencionales\". Todo ello, sumado a una falta de comunicaci\u00f3n masiva sobre esta tem\u00e1tica, implica una dificultad para su accesibilidad local y consumo frecuente. 2.3.2.-Distribuci\u00f3n: Beneficios percibidos para la distribuci\u00f3n: Puede resultar evidente a estas alturas que los beneficios percibidos por los agentes de distribuci\u00f3n var\u00eden en funci\u00f3n de la tipolog\u00eda de distribuidor de que se trate en cada uno de los casos consultados. En los casos de peque\u00f1o comercio como herbolarios, los beneficios percibidos por las personas entrevistadas se centran fundamentalmente en la salud de los consumidores/as y en el conocimiento sobre las caracter\u00edsticas de los productos de alimentaci\u00f3n que \u00e9stos compran. Ocasionalmente, se utilizan argumentos sobre el cuidado al medio ambiente. Cuando se trata de agricultores/as que se encargan tambi\u00e9n de la distribuci\u00f3n, los beneficios percibidos que se argumentan son m\u00e1s amplios, ya que no s\u00f3lo se incluyen argumentos ambientales y sanitarios, sino que tambi\u00e9n se se\u00f1alan aspectos como pueden ser \"...la integraci\u00f3n de los sistemas sociales en las formulas productivas, la recuperaci\u00f3n de practicas tradicionales, acercamiento del consumo al medio rural y al medio rural productivo...\" o las relaciones sociocomerciales con sus consumidores/as sustentadas \"... en valores como la cooperaci\u00f3n, el apoyo mutuo, la confianza...\" Dificultades percibidas para la distribuci\u00f3n: En cuanto a las dificultades percibidas para la distribuci\u00f3n, tambi\u00e9n nos hemos encontrado con diferencias sustanciales en funci\u00f3n de la tipolog\u00eda de distribuidor entrevistado. 72 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo As\u00ed, por ejemplo, los herbolarios o herborister\u00edas han destacado la falta de productores o distribuidores locales a los cuales poder realizar las compras. En los casos de entrevistas realizadas a este segmento, la totalidad de su oferta de productos proced\u00eda de fuera de Castilla-La Mancha y, en casi ning\u00fan caso, se realizaba la compra directamente a los productores, sino que exist\u00eda en el medio un distribuidor mayorista, lo que termina por encarecer el precio de venta al p\u00fablico de los productos. Este escenario puede interpretarse como potenciador de otras dificultades en la distribuci\u00f3n, tanto en cuanto al PVP como en cuanto a la informaci\u00f3n a los compradores/as. Por una parte, es inobjetable que a mayor cantidad de intermediarios, m\u00e1s elevado termina siendo el precio final del producto. Asimismo, cu\u00e1nto m\u00e1s agentes medien entre producci\u00f3n y consumo, menor acceso a la informaci\u00f3n tendr\u00e1 el consumidor/a final. Finalmente, desde una perspectiva regional, la lejan\u00eda de la procedencia de los productos limita efectivamente las posibilidades de respetar la soberan\u00eda alimentaria. En los casos de los productores que tambi\u00e9n distribuyen, al ser consultados sobre las dificultades percibidas para la distribuci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos, se apela a dos argumentos centrales: en primer lugar, la carencia de medios y de recursos que puedan facilitar la accesibilidad, como medios de transporte adecuados o espacios f\u00edsicos para el reparto de los alimentos. En segundo lugar, se destaca la falta de conocimiento o la \"conciencia parcial\" de la ciudadan\u00eda que reside en la regi\u00f3n sobre esta tem\u00e1tica. 2.3.3.-Producci\u00f3n: Motivaciones y beneficios percibidos: En este punto tampoco hay marcadas diferencias entre los discursos extra\u00eddos de la muestra, aunque s\u00ed existen respuestas m\u00e1s o menos amplias que componen estas motivaciones. En un continuo entre las motivaciones m\u00e1s sencillas hacia las m\u00e1s integrales, podemos destacar las siguientes (Cuadro 23): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 73 Cuadro 23 MOTIVACIONES PARA PARTICIPAR EN LA AE: PRODUCTORES Motivaciones relativas a la calidad intr\u00ednseca de los alimentos y la salud de las personas consumidoras. Motivaciones ambientales: m\u00e9todos naturales para la producci\u00f3n, biodiversidad, sostenibilidad, etc. Motivaciones pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas: \"dignificaci\u00f3n del espacio rural\" , forma de trabajo y vida digna y sostenible, integraci\u00f3n en la producci\u00f3n de par\u00e1metros sociales como la no explotaci\u00f3n laboral, la recuperaci\u00f3n de las formas tradicionales de producci\u00f3n agr\u00edcola, de los tejidos sociales y asociativos, entre otros. Directamente relacionadas con las motivaciones de los productores se encuentran los beneficios percibidos derivados de la AE. Al igual que en el caso anterior, \u00e9stos se vinculan a la salud de los consumidores/as, el respeto al medio ambiente, los procesos productivos naturales e integrados en el entorno, el establecimiento de relaciones socio- comerciales de cercan\u00eda, as\u00ed como la dignificaci\u00f3n del medio rural, el sustento de los medios de vida en valores como la cooperaci\u00f3n, el apoyo mutuo o la confianza, valores que se suelen relacionar con el cooperativismo. Dificultades: En cuanto a las dificultades percibidas para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en los territorios en cuesti\u00f3n, la carencia de medios podr\u00eda ser el aspecto m\u00e1s veces destacado. Esta falta de medios se vincula con la imposibilidad de competencia con la agricultura intensiva, no s\u00f3lo en PVP sino en cuanto a la accesibilidad para su consumo final. Tambi\u00e9n, desde la perspectiva de algunos agricultores, el avance de los cultivos transg\u00e9nicos y la puesta en marcha de grandes planes urban\u00edsticos que reducen la accesibilidad del suelo disponible para la agricultura, son dos de las amenazas percibidas para el desarrollo de la AE en algunos de los territorios de Castilla-La Mancha. En algunos casos, el discurso de los productores incluidos en los segmentos m\u00e1s politizados o ideologizados, destaca como riesgo la tendencia a \"conducir\" los m\u00e9todos productivos de la AE hacia los utilizados por la agricultura intensiva, en la \"b\u00fasqueda de la 74 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo productividad\" de la actividad. Por ejemplo: \"...la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica no puede suministrar las cantidades voluminosas que precisa el mercado intensivo capitalista en af\u00e1n de incrementar el lucro de sus propietarios (...) La presi\u00f3n mercantil al uso trata de conducir esta producci\u00f3n hacia la l\u00ednea de la agricultura industrial, adorn\u00e1ndola con los sellos ecol\u00f3gicos p\u00fablicos y privados que empiezan a proliferar...\". Por otra parte, algunos productores entrevistados han mencionado elementos como \"trabas administrativas\" o \"mucha burocracia\" como dificultades para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en CLM. Finalmente, la dificultad de la falta de conocimiento social, educaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre esta tem\u00e1tica es uno de los obst\u00e1culos reiterados que m\u00e1s acusan, tambi\u00e9n, los agentes productivos de la AE en Castilla- La Mancha. 2.3.4.-Certificaci\u00f3n: En el caso de las organizaciones certificadoras, la pregunta fue orientada hacia los beneficios que pod\u00eda suponer la propia certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica para cada uno de los agentes privados que participan en la AE32. Las respuestas obtenidas textualmente de estos actores las destacamos en el siguiente cuadro: Cuadro 24 BENEFICIOS DE LA CERTIFICACI\u00d3N ECOL\u00d3GICA: CERTIFICADORAS Productores\"...para un productor la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica no s\u00f3lo es un imperativo legal, es una garant\u00eda de diferenciaci\u00f3n de su producto frente a los convencionales...\" \"...el productor ecol\u00f3gico aporta salud, cuidado de nuestro entorno y a poco que sea buen productor, calidad, todo ello debe remarcarse y hacerse valer...\" \"...s\u00f3lo mediante una certificaci\u00f3n objetiva e independiente que garantiza el proceso completo 32Esta aclaraci\u00f3n nos parece pertinente debido a que en el resto de los actores privados entrevistados la pregunta fue dirigida a los beneficios de la propia actividad, esto es, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n o consumo. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 75 desde la siembra hasta la recolecci\u00f3n puede el productor poner en valor la diferencia de su producto...\" \"...mayor beneficio econ\u00f3mico (venta m\u00e1s valiosa), productos de mayor calidad, posibilidad de ayudas importantes...\" Distribuidores\"...la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica es una garant\u00eda de diferenciaci\u00f3n...\" \"...aporta un valor a\u00f1adido de confianza a los compradores de otros pa\u00edses lo que sit\u00faa al producto en una posici\u00f3n competitiva de cara a operar en dichos mercados...\" \"...con trabajo y esfuerzo, garant\u00edas de venta al existir poco mercado nacional, prestigio industrial, marketing ambiental...\" Consumidores\"...es una garant\u00eda de seguridad, de confianza en que lo que compra como producto ecol\u00f3gico es realmente un producto ecol\u00f3gico producido conforme a un Reglamento Europeo y que ha sido controlado desde la misma finca donde se cultiva, pasando por la industria que lo transforma, la comercializadora hasta el punto de venta...\". \"...Igualmente deber\u00eda suponerle un aval de que dicho producto contribuye a la preservaci\u00f3n del medio ambiente y contribuye al desarrollo de las zonas rurales...\" \"...no residuos qu\u00edmicos en los productos que nos alimentan, garant\u00eda de calidad mediante sellos acreditados...\". Como podemos apreciar en la tabla, la mayor parte de estos beneficios se vinculan directamente a cuestiones de \u00edndole econ\u00f3mica y comercial, a partir del \"valor a\u00f1adido\" y la \"diferenciaci\u00f3n\" que suponen el respeto al medio ambiente y las garant\u00edas ecol\u00f3gicas. Una interpretaci\u00f3n que podr\u00eda hacerse a partir de estos discursos es que, desde la perspectiva de las propias organizaciones certificadoras, la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica se vincula m\u00e1s con una AE entendida como una actividad econ\u00f3mica o empresarial \"diferenciada\", que como una 76 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo alternativa sostenible al modelo de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo vigentes. Al ser consultadas sobre las posibles motivaciones de los productores para solicitar el proceso de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica, las dos entidades certificadoras han coincidido de forma inequ\u00edvoca en que la motivaci\u00f3n central son las ayudas econ\u00f3micas concedidas por parte de la Administraci\u00f3n castellano-manchega. Citando textualmente: \"...ahora mismo, indiscutiblemente las ayudas agroambientales, no podemos enga\u00f1arnos ni buscar otros motivos...\" y \"...actualmente las ayudas concedidas por parte de la Administraci\u00f3n...\" . 2.4.-Valoraciones del Estado de Situaci\u00f3n de la AE en las Regiones Castellano - Manchegas: La percepci\u00f3n de los actores entrevistados sobre el estado de situaci\u00f3n de esta tem\u00e1tica en los territorios castellano-manchegos es tan diversa como la propia perspectiva de cada actor, las motivaciones sobre la que sustenta su participaci\u00f3n en la AE, el tipo de funci\u00f3n que cumple o la actividad a la que se dedica, as\u00ed como la posici\u00f3n que ocupa en la cadena de valor, entre otros elementos, var\u00eda seg\u00fan componentes pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Sin embargo, a pesar de los aspectos diferenciadores que acabamos de destacar, existe una coincidencia entre todos los actores privados de la AE en algunas cuestiones, a saber: Cuadro 25 COINCIDENCIAS SOBRE EL ESTADO DE SITUACI\u00d3N DE LA AE DE TODOS LOS AGENTES Escaso nivel de difusi\u00f3n y, por ende, un escaso nivel de conocimiento de la ciudadan\u00eda sobre esta tem\u00e1tica. Falta de \"conexi\u00f3n\", \"relaci\u00f3n\" y/o \"integraci\u00f3n\" entre los productores y los consumidores/as de productos de AE. Carencias relativas a la distribuci\u00f3n: dificultades para la accesibilidad f\u00edsica para la compra de los productos de AE. Si analizamos las valoraciones divididas en funci\u00f3n del perfil de actividad de los actores entrevistados, podemos observar: Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 77 2.4.1.-Consumo: En la recogida de informaci\u00f3n es frecuente que, frente a una pregunta valorativa, el entrevistado/a evite emitir juicios cuando no tiene en su poder datos que puedan confirmar dichas valoraciones. De esta forma, los consumidores/as entrevistados ha sido el colectivo que m\u00e1s ha rehuido responder de forma directa y fundada a esta pregunta. De esta forma, respuestas como \"no tengo datos\", lo s\u00e9\" han sido habituales frente a la pregunta relativa a la valoraci\u00f3n de la AE en los territorios de referencia. Una coincidencia en la percepci\u00f3n que creemos destacable es que las personas consumidoras que s\u00ed han valorado subjetivamente el estado de situaci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n en CLM, lo han hecho casi en su totalidad de forma negativa, aunque con argumentos variados, como puede apreciarse en la siguiente tabla con extractos textuales del discurso de estos agentes. VALORACI\u00d3N DE LOS CONSUMIDORES/AS: \"...en la zona de Toledo donde vivo esto es muy limitado...\" \"...si un peque\u00f1o agricultor o productor cultiva ecol\u00f3gicamente o produce productos ecol\u00f3gicos y el de al lado no lo hace el agricultor ecol\u00f3gico pierde esta categor\u00eda pues sus tierras se ven afectadas y no tiene la protecci\u00f3n adecuada para que esto ocurra...\" \"...no tengo acceso directo a productores y agricultores para el consumo habitual todo el a\u00f1o...\" \"...va en detrimento, ya que se siguen las l\u00edneas que marcan las instituciones de la UE o la OMC hacia la desprotecci\u00f3n de los mercados y liberalizaci\u00f3n de los mismo...\" \"...poco conocido, y los ejemplos que hay son situaciones puntuales, no coordinadas...\" 78 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo \"...me parece que estamos muy dependientes de condiciones procedentes de la UE, OMC, etc...\" \"...creo que con los a\u00f1os ha ido disminuyendo, conforme disminuyen las peque\u00f1as producciones y aumentan las grandes explotaciones agr\u00edcolas ...\" \"...se sigue en general una pol\u00edtica agraria m\u00e1s basada en decisiones europeas o a nivel estatal, sin tener en cuenta los condicionantes propios de nuestra regi\u00f3n . Se cultivan en ocasiones productos por motivos puramente econ\u00f3micos (subvenciones), que no se adaptan bien al clima de CLM, gener\u00e1ndose graves problemas ecol\u00f3gicos...\" \"...muy negativo, me parece que predomina casi totalmente el enfoque productivista y economicista incluido en muchos productores ecol\u00f3gicos...\" \"...estamos en un nivel bajo (alto de dependencia)...\" 2.4.2.-Distribuci\u00f3n: El discurso extra\u00eddo de los agentes de distribuci\u00f3n tambi\u00e9n contempla una valoraci\u00f3n subjetiva mayoritariamente negativa acerca de este statu quo. En la siguiente tabla rese\u00f1amos de forma textual algunas de las respuestas obtenidas ( Cuadro 26): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 79 Cuadro 26 VALORACI\u00d3N DE LOS DISTRIBUIDORES \"...por lo que yo veo, yo no tengo ninguna persona que nos distribuya en CLM, tenemos que irnos fuera para que nos sirvan...\" \"...no est\u00e1 a la mano de todos los consumidores por su alto precio...\" \"...no hay informaci\u00f3n y hay muy poco desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica...\" \"...Muy mal pagados, adem\u00e1s de que la mayor parte de las ganancias se las lleva el intermediario ....\" \"...la gente desconoce estos canales alternativos...\" \"...lo que m\u00e1s resalta es el precio de producto . Esto se agrava porque la gente no sabe de qu\u00e9 depende el precio del producto. A falta de informaci\u00f3n, la gente hace la comparaci\u00f3n directa con los precios del supermercado , no valorando lo que es la calidad, lo que cuesta traerlo...\" 2.4.3.-Producci\u00f3n: Al igual que los dos actores anteriores, los productores entrevistados han aportado una visi\u00f3n relativamente negativa sobre el estado de situaci\u00f3n de esta tem\u00e1tica. No obstante, sus discursos han sido variables en funci\u00f3n de las visiones y las concepciones sobre las que \u00e9stos son sustentados en cada caso. Los argumentos principales de los productores los destacamos de forma textual en el siguiente cuadro ( Cuadro 27): 80 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 27 VALORACI\u00d3N DE LOS PRODUCTORES \"...a nivel de AE hay muchos agricultores peque\u00f1os y no comerciales. A nivel de comercio hay muy poco y lo que hay est\u00e1 cada vez m\u00e1s destinado y controlado por las grandes empresas , lo que vuelve a la misma problem\u00e1tica...\" \"...considero que est\u00e1 muy mal, no tiene promoci\u00f3n, no tiene espacio en los medios de comunicaci\u00f3n regionales ...\" \"...salvo en la vid y el olivo, en franca regresi\u00f3n . Es un hecho contrastable el abandono del campo y su entrega a la especulaci\u00f3n...\" \"...no se renuevan las generaciones campesinas , los j\u00f3venes se desv\u00edan hacia otros medios productivos...\" \"...la regi\u00f3n importa m\u00e1s productos alimenticios que los que produce. Se est\u00e1n imponiendo los pre y los semicocinados...\" \"...mala por la superficialidad de los planteamientos del Gobierno Regional...\" \"...deficitaria...\" \"...est\u00e1 poco desarrollada...\" 2.4.4.-Organizaciones sociales y agrarias: La perspectiva de las organizaciones, tambi\u00e9n en este caso, es m\u00e1s amplia, ya que \u00e9sta integra a todos o casi todos los eslabones de la cadena de la AE. A\u00fan as\u00ed estiman el estado de situaci\u00f3n deficitario en t\u00e9rminos generales. De forma detallada, las respuestas sobre las carencias de la AE en CLM han incluido aspectos como los siguientes (Cuadro 28): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 81 Cuadro 28 VALORACI\u00d3N DE LAS ORGANIZACIONES ESLAB\u00d3N CARENCIAS Producci\u00f3n, distribuci\u00f3n de la tierra y uso de los recursos.- Crecimiento de los cultivos transg\u00e9nicos en la regi\u00f3n, como contraposici\u00f3n al modelo que postula la AE. - Escasa cantidad de productores agroecol\u00f3gicos en la regi\u00f3n. - Falta de articulaci\u00f3n entre productores, \"productores aislados\". - Falta de articulaci\u00f3n entre productores y consumidores/as. - Productores ecol\u00f3gicos cuya motivaci\u00f3n central es \"beneficiarse\" de las subvenciones p\u00fablicas. - Reducci\u00f3n de la diversidad de los cultivos. - Parte de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica se destina a la comercializaci\u00f3n fuera de CLM o a la exportaci\u00f3n, en detrimento del comercio de cercan\u00eda. Distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.- Falta de canales de distribuci\u00f3n estables para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, carencia potenciada en los peque\u00f1os municipios de la regi\u00f3n. - Dif\u00edcil salida para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica local en canales \"alternativos\". - Gran encarecimiento del PVP como consecuencia de los m\u00e1rgenes de beneficio de los actores intermediarios. - Poder creciente de las grandes superficies y control progresivo de la cadena agroalimentaria en la regi\u00f3n, principalmente en las ciudades de mayor tama\u00f1o. 82 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo - S\u00f3lo existen iniciativas de distribuci\u00f3n a nivel local en municipios. - Algunos de los productos de la \"dieta ecol\u00f3gica\" se importan desde otros pa\u00edses. Consumo - Bajo nivel de \"organizaci\u00f3n para el consumo\" de AE. - Escaso nivel de informaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n sobre esta tem\u00e1tica. - Desconocimiento de \"la pista de la cadena alimentaria\". - Preferencia por los \"precios de supermercado\" en los productos de alimentaci\u00f3n. - Falta del fomento de la AE tambi\u00e9n por parte de los consumidores/as. Actuaciones p\u00fablicas - Falta de implicaci\u00f3n efectiva contra los cultivos transg\u00e9nicos. - Formaci\u00f3n y asesoramiento a los agricultores con una \"perspectiva productivista\", en detrimento de una perspectiva \"ecologista\". - Falta de apoyos a los circuitos cortos y el comercio de cercan\u00eda. - Carencia de acciones de difusi\u00f3n, informaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda sobre esta problem\u00e1tica. - Las Administraciones p\u00fablicas \"deben dar el ejemplo\" a la ciudadan\u00eda a partir de su propia operativa y compras. - Introducir el fomento del consumo de AE desde las instituciones educativas. - Los programas llevados a cabo por las A.A.P.P. no llegan a la poblaci\u00f3n. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 83 Uno de los aspectos en el que parecen coincidir de forma un\u00e1nime los discursos de las organizaciones es en cuanto a la \"incompatibilidad\" o \"incongruencia\" existente entre las grandes superficies como alternativa de distribuci\u00f3n y la AE. A\u00f1adida la categor\u00eda emergente de la \"sostenibilidad\" al discurso, las grandes superficies se excluyen como alternativa debido a que su planteamiento productivo y comercial es, en esencia, \"insostenible\". Otra cuesti\u00f3n tambi\u00e9n com\u00fan en el discurso de las organizaciones es el incremento de la conciencia cr\u00edtica de una parte de la sociedad castellano-manchega en torno al medio ambiente y la calidad de la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Sin embargo, tambi\u00e9n coinciden en que, a pesar de este incremento en el conocimiento, la demanda potencial no puede ser absorbida si faltan puntos de distribuci\u00f3n o implicaci\u00f3n de los consumidores/as en el propio proceso de compra. Aunque esta \"parte concienciada\" de la poblaci\u00f3n, se insiste, es minoritaria. 2.4.5.-Certificaci\u00f3n: Seguramente la valoraci\u00f3n m\u00e1s positiva sobre el estado de situaci\u00f3n de la AE en Castilla-La Mancha lo aporta el discurso de las entidades certificadoras. En estos casos, las dos entidades entrevistadas incluyen en sus respectivos discursos un conjunto de datos que fundamentan las valoraciones realizadas sobre este escenario. Veamos en la siguiente tabla algunas frases textuales extra\u00eddas de las entrevistas a estos agentes de la AE: 84 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 29 VALORACI\u00d3N DE LAS ORGANIZACIONES CERTIFICADORAS \"...el crecimiento experimentado por la regi\u00f3n en estos dos \u00faltimos a\u00f1os se puede calificar como espectacular. De 1000 operadores en 2007, se puede cerrar 2009 con 3600...\" \"...la apuesta de la Junta de Comunidades por el sector mediante la publicaci\u00f3n de un nuevo ciclo de ayudas agroambientales con primas muy atractivas ha atra\u00eddo al sector a una masa muy importante de productores. Estos constituyen una base important\u00edsima para la segunda fase del desarrollo que debe acometerse sin demora que no es otro que la transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica manchega...\" \"...gracias a las subvenciones que otorga la Administraci\u00f3n a este fin, el crecimiento de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica est\u00e1 siendo importante. Este a\u00f1o se ha triplicado el n\u00famero de productores...\" Por otra parte, estos agentes han sido los \u00fanicos actores privados que han respondido de forma diferenciada a la pregunta sobre el estado de situaci\u00f3n en las provincias de Toledo y Ciudad Real, como vemos en el siguiente cuadro (Cuadro 30): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 85 Cuadro 30 ESTADO DE SITUACI\u00d3N EN TOLEDO Y CIUDAD REAL \"...en la Provincia de Toledo exist\u00eda un cierto n\u00famero de productores, no as\u00ed en Ciudad Real que se encontraba atrasada respecto a esta. No obstante, en este 2009 en Ciudad Real se ha producido un salto cualitativo, cre\u00e1ndose una masa de productores ecol\u00f3gicos acorde con el peso agrario de la provincia, cosa que hasta ahora no suced\u00eda....\" \"...Toledo, Ciudad Real y Albacete ser\u00e1n las provincias donde m\u00e1s operadores inscritos hay, debido principalmente a la presencia f\u00edsica de las oficinas de las certificadoras en estos puntos...\" En relaci\u00f3n al estado de situaci\u00f3n, finalmente las organizaciones certificadoras han sido consultadas sobre la evoluci\u00f3n de su propio trabajo, esto es, la propia actividad de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en el territorio de estudio. En consonancia con las dos tablas anteriormente expuestas, las respuestas de estos agentes han tenido un marcado corte positivo: Cuadro 31 EVOLUCI\u00d3N DE LA CERTIFICACI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"...La certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en cuanto a n\u00famero de operadores ha crecido tal y como se ha explicado en puntos anteriores, ya que el crecimiento del sector es indisociable del crecimiento de la certificaci\u00f3n...\" \"...el alcance que hemos conseguido este a\u00f1o ha sido espectacular...\" \"...la demanda de certificaci\u00f3n ha crecido al ritmo del sector. Para vender un producto como ecol\u00f3gico es obligatorio estar certificado. Dicha condici\u00f3n se impone como criterio l\u00f3gico en las ayudas agroambientales por lo que en la medida en la que las ayudas han fomentado el crecimiento del sector, se ha incrementado la demanda...\" 2.4.6.-Administraciones P\u00fablicas : Como hemos visto, en el caso de los actores privados una parte de la atribuci\u00f3n de responsabilidades sobre este estado de situaci\u00f3n recae, directa y/o indirectamente, sobre los poderes p\u00fablicos competentes. 86 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Por su parte, al ser consultados algunos responsables de las Administraciones P\u00fablicas (A.A.P.P.) castellano-manchegas, han realizado una valoraci\u00f3n m\u00e1s positiva, cuantificada, fundamentada con datos, a la vez que m\u00e1s optimista acerca de este escenario en la regi\u00f3n. Al igual que en el caso de las organizaciones certificadoras, los responsables pol\u00edticos de las A.A.P.P. comparten un punto de vista positivo. Por ejemplo, citando textualmente a uno de los responsables entrevistados: \"En Castilla-La Mancha hemos pasado de 903 productores y aproximadamente 38.300 hect\u00e1reas de cultivo acogido en el a\u00f1o 2007, a 2.184 productores y aproximadamente 119.000 hect\u00e1reas acogidas a este sistema de producci\u00f3n en 2008 (9% con respecto a Espa\u00f1a). Esta superficie est\u00e1 aumentando y en la presente campa\u00f1a, es posible que se superen las 200.000 hect\u00e1reas de cultivo ecol\u00f3gico. Los cultivos que destacan son herb\u00e1ceos, vi\u00f1edo de vinificaci\u00f3n, olivar y frutos secos (...) Castilla-La Mancha representaba en el a\u00f1o 2007, el 4,90 % de la superficie de agricultura ecol\u00f3gica, con respecto al total de superficie nacional ecol\u00f3gica. En Espa\u00f1a, seg\u00fan datos del Ministerio, en 2007 exist\u00edan 988.322 has. acogidas y 18.226 productores. En 2008 existen m\u00e1s de 21.000 productores acogidos y m\u00e1s de 1.300.000 hect\u00e1reas de superficie de cultivo ecol\u00f3gico....\" . 2.4.7.-Administraciones p\u00fablicas y estado de la distribuci\u00f3n: Podr\u00edamos decir que el discurso de los responsables p\u00fablicos entrevistados va en una direcci\u00f3n diferente al del resto de agentes privados. Sin embargo, s\u00ed se admiten carencias en el proceso de distribuci\u00f3n, aunque \u00e9stas se explican de la siguiente manera: \"La participaci\u00f3n del sector agrario ecol\u00f3gico va en aumento en Castilla-La Mancha, estimulado por las pol\u00edticas agr\u00edcolas de calidad y medioambientales, as\u00ed como la cada vez m\u00e1s creciente demanda de este tipo de productos. Se persigue crear las condiciones de progreso de este sector, de acuerdo con la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y el mercado (...) Es cada vez mayor la demanda de estos productos y existen problemas que afrontar como, por ejemplo, la falta de puntos de distribuci\u00f3n, dificultad para encontrar estos productos (...) Hay pocos comercios minoristas dedicados a ello. La mayor\u00eda de la oferta se concentra en grandes superficies y tiendas especializadas (...) Debe facilitarse que los productos ecol\u00f3gicos est\u00e9n presentes en todos los estamentos comerciales (mercados locales, exportaci\u00f3n, tiendas especializadas, grandes superficies, Internet, etc)...\". Otro de los responsables destacaba, en esta misma direcci\u00f3n que la distribuci\u00f3n Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 87 \"convencional\" y la de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, \"van de una forma paralela y tienden a unirse...\" . 2.5.-\u00c1reas de Mejora Percibidas de la AE en CLM Si dividimos las percepciones en funci\u00f3n de los distintos agentes, podemos destacar las siguientes cuestiones relativas a fortalezas y debilidades de la AE relativas a las actuaciones de los poderes p\u00fablicos en esta materia: 2.5.1.-Consumo Una vez m\u00e1s, una parte de la muestra de consumidores/as destaca una carencia de informaci\u00f3n con respecto a los productores/as y distribuidores/as de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, lo que se entiende como un punto de partida necesario para poder tejer redes entre los agentes de la cadena comercial. Esta escasez o ausencia de informaci\u00f3n sobre \"el resto\", se entiende como una forma primaria de \"desconexi\u00f3n\" o de \"aislamiento\" entre los destinatarios/as finales de la oferta y el resto de los eslabones de la cadena de la agricultora ecol\u00f3gica. 2.5.2.-Distribuci\u00f3n Los canales de distribuci\u00f3n consultados destacan en todos los casos la \"falta de ayudas\" p\u00fablicas para la distribuci\u00f3n de AE. Tambi\u00e9n se destaca una \"falta de implicaci\u00f3n\" o \"falta de inter\u00e9s\" de los poderes p\u00fablicos. En ambos casos, podemos interpretar estas respuestas como demasiado amplias, ya que no se especifica a qu\u00e9 tipo de \"ayudas\" se refieren. No obstante, en los discursos en los que s\u00ed se especifica el tipo de \"ayudas\", \u00e9stas se vinculan a lograr una reducci\u00f3n de los precios de venta al p\u00fablico de los productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica. Es decir, que una parte de los distribuidores considera que un \u00e1rea de mejora en las actuaciones p\u00fablicas se vinculen a acciones que sean capaces de repercutir en los precios finales de los alimentos. 2.5.3.-Producci\u00f3n: Desde la perspectiva de los productores, tambi\u00e9n el \"\u00e1rea de mejora\" m\u00e1s repetida en el discurso de los entrevistados es la falta de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n masiva de la agricultura ecol\u00f3gica en la regi\u00f3n. Seg\u00fan algunos de los productores entrevistados, esta 88 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo carencia podr\u00eda solucionarse en parte, principalmente, utilizando los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos de la JCCM. Otro de los aspectos que destaca este colectivo es el tipo de formaci\u00f3n y de asesoramiento realizado a los agricultores por parte de las A.A.P.P. responsables en esta materia. Aunque en contadas ocasiones, se se\u00f1ala que estas actuaciones formativas suelen tener un \"marcado corte productivista\", lo que termina por alejar a los agricultores de los m\u00e9todos productivos de la AE. Desde esta perspectiva, podemos interpretar que la \"productividad\" es concebida como un elemento o un criterio que parece apartar a la producci\u00f3n agr\u00edcola de los m\u00e9todos vinculados a la agricultura ecol\u00f3gica. Asimismo, ideas como la \"especulaci\u00f3n urban\u00edstica\" o la \"fiebre del ladrillo\" en la regi\u00f3n, temas tambi\u00e9n relacionados con la ordenaci\u00f3n del territorio en CLM, son otros de los argumentos esgrimidos que pueden explicar en parte \"el abandono del medio rural\" por parte de las A.A.P.P. competentes, desde la perspectiva de algunos de los productores. Aunque tambi\u00e9n en un caso se argumentan cr\u00edticas m\u00e1s generales como que la propia ... \"pol\u00edtica agraria (de la JCCM) en muchos casos va en contra de la soberan\u00eda alimentaria\" . 2.5.4.-Asociaciones Del discurso de las organizaciones sociales y agrarias extra\u00eddo de las entrevistas, destacamos los siguientes puntos fuertes y d\u00e9biles relativos a la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de agricultura ecol\u00f3gica en la tabla que presentamos a continuaci\u00f3n. Cuadro 32 \u00c1REAS DE MEJORA: PRODUCCI\u00d3N \"...la gente que se dedica a la AE no lo hace por convicci\u00f3n o por conciencia, sino en base a las circunstancias que hay que aprovechar como las subvenciones (...) la motivaci\u00f3n del propio productor viene derivado por las subvenciones...\" \"...el agricultor ecol\u00f3gico tiene mucha carga sobre \u00e9l y poca ayuda...\" \"...quiz\u00e1s aumentar la diversidad y reducir costes...\" \"...ser\u00eda importante ir creando y promoviendo algo intermedio entre lo ecol\u00f3gico y lo industrial: un modelo de pr\u00e1cticas tradicionales, que favoreciera el transito de un modelo totalmente productivista a otro m\u00e1s local y ecol\u00f3gico...\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 89 \"...uno de los desaf\u00edos es el cambio de mentalidad en los agricultores, optar por modelo ecol\u00f3gico que cada vez tiene mas demanda...\" Cuadro 33 \u00c1REAS DE MEJORA: DISTRIBUCI\u00d3N \"...en CLM est\u00e1 la Red de CJ y CR (...) aqu\u00ed en Toledo hay una sola tienda. Pero el tema es que no hay un v\u00ednculo directo entre productores y consumidores. Hay pocas tiendas (...) Deber\u00eda haber una relaci\u00f3n m\u00e1s directa entre productores y consumidores...\" \"...la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y las grandes superficies son incompatibles. Las grandes superficies (GS) suelen favorecer una producci\u00f3n intensiva para aumentar sus m\u00e1rgenes comerciales, pagando menos al productor y cobrando m\u00e1s al consumidor. Hay que tener en cuenta tambi\u00e9n los vol\u00famenes, las GS necesitan grandes cantidad, mientras que la soberan\u00eda alimentaria apuesta por la peque\u00f1a escala...\" \"...creo que \u00e9sta es la gran cuesti\u00f3n: me parece que gran parte se destina a exportaci\u00f3n (nacional o internacional) y que el circuito de lo local est\u00e1 bastante pobre, en cuanto a demanda se refiere. Hay que intentar mejorar precios, fortalecer los circuitos de corto recorrido y las administraciones deben dar ejemplo...\" \"...creo que el tema est\u00e1 en que los productos puedan llegar a los pueblos...\" \"...el fomento del consumo debe comenzar por las escuelas y hospitales...\" 90 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 34 \u00c1REAS DE MEJORA: CONSUMO \"...los ciudadanos y colectivos (...) deber\u00edan hacer tambi\u00e9n una apuesta fuerte (...) en el sentido de difundir, presionar y fortalecer lo que ya puede haber...\" Promover \"...la distribuci\u00f3n y el consumo local a trav\u00e9s del fomento del consumo local por (parte de) los consumidores...\" \"...creo que el conocimiento sobre la AE...es m\u00ednimo...este tipo de informaci\u00f3n no la dan, salvo las ONGs, los ecologistas o algunos agricultores...\" \"...a priori hay una buena aceptaci\u00f3n de los productos, nadie pide transg\u00e9nicos ni producci\u00f3n intensiva o petro-dependiente. La mayor parte de la gente, si le preguntas, prefiere una producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Otra cosa es la dificultad que hay para poder acceder a esta producci\u00f3n. El problema es que solo se quede ah\u00ed, en querer consumir productos ecol\u00f3gico...\" \"...creo que como sociedad vamos descubriendo que la alimentaci\u00f3n que tenemos no tiene la calidad que nos quieren hacer creer. Ello sin contar con que grupos sociales cada vez m\u00e1s amplios demandan, adem\u00e1s un calidad social adem\u00e1s de la del alimento en s\u00ed...\" \"...se simpatiza con la idea, pero no se consume por considerarla cara...\" 2.5.5.-Certificaci\u00f3n En este punto tambi\u00e9n debemos destacar la diferencia del discurso de las certificadoras con el del resto de los actores privados, en particular respecto a la atribuci\u00f3n de responsabilidades primarias. Mientras que los poderes p\u00fablicos est\u00e1n en el foco del resto de los actores privados, las organizaciones de certificaci\u00f3n apuntan en otra direcci\u00f3n. Veamos a continuaci\u00f3n algunos extractos textuales del discurso de las certificadoras entrevistadas ( Cuadro 35): Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 91 Cuadro 35 \u00c1REAS DE MEJORA DE LA AE: PRODUCCI\u00d3N \"...el principal reto de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la coyuntura actual en Castilla-La Mancha es el cambio de mentalidad del agricultor que acaba de entrar en este sistema...\" \"...por otra parte la formaci\u00f3n exigida en las ayudas facilita la incorporaci\u00f3n del productor. El problema a mi entender es que este productor tiene una motivaci\u00f3n \u00fanica ahora mismo, las ayudas. Estas deben responder a sus expectativa, para que no caiga en el desanimo, pero adem\u00e1s hay que enlazar con la transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n para que al finalizar el periodo de compromisos, cinco a\u00f1os, el productor tenga a las ayudas en un segundo plano. En otras regiones hay productores que no solicitan las ayudas, sus producciones son viables, han conocido las bondades del modelo y las ayudas les suponen en muchos casos un problema m\u00e1s que una compensaci\u00f3n...\" \"...el principal desaf\u00edo, desde mi punto de vista, ser\u00e1 demostrar que estamos aqu\u00ed por algo m\u00e1s que unas ayudas. Debemos incidir en la importancia de este sistema de producci\u00f3n de cara a solucionar y mejorar aspectos medioambientales. La conversi\u00f3n a Agricultura Ecol\u00f3gica implica un cambio en la manera de pensar, por lo que a veces supone un esfuerzo importante por parte del productor, pero todo est\u00e1 en sus manos, s\u00f3lo depende de la predisposici\u00f3n y actitud...\" Al ser preguntadas sobre las carencias relativas a la distribuci\u00f3n de productos procedentes de la AE, en ocasiones las respuestas han puesto en evidencia de forma impl\u00edcita una visi\u00f3n diferente a la del resto de los actores privados sobre la accesibilidad f\u00edsica para el consumo final de AE ( Cuadro 36): 92 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 36 \u00c1REAS DE MEJORA DE LA AE: DISTRIBUCI\u00d3N \"...no hay producto ecol\u00f3gico en las grandes superficies de CLM ni en los supermercados, que concentran la mayor parte del consumo de la regi\u00f3n. La accesibilidad a los productos ecol\u00f3gicos se hace ahora a trav\u00e9s de Asociaciones de Consumidores y tiendas especializadas...\" \"...el fomento del consumo social (comedores escolares, hospitales, universidades, colegios) ha de ser una de las herramientas de este reto...\" \"...actualmente existen pocas salidas de los productos ecol\u00f3gicos en Espa\u00f1a. Casi el 90% de los mismos se exporta al extranjero. El desconocimiento y la falta de confianza depositada en ellos, hace muy dif\u00edcil su venta, por lo que es imprescindible la difusi\u00f3n de las garant\u00edas que aportan a todos los que poblamos la Tierra y a los que vendr\u00e1n ma\u00f1ana...\" Llegados a este punto nos parece destacable que el antagonismo discursivo de las organizaciones certificadoras se produce principalmente con las organizaciones agrarias y sociales que trabajan esta tem\u00e1tica en la regi\u00f3n. Seguramente, partiendo de premisas y paradigmas diferentes en su esencia, tanto las valoraciones como los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n propuestos en cada caso son pr\u00e1cticamente opuestos. 2.6.-Reconocimientos de las Actuaciones de las A.A.P.P.: A pesar de la fuerte atribuci\u00f3n de responsabilidades a las Administraciones P\u00fablicas sobre la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM considerado generalmente como deficitario por los propios agentes privados de la AE, tambi\u00e9n existe en ocasiones el reconocimiento por parte de los actores de algunos \"logros\" o \"avances\" que benefician o han podido repercutir de manera positiva en la agricultura ecol\u00f3gica, principalmente a lo largo de las \u00faltimas legislaturas. En este sentido, algunas de las personas entrevistadas reconocen \"un inter\u00e9s creciente\" de los poderes p\u00fablicos en esta materia. Sin embargo, salvo contadas excepciones, se observa en la mayor parte de los casos lo que se denomina un silencio discursivo de los actores en cuanto a concretar en qu\u00e9 consisten exactamente estas Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 93 \"actuaciones\", \"avances\" o \"logros\" que los poderes p\u00fablicos han puesto en marcha en materia de AE. Asimismo, estos reconocimientos sobre la intervenci\u00f3n de los poderes pol\u00edticos suelen estar matizados en los discursos en la mayor parte de los casos, como por ejemplo, \"t\u00edmida apuesta por la denominaci\u00f3n de origen manchega...\"; \"s\u00ed tienen un discurso al respecto...pero...\"; \"parece que hay un inter\u00e9s creciente...aunque...\"; \"...buena en cuanto a intenciones pero no se llega a plasmar en la pr\u00e1ctica\" . Estos matices podr\u00edan interpretarse como una percepci\u00f3n y/o aceptaci\u00f3n parcial de las actuaciones p\u00fablicas. Veamos alg\u00fan extracto en el siguiente cuadro: Cuadro 37 \"LOGROS\" PERCIBIDOS POR LAS A.A.P.P. CASTELLANO- MANCHEGAS EN MATERIA DE AE Plan estrat\u00e9gico de AE \"con el apoyo\" del Gobierno de CLM.Subvenciones a los agricultores ecol\u00f3gicos.Apoyo a los productores que quieren iniciarse en la AE. Organismo auton\u00f3mico exclusivo para el desarrollo de la AE en la regi\u00f3n.Incorporaci\u00f3n de la AE al discurso de los poderes p\u00fablicos de la regi\u00f3n.\"Esfuerzo econ\u00f3mico\" para apoyar la AE. Es de destacar que las respuestas m\u00e1s repetidas por los entrevistados fueron del tipo \"lo ignoro\", \"desconozco\", \"no tengo informaci\u00f3n\" , \"no tengo otras afirmaciones similares que pueden evidenciar cierta \"desconexi\u00f3n\" entre algunas actuaciones p\u00fablicas en esta tem\u00e1tica y sus colectivos de destinatarios y/o beneficiarios. 2.7.-Asuntos Pendientes y Recomendaciones para los Poderes P\u00fablicos en Materia de Agricultura Ecol\u00f3gica Seg\u00fan el estudio Atribuci\u00f3n Ciudadana de Responsabilidades Pol\u00edticas realizado entre la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola y presentado en 2009, entre un 30 y un 40% de la muestra piensa que el principal responsable de gestionar los servicios de Sanidad, Educaci\u00f3n, Medio Ambiente, Vivienda, Urbanismo, Empleo y Sanidad es el Gobierno Central y no su Comunidad Aut\u00f3noma, mientras que entre el 19 y el 32% apunta a las 94 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo actuaciones de su CC.AA. y en cifras similares las de sus Ayuntamientos33. En este sentido, al preguntar por \"recomendaciones\" y \"asuntos pendientes\" en materia de AE, solamente las organizaciones sociales o agrarias y en contadas ocasiones algunos actores de la cadena de valor, conocen la existencia del Plan Estrat\u00e9gico que sobre la AE ha puesto en marcha la JCCM. Esta cuesti\u00f3n podr\u00eda interpretarse como un primer eslab\u00f3n de esta \"desconexi\u00f3n\". De esta forma, cr\u00edticas generales como la \"falta de pol\u00edticas\" , la \"falta de apoyos\", el \"desinter\u00e9s\" la \"falta de compromiso\" por parte de las A.A.P.P. castellano-manchegas han sido recurrentes en los discursos extra\u00eddos de las entrevistas estructuradas. Hilando algo m\u00e1s fino, algunas de las cr\u00edticas a las A.A.P.P. apuntan a lo que podr\u00eda entenderse como una ambivalencia pol\u00edtica o una contradicci\u00f3n entre el discurso y la pr\u00e1ctica: por una parte, mientras se permiten los cultivos (y ensayos de cultivos) transg\u00e9nicos en latifundios (puede ser pertinente recordar en este punto que CLM es la quinta CC.AA. espa\u00f1ola en superficie cultivada con OMG, con unas 4.800 hect\u00e1reas de cultivos experimentales de tres empresas transnacionales del sector transg\u00e9nico34), tambi\u00e9n se subvencionan los cultivos ecol\u00f3gicos. Esta interpretaci\u00f3n dual de la actuaci\u00f3n p\u00fablica toma como punto de partida impl\u00edcito la incompatibilidad que existe en la esencia de uno y otro de estos modelos agroalimentarios. Es decir, la dependencia de productos qu\u00edmicos, la p\u00e9rdida de biodiversidad, la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y el deterioro ambiental derivado del primer modelo resulta antag\u00f3nico y contrapuesto con la posibilidad de que pueda avanzar el segundo m\u00e1s all\u00e1 de un plano simb\u00f3lico o residual. Otro de los aspectos se\u00f1alados tiene que ver con el plazo de la perspectiva o la visi\u00f3n de las A.A.P.P. competentes en cuanto a la agricultura y las pol\u00edticas puestas en marcha. Citando a dos de los productores entrevistados: \"Las pol\u00edticas agrarias son pol\u00edticas a corto plazo en la mayor parte de los casos malas, no sostenibles, ineficaces, sin continuidad ...\"; \"Desde el punto de vista pol\u00edtico, al ser cargos ef\u00edmeros, los pol\u00edticos se preocupan de que no haya problemas en los 4 u 8 a\u00f1os de poder. No hay una perspectiva a largo plazo en la Administraci\u00f3n P\u00fablica\" . Hay que destacar tambi\u00e9n la carencia de informaci\u00f3n capaz de vincular o de facilitar las relaciones sociales y comerciales entre los productores 33Fuente: Atribuci\u00f3n Ciudadana de Responsabilidades Pol\u00edticas. Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). 2009.34Fuente: Diagonal. Castilla-La Mancha, en el quinto lugar . N\u00ba 102. Mayo de 2009. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 95 y los consumidores/as, que tambi\u00e9n se presenta en algunas ocasiones como recomendaciones tanto de productores como de consumidores/as para la JCCM. Concretamente, citando un ejemplo: \"...falta de informaci\u00f3n desde la JCCM de venta directa de productos ecol\u00f3gicos. Se podr\u00eda crear una Red Productores Ecol\u00f3gicos que estuviesen avalados y colgada la informaci\u00f3n en la Web de la Junta, desde donde pudi\u00e9semos adquirir los productos los consumidores directamente de los productores...\". Resumiendo los \"asuntos pendientes\" y las \"recomendaciones\" que, seg\u00fan los actores privados, las A.A.P.P. castellano-manchega podr\u00edan emprender en materia de AE, se destacan cuestiones como las siguientes: Cuadro 38 CUESTIONES PENDIENTES Y RECOMENDACIONES PARA LAS A.A.P.P. EN MATERIA DE AE LEGISLACI\u00d3 NPRODUCCI\u00d3 NDISTRIBUCI \u00d3NCONSUMOOTROS Aprobaci\u00f3n de leyes que garanticen la conservaci\u00f3n del suelo.Compensar a los agricultores ecol\u00f3gicos por sus \"servicios ambientales \".Apoyo p\u00fablico para la distribuci\u00f3n de productos procedentes de la AE.Planes de apoyo al consumo de AE en instituciones y comedores que funcionan con fondos p\u00fablicos.Informaci\u00f3n en la web de la JCCM con productores ecol\u00f3gicos a trav\u00e9s de la que los consumidore s/as interesados puedan contactar o comprar directamente . M\u00e1s protecci\u00f3n a los productos locales.Mayor defensa de la producci\u00f3n local frente a las importacion es.Creaci\u00f3n de redes a nivel auton\u00f3mico, provincial o municipal para la promoci\u00f3n y comercializacPromoci\u00f3n de la AE entre la ciudadan\u00eda consumidora .M\u00e1s trabajo coordinado en esta materia con organizacion es sociales y sindicales. 96 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo i\u00f3n de productos de AE. Prohibici\u00f3n de los cultivos transg\u00e9nicos, paralizaci\u00f3n del sector inmobiliario.Fomentar m\u00e1s los cultivos ecol\u00f3gicos.Planes para la \"integraci\u00f3n\" entre la producci\u00f3n y el consumo.Campa\u00f1as p\u00fablicas de publicidad.M\u00e1s promoci\u00f3n de la cultura de pr\u00e1cticas saludables y sostenibles. Reducci\u00f3n de los requisitos administrativ os que dificultan la capacidad de introducci\u00f3n a la AE de los agricultores.Puesta en marcha y apoyo a proyectos de huertos ecol\u00f3gicos urbanos.Priorizar la distribuci\u00f3n local de productos de AE frente a la exportaci\u00f3n.Programas de educaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3 n.\"Actuaciones transversale s que afecten a todas las pol\u00edticas regionales, no s\u00f3lo lo relativo a lo agrario...\" Promover las \"compras verdes\" desde las instituciones p\u00fablicas.Aumento de las ayudas a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica.Crear ferias del sector a la AE.Dedicar m\u00e1s tiempo y esfuerzo de las A.A.P.P. a la AE. Priorizar el consumo de productos locales frente a productos importados.Que existan m\u00e1s poderes p\u00fablicos dedicados a la AE.Incorporar una visi\u00f3n de largo plazo en las pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a la agricultura.Bancos de semillas locales en riesgo de desaparici\u00f3n . M\u00e1s M\u00e1s Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 97 informaci\u00f3n sobre los h\u00e1bitos de consumo saludables.formaci\u00f3n a los agentes privados vinculados a la AE. Pol\u00edticas agr\u00edcolas \"m\u00e1s sostenibles, menos productivistas y menos derrochadora s de recursos...\"M\u00e1s opciones en la regi\u00f3n para los productores en cuanto a la elaboraci\u00f3n y la transformaci \u00f3n de los productos.M\u00e1s control para el respeto de las zonas naturales y las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. A pesar de que algunas de estas \"recomendaciones\" formuladas por los actores privados est\u00e1n contempladas en el Plan Estrat\u00e9gico de AE de la JCCM y otras ya est\u00e1n en marcha desde las A.A.P.P. correspondientes (algunas de estas iniciativas p\u00fablicas incluso llevan algunos a\u00f1os en funcionamiento), es evidente que una parte relevante de los actores de la AE en esta regi\u00f3n no las han a\u00fan percibido. Al respecto, uno de los productores entrevistados afirmaba: \"...los programas llevados a cabo por la Administraci\u00f3n no llegan a la poblaci\u00f3n...\". En este caso, se trata de atribuir responsabilidades sobre algo que los protagonistas privados consideran en la mayor parte de los casos un \"fracaso\", un aspecto de la realidad sobre la que los resultados alcanzados no se consideran satisfactorios. Tambi\u00e9n, se deben tener en cuenta los posibles sesgos al realizar estas atribuciones. \u00bfCu\u00e1les pueden ser las causas de este diferencial fundamental entre algunas de las actuaciones p\u00fablicas realizadas en esta materia y las actuaciones percibidas por los actores privados? Algunas hip\u00f3tesis que intentan responder a estas preguntas pueden ser las que exponemos a continuaci\u00f3n: Cuadro 39 HIP\u00d3TESIS: ACTUACIONES P\u00daBLICAS NO PERCIBIDAS POR 98 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo SUS DESTINATARIOS/AS Ausencia de canales de comunicaci\u00f3n de las actuaciones p\u00fablicas de la JCCM a los actores privados de la AE. Falta de espacios de participaci\u00f3n de los actores privados de la AE en las decisiones p\u00fablicas. Cr\u00edtica y atribuci\u00f3n de responsabilidades a partir del desconocimiento o el conocimiento parcial de la realidad. Atribuci\u00f3n de responsabilidades a priori de los aspectos negativos a los poderes p\u00fablicos. Reestructurando la informaci\u00f3n obtenida m\u00e1s espec\u00edficamente relacionada con algunas recomendaciones para la producci\u00f3n presentamos la siguiente tabla de datos: Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 99 Cuadro 40 RECOMENDACIONES PARA LAS A.A.P.P.: PRODUCCI\u00d3N Y ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Leyes que garanticen el suelo.Ayudas p\u00fablicas a distribuidores y cooperativistas.Informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda.Apoyo log\u00edstico para la distribuci\u00f3n. Subvenciones que permitan la \"competencia\" de la AE con los cultivos convencionales.Control del urbanismo.Actuaciones que est\u00e9n conectadas entre s\u00ed, de modo que tengan un \"impacto real\" en la regi\u00f3n.Cesi\u00f3n de terrenos p\u00fablicos para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Avales p\u00fablicos para los productos procedentes de la AE local.Informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web de la JCCM que \"enlace\" productores y consumidores.Puesta en marcha de \"Medidas agroambientales \".Declarar a los territorios de CLM zona \"Libres de Transg\u00e9nicos\". Programas de Educaci\u00f3n para el Consumo.Cambio de paradigma en cuanto al modelo agroalimentario en la regi\u00f3n.Primar los criterios de \"sostenibilidad socioambiental\" por encima del \"productivismo\" en la pol\u00edtica agraria auton\u00f3mica. En cuanto a las recomendaciones relativas a los canales de distribuci\u00f3n, el tejido social y asociativo, las cooperativas y la concienciaci\u00f3n ciudadana, las respuestas m\u00e1s destacadas han sido las que vemos en el siguiente cuadro ( Cuadro 41): 100 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 41 RECOMENDACIONES PARA LAS A.A.P.P.: DISTRIBUCI\u00d3N Y CONSUMO M\u00e1s informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda sobre la AE y sus beneficios.Promover que los productores locales de AE destinen parte de sus beneficios a sus comunidades.Apoyar los grupos y cooperativas de consumo en la regi\u00f3n.Creaci\u00f3n de redes que integren productores y consumidores. Avalar a los productores ecol\u00f3gicos locales (una certificaci\u00f3n p\u00fablica del car\u00e1cter \"ecol\u00f3gico\" de sus productos).Que la ciudadan\u00eda de CLM pueda adquirir productos ecol\u00f3gicos locales a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la JCCM. Fomentar las asociaciones agrarias.Promover el construir sinergias entre los distintos eslabones de la cadena de valor de la AE. Conciencia cr\u00edtica en la ciudadan\u00eda castellano- manchega en cuanto a los perjuicios del vigente modelo de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n.Potenciar la distribuci\u00f3n a trav\u00e9s de los mercadillos y mercados medievales en poblaciones urbanas y rurales.Promover la creaci\u00f3n de un tejido asociativo fuerte e integrado alrededor de la AE de la regi\u00f3n.Potenciar los canales de comunicaci\u00f3n productores- consumidores. Concienciaci\u00f3n ciudadana sobre el uso sostenible de los recursos naturales.Formaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre AE para trabajadores/as del sector agrario.Ayudas a la renta de los agricultores ecol\u00f3gicos para promover una reducci\u00f3n de sus PVP.Mayor vigilancia a los agentes intermediarios para que no se incremente de forma desproporciona da el PVP. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 101 Podemos inferir que parte de los actores de la AE en CLM demandan que las Instituciones p\u00fablicas oficien de nexo e intermediario entre producci\u00f3n y consumo, en las diferentes dimensiones a trav\u00e9s de la cual esta intermediaci\u00f3n puede hacerse efectiva. Asimismo, se reclaman insistentemente la comunicaci\u00f3n-informaci\u00f3n p\u00fablica como una carencia en todas las instancias y direcciones, as\u00ed como la articulaci\u00f3n entre las distintas iniciativas, creando redes que faciliten el intercambio comercial y de informaci\u00f3n entre los distintos actores de la AE. Pensando este escenario desde otra perspectiva, si entendi\u00e9ramos a la AE como una actividad estrictamente econ\u00f3mica, varias de las demandas de los actores privados a las A.A.P.P. castellano-manchegas est\u00e1n vinculadas a cuestiones que suelen asumir los propios agentes privados en las actividades empresariales, como la difusi\u00f3n, el marketing, la potenciaci\u00f3n del consumo, formaci\u00f3n o la interconexi\u00f3n entre los distintos eslabones de la cadena de valor. Sin embargo, el tipo de demandas hacia los poderes p\u00fablicos podr\u00eda hacernos pensar en que s\u00ed existe una concepci\u00f3n pol\u00edtica, social y ambiental de la AE en CLM, donde el aspecto economicista es un elemento m\u00e1s. 102 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 3.-Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n, Herramientas y Sujetos de Estudio 3.1.-Metodolog\u00eda del Estudio: Enfoque del estudio: el presente estudio, fundamentalmente de car\u00e1cter cualitativo, tiene un enfoque tanto exploratorio como descriptivo del escenario de la agricultura ecol\u00f3gica en los territorios castellano-manchegos, centrado en las provincias de Toledo y Ciudad Real. Tipolog\u00eda de informaci\u00f3n utilizada: para la realizaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n se ha utilizado informaci\u00f3n de car\u00e1cter secundario como punto de partida y, posteriormente, se ha creado informaci\u00f3n primaria a trav\u00e9s de las diferentes herramientas de recogida de informaci\u00f3n empleadas para el caso. Herramientas de recogida de informaci\u00f3n primaria: la informaci\u00f3n primaria ha sido relevada a trav\u00e9s de entrevistas estructuradas realizadas tanto de forma presencial como por correo electr\u00f3nica. Cada una de las entrevistas se ha adaptado a las caracter\u00edsticas y el tipo de informaci\u00f3n que podr\u00edan aportar cada uno de los colectivos entrevistados en este estudio, a saber: Entrevistas a personas consumidoras de agricultura ecol\u00f3gica; Entrevistas a distribuidores; Entrevistas a productores; Entrevistas a organizaciones sociales; Entrevistas a organizaciones agrarias; Entrevistas a responsables en esta materia de la Administraci\u00f3n P\u00fablica auton\u00f3mica y provincial. 3.2.-Descripci\u00f3n y Composici\u00f3n de la Muestra: La muestra utilizada para la creaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n primaria ha estado compuesta de la siguiente manera35: 35El 100% de las personas que integra esta muestra reside, produce u opera en las provincias de Toledo y/o de Ciudad Real, por lo que la fase de recogida de la informaci\u00f3n primaria se realiz\u00f3 \u00edntegramente en estos territorios. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 103 Tabla 8 AGENTECIUDAD REAL TOLEDOTOTAL Productores 369 Distribuidores 347 Consumidores 91120 Certificadores 2 Administraci\u00f3n P\u00fablica2 Organizacione s sociales y agrarias347 TOTAL 182547 Cabe aclarar que la identidad y otros datos pertenecientes a los actores entrevistados durante la investigaci\u00f3n se han mantenido en el anonimato, conforme a disposici\u00f3n legal y de acuerdo con lo especificado por el investigador en el momento de solicitar la participaci\u00f3n de las diferentes personas y organizaciones que han colaborado en el presente estudio con SODePAZ. CAP\u00cdTULO II GUADALAJARA, CUENCA Y ALBACETE106 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 1.-Contextualizaci\u00f3n del Cap\u00edtulo II Antes de sumergirnos en el segundo cap\u00edtulo de esta investigaci\u00f3n, que completar\u00e1 con las 3 provincias a continuaci\u00f3n descritas la totalidad del territorio de Castilla-La Mancha, queremos aclarar al lector que dado que ciertos conceptos han sido introducidos y desarrollados en la primera fase de la investigaci\u00f3n, se crear\u00e1n referencias a estos para evitar que el texto resulte excesivamente extenso y repetitivo. Para integrar ambas partes del presente estudio llevadas a cabo por dos investigadores diferentes, se ha intentado buscar la s\u00edntesis y sinergias de las mismas para facilitar su comprensi\u00f3n y consolidar su contenido. De esta manera, aconsejamos la lectura de los dos primeros puntos del primer cap\u00edtulo para comprender las inquietudes que han movido a SODePAZ a desarrollar el presente estudio como son la situaci\u00f3n actual que encierra la producci\u00f3n globalizada de alimentos basada en la agroindustria y el libre comercio, as\u00ed como las resistencias nacidas a ra\u00edz de \u00e9sta como son la reivindicaci\u00f3n y defensa de la soberan\u00eda alimentaria de los pueblos. A su vez si el lector desea completar su comprensi\u00f3n acerca del universo ecol\u00f3gico presente en Castilla-La Mancha le remitimos al Cap\u00edtulo I del libro donde puede informarse del Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007 - 2011 de Castilla-La Mancha as\u00ed como saber m\u00e1s acerca de las ayudas econ\u00f3micas agrarias existentes, gestionadas a nivel europeo, estatal y auton\u00f3mico. Para ello remitimos la lectura de los puntos 1.2 y 1.6 respectivamente. Asimismo se puede consultar informaci\u00f3n referente a la comercializaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos en el punto 1.4 as\u00ed como datos sobre el proceso de certificaci\u00f3n de estos alimentos en el punto 1.5. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 107 2.-El Universo del Estudio 2.1.-Delimitaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, Muestral y Tem\u00e1tica Castilla-La Mancha (CLM) se caracteriza por haber albergado en sus territorios el paso de iberos, romanos, visigodos, musulmanes y cristianos, quienes dejaron huella entre otras cuestiones, del desarrollo agrario con diversas t\u00e9cnicas y tipolog\u00eda de cultivos, algunas de las cuales se han mantenido hasta nuestros d\u00edas. Su vasta extensi\u00f3n ha permitido el desarrollo de numerosas y dispersas poblaciones cuyo modo de vida se ha basado hasta hace unas d\u00e9cadas en la agricultura y la ganader\u00eda. Las tierras de Castilla-La Mancha a pesar de sufrir numerosas fluctuaciones demogr\u00e1ficas a lo largo de su historia han visto permanecer desde hace siglos los cultivos de trigo, vid y olivo en su paisaje. Este hecho se justifica por la aridez del terreno, con un 52 % del suelo de secano. En comparaci\u00f3n con la agricultura, la ganader\u00eda no resulta un sector tan importante desde el punto de vista econ\u00f3mico, siendo su principal actividad la caba\u00f1a ovina, seguida de la porcina. En esta segunda fase del estudio, nos centraremos principalmente en tres de las cinco provincias que integran esta Comunidad Aut\u00f3noma, d\u00f3nde ha sido recogida la totalidad de la informaci\u00f3n primaria y respetando el siguiente orden: Guadalajara, Cuenca y Albacete cuyas caracter\u00edsticas agr\u00edcolas, rurales y ecol\u00f3gicas iremos detallando a lo largo del siguiente cap\u00edtulo. Junto con las otras dos provincias que fueron motivo de la primera fase de este proyecto, Guadalajara, Cuenca y Albacete se caracterizan por ocupar una inmensa extensi\u00f3n de tierras en las que las poblaciones rurales presentan una notable dispersi\u00f3n. Esta caracter\u00edstica ha sido determinante e incluso limitante a la hora de recoger la informaci\u00f3n primaria del estudio. 2.2.-El Mundo Rural en Guadalajara, Cuenca y Albacete Las caracter\u00edsticas principales de las tres provincias en las que se centra la segunda fase de la investigaci\u00f3n son las siguientes ( Tabla 9): 108 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo % Poblaci\u00f3n Urbana35% habitantes viven en la capital25% en la capital42,33% en la capital Fuente: Revisi\u00f3n del Padr\u00f3n Municipal a 1-1-2009 e Instituto Geogr\u00e1fico Nacional .INE 2009 La provincia de Guadalajara, es la que menor extensi\u00f3n de km\u00b2 posee, en contraposici\u00f3n es la que m\u00e1s municipios contiene, como se observa en la tabla, 288, seguida de Cuenca con 238 y por \u00faltimo Albacete que presenta 87. El 75% de los municipios que se encuentran dentro del territorio de Guadalajara cuenta con menos de 200 habitantes, por tanto son poblaciones rurales peque\u00f1as, que como se ha constatado, presentan grandes carencias respecto a servicios y comunicaci\u00f3n. Respecto a la provincia de Albacete, cabe destacar que a pesar de ser la que m\u00e1s poblaci\u00f3n presenta, es la que menos municipios contiene, dato que revela que un porcentaje superior al 40% de los albacete\u00f1os, viven en la capital. Estos notables porcentajes de poblaci\u00f3n urbana de las tres provincias en cuesti\u00f3n requieren de una reflexi\u00f3n m\u00e1s detenida. Lo que indican no determina obligatoriamente que las personas que habitan en las ciudades o grandes poblaciones del territorio sean profesionales dedicados a los servicios o la industria. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 109 Como veremos a lo largo del estudio, la figura del agricultor que vive en el medio rural ha sido sustituida por el profesional que vive en la ciudad gracias a practicar una agricultura tecnificada que le permite gestionarla en determinadas \u00e9pocas del a\u00f1o mediante maquinaria. Resulta comprensible este cambio, teniendo en cuenta que el desarrollo que han experimentado las tres provincias se ha centrado casi exclusivamente en las grandes poblaciones y ciudades dejando en el olvido la conservaci\u00f3n del medio rural. Este desarrollo experimentado se ha centrado en establecer conexiones y comunicaciones entre grandes n\u00facleos urbanos, en el crecimiento demogr\u00e1fico en las ciudades mediante numerosos planes urban\u00edsticos de viviendas acompa\u00f1ados con el fortalecimiento de diversos servicios como el educativo, el sanitario o el que corresponde al ocio de sus habitantes. En contraposici\u00f3n, en las poblaciones rurales no se han potenciado ni facilitado mejoras respecto al acceso de sus habitantes a esta serie de servicios. De manera justificada esto ha ocasionado desde hace varias d\u00e9cadas el \u00e9xodo desde los pueblos hacia los n\u00facleos urbanos en busca de una vida m\u00e1s digna y una mayor comodidad. Si nos fijamos en los datos de Cuenca podemos observar una caracter\u00edstica que tambi\u00e9n se contempla en las otras dos provincias del estudio, aunque no de manera tan notable y resulta ser la baja densidad de poblaci\u00f3n. Estos tres territorios ocupan vastas extensiones de tierra poco habitadas, con pueblos que presentan una localizaci\u00f3n muy dispersa. Podemos afirmar que a pesar del crecimiento demogr\u00e1fico que han experimentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, sobre todo Guadalajara, son provincias escasamente pobladas. Hist\u00f3ricamente Castilla-La Mancha ha sido una regi\u00f3n poco habitada. A lo largo del siglo XX ha ido aumentando su poblaci\u00f3n a un ritmo muy inferior que al conjunto del Estado espa\u00f1ol. Las tasas de natalidad han sido inferiores a la media espa\u00f1ola y las de mortalidad un poco superior dado el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. El peso demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico de Madrid ha sido una potente fuente de atracci\u00f3n de poblaci\u00f3n para los habitantes de sus provincias. No obstante, factores como la superpoblaci\u00f3n de Madrid, el desarrollo de las comunicaciones entre la capital y estas provincias, as\u00ed como cierto desarrollo industrial en la periferia de las principales ciudades castellano-manchegas ha hecho ganar poblaci\u00f3n a la regi\u00f3n, que en la pr\u00e1ctica totalidad se ha instalado en los n\u00facleos urbanos. Estas provincias siguen una distribuci\u00f3n general de tierras expresadas en hect\u00e1reas (ha) tal y como se observa en las tablas ( Tabla 10, Tabla 11 y Tabla 12): 110 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Tabla 10 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 111 Tabla 11 112 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Tabla 12 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 113 Como podemos observar, las tres provincias mantienen la caracter\u00edstica com\u00fan de presentar una minor\u00eda de tierras destinadas a cultivos de regad\u00edo, lo cual se comprende al recordar como se ha dicho anteriormente que la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha presenta el 52% del suelo de secano de acuerdo con la aridez del terreno. Aun as\u00ed los cultivos de regad\u00edo se han incrementado entre 1997 y 2007 en Cuenca y Albacete un 0,51% y un 1,17% respectivamente. Este hecho ha generado debate y discusi\u00f3n sobre la gesti\u00f3n del agua por parte de agricultores y administraciones p\u00fablicas en estas provincias. En cuanto a la superficie destinada a las tierras de cultivo, \u00e9sta se ve reducida, durante el intervalo de tiempo que se muestra en la tabla, de la siguiente manera: en Guadalajara disminuye un 8,78%, en Cuenca un 2,87% y en Albacete un 6,54%. El abandono del medio rural en el panorama castellano-manchego de estudio junto con el avance de los planes urban\u00edsticos son dos factores que han contribuido a esta reducci\u00f3n en las tierras de cultivo. Como hemos visto ya, en Castilla-La Mancha el peso de la agricultura es muy importante, debido a que la mayor parte de la regi\u00f3n es netamente rural. La mayor\u00eda est\u00e1 censada como superficie rural pero parte de \u00e9sta, se encuentra sin explotar por un lado debido al \u00e9xodo rural y por otro por las grandes extensiones en latifundios. 36 Si nos paramos a observar los datos sobre los titulares de las explotaciones agrarias de las tres provincias podemos constatar f\u00e1cilmente como las tierras pertenecen a personas de la tercera edad mayoritariamente y no a los j\u00f3venes, dato que pone de manifiesto la ausencia de relevo generacional reinante en el territorio. En la siguiente Tabla 13 podemos contrastar estas afirmaciones : 36Este \u00faltimo hecho coincide con una realidad que tambi\u00e9n acontece en otras comunidades aut\u00f3nomas como Andaluc\u00eda, donde tras muchas d\u00e9cadas sucedidas, la existencia de grandes extensiones de tierra pertenecientes a unos pocos propietarios todav\u00eda hoy se puede apreciar. Vastas extensiones de tierra permanecen inscritas en los registros como tierras de cultivo, a pesar de no encontrarse labradas ni trabajadas, a fin de obtener gran parte de las subvenciones administradas por la Pol\u00edtica Agraria Comunitaria (PAC). Como se recoge en la PAC, estas subvenciones se otorgan por cantidad de tierras, las cuales no tienen necesariamente por qu\u00e9 presentar una actividad agraria en el momento de recibir la ayuda. 114 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Tabla 13 EDADES DE LOS TITULARES DE LAS EXPLOTACIONES AGRARIAS Provincia / Edad25 a 2940 a 4455 a Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica: Censo Agrario 1999 En la misma l\u00ednea, seg\u00fan la Encuesta de Estructuras Agrarias Eurostat correspondiente a 2007 el 36% de los agricultores espa\u00f1oles supera los 65 a\u00f1os y s\u00f3lo el 4% es menor de 35 a\u00f1os37. En la Tabla 16 podemos observar algunos datos interesantes recogidos del Censo Agrario: 37Fuente: Congreso organizado por la Asociaci\u00f3n Agraria J\u00f3venes Agricultores (ASAJA) y el Consejo Europeo de J\u00f3venes Agricultores(CEJA) Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 115 Tabla 14 116 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Como se ha constatado por un lado a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n de la muestra presente para la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n primaria del estudio, y por otro tras la consulta de la informaci\u00f3n secundaria, podemos afirmar que el territorio de estudio presenta una fuerte masculinizaci\u00f3n rural. Tal y como se observa en la anterior tabla cerca del 80% de las explotaciones agrarias, independientemente del tama\u00f1o de las mismas, est\u00e1n en manos de hombres. Este hecho puede resultar ser un obst\u00e1culo para la sostenibilidad social, entendida como el equilibrio intra e intergeneracional que puedan satisfacer las necesidades actuales as\u00ed c\u00f3mo las de sus descendientes. \u00c9ste desequilibrio demogr\u00e1fico caracterizado por el d\u00e9ficit de mujeres en el medio rural respecto a la proporci\u00f3n entre ambos sexos que debiera existir a raz\u00f3n biol\u00f3gica, plantea graves consecuencias sociales que inciden negativamente sobre diversos aspectos como la creaci\u00f3n de una generaci\u00f3n de soporte que contribuya al relevo generacional de los pueblos. En el Gr\u00e1fico 7 podemos observar esta relaci\u00f3n de masculinidad a nivel rural y urbano en el Estado espa\u00f1ol38: Gr\u00e1fico 7 38Fuente: Camarero, L. coord. (2009). \"La poblaci\u00f3n rural en Espa\u00f1a. De los desequilibrios a la sostenibilidad social. Fundaci\u00f3n \"La Caixa\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 117 2.3.-Superficie Cultivada Ecol\u00f3gica en Castilla-La Mancha En las provincias en cuesti\u00f3n, seg\u00fan el Informe Nacional de la Secretar\u00eda General de Desarrollo Rural del Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, se recog\u00edan en 2009 los siguientes datos sobre los productores, elaboradores y operadores ecol\u00f3gicos certificados oficialmente. Ver Tabla 16 y Tabla 17 Creemos conveniente observar en la siguiente tabla el crecimiento experimentado en el territorio en cuanto a cantidad de hect\u00e1reas, operadores, productores as\u00ed como explotaciones ganaderas del \u00e1mbito ecol\u00f3gico de la regi\u00f3n durante el periodo comprendido entre 2008 y 2009 ya que ciertos datos como por ejemplo el que concierne al n\u00famero de hect\u00e1reas de cultivos ecol\u00f3gicos se ha visto incrementado en un 205,63%: Tabla 15 2008 2009 Superficie Cultivada en Ecol\u00f3gico (ha)119668 N\u00ba Productores 2322 4896 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos publicados por el MARM. En el primer cap\u00edtulo de la presente investigaci\u00f3n es posible visibilizar algunos datos respecto a la importancia de Castilla-La Mancha en cuanto a cantidad de hect\u00e1reas destinadas a cultivos ecol\u00f3gicos (Ver Gr\u00e1fico 8) Sin embargo creemos conveniente a\u00f1adir y completar el estudio con los \u00faltimos datos publicados por el MARM en el a\u00f1o 200939: Tras la consulta de los datos correspondientes al 2008, constatamos que el porcentaje que representa la superficie de cultivo ecol\u00f3gico en Castilla-La Mancha respecto al total nacional ha aumentado de un 9,08% a un 15%. 39Fuente: INFORME NACIONAL 2009: Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino. 118 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo En el gr\u00e1fico (Ver Gr\u00e1fico 9) que se muestra a continuaci\u00f3n podemos observar la evoluci\u00f3n que ha experimentado la superficie de los cultivos destinados a la agricultura ecol\u00f3gica en el panorama nacional entre 1991 y 200940: Tabla 16 41 40Fuente: INFORME NACIONAL 2009: Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino.41Cabe aclarar que la cifra de operadores de cada provincia no resulta de la suma de los productores m\u00e1s los elaboradores, sino de a\u00f1adirle a este sumatorio, productores que son a la vez elaboradores. Es decir producen la materia y la transforman directamente Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 119 En cuanto a los datos referentes a la cantidad de superficie en hect\u00e1reas (ha) ocupada por los cultivos ecol\u00f3gicos que presentan estas tres provincias:: ellos. Estos se corresponde de la siguiente manera: en Guadalajara 2, en Cuenca 6 y en Albacete 7. Asimismo en Guadalajara existe un comercializador que tambi\u00e9n se incluye en el c\u00f3mputo global de operadores de esta provincia. 120 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Tabla 17 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 121 122 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Gr\u00e1fico 8 Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 123 Gr\u00e1fico 9 124 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 3.-Actores, Discursos y Visiones 3.1.-Introducci\u00f3n 42 Entendemos que existe una gran diversidad de actores dentro del panorama ecol\u00f3gico que operan en el territorio delimitado para esta fase del estudio, desde agricultores y ganaderos, hasta responsables de las administraciones p\u00fablicas, pasando por organizaciones sociales y agrarias o empresas certificadoras privadas entre otros. Para poder homogeneizar la variedad de informaci\u00f3n recogida en cuanto a los diferentes puntos de vista de los sujetos entrevistados, nos centraremos en el an\u00e1lisis del discurso, ya sea escrito o hablado y no en la utilizaci\u00f3n del mensaje. A su vez, estructuraremos estos discursos y visiones dentro de una serie de categor\u00edas primarias de an\u00e1lisis, utilizadas en el cap\u00edtulo I. Siendo conscientes de que el \u00e1mbito ecol\u00f3gico a nivel de Estado espa\u00f1ol presenta unos grados de desarrollo, estructuraci\u00f3n y evoluci\u00f3n muy diversos, pretendemos sumergirnos en la CCAA de Castilla-La Mancha, para poder determinar cual es la situaci\u00f3n objetiva a partir de las opiniones subjetivas sobre los beneficios y desventajas de estas pr\u00e1cticas, sus fortalezas y debilidades, as\u00ed como los contrastes o puntos en com\u00fan de los diferentes actores que viven su d\u00eda a d\u00eda inmersos en este entorno ecol\u00f3gico. Pretendemos indagar sobre el nivel de articulaci\u00f3n e integraci\u00f3n existente entre el sujeto que trabaja respetuosamente la tierra o los animales con el responsable de este \u00e1mbito de la consejer\u00eda de agricultura de cada provincia, y como estos a su vez se relacionan con los consumidores ecol\u00f3gicos y con las organizaciones sociales y/o agrarias que apoyan la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas. Tanto el mapa humano de los actores involucrados en mayor o menor grado en el entorno ecol\u00f3gico, como el mapa f\u00edsico que conforman las provincias de Guadalajara, Cuenca y Albacete resulta de tal amplitud, que trataremos de hacernos una idea global de cual es el camino que ha recorrido este tipo de producci\u00f3n y mentalidad ecol\u00f3gica, y cual/es le quedan pendientes por recorrer. 42Para facilitar al lector la comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n detallada y evitar una excesiva extensi\u00f3n del texto derivada de la reiteraci\u00f3n de datos ya se\u00f1alados en el primer cap\u00edtulo del libro, aconsejamos la lectura del apartado introductorio presente en la p\u00e1gina 46. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 125 3.2.-Actores del \u00c1mbito Ecol\u00f3gico: Visiones, Pr\u00e1cticas, Beneficios y Dificultades. Veamos ahora algunas de las diferentes visiones que presentan la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas en Guadalajara, Cuenca y Albacete, sus debilidades y fortalezas seg\u00fan los actores de la muestra: 3.2.1.-Productores/as: En el presente estudio, hemos considerado que los agricultores y ganaderos ecol\u00f3gicos son los principales actores implicados en este \u00e1mbito, por lo que ha sido sobre ellos en quienes nos hemos volcado para recoger presencialmente sus opiniones y consideraciones acerca del universo ecol\u00f3gico. Respecto al periodo de tiempo al que se han dedicado los diferentes actores a la actividad agraria o ganadera, \u00e9ste oscila entre 3 y 50 a\u00f1os, siendo mayor\u00eda los productores que llevan menos a\u00f1os desarrollando la AE. Esto es comprensible ya que a pesar de llevar toda su vida trabajando en el campo, de una manera convencional o tradicional, no ha sido hasta hace unos pocos a\u00f1os cuando han aumentado los procesos de conversi\u00f3n a la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas a ra\u00edz de la aparici\u00f3n de las empresas certificadoras y las ayudas econ\u00f3micas gestionadas por las administraciones p\u00fablicas. Prevalece la \"actividad heredada\" como forma de vida en el medio rural del territorio de la muestra aunque no en su totalidad. Se ha recogido tambi\u00e9n informaci\u00f3n primaria de una minor\u00eda de productores y productoras que proceden del medio urbano, quienes se han desplazado en busca de un entorno y una forma de vida m\u00e1s agroecol\u00f3gica y sostenible, con la que se identifican por sus principios e ideolog\u00edas con un claro enfoque de transformaci\u00f3n social y una motivaci\u00f3n secundaria de evitar el abandono del medio rural mediante la recuperaci\u00f3n de aldeas rurales abandonadas. En el Cuadro 42 podemos apreciar las principales motivaciones que llevan a los agricultores y ganaderos a dedicarse a la AE: 126 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 42 LA AE COMO INTEGRALIDAD (AGROECOLOG\u00cdA) \"...algo que es muy necesario y es el equilibrio, si nosotros dejamos que las plantas se autogestionen, nos van a dar muchas m\u00e1s satisfacciones que si las esclavizamos.\" \"Hacia fuera, socialmente, medio ambientalmente, (...) recuperar ese car\u00e1cter social de los cultivos, no contaminar, producir alimentos sanos, buenos, que nutren, saben...\" \"Y hacia dentro tambi\u00e9n, muchos; poder trabajar con la naturaleza de tu a tu, sin relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n.\" \"Lo primero es por algo sentimental, que te sientes bien por como lo est\u00e1s haciendo. La satisfacci\u00f3n que sientes por saber que est\u00e1s haciendo algo bien, que funciona...\" LA AE COMO FUENTE ECON\u00d3MICA \"B\u00e1sicamente por la baja producci\u00f3n que tiene aqu\u00ed el olivar y para que enga\u00f1arnos por la subvenci\u00f3n.\" \"A nosotros lo que nos ha movido es la subvenci\u00f3n, as\u00ed siendo claro...\" \"El precio y subvenci\u00f3n que recibimos de la administraci\u00f3n si hacemos las cosas bien, que es m\u00e1s alto que de la normal.\" LA AE COMO M\u00c9TODO RESPETUOSO CON EL MEDIO AMBIENTE \"Principalmente que no me gustan los venenos para mi, para la gente y para el planeta. Aparte de eso aqu\u00ed se hace por otras cuestiones m\u00e1s sociales, pol\u00edticas...\" \"Disminuyen el impacto al medio y las emisiones. Mantiene la biodiversidad.\" \"Porque cuidas el campo ...\" LA AE COMO FORMA DE VIDA Y MANTENIMIENTO DE LA ECONOM\u00cdA RURAL \"Nunca nos hemos planteado ning\u00fan otro tipo de explotaci\u00f3n ni de gesti\u00f3n; si va a ser algo para ti no vas a plantearte el envenenarte y luego sobretodo el tipo de vida; es una filosof\u00eda.\" \"Por que no quer\u00edamos irnos de aqu\u00ed y hab\u00eda que hacer algo.\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 127 \"Ventajas econ\u00f3micas, (...) pensando en crear puestos de trabajo rural para nosotros, (..), se ha multiplicado y somos ahora 20...\" LA AE COMO \"HERENCIA\" PRODUCTIVA \"El m\u00e9todo de trabajo era el que hab\u00eda (...). Por ser un m\u00e9todo de trabajo que yo consideraba que era el adecuado. No entiendo otra forma.\" \"La empez\u00f3 mi padre y junto a sus socios ya ten\u00edan la mentalidad abierta a una agricultura y una ganader\u00eda sostenible y ecol\u00f3gica.\" \"...es la agricultura tradicional hasta hace 40 a\u00f1os.\" \"Hay que hacerlo como lo hac\u00edan nuestros abuelos.\" LA AE COMO FUENTE DE CALIDAD, SALUD DE LOS CONSUMIDORES Y SEGURIDAD ALIMENTARIA \"No me gusta echar cosas qu\u00edmicas, yo creo que los canceres pueden venir de ah\u00ed.\" \"Porque pienso que es la \u00fanica manera de producir de forma sostenible: producir alimentos de calidad, cuidando la salud de los productores/as, de los consumidores/as y ...\" \"...de calidad diferenciada con una mejor calidad nutricional y seguros desde el punto de vista de la seguridad alimentaria.\" \"...no llevan pesticidas, ni antibi\u00f3ticos, ni hormonas de crecimiento, ni Organismos Modificados Gen\u00e9ticamente (OGM).\" LA AE COMO INDEPENDENCIA DE INSUMOS \"Menos gastos y por ahora la producci\u00f3n va bien.\" \"Que la producci\u00f3n es mayor con menores gastos, cuadra por todos sitios.\" Asimismo algunos de los agricultores y ganaderos entrevistados, apuntaban de manera desesperada que no hab\u00edan encontrado ninguna o pocas motivaciones para practicar la AE, sino mayoritariamente dificultades: \"No hay muchas, las cosas est\u00e1n muy mal.\" Una primera diferenciaci\u00f3n entre los productores hace referencia como hemos visto a las motivaciones principales que les llevaron a ejercer la actividad de esta forma. En el presente estudio se ha constatado claramente dos vertientes bien diferenciadas. En la primera de ellas, 128 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo los productores eligen esta pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica impulsados por una serie de motivaciones como son las ideol\u00f3gicas (englobando por ejemplo las medioambientales, sociales, pol\u00edticas, la defensa de la agroecolog\u00eda, etc). En la segunda vertiente vemos claramente una conversi\u00f3n por parte de los agricultores a la AE por motivos exclusivamente econ\u00f3micos, bien sea directamente por las ayudas recibidas por parte de las subvenciones o bien indirectamente por el valor a\u00f1adido que obtienen con la producci\u00f3n ecol\u00f3gica a la hora de su venta. Cabe citar que representan una mayor\u00eda los productores del territorio estudiado que se han decidido por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica motivados por un inter\u00e9s econ\u00f3mico sin necesidad de tener una conciencia ecol\u00f3gica impl\u00edcita. Muchos de estos productores pertenecientes a este segundo grupo, justifican estar en el \u00e1mbito porque hay un mercado cada vez m\u00e1s interesado en los alimentos ecol\u00f3gicos, aunque en este sentido el Estado espa\u00f1ol se encuentra \"a la cola\" de Europa. Resulta comprensible que al confluir por un lado la mala situaci\u00f3n del campo en las \u00faltimas d\u00e9cadas y por otro las ayudas agroambientales dedicadas a la AE, los agricultores intenten buscar v\u00edas para mejorar su beneficio y por tanto su calidad de vida. Muchos de estos agricultores cuya principal motivaci\u00f3n ha sido la econ\u00f3mica ven de manera gratificante como la tierra se recupera del anterior abuso de fitosanitarios y se reafirman en su decisi\u00f3n de seguir un camino m\u00e1s sostenible:\"los venenos que se echan est\u00e1n haciendo mucho da\u00f1o en el campo, en los animales y en las personas. Ahora da gusto ver p\u00e1jaros, ver bichos...\" En este sentido existe una cuesti\u00f3n que parece va a ser determinante para la continuaci\u00f3n en esta pr\u00e1ctica de todos estos agricultores y ganaderos motivados por las ayudas econ\u00f3micas y es que a partir de 2013 las subvenciones y ayudas para promover la AE es posible que se vayan a reducir o retirar, siguiendo con las perspectivas financieras 2007-2013 para el desarrollo rural y m\u00e1s concretamente en la gesti\u00f3n sostenible y protecci\u00f3n de los recursos naturales donde ya se redujo del 46% al 36% del presupuesto total comunitario43. Ante esta situaci\u00f3n muchos agricultores han criticado esta manera de fomentar la AE por parte de los poderes p\u00fablicos por no llevar una cultura ecol\u00f3gica impl\u00edcita a la hora de incidir sobre como se debe trabajar de una manera m\u00e1s sostenible y todas las ventajas que de esta derivan. Algunos de los cuales comentaban: 43Nuevas perspectivas financieras 2007-13 . Caso del Desarrollo Rural www.infoagro.com Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 129 \"Y una p\u00e9sima soluci\u00f3n es la subvenci\u00f3n, o sea ser\u00eda un desastre, yo no creo en las subvenciones, es el peor sistema sea agrario, sea lo que sea\". \"Igual hay gente que claramente entra por las ayudas de la PAC pero claro, cuando se retiren yo no s\u00e9 lo que va a pasar.\" Otra de las cuestiones que sin duda hace falta destacar es la diferenciaci\u00f3n entre los productores que deciden certificar sus cultivos y los que no. Para comprender ambos planteamientos citaremos algunas de las opiniones de cada caso: \"No nos certificamos el ganado; tiramos m\u00e1s de lo local y sabemos que las leguminosas que comen de la zona no se tratan. Vamos mas por la certificaci\u00f3n participativa.\" \"Para lo de la huerta no tenemos ning\u00fan problema, la certificaci\u00f3n se gana cuando vienen los del grupo de consumo a la huerta, y lo ven; las tomas de decisiones se realizan entre todos por asamblea. No necesita certificaci\u00f3n porque es como si lo hiciera para mi.(...). En Guadalajara hay algunos que tienen miras m\u00e1s all\u00e1 que sacar su producto al mercado pero estos que tienen las miras m\u00e1s agroecol\u00f3gicas son los no certificados que est\u00e1n m\u00e1s marginados.\" O bien por el contrario, el planteamiento m\u00e1s productivista: \"Nosotros hemos optado por una agricultura m\u00e1s tecnificada, industrializada, (...), productivista, eso quiere decir que somos una realidad econ\u00f3mica...\" \"El sello, lo que pagas; las exigencias que te meten por un lado y por el otro. La AE certificada, que te abre al mercado, es un precio que hay que pagar para poder acceder a ello.\" \" ...quer\u00edamos que no se dijera que este es ecol\u00f3gico, sin tener un poco una garant\u00eda de que alguien te lo dijera...\" 130 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo En el primer grupo, el de productores que deciden no certificarse existe tambi\u00e9n una minor\u00eda que apoya y defiende esta decisi\u00f3n tras haber estado un tiempo certificado y bien, por no poder gestionar la gran cantidad de papeles y burocracia que apuntan la certificaci\u00f3n conlleva o bien por haber encontrado incoherencias e incongruencias a la hora de los estrictos controles y presiones derivadas de las empresas de certificaci\u00f3n o las administraciones p\u00fablicas. \"Hay gente que cobra 50.000 - 70.000\u20ac y pueden contratar a una persona que se encarga de todo el papeleo pero nosotros no. Usted me puede penalizar o atrasar el pago... pero tras 13- 14 a\u00f1os haciendo AE que no me lo valoren...\" \"...es un enga\u00f1o la certificaci\u00f3n oficial, es un timo. Al principio te lo ponen muy f\u00e1cil, te pagan toda la certificaci\u00f3n y anal\u00edticas pero al cabo de un par de a\u00f1os te tienes que ocupar t\u00fa.\" Durante la recogida de informaci\u00f3n primaria, se ha constatado que una gran mayor\u00eda de los productores de las tres provincias, denuncian una excesiva dedicaci\u00f3n de tiempo y esfuerzo en rellenar los formularios e informes para conseguir las ayudas o mantener formalizada su certificaci\u00f3n. Alegan que son agricultores y ganaderos, no administrativos, y que supone una raz\u00f3n com\u00fan por la que algunos productores conocidos abandonan la actividad ecol\u00f3gica. Algunas de sus opiniones se muestran a continuaci\u00f3n: \"La administraci\u00f3n es una traba despu\u00e9s de otra. Es un acoso continuo.\" \"Que pongan menos trabas; nos hacen imposible ser ecol\u00f3gicos\" \"Tambi\u00e9n el tema de las trabas administrativas. En parte por eso no nos certificamos.\" \"La normativa de la UE, me ocupa un armario entero; entre la certificaci\u00f3n, las subvenciones....te vuelves loco... rellenar y rellenar.\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 131 Para dejar constancia de las otras dificultades y desventajas que encuentran los agricultores y ganaderos a la hora de llevar a cabo el desarrollo de la AE en la regi\u00f3n, recurriremos una vez m\u00e1s al uso de una tabla para destacar sus visiones a este respecto: Cuadro 43 DIFICULTADES PERCIBIDAS EN LA PR\u00c1CTICA DE LA AE Ausencia de leyes de protecci\u00f3n de la AE por cultivos transg\u00e9nicos o tratamientos fitosanitarios de los productores convencionales vecinos. Muchas de las personas entrevistadas denuncian que son los productores ecol\u00f3gicos los que reciben las multas y penalizaciones siendo necesaria una legislaci\u00f3n que los proteja de estas habituales contaminaciones. Otros comentan que el prohibido uso de fitosanitarios y abonos qu\u00edmicos reducen levemente su producci\u00f3n; no obstante se reafirman en este m\u00e9todo sostenible de trabajo al confiar que la producci\u00f3n se recupera a largo plazo. Se denuncia una continua presi\u00f3n con los controles e inspecciones y carencia de apoyos en detrimento de un reconocimiento y ayuda por su labor. Los productores a su vez se sienten marginados y rechazados por la mayor\u00eda de los agricultores convencionales. La dispersi\u00f3n y falta de articulaci\u00f3n entre estos en el amplio territorio es un factor negativo que influye directamente sobre este hecho. El encarecimiento por parte de los intermediarios y de las empresas distribuidoras de los alimentos ecol\u00f3gicos mitifica negativamente estos productos encuadr\u00e1ndolos por la conciencia social como bienes de lujo. Los productores denuncian graves deficiencias en cuanto a la comercializaci\u00f3n, as\u00ed como una carencia de empresas transformadoras en el territorio que faciliten la venta de sus cosechas y animales. Seg\u00fan hemos observado, a gran parte de las personas entrevistadas, no les compensa econ\u00f3micamente comercializar sus productos como ecol\u00f3gicos al tener que cubrir los gastos de transporte para venderlos a grandes distancias; por ello estos productores venden cerca del 80% de su producci\u00f3n como convencional. 132 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Otra de las debilidades compartidas por los productores supone la falta de concienciaci\u00f3n, educaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de los consumidores castellano-manchegos, la cual dificulta la viabilidad de la AE en las tres provincias. Apuntan a un fomento de la producci\u00f3n mediante las subvenciones, la cual sigue increment\u00e1ndose en ausencia de incidir sobre el aumento del conocimiento de la sociedad de los beneficios que conlleva la producci\u00f3n y consumo de alimentos ecol\u00f3gicos. Cabe citar que un n\u00famero minoritario de los entrevistados declaraba no encontrar ning\u00fan inconveniente de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. No obstante en sus respuestas a otras cuestiones de la entrevistas apuntaban algunas deficiencias y problem\u00e1ticas citadas anteriormente en la tabla. Finalmente podemos afirmar que respecto a la comprensi\u00f3n del t\u00e9rmino soberan\u00eda alimentaria existe un desconocimiento generalizado del mismo por parte de los agricultores y agricultoras. La mayor\u00eda de ellos no lo han o\u00eddo a pesar de estar de acuerdo tras explicarles su significado. Los que conoc\u00edan el t\u00e9rmino opinaban en su pr\u00e1ctica totalidad, que corresponde al derecho de decidir sobre los m\u00e9todos de producir alimentos y el acceso a los recursos necesario para dicha producci\u00f3n. En algunos casos se especificaba sobre el derecho de usar las semillas, la importancia de consumir localmente o la independencia con respecto a las fluctuaciones externas del mercado. La percepci\u00f3n recogida sobre el conocimiento por parte de los productores de la soberan\u00eda alimentaria en el territorio de estudio presenta una relaci\u00f3n directa de los agricultores con un desarrollo m\u00e1s agroecol\u00f3gico de la actividad y con objetivos de transformaci\u00f3n social, existiendo en la totalidad de los casos una conexi\u00f3n de estos agricultores con organizaciones sociales con las que colaboran y se identifican en la defensa de este derecho. La existencia de lazos entre estas asociaciones, varias de ellas de consumidores, y los productores les permiten la consecuci\u00f3n de grupos de consumo, organizaci\u00f3n de charlas, ferias para dar a conocer los productos ecol\u00f3gicos y campa\u00f1as frente a los cultivos transg\u00e9nicos encuadrando estas actividades dentro de su modo de luchar por la defensa de la soberan\u00eda alimentaria en el territorio. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 133 3.2.2.-Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n A pesar de ocupar Castilla-La Mancha la segunda posici\u00f3n en cantidad de hect\u00e1reas producidas en ecol\u00f3gico, se ha detectado que los agricultores y ganaderos poseen grandes dificultades para poder distribuir su producci\u00f3n. Por ello, el dato aportado por el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino (MARM) no resulta del todo positivo. Tal y como se ha constatado, cada productor bien individualmente o bien a trav\u00e9s de cooperativas o asociaciones encuentra, tras un proceso de b\u00fasqueda, que la manera de poder canalizar la producci\u00f3n obtenida en la mayor\u00eda de los casos resulta dif\u00edcil. En la siguiente tabla se puede apreciar la variabilidad de canales de comercializaci\u00f3n a los que recurren: Cuadro 44 OPCIONES DE DISTRIBUCI\u00d3N DE LA PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA VINCULADA A LA ORGANIZACI\u00d3N PARA EL CONSUMO En las tres provincias del estudio se ha recogido la existencia de grupos de consumidores pertenecientes o no a asociaciones de car\u00e1cter social, que se organizan para recibir semanalmente una cesta por unidad familiar de verduras ecol\u00f3gicas de temporada. Las decisiones dentro de estas agrupaciones de consumidores se realizan generalmente en asambleas y reuniones de todos los integrantes. Para el reparto de las verduras, frutas, huevos u otros, las cestas son recogidas directamente en la huerta o bien es el productor el que las transporta hasta los consumidores. Con estos canales de comercializaci\u00f3n alternativos se crea un lazo de confianza y respeto entre consumidor y productor, contribuyendo a la recuperaci\u00f3n de una relaci\u00f3n personal que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha ido olvidando con el h\u00e1bito de comprar en la grandes superficies. VINCULADA A LA CERCAN\u00cdA A trav\u00e9s del \"boca a boca\" de amigos y vecinos del agricultor o ganadero se realiza la compra directa de los productos sin necesidad de intermediarios ni transporte. Esta forma hace referencia a la cultura de los pueblos, que a pesar de estar en detrimento, aun se conserva o bien se trabaja para recuperarla. Muchos de los agricultores que producen cereales en ecol\u00f3gico recurren a vender su producci\u00f3n a las ganader\u00edas ecol\u00f3gicas m\u00e1s 134 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo cercanas. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 135 VINCULADA A LA COMERCIALIZACI\u00d3N AMBULANTE Dada la escasa presencia de mercados locales en los pueblos de peque\u00f1o tama\u00f1o, algunos productores recurren de manera complementaria a otros canales de distribuci\u00f3n, con el objetivo de dar a conocer sus productos en mercadillos de pueblos m\u00e1s grandes, mercadillos medievales, ferias de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y otro eventos de esta \u00edndole. Sin embargo, tras el trabajo y esfuerzo que les supone no obtienen resultados que les permitan ser su \u00fanica manera de distribuci\u00f3n. Cabe aclarar en este punto que son pocos las producciones agrarias y ganaderas que tengan viabilidad con esta modalidad, reduci\u00e9ndose pr\u00e1cticamente a productos hortofrut\u00edcolas. AUTOCONSUMO Y VENTA PUNTUAL DE CERCAN\u00cdA En la mayor\u00eda de los pueblos se observa la permanencia de culturas como la tenencia de las huertas de autoconsumo, muchas veces complementadas con gallinas camperas. Dado el aumento de la producci\u00f3n hort\u00edcola durante el verano, se realiza la venta puntual a conocidos y familiares, manteniendo de esta forma la relaci\u00f3n personal y cultural sin necesidad de intermediarios ni transporte. VINCULADA AL COMERCIO CONVENCIONAL Esta modalidad supone introducir la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en los canales convencionales existentes dentro del comercio alimentario a trav\u00e9s por ejemplo de grandes superficies como Carrefour, Hipercor o Alcampo, o bien grandes empresas distribuidoras o centrales de compra. En menor escala, tambi\u00e9n se recurren a medianos y peque\u00f1os distribuidores como tiendas de diet\u00e9tica, herbolarios o herborister\u00edas. Es en estos casos cuando el precio de venta al p\u00fablico del producto ecol\u00f3gico se encarece debido a los margenes de beneficio aplicados por los intermediarios que componen este canal de comercializaci\u00f3n. EXPORTACI\u00d3N Otro canal de distribuci\u00f3n empleado por varios agricultores entrevistados se basa en la exportaci\u00f3n del producto ecol\u00f3gico a diferentes regiones como Europa, EEUU o Jap\u00f3n, ya sea transformado o no, dadas las dificultades existentes en el territorio para la comercializaci\u00f3n y posterior consumo por la sociedad de estos alimentos. 136 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo VENTA DIRECTA A HOSTELER\u00cdA De manera anecd\u00f3tica existen algunos productores ecol\u00f3gicos que utilizan canales alternativos de distribuci\u00f3n con la venta directa a restaurantes, pasteler\u00edas y panader\u00edas, carnicer\u00edas...etc. Dada la existencia de las diversas modalidades de distribuci\u00f3n descritas es comprensible que exista una notable variabilidad respecto a los beneficios que encuentran con cada uno de ellos. De estas modalidades, la que mayor beneficios aparentemente presenta es la que potencia los canales cortos de comercializaci\u00f3n. No solo por la relaci\u00f3n personal que se establece entre los agentes que producen y los que consumen los alimentos ecol\u00f3gicos sino tambi\u00e9n por la eliminaci\u00f3n de intermediarios distribuidores consiguiendo abaratar los costes del producto. Los productores prefieren estas v\u00edas de canalizar sus producciones al sentirse menos presionados por las grandes superficies u otras v\u00edas de distribuci\u00f3n mas comerciales. \"...son ambientes muy exigentes, (...). Sin embargo este otro tipo pues es un cliente que es una relaci\u00f3n entre unos y otros, libres (...). O sea que es un comercio sin agobios, sin presi\u00f3n, sin esa presi\u00f3n de las grandes superficies.\" Esta libertad a la hora de vender el producto es comparable a la que los peque\u00f1os agricultores y ganaderos que prefer\u00edan no estar certificados sienten. Estos productores familiares venden sus alimentos bas\u00e1ndose en dos pilares con los que se identifican: la confianza y la cercan\u00eda de sus clientes, que en definitiva son los vecinos del pueblo y de otros cercanos. Por estas razones los canales cortos de comercializaci\u00f3n se consideran como el sistema de distribuci\u00f3n con mayor beneficio. No obstante es importante aclarar que la accesibilidad actual a estos todav\u00eda no se encuentra bien estructurada en las tres provincias, por lo que no es capaz de satisfacer la creciente demanda de estos productos. Adem\u00e1s en estos grupos de consumo y asociaciones de consumidores ecol\u00f3gicos se expone en numerosas ocasiones que \"no se encuentran todos los alimentos ecol\u00f3gicos que queremos consumir\" , por lo que podr\u00edamos considerar como otra dificultad la variabilidad de productos en la distribuci\u00f3n. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 137 Por otro lado, los productores entrevistados que distribuyen hacia grandes superficies encuentran la ventaja de poder producir mayores cantidades al saber que se van a vender a trav\u00e9s de este canal. El tener un cliente de gran potencial comercial les evita problemas a la hora de la venta. Como varios de ellos comentaban: \"Si tienes comercializado el producto bien, sino es darse porrazos contra la pared.\" \"...la vendemos a Hipercor (...).Tambi\u00e9n nos compra Mundobio y lo distribuyen, es un grupo fuerte.(...) La clave es tener un contrato con alguien, que te haga viable el asunto.\" Han sido numerosas las dificultades observadas en el territorio del estudio y extra\u00eddas del discurso de la muestra entrevistada respecto a la distribuci\u00f3n y venta de estos productos; \u00e9stas presentan a su vez una amplia diversidad de visiones: Cuadro 45 LA PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA SE HA POTENCIADO PERO NO LA TRANSFORMACI\u00d3N NI COMERCIALIZACI\u00d3N \"El mayor problema est\u00e1 en los canales de comercializaci\u00f3n, en muchos productos existen muchos problemas para comercializar, tenemos que buscarnos nosotros la vida.\" \"Tendr\u00eda que haber m\u00e1s operadores y transformadores. Se necesita una red mucho m\u00e1s estructurada.\" INCONEXI\u00d3N ENTRE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y CONSUMO \"No es de distribuci\u00f3n, el mayor problema es el consumo.(...) mientras no haya una campa\u00f1a de culturizaci\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n agroecol\u00f3gica, pues no va haber cambios.\" \"Creo que es una cuesti\u00f3n de educaci\u00f3n, la gente va a la gran superficie llena el carro y para casa.\" EL TRANSPORTE PARA LA VENTA DE LA PRODUCCI\u00d3N LIMITA LA RENTABILIDAD. DISPERSI\u00d3N DE LOS PRODUCTORES \"Que las producciones son peque\u00f1as y est\u00e1n muy dispersas, por lo que es el propio productor el que lo ha de transportar.\" 138 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo \"... la distancia y por lo tanto el transporte es un handicap, porque nosotros tenemos algo que pesa pero que no tiene un valor intr\u00ednseco, 10 Kg de harina tiene un valor y transportarlos tiene un valor casi igual al valor de la harina.\" EL BENEFICIO SE QUEDA EN LOS INTERMEDIARIOS \"...para el agricultor es una ruina ya sea ecol\u00f3gico o no. El precio es un poco estafa; produces alimento de calidad pero se va a consumir solo por una elite; no me parece bien que solo los ricos coman bien.\" \"Las lechugas me las pagaban a 0,50 cts. y ellos las vend\u00edan a 1,10\u20ac.Y adem\u00e1s cuando llegan a su consumidor llegan a 2\u20ac.\" GRAN PRODUCTOR VS PEQUE\u00d1O AGRICULTOR O GANADERO \"La clave es tener un contrato con alguien, que te haga viable el asunto. Si es una escala muy peque\u00f1a tienes que hacer temas locales y eso es muy dif\u00edcil.\" \"...en cambio aqu\u00ed nos ponen cada vez m\u00e1s dificultades (...) como si fueras una gran empresa que puedes hacer inversiones altas en maquinaria para etiquetar y no es as\u00ed; para empresas familiares eso es un esc\u00e1ndalo.\" LOS GRUPO DE CONSUMO TE PIDEN MUY POCO \"Intentamos vender a asociaciones de consumidores (...) pero nos piden un novillo cada dos meses.\" \"Los grupos de consumo te piden poca cantidad.\" DIF\u00cdCIL AMPLIACI\u00d3N DE MENTALIDAD \"Los agricultores de por si somos muy reacios a cambiar, tradicionales; para cambiar deben ver que lo que les cuentas es verdad...\" Las limitaciones y dificultades presentes en el panorama dan lugar a situaciones incongruentes a las que se tienen que ver obligados los agricultores y ganaderos, como es la venta de su producto como convencional a pesar de haber llevado a cabo unas pr\u00e1cticas m\u00e1s respetuosas y sostenibles con el medio ambiente de acuerdo con la legislaci\u00f3n. La escasez de elaboradores ecol\u00f3gicos cercanos que les compren la cosecha o los animales, les lleva \"a quitarse de encima\" la producci\u00f3n generalmente en las cooperativas o mataderos a las que Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 139 por costumbre recurr\u00edan antes de obtener la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica, las cuales carecen de una l\u00ednea de trabajo condicionada a este tipo de productos. Los productores que deciden canalizar su producci\u00f3n a empresas transformadoras ecol\u00f3gicas deben correr generalmente con los gastos de env\u00edo como hemos observado en la tabla, para transportarlas a largas distancias, hecho que aumenta sus gastos de producci\u00f3n, limitando sus beneficios exclusivamente a la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas p\u00fablicas, creando una clara dependencia de \u00e9stas. Ante esta situaci\u00f3n, muchos de ellos deciden vender exclusivamente el 20% de su producci\u00f3n como ecol\u00f3gico tal y como se estipula en los requisitos exigidos por las administraciones p\u00fablicas para recibir las ayudas, mientras que el resto lo venden como convencional para poder obtener as\u00ed un mayor rendimiento econ\u00f3mico. Por otro lado y como ya se ha comentado en apartados anteriores, existe otro grupo de productores ecol\u00f3gicos cuya pr\u00e1ctica est\u00e1 mucho m\u00e1s tecnificada, sus extensiones de cultivo y explotaciones son mayores y coinciden en tener una mira m\u00e1s productivista y comercial. Son estos productores los que mayoritariamente recurren a canalizar sus alimentos ecol\u00f3gicos en mercados extranjeros, alegando que la demanda y el consumo en el Estado espa\u00f1ol no existe porque no se ha trabajado la concienciaci\u00f3n ciudadana desde las instituciones p\u00fablicas a diferencia de otros pa\u00edses como Inglaterra, Austria o Alemania. La carencia percibida en el territorio en cuanto a la distribuci\u00f3n se refleja a su vez en la escasez de marcas propias de los productos ecol\u00f3gicos comercializados. Este hecho promueve que los productores desconozcan, en muchos de los casos el destino de su producci\u00f3n. Lo podemos observar en el siguiente cuadro: Tabla 18 Empleo de marca propia SI NO Guadalajara --100,00% Cuenca 13,60% 86,4% Albacete 41,80% 58,2% Fuente: Situaci\u00f3n actual la AE en Castilla-La Mancha . Bernabeu R., Fabeiro C., Castillo S., Ure\u00f1a F. (2003) 140 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo En lo que respecta a los peque\u00f1os distribuidores como herbolarios o tiendas especializadas en herbodiet\u00e9tica, la principal dificultad que encuentran es que no son establecimientos en los que se permita la venta de productos frescos, por lo que la gama de productos que ofrecen son siempre envasados. Dada la carencia de elaboradores y productores que en la regi\u00f3n se dediquen a esta actividad con marcas comerciales propias, los productos con los que estas tiendas distribuidoras trabajan, son siempre importados de fuera del territorio castellano-manchego o del nacional. El punto de encuentro de los diferentes sistemas y niveles de distribuci\u00f3n empleados vuelve a ser la deficiente promoci\u00f3n de la informaci\u00f3n de la que disponen los alimentos ecol\u00f3gicos. Los diferentes actores describen esta situaci\u00f3n como una de las m\u00e1s limitantes a la hora de comercializar sus productos, ya sean hacia grupos de consumidores o bien hac\u00eda las grandes superficies. Todos coinciden en que se facilitar\u00eda enormemente este paso si la ciudadan\u00eda estuviera m\u00e1s sensibilizada en estos temas y los alimentos ecol\u00f3gicos tuvieran un apoyo administrativo para ser ofrecidos en comedores escolares, hospitales, residencias de la tercera edad, etc. 3.2.3.-Producci\u00f3n y consumo En lo que concierne a la opini\u00f3n de los agricultores y ganaderos acerca de la conciencia y conocimiento ciudadano que existe respecto al consumo de alimentos procedentes de la AE, hemos observado una homogeneidad en las respuestas. En la totalidad de los casos comentan que el conocimiento acerca de los productos ecol\u00f3gicos por parte de los consumidores es \"nulo\", \"muy bajo\" o \"bajo\" y que existe una de concienciaci\u00f3n\", de \"cultura y sensibilizaci\u00f3n ecol\u00f3gica\" , as\u00ed como una evidente ausencia de \"educaci\u00f3n\" en estos temas sobre todo desde las etapas infantiles de la poblaci\u00f3n. \"Seguramente un 10% de la poblaci\u00f3n ha o\u00eddo hablar de agricultura ecol\u00f3gica y el 90% seguramente no, y ese 10% no tiene claro que es lo que quiere decir.\" Para los productores entrevistados, existe una clara relaci\u00f3n entre este \"nulo-bajo\" conocimiento de lo que son y supone alimentarse con estos productos y la \"baja-escasa\" demanda de los mismos. Casi sin excepci\u00f3n los agricultores y ganaderos opinan que la sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en estos temas desde los diferentes medios de Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 141 comunicaci\u00f3n, desde las ense\u00f1anzas regladas, as\u00ed como desde campa\u00f1as institucionales resulta ser un pilar sobre el que se deber\u00eda trabajar. A continuaci\u00f3n se exponen en el Cuadro 46 varias de estas opiniones: 142 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 46 \" No puede haber conocimiento si desde la televisi\u00f3n nos bombardean de alimentos preparados...\" \"...si el gobierno de CLM se gastara el dinero en promocionar los alimentos ecol\u00f3gicos, no tengo ninguna duda de que empezar\u00eda a haber consumo. Y los que hacemos producci\u00f3n ecol\u00f3gica podr\u00edamos vender los productos localmente, y no perder dinero.\" \"Mas difusi\u00f3n en los medios, en la ense\u00f1anza meter agroecolog\u00eda, dar a conocer a los chavales como se cultiva una planta....y luego en radio y televisi\u00f3n.\" \"...hay una parte de sociedad que es sensible y otra que no se va a sensibilizar en la vida. Somos los que m\u00e1s producimos y los que menos consumimos.\" \"...es una mala soluci\u00f3n, una p\u00e9sima soluci\u00f3n las subvenciones y si tiene alguna soluci\u00f3n: que en los medios de comunicaci\u00f3n, que el gobierno de CLM potenciase el desarrollo de la cultura ecol\u00f3gica.\" \"No potenciar la AE sino el que conozcan que es lo que comen, por ejemplo en un sistema de producci\u00f3n intensiva de gallinas (...). Que se difundan los estudios que relacionan la alimentaci\u00f3n con ciertas enfermedades...\" Una de las causas recogidas que podr\u00eda delimitar el fomento de la sensibilizaci\u00f3n en materias de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica puede ser que la responsabilidad recae sobre una Consejer\u00eda diferente a la de Agricultura, como es la Consejer\u00eda de Consumo. Tras consultar las l\u00edneas de trabajo que desarrollan se puede concluir que a pesar de tratar temas como el consumo responsable, sostenible y saludable de manera puntual, no disponen de ninguna l\u00ednea definida que trabaje el fomento del consumo de alimentos ecol\u00f3gicos entre la sociedad castellano-manchega. Esta separaci\u00f3n entre el fomento de la producci\u00f3n y el consumo a nivel administrativo puede obstaculizar la obtenci\u00f3n conjunta de ambos objetivos. Otra de las cuestiones recogidas que podr\u00eda justificar esta carencia de fomento del consumo de alimentos ecol\u00f3gicos en la regi\u00f3n se fundamenta en que resulta imposible el romper los estrechos v\u00ednculos de los poderes p\u00fablicos con las grandes superficies y las grandes Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 143 marcas comerciales: \"Que no solo defiendan a las grandes empresas agroindustriales sino que apoyen tambi\u00e9n al peque\u00f1o.\" Por otro lado resulta interesante exponer a su vez la relaci\u00f3n entre la opini\u00f3n de los consumidores sobre el alto precio de estos alimentos ecol\u00f3gicos y su bajo consumo. A pesar de que los productores perciben un incremento de la preocupaci\u00f3n por la salud y una mayor conciencia respetuosa con el medio ambiente, al final lo que determina la compra de un producto ecol\u00f3gico o uno convencional es sin duda el precio. De manera err\u00f3nea se relaciona a los alimentos ecol\u00f3gicos como un bien de lujo, delicatessen o de gourmet, solo aptos para la clase media-alta o alta. La realidad es otra; seg\u00fan algunos de los productores entrevistados el beneficio que ellos reciben con respecto a la producci\u00f3n convencional de alimentos es inapreciable, en ocasiones menor; dependiendo de las fluctuaciones de mercado, resulta ser el o los intermediarios los que pueden llegar a subir el precio del producto entre un 150-300%. Es decir que existe un constatado abuso por parte de los distribuidores e intermediarios al igual que ocurre con otros productos de la agricultura y ganader\u00eda convencionales. Este hecho ocurre si estos alimentos se adquieren sobre todo en grandes superficies como Hipercor o Carrefour, o bien en peque\u00f1as distribuidoras como tiendas de diet\u00e9tica o herbolarios donde se ha normalizado que los precios asciendan en la misma proporci\u00f3n que los diferentes agentes que median su distribuci\u00f3n. Por el lado contrario, si estos productos procedentes de una pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica, son adquiridos directamente del agricultor o ganadero, bien a trav\u00e9s de grupos o asociaciones de consumo...etc, es decir haciendo uso de los canales cortos de comercializaci\u00f3n incipientes, entonces la variaci\u00f3n de precio respecto a los alimentos convencionales es nula o escasa. Lamentablemente estos canales de confianza y de conexi\u00f3n directa no presentan actualmente una accesibilidad f\u00edsica tan sencilla como el adquirir estos productos en un herbolario o un supermercado, por lo que el consumidor cae en el error de relacionar estos alimentos con las clases pudientes de la sociedad. Tambi\u00e9n hemos recogido una visi\u00f3n compartida por varios productores ecol\u00f3gicos y es el hecho de que existe una mayor conciencia, tal vez por la mayor accesibilidad al conocimiento y sensibilizaci\u00f3n sobre la cultura ecol\u00f3gica, en los pueblos grandes o en las ciudades que en el entorno rural de los peque\u00f1os pueblos. 144 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 3.2.4.-La Ganader\u00eda ecol\u00f3gica Creemos necesario exponer al menos unas pinceladas en este estudio sobre la situaci\u00f3n de la ganader\u00eda ecol\u00f3gica (GE)44 en las provincias de estudio dado que en muchas ocasiones esta queda en segundo plano cuando hablamos de AE. No es nuestra intenci\u00f3n describir de manera extensa la grave situaci\u00f3n en la que se encuentra tanto a nivel del Estado espa\u00f1ol como en Castilla-La Mancha la ganader\u00eda, ya sea convencional o ecol\u00f3gica pero resulta de gran importancia dejar constancia de que el sector se encuentra en un continuo declive desde hace varias d\u00e9cadas. Son de naturaleza muy diversa los distintos problemas que sacuden a los sectores de leche de vacuno, las caba\u00f1as ovina y caprina, as\u00ed como al ap\u00edcola y av\u00edcola, pero comparten en com\u00fan el imparable abandono de las granjas y descenso del n\u00famero de ganaderos, especialmente los peque\u00f1os o familiares. La l\u00f3gica capitalista impuesta por la \"revoluci\u00f3n verde\" les oblig\u00f3 tambi\u00e9n a ellos a elegir entre tecnificarse, modernizarse e intensificar sus producciones o bien a desaparecer. Algunos de estos peque\u00f1os ganaderos aun hoy resisten, aunque su situaci\u00f3n cada vez es m\u00e1s grave. Como afirman la Uni\u00f3n de Agricultores y Ganaderos de Castilla-La Mancha, \"casi 10.000 explotaciones agrarias, entre agr\u00edcolas y ganaderas, se han visto obligadas a echar el cierre en Castilla-La Mancha en los \u00faltimos 5 a\u00f1os\". 45 El primer apunte que nos gustar\u00eda realizar hace referencia a la dispar evoluci\u00f3n que ha experimentado la ganader\u00eda ecol\u00f3gica en comparaci\u00f3n con la agricultura ecol\u00f3gica en el territorio delimitado para este estudio. As\u00ed como la AE hemos observado como experimenta un claro incremento, tanto en n\u00famero de productores como en cantidad de hect\u00e1reas, la GE arrastra las problem\u00e1ticas latentes en la ganader\u00eda convencional. Si recurrimos a la informaci\u00f3n primaria recogida mayoritariamente durante los viajes podemos constatar como los 44De manera introductoria podemos recurrir a la definici\u00f3n de GE que aportan Ander Bidarte Iturri y Carmelo Garc\u00eda Romero , ambos doctores en veterinaria en su escrito Manejo Sanitario en Ganader\u00eda ecol\u00f3gica : \"La ganader\u00eda ecol\u00f3gica es una nueva alternativa pecuaria, m\u00e1s respetuosa, con objetivos de sostenibilidad en donde la calidad del producto y su inocuidad, el respeto a la salud p\u00fablica, al bienestar animal, sus razas aut\u00f3ctonas y medio ambiente es lo m\u00e1s importante, es la nueva frontera agraria a la esperanza de conseguir los equilibrios perdidos y recuperar muchos endemismos del medio natural desaparecidos, por la agresividad productiva y el desenfreno que supone alcanzar simplemente una productividad cuantitativa, rentable, pero muy alejada de las cotas reales cualitativas y los valores fundamentales olvidados, a veces dejados, como la salud y biodiversidad, que son los verdaderos protagonistas de esta nueva andadura forjada en lo social...\"45Fuente: http://launiondeagricultoresyganaderosclm.blogspot.com/ Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 145 ganaderos han perdido la pr\u00e1ctica totalidad de la confianza en los poderes p\u00fablicos lo cual los hace mostrar un claro rechazo a las iniciativas promovidas por las administraciones como la conversi\u00f3n de las producciones convencionales a ecol\u00f3gicas. Seg\u00fan apuntaba uno de los responsables de las administraciones p\u00fablicas entrevistados: \"En ganader\u00eda muy mal, no hemos sido capaces de convencerles, a pesar de hacer cursos.\" A parte de esta p\u00e9rdida de confianza, los ganaderos ecol\u00f3gicos expon\u00edan un claro sentimiento de olvido, incluso envidia respecto a los apoyos observados hacia la AE y no hacia la GE. \"Los agr\u00edcolas si parece que tienen apoyos, subvenciones, comercializaci\u00f3n, invitaciones a ferias, pero nosotros no...\" La renuncia de esta actividad ganadera, la falta de relevo generacional y familiar ante la dificultad de practicarla, as\u00ed como la visi\u00f3n retrograda creada socialmente hacia la figura del ganadero o pastor recaen con gran peso de car\u00e1cter contributivo sobre el problema del abandono de los pueblos. Al eliminar las diferentes fuentes de ingresos locales, desde la producci\u00f3n hasta la comercializaci\u00f3n, pasando por la transformaci\u00f3n de los productos, junto con los pueblos, estas profesiones se encaminan a la extinci\u00f3n y el olvido. A priori podr\u00eda parecer que el orden marcado bajo palabras como \"progreso, modernizaci\u00f3n o desarrollo\" al cual se han aferrado las ganader\u00edas m\u00e1s competitivas que se han intensificado y tecnificado es el correcto y el \u00fanico a seguir, sin prestar atenci\u00f3n a las irreparables p\u00e9rdidas que se est\u00e1n ocasionando en el \u00e1mbito ganadero m\u00e1s rural y familiar. Como dec\u00eda un ganadero conquense: \"Hay alguna gente que viene de las ciudades y se compra unas ovejas pero no se resuelve todo con lo que viene en los libros. La gente de aqu\u00ed sabe m\u00e1s que esos libros, y con ellos este saber se va a perder.\" Otro de los impactos que ha conllevado este abandono de la actividad tradicional , es el medioambiental. Las granjas han sufrido en las \u00faltimas d\u00e9cadas una transformaci\u00f3n radical tan amplia que ya su propio t\u00e9rmino se encuentra en desuso; \u00e9ste se ha visto sustituido por el de explotaci\u00f3n. El equilibrio existente entre la agricultura y la ganader\u00eda, con el aprovechamiento natural de los recurso de manera reciproca -alimento herb\u00e1ceo y abono del terreno- se ha visto sustituido y desarticulado por el cemento sobre el que viven los animales y los piensos de engorde elaborados con la soja y ma\u00edz transg\u00e9nicos que avanzan diariamente desforestando amplias extensiones en Am\u00e9rica latina. Las costumbres de trashumancia 146 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo mediante las cuales los animales aprovechaban los rastrojos y limpiaban los bosques y campos, se han visto reemplazados por los numerosos incendios que son noticia cada verano. El autoabastecimiento de estas granjas y la independencia de tratamientos veterinarios y otros insumos, se han visto sustituidas como consecuencia del hacinamiento de los animales y el estr\u00e9s que supone para ellos, por continuos tratamientos sanitarios con f\u00e1rmacos antiparasitarios, antibi\u00f3ticos o antimic\u00f3ticos. El acceso del ganado a su medio natural se suple con complejos vitam\u00ednicos que derivan de la falta de exposici\u00f3n al sol necesario para la absorci\u00f3n de estos compuestos de vital importancia. Las razas aut\u00f3ctonas adaptadas a las caracter\u00edstica de cada regi\u00f3n, con sus particularidades concretas est\u00e1n cada d\u00eda m\u00e1s cerca de la extinci\u00f3n en pos de las razas m\u00e1s rentables y productivas, las cuales a ra\u00edz de su escasa capacidad de adaptaci\u00f3n vuelven a necesitar de m\u00faltiples tratamientos veterinarios. La renovaci\u00f3n de estas granjas, en el territorio castellano-manchego, as\u00ed como en todo el panorama estatal, por explotaciones modernas m\u00e1s rentables sin duda hubiera requerido de una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda antes de ser promovida. Con la ganader\u00eda ecol\u00f3gica se consiguen una serie de objetivos que podr\u00edan retomar ciertas maneras tradicionales y sostenibles practicadas durante siglos en nuestro territorio y combinarlas con nuevas t\u00e9cnicas e innovaciones de manejo. Otro apunte que nos gustar\u00eda exponer recae de nuevo en la gran cantidad de trabas y dificultades que denuncian las personas ganaderas entrevistadas tener. No solamente se limita a la acusaci\u00f3n hacia los poderes p\u00fablicos de una falta de inter\u00e9s sobre sectores como el ap\u00edcola, la avicultura o la acuicultura ecol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n en otros como el bovino y ovino. Esta protesta tambi\u00e9n se caracteriza por una falta de apoyos econ\u00f3micos as\u00ed como la existencia de una gran incoherencia a la hora de justificar las administraciones la retirada o la no concesi\u00f3n de las ayudas. Por un lado la presi\u00f3n que sienten estos productores por parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, la certificadora, las inspecciones sanitarias, etc, y por otro el abandono que padece su actividad han sido dos puntos en com\u00fan recogidos de los diferentes ganaderos entrevistados: \"La piscifactor\u00eda est\u00e1 muy perdida, muy olvidada. Nos consideran ganader\u00eda pero no tiene nada que ver.(...) El problema es que estamos al final de todos, de agricultores, de ganaderos..\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 147 \"En el norte de Europa por ejemplo permiten vender a los apicultores sus mieles ecol\u00f3gicas sin licencias, por confianza, sin que sean grandes cantidades, lo pegan una pegatina y lo venden incluso a tienda...\" \"Est\u00e1 abandonada la ganader\u00eda en estas zonas. [Las administraciones p\u00fablicas] han decidido que no es rentable y no les interesa. Cada a\u00f1o te sacan una historia nueva, una traba m\u00e1s, yo dudo de que pueda seguir. Sacan las ayudas agroambientales y luego todo son trabas; parece que las sacan solo para la \"galer\u00eda\"...\" \"...no nos han dado la subvenci\u00f3n este a\u00f1o, ni los otros, alegando que tenemos pocas vacas...\" Llama mucho la atenci\u00f3n esta \u00faltima declaraci\u00f3n de un ganadero de vacuno ecol\u00f3gico de carne. La ganader\u00eda ecol\u00f3gica se caracteriza entre otras cuestiones por el amplio r\u00e9gimen de libertad con el que deben de contar los animales, para poder expresar sus potencialidades gen\u00e9ticas y conductas adaptativas. Resulta incoherente que no reciban la ayuda econ\u00f3mica por tener excesivo espacio libre. Volvemos a constatar el nulo reconocimiento que reciben por su labor de proveer a sus animales de un verdadero bienestar animal y por el mantenimiento y cuidado de los espacios naturales en donde se alimenta su ganado, el cual muchas veces se corresponde con parques naturales nacionales y espacios naturales protegidos. Otra de las trabas denunciadas con mayor regularidad entre los pastores trashumantes de ovino resulta ser la siguiente: a pesar de no administrar a sus animales apenas tratamientos sanitarios durante el a\u00f1o y mantener una gesti\u00f3n y manejo de su ganado como lo hac\u00edan sus abuelos, \"como se ha hecho siempre\" , no tienen acceso a la conversi\u00f3n puesto que los campos y v\u00edas pecuarias que atraviesan y de las que se alimentan sus animales no cuentan con la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica necesaria para que sus ganader\u00edas sean ecol\u00f3gicas. Otra de las dificultades percibidas para la consolidaci\u00f3n de una ascendente GE en el territorio se fundamente en la inexistencia de mataderos y empresas transformadoras de este tipo de alimentos c\u00e1rnicos. Al igual que hemos visto con la AE, incluso con mayores carencias, los ganaderos y ganaderas protestan por no disponer de las 148 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo v\u00edas necesarias para vender sus animales como lo que son, ecol\u00f3gicos. En todo el territorio de Castilla-La Mancha solo existen 2 mataderos habilitados para el sacrifico y despiece de animales procedentes de esta l\u00ednea. Tal y como ocurr\u00eda con los agricultores que no ten\u00edan cooperativas cercanas adaptadas a las cosechas ecol\u00f3gicas, venden su producci\u00f3n como convencional a pesar de cumplir con todas las condiciones exigidas para ser ecol\u00f3gicos. \"Igual tienes pocos corderos y los tienes que mandar a matadero muy lejos y no te compensa.\" Como apuntaban una pareja de ganaderos de Cuenca: \"...antes ten\u00edamos un peque\u00f1o matadero en el pueblo que pod\u00edamos llevar a las cabras casi andando pero como todo se lo han cargado y ahora tenemos que llevarlas a otro pueblo.\" Como afirmaba un ganadero ecol\u00f3gico conquense: \"Lo que pas\u00f3 hace unos a\u00f1os es que impusieron una pol\u00edtica muy mala que a la gente de los pueblos no les dejaban tener por ejemplo sus peque\u00f1os mataderos, etc\u00e9tera y al tener que hacer unas infraestructuras con gran inversi\u00f3n no pod\u00eda y lo abandonaban. Al final lo que pasa es que todo esto acaba en manos de cuatro grandes industrias. Se ha cambiado alegando por la higiene y la seguridad sanitaria los alimentos artesanales por alimentos que no se sabe ni de donde vienen. \" 3.2.5.-Consumidores/as En los \u00faltimos a\u00f1os ha nacido y crecido en nuestras sociedades una cultura de consumo espec\u00edfica que persigue decidir consciente y razonablemente qu\u00e9 productos conllevan una compra m\u00e1s justa y responsable. El abanico es amplio, desde el consumo de productos de comercio justo, productos ecol\u00f3gicos, alimentos producidos localmente, sin necesidad de que sean transportados desde largas distancias o bien consumo de alimentos \"de temporada\" respetando los ritmos naturales de las plantas. Incluso el consumo de alimentos autoproducidos. A diferencia de otros pa\u00edses europeos, el consumo de alimentos ecol\u00f3gicos aun est\u00e1 por afianzarse en el Estado espa\u00f1ol. A pesar de ser el primer pa\u00eds europeo en superficie destinada a cultivo ecol\u00f3gico, no Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 149 supera el 1% en porcentaje de mercado. Los espa\u00f1oles consumen aproximadamente unos 7 euros al a\u00f1o en productos ecol\u00f3gicos, frente a los 30 euros por persona y a\u00f1o que muestra la media europea46. En las provincias de este estudio se han recogido diversidad de motivaciones por parte de los consumidores de alimentos ecol\u00f3gicos, siendo la principal el consumo de estos alimentos por la salud y el inter\u00e9s de no consumir productos contaminados por los fitosanitarios usados en la agricultura convencional. Gran numero de los consumidores entrevistados aseguraban haber le\u00eddo u o\u00eddo que cada vez son m\u00e1s los estudios cient\u00edficos que relacionan el modo de alimentarse con la aparici\u00f3n de procesos patol\u00f3gicos como ciertos tipos de tumores y gran diversidad de alergias. A continuaci\u00f3n se recogen las diferentes visiones que las personas consumidoras entrevistadas han expresado a la hora de alimentarse con productos procedentes de la AE ( Cuadro 47). 46 Fuente: Revista trimestral AE N\u00ba 0. Sociedad Espa\u00f1ola Agricultura Ecol\u00f3gica (SEAE) Primavera-Verano 2010 150 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 47 VISIONES PERCIBIDAS DEL CONSUMO DE AE Medioambie ntalesFavorecer la Biodiversidad \"...favorecer la biodiversidad de la tierra.\"Buen uso de los recursos \"...para evitar despilfarrar recursos.\"Minimizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n \"...reducir el impacto y huella ecol\u00f3gica de lo que consumo.\" Uso de t\u00e9cnicas sostenibles \"...la que m\u00e1s sostenibilidad puede dar a largo plazo, tanto al agricultor como la propia pr\u00e1ctica de la agricultura.\"Respeto al medio ambiente \"Lo m\u00e1s importante es el respeto a la tierra, que te la prestan como ser humano para que produzcas un producto que respeta el medio ambiente.\" Apoyo a lo local, la cercan\u00eda \"...lo cerca que est\u00e1 el punto de recogida de mi domicilio.\"Respeto ciclos naturales \"...favorecer la biodiversidad de la tierra, as\u00ed como aprender a alimentarme de acuerdo al calendario.\" SanitariosBuenos para la salud \"...busco alimentos que contengan el m\u00ednimo de t\u00f3xicos posibles...\"Conocimiento de lo que se come \"La proximidad y la informaci\u00f3n sobre la producci\u00f3n.\"Alimentaci\u00f3n segura, sana, sostenible \"Garant\u00eda de salud, calidad...\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 151 Pol\u00edticosPromoci\u00f3n bienestar social \"...me gusta la idea de tener un huerto en comunidad...\"Dar apoyo a desarrollo rural / local \"Apoyo a la econom\u00eda local, (...) y promoci\u00f3n de puestos de empleos locales y mejora de la econom\u00eda a peque\u00f1a escala.\"Seguridad alimentaria \"Se alimentan mejor, est\u00e1n mejor nutridos.\" Construcci\u00f3n de una conciencia social \"Que apuesten por un cambio de modelo de consumo, que prioricen al productor conocido, local...\"Contribuir a un cambio de sistema \"...aprender a alimentarme (...) no tanto por influencia de la publicidad feroz del consumismo.\" OtrosMejor sabor de los alimentos \"Tienen mejor sabor, duran m\u00e1s y sientan mejor...\"Calidad de los productos \"Buscan productos de calidad y si son de la tierra mejor...\"Salarios justos para agricultores \"...garantizar un precio justo, que comercializando los productos en la proximidad, eviten distribuidores que especulen con los precios.\" B\u00fasqueda de la autosuficiencia \"Reducir la dependencia Apoyo al sector agrario \"Promover una estructura productiva justa en el sector agrario...\" 152 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo externa de semillas...\" Respecto a la trazabilidad de los alimentos ecol\u00f3gicos, es decir el recorrido que un alimento realiza desde que es producido hasta que es consumido, las personas entrevistadas muestran diverso nivel de conocimiento e inter\u00e9s. Por un lado se encuentran aquellos grupos asociados u organizados en torno a uno o varios productores ecol\u00f3gicos cuyo v\u00ednculo con el entorno que engloba esta producci\u00f3n es estrecha, existiendo una relaci\u00f3n de confianza y reciprocidad entre ambos. Las decisiones se toman en asamblea, el transporte y reparto de los alimentos est\u00e1 organizado y se basa en un modelo de responsabilidad compartida. Y por otro lado, se encuentra el otro extremo en el que el consumidor y el productor no mantienen ning\u00fan v\u00ednculo, salvo el econ\u00f3mico. Podr\u00edamos decir que esta manera de proceder no var\u00eda en gran medida de c\u00f3mo se articula el consumo en los canales comerciales convencionales, en los que cada comprador se preocupa principalmente por su salud y la de los suyos. A partir de la informaci\u00f3n primaria recogida de los consumidores de las tres provincias podemos apreciar que existen un gran n\u00famero de dificultades por las cuales el consumo de los alimentos ecol\u00f3gicos a\u00fan resulta bajo en estas provincias. Pr\u00e1cticamente la totalidad de los consumidores entrevistados pertenecen a grupos de consumo responsable organizados o asociaciones de consumidores, hecho que sin duda facilita el acceso y la frecuencia semanal para poder adquirir estos productos. Sin embargo es necesario afirmar que esta forma de canal corto de comercializaci\u00f3n desde el agricultor al consumidor son aun muy escasos y casi sin excepci\u00f3n se limitan a las capitales de las tres provincias y a varios pueblos con m\u00e1s de 10.000 habitantes. Los consumidores exponen que el consumo de estos alimentos se reduce pr\u00e1cticamente a las zonas urbanas dado que su accesibilidad en el medio rural resulta pr\u00e1cticamente inexistente. Es comprensible pensar que si los pueblos del territorio de estudio presentan graves carencias de los servicios m\u00e1s b\u00e1sicos como el m\u00e9dico, la situaci\u00f3n dista mucho de poder contar con consumidores organizados para la adquisici\u00f3n de alimentos ecol\u00f3gicos. Como es costumbre en el medio rural, se da la pr\u00e1ctica de la horticultura para el autoconsumo. Sin Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 153 embargo es necesario afirmar que este autoconsumo no siempre resulta ecol\u00f3gico, por el uso en ocasiones de productos fitosanitarios para el control de ciertos insectos y gaster\u00f3podos comunes en las huertas. Podemos concluir que existe una importante carencia de redes, de manera bidireccional tanto urbano-rural como rural-urbano. Otro de los comunes denominadores de las dificultades del consumo ecol\u00f3gico en el territorio del estudio resulta ser junto con la dif\u00edcil accesibilidad f\u00edsica, la dificultad de abastecerse exclusivamente de estos productos por la escasa variedad de estos. Como apuntan algunos de los entrevistados, \"...no encontrar todo lo que uno quiere\" . Por \u00faltimo, otra de las dificultades percibidas por los actores entrevistados para el consumo ecol\u00f3gico, recae sobre el actual funcionamiento de la agroindustria y el comercio alimentario globalizado. De esta manera las reglas de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) determinan una clara influencia negativa sobre la promoci\u00f3n de la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas. Asimismo se apunta que la falta de voluntad pol\u00edtica de las administraciones p\u00fablicas as\u00ed como su escaso apoyo a esta pr\u00e1ctica sostenible resulta ser otro impedimento para que la AE se desarrolle de una manera m\u00e1s apropiada. De la misma manera las pol\u00edticas existentes para aumentar los cultivos de Organismos Modificados Gen\u00e9ticamente (OMG) y potenciar la exportaci\u00f3n de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica a pa\u00edses europeos entorpece el fomento del consumo de estos alimentos, y m\u00e1s concretamente a nivel local. Podemos observar lo que resaltan algunos entrevistados y entrevistadas a este respecto: \"Falta de voluntad pol\u00edtica y poqu\u00edsima informaci\u00f3n y promoci\u00f3n...\" \"El funcionamiento de los canales normales basados en el capitalismo globalizado y depredador.\" \"Las pol\u00edticas europeas, las subvenciones a la producci\u00f3n mecanizada y a gran escala.\" 154 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 3.2.6.-Organizaciones agrarias y sociales: Sobre las asociaciones de car\u00e1cter social o bien agrario entrevistadas en las provincias de Guadalajara, Cuenca y Albacete nos parece interesante realizar una primera divisi\u00f3n de \u00e9stas para poder comprender claramente los objetivos principales que persiguen en cuanto a la defensa de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria: Cuadro 48 TIPO ORGANIZACI\u00d3N / ASOCIACI\u00d3NCAR\u00c1CTER DE LAS ACTIVIDADES Organizaciones sociales de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n.-Actividades de sensibilizaci\u00f3n y defensa de la soberan\u00eda alimentaria, talleres y campa\u00f1as frente a diversos temas como la lucha contra los OMG. -Organizaci\u00f3n de jornadas, exposiciones, charlas y videoforums sobre el fomento del Comercio Justo y el Consumo Responsable. -Producci\u00f3n y difusi\u00f3n de materiales comunicativos sobre estas tem\u00e1ticas. -Sensibilizaci\u00f3n y fomento de la Agricultura ecol\u00f3gica. Apoyo a productores locales. Promoci\u00f3n de grupos de consumo. -Programas de educaci\u00f3n al desarrollo relacionadas con temas ambientales. Organizaciones sociales de distribuci\u00f3n \"alternativa\".- Distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de alimentos ecol\u00f3gicos y locales en la regi\u00f3n (a trav\u00e9s de tiendas y locales propios). -Participaci\u00f3n en campa\u00f1as y jornadas de sensibilizaci\u00f3n y defensa de la soberan\u00eda alimentaria. -Establecimiento de un nexo entre los consumidores y los productores ecol\u00f3gicos. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 155 Organizaciones de Agricultura Ecol\u00f3gica.-Actividades de formaci\u00f3n para agricultores y consumidores, huertos escolares y de ocio. -Apoyo a trav\u00e9s de redes entre productores para hacer incidencia pol\u00edtica en defensa de la AE. A pesar de no suponer un gran n\u00famero de asociaciones que trabajan en este \u00e1mbito en los territorios de estudio y su localizaci\u00f3n resulta indudablemente dispersa, las l\u00edneas de trabajo y actividades que desarrollan se encuentran interconectadas y relacionadas unas con otras. Estas organizaciones y asociaciones presentan una visi\u00f3n com\u00fan sobre la AE, la defensa por el medio ambiente, el consumo responsable y el comercio justo integrando estos conceptos bajo el amplio paraguas de la soberan\u00eda alimentaria. Este hecho resulta coherente si recordamos la definici\u00f3n que este concepto tan amplio obtuvo en el Primer Foro Mundial de la Soberan\u00eda Alimentaria en la Habana en el 200147: \"el derecho de los pueblos a definir sus propias pol\u00edticas y estrategias sustentables de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de alimentos que garanticen el derecho a la alimentaci\u00f3n para toda la poblaci\u00f3n, con base en la peque\u00f1a y mediana producci\u00f3n, respetando sus propias culturas y la diversidad de los modos campesinos, pesqueros e ind\u00edgenas de producci\u00f3n agropecuaria, de comercializaci\u00f3n y de gesti\u00f3n de los espacios rurales, en los cuales la mujer desempe\u00f1a un papel fundamental\". En cuanto al significado que este concepto tiene para estas asociaciones sociales y agrarias no existen muchas diferencias tal y como podemos observar en el siguiente cuadro ( Cuadro 49): 47Fuente: Declaraci\u00f3n Final del Foro Mundial sobre Soberan\u00eda Alimentaria, La Habana, Cuba, 7 de septiembre de 2001. 156 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 49 \"El derecho de los Pueblos a definir y decidir en relaci\u00f3n con su pol\u00edtica agraria y alimentaria, priorizando la producci\u00f3n y el consumo local y el derecho de los productores al trabajo de la tierra en condiciones justas.\" \"...que lucha contra la pobreza, por la justicia social, reparto equitativo de riquezas, y sobre todo desde la perspectiva del/de la productor/a y en contra de la explotaci\u00f3n de los recursos naturales.\" \"Desde el punto de vista de un consumidor es poder elegir que comer. Y desde mi punto de vista es poder consumir ecol\u00f3gico y local. Si adem\u00e1s se cumplen unos criterios de comercio justo, de derecho de los trabajadores...\" \"La capacidad que tiene una naci\u00f3n, comarca, pueblo para autoabastecerse llevando a cabo pol\u00edticas agropecuarias que garanticen la alimentaci\u00f3n sin depender de ninguna otra.\" Como podemos observar con estas concepciones recogidas de las asociaciones y organizaciones entrevistadas sobre este t\u00e9rmino, resulta evidente darse cuenta que su conocimiento es m\u00e1s amplio y detallado que el resto de los actores estudiados. Podemos observar como se incide en la producci\u00f3n y consumos locales as\u00ed como en la defensa de unas condiciones justas para el agricultor, hecho l\u00f3gico teniendo en cuenta sus coincidentes relaciones directas con los productores ecol\u00f3gicos de sus diferentes regiones y provincias. Asimismo, a partir del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n primaria recogida, se observa un evidente componente ideol\u00f3gico-pol\u00edtico en sus visiones y discursos. El trabajo que desarrollan con sus diferentes actividades de educaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y denuncia ponen de manifiesto su posicionamiento claro y su defensa por conseguir transformar el modelo hegem\u00f3nico del sector alimentario y comercial, permitiendo y apoyando canales alternativos viables para potenciar la AE, desde su producci\u00f3n hasta su consumo. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 157 3.2.7.-Empresas Certificadoras: Como hemos comentado en cap\u00edtulos anteriores, las visiones de los agricultores y ganaderos entrevistados durante los viajes realizados o bien a trav\u00e9s de los medios telem\u00e1ticos con los que hemos contado, podr\u00edamos clasificarlas en dos grupos: los productores certificados y los no certificados. De los beneficios procedentes de la certificaci\u00f3n aportados por la mayor\u00eda de los actores, cabr\u00eda destacar el valor reconocido que adquieren sus productos con el sello de la certificaci\u00f3n. La mayor\u00eda admiten sentir que con la certificaci\u00f3n no solo sus productos son reconocidos, sino tambi\u00e9n su trabajo. Entre estas opiniones resulta llamativo que algunos productores reconocieran obtener m\u00e1s apoyos de sus empresas certificadoras que de los propios poderes p\u00fablicos responsables de estas materias. En el caso de las dificultades percibidas por parte de los agricultores y ganaderos en cuanto a los procesos de certificaci\u00f3n y al funcionamiento de las empresas certificadoras cabe destacar el siguiente par de aspectos. Cuadro 50 EVOLUCI\u00d3N DE LA CERTIFICACI\u00d3N EN CLM Muchos de los actores entrevistados que llevan practicando la AE desde los a\u00f1os 90, comentaban que anteriormente cuando se comenz\u00f3 a regularizar y certificar las producciones ecol\u00f3gicas, exist\u00eda un \u00f3rgano de gesti\u00f3n a nivel nacional que era el CRAE, el Comit\u00e9 Regulador de la Agricultura Ecol\u00f3gica. M\u00e1s tarde, la responsabilidad del control de la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica pas\u00f3 a manos de las Comunidades Aut\u00f3nomas (CCAA) donde se crearon diferentes comit\u00e9s auton\u00f3micos de gesti\u00f3n de esta materia. Sin embargo Castilla-La Mancha fue de las pocas CCAA en donde no se constituyeron estos comit\u00e9s sino que la estrategia que se llev\u00f3 a cabo fue dejar que empresas privadas certificadoras se encargaran del control. Este hecho ha sido denunciado por los entrevistados como algo negativo, de diversas maneras: \"...yo creo que ha sido un desastre eso, lo de pasar a las autonom\u00edas porque \u00e9ramos muy pocos operadores y agricultores ecol\u00f3gicos y no hab\u00eda medios, no hab\u00eda nada para tener a nivel auton\u00f3mico y entonces aqu\u00ed lo asumi\u00f3 la junta y luego lo pas\u00f3 a las certificadoras privadas porque no era capaz...\" 158 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo A su vez comparten una sensaci\u00f3n de enga\u00f1o acerca de la promesa por parte de las administraciones p\u00fablicas de que se encargar\u00edan ellas de cubrir los gastos derivados de la certificaci\u00f3n, gastos que pasaron a ser responsabilidad de los productores. \"Con la certificaci\u00f3n tambi\u00e9n firmamos que la iban a pagar ellos pero de eso no quieren saber nada, corre a cuenta de los productores.\" \"Al principio te lo ponen muy f\u00e1cil, te pagan toda la certificaci\u00f3n y anal\u00edticas pero al cabo de un par de a\u00f1os te tienes que ocupar t\u00fa.\" \"El coste de estar certificado por una certificadora privada (...) encarece el producto a diferencia de otras comunidades aut\u00f3nomas.\" EXCESIVO \"PAPELEO\" Este sin duda resulta un punto negativo compartido por pr\u00e1cticamente la unanimidad de los actores entrevistados. Algunas de estas visiones se contemplan a continuaci\u00f3n: \"Que pongan menos trabas; nos hacen imposible ser ecol\u00f3gicos.\" \"Dan mucha guerra y si no fuera por la asociaci\u00f3n no podr\u00edamos hacer todo el papeleo.\" 3.3.-Valoraciones del Estado de Situaci\u00f3n de la AE en las Comarcas Castellano-manchegas A pesar de la gran variabilidad de respuestas obtenidas respecto a la situaci\u00f3n por parte de los diferentes actores involucrados en el \u00e1mbito de la AE en el territorio castellano-manchego delimitado para el estudio, debemos afirmar que existe una visi\u00f3n global y compartida de numerosas carencias y limitaciones que describen un mal panorama. A continuaci\u00f3n analizaremos las percepciones recogidas en funci\u00f3n del perfil y categor\u00eda de la actividad de los diferentes actores: 3.3.1.-Productores/as: Como en los apartados anteriores podemos identificar la existencia de dos vertientes a la hora de analizar los puntos de vista de los agricultores y los ganaderos entrevistados. Debemos aclarar que de nuevo la tendencia es mayoritariamente negativa en cuanto a como ven ellos y ellas el panorama de la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gicas en sus diferentes regiones. Cuestiones como la soledad que sienten, el sentimiento de abandono, las dificultades y trabas que se les presentan Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 159 en el intento de su pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica y/o agroecol\u00f3gica, son comunes entre sus impresiones. Cuadro 51 VALORACIONES POR LOS PRODUCTORES \"Somos 2 (...).Creo que vamos a menos apicultores...\" \"A nivel de producci\u00f3n la verdad es que bien, pero el problema es que luego todo se vende fuera, a Alemania, a Francia.\" \"Est\u00e1 claro que nos tenemos que ir fuera, a Italia, Francia, Jap\u00f3n...\" \"Hay mucha parte de la agricultura ecol\u00f3gica que se hace en Espa\u00f1a por puro negocio, es decir no hay conciencia...\" \"Pues en Castilla-La Mancha pr\u00e1cticamente somos 3 aventureros que estamos en ello, no hay ninguna mentalidad institucional...\" \"...todav\u00eda no ha despegado. Est\u00e1 a falta de profesionales cualificados y un apoyo real al sector.\" \"Aqu\u00ed se podr\u00eda cultivar todo en ecol\u00f3gico.(...)De lo que es cultivar vamos mucho m\u00e1s arriba que a consumo.\" \"Tenemos que asociarnos, si no, no funcionamos porque lleva mucho papeleo...\" \"...se extender\u00e1 en la medida en que hayan m\u00e1s elaboradores, m\u00e1s medios de comercializaci\u00f3n, y por supuesto m\u00e1s consumidores que lo utilicen, en otra medida es tambi\u00e9n que los costes de producci\u00f3n y de distribuci\u00f3n se abaratar\u00e1n...\" \"El problema de los ecol\u00f3gicos es que nos ha faltado el saber de nuestros abuelos, que ellos eran ecol\u00f3gicos sin saberlo...\" 3.3.2.-Consumidores/as En las impresiones recogidas a las personas consumidoras de alimentos ecol\u00f3gicos se denota a diferencia de lo que ocurre con el resto de visiones de los dem\u00e1s actores, cierta evasi\u00f3n a la hora de emitir juicios y opiniones alegando no tener datos suficientes sobre el entorno global de Castilla-La Mancha o a nivel del Estado espa\u00f1ol para fundamentar su punto de vista. No obstante se han recogido por parte de estos actores sus impresiones acerca del territorio en el que viven, las cuales como veremos m\u00e1s adelante tambi\u00e9n son compartidas por otros sujetos entrevistados a pesar de la diversidad de los perfiles. Estas impresiones son en la pr\u00e1ctica totalidad negativas. 160 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cuadro 52 VALORACI\u00d3N POR LOS CONSUMIDORES/AS \"Mala. Mientras se siga permitiendo y apoyando la existencia de cultivos transg\u00e9nicos, el apoyo de la agricultura ecol\u00f3gica es un \"lavado de imagen.\" \"En pa\u00f1ales, pero creciendo y con perspectiva de seguir haci\u00e9ndolo.\" \"A nivel de Guadalajara, que es donde vivo hay muy pocas iniciativas...\" \"Creo que como en toda Espa\u00f1a, se ponen trabas a estos cultivos en lugar de potenciarlos.(...)Faltan redes, potenciaci\u00f3n, mercados y educaci\u00f3n a los consumidores.\" \"No creo que sea un tema que interese a los pol\u00edticos...\" \"...pienso que est\u00e1 poco promocionada y a veces es poco accesible a la ciudadan\u00eda sobre todo del medio rural.\" \"No muy buena, aunque parece ser una de las que encabezan en superficie en Espa\u00f1a, la realidad es m\u00e1s bien otra. Ya que, CLM tiene unas suculentas ayudas que han hecho que los agricultores sin apenas formaci\u00f3n ni conocimiento se monten al carro de la agricultura ecol\u00f3gica. Ser\u00eda interesante hacer una valoraci\u00f3n dentro de 5 a\u00f1os (que es cuando acaba el compromiso por haber accedido a estas ayudas)...\" En contraposici\u00f3n, dos de los consumidores entrevistados afirmaban que la situaci\u00f3n estaba virando a mejor, ya que la cantidad de productores va en aumento. 3.3.3.-Distribuidores: En cuanto a los distribuidores entrevistados, cabe recordar que todos los entrevistados fueron peque\u00f1as tiendas como herbolarios o tiendas de diet\u00e9tica natural. Tal vez si hubiera sido posible contar con la colaboraci\u00f3n de las grandes distribuidoras las opiniones subjetivas recogidas respecto a su visi\u00f3n del panorama hubieran resultado m\u00e1s positivas. A continuaci\u00f3n mostramos algunas de estas impresiones de los agentes distribuidores, entre las cuales la m\u00e1s repetida es el bajo consumo de estos productos por parte de la sociedad debido a sus precios. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 161 Cuadro 53 VALORACI\u00d3N POR LAS PEQUE\u00d1AS DISTRIBUIDORAS \"Hay que potenciarlo, va en alza...\" \"Piensan que son m\u00e1s caros, hace falta concienciaci\u00f3n.\" \"...en general la mayor\u00eda de la gente no toma conciencia de lo que significa alimentarse bien. Hasta que no tienen alg\u00fan problema (..), no se lo plantean.\" \"Va en alza pero muy despacito. Son muy reacios a gastarse m\u00e1s.\" \"El tema transg\u00e9nico es un problema.\" 3.3.4.-Organizaciones agrarias y sociales Las organizaciones sociales vinculadas a la defensa de la soberan\u00eda alimentaria, el fomento y apoyo a la AE, etc, de las que hemos extra\u00eddo su visi\u00f3n sobre el panorama por el que atraviesan estas cuestiones en Guadalajara, Cuenca y Albacete, opinan en su mayor\u00eda que es un tema que aun est\u00e1 por comenzar a andar. Identifican muchas carencias respecto a otras Comunidades Aut\u00f3nomas, pero presentan en general una visi\u00f3n a medio-largo plazo positiva y esperanzadora. \u00c9stas opinan que los consumidores cada vez se encuentran m\u00e1s sensibilizados y que algunos peque\u00f1os agricultores empiezan a encontrar algunos apoyos cercanos gracias a asociaciones y grupos de consumo, quienes est\u00e1n trabajando desde lo local, pensando en lo global. \"Se est\u00e1n iniciando movimientos sociales de agricultura ecol\u00f3gica actualmente que est\u00e1n cobrando fuerza conforme aumenta el conocimiento y la concienciaci\u00f3n al respecto...\" \"...empiezan a existir alternativas, movimientos y productores que se hacen eco de estas ideas.\" Por otro lado describen a sus diferentes regiones como poseedoras de un gran potencial para vincular m\u00e1s estrechamente a la sociedad con la producci\u00f3n de sus alimentos y defender as\u00ed la AE. \"En t\u00e9rminos positivistas est\u00e1 todav\u00eda por reventar; es un territorio id\u00f3neo...\" . Sin embargo reiteran en el hecho de que por el momento existe un subdesarrollo del territorio en estas materias al verse limitados en cuanto a la distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo. A su vez la 162 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo expansi\u00f3n en sus provincias de cultivos transg\u00e9nicos o la gesti\u00f3n de la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica por empresas privadas y no p\u00fablicas parecen ser factores que influyen negativamente al contraponerse a los principios fundamentales de la soberan\u00eda alimentaria de los pueblos. \"Es posible que a ciertos poderes pol\u00edticos les interese m\u00e1s promover los transg\u00e9nicos.\" \"...las leyes pro-transg\u00e9nicos de la regi\u00f3n no ayudan en la defensa de estos principios, as\u00ed como el sistema privado de certificaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos.\" Seg\u00fan est\u00e1s organizaciones los productores se encuentran muy aislados, sin apoyos y con grandes carencias a la hora de distribuir y comercializar sus productos y poder articular una red que les facilite la pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica y acceso a sus productos por parte de los consumidores. \"Carencia en la venta, distribuci\u00f3n y elaboraci\u00f3n. Aqu\u00ed nos ponemos a producir antes que pensar en vender\". \"Los puntos de acceso a estos alimentos son tan minoritarios que el nivel de accesibilidad es pr\u00e1cticamente nulo\". No se asocian ni apoyan unos productores con otros, ni estos con los consumidores salvo en escasas ocasiones. De nuevo se vuelve a identificar el aumento de n\u00famero de productores pero la deficiencia en cuanto a consumo: \"El problema es que en Espa\u00f1a se produce mucho m\u00e1s de lo que se consume.\" \"Lo que se produce se exporta la mayor\u00eda y deber\u00eda de trabajarse el consumo para evitar eso.\" Tambi\u00e9n se denuncia, como hemos observado en otros puntos del estudio, que para muchos de los agricultores que se encuentran en conversi\u00f3n o ya han alcanzado la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica, su principal motivaci\u00f3n es la subvenci\u00f3n y ayudas econ\u00f3micas recibidas, sin tener Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 163 conciencia de por qu\u00e9 es importante para todos fomentar estas pr\u00e1cticas respetuosas para el medio ambiente y para la sociedad, tanto rural como urbana. \"La agricultura ecol\u00f3gica experimenta un crecimiento paulatino, (...), propiciado por las subvenciones\" Muchos actores de estas organizaciones apuntan que seguramente habr\u00e1 un descenso importante de estos productores a partir del 2013, cuando es probable se retiren las ayudas, dado que salvo excepciones, la conciencia agroecol\u00f3gica, acompa\u00f1ada de motivaciones ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas y sociales de transformaci\u00f3n de la realidad no est\u00e1 presente en estos productores, sino meramente la econ\u00f3mica. Las organizaciones sociales entrevistadas coinciden en la importancia de la sensibilizaci\u00f3n desde abajo, concienciando a la sociedad mediante la expansi\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la AE en hospitales, residencias de la tercera edad, colegios, etc. Recalcan la importancia de trabajar esta carencia de consumo, divulgando la informaci\u00f3n sobre los beneficios y repercusiones positivas que posee el comer alimentos ecol\u00f3gicos. Demandan a su vez un mayor apoyo institucional para lograr estos objetivos de educar a la sociedad en materias del consumo responsable. Seg\u00fan \u00e9stas, es indispensable la voluntad pol\u00edtica como ha ocurrido en otras regiones como Andaluc\u00eda, Euskadi o Catalu\u00f1a para alcanzar un tejido m\u00e1s articulado y estable que fomente la AE en Castilla-La Mancha. \"Se deber\u00eda de trabajar desde abajo, desde los ni\u00f1os en el colegio, que comieran y se les explicara lo que est\u00e1n comiendo.\" 3.3.5.-Empresas Certificadoras: Junto con las valoraciones de las administraciones p\u00fablicas, las aportadas por las empresas certificadoras resultan las m\u00e1s favorables de las recogidas en cuanto a la descripci\u00f3n del panorama del territorio castellano-manchego. Estos agentes exponen el espectacular crecimiento que est\u00e1 experimentando el sector al estar constituy\u00e9ndose una base productiva para que el sector contin\u00fae desarroll\u00e1ndose al alza: \"En estos \u00faltimos a\u00f1os, desde 2008 a la actualidad ha sido espectacular, pasando de los 164 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 1.000 operadores de media que ven\u00eda existiendo a los casi 5.000 de la actualidad\". Tambi\u00e9n opinan que comparativamente con el Estado espa\u00f1ol, Castilla- La Mancha ocupa un lugar en la cabeza de las comunidades aut\u00f3nomas con m\u00e1s relevancia en el sector ecol\u00f3gico. Respecto a la evoluci\u00f3n que han experimentado en este sector como empresas certificadoras aportan la visi\u00f3n de un crecimiento paralelo al crecimiento que se est\u00e1 produciendo en el territorio: \"La demanda de la certificaci\u00f3n ha ido al hilo del crecimiento de los productores.\" De la misma manera, defienden un sistema privado para gestionar la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica ya que seg\u00fan alegan es el \u00fanico capaz de poder afrontar adecuadamente el incremento en productores y elaboradores que est\u00e1 aconteciendo. En su visi\u00f3n de la situaci\u00f3n actual del panorama ecol\u00f3gico de Castilla- La Mancha, tambi\u00e9n admiten que la mayor\u00eda de los productores entran en el sector motivados por el acceso a las ayudas econ\u00f3micas, para lo cual est\u00e1n obligados a encontrarse certificados como ecol\u00f3gicos. Una de las ventajas principales que opinan las certificadoras que los agricultores y ganaderos as\u00ed como los elaboradores obtienen de esta certificaci\u00f3n se centra en la mejora de la competitividad por aportar una diferenciaci\u00f3n de sus productos frente al resto. Sin embargo tambi\u00e9n reconocen que el sector atraviesa una situaci\u00f3n de desarticulaci\u00f3n entre las diferentes fases y actores del mismo. Existen importantes debilidades en cuanto a las infraestructuras dedicadas a la distribuci\u00f3n: \"... hemos de terminar con que le sea m\u00e1s f\u00e1cil a una industria poner un producto en Alemania que en Albacete.\" Junto con esta carencia de agroindustria para estos alimentos, de nuevo el fomento del consumo interno de estos alimentos se describe como insuficiente, as\u00ed como la informaci\u00f3n que recibe la poblaci\u00f3n acerca de los productos ecol\u00f3gicos. Debe potenciarse el conocimiento de estos alimentos as\u00ed como el consumo social en hospitales, colegios y otros centros oficiales. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 165 3.3.6.-Administraciones P\u00fablicas : Como hemos visto en apartados anteriores las responsabilidades de subsanar las deficiencias y limitaciones existentes en torno a diferentes aspectos como la sensibilizaci\u00f3n de la sociedad, el aumento de consumo de alimentos ecol\u00f3gicos y sobre todo el potenciar no solo la producci\u00f3n sino tambi\u00e9n la distribuci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de estos productos recae desde los diferentes actores entrevistados sobre los poderes p\u00fablicos. Este hecho es reconocido por parte de los responsables de las administraciones p\u00fablicas entrevistados personalmente, no obstante sus visiones sobre el panorama de la AE en Castilla-La Mancha suponen las m\u00e1s positivistas apoy\u00e1ndose de manera reiterada sobre los datos cuantitativos del crecimiento del n\u00famero de productores ecol\u00f3gicos y de hect\u00e1reas destinadas a esta pr\u00e1ctica, as\u00ed como el hecho de haber alcanzado el segundo puesto a nivel nacional en cuanto al cultivo, por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda. \"Llevamos muchos a\u00f1os trabajando con esto y se han conseguido cosas; ahora mismo somos los segundos a nivel nacional en producci\u00f3n por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda\" El consejero de Agricultura y Desarrollo Rural, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Guijarro, comentaba en abril de este a\u00f1o: \"...en tan s\u00f3lo dos campa\u00f1as hemos multiplicado por 5 la superficie dedicada a este tipo de agricultura, tanto en superficie como en n\u00famero de operadores\" . Por otro lado, tambi\u00e9n existe un reconocimiento en cuanto a que el convencimiento de los agricultores y ganaderos que optan por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica se sustenta sobre una base exclusivamente econ\u00f3mica y no de conciencia ni cultura ecol\u00f3gica. \"Se detecta que cuando salen las ayudas hay una subida importante. La gente se mete por las ayudas, despu\u00e9s convencimiento poco...\" Destacan a su vez las dificultades encontradas por las administraciones p\u00fablicas a la hora de fomentar de igual manera la agricultura que la ganader\u00eda ecol\u00f3gica. Mientras los agricultores, sobre todo los que cultivan olivar, vi\u00f1a o cereales entran en mayor proporci\u00f3n en los procesos de conversi\u00f3n exigidos para recibir las ayudas, los ganaderos son m\u00e1s reacios. 166 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Otra de las opiniones que coincide con lo visionado por otros actores entrevistados son las limitaciones en cuanto a la distribuci\u00f3n de los productos obtenidos. Las administraciones p\u00fablicas son conscientes de que los agricultores optan por \"quitarse\" la producci\u00f3n de encima a trav\u00e9s de grandes distribuidoras ecol\u00f3gicas que m\u00e1s tarde lo exportar\u00e1n a pa\u00edses europeos o bien venden sus cosechas o animales como si fueran convencionales por las deficiencias presentes en cuanto a la transformaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de estos. \"Se lo quitan en grandes cantidades. Que se metan aqu\u00ed empresas de transformaci\u00f3n es muy complejo, aqu\u00ed es dif\u00edcil.\" Tambi\u00e9n se admiten carencias en lo referente a la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n social en cuanto a la agricultura y ganader\u00edas ecol\u00f3gicas. Reconocen que la poblaci\u00f3n en general ha o\u00eddo hablar de estos productos como alimentos sanos pero no son conocedores de todas las implicaciones que tienen. Respecto a este bajo conocimiento cabe destacar que tambi\u00e9n lo atribuyen a la mayor\u00eda de los t\u00e9cnicos agr\u00edcolas de las Oficinas Comarcales de Agricultura (OCA), cuando reciben las consultas de los agricultores y ganaderos; tal y como se recogi\u00f3: \"...no se ha introducido la AE en las ense\u00f1anzas regladas. Luego cuando van a alguna OCA los t\u00e9cnicos no est\u00e1n muy capacitados, no somos capaces de formarlos.\" 3.4.-\u00c1reas de Mejora y Reconocimiento de las Actuaciones de las Administraciones P\u00fablicas. Como hemos visto ya, las visiones de los diversos actores entrevistados resultan cr\u00edticas respecto al papel que desarrollan las administraciones p\u00fablicas. No obstante, tambi\u00e9n existen unos pocos reconocimientos positivos atribuidos a la metodolog\u00eda con la que los poderes p\u00fablicos abordan la cuesti\u00f3n del desarrollo de la AE en el territorio delimitado para el estudio. El aumento del n\u00famero de productores convencionales que optan por la conversi\u00f3n indistintamente de cual sea su motivaci\u00f3n as\u00ed como el incremento de la cantidad de hect\u00e1reas cultivadas en ecol\u00f3gico, resulta ser el avance m\u00e1s comentado por las personas entrevistadas. Sin embargo, en la mayor\u00eda de las ocasiones este apunte siempre estaba acompa\u00f1ado por la constataci\u00f3n de la deficiencia de apoyo a otros eslabones de la cadena productiva, como son la elaboraci\u00f3n o la Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 167 comercializaci\u00f3n de estos productos. A continuaci\u00f3n observamos dos ejemplos: \"La producci\u00f3n ha subido considerablemente. (...) Pero hay que recalcar que tanto la mayor distribuci\u00f3n y consumo de la producci\u00f3n regional se lleva a cabo en otros pa\u00edses o regiones.\" \"Va poco a poco a m\u00e1s (...) si tu aumentas la producci\u00f3n pero no aumentas el consumo...\" Resulta l\u00f3gico afirmar que los productores ecol\u00f3gicos sienten un apoyo de lo poderes p\u00fablicos en lo que se refiere a las ayudas econ\u00f3micas recibidas, reconociendo una apuesta beneficiosa para el sector. Otro de los logros expuestos por algunos de los entrevistados se trata de las campa\u00f1as de cursos y ciclos formativos promovidos por los poderes p\u00fablicos destinados principalmente a los productores. Del mismo modo el apoyo ejercido para la promoci\u00f3n de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica a trav\u00e9s de ferias y la participaci\u00f3n de los agentes implicados ha sido nombrado de manera puntual y aislada por alguno de los actores entrevistados. Por el contrario varios agricultores denunciaban que recib\u00edan la invitaci\u00f3n para participar en estas ferias con la condici\u00f3n de que abonaran ellos el importe en concepto del alquiler del stand donde exponer sus productos. \" me han invitado a una feria aqu\u00ed en un pueblo y lo que me ha dicho el ayuntamiento es que si quiero poner mi puesto le tengo que pagar yo 140\u20ac.(...) Usted me deber\u00eda pagar a mi por ir...\" Para los agricultores y ganaderos ecol\u00f3gicos resulta positivo que los poderes p\u00fablicos hayan incorporado a su discurso y a sus l\u00edneas de trabajo la promoci\u00f3n en sus territorios de la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas. Ellos perciben un inter\u00e9s creciente lo cual es beneficioso para ellos: \"Sin embargo, ya hablan de ello, ya lo anotan como riqueza productiva y de identidad de la regi\u00f3n.\" 168 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Sin embargo, no olvidemos que como hemos observado, casi siempre al comentar un logro de los poderes p\u00fablicos, \u00e9ste va matizado a continuaci\u00f3n con una deficiencia o carencia. Finalmente cabe decir que se ha recogido como una peque\u00f1a minor\u00eda de agricultores entrevistados aseguraban no tener ninguna queja con el trabajo realizado por los poderes p\u00fablicos; podr\u00edamos considerar que no exponer queja alguna, resulta un dato positivo sobre la actuaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas. 3.5.-Pendientes y Recomendaciones para los Poderes P\u00fablicos en Materia de Agricultura Ecol\u00f3gica Como veremos a continuaci\u00f3n, son numerosas y de diversa naturaleza las recomendaciones expuestas por parte de los diferentes actores entrevistados hacia las actuaciones de las administraciones p\u00fablicas para el desarrollo de la AE. La mayor\u00eda de las personas contactadas apuntan a una deficiente intervenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos para justificar las carencias y problem\u00e1ticas que entorpecen la pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica en la regi\u00f3n. A partir del an\u00e1lisis de esta informaci\u00f3n primaria recogida, vamos a ilustrar mediante varios cuadros los diversos aspectos pendientes demandados a los responsables de esta materia en las tres provincias (Cuadros 54, 55, 56, 57, 58 y 59). Cuadro 54 RECOMENDACIONES EN CUANTO A PRODUCCI\u00d3N Reconocimiento de la labor de los productores. \"...que no se le llame subvenci\u00f3n que se llame pago a la labor que estamos haciendo a la sociedad (...)lo que tratamos de hacer por todo, por el medio ambiente y por la salud p\u00fablica.\" \"El agricultor ecol\u00f3gico est\u00e1 haciendo algo por el medio ambiente y eso si se podr\u00eda retribuir con una ayuda en comparaci\u00f3n como lo est\u00e1n haciendo los convencionales\". Mayor apoyo y menor presi\u00f3n. \"Que pongan menos trabas; nos hacen imposible ser ecol\u00f3gicos. (...).Menos burocracia.\" Protecci\u00f3n cuando sufren contaminaciones de vecinos. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 169 \"Deber\u00edan de mirar y controlar m\u00e1s los que en agricultura convencional est\u00e1n ensuciando y contamin\u00e1ndonos lo que no es suyo. nosotros limpiamos y ellos ensucian; (...) a ellos no les cobran por ensuciar.\" \"Ser\u00eda evitar la competencia desleal de los transg\u00e9nicos y de los convencionales, que si fumigan ellos, que se tiene que hacer responsables. El que contamina con transg\u00e9nico, lo mismo.\" Cuadro 55 RECOMENDACIONES EN CUANTO A CONSUMO Informar sobre c\u00f3mo nos alimentamos. \"...hacer campa\u00f1as inform\u00e1ndole lo que son los pesticidas, herbicidas, lo que suponen. Es decir informar sobre lo que comemos, ganader\u00eda, agricultura, todo.\" Concienciaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n de la sociedad. \"...Campa\u00f1as informativas sobre los beneficios de la agricultura ecol\u00f3gica...\" \"...creo que ah\u00ed est\u00e1n los medios de comunicaci\u00f3n de masas auton\u00f3micos y estatales y si queremos hacer una campa\u00f1a para comer mejor (...)la gente, lo van a recibir con mucho gusto ...\" Potenciar el consumo en centro p\u00fablicos y privados. \"Mayor consumo por ejemplo en colegios, hospitales...\" Cuadro 56 RECOMENDACIONES EN CUANTO A DISTRIBUCI\u00d3N Articular la comercializaci\u00f3n. \"Impulsar la comercializaci\u00f3n. Lo que queda es el dato de que producimos mucho pero no saben lo que hacer con el producto, luego lo vendemos como convencional.\" Fomentar canales cortos de comercializaci\u00f3n. \"Deber\u00edan apoyar las iniciativas como grupos de consumo; en Austria por ejemplo tienen todo el apoyo; fomentan el consumo de productos de cada pueblo. Promueven rutas gastron\u00f3micas, del queso, de esto y lo otro. Primero tienen que fomentar los productores, si produc\u00eds eso as\u00ed os vamos a dar estas facilidades no estas dificultades, como hacen 170 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo ahora con inspecciones, papeleo...\" Favorecer la distribuci\u00f3n desde abajo. \"Tiene que haber cobertura en el propio pueblo a la cooperativa para que te cojan el cereal, que tenga una v\u00eda para el ecol\u00f3gico...\" Cuadro 57 RECOMENDACIONES EN CUANTO A SU INTERVENCI\u00d3N Formaci\u00f3n de sus t\u00e9cnicos. \"Que formaran a sus t\u00e9cnicos y funcionarios debidamente para poder apoyar este tipo de iniciativas...\" Facilitar los tr\u00e1mites y los pagos. \"Menos papeleo, hay muchos agricultores que dejan el campo solo por el papeleo.\" \"Que lo pagan tarde, un a\u00f1o y pico de retraso. Mucho papeleo y trabas.\" Potenciar y visibilizar las redes de actores de AE. \"...m\u00e1s informaci\u00f3n de productores y cooperativistas (editar gu\u00edas o difusi\u00f3n por internet y otros medios)...\" Cuadro 58 RECOMENDACIONES LEGISLATIVAS Prohibici\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas peligrosas. \"lo que se tendr\u00edan que plantear ser\u00eda prohibir muchas sustancias nocivas que contaminan el campo, de venenos que sabemos que son venenos, que aumentan las enfermedades, ya hay un mont\u00f3n de estudios que lo demuestran...\" Fomento y protecci\u00f3n de semillas tradicionales. \"La creaci\u00f3n de una normativa y legislaci\u00f3n estatal para el fomento, promoci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de semillas y variedades tradicionales locales de AE...\" Prohibici\u00f3n cultivos de Organismo Modificados Gen\u00e9ticamente (OMG). \"...declaraci\u00f3n de zonas libres de transg\u00e9nicos...\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 171 Reforzar las leyes para proteger el medio ambiente. \"Que se apliquen los costes ambientales derivados de la agricultura convencional (que actualmente pagamos todos/as)...\" \"A ver cuando hacemos m\u00e1s por hacer frente a la contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos y al problema del agua...\" Mayor apoyo legislativo de la AE. \"El tener una normativa de cultivos ecol\u00f3gicos es un primer paso positivo, aunque lo considero una incongruencia dado el apoyo a otro tipo de acciones como el cultivo con transg\u00e9nicos. Establecer una normativa m\u00e1s comprometida en apoyo a los cultivos ecol\u00f3gicos.\" Cuadro 59 RECOMENDACIONES EN CUANTO A APOYAR EL MEDIO RURAL Dignificar los empleos rurales. \"...necesitamos mucho m\u00e1s apoyo, reconocer el trabajo en el medio rural, el potenciar el empleo (...) que hace que no se abandonen los pueblos...\" Potenciar el desarrollo local. \"Facilitar y potenciar mercados locales, (...)realizaci\u00f3n de un estudio que permita saber lo que se puede producir en cada municipio de la regi\u00f3n seg\u00fan las caracter\u00edsticas del clima y del suelo, fomentar las variedades locales...\" \"Dar prioridad a estas cuestiones, como algo realmente importante para el desarrollo de ciertas zonas rurales...\" Una de las cuestiones m\u00e1s demandadas ha sido que los encargados de las administraciones p\u00fablicas que gestionan esta materia, deben creer en la AE, no como un modelo productivo m\u00e1s sino como una necesidad para la salud de los habitantes de las diferentes provincias a los que representan. \"Los primeros que se lo tienen que creer son ellos. Uno de los primeros problemas que tenemos...\" . O bien: \"que realmente nos lo creamos, que creamos que eso es as\u00ed y que la administraci\u00f3n tampoco lo vea como una oportunidad de negocio sino que lo vea como una oportunidad de permanencia en el futuro que es como hay que hacerlo\". 172 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 4.-Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n, Herramientas y Sujetos del Estudio 4.1.-Metodolog\u00eda del Estudio 4.1.1.-Enfoque del estudio El enfoque del presente estudio presenta un cartear descriptivo y exploratorio del panorama de la agricultura ecol\u00f3gica en las provincias de Guadalajara, Cuenca y Albacete. Supone la 2\u00aa fase del proyecto \"integraci\u00f3n de las redes sociales para el logro de la Soberan\u00eda Alimentaria\" financiado por el Instituto de Consumo de Castilla-La Mancha. 4.1.2.-Tipolog\u00eda de informaci\u00f3n utilizada Para la realizaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n se ha utilizado informaci\u00f3n de car\u00e1cter secundario como punto de partida y, posteriormente, se ha creado informaci\u00f3n primaria a trav\u00e9s de las diferentes herramientas de recogida de informaci\u00f3n empleadas para el caso. 4.1.3.-Fuentes de informaci\u00f3n secundaria La informaci\u00f3n secundaria utilizada como punto de partida para elegir la muestra de productores y operadores ecol\u00f3gicos del estudio se ha extra\u00eddo principalmente de: El listado de elaboradores y productores certificados en ecol\u00f3gico registrado en la p\u00e1gina web de la Junta de Comunidades Castilla-La Mancha: http://www.jccm.es/cs/Satellite/index/campania121267590974 9pl/1212674430800.html Directorio de empresas elaboradoras y comercializadoras de productos ecol\u00f3gicos publicado por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n en 2007. Registro de Industrias Agroalimentarias de Castilla-La Mancha publicado por la consejer\u00eda de Agricultura de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 173 Contactos de la Alianza por la Soberan\u00eda Alimentaria de los Pueblos (ASAP) de Castilla-La Mancha. Por otro lado la muestra de asociaciones y organizaciones no gubernamentales relacionadas con el \u00e1mbito ecol\u00f3gico se ha extra\u00eddo en su mayor\u00eda de la Gu\u00eda de ONGD (Organizaciones No Gubernamentales de Desarrollo) publicada por la Coordinadora de ONGD de Castilla-La Mancha. Los contactos de otros agricultores y ganaderos que se encontraban en proceso de conversi\u00f3n al ecol\u00f3gico o bien no les interesaba estar certificados, se han ido obteniendo a trav\u00e9s de otros productores o actores del panorama entrevistados, como por ejemplo miembros de organizaciones sociales que trabajan la defensa de la soberan\u00eda alimentaria junto a estos. A su vez se trat\u00f3 de contactar a consumidores ecol\u00f3gicos o consumidores que pudieran sentirse interesados por estos productos, pertenecientes a asociaciones de vecinos, amas de casa, mujeres y familias rurales ...etc, mediante la consulta del directorio de oficinas Regionales de Asociaciones de Consumidores y Usuarios: http://www.consumidoresdecastillalamancha.org/uploads/media/Direct orio_oficinas_federaciones_Asoc_Consumidores_CLM.pdf 4.1.4.-Herramientas de recogida de informaci\u00f3n primaria La informaci\u00f3n primaria ha sido obtenida a trav\u00e9s de entrevistas realizadas tanto de forma presencial como por medios telem\u00e1ticos. Para conseguir comprender la situaci\u00f3n de la agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gica en los territorios del estudio se han entrevistado diversos actores con implicaci\u00f3n directa en esta actividad. Por considerar a los agricultores y ganaderos de las 3 provincias como los actores con una mayor implicaci\u00f3n en el entorno ecol\u00f3gico, se prioriz\u00f3 con ellos el uso de las entrevistas presenciales. Tambi\u00e9n fueron entrevistados presencialmente varios representantes de las Administraciones P\u00fablicas. Mientras, con otros actores del entorno a estudiar, como asociaciones, organizaciones, peque\u00f1os distribuidores o consumidores se utilizaron medios telem\u00e1ticos por su mayor acceso a estos medios de comunicaci\u00f3n. Varios productores fueron entrevistados v\u00eda telef\u00f3nica como consecuencia de no presentarse el d\u00eda y la hora acordada en sus poblaciones para la entrevista presencial. 174 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Cada una de las entrevistas se ha adaptado a las caracter\u00edsticas y el tipo de informaci\u00f3n que podr\u00edan aportar cada uno de las personas o colectivos entrevistados en este estudio, a saber: Entrevistas a personas consumidoras de agricultura ecol\u00f3gica; Entrevistas a distribuidores; Entrevistas a productores; Entrevistas a organizaciones sociales; Entrevistas a organizaciones agrarias; Entrevistas a responsables en esta materia de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial. 4.2.-Descripci\u00f3n y Composici\u00f3n de la Muestra. Tras consultar las fuentes secundarias de informaci\u00f3n, se concluy\u00f3 que el n\u00famero de operadores y productores existentes en las 3 provincias a investigar eran muy superiores a los que por un lado debido a los medios econ\u00f3micos, tiempo y tama\u00f1o del proyecto y por otro a la dispersi\u00f3n de los mismos en un territorio tan extenso se pod\u00edan contactar y entrevistar. Para llevar a cabo la selecci\u00f3n se priorizaron los productores con cultivos diversificados, principalmente de car\u00e1cter hort\u00edcola con una cantidad de tierras cultivadas que oscila entre mediana y peque\u00f1a as\u00ed como los ganaderos ecol\u00f3gicos, dada su escasez. De manera contraria se descartaron otros sujetos por su amplia extensi\u00f3n de tierras cultivadas o gran tama\u00f1o de la empresa cuyo car\u00e1cter es el exportador, as\u00ed como los agricultores con monocultivos de olivar, vi\u00f1a y cereales. Aunque si que se recogieron puntualmente las visiones de estos por considerar que tambi\u00e9n ellos forman parte del universo del estudio. Para aclarar el concepto de grande-mediana-peque\u00f1a explotaci\u00f3n agr\u00edcola por la cantidad de tierra nos hemos apoyado en el siguiente extracto del autor \u00c1lvaro de la Helguera y Garc\u00eda48: 48Fuente: Helguera y Garc\u00eda, A. de la: (2006) Manual pr\u00e1ctico de la producci\u00f3n de la riqueza Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 175 \"La l\u00ednea que separa el cultivo grande del peque\u00f1o, no es posible precisarla, porque no est\u00e1 sujeta a ning\u00fan t\u00e9rmino fijo, de donde se infiere que para unos ser\u00e1 gran cultivo lo que para otros peque\u00f1o; sin embargo, en tesis general, podremos decir que es gran cultivo el que requiere la explotaci\u00f3n a m\u00e1quina, y peque\u00f1o cultivo el que requiere la explotaci\u00f3n a brazo, puesto que aqu\u00e9l supone tierra y capital considerables, y \u00e9ste tierra y capital escasos; tambi\u00e9n se consideran gran cultivo las explotaciones de m\u00e1s de 30 hect\u00e1reas, mediano las de 15 a 30 y peque\u00f1o las de menos de 15.\" La elecci\u00f3n de los agricultores y ganaderos preseleccionados una vez tenidos en cuenta estos criterios estuvo tambi\u00e9n sujeta a la contestaci\u00f3n de la solicitud de participaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n por parte de ellos, la cual en ocasiones result\u00f3 ser negativa o exenta de respuesta. En total fue posible entrevistar a 68 sujetos. A su vez otros actores fueron contactados e invitados a participar en la investigaci\u00f3n por recomendaci\u00f3n directa de otros entrevistados, por motivos de cercan\u00eda o de formas de trabajar comunes. Como hemos visto en el estudio, existen v\u00ednculos estrechos entre productores, entre organizaciones sociales y/o agrarias y productores, entre asociaciones de consumo o grupos de consumo y agricultores y/o ganaderos, etc. De estos v\u00ednculos hemos podido nutrirnos para obtener colaboradores. A la hora de seleccionar la muestra se intent\u00f3 recoger la impresi\u00f3n de productores de sexo femenino, las cuales representan una notada minor\u00eda respecto a la totalidad de actores, siendo solamente cinco del total de personas entrevistadas. En la recogida de las opiniones y visiones de los consumidores de productos ecol\u00f3gicos se encontr\u00f3 gran dificultad para que contestar\u00e1n el cuestionario enviado v\u00eda correo electr\u00f3nico. Somos conscientes de que la dificultad de esta recogida tiene relaci\u00f3n con las fechas vacacionales y no con una negativa de participaci\u00f3n por parte de estos actores. Para localizarlos y contactar con ellos/as se recurri\u00f3 a asociaciones de consumidores, grupos de consumo, peque\u00f1os colectivos, as\u00ed como federaciones provinciales de asociaciones de vecinos, uniones de consumidores y asociaciones de consumidores de las provincias del estudio. Aun as\u00ed se pudieron recoger unas 15 opiniones de consumidores/as. 176 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Dentro de esta amplia esfera de consumidores o interesados de estos alimentos ecol\u00f3gicos en el territorio delimitado para el estudio, hemos querido investigar la visi\u00f3n e impresiones de uniones y asociaciones de consumidores, as\u00ed como asociaciones de vecinos de las tres capitales de provincia; sin embargo el inter\u00e9s en la participaci\u00f3n ha sido nulo o bajo, pudiendo concluir que dichas organizaciones se dedican m\u00e1s concretamente a la denuncia de abusos por parte de empresas y compa\u00f1\u00edas a los consumidores y compradores. Su actividad se centra en las reclamaciones de los consumidores de bienes y servicios, en ocasiones de temas alimentarios como por ejemplo intoxicaciones alimentarias, pero hasta ahora no han trabajado desde una perspectiva de consumo responsable. A pesar de nuestros numerosos intentos por conseguir la colaboraci\u00f3n de diversos agentes implicados en el entorno de la AE en estas tres provincias castellano-manchegas, como pueden ser empresas certificadoras que no se pudieron entrevistar en la primera fase de la investigaci\u00f3n, ciertos responsables de las administraciones p\u00fablicas y sobre todo empresas responsables en la gran distribuci\u00f3n y exportaci\u00f3n de los alimentos ecol\u00f3gicos producidos en las provincias en cuesti\u00f3n, no logramos que participaran y completaran la informaci\u00f3n recapitulada con sus puntos de vista y recomendaciones acerca del panorama ecol\u00f3gico. Tabla 19 AGENTEGUADALAJARACUENCAALBACETETOTAL Productores 12101133 Distribuidores 4217 Consumidores 85215 Certificadoras 1 Adm. P\u00fablicas 2 2 Organizaciones sociales y agrarias44210 TOTAL 28231668 Cabe aclarar que la identidad y otros datos pertenecientes a los actores entrevistados durante la investigaci\u00f3n se han mantenido en el Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 177 anonimato, conforme a disposici\u00f3n legal y de acuerdo con lo especificado por el investigador en el momento de solicitar la participaci\u00f3n de las diferentes personas y organizaciones que han colaborado en el presente estudio con SODePAZ. 4.3.-Sensaciones e Impresiones Durante la Recogida de Informaci\u00f3n Resultan incontables las sensaciones e impresiones que como investigador he podido sentir durante mi colaboraci\u00f3n para llevar a cabo la segunda fase de este proyecto. Mayoritariamente he de decir que estas sensaciones han sido enriquecedoras y satisfactorias, aunque como en todas \"las traves\u00edas en las que uno se embarca\", siempre hay de todo, aunque sean minoritarias, tambi\u00e9n encontr\u00e9 algo de inc\u00f3modo o indeseado. Arrancar result\u00f3 lo m\u00e1s costoso. Los primeros contactos que intent\u00e9 establecer a trav\u00e9s del bombardeo infatigable de correos electr\u00f3nicos apenas obtuvieron respuesta. Tras este hecho, no me quedaba otra opci\u00f3n que empezar a establecer contactos v\u00eda telef\u00f3nica, y saltar el l\u00f3gico abismo existente entre la gente que vive o convive con el medio rural e internet. Las respuestas fueron m\u00e1s positivas, mi cara se tornaba con gesto esperanzador pues todo empezaba a rodar solo; las contestaciones afirmativas a las solicitudes de participar en la investigaci\u00f3n fueron consecutivas y pronto fueron suficientes para organizar los viajes a los dispersos rincones del territorio delimitado (aunque en muchos momentos cre\u00ed que era ilimitado). Por ello puedo afirmar que el grado de aceptaci\u00f3n ha sido bueno, a pesar de que en un principio ciertas nubes de pesimismo no me dejaban ver con claridad. En todo momento estos desplazamientos realizados para la toma de visiones de los actores, han estado condicionados por la escasez de presupuesto existente para los viajes y el kilometraje. Tambi\u00e9n se han visto limitados por las amplias extensiones que poseen las tres provincias en cuesti\u00f3n, nada m\u00e1s y nada menos que 44,000 km\u00b2 y en otras ocasiones por la mala comunicaci\u00f3n de ciertas zonas rurales, dada la gran dispersi\u00f3n existente entre los productores contactados. Ante estos obst\u00e1culos solo me quedaba hacer malabares con el muy limitado kilometraje que pod\u00eda hacer, respirar hondo ante el asfixiante calor manchego para el cual no hab\u00eda sombra alguna y tener mucha paciencia, ya que no ten\u00eda otra opci\u00f3n que pasar horas que parec\u00edan d\u00edas dentro del coche. 178 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Puedo afirmar que a su vez los viajes realizados han estado supeditados en ocasiones ya que algunos agricultores o ganaderos a los que iba a entrevistar no acud\u00edan a la cita, generalmente por despiste o imposibilidad. Ahora lo recuerdo como algo anecd\u00f3tico pero en aquellos momentos me sent\u00eda con deseos de \"saltar por la borda\". Cabe citar que estas ausencias a las citas han sido algo negativo e indeseado con lo que me he encontrado pero sin duda soy consciente de que la predisposici\u00f3n de agricultores y ganaderos para recibirme y atenderme, ha sido la m\u00e1s acogedora y c\u00e1lida, por lo que considero que son los actores que m\u00e1s han demostrado querer colaborar y participar en la investigaci\u00f3n. Generalmente de manera humilde y curiosa, otras veces con cierto inter\u00e9s de recibir un poco de publicidad de sus productos; pero sobre todo porque son conscientes de que la difusi\u00f3n de la realidad sobre la AE en sus comarcas desde su experiencia resulta imprescindible para poder continuar su vida sobre y con la tierra. Al fin y al cabo, dar a conocer al mundo del que yo ven\u00eda su existencia, su visi\u00f3n, su filosof\u00eda. No dudo en afirmar que en ocasiones me he sentido como un psic\u00f3logo, en vez de como un investigador, ya que la vida en el campo ha sido desterrada por el modelo de la sociedad actual y sus habitantes olvidados. Esta forma de vida tradicional dista mucho de estar reconocida y apoyada; ni que decir siquiera valorada. Es una l\u00e1stima pero tambi\u00e9n una realidad; puede ser que \u00e9ste sea uno de los motivos por los que al regresar a casa despu\u00e9s de cada viaje, la rabia, incomprensi\u00f3n y frustraci\u00f3n coparan mi persona ante tal desolador y triste panorama, el que ellos y ellas me hac\u00edan ver. Ver que mientras ellos nadan a contracorriente de los supuestos \"crecimiento y desarrollo\", el campo se hunde y muere como un barco abandonado y no se hace nada para frenarlo; no se apoyan v\u00edas para articular redes que puedan solventar algunas de las deficiencias que tienen, por ejemplo a trav\u00e9s de iniciativas sostenibles como la AE, sino que por el contrario se apoyan otras como los monocultivos de transg\u00e9nicos de las grandes compa\u00f1\u00edas multinacionales que llenan los bolsillos de unos pocos. La l\u00f3gica de la econom\u00eda oficial basada en el crecimiento llega a todos los rincones; como critica Carlos Taibo, impulsor de la teor\u00eda del decrecimiento: \"esta econom\u00eda oficial dice que el crecimiento genera cohesi\u00f3n social, que facilita el asentamiento de los servicios p\u00fablicos y que dificulta el crecimiento del desempleo y de la desigualdad.\" Aqu\u00ed podemos ver otro claro ejemplo que desmitifica esta afirmaci\u00f3n, \u00bfd\u00f3nde se incluye la cohesi\u00f3n social, el asentamiento de los servicios p\u00fablicos o el no crecimiento del desempleo en esta realidad de abandono rural y olvido de agricultores y ganaderos? \u00bfDonde se ha Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 179 quedado varado su crecimiento y el de sus pueblos?. Esta l\u00f3gica econ\u00f3mica de crecimiento solo fomenta la incoherencia; \u00bfno resulta irracional que en vez de potenciar lo local en el medio rural, los productos que llegan a la mayor\u00eda de los mercadillos de los pueblos provienen de los invernaderos de Algeciras cuando no de Asia, \u00c1frica o Am\u00e9rica del Sur? Otra de las cuestiones que ha resultado cual \"horma en mi zapato\" ha sido la necesidad de hacer hincapi\u00e9, recordar y presionar a ciertos actores, especialmente a los privados, para poder obtener las entrevistas resueltas y no dejar escapar las impresiones de todos los implicados en el \u00e1mbito ecol\u00f3gico. Este hecho se ve justificado tal vez, por la coincidencia temporal de la investigaci\u00f3n con las fechas vacacionales de muchos de los actores o bien con los d\u00edas de recogida de las cosechas. Es posible que hubiera recapitulado m\u00e1s informaci\u00f3n en otras fechas, haber podido realizar m\u00e1s viajes, conocer m\u00e1s agricultores y ganaderos, sus pueblos y vidas, y sobre todo haber gozado de m\u00e1s tiempo para sentarme a charlar m\u00e1s con ellos y ellas en vez de haber tenido que exprimir tanto las agujas de mi reloj. El barco llega a puerto; me gustar\u00eda a\u00f1adir, aunque se puede sobrentender que la fase de recogida de informaci\u00f3n con los viajes realizados a las diferentes zonas de las tres provincias, prevalece sobre las dem\u00e1s, como la m\u00e1s enriquecedora en cuanto a la experiencia y al conocimiento de personas, sus realidades y lugares. Termino mi viaje con mucho aprendido y recibido; espero poder utilizarlo en pr\u00f3ximas traves\u00edas para favorecer el desarrollo rural sostenible mediante la defensa de una agricultura y una ganader\u00eda verdaderamente ecol\u00f3gicas. 180 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 5.-Conclusiones y Recomendaciones 5.1.-AE y Mercado Con el gran desarrollo de la AE en nuestro pa\u00eds de estos \u00faltimos a\u00f1os, el comercio de estos alimentos se ha ido amoldando a la realidad cuanto menos paradigm\u00e1tica del actual sistema de producci\u00f3n y consumo de alimentos. Claro est\u00e1 que al no existir un alto consumo de estos alimentos en el Estado espa\u00f1ol, la soluci\u00f3n de este problema recae en la exportaci\u00f3n de estos hacia otros pa\u00edses donde existe una mayor conciencia ciudadana como algunos del norte de Europa. Ahora bien, cuando hablamos de unos productos elaborados bajo uno criterios de sostenibilidad y respeto medioambiental, resulta incongruente que una vez cosechados estos alimentos recorran grandes distancias hasta su consumo. Cuando vemos en las tiendas especializada como herbolarios o supermercados ecol\u00f3gicos ciertos alimentos, como por ejemplo kiwis ecol\u00f3gicos procedentes de Nueva Zelanda o pl\u00e1tanos ecol\u00f3gicos de Costa Rica nos damos cuenta como la misma l\u00f3gica del modelo neoliberal aplicada sobre otras materias, alimentarias o no, est\u00e1 tambi\u00e9n presente en el entorno de la AE. Llegados a este punto deber\u00edamos plantearnos algunas cuestiones como por ejemplo: \u00bfHa de introducirse la AE en el mercado globalizado de alimentos? \u00bfse encuentra actualmente inmerso en \u00e9l? \u00bfo quiz\u00e1s debe constituirse en un mercado alternativo m\u00e1s local? Si tomamos como punto de partida los datos cuantitativos, existe una evoluci\u00f3n importante de la producci\u00f3n de agricultura ecol\u00f3gica, tanto en cuanto a la superficie cultivada como en cuanto a la cantidad de productores y elaboradores que trabajan en ella. Esta progresi\u00f3n tambi\u00e9n alcanza a las producciones ecol\u00f3gicas certificadas en la regi\u00f3n, que han tenido un crecimiento exponencial, principalmente a partir de los primeros a\u00f1os del Siglo XXI. Esto, sin contar las superficies cultivadas y los agricultores \"no inscritos\" como ecol\u00f3gicos en la JCCM, sobre los que no existen registros oficiales que los identifiquen. En cuando a la \"demanda ecol\u00f3gica\", a partir de la informaci\u00f3n primaria podemos avizorar la idea de un incremento paulatino en el conocimiento colectivo de la ciudadan\u00eda castellano-manchega sobre la necesidad de aplicar criterios medioambientales en los procesos de producci\u00f3n de alimentos, as\u00ed como de la elevada calidad percibida e intr\u00ednseca de los productos derivados de este tipo de agricultura. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 181 No obstante, en lo que a la distribuci\u00f3n se refiere, esta conciencia creciente se encuentra con un conjunto de obst\u00e1culos, que pueden suponer que \u00e9sta pase a un plano te\u00f3rico, confuso o, simplemente, no practicable. En este sentido, hemos de destacar, en primer lugar, las repetidas carencias de la AE en cuanto a la distribuci\u00f3n minorista y la accesibilidad f\u00edsica para su consumo final, problema que se encuentra potenciado en las peque\u00f1as poblaciones de la regi\u00f3n. Ante el panorama presente en el territorio de estudio, podr\u00edamos concluir que las numerosas dificultades encontradas dejan entrever la ausencia de redes capaces de potenciar un desarrollo integro y coherente de la AE en Castilla-La Mancha. A pesar del aumento de la \"demanda ecol\u00f3gica\" detectada, existe una grave deficiencia respecto a la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n ciudadana que limita su consumo por un lado, la carencia de empresas elaboradoras que transformen los alimentos producidos en las provincias de estudio por otro, as\u00ed como las t\u00edmidas actuaciones de los poderes p\u00fablicos para promover sin incongruencias (como el apoyo simult\u00e1neo de los cultivos de ma\u00edz transg\u00e9nico) la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gicas podemos justificar por qu\u00e9 los productores locales buscan en otros mercados como el alem\u00e1n o el franc\u00e9s las v\u00edas para comercializar sus productos. Debemos de destacar la percepci\u00f3n de los niveles \"elevados\" de los PVP de los productos procedentes de la AE, que aparece como otro de los obst\u00e1culos recurrentes por parte de casi todos los \"actores ecol\u00f3gicos\" entrevistados. No obstante, la idea de \"precios caros\" es relativa, ya que se deriva de una comparaci\u00f3n directa con los productos \"convencionales\" de alimentaci\u00f3n, cuyos m\u00e9todos aplicados en los procesos productivos y distributivos son cuestionados, ya sea de forma impl\u00edcita o expl\u00edcita, por parte del \"movimiento\" de la agricultura ecol\u00f3gica. En otro orden de cosas, ampar\u00e1ndonos en la informaci\u00f3n secundaria, tambi\u00e9n se puede afirmar que existe una progresiva \"integraci\u00f3n\" o \"inserci\u00f3n\" de la oferta de productos de AE en canales de distribuci\u00f3n \"convencionales\", que en muchos casos no se caracterizan por ser sostenibles ni social ni ambientalmente, como puede ser el caso de los centros comerciales o las grandes superficies. Ahora bien: \u00bfse puede o debe lograr una agricultura ecol\u00f3gica que tambi\u00e9n sea \"competitiva\" en este sentido? En caso de que la productividad y la sostenibilidad en la producci\u00f3n de alimentos sean compatibles: \u00bfsobre qu\u00e9 eslabones y actividades de la cadena de valor se deber\u00eda actuar para lograr una reducci\u00f3n de los costes? 182 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Los sistemas de abaratamientos directos o indirectos que recaen sobre los denominados \"precios de mercado\" est\u00e1n desvinculados de los principios rectores de la agricultura ecol\u00f3gica ya que suelen esconder en muchos casos reducciones del precio originados a partir de diversos perjuicios en la base productiva, deterioro medioambiental, merma en la calidad intr\u00ednseca de los productos, producci\u00f3n a gran escala, destrucci\u00f3n del peque\u00f1o productor o distintas injusticias en el plano laboral, entre otros, en favor de maximizar los beneficios econ\u00f3micos de la actividad. Por esto mismo volvemos a preguntarnos: \u00bfes pertinente realizar una comparaci\u00f3n directa de los PVP? En ese caso: \u00bflos precios de los alimentos procedentes de la AE son \"caros\"? O, visto desde otra perspectiva, \u00bflos precios de los alimentos \"convencionales\", m\u00e1s que \"baratos\", son \"ficticios\"? Ligada a la experiencia que nos ha aportado la realizaci\u00f3n de este trabajo, viaja la esperanza. Esperanza al ver que diferentes colectivos sociales, agricultores y ganaderos ecol\u00f3gicos, asociaciones sin \u00e1nimo de lucro y otros est\u00e1n desempe\u00f1ando un papel vital en la consecuci\u00f3n de una AE verdaderamente sostenible. La creaci\u00f3n de canales cortos de comercializaci\u00f3n basados en la confianza y el trato personal cercano entre personas que trabajan para alimentarnos saludable y respetuosamente con las que desean consumir y actuar de manera responsable marca una linea de gran trascendencia que debe seguir un camino ascendente hacia un mercado m\u00e1s local y social. Sin embargo, para su consecuci\u00f3n, no bastan con los grupos de consumo y las asociaciones de consumidores de productos ecol\u00f3gicos, aunque son piezas irreemplazables. Es necesario que los diferentes actores del entorno, de los que hemos extra\u00eddo estas conclusiones, compartan sus debilidades y fortalezas para buscar apoyos y sinergias entre ellos, conseguir una mayor unificaci\u00f3n de perspectivas y lineas de acci\u00f3n en un camino que a pesar de no darse cuenta a\u00fan, recorren juntos. Para finalizar, nos gustar\u00eda aclarar que no se trata exclusivamente de elegir entre blanco o negro, es decir, entre los hombres y mujeres que trabajan la tierra como un regreso a la verdadera agricultura y los que lo ven como una fuente de ingresos exclusivamente. Ambos modelos son combinables y pueden convivir; pueden compartir puntos en com\u00fan y a la vez estar asentados sobre modelos de comercializaci\u00f3n antag\u00f3nicos, bien uno basado en lo local, bien el otro en lo comercial y exportador. Sin embargo tanto para unos como para otros es importante constituir estos puntos de encuentro, ganar una visi\u00f3n de conjunto de sus potencialidades y necesidades para lograr un camino menos pedregoso que el que actualmente transitan. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 183 5.2.-Soberan\u00eda Alimentaria y Agroecolog\u00eda, dos Conceptos Incipientes. Durante los viajes realizados para la recogida de informaci\u00f3n, y junto con la recepci\u00f3n de las diversas entrevistas recibidas v\u00eda telem\u00e1tica de los diferentes actores se ha podido constatar que los t\u00e9rminos de soberan\u00eda alimentaria y agroecolog\u00eda son escasamente conocidos en el universo de estudio. Podr\u00edamos se\u00f1alar que las dos vertientes diferenciadas que hemos identificado a lo largo de la investigaci\u00f3n, por un lado la que posee unas miras m\u00e1s comerciales y por otra la que se sustenta sobre unas bases ideol\u00f3gicas de sostenibilidad y de contribuci\u00f3n a promover otro modelo productivo y comercial m\u00e1s justo, se encuentran diferenciadas habitualmente por la pr\u00e1ctica de la agroecolog\u00eda que los pertenecientes al segundo planteamiento llevan a cabo. Como se ha podido percibir los agricultores ecol\u00f3gicos cuyas principales motivaciones resultaban ser el acceso a las ayudas econ\u00f3micas o el valor econ\u00f3mico a\u00f1adido por su producci\u00f3n certificada como ecol\u00f3gica, no pose\u00edan una visi\u00f3n agroecol\u00f3gica de la pr\u00e1ctica agraria sino que simplemente hab\u00edan sustituido los insumos usados anteriormente cuando eran agricultores convencionales por los permitidos por las empresas certificadoras. De esta manera se tornan visibles las profundas diferencias entre la propuesta de sustituci\u00f3n de unos insumos por otros y la propuesta planteada por la agroecolog\u00eda. Resulta de gran importancia saber diferenciar estos modelos para el futuro de nuestra agricultura, para saber cual representa una alternativa real y viable, con la capacidad de alcanzar la soberan\u00eda alimentaria y cual pretende mantener las actuales reglas comerciales y productivas maquilladas de ambientalismo y precedidas del prefijo \"eco\". Resulta muy ambicioso apuntar hacia una unificaci\u00f3n de ambos planteamientos en un mismo camino hacia la pr\u00e1ctica agroecol\u00f3gica, m\u00e1s resulta una de las claves para evitar que la agricultura y la ganader\u00eda ecol\u00f3gicas en el Estado espa\u00f1ol sean englobadas en el modelo capitalista cuyos beneficios mantengan una estructura unidireccionalidad hacia unas pocas empresas y actores. No solo la cantidad de alimentos producida por pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas ser\u00eda suficiente para alimentar a la poblaci\u00f3n mundial sino tambi\u00e9n que las consecuencias positivas que \u00e9sta conllevar\u00eda, contribuir\u00edan a la implantaci\u00f3n de sistemas agr\u00edcolas sustentables que logren atenuar los graves impactos medioambientales y sociales que ha tenido el desarrollo de manera globalizada de las t\u00e9cnicas agr\u00edcolas 184 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo procedentes de la \"revoluci\u00f3n verde\". Este modelo agroecol\u00f3gico es capaz de recuperar el conocimiento tradicional de producci\u00f3n de alimentos y subsistencia que ha permitido la supervivencia de nuestra especie antes del modelo implantado hace medio siglo. Con la agroecolog\u00eda incluida como pr\u00e1ctica agraria y ganadera dentro de la soberan\u00eda alimentar\u00eda, se podr\u00edan mantener y recuperar las estructuras sociales locales que permitan el mantenimiento del tejido cultural de las comunidades rurales. Recuperar conceptos como el autoabastecimiento, el intercambio o trueque, la econom\u00eda social, el tejido asociativo, etc, en definitiva recuperar la convivencia respetuosa y compartida con el medio y nuestros vecinos dejando en el olvido los individualismos potenciados por la sociedad actual. En cuanto al t\u00e9rmino soberan\u00eda alimentaria, unos pocos de los agricultores y ganaderos entrevistados de manera presencial, han extra\u00eddo una aproximaci\u00f3n al significado que encierra este t\u00e9rmino a trav\u00e9s de la l\u00f3gica sem\u00e1ntica. Por el lado contrario la mayor\u00eda de los productores y elaboradores entrevistados no hab\u00edan o\u00eddo nunca el t\u00e9rmino ni tampoco se sent\u00edan capacitados para poder extraer de \u00e9ste ninguna aproximaci\u00f3n a su significado. El conocimiento de este t\u00e9rmino se limitaba sobre todo a las organizaciones de car\u00e1cter social, como hemos comentado en apartados anteriores y a los agricultores y ganaderos con un desarrollo de su actividad con miras hacia una transformaci\u00f3n del modelo productivo y comercial actual. Recordemos que estos productores con un car\u00e1cter m\u00e1s ideol\u00f3gico mantienen un lazo de colaboraci\u00f3n con estas organizaciones sociales, las cuales les han podido en ocasiones introducir el significado que encierra el t\u00e9rmino soberan\u00eda alimentaria. Para poder comprender esta situaci\u00f3n, aclaremos brevemente las ideas que engloba este t\u00e9rmino en expansi\u00f3n. Seg\u00fan Xavier Montagut: \"Viejas reivindicaciones como la reforma agraria, cosmovisiones como la de los pueblos originarios o la defensa de las fuentes de vida (tierra, agua) y de la propia vida (biodiversidad), han encontrado en el paradigma de la soberan\u00eda alimentaria su acomodo. Los viejos saberes campesinos y alimentarios enraizados en una pluralidad de ecosistemas que los principios de agroecolog\u00eda revaloriza, dan coherencia te\u00f3rica a un modo de producci\u00f3n campesino que es central en el concepto de soberan\u00eda alimentaria. El derecho universal a unos alimentos sanos, nutritivos y adecuados culturalmente, producidos de forma respetuosa con la naturaleza, y permitiendo vivir dignamente a todos los que participan en el proceso alimentario, marcan un objetivo a la lucha\" Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 185 Tal vez este t\u00e9rmino difiera en trascendencia si lo comparamos con su reivindicaci\u00f3n en pa\u00edses empobrecidos latinoamericanos, africanos o asi\u00e1ticos donde las pol\u00edticas de sus gobiernos distan de tenerlos en cuenta, por lo que se ven obligados a llevar a cabo una lucha m\u00e1s activa y continua pues sus derechos m\u00e1s b\u00e1sicos como el de la alimentaci\u00f3n, son olvidados diariamente. Sin embargo si reflexionamos sobre las capacidades de decisi\u00f3n que poseen los agricultores y ganaderos de nuestro territorio de estudio respecto a las pol\u00edticas agrarias englobadas en la Pol\u00edtica Agraria Comunitaria (PAC) que se formaliza desde Europa, estas se visibilizan como escasas o nulas. Los productores ecol\u00f3gicos de las cinco provincias no disponen pr\u00e1cticamente de ninguna posibilidad de incidir sobre estas pol\u00edticas impuestas. Por eso a pesar de que la defensa de la soberan\u00eda alimentaria no suponga para ellos el luchar por su derecho de alimentarse como ocurre en otras zonas agrarias y ganaderas de otros pa\u00edses, s\u00ed podemos concluir que la soberan\u00eda alimentaria deber\u00eda ser una v\u00eda para reivindicar la atenci\u00f3n hacia las carencias y limitaciones que se encuentran local y diariamente durante su pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica. En la completa definici\u00f3n de este concepto podemos observar como tambi\u00e9n se hace hincapi\u00e9 en alimentarse de manera \"sana, nutritiva , y a la capacidad para mantenerse a s\u00ed mismos y a sus sociedades\" lo cual seg\u00fan hemos percibido, tambi\u00e9n persiguen muchos de los productores entrevistados con su actividad, dado que por un lado los alimentos producidos de manera ecol\u00f3gica resultan ser indudablemente m\u00e1s sanos y nutritivos que los procedentes de la agricultura convencional y por otro que su pr\u00e1ctica agraria en los pueblos permite la alimentaci\u00f3n de los suyos, contribuyendo al mantenimiento de sus sociedades rurales. En lo que respecta al matiz \"adecuados culturalmente\" podemos alegar que algunos de las personas entrevistadas tanto productores como consumidores afirman que las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas permiten el mantenimiento de la cultura mediante el uso del conocimiento y el saber tradicional concreto de cada regi\u00f3n, mediante el uso respetuoso de los recursos, la utilizaci\u00f3n de semillas o razas aut\u00f3ctonas o bien a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas agrarias m\u00e1s adaptadas a las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas o del suelo presentes. Por lo expuesto anteriormente consideramos que muchos de los agentes entrevistados, a pesar de no conocer el amplio significado de estos t\u00e9rminos, son participes y defensores de ellos. 186 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 5.3.-Renovaci\u00f3n Generacional en el \u00c1mbito Rural Respecto al panorama visionado durante la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n primaria respecto a la falta de relevo generacional de los pueblos y por tanto al imparable abandono rural, hemos de concluir que las visiones aportadas por los diferentes actores no presentan como en otros cap\u00edtulos variabilidad alguna; la opini\u00f3n es un\u00e1nime, los pueblos contin\u00faan un camino hacia la p\u00e9rdida total de sus habitantes. El territorio delimitado posee un claro desarrollo agrario y ganadero desde tiempos inmemoriales, que de otra manera no habr\u00eda permitido el crecimiento y la expansi\u00f3n de sus pueblos, ni tampoco ninguna forma de vida para sus habitantes en el medio rural. Por diferentes motivos que a continuaci\u00f3n trataremos de explicar, el abandono del medio rural se ve directamente relacionado con el abandono por parte de los agricultores y ganaderos de sus modos de vida. Una de estas cuestiones que se destacan de los resultados del estudio, es el \u00e9xodo rural hacia las ciudades, producido a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto en CLM como en el resto del territorio espa\u00f1ol. Esta tendencia podr\u00eda verse como otro de los principales impedimentos para un desarrollo sostenido de la AE, debido a la presente y futura escasez de personas que puedan trabajar en peque\u00f1as plantaciones y la ausencia de conocimientos e inter\u00e9s por parte de las nuevas generaciones, que parecen concebir al \u00e1mbito urbano como la alternativa y el medio de vida y de trabajo preferentes. Este \u00e9xodo campo-ciudad tiene causas y consecuencias que exceden los l\u00edmites de este estudio, sin embargo nos parece destacable como uno de los fen\u00f3menos que dificultan que la AE sea un medio digno y sostenible de trabajo, de vida y de alimentaci\u00f3n para una parte relevante de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n. Una de las categor\u00edas emergentes de los discursos que puede explicar en parte este fen\u00f3meno tiene relaci\u00f3n con la disminuci\u00f3n del \"prestigio\" social y la \"autoestima\" de los agricultores. Tras el an\u00e1lisis de las visiones de agricultores, ganaderos y otros actores directamente relacionados con la vida en el medio rural y cuyos estilos de vida se ven centrados en el cultivo agr\u00edcola o la ganader\u00eda, podemos concluir que existe una clara y negativa influencia de las pol\u00edticas nacionales sobre estos sectores. Desde hace varias d\u00e9cadas, la tecnificaci\u00f3n, mecanizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de las explotaciones agrarias y ganaderas ha conllevado a reestructurar el concepto de \"agricultor\" y de \"ganadero\", dejando obsoleto el de la persona que con los conocimientos transmitidos a Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 187 trav\u00e9s de generaciones y las variedades aut\u00f3ctonas adaptadas dedicaba su vida a ello. De las numerosas entrevistas extraemos que: \"el agricultor ya no es agricultor\", ya que como explicaban el agricultor de hoy en d\u00eda ya no vive en los pueblos donde se encuentra el cultivo, sino que vive en la capital de provincia gracias a la fuerte tecnificaci\u00f3n de sus cultivos. Esta modernizaci\u00f3n de su producci\u00f3n le permite ir al campo en ocasiones puntuales para realizar el laboreo o cosechado en unos pocos d\u00edas. Con la ganader\u00eda y la figura del ganadero ocurre algo similar. Las explotaciones ganaderas se han tenido que intensificar desde que lleg\u00f3 al Estado espa\u00f1ol la \"revoluci\u00f3n verde\", hasta tal punto que la mayor\u00eda de los animales productivos, tendr\u00e1n exclusivamente contacto con el cemento, el hormig\u00f3n o la uralita en detrimento de la tierra. Cuanto m\u00e1s tecnificada resulta ser la \"granja\", m\u00e1s animales se pueden introducir y a la vez m\u00e1s f\u00e1cil se pueden realizar las diferentes tareas gracias a la mecanizaci\u00f3n de \u00e9stas. No s\u00f3lo este cambio de concepci\u00f3n influye l\u00f3gicamente sobre el abandono y la falta de relevo generacional. Vinculados directamente a las pr\u00e1cticas agr\u00edcola y ganadera de hace unas pocas d\u00e9cadas, se encuentran los elaboradores artesanales de los pueblos, que se encargaban de transformar las cosechas y animales en alimentos que iban a ser consumidos localmente e iban a ser otra base de la econom\u00eda local de los pueblos. A su vez estos preparados alimenticios supon\u00edan una identidad y costumbres transmitidas de manera generacional que aportaba a estos pueblos unas caracter\u00edsticas culinarias concretas y que en su conjunto daban una riqueza gastron\u00f3mica y cultural a los diferentes territorios. Desde hace unas d\u00e9cadas, una serie de leyes y programas nacionales en materias de seguridad alimentaria, higiene e inspecci\u00f3n de los alimentos y control de la cadena alimentaria exigidos para las grandes industrias alimentarias de transformaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, permiten controlar los riesgos existentes en que alguno de los lotes producidos industrialmente provoquen la intoxicaci\u00f3n alimentaria de un gran n\u00famero de ciudadanos. Ahora bien, esta estricta legislaci\u00f3n respecto a estas materias sanitarias en la alimentaci\u00f3n ha sido aplicada de la misma manera sobre los peque\u00f1os artesanos, carniceros y reposteros entre otros, plante\u00e1ndoles dos soluciones posibles. Una de ellas, el apostar por una modernizaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n competitiva para lo cual era necesario una gran inversi\u00f3n econ\u00f3mica para mecanizarse y poder atenerse a lo estipulado 188 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo en la legislaci\u00f3n o bien sencillamente abandonar la profesi\u00f3n por miedo a recibir penalizaciones y cuantiosas multas por parte de los inspectores de sanidad. Lamentablemente, la mayor\u00eda de estos elaboradores artesanos tuvieron que elegir la opci\u00f3n de abandonar, arrastrando con ellos no solo la p\u00e9rdida de un sustento econ\u00f3mico para su familia e indirectamente para su pueblo, sino tambi\u00e9n supuso la extinci\u00f3n de un conocimiento y una cultura artesanal y rural muy dif\u00edcil de recuperar. Al aplicar esta l\u00f3gica productivista, industrial y comercial a los peque\u00f1os productores, ya sean transformadores artesanos, agricultores o ganaderos, lo que sigue ocurriendo es que no sean capaces de ser competitivos para un mercado cada vez m\u00e1s voraz y se limitan a desaparecer sin dejar constancia de ello. Los pueblos se abandonan y se mueren porque sus habitantes no tienen medios de subsistencia y las generaciones venideras se ven obligadas a marcharse en busca de servicios y trabajo a las ciudades. Otra de las pol\u00edticas nacionales que han tenido una influencia negativa sobre la conservaci\u00f3n de los pueblos y la forma de vida en el medio rural, son las que hacen referencia al avance de los planes urban\u00edsticos en las afueras de las poblaciones castellano-manchegas, cuesti\u00f3n que hace transformar el tipo de utilizaci\u00f3n que se hace del suelo: una ordenaci\u00f3n territorial que promueva la construcci\u00f3n por encima de la agricultura puede representar otra de las obstrucciones para la expansi\u00f3n de la AE en CLM. \u00c9sta parece ser otra de las claves sobre las que puede germinar una mejora de la situaci\u00f3n de la AE: tener en cuenta a la agricultura en los planes de ordenaci\u00f3n del territorio, defender las peque\u00f1as superficies de cultivos diversificados, mantener los conocimientos agr\u00edcolas que han sido heredados entre generaciones de familias rurales y dignificar el \u00e1mbito rural como medio de vida y de trabajo. Evitando la implementaci\u00f3n de m\u00e9todos productivos centrados en la productividad agr\u00edcola, la \"modernizaci\u00f3n\" entendida como una desnaturalizaci\u00f3n del mundo rural que lo termine por convertir en una f\u00e1brica eficiente de alimentos en serie. Para lo cual, detener el \u00e9xodo rural y potenciar las relaciones socio-comerciales de cercan\u00eda podr\u00edan ser algunas de las estrategias fundamentales sobre las que se deber\u00edan centrar los esfuerzos. Como apunta Elisa Fern\u00e1ndez, secretaria provincial de Toledo de la Uni\u00f3n de Peque\u00f1os Agricultores (UPA): \" Tenemos que conseguir un relevo generacional de forma inmediata porque si no esto se acaba...\". Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 189 5.4.-Biodiversidad Agraria y Ganadera En el territorio delimitado para el estudio nos hemos encontrado ante diversas opiniones de los actores acerca de la p\u00e9rdida de biodiversidad de los campos. Se ha apreciado como esa p\u00e9rdida de variedades locales lleva produci\u00e9ndose desde hace varias d\u00e9cadas en un proceso din\u00e1mico a lo largo del tiempo, en ning\u00fan caso puntual. Como tal, los agricultores y ganaderos entrevistados comentaban en numerosas ocasiones que las variedades cultivadas y producidas por ellos eran \"las que toda la comarca o provincia produc\u00edan\" , alegando una marcada influencia por las competencias y exigencias del mercado, petici\u00f3n que llegan a trav\u00e9s de los distribuidores o elaboradores. Por otro lado, se ha constatado que en otras regiones donde las condiciones para el desarrollo de la agricultura y la ganader\u00eda resultaban menos propicias, las variedades locales, por ejemplo de vi\u00f1a, olivar o de cereales, eran las \u00fanicas capaces de crecer bajo las condiciones climatol\u00f3gicas y de suelo presentes. Otros productores utilizaban en sus cultivos y reba\u00f1os, variedades y razas aut\u00f3ctonas poniendo en pr\u00e1ctica la defensa de la agroecolog\u00eda respecto al uso tradicional de los recursos. Esta manera de entender y practicar la agricultura ecol\u00f3gica, retrasa la incesante p\u00e9rdida de riqueza agraria y ganadera; a pesar de que estas realidades son minoritarias, permiten en cierto grado la conservaci\u00f3n de variedades mejoradas y adaptadas por el saber y conocimiento de sus generaciones pasadas. Sin embargo es necesario aclarar que para la obtenci\u00f3n de las ayudas econ\u00f3micas o la certificaci\u00f3n no se exige el uso de variedades o razas aut\u00f3ctonas, por lo que en muchas ocasiones una visi\u00f3n bien m\u00e1s productiva, o bien de subsistencia, hace optar a los agricultores y ganaderos por variedades de las que obtienen mejores rendimientos. \"La p\u00e9rdida de especies y variedades locales, causa, generalmente, la p\u00e9rdida irreversible de la diversidad gen\u00e9tica que estas contienen: es la llamada erosi\u00f3n gen\u00e9tica. Esta erosi\u00f3n ha restringido peligrosamente el acceso g\u00e9nico disponible para la selecci\u00f3n natural, y para la selecci\u00f3n por parte de los agricultores(...) y por consiguiente ha aumentado la vulnerabilidad de los cultivos agr\u00edcolas a los cambios repentinos del clima y a la aparici\u00f3n de nuevos par\u00e1sitos y enfermedades.49 49Fuente: Campa\u00f1a Derecho a la Alimentaci\u00f3n. Biodiversidad y Derecho a la alimentaci\u00f3n. Marzo 2007 190 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Desde que en los campos del territorio del estudio se prim\u00f3 la homogeneidad de los cultivos con respecto a la mayor\u00eda de variedades que se cultivan en el planeta, este cambio del saber local por el inter\u00e9s global, ha propiciado ser uno de los factores que conlleva silenciosamente el aumento de dependencias por parte del agricultor al verse aumentada la necesidad de tratamientos fitosanitarios, el gasto para la modernizaci\u00f3n de las explotaciones, las dependencias de petr\u00f3leo para la maquinaria, el gasto anual de semilla, el uso de agua...etc. Respecto a esta sustituci\u00f3n de variedades locales, aut\u00f3ctonas, adaptadas por variedades m\u00e1s demandadas en el comercio internacional, encontramos un claro ejemplo de la incoherencia que reside en este cambio cultural. La producci\u00f3n de vi\u00f1edos para la elaboraci\u00f3n de vinos es una de las actividades agr\u00edcolas m\u00e1s extendidas por las provincias del estudio. Muchos de los agricultores dedicados a este tipo de cultivo, denuncian unas pr\u00e1cticas incomprensibles en CLM que lo \u00fanico que han promovido ha sido la sustituci\u00f3n de variedades locales por variedades mayoritariamente francesas. Estas \u00faltimas al no estar adaptadas a un clima m\u00e1s seco con unos \u00edndices pluviom\u00e9tricos mucho menores a los que se recogen en los territorios de origen, requieren de sistemas de regad\u00edo por goteo que seg\u00fan varias fuentes consultadas : \"solo empeoran la agravante situaci\u00f3n del uso del agua en estas provincias\" . Resulta interesante comentar a su vez que al entrevistar a varios agricultores que coincid\u00edan en llevar poco tiempo certificados como ecol\u00f3gicos o bien encontrarse en periodo de conversi\u00f3n, estos declararon haber observado como la diversidad de insectos, p\u00e1jaros y otros animales se estaba recuperando como no hab\u00edan visto desde antes de comenzar a usar pesticidas, abonos qu\u00edmicos y herbicidas. Este hecho resulta evidente si entendemos que entre las especies cultivadas existe la llamada biodiversidad del ecosistema o ecosist\u00e9mica, la cual se ve gravemente afectada por el uso de productos qu\u00edmicos de s\u00edntesis como los fitosanitarios de la agricultura convencional. L\u00f3gicamente los numerosos planes urban\u00edsticos llevados a cabo principalmente en las periferias de las tres capitales de provincia y en amplias poblaciones urbanas del territorio de estudio, los cuales conllevan el crecimiento urbano, ejercen un efecto perjudicial para el mantenimiento de la biodiversidad, bien directamente a trav\u00e9s por ejemplo de la tala de \u00e1rboles o bien indirectamente con la sustituci\u00f3n de los campos de usos agrarios y ganaderos por centros comerciales de ocio. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 191 Las opiniones de expertos cient\u00edficos se confrontan en la incertidumbre de saber si el da\u00f1o ocasionado a ra\u00edz de la mal llamada \"revoluci\u00f3n verde\" es irreversible o no. Mientras esta respuesta siga siendo respondida en beneficio de los intereses de unos y otros, solo nos queda confiar y trabajar en el desarrollo de unas pr\u00e1cticas sostenibles y coherentes como la AE, las cuales contribuyen con el paso del tiempo a la limpieza y depuraci\u00f3n de los campos y los acu\u00edferos de sustancias contaminantes. A su vez la estrategia que conlleva la pr\u00e1ctica ecol\u00f3gica necesaria para lograr producir sin tratamientos qu\u00edmicos y con productividades suficientes recae en la utilizaci\u00f3n de variedades adaptadas al medio local. Son estas variedades las que se amoldan a estas necesidades y a la vez contribuyen a una recuperaci\u00f3n de la cultura local culinaria y gastron\u00f3mica, de usos de la tierra as\u00ed como de conformaci\u00f3n de los paisajes. 5.5.-La Importancia de la Implicaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas Sin duda la cohesi\u00f3n necesaria para alcanzar un significado completo de AE en el territorio castellano-manchego, no puede darse si no existe la argamasa, la matriz; en este caso, el apoyo real de las administraciones p\u00fablicas. Deber\u00edan dejar al margen \"el colgarse las medallas y alzar trofeos\" obtenidos mediante las cifras y las estad\u00edsticas de los niveles ascendentes que en los \u00faltimos a\u00f1os ha experimentado la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la regi\u00f3n y visionar una realidad de la cual est\u00e1n desconectados seg\u00fan hemos constatado a trav\u00e9s de las opiniones de los diferentes actores. Sin su verdadero compromiso es posible que la AE se transforme en un segmento de mercado m\u00e1s para el comercio globalizado de alimentos, si no lo es ya, y a pesar de llevar el sello de certificaci\u00f3n su esencia ecol\u00f3gica se pierda desde el momento en que el vegetal es extra\u00eddo de la tierra. Es imprescindible, pero entendemos complicado, que los poderes p\u00fablicos se posicionen con convicci\u00f3n hacia este modelo ecol\u00f3gico; para ello una de sus primeras piezas a mover ser\u00eda la que hace referencia a los cultivos de Organismos Modificados Gen\u00e9ticamente (OMG) en sus territorios. Deben ser escuchadas las voces de los ciudadanos a los que representan cuyas peticiones se centran en declarar zonas libres de transg\u00e9nicos especialmente en los parque naturales y proteger los cultivos de muchos agricultores que sufren las contaminaciones de sus producciones ecol\u00f3gicas por parte de estos cultivos modificados gen\u00e9ticamente. Resulta incongruente estar apoyando la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y al mismo tiempo los cultivos de OMG. 192 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo Los apoyos demostrados por parte de los responsables de la gesti\u00f3n de la linea de AE de la Consejer\u00eda de Agricultura, no deben tener una visi\u00f3n meramente productiva y econ\u00f3mica del sector ecol\u00f3gico, sino que deben empezar a trabajar una conciencia ecol\u00f3gica que ayude a recuperar el aprecio de los agricultores y ganaderos por el papel que desempe\u00f1an, por la tierra y los animales, por lo que hacen y la forma como lo hacen. Dejar a un lado los cursos para los productores centrados en explicar los pasos y el papeleo a rellenar necesarios para cobrar las ayudas econ\u00f3micas a este sector y los manuales de buenas pr\u00e1cticas para la exportaci\u00f3n a Europa de las producciones. Promover en su defecto unas verdaderas pol\u00edticas p\u00fablicas que potencien una agricultura y ganader\u00eda locales, responsables, sostenibles, libres de sustancias qu\u00edmicas y otras contaminaciones como la procedente de los cultivos transg\u00e9nicos. Contribuir con la defensa de lo local a poner freno al abandono de la vida de sus pueblos, trabajar la revalorizaci\u00f3n de las profesiones rurales y artesanas, as\u00ed como las culturas agr\u00edcolas, ganaderas y por tanto gastron\u00f3micas asociadas. Apoyar un tejido social de los pueblos, apostando por una mejora de servicios y comunicaciones, transporte p\u00fablico, educaci\u00f3n y sanidad entre otros. Crear v\u00edas para repoblar los pueblos por gente joven ayudando al relevo generacional antes de que sea demasiado tarde. A pesar de ser una de las Administraciones Auton\u00f3micas que incluye de forma m\u00e1s activa en sus discursos y en sus presupuestos p\u00fablicos a la ecolog\u00eda en un sentido amplio, la mayor parte de sus actuaciones parecen pasar parcialmente desapercibidas por sus destinatarios/as, principalmente, las relativas a la concienciaci\u00f3n ciudadana en esta materia. Otro de los aspectos que hemos encontrado m\u00e1s carentes de apoyos por parte de los representantes pol\u00edticos recae sobre la deficiente informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n que ofrecen a sus ciudadanos en materia de AE. Esta carencia es recogida de manera com\u00fan por la pr\u00e1ctica totalidad de los actores entrevistados como ya hemos visto anteriormente. Sin duda resulta de gran trascendencia para alcanzar algunos de los objetivos de naturaleza vital para la promoci\u00f3n de la AE, como es el consumo. Mediante el desarrollo de campa\u00f1as institucionales en Castilla-La Mancha, la utilizaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos, como la televisi\u00f3n, la radio o algunos peri\u00f3dicos locales, se puede hacer llegar de manera muy fluida y efectiva la informaci\u00f3n necesaria para crear y fortalecer una necesaria conciencia y cultura ecol\u00f3gicas. Una parte de los esfuerzos del Instituto de Consumo se dirige tambi\u00e9n al apoyo en la sensibilizaci\u00f3n sobre el Comercio Justo en la regi\u00f3n. No obstante, podr\u00eda interpretarse que este apoyo se limita a organizaciones sociales que trabajan esta tem\u00e1tica y a la Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 193 concienciaci\u00f3n ciudadana sobre cuestiones como las relaciones comerciales Norte-Sur. Aunque de forma transversal se trabaje tambi\u00e9n temas sobre las bases productivas y los impactos ambientales derivados de los modelos y de consumo vigentes, puede inferirse que parte de la ciudadan\u00eda de la regi\u00f3n no vincula al movimiento de Comercio Justo directamente con el de la Agricultura Ecol\u00f3gica o el comercio de cercan\u00eda y temporada. Con la promoci\u00f3n de materiales comunicativos como panfletos, revistas o carteles publicitarios se conseguir\u00eda sin duda una mayor implicaci\u00f3n por la sociedad en la elecci\u00f3n y el consumo responsable que conlleva impl\u00edcito estos alimentos. Mediante estas herramientas se conseguir\u00eda f\u00e1cilmente por ejemplo desmitificar a los alimentos ecol\u00f3gicos como bienes de lujo y de consumo por clases medias-altas. S\u00ed el inter\u00e9s social aumenta, tambi\u00e9n lo har\u00e1 el consumo y de manera consecutiva la accesibilidad f\u00edsica; y el numero de productores y transformadores; y a su vez los elaboradores, y los grupos y tambi\u00e9n las asociaciones de consumo ecol\u00f3gico. Y ser\u00e1 entonces cuando las administraciones p\u00fablicas deban levantar los trofeos por haber potenciado verdaderamente la AE en sus regiones. Entendemos que la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica cuenta en la actualidad con los organismos, los mecanismos, los presupuestos y dem\u00e1s medios necesarios para poder potenciar la articulaci\u00f3n de la agroecol\u00f3gica. Promoviendo desde los poderes p\u00fablicos una visi\u00f3n colectiva a largo plazo de los impactos socioambientales de la producci\u00f3n y el consumo, y haciendo del desarrollo rural, la agricultura ecol\u00f3gica y el comercio de cercan\u00eda uno de los sustentos de la econom\u00eda regional. Asimismo, abanderando la defensa de la soberan\u00eda alimentaria como un motor para la transformaci\u00f3n social y el consumo responsable y sostenible como nuevo paradigma de la conciencia ciudadana de la regi\u00f3n. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 195 ANEXOS 1.-Detalle Dise\u00f1o de Herramientas de Recogida de la Informaci\u00f3n Primaria 1.1.-Entrevista Consumidores/as Perfil del consumidor/a: 1.-Ubicaci\u00f3n compra 3.-Tipo o categor\u00eda de alimentos ecol\u00f3gicos consumidos: 4.-Lugares de compra de alimentos ecol\u00f3gicos: a)Tipolog\u00eda de distribuidor (tienda ecol\u00f3gica, cooperativa, gran superficie, autoconsumo, tienda de comercio justo, otros): b)Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica del lugar de compra (municipio y provincia): 5.-Explicar el nivel de conocimiento y tipo de relaci\u00f3n con el productor: 6.-Pertenencia a alg\u00fan grupo de consumo: a)SI: b)NO: Consumo de agricultura ecol\u00f3gica: 7.-\u00bfQu\u00e9 beneficios encuentras en cuanto al consumo productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? 8.-\u00bfDificultades o inconvenientes de su consumo? 9.-Adem\u00e1s de productos ecol\u00f3gicos: \u00bfincluyes en tu consumo habitual alg\u00fan otro tipo de producto \"justo\", \"\u00e9tico\" o \"alternativo\"? Describir. por soberan\u00eda alimentaria? 11.-\u00bfEncuentras alguna relaci\u00f3n entre la soberan\u00eda alimentaria con el comercio justo y el consumo responsable? 12.-Desde tu perspectiva: \u00bfcu\u00e1l es tu valoraci\u00f3n del estado de la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 13.-\u00bfY en la provincia y/o municipio en el que vives? 14.- \u00bfCu\u00e1l es tu valoraci\u00f3n del estado de situaci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? 15.- Seg\u00fan tu criterio: \u00bfcu\u00e1les son las principales dificultades que encuentran el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 16.-Con respecto a estas dos cuestiones \u00bfC\u00f3mo crees que est\u00e1 posicionada CLM con respecto al resto del Estado espa\u00f1ol? Administraciones P\u00fablicas: valoraci\u00f3n 17.-\u00bfEst\u00e1s al tanto de algunas actuaciones p\u00fablicas en esta materia? En ese caso: \u00bfc\u00f3mo valorar\u00edas la actuaci\u00f3n de las A.A.P.P. (auton\u00f3mica, provincial y/o municipal) en cuanto a la defensa de la soberan\u00eda alimentaria y el apoyo a la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? 196 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 18.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que quedan pendientes desde los poderes p\u00fablicos manchegos y espa\u00f1oles para la promoci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria? 19.-\u00bfQu\u00e9 logros o avances destacar\u00edas de las A.A.P.P. castellano-manchegas (auton\u00f3mica, provincial y/o municipal) en este sentido? Recomendaciones: 20.-Qu\u00e9 cuestiones crees recomendables para el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? 21.-Recomendaciones relativas a los canales de distribuci\u00f3n, el tejido social y asociativo, las cooperativas, la concienciaci\u00f3n ciudadana, los cultivos, entre otros. 1.2.-Entrevista Agricultor/a producci\u00f3n ecol\u00f3gica: a)Sexo: b)A\u00f1os de empresa: a)NO: b)SI: / por soberan\u00eda alimentaria? 9.-\u00bfCu\u00e1les son los motivos por los que eliges la AE para la producci\u00f3n de alimentos? 10.-\u00bfQu\u00e9 ventajas consideras que conlleva la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? (medio ambiente, productos, consumidores/as, otros) 11.-\u00bfQu\u00e9 desventajas percibes en cuanto a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? 12.-\u00bfCrees que existe alguna relaci\u00f3n entre la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), la soberan\u00eda alimentaria y agroecolog\u00eda? \u00bfCu\u00e1l/es? Producci\u00f3n, territorio, agricultura y alimentaci\u00f3n 13.-\u00bfCu\u00e1l consideras que es la situaci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en Castilla-La Mancha? 14.-\u00bfC\u00f3mo crees que ha evolucionado la biodiversidad en las tierras cultivables de CLM en los \u00faltimos a\u00f1os? 15.-\u00bfC\u00f3mo se percibe en el territorio el abandono del medio rural y la falta de relevo generacional? Distribuci\u00f3n 16.-\u00bfCu\u00e1l es la operativa utilizada para la distribuci\u00f3n de tus productos agr\u00edcolas? 17.-\u00bfCu\u00e1les son, seg\u00fan tu criterio, los principales problemas y limitaciones que existen para la distribuci\u00f3n de este tipo de productos? Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 197 18.-\u00bfC\u00f3mo percibes la evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de alimentos agr\u00edcolas locales en el territorio de CLM? 19.-\u00bfSabes qu\u00e9 diferencial de precios de venta al p\u00fablico (PVP) e intensidad de la competencia existe con los productos procedentes de la agricultura intensiva? (Describir la percepci\u00f3n de la situaci\u00f3n competitiva de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM) Consumo 20.-\u00bfCu\u00e1les crees que son las tendencias en cuanto al consumo de alimentos en los mercados locales de CLM? 21.-\u00bfCu\u00e1les es tu valoraci\u00f3n sobre el nivel de conocimiento ciudadano con respecto a la agroecolog\u00eda en CLM? \u00bfY en tu provincia? 22.-\u00bfPercibe el riesgo de que los alimentos ecol\u00f3gicos se transformen en un segmento de mercado? Administraciones P\u00fablicas: 23.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la actuaci\u00f3n de las A.A.P.P. en cuanto a la defensa de la soberan\u00eda alimentaria y la agricultura ecol\u00f3gica en CLM (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) \u00bfY a nivel estatal? 24.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que quedan pendientes desde los poderes p\u00fablicos castellano-manchegos (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) para la promoci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria? Recomendaciones: 25.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones crees recomendables para el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 26.-Recomendaciones relativas a la distribuci\u00f3n, el tejido social y asociativo, las cooperativas de producci\u00f3n, la concienciaci\u00f3n ciudadana, los cultivos, entre otros. 1.3.-Entrevista Ganadero/a b)A\u00f1os de empresa: a)NO: b)SI: / entiendes por soberan\u00eda alimentaria? 198 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 9.-\u00bfCu\u00e1les son los motivos por los que eliges la GE para la producci\u00f3n de alimentos? 10.-\u00bfQu\u00e9 ventajas consideras que conlleva la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? (medio ambiente, productos, consumidores/as, otros) 11.-\u00bfQu\u00e9 desventajas percibes en cuanto a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? 12.-\u00bfCrees que existe alguna relaci\u00f3n entre la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), la soberan\u00eda alimentaria y agroecolog\u00eda? \u00bfCu\u00e1l/es? Producci\u00f3n, territorio, agricultura y alimentaci\u00f3n 13.-\u00bfCu\u00e1l consideras que es la situaci\u00f3n de la ganader\u00eda ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en Castilla-La Mancha? 14.-\u00bfC\u00f3mo crees que ha evolucionado la biodiversidad en las razas ganaderas producidas CLM en los \u00faltimos a\u00f1os? 15.-\u00bfC\u00f3mo se percibe en el territorio el abandono del medio rural y la falta de relevo generacional? Distribuci\u00f3n 16.-\u00bfCu\u00e1l es la operativa utilizada para la distribuci\u00f3n de tus productos agr\u00edcolas? 17.-\u00bfCu\u00e1les son, seg\u00fan tu criterio, los principales problemas y limitaciones que existen para la distribuci\u00f3n de este tipo de productos? 18.-\u00bfC\u00f3mo percibes la evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de alimentos agr\u00edcolas locales en el territorio de CLM? 19.-\u00bfSabes qu\u00e9 diferencial de precios de venta al p\u00fablico (PVP) e intensidad de la competencia existe con los productos procedentes de la agricultura intensiva? (Describir la percepci\u00f3n de la situaci\u00f3n competitiva de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM) Consumo 20.-\u00bfCu\u00e1les crees que son las tendencias en cuanto al consumo de alimentos en los mercados locales de CLM? 21.-\u00bfCu\u00e1les es tu valoraci\u00f3n sobre el nivel de conocimiento ciudadano con respecto a la agroecolog\u00eda en CLM? \u00bfY en tu provincia? 22.-\u00bfPercibe el riesgo de que los alimentos ecol\u00f3gicos se transformen en un segmento de mercado? Administraciones P\u00fablicas: 23.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la actuaci\u00f3n de las A.A.P.P. en cuanto a la defensa de la soberan\u00eda alimentaria y la ganader\u00eda ecol\u00f3gica en CLM (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) \u00bfY a nivel estatal? 24.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que quedan pendientes desde los poderes p\u00fablicos castellano-manchegos (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) para la promoci\u00f3n de la ganader\u00eda ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria? Recomendaciones: 25.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones crees recomendables para el desarrollo de la ganader\u00eda ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 26.-Recomendaciones relativas a la distribuci\u00f3n, el tejido social y asociativo, las cooperativas de producci\u00f3n, la concienciaci\u00f3n ciudadana, los cultivos, entre otros. 1.4.-Entrevista Organizaciones / Asociaciones Perfil del entrevistado/a y la organizaci\u00f3n: 1.-Asociaci\u00f3n - Confederaci\u00f3n - Sindicato: 2.-Cargo, funciones del entrevistado/a, otros: Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 199 3.-\u00bfCu\u00e1les son las principales actividades del colectivo-organizaci\u00f3n que representas en relaci\u00f3n con la defensa de la Soberan\u00eda Alimentaria y la promoci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica en el territorio de CLM? Visiones, concepciones y valoraciones 4.-\u00bfQu\u00e9 entiendes por Soberan\u00eda Alimentaria? 5.-\u00bfEncuentras alguna relaci\u00f3n entre la soberan\u00eda alimentaria y la agricultura ecol\u00f3gica? Describir. 6.-\u00bfY entre la soberan\u00eda alimentaria, el comercio justo y el consumo responsable? Describir. 7.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la situaci\u00f3n de la soberan\u00eda alimentaria y la agricultura ecol\u00f3gica en los territorios de CLM? 8.-\u00bfEn las provincias de Toledo y Ciudad Real en particular? \u00bfY en el Estado espa\u00f1ol en general? 9.-\u00bfCree que existe alguna relaci\u00f3n entre la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), la soberan\u00eda alimentaria y agricultura ecol\u00f3gica? \u00bfCu\u00e1l/es? Escenario y problem\u00e1tica en la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo 10.-\u00bfCu\u00e1les consideras que son las principales carencias y desaf\u00edos de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM en cuanto a la producci\u00f3n? 11.-\u00bfY las carencias y desaf\u00edos en cuanto a la distribuci\u00f3n y accesibilidad f\u00edsica de los productos ecol\u00f3gicos para su consumo final? 12.-\u00bfQu\u00e9 incidencia y alcance crees que tiene las reglas de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio en cuanto a la distribuci\u00f3n de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? 13.-\u00bfQu\u00e9 nivel de conocimiento y aceptaci\u00f3n consideras que tiene la agricultura ecol\u00f3gica entre los consumidores/as de CLM? 14.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas el estado de la conciencia ciudadana en relaci\u00f3n a estas tem\u00e1ticas en la regi\u00f3n? 15.-\u00bfY su nivel de accesibilidad f\u00edsica a este tipo de alimentos? Valoraci\u00f3n de la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica en materia de agricultura ecol\u00f3gica 16.-\u00bfCu\u00e1les crees que son los principales logros de la Administraci\u00f3n manchega (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) en relaci\u00f3n a la agroecolog\u00eda (producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo) 17.-\u00bfY la defensa de la soberan\u00eda alimentaria? 18.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que tienen pendientes los poderes p\u00fablicos manchegos (auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) para la promoci\u00f3n de la agroecolog\u00eda y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria? Recomendaciones 19.-\u00bfQu\u00e9 recomendaciones har\u00edas a los poderes p\u00fablicos en cuanto a la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? 20.-\u00bfQu\u00e9 aspectos (legislativos, pol\u00edticos o econ\u00f3micos) crees que deber\u00edas modificarse o mejorarse para la promoci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 1.5.-Entrevista Distribuidores/as Minoristas Perfil del distribuidor/a: 1.-Tipo de distribuidor: a)Nombre del distribuidor: 200 Cuadernos de trabajo sobre el geogr\u00e1fica (municipio y provincia): c)Persona jur\u00eddica: d)Sexo entrevistado/a: e)Tipolog\u00eda de distribuci\u00f3n (tienda, mercadillos, servicio a domicilio, venta ambulante, grupos o cooperativas de consumo, otros): 2.-Otros productos que distribuye. 3.-\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n ubicados tus proveedores de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? (municipio y provincia) \u00bfQu\u00e9 cantidad media de kil\u00f3metros recorren los productos ecol\u00f3gicos hasta el distribuidor? 4.-\u00bfQu\u00e9 tipo de transporte se utiliza para los productos ecol\u00f3gicos? \u00bfQui\u00e9n se responsabiliza del transporte? 5.-\u00bfCon qu\u00e9 frecuencia se recibe la producci\u00f3n ecol\u00f3gica desde su origen? 6.-Expl\u00edcanos c\u00f3mo funcionan (c\u00f3mo y sobre qui\u00e9n repercuten) los costes de transporte. Estado de la distribuci\u00f3n y la SA 7.-\u00bfQu\u00e9 entiendes por Soberan\u00eda Alimentaria? 8.-?C\u00f3mo valorar\u00edas el estado de la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en CLM? \u00bfY en tu provincia? 9.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la situaci\u00f3n en cuanto a los canales alternativos de distribuci\u00f3n para la agricultura ecol\u00f3gica? 10.-\u00bfCu\u00e1les consideras que son los principales problemas y necesidades de los canales alternativos para la distribuci\u00f3n de productos de agroecolog\u00eda y otros productos alternativos en CLM y tu provincia? Consumo 11.-\u00bfCu\u00e1les consideras que son las motivaciones centrales de vuestros consumidores/as para la compra de productos de agroecolog\u00eda? 12.-\u00bfCu\u00e1l es tu valoraci\u00f3n de las tendencias a nivel general sobre el consumo agroecol\u00f3gico y responsable? 13.-\u00bfEmple\u00e1is alguno forma de organizaci\u00f3n para el consumo en vuestro punto de distribuci\u00f3n? Describir. Administraciones P\u00fablicas 14.-\u00bfC\u00f3mo valoras hasta el momento la actuaci\u00f3n de las Instituciones p\u00fablicas del Gobierno de CLM (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) en materia de agricultura ecol\u00f3gica? 15.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que quedan pendientes? \u00bfCu\u00e1les que son prioritarias? Recomendaciones 16.-\u00bfQu\u00e9 recomendaciones har\u00edas a los poderes p\u00fablicos en cuanto a la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? 17.-\u00bfQu\u00e9 aspectos (legislativos, pol\u00edticos o econ\u00f3micos) crees que deber\u00edas modificarse o mejorarse para la promoci\u00f3n de la agricultura ecol\u00f3gica y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 1.6.-Entrevista Empresas Certificadoras Perfil del entrevistado y la empresa: 1.-Nombre y persona jur\u00eddica de la empresa: 2.-Cargo y funciones del entrevistado/a: 3.-Tiempo que lleva en funcionamiento la empresa en CLM: Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 201 4.-\u00bfCu\u00e1les son las principales actividades de la empresa relacionadas la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en el territorio de CLM? Adem\u00e1s de la certificaci\u00f3n, la empresa: \u00bfrealiza otro tipo de actividades? \u00bfCu\u00e1les? 5.-\u00bfQu\u00e9 cantidad de organizaciones y productores agrarios hab\u00e9is certificado aproximadamente en CLM? Visiones, concepciones y valoraciones 6.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas la situaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de la de agricultura ecol\u00f3gica en los territorios de CLM? 7.-\u00bfEn las esta provincia en particular? Comparativamente: \u00bfen el Estado espa\u00f1ol en general? 8.-\u00bfC\u00f3mo ha evolucionado la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica entre los productores de Castilla-La Mancha? \u00bfY en las provincia en cuesti\u00f3n? 9.-\u00bfCu\u00e1les consideras que son las principales carencias y desaf\u00edos de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM en cuanto a la producci\u00f3n? 10.-\u00bfY las carencias y desaf\u00edos en cuanto a la distribuci\u00f3n y accesibilidad f\u00edsica de los productos ecol\u00f3gicos para su consumo final? Proceso de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica: 11.-\u00bfEn qu\u00e9 consiste el proceso de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica? (metodolog\u00eda, criterios e indicadores, tiempos, costes, otros aspectos) 12.-\u00bfC\u00f3mo ha evolucionado la demanda de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica entre los productores de CLM? 13.-\u00bfQu\u00e9 beneficios consideras que puede aportar o consideras que puede tener un productor para solicitar la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica de su producci\u00f3n? Valoraci\u00f3n de la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica en materia de agricultura ecol\u00f3gica 15.-\u00bfCu\u00e1les crees que son los principales logros de la Administraci\u00f3n castellano-manchega (a nivel auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) en relaci\u00f3n a la agroecolog\u00eda (producci\u00f3n, certificaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo). 16.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones consideras que tienen pendientes los poderes p\u00fablicos manchegos (auton\u00f3mico, provincial y/o municipal) para la promoci\u00f3n de la agroecolog\u00eda y la defensa de la soberan\u00eda alimentaria? Recomendaciones 17.-\u00bfQu\u00e9 recomendaciones har\u00edas a los poderes p\u00fablicos en cuanto a la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica? 1.7.-Entrevista Responsables Administraciones P\u00fablicas Perfil del entrevistado/a: 1.-Nombre y cargo en las A.A.P.P.: 2.-Funciones y responsabilidades: 3.-Descripci\u00f3n y nivel de las A.A.P.P. (consejer\u00eda, direcci\u00f3n, etc. / auton\u00f3mica, provincial o municipal) Escenario y problem\u00e1tica de la agricultura ecol\u00f3gicas 4.-\u00bfQu\u00e9 entiendes por Soberan\u00eda Alimentaria? 202 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo 5.-\u00bfEncuentras alguna relaci\u00f3n entre la soberan\u00eda alimentaria y la agricultura ecol\u00f3gica? Describir. 6.-\u00bfEntre la soberan\u00eda alimentaria con el comercio justo y el consumo responsable? Describir. 7.-Cu\u00e1l es tu valoraci\u00f3n con respecto a la situaci\u00f3n de la soberan\u00eda alimentaria y la agricultura ecol\u00f3gica en los territorios de CLM? (Escenario actual, evoluci\u00f3n y perspectivas, etc.). 8.-Valoraci\u00f3n comparativa sobre la situaci\u00f3n de estas dos cuestiones en CLM con respecto al resto del Estado espa\u00f1ol. 9.-\u00bfC\u00f3mo valorar\u00edas el estado de la distribuci\u00f3n o la accesibilidad f\u00edsica de los productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? (Logros, dificultades y \u00e1reas de mejora) 10.-\u00bfC\u00f3mo consideras el nivel de conocimiento y consumo de productos procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica entre la poblaci\u00f3n castellano-manchega? Describir. Actuaciones p\u00fablicas en materia de Agricultura Ecol\u00f3gica: 11.-\u00bfExisten canales de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n estables y sistematizados entre las A.A.P.P. y los distintos agentes de la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? (sindicatos agrarios, uni\u00f3n de cooperativas, plataformas, productores,etc). Describir. 12.-\u00bfExisten canales, espacios o mecanismos estables de participaci\u00f3n de los agentes privados que intervienen en la Agricultura Ecol\u00f3gica en la toma de decisiones p\u00fablicas en CLM? Describir. 13.-\u00bfQu\u00e9 actuaciones concretas est\u00e1 desarrollando o tiene en marcha la Administraci\u00f3n P\u00fablica (a nivel auton\u00f3mico, provincial o municipales) en cu\u00e1nto a la distribuci\u00f3n o comercializaci\u00f3n de los productos de la agricultura ecol\u00f3gica? 14.- \u00bfQu\u00e9 actuaciones concretas est\u00e1 desarrollando o tiene en marcha la Administraci\u00f3n P\u00fablica (a nivel auton\u00f3mico, provincial o municipales) en cu\u00e1nto a la difusi\u00f3n o concienciaci\u00f3n ciudadana en cuanto a los productos de la agricultura ecol\u00f3gica? Logros y cuestiones pendientes: 15.-\u00bfCu\u00e1les han sido las actividades o intervenciones p\u00fablicas nucleares en esta materia en CLM? (a nivel de agricultura, consumo, comercio, etc.). 16.-\u00bfCu\u00e1les crees que son los principales logros de la Administraci\u00f3n (auton\u00f3mica, provincial y/o municipal) en relaci\u00f3n a la agricultura ecol\u00f3gica y la soberan\u00eda alimentaria en CLM? 17.-\u00bfQu\u00e9 aspectos consideras que quedan pendientes desde los poderes p\u00fablicos para una desarrollo de este tipo de agricultura? (Tanto a nivel auton\u00f3mico, provincial o municipal). 18.-\u00bfQu\u00e9 cuestiones crees que demandan a los poderes p\u00fablicos castellano-manchegos los agentes que intervienen en el \"mundo ecol\u00f3gico\"? (productores, distribuidores, consumidores, etc.) 19.-\u00bfCu\u00e1les crees que son y ser\u00e1n los principales impactos efectivos Plan Estrat\u00e9gico de Agricultura Ecol\u00f3gica 2007-2011 sobre la agroecolog\u00eda y la soberan\u00eda alimentaria de la la regi\u00f3n? (beneficios y mejoras, modificaciones, eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos, potenciaci\u00f3n de fortalezas, etc.). 20.-\u00bfQu\u00e9 otras actuaciones se pondr\u00e1n en marcha en el corto, medio o largo plazo desde la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica que puedan tener alg\u00fan tipo de impacto (ya sea positivo o negativo) sobre la agricultura ecol\u00f3gica en CLM? Describir actuaciones previstas e impactos esperados. Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 203 BIBLIOGRAF\u00cdA ARA\u00daJO, J. (1996) S. XXI: Siglo de la ecolog\u00eda. Editorial Espasa. AUTOR\u00cdA COLECTIVA (2006), Los pies en la tierra. Reflexiones y experiencias hacia un movimiento agroecol\u00f3gico . Virus Editorial. CARRARO, F.,FERNANDEZ, R. Y VERD\u00da, J. (2006) El rompecabezas de la equidad. Icaria Editorial. FERN\u00c1NDEZ MIRANDA, R. (2008), El Legado Consumista. Gu\u00eda did\u00e1ctica sobre consumo responsable, comercio justo y soberan\u00eda alimentaria. SODePAZ - Didesur. FERN\u00c1NDEZ MIRANDA, R. (2008), El Teatro de la Libre Elecci\u00f3n. Estudio y reflexiones sobre el discurso publicitario y la identidad consumista. Editorial Popular. GASC\u00d3N, J. Y MONTAGUT, X. (2010) \u00bfCambio de rumbo en las pol\u00edticas agrarias latinoamericanas? . Icaria Editorial. MONTAGUT, X. - DOGLIOTTI, F. (2006), Alimentos Globalizados. Soberan\u00eda Alimentaria y Comercio Justo. Icaria Editorial. PATEL, R. (2008), Obesos y fam\u00e9licos. El impacto de la globalizaci\u00f3n en el sistema alimentario mundial. Los Libros del Lince. PROSALUS, CARITAS ESPA\u00d1OLA, VETERINARIOS SIN FRONTERAS E INGENIER\u00cdA SIN FRONTERAS (2007) Biodiversidad y Derecho a la alimentaci\u00f3n . Campa\u00f1a Derecho a la Alimentaci\u00f3n. OVEJERO, F. (1994), Mercado, \u00e9tica y econom\u00eda . Icaria Editorial. 1.-P\u00e1ginas Web Consultadas www.jccm.es 204 Cuadernos de sociales para la soberan\u00eda alimentaria 205 2.-Estudios e Informes Plan de Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha 2007-2013 (Tomos I, II y III). Abril 2008. \u00bfQui\u00e9n es qui\u00e9n en la agricultura ecol\u00f3gica? Directorio de empresas elaboradoras y comercializadoras de productos ecol\u00f3gicos. Agricultura Ecol\u00f3gica: v\u00edvela. Listado de cooperativas UCAMAN. 2005. Atribuci\u00f3n Ciudadana de Responsabilidades Pol\u00edticas. Escola Galega de Administraci\u00f3n P\u00fablica (EGAP) - Instituto de Estudios Sociales Avanzados (IESA - CSIC) - Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) - Fundaci\u00f3n Py y Sunyer. 2008. Gu\u00eda ONGD Castilla-La Mancha 2010. Coordinadora de ONGD Castilla-La Mancha. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Noviembre 2007). Gu\u00eda buenas pr\u00e1cticas para la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los alimentos ecol\u00f3gicos. Los pastores: una especie en peligro de extinci\u00f3n. (Octubre 2009). Manifiesto de la Federaci\u00f3n Estatal de Pastores(FEP). BALLESTEROS HERENCIA, C.(Mayo 2004), Agricultura y ganader\u00eda ecol\u00f3gicas en Castilla-La Mancha. UPA Castilla-La Mancha. AMPARO MELI\u00c1N NAVARRO, M.(2006) Las principales cifras de la agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a. CUERDA TENA, J. (Octubre 2007), Los productos ecol\u00f3gicos en Castilla-La Mancha. Bolet\u00edn econ\u00f3mico del ICE N\u00ba 2923. BERNAB\u00c9U, R., FABEIRO, R., CASTILLO, S., URE\u00d1A, F. (2003) Situaci\u00f3n actual de la AE en Castilla-La Mancha. Dentro del Proyecto de Investigaci\u00f3n 03-242/IA-43. GONZALVEZ, V. (2005) Agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a. Vida Rural 203:23-26. GARCIA ROMERO, C. (Septiembre 2007) La investigaci\u00f3n en ganader\u00eda ecol\u00f3gica. Dossier Ganader\u00eda ecol\u00f3gica. 206 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo GARCIA ROMERO, C., BIDARTE ITURRI, A. (Abril 2004) Manejo sanitario en ganader\u00eda ecol\u00f3gica. 208 Cuadernos de trabajo sobre el desarrollo AGRADECIMIENTOS Agradecimientos 1\u00aa Fase del Estudio (Toledo y Ciudad Real) La realizaci\u00f3n de este estudio no hubiera sido posible sin la inestimable colaboraci\u00f3n de Natalia Mart\u00edn Maestro Dorado, becaria de SODePAZ CLM durante el per\u00edodo de ejecuci\u00f3n del proyecto, en todas y cada una de las instancias y fases del proceso de investigaci\u00f3n. Trabajo de campo: Natalia Mart\u00edn Maestro (SODePAZ CLM). Contactos para la muestra: Manuel S\u00e1nchez (Foro Social de Tomelloso); Natalia Mart\u00edn Maestro Dorado (SODePAZ CLM); Andrea Gago (Paz con Dignidad Toledo); Mercedes Vicente (JCCM), Daniel (Veterinarios Sin Fronteras Toledo); Benito (Red de Comercio Justo y Consumo Responsable de CLM); Pedro (La Jayma). Dise\u00f1o de herramientas: Federica Carraro (SODePAZ). An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n primaria y secundaria: Marcela Peixoto, Daniel Cantero, Federica Carraro (SODePAZ), Concepci\u00f3n Pi\u00f1eiro (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Bajo el Asfalto Est\u00e1 la Huerta (BAH)). Integraci\u00f3n de redes sociales para la soberan\u00eda alimentaria 209 Agradecimientos 2\u00aa Fase del Estudio (Guadalajara, Cuenca y Albacete) No podemos olvidar que la investigaci\u00f3n ha recibido apoyos y ha sido enriquecida por diversas organizaciones, personas y proyectos como son Ecologistas en Acci\u00f3n con el proyecto \"Ecoagroculturas\", Plataforma Rural Hoces del Cabriel y la Universidad Rural de Paulo Freire, Veterinarios sin Fronteras Toledo, Didesur as\u00ed como varios grupos de Acci\u00f3n Local REDR (Red Espa\u00f1ola de Desarrollo Rural). Otras asociaciones y colectivos han colaborado y demostrado que a pesar de estar aun despegando la articulaci\u00f3n de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en las tres provincias, se est\u00e1n creando iniciativas y redes sociales con mucho potencial para un futuro m\u00e1s sostenible y una sociedad castellano-manchega m\u00e1s responsable con su consumo. Algunas de estas se han encontrado en Albacete, como la asociaci\u00f3n de consumidores de Tierra Llana con mas de 500 familias consumidoras de alimentos ecol\u00f3gicos, la Asociaci\u00f3n de Horticultores de Ocio Ecol\u00f3gicos (AHOE) donde m\u00e1s de 250 familias aprenden y cultivan en su propio huerto junto a la ciudad, o la Asociaci\u00f3n Ecol\u00f3gica de Tierra Verde con 200 productores ecol\u00f3gicos, 1.700 cabezas de ganado ecol\u00f3gico y 6.500 hect\u00e1reas de cultivo ecol\u00f3gico. En Cuenca se encuentran iniciativas muy enriquecedoras como Despensa Natura, Ecolandt, o el grupo de consumo de El Pisto Ecol\u00f3gico con m\u00e1s de 50 familias consumidoras de productos ecol\u00f3gicos locales. Por \u00faltimo, en la provincia de Guadalajara, productores como Despelta u otros colectivos como el BAH (Bajo el Asfalto est\u00e1 la Huerta) de Gal\u00e1pagos que provee de 30 cestas semanales con productos hort\u00edcolas ecol\u00f3gicos, la asociaci\u00f3n de productores y consumidores de El Azad\u00f3n o la recuperaci\u00f3n de la aldea rural abandonada de Hontanillas bajo una filosof\u00eda agroecol\u00f3gica y sostenible, son otras de las experiencias que han dejado su huella en mi y en esta investigaci\u00f3n. Por \u00faltimo agradezco la oportunidad de haber podido realizar este trabajo a SODePAZ y en particular a mis coordinadoras, Federica Carraro y Marcela Peixoto, quienes confiaron en mi y me apoyaron durante el desarrollo de esta segunda fase del proyecto. "}