{"title": "Coronavirus Espa\u00f1a en directo | Espa\u00f1a suma 139 nuevas muertes y el balance oficial de fallecidos en la pandemia asciende a 84.000", "author": "BRUNO TOLEDANO; DANIEL J OLLERO; CARLOS GARC\u00c9S", "url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2021/08/27/612872f9fdddff407a8b4599.html", "hostname": "elmundo.es", "description": "Con 9.489 casos activos y 139 muertes registradas por coronavirus durante las \u00faltimas 24 horas, la incidencia acumulada sigue en descenso y se sit\u00faa en los 264. Sin embargo, pese...", "sitename": "El mundo", "date": "2021-08-27", "cleaned_text": "- Restricciones en Espa\u00f1a [Toque de queda, hosteler\u00eda y otras medidas por comunidades](https://www.elmundo.es/espana/2021/08/05/610bcbf6e4d4d816378b45b2.html) - Salud [La gripe, como el Covid-19, se transmite por aerosoles](https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2021/08/27/612872f9fdddff407a8b4599.html) - Empresas [La aerol\u00ednea Delta penalizar\u00e1 con 200 d\u00f3lares mensuales a los empleados que no se vacunen](https://www.elmundo.es/economia/empresas/2021/08/25/612675e9fc6c83fc0a8b45a0.html) Con 9.489 casos activos y 139 muertes registradas por coronavirus durante las \u00faltimas 24 horas, la incidencia acumulada sigue en descenso y se sit\u00faa en los 264. Sin embargo, pese a la mejora de los datos, Espa\u00f1a contin\u00faa en una situaci\u00f3n de \"riesgo extremo\" al superar una incidencia de 250 casos. Los datos del coronavirus por comunidades son los siguientes. Los datos del coronavirus en Espa\u00f1a Cifras totales: 4.831.809 casos de coronavirus confirmados con prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa; ha habido 84.000 muertos con test positivo a 27 de agosto. -781.373 en Andaluc\u00eda (10.748 muertos) -157.023 en Arag\u00f3n (3.722 muertos) -70.101 en Asturias (2.050 muertos) -95.451 en Baleares (915 muertos) -91.390 en Canarias (932muertos) -44.262 en Cantabria (596 muertos) -229.725 en Castilla-La Mancha (6.193 muertos) -294.166 en Castilla y Le\u00f3n (7.171 muertos) -889.270 en Catalu\u00f1a (15.173 muertos) -7.187 en Ceuta (125 muertos) -498.230 en la Comunidad Valenciana (7.610 muertos) -99.244 en Extremadura (1.877 muertos) -181.085 en Galicia (2.550 muertos) -872.690 en Madrid (15.787 muertos) -10.494 en Melilla (101 muertos) -136.917 en Murcia (1.676muertos) -81.065 en Navarra (1.219 muertos) -252.317 en el Pa\u00eds Vasco (4.736 muertos) -38.756 en La Rioja (816 muertos) 2.15 Honduras recibe 92.150 vacunas anticovid de Pfizer y suma 197.730 en dos d\u00edas Honduras recibi\u00f3 este viernes 92.150 nuevas dosis de vacunas de la farmac\u00e9utica Pfizer frente a la covid-19, que se suman al lote de 105.300 que llegaron este jueves a la capital hondure\u00f1a, para un total de 197.730 en los \u00faltimos dos d\u00edas. Las vacunas fueron trasladadas al Programa Ampliado de Inmunizaciones (PAI) por el servicio de paqueter\u00eda DHL, mientras que personal sanitario las han certificado, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud de Honduras. El primer lote de 52.650 arrib\u00f3 en la ma\u00f1ana a Tegucigalpa, que se suman a las 105.300 que recibi\u00f3 en la v\u00edspera el pa\u00eds, a\u00f1adi\u00f3 la instituci\u00f3n. 1.51 Colombia sigue con una \"tendencia clara\" de descenso de muertes por covid-19 Las autoridades sanitarias reportaron este viernes 81 nuevas muertes y 2.078 contagios por covid-19, una de las cifras m\u00e1s bajas en lo que va de a\u00f1o y que evidencia \"una tendencia clara a la reducci\u00f3n de contagios y mortalidad\". As\u00ed lo explic\u00f3 la directora de Epidemiolog\u00eda y Demograf\u00eda del Ministerio de Salud, Mar\u00eda Bel\u00e9n Jaimes, quien sin embargo pidi\u00f3 no confiarse y que se contin\u00fae \"manteniendo las mismas medidas para evitar nuevos contactos\". 1.16 M\u00e9xico reporta 863 nuevos decesos y 19.556 nuevos casos de la covid-19 La Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico report\u00f3 este viernes 863 nuevas muertes por covid-19 hasta alcanzar las 257.150, adem\u00e1s de 19.556 nuevos casos para un total de 3.311.317 contagios, en plena tercera ola de la pandemia. Apenas el mi\u00e9rcoles, M\u00e9xico report\u00f3 986 muertes, el pico m\u00e1s alto de esta tercera ola que inici\u00f3 en mayo y que ha superado en contagios a la segunda ola de enero pero no en decesos, gracias a las vacunas. 0.50 La variante delta del coronavirus dobla el riesgo de hospitalizaci\u00f3n Las personas infectadas con la variante delta del coronavirus corren cerca del doble de riesgo de ser hospitalizadas respecto a aquellas contagiadas con la versi\u00f3n alfa, seg\u00fan un amplio estudio publicado hoy en The Lancet Infectious Diseases. Investigadores de la agencia p\u00fablica de salud brit\u00e1nica (PHE) y la Universidad de Cambridge han analizado los historiales cl\u00ednicos de 43.338 personas que dieron positivo por covid-19 en Inglaterra entre el 29 de marzo y el 23 de mayo de 2021. 0.22 Guatemala suma 11.768 decesos por la covid-19 y supera los 460.000 contagios Guatemala suma 11.768 fallecidos por la covid-19 y acumula m\u00e1s de 460.000 casos positivos de la enfermedad, seg\u00fan informaron este viernes las autoridades sanitarias. De acuerdo con la actualizaci\u00f3n de datos de la pandemia del Ministerio de Salud, en las \u00faltimas 24 horas se realizaron 14.422 pruebas de las cuales 4.805 resultaron positivas a la covid-19, por lo que en total se han registrado 460.017 contagios desde marzo de 2020. 0.01 Brasil supera las 578.000 muertes por covid y los 20,7 millones de casos Brasil registr\u00f3 761 muertes por covid en las \u00faltimas 24 horas, con lo que ya suma 578.326 v\u00edctimas fatales, mientras que el total de contagios lleg\u00f3 a los 20.703.906, con 27.345 casos notificados este viernes, inform\u00f3 el Gobierno. Pese a las cifras, las muertes y los positivos por el virus vienen cediendo desde hace dos meses en el gigante suramericano, con una ca\u00edda del 60 % y el 58 %, respectivamente. 23.27 Italia endurece las restricciones en Sicilia ante un aumento en los contagios de COVID-19 Las autoridades de Italia han anunciado este viernes un endurecimiento de las restricciones impuestas por la Covid-19 en Sicilia, ante un aumento de contagios de la enfermedad. Seg\u00fan ha explicado el ministro de Salud italiano, Roberto Speranza, Sicilia entrar\u00e1 este lunes en la zona amarilla de riesgo por la pandemia. Entre las medidas que rigen bajo este nivel de riesgo, destaca la obligatoriedad de llevar mascarilla al aire libre, aunque no regir\u00e1 un toque de queda y los viajes interprovinciales siguen permitidos. Speranza ha advertido de que lo ocurrido en Sicilia \"es la confirmaci\u00f3n de que el virus a\u00fan no est\u00e1 derrotado\" y ha se\u00f1alado que la \"prioridad\" es invertir en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19. De forma paralela, ha instado a la poblaci\u00f3n a comportarse de manera \"prudente y correcta\", ha recogido la agencia Adnkronos. 22.32 Argentina reporta 5.807 nuevos casos y 153 muertes por la covid-19 Argentina report\u00f3 este viernes 5.807 nuevos casos de la covid-19, con lo cual el n\u00famero total de positivos ascendi\u00f3 a 5.167.733, mientras que los fallecimientos se elevaron a 111.270, tras ser notificadas 153 muertes en las \u00faltimas 24 horas. Las cifras marcan un descenso respecto a los positivos reportados el jueves \u00faltimo, cuando se registraron 6.847 nuevos casos. 22.14 EEUU descarta que el coronavirus fuera dise\u00f1ado como un arma biol\u00f3gica Las agencias de inteligencia de EEUU han descartado que el virus SARS-CoV-2, causante de la pandemia de covid-19, fuera dise\u00f1ado como un arma biol\u00f3gica, seg\u00fan un informe que se hizo p\u00fablico este viernes. \"Juzgamos que el virus no fue desarrollado como un arma biol\u00f3gica\", afirman las agencias. [Lea aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa](https://www.elmundo.es/internacional/2021/08/27/612949e1e4d4d848458b45df.html). 21.54 La OMS afirma que certificado de vacunaci\u00f3n no debe ser condici\u00f3n para viajar La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dijo este viernes que considera que un certificado de vacunaci\u00f3n no deber\u00eda ser un requisito para viajar y que tal requerimiento debe ser establecido de acuerdo a la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds en relaci\u00f3n a la pandemia y dependiendo del riesgo de contaminaci\u00f3n que suponga. En la actualizaci\u00f3n de sus recomendaciones sobre viajes, la organizaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que la informaci\u00f3n personal sobre la vacunaci\u00f3n contra la covid-19 puede servir, en cambio, para reducir el periodo de cuarentenas o la necesidad de someterse a uno o m\u00e1s test de diagn\u00f3stico a la llegada a un pa\u00eds. 21.02 Francia reduce ligeramente los nuevos casos y los fallecimientos por covid-19 Francia registr\u00f3 este viernes un ligero descenso de los nuevos casos de covid-19 y de fallecimientos por la pandemia, aunque la presi\u00f3n hospitalaria se mantiene relativamente alta. Los nuevos contagios ascendieron a 18.249 (6,711 millones en total), mientras que los fallecimientos fueron 95. hasta sumar 114.083 desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan los datos diarios divulgados hoy por la agencia nacional de sanidad. 20.47 Alemania ampl\u00eda a 70 millones las dosis de la vacuna que donar\u00e1 a \u00c1frica en 2021 Alemania donar\u00e1 a \u00c1frica 70 millones de dosis de la vacuna contra la covid este a\u00f1o, en lugar de los 30 millones previstos, anunci\u00f3 hoy la canciller alemana, Angela Merkel, al t\u00e9rmino del foro del G20 orientado hacia ese continente. Es \"una injusticia dram\u00e1tica\" que en Europa cerca del 60 % de la poblaci\u00f3n se haya vacunado y que en \u00c1frica solo lo est\u00e9 un 2 %, afirm\u00f3 la dirigente alemana, quien llam\u00f3 a \"subsanar\" este abismo. 20.20 Galicia suma 2.554 fallecidos con covid tras la muerte de otras cuatro personas Galicia suma un total de 2.554 fallecidos diagnosticados con covid-19 despu\u00e9s de la muerte de otras cuatro personas, cuyo deceso ha sido comunicado este viernes por las autoridades sanitarias. Las \u00faltimas v\u00edctimas mortales vinculadas a la pandemia en la Comunidad gallega son tres hombres y una mujer fallecidos los d\u00edas 26 y 27 de agosto en hospitales de A Coru\u00f1a y Cee (A Coru\u00f1a). Todos ten\u00edan patolog\u00edas previas, seg\u00fan la Conseller\u00eda de Sanidade. 19:50 Espa\u00f1a cumple un mes con descenso de contagios de coronavirus Los contagios por coronavirus cumplen un mes de descenso acumulado en Espa\u00f1a despu\u00e9s de que este viernes la incidencia acumulada a 14 d\u00edas se situara en 264,13 casos por cada cien mil habitantes, 12 puntos menos que ayer. Actualmente, hay 4.831.809 casos y 84.000 muertes registradas por coronavirus desde que comenz\u00f3 la pandemia en Espa\u00f1a, seg\u00fan el parte diario que publica el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (Ccaes). En el conjunto del pa\u00eds, la incidencia acumulada a 14 d\u00edas se sit\u00faa este viernes en 264,13 casos por cada cien mil habitantes, 12 puntos menos que ayer, cuando registr\u00f3 276,43 por lo que Espa\u00f1a se mantiene en riesgo extremo por coronavirus, de acuerdo con la escala aprobada por las autoridades sanitarias. De este modo, Espa\u00f1a lleva un mes de ca\u00eddas diarias consecutivas, despu\u00e9s de que el pasado 27 de julio se llegara al pico de la quinta ola de la Covid-19 con una tasa de 701,92 casos diagnosticados por cada cien mil habitantes 19:25 Sicilia vuelve a imponer la mascarilla obligatoria en exteriores Los niveles de riesgo de contagio de coronavirus, marcados con cuatro colores, volver\u00e1n a funcionar en Italia despu\u00e9s de dos meses en \"zona blanca\", la de menor alerta, ya que la isla de Sicilia (sur) entrar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes en \"zona amarilla\", a\u00fan de bajo riesgo pero con algunas restricciones, como el uso de la mascarilla tambi\u00e9n en el exterior. \"Acabo de firmar una nueva ordenanza que lleva a Sicilia a la 'zona amarilla'. Es la confirmaci\u00f3n de que el virus a\u00fan no se ha vencido y de que la prioridad es continuar invirtiendo en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y en los comportamientos prudentes y correctos de todos\", anunci\u00f3 hoy el ministro de Sanidad italiano, Roberto Speranza, en sus redes sociales. Italia, que vive un repunte de los casos y un aumento de la presi\u00f3n hospitalaria, volver\u00e1 a pintar su mapa de colores, empezando por Sicilia. 19:04 La incidencia acumulada sigue bajando Sigue bajando la incidencia del coronavirus en Espa\u00f1a. Este viernes se coloca en los 264,13 casos por 100.000 habitantes, tras bajar 12 puntos en las \u00faltimas 24 horas. Y, aunque se ha registrado un leve aumento en el n\u00famero de contagios (9.489 nuevos), la cifra sigue siendo muy inferior a la de hace una semana (12.450), informa Andrea Santamar\u00eda. Disminuye tambi\u00e9n la presi\u00f3n hospitalaria. El 6,15% de las camas de los hospitales est\u00e1n ocupadas por 7.206 pacientes Covid (ayer la ocupaci\u00f3n era del 6,29%), y el porcentaje llega al 18,37% en el caso de las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI), tras una bajada leve en las \u00faltimas 24 horas (ayer era del 18,54%). Todos estos descensos no han impedido, sin embargo, que Espa\u00f1a ha alcanzado este viernes los 84.000 fallecimientos oficiales por coronavirus, tras una jornada con 139 nuevos decesos. Las cifras de mortalidad siguen siendo, por tanto, muy elevadas. 18:49 El 68% de los espa\u00f1oles ya tiene pauta completa de vacunaci\u00f3n, casi 32,5 millones de personas Las comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este viernes un total de 65.035.990 dosis de las vacunas contra la COVID-19 de Pfizer-BioNTech, Moderna, AstraZeneca y Janssen, 321.489 de ellas en las \u00faltimas 24 horas. Esto representa el 90,6 por ciento de las distribuidas, que ascienden a 71.807.342 unidades. Adem\u00e1s, un total de 32.459.380 personas han recibido ya la pauta completa, 219.598 m\u00e1s que ayer. Esto supone el 68,4 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Un total de 36.237.517 personas han recibido al menos una dosis, el 76,4 por ciento de los espa\u00f1oles. Los datos indican que en ese periodo se han entregado en Espa\u00f1a 49.767.927 dosis de Pfizer, con 45.576.188 administradas; 9.516.480 correspondientes a Moderna, con 7.807.171 de AstraZeneca, con 9.723.594 inyectadas; y 2.648.335 de Janssen, con las que se ha vacunado a 1.929.037 personas. El Ministerio de Sanidad ha facilitado esta informaci\u00f3n en el informe de actividad del proceso de vacunaci\u00f3n frente al COVID-19 en base a datos recogidos entre el 27 de diciembre de 2020, d\u00eda en el que comenzaron las vacunaciones, y el 26 de agosto. 18:32 Toque de queda en solo dos comunidades en el \u00faltimo fin de semana de agosto La mayor parte de Espa\u00f1a continuar\u00e1 una semana m\u00e1s con restricciones, aunque el toque de queda solo estar\u00e1 vigente en algo de un centenar de municipios de dos comunidades, Navarra y Comunidad Valenciana, y en general se van flexibilizando las medidas, como las que afectan a los horarios de cierre y a los aforos. Es el caso de Andaluc\u00eda y Catalu\u00f1a, comunidades en las que ya se puede circular libremente a cualquier hora del d\u00eda, al no haber limitaci\u00f3n en la movilidad nocturna. En el caso de Catalu\u00f1a, fue el Tribunal Superior de Justicia de esa comunidad el que rechaz\u00f3 prorrogar la medida el pasado 23 de agosto. No obstante, el toque de queda todav\u00eda contin\u00faa vigente en 68 municipios de la Comunidad Valenciana, entre ellos su capital, as\u00ed como en otros 54 de Navarra, no en Pamplona, que est\u00e1n en situaci\u00f3n de riesgo alto de contagio. En Extremadura hay once localidades con cierre perimetral, despu\u00e9s de que el alto tribunal de esa comunidad diera el visto bueno a la petici\u00f3n del Gobierno regional de imponer esta medida en seis nuevas localidades de la provincia de C\u00e1ceres. Otras comunidades han ajustado o flexibilizado las medidas relacionadas con aforos y horarios, como Baleares y Cantabria, pero la mayor\u00eda han optado por prorrogar a menos una semana m\u00e1s las que est\u00e1n en vigor, entre ellas, Arag\u00f3n, Asturias, Castilla y Le\u00f3n, Murcia y la Rioja. Y en este momento en que la incidencia acumulada se sit\u00faa en 237 casos por cada 100.000 habitantes, hay regiones como Madrid que se plantean ya \"seriamente\" levantar \"en breve\" las restricciones a la hosteler\u00eda y al ocio nocturno, tal y como avanz\u00f3 el consejero de Presidencia, Justicia e Interior, Enrique L\u00f3pez. Desde Cantabria, su presidente, Miguel \u00c1ngel Revilla, tambi\u00e9n se ha mostrado partidario de relajar las medidas anticovid: \"Estamos en la fase final de las restricciones\", afirm\u00f3 a los periodistas, a los que traslad\u00f3 que esto \"no tiene marcha atr\u00e1s\" porque ni los ciudadanos ni la econom\u00eda lo entender\u00edan. Seg\u00fan los \u00faltimos datos ofrecidos por el Ministerio de Sanidad, se constata un descenso de contagios, pero una preocupante cifra de fallecidos: 121 personas en tan solo 24 horas. Ante esta situaci\u00f3n, las autoridades sanitarias no se f\u00edan y hacen reiterados llamamientos a la prudencia y a no bajar la guardia, mientras tratan de dar un impulso a la vacunaci\u00f3n tras el par\u00f3n vacacional, sobre todo entre los adolescentes, a pocos d\u00edas de que comience el curso escolar. 18:22 Suben ligeramente los positivos, los ingresos y los fallecimientos por Coronavirus en la Comunidad Valenciana La Comunitat Valenciana ha registrado 854 casos nuevos de coronavirus, lo que supone un incremento de 18 casos respecto a la \u00faltima actualizaci\u00f3n de datos ofrecida ayer, y hay 441 personas ingresadas (16 m\u00e1s que ayer), de las que est\u00e1n 93 est\u00e1n en la UCI (-1), adem\u00e1s de 9 fallecidos (+4), todos ellos en los \u00faltimos siete d\u00edas. As\u00ed se desprende de los \u00faltimos datos hechos p\u00fablicos por la Conselleria de Sanidad, que indican, adem\u00e1s, que un total de 3.929.382 personas ha recibido ya una dosis de la vacuna contra el coronavirus en la Comunitat. Adem\u00e1s, en estos momentos, cuentan con la pauta completa de inmunizaci\u00f3n (dos dosis para Pfizer, Moderna y AstraZeneca; la monodosis de Janssen y una dosis de cualquier vacuna en las personas con antecedentes de haber pasado la COVID) 3.408.304 personas. 18:03 El juez decide cesar la ozonoterapia al paciente de Castell\u00f3 el 1 septiembre El magistrado del Juzgado de lo Concencioso-Administrativo n\u00famero 1 de Castell\u00f3n ha levantado la medida cautelar\u00edsima que permit\u00eda a un paciente con covid ingresado en el Hospital de La Plana de Vila-real recibir un tratamiento externo con ozono, aunque ser\u00e1 a partir del 1 de septiembre cuando ya no estar\u00e1 autorizada la aplicaci\u00f3n de esta terapia. As\u00ed consta en el auto al que ha tenido acceso EFE este viernes, un escrito en el que suspende la medida que autoriz\u00f3 el pasado 13 de agosto la aplicaci\u00f3n al paciente, que estaba ingresado en la UCI del centro hospitalario castellonense, de un tratamiento de ozonoterapia a cargo de personal externo al centro. Una terapia no autorizada en la sanidad p\u00fablica y que no cuenta con la autorizaci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios para su aplicaci\u00f3n en humanos, seg\u00fan han insistido en las \u00faltimas semanas los responsables sanitarios, el personal del Departamento de Salud de La Plana as\u00ed como diferentes colegios profesionales m\u00e9dicos. El auto recuerda que el 13 de agosto, a petici\u00f3n de la familia del hombre ingresado, se autoriz\u00f3 esta terapia \"por encontrarse su vida en peligro grave y no haber surtido efecto positivo los tratamientos dispensados hasta la fecha en la UCI del Hospital de La Plana, sin que en ning\u00fan caso pueda derivarse responsabilidad alguna al Hospital por las posibles consecuencias adversas que pudieran derivarse de la administraci\u00f3n de dicho tratamiento, que corresponder\u00e1 en su caso, tanto al m\u00e9dico propuesto, como a la familia del paciente, manteniendo as\u00ed el sentido de la resoluci\u00f3n dictada\". 17:51 El ocio nocturno exige reabrir en Catalu\u00f1a Las patronales del ocio nocturno de Catalu\u00f1a han redoblado este viernes sus exigencias para reabrir discotecas y locales musicales al acabar el toque de queda y confirmarse la mejor\u00eda epid\u00e9mica de la pandemia del coronavirus. Una de las patronales, Fecasarm ha impugnado de nuevo ante el TSJC (Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a) la nueva pr\u00f3rroga de las restricciones durante otros siete d\u00edas. La nueva impugnaci\u00f3n se ha presentado cuando el TSJC acaba de desestimar las medidas cautelar\u00edsimas solicitadas por la patronal contra la pr\u00f3rroga aprobada el 19 de agosto, aunque el tribunal ha dado dos d\u00edas de plazo a la Generalitat para defender sus medidas antes de volver a pronunciarse. Los locales de ocio nocturno consideran que han mejorado los datos epidemiol\u00f3gicos, con menos personas hospitalizadas e ingresadas en las UCI, y que \u00e9ste es el \u00faltimo fin de semana de temporada alta de verano, una oportunidad para los locales de ocio \"para remontar un poco su dram\u00e1tica situaci\u00f3n econ\u00f3mica\". 17:10 Madrid supera los 9 millones de dosis de vacunas administradas La Comunidad de Madrid ha superado este viernes los 9 millones de dosis contra el coronavirus vacunas administradas \"a pesar del periodo vacacional\" que afecta al ritmo de vacunaci\u00f3n, seg\u00fan ha informado el viceconsejero de Asistencia Sanitaria y Salud P\u00fablica, Antonio Zapatero. En su cuenta de Twitter, Zapatero ha a\u00f1adido que el 76 % de la poblaci\u00f3n diana (personas mayores de 12 a\u00f1os), ya cuenta con la pauta completa de vacunaci\u00f3n. La Comunidad de Madrid ampli\u00f3 el jueves la vacunaci\u00f3n sin cita previa para inyectar tanto primeras dosis como segundas en once puntos de la regi\u00f3n, entre ellos el WiZink Center, el Hospital Enfermera Isabel Zendal y el estadio Wanda Metropolitano, adem\u00e1s de ocho centros de atenci\u00f3n primaria en los que se ha vacunado contra el coronavirus. En la primera jornada m\u00e1s de 4.000 personas recibieron su primera o segunda inyecci\u00f3n contra el coronavirus en estos once puntos. 17:00 Galicia abre el sistema de autocita para los mayores de 12 a\u00f1os sin vacunar La Xunta de Galicia abri\u00f3 a las tres de la tarde de este viernes el sistema de autocita para recibir la vacuna contra la covid-19 a todos los gallegos mayores de 12 a\u00f1os. As\u00ed lo ha explicado en el punto de vacunaci\u00f3n masiva ubicado en el Ifevi de Vigo el conselleiro de Sanidad, Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a, quien ha se\u00f1alado que se han abierto dos agendas para los aproximadamente 20.000 ciudadanos gallegos de edades comprendidas entre los 12 y los 19 a\u00f1os que a\u00fan est\u00e1n sin vacunar. Para ellos se han reservado 25.000 huecos en los diferentes puntos de vacunaci\u00f3n: 15.000 huecos para el lunes, d\u00eda 30, y otros 10.000 para el martes, d\u00eda 31. 16:30 La Comunidad de Madrid notifica 1.461 casos, 1.177 de las \u00faltimas 24 horas, y nueve fallecidos La Comunidad de Madrid ha notificado 1.461 casos nuevos de coronavirus, de los que 1.177 corresponden a las \u00faltimas 24 horas, y nueve fallecidos m\u00e1s en hospitales, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este viernes, con datos a cierre del d\u00eda anterior. En la jornada del jueves se notificaron 1.658 casos (197 m\u00e1s), 1.343 de las \u00faltimas 24 horas, y 21 fallecidos (12 m\u00e1s), mientras el jueves de la semana anterior se reportaron 1.612 casos (151 m\u00e1s), 1.411 en el \u00faltimo d\u00eda, y 13 muertos (cuatro m\u00e1s). El n\u00famero de hospitalizados se sit\u00faa en 1.203 (uno menos que el d\u00eda anterior) y 336 en la UCI (uno m\u00e1s), mientras que 136 pacientes han recibido el alta. Adem\u00e1s, el n\u00famero de pacientes en seguimiento domiciliario por Atenci\u00f3n Primaria es de 2.739. En el acumulado, la Comunidad de Madrid ha registrado 886.732 positivos, un total de 123.726 casos han requerido hospitalizaci\u00f3n, 12.964 han precisado UCI y 108.938 han sido dados de alta por los hospitales. Atenci\u00f3n Primaria ha realizado el seguimiento domiciliario de 947.506 pacientes. Respecto a los fallecidos, Sanidad Mortuoria ha contabilizado un total de 24.902, de los cuales 5.088 han sido en centros sociosanitarios, 18.379 en hospitales, 1.405 en domicilios y 30 en otros lugares. 15:28 Cantabria prorroga otros 14 d\u00edas el cierre del ocio nocturno La Consejer\u00eda de Sanidad publicar\u00e1 este viernes en el Bolet\u00edn Oficial de Cantabria (BOC) la resoluci\u00f3n de pr\u00f3rroga del cierre de los locales de ocio nocturno en los municipios de la regi\u00f3n que est\u00e9n en nivel de riesgo 2 (medio) por coronavirus, que son 38, y a los que hay que sumar los doce que est\u00e1n en alerta 3. Una medida que en la actualidad afecta a un total de 50 ayuntamientos de la comunidad aut\u00f3noma que est\u00e1n en 'rojo' y 'naranja' en el mapa de alerta por Covid-19, debido a los indicadores de nivel de incidencia. La medida, dictada por tanto en funci\u00f3n de la valoraci\u00f3n del riesgo epidemiol\u00f3gico, tendr\u00e1 vigencia durante otros 14 d\u00edas naturales, contados a partir de las 00.00 horas del s\u00e1bado, d\u00eda 28 de agosto. Los municipios afectados actualmente por la prolongaci\u00f3n de la medida contra el cornavirus son 38: Torrelavega, El Astillero, Santa Cruz de Bezana, Laredo, Santa Mar\u00eda de Cay\u00f3n, Suances, Cabez\u00f3n de la Sal, Medio Cudeyo, Polanco, Cartes, Entrambasaguas, Marina de Cudeyo, Miengo, Ribamont\u00e1n al Mar, Santillana del Mar, Villaescusa, Campoo de Enmedio, Ramales de la Victoria, Voto, Li\u00e9rganes, Comillas, Arnuero, Vega Pas, B\u00e1rcena de Pie de Concha, Campoo de Yuso, San Pedro del Romeral, Arredondo, San Roque de Riomiera y Valdeprado del R\u00edo. 15:11 La ministra de Sanidad dice que en Espa\u00f1a \"no\" hay afecci\u00f3n por la partida contaminada de Moderna La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha se\u00f1alado este viernes que en Espa\u00f1a \"no\" hay afecci\u00f3n por la partida contaminada de la vacuna contra el coronavirus de Moderna, despu\u00e9s de que desde Jap\u00f3n se informara de vacunas en mal estado. La partida contaminada de la vacuna Moderna de la que ha informado Jap\u00f3n ha sido elaborada en Espa\u00f1a y al respecto Darias ha expuesto, en declaraciones a los periodistas durante una visita a la vacuguagua en Gran Canaria, que la agencia reguladora del medicamento ha informado de que en Espa\u00f1a \"no hay afecci\u00f3n\", si bien se est\u00e1 llevando a cabo una sesi\u00f3n de control por parte de la propia compa\u00f1\u00eda Moderna --Rovi es quien la elabora en Espa\u00f1a-- y se dar\u00e1 cuenta a los organismos reguladores. 14:50 Arag\u00f3n quiere que las clases vuelvan a ser 100% presenciales El consejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del Gobierno de Arag\u00f3n, Felipe Faci, ha defendido recuperar el cien por cien de presencialidad en todos los niveles y etapas educativas para el curso 2021-2022 tras haberse constatado la efectividad del uso de la mascarilla en los centros a partir de los 6 a\u00f1os, que se va a mantener en espacios cerrados y abiertos, salvo para la pr\u00e1ctica deportiva y f\u00edsica, y despu\u00e9s de que las clases vayan a comenzar con cerca del cien por cien de los alumnos de 12 a\u00f1os en adelante con la primera dosis contra el coronavirus recibida. En rueda de prensa, ha estimado que \u00e9stas son las dos medidas m\u00e1s eficaces, a las que sigue la distancia interpersonal, que la normativa aragonesa no va a detallar que sea de 1,2 metros ya que si bien \"casi la totalidad de los centros disponen en sus aulas de espacio para garantizarla\"; \"no hay que tensionar a los centros para que tengan que adoptar medidas excepcionales, cuando no es fundamental\". 14:36 Uzbekist\u00e1n desarrolla una vacuna contra el coronavirus en tomates Los cient\u00edficos de Uzbekist\u00e1n han comenzado a desarrollar una vacuna contra el coronavirus en tomates, inform\u00f3 hoy un representante de la Academia de las Ciencias de esa rep\u00fablica centroasi\u00e1tica. \"Los experimentos han mostrado que la prote\u00edna S del coronavirus, sintetizada en un tomate, al alcanzar el intestino despierta el sistema inmunol\u00f3gico y los anticuerpos producidos luchan contra el pat\u00f3geno\", dijo la fuente a la agencia RIA N\u00f3vosti. El representante de la Academia de las Ciencias uzbeka explic\u00f3 que los ensayos durar\u00e1n hasta finales del a\u00f1o. \"Ser\u00e1 muy econ\u00f3mico producir vacunas en las plantas. Es un producto seguro e inocuo, adem\u00e1s, la vacuna comestible es c\u00f3moda para administrarla a los ni\u00f1os\", agreg\u00f3. Seg\u00fan recuerda el portal uzbeko gazeta.uz, actualmente otros pa\u00edses como Rusia y Canad\u00e1 tambi\u00e9n ensayan con sus candidatos vacunales comestibles contra el coronavirus. 14:06 Las residencias de mayores exigen la tercera dosis de la vacuna El presidente de la Asociaci\u00f3n Andaluza de Residencias y Servicios de Atenci\u00f3n a los Mayores (Lares), Fernando Acosta, ha asegurado este viernes \"que no se puede demorar\" la tercera dosis de refuerzo para los residentes en centros de mayores. \"Necesitamos una respuesta ya\", ha apostillado el presidente en una entrevista en Canal Sur Televisi\u00f3n, recogida por Europa Press, debido a que el n\u00famero de positivos y fallecidos en residencias \"est\u00e1 subiendo\", la inoculaci\u00f3n fue \"muy temprana\" y las personas \"con muchas patolog\u00edas est\u00e1n teniendo menos anticuerpos\". Sobre la idoneidad de una tercera dosis en centros sociosanitarios, el consejero de Salud y Familias, Jes\u00fas Aguirre, reiteraba este jueves \"que se est\u00e1 a la espera\" del informe que la Agencia Europea del Medicamento se ha comprometido a tener a principios de septiembre. Asimismo, apuntaba a un nuevo estudio del Instituto de Salud Carlos III que comenzar\u00e1 el 1 de septiembre sobre el nivel de inmunidad de las personas de las residencias. 13:37. La jueza que autoriz\u00f3 tratar con ozono a paciente ve acreditada la necesidad La jueza que autoriz\u00f3 tratar con ozono a un paciente grave de Covid-19 considera \"acreditada\" la \"concurrencia de circunstancias excepcionales de urgencias\" que motivan su resoluci\u00f3n ya que \"su vida corre peligro\", y esgrime que este tratamiento se aplica en hospitales de Espa\u00f1a y de otros pa\u00edses con \"buenos resultados\". El juzgado de lo Contencioso 6 de Barcelona ha autorizado la administraci\u00f3n de ozonoterapia a un paciente de coronavirus ingresado grave en un hospital catal\u00e1n, tratamiento indicado por una doctora, si bien la Generalitat ya ha anunciado que recurrir\u00e1 esta resoluci\u00f3n judicial. En un auto, la jueza esgrime que queda \"suficientemente acreditada la concurrencia de circunstancias excepcionales de urgencias\" que motivan su resoluci\u00f3n, puesto que \"se aprecia claramente\" que el paciente se encuentra sedado e intubado \"corriendo su vida peligro y con un pron\u00f3stico bastante negativo tras no haber dado buenos resultados los tratamientos aplicados hasta el momento\". 12:57. Intervenida una fiesta con m\u00e1s de 500 asistentes en Astigarraga, Guip\u00fazcoa La Ertzaintza ha intervenido esta madrugada una fiesta ilegal con m\u00e1s de 500 participantes en un caser\u00edo de la localidad guipuzcoana de Astigarraga, ha informado el Departamento vasco de Seguridad. La Polic\u00eda vasca ha recibido un aviso sobre la 1.30 horas de que se estaba celebrando una fiesta multitudinaria en un caser\u00edo de una zona rural de Astigarraga. Una vez all\u00ed, los agentes comprobaron que hab\u00eda centenares de j\u00f3venes en el interior del inmueble y en el exterior, donde estaban aparcados autobuses privados, mientras que llegaban taxis y veh\u00edculos particulares con m\u00e1s personas para sumarse a la fiesta. 12:11. Valencia ajusta su normativa de forma \"puntual y espec\u00edfica\" para Las Fallas La consellera de Sanidad Universal, Ana Barcel\u00f3, ha anunciado este viernes la modificaci\u00f3n \"puntual y espec\u00edfica\" de la normativa frente a la Covid-19 en el caso de los eventos o fiestas populares como las Fallas, que se celebran excepcionalmente en este mes de septiembre, para permitir su celebraci\u00f3n siempre que se cumplan una serie de medidas de seguridad: el uso obligatorio de mascarilla en todas las actividades en interiores y al aire libre tanto para participantes como para espectadores o la distancia de seguridad de 1,5 metros en actividades est\u00e1ticas con control de aforos. Adem\u00e1s, se modificar\u00e1n \"itinerarios tradicionales\" de algunas actividades propias de las fiestas para \"evitar aglomeraciones\". Los pasacalles podr\u00e1n ir acompa\u00f1ados de las bandas de m\u00fasica, aunque sigue sin estar permitido el baile ni en interiores ni en exteriores. La consellera, que ha asegurado que en la Comunitat Valenciana \"vamos por buen camino\" en la lucha contra la pandemia con un descenso paulatino de casos, ha advertido, no obstante, que \"no podemos relajarnos lo m\u00e1s m\u00ednimo\", ya que \"cada vez que nos hemos relajado en las medidas de seguridad aparecen brotes y repuntes\". 11:53. Un estudio revela que la mitad de hospitalizados tiene problemas de salud pasado un a\u00f1o La mayor\u00eda de los s\u00edntomas de la Covid-19 en los pacientes hospitalizados se resuelven en un plazo de 12 meses; sin embargo, alrededor de la mitad sigue experimentando al menos un s\u00edntoma persistente, seg\u00fan ha revelado un estudio de 1.276 pacientes en Wuhan (China) publicado en la revista 'The Lancet'. Alrededor de una de cada tres personas segu\u00eda experimentando dificultad para respirar y las deficiencias pulmonares persist\u00edan en algunos pacientes, especialmente en los que hab\u00edan padecido la enfermedad m\u00e1s grave con coronavirus (a los 12 meses, el 35,7% de los pacientes que se sometieron a pruebas adicionales de salud pulmonar presentaban deficiencias de difusi\u00f3n, es decir, una reducci\u00f3n del flujo de ox\u00edgeno de los pulmones al torrente sangu\u00edneo [87/244]). [Siga leyendo la informaci\u00f3n aqu\u00ed](https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2021/08/27/6128b38121efa02f128b45a7.html). 11:16. La Asociaci\u00f3n de Vacunolog\u00eda \"no descarta\" una tercera vacuna El presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV), Am\u00f3s Garc\u00eda, ha asegurado este viernes que la posibilidad de una tercera dosis contra la Covid-19 \"es un escenario que no se puede descartar\", aunque \"no hay mucha evidencia cient\u00edfica a\u00fan\", pero ha se\u00f1alado que \"lo fundamental\" es completar la pauta vacunal. As\u00ed lo ha explicado el presidente en una entrevista en Canal Sur Radio, recogida por Europa Press, en la que ha indicado que la tercera dosis est\u00e1 \"m\u00e1s documentada\" en los inmunodeprimidos, pero \"todav\u00eda es pronto\" para hablar de ella en el resto de la ciudadan\u00eda ya que \"no hay mucha evidencia a\u00fan\". \"No hay mucha evidencia cient\u00edfica al respecto y ser\u00e1 el gran debate que tengan los reguladores europeos, adem\u00e1s de que, mientras que las naciones desarrolladas est\u00e1n pidiendo una tercera dosis, hay pa\u00edses que todav\u00eda no han recibido ni una sola\", ha apuntado Garc\u00eda. 10:57. La mitad de los catalanes entre 30 y 34 a\u00f1os ya tienen la pauta completa Un 50,2 % de los catalanes de 30 a 34 a\u00f1os ya tienen la pauta completa de inmunizaci\u00f3n contra la Covid-19, en un proceso de vacunaci\u00f3n que se ha ralentizado durante este mes de agosto, aunque ayer inocularon en Catalu\u00f1a 50.257 nuevas dosis de los inmun\u00f3genos, 22.000 m\u00e1s que el d\u00eda anterior. Seg\u00fan los datos de vacunaci\u00f3n actualizados este viernes por el Departamento de Salud, un 76,5 % de los mayores de 16 a\u00f1os ya est\u00e1n inmunizados contra la covid-19 con la pauta completa, cifra que baja al 65,3 % si se cuenta la poblaci\u00f3n total. Los equipos de vacunaci\u00f3n inyectaron ayer un total de 50.257 nuevas dosis -frente a las 28.716 de ayer y las 69.088 de anteayer-, cifras muy por debajo de la capacidad de vacunaci\u00f3n porque ha disminuido la petici\u00f3n de citas. De las nuevas inyecciones puestas ayer, 11.919 fueron primeras dosis y 38.338 segundas. Con ello, en Catalu\u00f1a ya se han inyectado un total de 5.644.718 primeras dosis y 4.558.094 segundas, mientras que hay 5.157.358 personas con la pauta completa. 10:09. Detenidos por agredir a los ertzainas que iban a identificarlos por incumplir las medidas sanitarias Cuatro j\u00f3venes de entre 23 y 29 a\u00f1os han sido detenidos esta madrugada en el barrio de Bilbao La Vieja en Vitoria por agredir y rodear a los ertzainas que fueron a identificarles por haber incumplido de forma reiterada las normas sanitarias contra el coronavirus. Seg\u00fan ha informado este viernes el Departamento vasco de Seguridad, los hechos han ocurrido sobre las tres y media de la madrugada, cuando un dispositivo de la Polic\u00eda vasca recorr\u00eda diversas calles del barrio de Bilbao La Vieja. Sobre esa hora, una de las patrullas se ha acercado a identificar en las inmediaciones de la calle Bilbao La Vieja a un grupo de j\u00f3venes que, a lo largo de la noche, se les hab\u00eda visto juntos en diferentes lugares de la zona y, en repetidas ocasiones, se les hab\u00eda solicitado que se disolvieran ya que no estaban respetando las medidas de la normativa sanitaria para luchar contra el coronavirus. Sin embargo, este grupo hizo caso omiso a dichos requerimientos de los agentes y volvieron a juntarse en otros lugares. 9:37. Jap\u00f3n seguir\u00e1 usando vacunas procedentes de Espa\u00f1a tras detectar un lote contaminado Las autoridades niponas afirmaron este viernes que contin\u00faan investigando las causas de la presencia de impurezas observadas en 39 viales de la vacuna de Moderna, lo que llev\u00f3 en la v\u00edspera a bloquear por precauci\u00f3n 1,63 millones de dosis que iban a ser utilizadas o se hab\u00edan inoculado ya a algunos pacientes. En un comunicado, el Ministerio manifiesta que, hasta ahora, las sustancias extra\u00f1as solo se han encontrado en los viales con el n\u00famero de lote 3004667. No obstante, tambi\u00e9n ha decidido detener el uso de aquellos viales con los n\u00fameros de lote 3004734 y 3004956, aunque no se ha hallado en ellos ninguna sustancia extra\u00f1a. Estos \u00faltimos se elaboraron utilizando la misma l\u00ednea de producci\u00f3n de la f\u00e1brica espa\u00f1ola durante el mismo periodo de tiempo 8:55. Pruebas cada semana a los deportistas profesionales en EEUU La Liga Nacional de F\u00fatbol Americano (NFL) ha propuesto a los equipos y al sindicato de jugadores hacerles pruebas Covid-19 a los profesionales vacunados cada siete d\u00edas despu\u00e9s que varias franquicias han registrado un incremento considerable en los contagios y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de todo el pa\u00eds. La liga quiere cambiar las pruebas para los jugadores vacunados a una vez cada siete d\u00edas de una vez cada 14 d\u00edas, dijo el jueves el asesor general de la NFL, Larry Ferazani, en una conferencia de prensa. Los jugadores que no est\u00e9n completamente vacunados continuar\u00e1n realiz\u00e1ndose las pruebas a diario. La propuesta requiere la aprobaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Jugadores de la NFL, que ha estado presionando para que todos los jugadores, vacunados y no vacunados, sean evaluados diariamente. 8:16. Contagios a la baja en Navarra Los contagios por Covid-19 contin\u00faan, por tercer d\u00eda consecutivo, por debajo del centenar en Navarra, al contabilizarse este jueves 87, seg\u00fan los datos provisionales del Gobierno Foral. Con esta cifra sigue la tendencia descendente de las \u00faltimas jornadas en las que se han detectado 92 casos, el mi\u00e9rcoles y 94 el martes. 7:19. Nueva Zelanda mantiene su confinamiento nacional La primera ministra de Nueva Zelanda, Jacinda Ardern, anunci\u00f3 este viernes que prolongar\u00e1 hasta el 31 de agosto el confinamiento decretado a nivel nacional para contener un repunte de la Covid-19 vinculado a la llegada de la variante delta. Un foco de contagio en Auckland la semana pasada termin\u00f3 con seis meses seguidos sin infecciones locales en este pa\u00eds, uno de los pocos lugares libres de coronavirus del mundo durante mucho tiempo. \"Estamos viendo el comienzo de un estancamiento de los casos (...) Nuestro trabajo es seguir con este duro esfuerzo\", afirm\u00f3. Conforme a los "}