{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "america-latina.hivos.org/assets/2022/06/Sistematizacion-Encuentro-Promotores-regionales-de-salud.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "- 1 - SISTEMATIZACI\u00d3N Comunidad Uni\u00f3n Base, Puyo, Ecuador 30 y 31 de mayo de 2022 Foto: Nora S\u00e1nchez- 2 - Este documento fue desarrollado en base al Primer Encuentro Regional de Agentes Comunitarios de Salud Ind\u00edgenas Amaz\u00f3nicos \"Nuestro territorio, nuestra salud\", celebrado en Uni\u00f3n Base, Pastaza, Ecua- dor durante el 30 y 31 de mayo de 2022 y organizado por Hivos, la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, CONFENIAE, Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador y el Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador, en el marco del programa de la Ruta de la Salud Ind\u00edgena Amaz\u00f3nica. Conoce m\u00e1s de la Ruta de la Salud Ind\u00edgena Amaz\u00f3nica y su rol en el fortalecimiento de capacidades de los promotores comunitarios de la salud en la Amazon\u00eda en: www.america-latina.hivos.org/rutadesaludind\u00edgenaamazonica Sistematizaci\u00f3n: Catalina Campo Imbaquingo Indira Vargas Guatatuca Apoyo en la moderaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de las mesas de trabajo: Estefan\u00eda Rodr\u00edguez Patricia Granja Fernando P\u00e9rez Mar\u00eda Moreno de los R\u00edos Indira Vargas Tamara Lasheras Organizadores Instituto Humanista para la Cooperaci\u00f3n con los Pa\u00edses en Desarrollo HIVOS Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de Salud OPS/OMS Instituto de Salud P\u00fablica - Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador PUCE Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Ecuatoriana CONFFENIAE Con el apoyo financiero de la Fundaci\u00f3n Rockefeller y la Embajada de Canad\u00e1- 3 - Abreviaturas AIR: Ruta de la Salud Ind\u00edgena Amaz\u00f3nica (Amazon Indigenous Health Route por sus siglas en ingl\u00e9s) CONFENIAE: Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazonia Ecuatoriana FENAMAD: Federaci\u00f3n Nativa del R\u00edo Madre de Dios y Afluentes GADs: Gobiernos Aut\u00f3nomos descentralizados MAATE: Ministerio de Ambiente, Agua y Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica MIES: Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social MSP: Ministerio de Salud P\u00fablica NAE: Nacionalidad Achuar del Ecuador OTCA: Organizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica PPII: Pueblos Ind\u00edgenas PUCE: Pontifica Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador TAP: T\u00e9cnico en Atenci\u00f3n Primaria en Salud UNAMAD: Universidad Nacional Amaz\u00f3nica de Madre de Dios- 4 - Contenido Abreviaturas 3 Objetivo general del Encuentro: 5 Objetivos espec\u00edficos del Encuentro: 5 Agenda: 6 Participantes: 8 D\u00eda 1 9 Bienvenida 9 Salas paralelas 10 Plenaria 20 Discusi\u00f3n general 22 Visita al huerto del espacio de las mujeres de la CONFENIAE: Intercambio de saberes sobre medicina tradicional para enfrentar la covid-19 23 D\u00eda 2 31 Feria de agentes de salud: Presentaci\u00f3n por pa\u00edses 31 Reconocimiento a los y las agentes comunitarios de salud 33 Salas paralelas 34 Plenaria 43 Conclusiones 45- 5 - Objetivo general del Encuentro: Posicionar el rol de los y las agentes comunitarios(as) de salud a trav\u00e9s del intercambio de experiencias en la regi\u00f3n por parte de los promotores de salud ind\u00edgena de Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Brasil y Bolivia con relaci\u00f3n a su formaci\u00f3n, trabajo articulado con los ministerios de salud y perspectivas a futuro desde las organizaciones ind\u00edgenas. Objetivos espec\u00edficos del Encuentro: - Impulsar el intercambio de visiones y perspectivas sobre temas de salud intercultural, ambiente, territorio y g\u00e9nero, desde el contexto de la pandemia de la COVID-19, entre agentes comunitarios de salud de los cinco pa\u00edses, organizaciones de la sociedad civil, instituciones p\u00fablicas y academia, considerando la situaci\u00f3n en fronteras. - Compartir experiencias exitosas de trabajo multiactor con la participaci\u00f3n de agentes comunitarios de salud en la Amazon\u00eda para mitigar/enfrentar enfermedades y problemas de salud. - Plantear y discutir sobre los principales problemas de salud que enfrentan pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos y analizar posibles estrategias que mejoren la situaci\u00f3n de salud de las comunidades con la participaci\u00f3n de agentes comunitarios de salud. Lanceros Digitales- 6 - Agenda D\u00cdA 1: NOS CONOCEMOS E INTERCAMBIAMOS EXPERIENCIAS Hora Actividad 8h30-9h00 Llegada y registro de participantes 9h00-9h30 Ritual de apertura del Encuentro 9h30 - 10h00 Bienvenida del encuentro por parte de las autoridades y dirigentes 10h00-10h45 Presentaci\u00f3n de los y las asistentes 10h45-11h00 Presentaci\u00f3n del objetivo del Encuentro y la agenda 11h00-11h15 Presentaci\u00f3n Ruta de la Salud Ind\u00edgena Amaz\u00f3nica 11h15-13h00Sala paralela 1: Intercambio experiencias promotores e instituciones de formaci\u00f3n Sala paralela 2: Intercambio experiencias de instituciones en salud Sala paralela 3: Intercambio de experiencias en la articulaci\u00f3n entre la medicina ancestral tradicional con la medicina convencional 13h00-14h00 Almuerzo 14h00-15h00 Plenaria 15h00-15h10 Movilizaci\u00f3n del espacio cubierto al huerto de la CONFENIAE 15h10-16h10Intercambio de saberes sobre medicina tradicional para enfrentar la covid-19 16h10-17h20 Movilizaci\u00f3n del huerto al espacio cubierto 17h20-18h00Presentaci\u00f3n de reflexiones sobre la medicina tradicional para enfrentar la covid-19 18h00-18h15 Cierre del primer d\u00eda 19h00-20h10 Trabajo cerrado con los y las agentes de salud comunitaria 20h00 Cena- 7 - D\u00cdA 2: HACIENDO SALUD INTERCULTURAL DESDE EL TERRITORIO Hora Actividad 8h30-9h00 Llegada y registro de participantes 9h00-9h30Palabras de bienvenida y presentaci\u00f3n de actividades seg\u00fan la agenda 9h30-12h30 Feria de agentes de salud comunitaria 12h30-13h00 Reconocimientos a los y las agentes de salud comunitaria 13h00-14h00 Almuerzo 14h00-16h30Sala paralela 1: Rol del promotor en la vigilancia comunitaria Sala paralela 2: Institucionalizaci\u00f3n de los promotores Sala paralela 3: Articulaci\u00f3n intercultural para la atenci\u00f3n en salud 16h30-17h30 Plenaria y presentaci\u00f3n de las hojas de ruta 17h30-18h00 Clausura del encuentro 18h30-19h30 Hora cultural 19h30 Cena de cierre 20h00 Cena Lanceros Digitales- 8 - Alvez Mar\u00eda de R\u00edos/Ecuador Digitales- 9 - D\u00eda 1 Bienvenida Apertura con una ceremonia de prop\u00f3sito y espiritual con la Awana Colectiva Inicia el evento con la apertura de autoridades de CONFENIAE Nemo Guiquita digenta de mujer y salud de Confeniae, OPS Adri\u00e1n Torres, HIVOS Mar\u00eda Moreno de los R\u00edos, MSP INTERCULTURAL Ver\u00f3nica Inuka, PUCE Ana Lucia Torres, Lolita Piyaguaje vicepresidenta de CONFENIAE. Muy emotivamente han mencionado los retos y resultados que han podido sobresalir en este tiempo de trabajo arduo en respecto a la salud y la reconexi\u00f3n con la sabidur\u00eda ancestral en las comunidades ind\u00edgenas durante la pandemia, tambi\u00e9n reconocen a los promotores de salud Intercultural quienes fueron parte del proceso de la Ruta de la salud ind\u00edgena promovida por HIVOS, donde est\u00e1 la participaci\u00f3n de pa\u00edses como Bolivia, Brasil, Colombia, Per\u00fa y Ecuador donde se busca generar este encuentro de dos pensamientos occidental y ancestral de esta manera nos permitir\u00e1 construir una verdadera interculturalidad en el \u00e1mbito de la salud. Posteriormente se presenta la agenda para dar paso a Patricia Granja quien hace la presentaci\u00f3n de la Ruta de la Salud ind\u00edgena Amaz\u00f3nica en Ecuador y otros pa\u00edses. Sostiene que esta reuni\u00f3n es para fortalecer a nuestros agentes de salud territorial y mirar nuevos horizontes para la construcci\u00f3n de un sistema de salud intercultural donde los derechos de los pueblos ind\u00edgenas sean respetados como su propio derecho con informaci\u00f3n de pertinencia cultural. Tambi\u00e9n se ha creado un aplicativo de informaci\u00f3n sobre el Covid en las comunidades de los promotores, otra de las experiencias es que tambi\u00e9n se construy\u00f3 una red de telemedicina con radios HF en comunidades lejanas donde no llegaba la informaci\u00f3n en conjunto con los distritos de salud, cabe mencionar y agradecer a las mujeres que me compartieron su conocimiento durante este convivir en la pandemia nos ha dejado una gran lecci\u00f3n pero sabemos que la ciencia no es la \u00fanica sino que hay otras ciencias que nos puedan salvar.Lanceros Digitales- 10 - Salas paralelas Sala paralela 1: Intercambio experiencias promotores e instituciones de formaci\u00f3n: Procesos formativos y articulaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n Una de las principales brechas de acceso para la formaci\u00f3n de promotores fue la conectividad en las comunidades, ejemplo de aquello es que en Per\u00fa con UNAMAD solo 5 personas pudieron conectarse al inicio del curso, aquello requiri\u00f3 de una log\u00edstica adicional para que las personas salgan a lugres donde ten\u00eda la posibilidad de conexi\u00f3n. FENAMAD en Per\u00fa hizo un llamado de atenci\u00f3n, porque no se conectaban y se trabaj\u00f3 con UNAMAD para mejorar el acceso a internet, pero a\u00fan era dif\u00edcil porque no sab\u00edan c\u00f3mo hacer. Aprendieron bastante de la salud, se acab\u00f3 el proyecto y ah\u00ed se qued\u00f3, es importante ver como dan continuidad e intentar que no se quede ah\u00ed. Falto dar primeros auxilios y explicar qu\u00e9 hacer cuando hay emergencias. Hay un descuido total del Estado en temas de salud. Carlos Noriega hace referencia a una experiencia en el 2015 con 13 comunidades, con Universidad Cayetano Heredia, sostiene que hay muchas dificultades para el trabajo de promotores y su capacitaci\u00f3n. En mam\u00e1s del R\u00edo han logrado captaci\u00f3n temprana de mujeres embarazadas, atenci\u00f3n prenatal y con eso han logrado la disminuci\u00f3n de muertes maternas. El Ministerio les capacit\u00f3, y les ense\u00f1o el manejo de medicamentos dentro del programa CREDE (crecimiento y desarrollo) En las comunidades funciona un equipo de 3 personas hace falta plata para movilizaci\u00f3n para visitar a las comunidades en el 2015 se capacitaron en salud de madre y el ni\u00f1o, pero no han continuado, adem\u00e1s es importante el reconocimiento de la medicina ancestral \"Si le quitamos su medicina y plantas, los matamos\" Est\u00e1n abandonados 10 a\u00f1os... no tienen quien les capacite y el seguimiento es dif\u00edcil PEDIMOS que se haga algo por los promotores. Pedro Alvarado de Ecuador, aprendi\u00f3 la medicina tradicional, el uso de las plantas que hac\u00edan otras nacionalidades y otra gente, pero tambi\u00e9n aprendi\u00f3 de la medicina Lanceros Digitales- 11 - occidental. En el curso de promotores se hizo algo conjunto, y eso fue bueno, compartir las experiencias fue lo mejor del curso. Respecto al uso del aplicativo se me perdi\u00f3 la clave y ya no lo estuve usando al aplicativo. La experiencia de Bolivia desde el testimonio de Alejandro hace referencia a dos momentos: el Primero durante el golpe de Estado en 2019 y el segundo en el 2020 durante la cuarentena; todos estaban enfermos y no hab\u00eda ning\u00fan apoyo. Los m\u00e9dicos ten\u00edan hasta miedo de atendernos, y ten\u00edamos desconfianza de ir a los hospitales. Por eso es importante el trabajo de los m\u00e9dicos tradicionales (refiri\u00e9ndose a los sabedores) quisiera HACER RESOLUCI\u00d3N PARA LOS PA\u00cdSES, para que se reconozca a los m\u00e9dicos tradicionales y se les deje usar sus saberes. Si hay promotores de salud, pero no constante, trabajan en articulaci\u00f3n con autoridades. Pero no en todos los lugares por ello falta capacitaci\u00f3n, herramientas, medicamentos. Juan Irumenga de Ecuador plantea que llegan m\u00e9dicos donde hay carreteras al resto no llegan, a veces llegan, pero no hay medicinas. Entonces igual si es que no llegan se mueren las personas enfermas de igual manera saluda la estrategia de las universidades y menciona que el agente comunitario es nombrado por su comunidad en asamblea o es elegido por los dirigentes de la comunidad En esta mesa de trabajo ha surgido estas reflexiones como: \"el trabajo en salud es cualitativo y no es cuantitativa\" \"un trabajo sano con sabor a pueblo\" tambi\u00e9n reflexionan que las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n tienen sus dos situaciones, pueden ser un problema ya que esto nos direccionar\u00eda a esperar un trabajo renumerado y depender del dinero. Sala paralela 2: Intercambio experiencias de instituciones en salud Juan Reategui de Per\u00fa sostiene que el promotor salud requiere capacitaci\u00f3n permanente y acompa\u00f1amiento. El sector p\u00fablico no acompa\u00f1a, tiene un rol muy solitario, necesita botiqu\u00edn comunal, capacitaci\u00f3n parcial. Es una persona importante, Nora S\u00e1nchez- 12 - no es considerada parte del sector salud, no tiene remuneraci\u00f3n. Un promotor sin herramientas no puede trabajar. Este trabajo no es reciente. Las organizaciones ind\u00edgenas levantan sus propios fondos. Comunidades sin servicios p\u00fablicos apoyados por el Estado. Es clave institucionalizar el rol del promotor. Necesitan capacitaci\u00f3n de 1 a\u00f1o y tiene que tener certificaci\u00f3n la prioridad conocimientos tradicionales la importancia de la cultura, pero las organizaciones son excluidas por el Estado, los di\u00e1logos interculturales deben primar. Lucas Albertonii de Brasil recuerda que En 2014 trabaj\u00f3 en el sistema p\u00fablico salud ind\u00edgena, el mismo se constituy\u00f3 en 1978 en la Constituci\u00f3n a partir de movilizaciones que condujeron a una reforma sanitaria vinculando la visi\u00f3n ind\u00edgena para brindar las directrices de ese sistema. En Brasil los equipos de salud ind\u00edgena son multidisciplinarios, los ind\u00edgenas tienen remuneraci\u00f3n (salario m\u00ednimo, parecido al de t\u00e9cnico y enfermero) y hacen parte formal de los grupos de salud. Ellos son las personas m\u00e1s relevantes de los grupos, porque la poblaci\u00f3n solo habla sus lenguas, sobre todo las mujeres, la traducci\u00f3n pasa por la interpretaci\u00f3n, con la cosmovisi\u00f3n y los conocimientos tradicionales. Pero en realidad no es tan efectivo. Las personas no ind\u00edgenas, no siempre entienden y respetan a sus compa\u00f1eros ind\u00edgenas. Los promotores fueron formados por organizaciones indigenistas. Fueron capacitados en conocimientos y en procedimientos cuando no hab\u00eda otras profesionales del ministerio. Este trabajo ha sido el ejemplo de los \u00faltimos 8 a\u00f1os. Sin embargo, en la actualidad, la secretaria salud ind\u00edgena concentr\u00f3 poder, desconociendo el trabajo de las organizaciones indigenistas. Ahora el trabajo de capacitaci\u00f3n es muy r\u00e1pido, superficial, centrado en 2-3 d\u00edas y deja mucho que desear, se desencadenan problemas sociales por la remuneraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n porque estos puestos ya no est\u00e1n ocupados por las personas m\u00e1s adecuadas, sino Nora S\u00e1nchez- 13 - porque el trabajo lo dan a los familiares, se han convertido en cargos pol\u00edticos, esto ha generado muchos roces, desm\u00e9rito de la figura del promotor, en este gobierno ha empeorado, pero viene de antes, cada vez se valora menos la medicina tradicional y m\u00e1s la biomedicina y la medicalizaci\u00f3n, pero ahora el movimiento ind\u00edgena est\u00e1 fuerte con Lula, as\u00ed que en el pr\u00f3ximo gobierno se espera recuperar el sistema p\u00fablico intercultural. \u00bfQui\u00e9nes somos los no ind\u00edgenas para reconocer los conocimientos de un agente comunitario? \u00bfPor qu\u00e9 lo occidental est\u00e1 por sobre lo tradicional? Carlos Macedo de OTCA sostiene que cuando comparamos los sistemas de salud Brasil destaca pese a la situaci\u00f3n del actual gobierno Subsistema de salud ind\u00edgena, es muy antigua, pero est\u00e1 muy consolidada, la estructura sobrevive a pesar de eso. Los ind\u00edgenas siempre son la prioridad en todo, es un sistema muy eficiente. Vale la pena ir a Brasil a conocer el sistema, porque fue formado por ind\u00edgenas, y eso que es el sistema m\u00e1s joven. En la actualidad, el sistema ind\u00edgena de salud, no reconoce a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que vive fuera de un territorio ind\u00edgena (por ej. en la ciudad), no les tratan con un enfoque intercultural. En el caso de COVID, los ind\u00edgenas que no est\u00e1n en sus comunidades, no se recogen en los boletines y datos p\u00fablicos. Problema no de gobierno, sino del Estado. De la propia Secretar\u00eda de Salud (federal), no tiene incidencia en los centros de salud (es incidencia municipal). La tierra ind\u00edgena pertenece la federaci\u00f3n ind\u00edgena, es aut\u00f3noma. Actualmente existe un decreto que nos permite tener esa autonom\u00eda. En Brasil las organizaciones ind\u00edgenas procesas un listado para que se tomen algunas posiciones dentro de la salud ind\u00edgena, en conflicto con el Estado. El \u00fanico \u00f3rgano que tiene incidencia en el estado es FUNAI, es el \u00fanico canal que existe, esta es una organizaci\u00f3n del Estado. Los \u00faltimos cuatro a\u00f1os mediante abogados se han abierto procesos de los pueblos ind\u00edgenas contra el Ministerio de Salud. Lanceros Digitales- 14 - \u00bfC\u00f3mo afecta que no sean remunerados, que no sean capacitados? No se reconoce la experiencia ni las alertas de los agentes. Los profesionales de salud buscan a los agentes para campa\u00f1as, identificaci\u00f3n de embarazadas, enfermos cr\u00f3nicos. El problema de base es el reconocimiento del Estado de los saberes que contribuyen a la salud de la comunidad, el respeto a \u00e9sta y su valoraci\u00f3n y parte de aquello es reflejar en su presupuesto Roberto Pazmi\u00f1o, sostiene que desde su experiencia empieza la formaci\u00f3n a partir de voluntariados, como no tienen una remuneraci\u00f3n constante ellos encuentran un trabajo fijo prefieren irse, el personal de salud cambia cada seis meses y la relaci\u00f3n est\u00e1 limitada por la aceptaci\u00f3n del personal de salud. Trae a la discusi\u00f3n en ejemplo de la vacunaci\u00f3n Waorani: los abuelos recordaron que la vacuna es buena por la experiencia previa del rebrote de la poliomielitis, las relaciones personales son importantes, as\u00ed como reconocer el territorio y a las organizaciones que est\u00e1n en ese territorio generando lazos de confianza y reconocimiento de los roles. Frente a esta experiencia la representante del Ministerio de Salud sostiene que es consciente del rol calve de los promotores, parteras, con una fuerte articulaci\u00f3n, pero no hay el financiamiento, institucionalmente no est\u00e1 en la capacidad administrativa para su financiaci\u00f3n. Pese a aquello el representante de OPS resalta que antes en el MSP hab\u00eda una direcci\u00f3n intercultural de Salud, que contaba con presupuesto propio. Pero ahora est\u00e1 dentro de Promoci\u00f3n de la Salud, con menos relevancia. Vero ha conseguido un 5% del presupuesto del total, para la financiaci\u00f3n es importante la articulaci\u00f3n con los Ministerios de Finanzas. Ver\u00f3nica Inuca del MSP - Ecuador recuerda que los promotores no son personal de salud, no son profesionales formados por la academia, actualmente hay 500 Lanceros Digitales- 15 - promotores formados en 15 a\u00f1os por ONGs en los territorios que \u00e9stas han ido capacitando, pero sin homologaci\u00f3n con el MSP. Por otro lado, est\u00e1n los agentes comunitarios de salud, reconocidos por las organizaciones (solo son parteras, y hombres y mujeres de sabidur\u00eda). El limitante es la necesidad de profesionalizaci\u00f3n de agentes, y que sean reconocidos en el perfil \"hegem\u00f3nico\" del MSP; pero tambi\u00e9n las organizaciones ind\u00edgenas dicen \"los agentes son m\u00edos\" La Formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n primaria en salud pretend\u00ed cumplir ocn esta articulaci\u00f3n con las comunidades, pero en la selecci\u00f3n desde las propias comunidades, se seleccionaron a personas muy pol\u00edticas, no las m\u00e1s adecuadas para su rol (aclaraci\u00f3n de OPS) - parecido a lo que ocurri\u00f3 en Brasil. Se gener\u00f3 rivalidad entre agentes comunitarios y estos t\u00e9cnicos de perfil pol\u00edtico. Se han sindicado, y exigido que se les incluya en el ministerio (se aprob\u00f3 el a\u00f1o pasado) El delegado de la FENASHP sostiene que fue parte del Ministerio anteriormente, los promotores salud son voluntarios, elegidos por la comunidad (igual que un dirigente, elegido en asamblea). Todos los d\u00edas en su comunidad la gente recurre a ese promotor y esperan que esa persona les resuelva todos los problemas de salud. Son las personas m\u00e1s exigidas en su comunidad, qui\u00e9n le reconoce los d\u00edas que se est\u00e1 capacitando fuera de su familia, YO soy auxiliar enfermero comunitario formado por la universidad de Cuenca. Ahora se forma en visi\u00f3n hospitalaria, no comunitaria. Importancia de los (agua limpia, qu\u00e9 tipo de alimento, suelos limpios, Residuos s\u00f3lidos...) determinantes ambientales de salud: eso es lo primero que tenemos que ver. El MSP est\u00e1 centrado en asistencialismo en promoci\u00f3n, no en prevenci\u00f3n. Durante el covid, el MSP no dio respuesta inmediata por COVID, ha perdido la credibilidad de la ciudadan\u00eda. \u00bfC\u00f3mo generamos confianza? Es importante mantener y fortalecer las brigadas m\u00e9dicas, porque las Comunidades cerca de la ciudad prefieren ser atendidas por agentes comunitarios, que irse a un centro de salud. Para la formaci\u00f3n de los promotores de salud es necesario construir una malla curricular desde una perspectiva regional, adapt\u00e1ndola a cada territorio porque cuando hablamos de Salud tiene que estar MSP (ente rector), MAATE, MAGAP, GADs... clave conversar y articular a nivel de territorio con la participaci\u00f3n de las organizaciones ind\u00edgenas, que conocen la realidad del territorio. Pero el Estado no dialoga ni invita a las organizaciones ind\u00edgenas al di\u00e1logo. Para Enrique Vela e OTCA es importante contar con un mapeo actores, capacitaci\u00f3n de ida y vuelta, los promotores pueden formar a sus capacitadores en conocimientos ancestrales. El delegado de RIOS complementa lo dicho al se\u00f1alar la importancia de la inter- relaci\u00f3n y reconocimiento entre las organizaciones del rol del promotor. A nivel local eso motiva al promotor. \"Que te den un chaleco motiva, el equipamiento\".- 16 - Teila, delegada del Ministerio de salud en Bolivia, quien es m\u00e9dico coordinadora de una red de salud en Cochabamba se\u00f1ala que tienen una Ley de medicina tradicional, las parteras, shamanes no son retribuidas, aunque el Ministerio las deber\u00eda equipar, lo hacen algunos municipios (en el caso parteras) en las comunidades se respeta m\u00e1s a los agentes que al propio Ministerio, se han realizado varios encuentros de di\u00e1logo intercultural, en t\u00e9rminos de financiaci\u00f3n se\u00f1ala que el Estado invierte en t\u00e9cnicos medios (ej. Enfermeros), pero no desde un enfoque intercultural. En Bolivia no se pueden formar a una partera, solo se reconoce su conocimiento tradicional, ning\u00fan instituto puede formarles. Hace 3 a\u00f1os ya no se \"acredita\", antes este proceso lo llevaba el Ministerio de Educaci\u00f3n y las Universidades para lo cual deb\u00edan demostrar al menos 10 a\u00f1os de experiencia, y lo que tienen no es un pago, sino un cierto reconocimiento de la organizaci\u00f3n ind\u00edgena. En Colombia, el sistema que obliga a un ind\u00edgena a salir de su territorio, a la ciudad, no funciona. Hay que fortalecer los conocimientos del hombre medicina. \u00bfM\u00e1s all\u00e1 de ponerte una vacuna (lo que el ministerio quiere) por qu\u00e9 no fortalecer las plantas y medicina tradicional? La poblaci\u00f3n ind\u00edgena encontr\u00f3 rutas de atenci\u00f3n en base a los conocimientos de los abuelos, pero no se transmite su conocimiento, estamos perdiendo su sabidur\u00eda. Sala paralela 3: Intercambio de experiencias en la articulaci\u00f3n entre la medicina ancestral tradicional con la medicina convencional: Aprendizajes y buenas pr\u00e1cticas en el contexto de la pandemia desde una lectura de la salud y la naturaleza Indira Vargas, moderadora de la mesa abre la discusi\u00f3n preguntando a los y las asistentes: \u00bfC\u00f3mo entendemos desde los pueblos ind\u00edgenas vemos importancia de generar puentes entre la medicina tradicional y la convencional en el tema de la salud que ha sido muy importante en el marco de la pandemia? Timoteo Wamoni, hombre waorani de Ecuador se\u00f1ala que como nacionalidades son expertos en conocimiento tradicional y tecnolog\u00eda. Todos los pueblos tienen conocimiento ancestral: hemos aprendido de los padres y madres. - medicina (ayahuasca, energ\u00eda propia, chamanes) Poderes con la naturaleza, conocimiento ancestral que se transmite. Algunos estamos retomando la iniciativa tradicional pero poco a poco se va perdiendo el conocimiento (los sabios mueren), se necesita conocer en m\u00e1s profundidad y seguir revalorizando y transmitiendo a las nuevas generaciones. Dejar la herencia grande del conocimiento tradicional.- 17 - Edgar Amutari de la Asociaci\u00f3n Ancestral de m\u00e9dicos Ancestrales de Bolivia de la Zona amaz\u00f3nica - Cochabamba, sostiene que tienen que formar l\u00edderes con el conocimiento propio la medicina propia. \"He desarrollado un libro: el manejo de la medicina ancestral de la naci\u00f3n Tacana. Falta sistematizar, pero hay que considerar la cuesti\u00f3n sobre el uso de la informaci\u00f3n, que no se beneficien externos porque hay un sistem\u00e1tico robo de conocimientos, se\u00f1ala varios elementos a considerar: - Importancia de un solo lineamiento sobre los conocimientos. Cada naci\u00f3n tiene su visi\u00f3n, pero el mismo pensamiento de fortalecer a nuestros hijos, hermanos (fortalecer al futuro). - Importancia de incorporar la medicina convencional como la prioritaria. - Importancia de que los PPII formen parte de los ministerios, hospitales con la medicina convencional. Mar\u00eda Kiki dirigente de la mujer y la salud intercultural kichwa Ecuador, al referirse a las medicinas ancestrales relata que en la pandemia hemos reactivado nuestros conocimientos ancestrales que existen dentro de las comunidades, hemos llamado a nuestros sabios y lideresas para que nos ense\u00f1en c\u00f3mo aplicar en las enfermedades las plantas que est\u00e1n en la selva. \"La selva viva que est\u00e1 en nuestro territorio\" y enumera varios elementos a considerar; la falta de reconocimiento del Estado: 1. Nuestros Abuelos no son reconocidos, existen sabios que son m\u00e1s que doctores, nuestros abuelos son los pioneros en la lucha contra enfermedades. 2. Hay que trabajar en territorio dando a conocer los conocimientos ancestrales con nuestras medicinas pues la selva est\u00e1 llena de riquezas y hay que ense\u00f1ar en las escuelas a los j\u00f3venes y ni\u00f1os que desconocen, hay que valorar las medicinas ancestrales. 3. Nora S\u00e1nchez- 18 - La importancia de unir esfuerzos para prevalecer los conocimientos ancestrales y las medicinas de la selva. Janira Sensu. Dirigente de derechos humanos -FICSH Ecuador (parte de Confeniae- COICA) y proveniente de Morona Santiago se\u00f1ala varios puntos de importancia en el quehacer local de la medicina tradicional desde su experiencia: Hicimos una minga de conocimientos en la \u00e9poca de pandemia para el proceso de preparaci\u00f3n de la pandemia, nuestra selva es nuestra farmacia, nuestro micro mercado, nos faltan recursos econ\u00f3micos para industrializar lo que la madre naturaleza nos brinda, con ello podr\u00edamos comenzar el proceso de cambio y para esto es relevante plasmar las diferentes plantas medicinales: describir para qu\u00e9 sirven, pero PATENTADO por la CONFENIAE, los mayores no quieren compartir el conocimiento porque otros se enriquecen y patentan. Rosita Tipur Ind\u00edgena Kichwa pueblo Purua - Chimborazo Ecuador - Representante del Ministerio de Salud Ecuador, sostiene que la pandemia permiti\u00f3 visibilizar la medicina tradicional y a los pueblos y nacionalidades, en el proceso institucional venimos trabajando la protecci\u00f3n de los derechos. \u00bfQui\u00e9nes validan los conocimientos? las propias comunidades. Desde ese concepto venimos trabajando y generando m\u00e1s acciones. Fue relevante en la pandemia que la salud intercultural no se trabaja sin la comunidad. No se construye pol\u00edticas p\u00fablicas sin la participaci\u00f3n de los pueblos y las nacionalidades, es importante un proceso de articulaci\u00f3n y de trabajo desde los diferentes espacios. \"La medicina ancestral y nuestro idioma: persiste y es la que nos mantiene vivos, es importante que desde todos nuestros espacios contribuyamos, visibilizando que la medicina ancestral es nuestra primera opci\u00f3n de medicina en nuestras comunidades\". Ramiro Serna promotor de Ecuador, hace un recorrido por sus 15 a\u00f1os de ejercicio de esta tarea, habla de un trabajo articulando con el Ministerio de Salud. Antes de la pandemia apoyaba dando en su comunidad, \"la pandemia nos atac\u00f3 bastante, algunas personas murieron, las nacionalidades hemos sobrevivido con la medicina ancestral, con los conocimientos de los abuelos\". Carlos Mamallacta promotor de salud del Napo cultura kichwa, habla sobre la disponibilidad de aprender siempre \"La pandemia ha sido una gran experiencia: mala y buena a la vez. Mala por la p\u00e9rdida de amigos, familiares, pero buena porque hemos aprendido mucho en el proceso. Estamos experimentando m\u00e1s medicinas. Somos tambi\u00e9n cient\u00edficos y cada d\u00eda seguimos adelante\" en su visi\u00f3n de futuro espera que el gobierno aporte para promocionar la medicina ancestral desde las comunidades: necesitamos patentes y certificados. \"La CONFENIAE deber ser l\u00edder en promocionar - 19 - la medicina, nosotros no podemos brindar nuestro conocimiento y que luego nos dejen de lado somos conocedores de las medicinas, pero si no nos valorizan nos extraen las ideas y la tradici\u00f3n, los valores, desde el gobierno hay que garantizar la promoci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para que los j\u00f3venes y ni\u00f1os puedan fortalecer la medicina ancestral\", su preocupaci\u00f3n es que los j\u00f3venes ya no se sienten orgullosos de su cultura: miran a lo moderno y tambi\u00e9n por el cuidado de la Pachamama, la naturaleza lo es todo, cada d\u00eda m\u00e1s est\u00e1n destruyendo la naturaleza. Nora S\u00e1nchez- 20 - Plenaria Sala paralela 1: Intercambio experiencias promotores e instituciones de formaci\u00f3n: Procesos formativos y articulaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 ha funcionado? 1. Articulaci\u00f3n con aliados estrat\u00e9gicos (Hivos, academia, instituciones de salud) 2. Plataforma virtual para aprender: aplicativos que facilitan la recopilaci\u00f3n, gesti\u00f3n y transmisi\u00f3n a nivel local 3. Tutores, encuentros presenciales. 4. Capacitaci\u00f3n en el uso de las herramientas tecnol\u00f3gicas 5. El conocimiento todo sali\u00f3 desde los territorios y la comunidad. 6. Participaci\u00f3n de los sabios: trabajo de los promotores fue con los sabios \u00bfQu\u00e9 hay que mejorar? 1. Fortalecer las capacidades de los promotores capacitados: seguimiento y sostenibilidad (porque debe haber una r\u00e9plica en los territorios, para ello se requiere la voluntad de los promotores) 2. Incentivos a los promotores: para su sustento familiar, movilizaci\u00f3n y log\u00edstica considerando que son zonas de dif\u00edcil el acceso (fluvial, a\u00e9reo) 3. Trabajo en el tema de salud mental: psicol\u00f3gico. Muchas veces los compa\u00f1eros j\u00f3venes sufren de violencia intrafamiliar. 1. Drogadicci\u00f3n y alcoholismo. 4. Participaci\u00f3n de aliados estrat\u00e9gicos: evitar duplicidades y fortalecer v\u00ednculos. Compartir la informaci\u00f3n entre los aliados: en el caso de Ecuador - trabajar para que la informaci\u00f3n se vincule evitando duplicidad. 5. Los promotores son agentes de cambio: conocen la realidad y se empoderan. Sala paralela 2: Intercambio experiencias de instituciones en salud 1. La articulaci\u00f3n se ve afectada por la falta de remuneraci\u00f3n a los agentes comunitarios de salud. Prestan un servicio a la comunidad y supone que est\u00e9n ausentes con sus familias, deben recorrer grandes distancias (entre 24 y 48 horas). 2. La capacitaci\u00f3n est\u00e1 siempre muy enfocada a aspectos cl\u00ednicos y se obvia la parte de salud intercultural y saberes ancestrales, se requiere incluir a sabios. 3. Las capacitaciones no est\u00e1n enfocadas a procesos preventivos, asimismo, no suele estar acompa\u00f1ada de un seguimiento continuo a los agentes comunitarios, se les demanda mucho a los agentes, pero no se los incluye en la planificaci\u00f3n y recursos de la salud. 4. Importancia de tener un mapeo comunitario de instituciones que no sean del Estado. 5. En las mesas de inter\u00e9s sectoriales se requiere la participaci\u00f3n de los agentes tradicionales, parteros, no existe una participaci\u00f3n fuerte. 6. Se deben incluir en las discusiones los determinantes ambientales y personal de los ministerios de finanzas para discutir presupuestos, se requiere que exista presupuesto. Sala paralela 3: Intercambio de experiencias en la articulaci\u00f3n entre la medicina ancestral tradicional con la medicina convencional: Aprendizajes y buenas pr\u00e1cticas en el contexto de la pandemia desde una lectura de la salud y la naturaleza 1. Es necesario que las organizaciones de base de los diferentes pa\u00edses y organizaciones reconozcan y certifiquen a los sabios de las nacionalidades. 2. Elaborar las pol\u00edticas p\u00fablicas con participaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades en cada uno de los pa\u00edses 3. Valorar nuestros conocimientos respetando la diversidad cultural \u00bfQu\u00e9 queremos como nacionalidades? 1. Un espacio en un hospital donde los sabios, chamanes, hombres y mujeres conocedores puedan aplicar a los pacientes y aliviar y controlar ciertas enfermedades, nuestra naturaleza es nuestra farmacia. 2. Que se respete y conocimientos de los pueblos ind\u00edgenas y sean articulados al conocimiento occidental como alternativa de sanaci\u00f3n y salud. \u00bfC\u00f3mo lo logramos? 1. Necesidad de una universidad de que certifique a personas que desean especializarse, buscar mecanismos (a trav\u00e9s de CONFENIAE, COICA etc.). Buscar un mecanismo para profesionalizar: los conocimientos se deben adquirir desde la selva (no bajo 4 paredes).- 22 - Discusi\u00f3n general 1. En el t\u00e9rmino de la pandemia no todo fue negativo. Hay situaciones que hacen visibilizar el trabajo que hacen los sabios y sabias en el territorio: ellos fueron quienes curaron y salvaron: se protegi\u00f3 el territorio, se logr\u00f3 la visibilizaci\u00f3n. Ej. caso de Colombia se logr\u00f3 el apoyo del Estado. 2. Las instituciones nacionales e internacionales deben acompa\u00f1ar, sin embargo, el conocimiento debe ser protegido: hay un riesgo al entregar este conocimiento a gente externa que pueda lucrarse con la sabidur\u00eda. Por ello se debe llevar a la pol\u00edtica p\u00fablica para que desde la legislaci\u00f3n se puedan proteger y mantener este conocimiento en el territorio. 3. Importancia de seguir haciendo este tipo de encuentros. La interculturalidad no solo es entre el pueblo ind\u00edgena y el mundo occidental sino tambi\u00e9n entre los propios pueblos. 4. Como promotores somos nexos con las unidades de salud. Es importante que no solo quedemos como agentes comunitarios, sino que tengamos esta oportunidad de profesionalizarnos, de que tengamos una garant\u00eda de que nuestra comunidad nos identifique y tengamos un espacio en el ministerio de salud como nacionalidad en nuestro territorio. 5. Lucha sobre la medicina tradicional: cada pueblo tenemos nuestras pr\u00e1cticas tradicionales. Hay que remunerar a los sabios, a los promotores 6. El Estado tiene que reconocer y poner el presupuesto para el tratamiento uso de medicinas tradicionales, los que no son pueblos ind\u00edgenas igual deben colaborar para identificar qu\u00e9 tipos de problemas afectan a la Amazon\u00eda. 7. Es relevante dar el espacio para que los sabios puedan capacitar a los agentes comunitarios en el marco de los procesos de capacitaci\u00f3n. Pueblo da la confianza a los sabios porque habla el mismo idioma, conoce la problem\u00e1tica de su pueblo. 8. El agente comunitario debe estar en el sistema de salud, pero teniendo en cuenta la fragilidad: continuidad de capacitaciones. En los pueblos se tienen muchos problemas de salud - debe capacitarse de manera integral y sostenible (continua). Debe tener medicina y un botiqu\u00edn. Se debe dar un espacio al agente comunitario y un seguimiento continuo y formaci\u00f3n pues actualmente existen problemas de automedicaci\u00f3n. 9. La sabidur\u00eda de los agentes comunitarios est\u00e1 en los pueblos, en las personas mayores y desde all\u00ed hay que aprender, no debemos obviar esas sabidur\u00edas, sin esas sabidur\u00edas se mata a los pueblos. 10. Las universidades tienen la ciencia y la tecnolog\u00eda, los PPII tienen los conocimientos ancestrales y la sabidur\u00eda. Es relevante debatir y conocer las realidades. La Universidad deber\u00eda proponer una malla de formaci\u00f3n para los promotores de salud 11. Uno de los roles de los promotores: capacidad de liderazgo y articulaci\u00f3n. El promotor convoca y necesita las herramientas. 12. La universidad no puede dar un t\u00edtulo en conocimientos tradicionales, no tiene ese conocimiento. Sin embargo, puede entregar una credencial a los promotores elegidos por las comunidades o invitar a los sabios para que sean profesores. - 23 - Visita al huerto del espacio de las mujeres de la CONFENIAE: Intercambio de saberes sobre medicina tradicional para enfrentar la covid-19 Durante la pandemia muchas comunidades ind\u00edgenas resguardaron la salud con los conocimientos propios de utilizaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de medicina tradicional para prevenir y luchar contra una enfermedad desconocida que llego de otras tierras, por ello desde estas reflexiones las mujeres ind\u00edgenas buscaron espacios de reflexi\u00f3n sobre la importancia de sostener y fortalecer la sabidur\u00eda de los ancianos y ancianas de sus comunidades mediante encuentros de mujeres que fue organizada por la dirigencia de la mujer y salud de CONFENIAE, donde se logr\u00f3 recopilar nombres de plantas medicinales que fueron de utilidad para el Covid, donde se pudo crear una huerta de plantas con sus respectivos nombres cient\u00edficos, nombres comunes y sus usos de propiedad medicinal. Por ello en este primer encuentro de agentes de salud regional se dio la importancia de visibilizar la huerta para poder generar un espacio de intercambio de la sabidur\u00eda con cada agente de salud de cada pa\u00eds y pueblos ind\u00edgenas, donde pudo evidencias que muchas plantas fueron reconocidas para la misma utilidad y enfermedad, otras no fueron reconocidas, pero fue muy importante mencionarles la importancia de cada planta. En este ejercicio se puso en evidencia la multiplicidad de conocimientos de los sabios y sabias, y se gener\u00f3 un espacio de intercambio de conocimientos entre los y las asistentes, muestra de aquello la sistematizaci\u00f3n de esta experiencia a continuaci\u00f3n:Nora S\u00e1nchez- 24 - GRUPO 1 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon qu\u00e9 otras plantas la combinan? Matico Coroconcillo (Per\u00fa)Hoja XBa\u00f1os de vapor AjoTallo Flor Ra\u00edz Ca\u00f1a AgriaHoja Tallo XFiebre con bebida Flor Ra\u00edz Hierba Luisa PonoHoja XSomn\u00edfero Tallo Flor Ra\u00edz AchioteHoja Se usa la semilla para mal aire y el cogollo para linpiar lentesTallo Flor Ra\u00edz Chuki Yuyo Aire Sacha (Per\u00fa)Hoja X Tallo Flor Ra\u00edz X- 25 - GRUPO 1 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la otras plantas la combinan? Tsikto (Per\u00fa)Hoja XGotas Sanango (Per\u00fa)Hoja Tallo XResfr\u00edo heridasTallo Flor XLlagas Ra\u00edz- 26 - GRUPO 2 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon otras plantas la combinan? AchioteCaraycuru (Colombia) Linur\u00fa (Bolivia)Hoja XPintura corporal, antiinflamatorio y repelente Tallo XComida Semilla espiritual Ra\u00edz XCicatrizante de quemadura B\u00e1slsamo XAnalg\u00e9sico Caspi PaicoHoja XRepelente, alimentaci\u00f3n Tallo XAntiinflamatorio, espanto Flor Ra\u00edz Ajo macho Ajo sachaHoja XAnticonceptivo Tallo X Flor NaranjillaHoja Tallo XAj\u00ed Flor XComestible Ra\u00edz- 27 - GRUPO 2 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon qu\u00e9 otras plantas la combinan? CurareHoja XMordida de serpiente Tallo Semilla Ra\u00edz Morti\u00f1oHoja XBaja la fiebre y diur\u00e9tico Pelo de chocloTallo Flor Ra\u00edz- 28 - GRUPO 3 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon qu\u00e9 otras plantas Flor Ra\u00edz XFortalece el cabello Hoja XCovid Tallo Flor XDiabetes Ra\u00edz XQuemadura, prostatitis, problemas de urinarias, dolor Flor Ra\u00edz XAnemia Tsimbiyu Rasca Rasca (Bolivia)Hoja XRasca bonito, tos, dolor estomacal, diarrea paludismo, desparsitante, curar llagas Tallo Flor Ra\u00edz- 29 - GRUPO 3 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon qu\u00e9 otras plantas la combinan? CocaHoja XMal de altura, preparada para mambe, caries, enfermedades cardiovasculares Tallo Flor Ra\u00edz Cebolla de monteHoja XCortadura, picadura de culebra Tallo Flor Ra\u00edz Man\u00ed de monteHoja XAceite natural, cosm\u00e9tica Tallo Flor Ra\u00edz InsulinaHoja XDiabetes Tallo Flor Ra\u00edz- 30 - GRUPO 3 Nombre de la planta del huerto\u00bfC\u00f3mo la llaman en otros lugares (territorios ind\u00edgenas/pa\u00edses) ?\u00bfQu\u00e9 partes de la planta usan?\u00bfPara qu\u00e9 la usan?\u00bfCon Colombiana (Colombia)Hoja XFracturas, gastritis, cicatrizante, Flor Ra\u00edz Menta de la amazon\u00edaHoja XGripe, fiebre, dolor de cabeza, defensa del sistema inmune Tallo Flor Ra\u00edz Llant\u00e9nHoja XAntibacteriana, antiviral, antiinflamatoria, desintoxicante, expectorante Tallo Flor Ra\u00edz- 31 - D\u00eda 2 FERIA DE AGENTES DE SALUD: PRESENTACI\u00d3N POR PA\u00cdSES Pa\u00eds \u00bfCu\u00e1l es el rol de los y las agentes comunitarios (as) de salud?\u00bfC\u00f3mo los y las agentes de salud miramos a las instituciones de salud?\u00bfC\u00f3mo sentimos que nos miran las instituciones de salud?\u00bfCu\u00e1les son los problemas m\u00e1s graves de salud desde la mirada de los y las agentes de salud? Ecuador Enfocarse en el cuidado de la salud de sus comunidades: conocer al paciente, diagnosticar e informar al centro de salud, acompa\u00f1amiento y seguimiento al paciente. Los agentes comunitarios son el nexo entre la comunidad y el centro de salud.Instituci\u00f3n de apoyo que brinda el servicio a los ciudadanosDiscriminaci\u00f3n de nuestros conocimientos y valores \u00e9ticos de nuestras medicinas naturales1. Pandemia y poscovid 2. Desnutrici\u00f3n infantil 3. Salud mental 4. Violencia de g\u00e9nero Brasil Orientar el uso de los medicamentos tradicionales. Investigar con los abuelos y andar el territorio Proteger el territorio Mantener la agrobiodiversidad Compartir y proteger el conocimiento tradicional Fortalecer la cultura a trav\u00e9s de las expresiones y costumbres culturalesEs importante tener una estructura de salud dentro de las comunidades El sistema de salud precisa mejorar la atenci\u00f3n Los cuidadores deben ser vistos con m\u00e1s cuidado No ofrece un sistema de transporte suficiente A los funcionarios les disgusta la presencia de los cuidadores, asumen que estamos ah\u00ed por dineroNo valoran nuestra cultura No valoran los remedios tradicionales No respetan las orientaciones de los Paj\u00e9s.1. Alcoholismo y violencia de g\u00e9nero 2. Diabetes 3. Invasi\u00f3n de los territorios 4. Monocultivo y contaminaci\u00f3n de los r\u00edos. Colombia Vigilan e informan la situaci\u00f3n de salud que afecta a la comunidad Son educadores a trav\u00e9s de las acciones de promoci\u00f3n Acompa\u00f1an y son enlaces entre la instituci\u00f3n de salud y la comunidadPosibles aliados para la implementaci\u00f3n de planes, programas y proyectos de salud propia e intercultural Entidades obligadas a garantizar el cumplimiento de las acciones para el buen vivir de los pueblos ind\u00edgenas en el marco de su contexto territorial y de sus din\u00e1micas propias, respetando sus creencias.Como un medio donde se podr\u00eda articular las acciones complementarias para el cumplimiento de las tareas de salud, que permitan el desarrollo y el mejoramiento de la calidad de vida de los comuneros.1. Desnutrici\u00f3n infantil 2. Muerte materna 3. Salud mental 4. tuberculosis - 32 - FERIA DE AGENTES DE SALUD: PRESENTACI\u00d3N POR PA\u00cdSES Pa\u00eds \u00bfCu\u00e1l es el rol de los y las agentes comunitarios (as) de salud?\u00bfC\u00f3mo los y las agentes de salud miramos a las instituciones de salud?\u00bfC\u00f3mo sentimos que nos miran las instituciones de salud?\u00bfCu\u00e1les son los problemas m\u00e1s graves de salud desde la mirada de los y las agentes de salud? Bolivia Son de la comunidad y tratan a las personas con problemas de salud y escasos recursos econ\u00f3micos, trabajan sin ning\u00fan reconocimiento y sin articulaci\u00f3n de proyectos del gobierno central.Nosotros respetamos la profesi\u00f3n de los m\u00e9dicos, pero ellos discriminan al sector rural, y en momentos cr\u00edticos de problemas de salud graves se esconden.Discriminan a los sanadores por estar en la zona rural y por usar medicina tradicional 1. Malaria 2. Covid 3. Dengue 4. Diabetes Per\u00fa Promocionar la salud y prevenir la enfermedad Visitar a los pacientes Realizar trabajo asistencial Vigilar la salud de su puebloSon aliados y responsables de la salud de nuestros pueblosNo tienen en cuenta el trabajo que realizan los agentes comunitarios de salud Dicen que lo que sabemos son mitos de los abuelos y abuelas1. Desnutrici\u00f3n infantil 2. Pandemia y postcovid 3. Salud mental - 33 - Reconocimiento a los y las agentes comunitarios de salud En este espacio del primer encuentro regional de agentes de salud tambi\u00e9n se tuvo la oportunidad de dar un reconocimiento a los agentes de salud presentes: Agente comunitario de salud Pa\u00eds Jos\u00e9 Alvez Ricopa Per\u00fa Carlos Noriega Yuimachi Per\u00fa Jaime Vargas P\u00edo Per\u00fa Alejandro Nina Quispe Bolivia Edgar Amutari Galindo Bolivia Tatiana Buitrago Mart\u00ednez Colombia Juan Alberto S\u00e1nchez Colombia Pedro Alvarado Ecuador Carlos Mamallacta Ecuador Jos\u00e9 Irumenga Ecuador Chapawik Magali Pujupat Ecuador Suritiak Ecuador Ramiro Ecuador Vargas Ecuador Jiyunt Uyunkar Ecuador Antonio Karutcha Brasil Lucimar Ribeiro Brasil Nora S\u00e1nchez- 34 - Salas paralelas Sala paralela 1: Rol del promotor en la vigilancia comunitaria Los sistemas de vigilancias en nuestros territorios no llegan por distintas razones, el gobierno se entera cuando la comunidad est\u00e1 en las ultima situaciones de vulnerabilidad, pero ah\u00ed es cuando el rol del agente de salud comunitario cumple su papel para intervenir en la emergencia para resguardar la salud y la informaci\u00f3n. Jos\u00e9 Irumenga agente de salud Ecuador toma la palabra: quiero complementar con varias ideas, a que nos falta la innovaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las herramientas tecnol\u00f3gicas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n esto nos ayudara mucho a la prevenci\u00f3n de la salud, que el agente pueda generar informaci\u00f3n con nuestros propios idiomas. Pedro Alvarado promotor de salud Kichwa OKIL, aporta que el agente comunitario es el nexo con la comunidad, si no se va fomentando todo lo aprendido se pierde, por ello es importante sostener mediante capacitaci\u00f3n, formaciones para desarrollar la capacidad de destreza del promotor, por las cuales es importante transmitir el conocimiento a nuevos procesos. De acuerdo a las tecnolog\u00edas se ve muy importante reivindicar esta lucha ya que se ha vuelto una necesidad en las comunidades para la educaci\u00f3n e informaci\u00f3n. Nemo Guiquita dirigente de mujer y salud, dice que el rol del promotor es necesario implementar de herramientas tecnol\u00f3gicas, nosotros les consideramos m\u00e9dicos de la comunidad y es necesario que los promotores sean reconocidos econ\u00f3mica, que sean articulados al sistema de salud del MSP. Luz Marina representante de la UNAMAD - Per\u00fa plantea que la comunicaci\u00f3n es horizontal en las comunidades en Per\u00fa los promotores no son reconocidos, pero cuando necesitan para su conveniencia las instituciones del estado nos buscan, pero realmente no hay pol\u00edticas ni mandatos desde nosotros donde nos puedan reconocer. Pero gracias al espacio acad\u00e9mico estamos reflexionando sobre la importancia de generar di\u00e1logos con ambos conocimientos para la construcci\u00f3n de nuevas rutas de fortalecimiento de investigaci\u00f3n desde nosotros mismos como pueblos y de nacionalidades. Nora S\u00e1nchez- 35 - Patricia Granja, menciona sobre las dos visiones en salud la occidental y la ancestral, donde es importante mirar desde la academia la forma que tienen de ense\u00f1ar desde una visi\u00f3n muy separatista del uno y del otro, pero nunca es tarde, desde la experiencia he podido aprender mucho de los agentes de salud y tienen mucho que aportar y ense\u00f1ar a la academia que la salud no solamente es la enfermedad, sino que influye determinantes sociales, ambi\u00e9ntales, culturales etc. \u00bfPor eso les pregunto a qu\u00e9 vamos a llamar vigilancia epidemiol\u00f3gica? Ana Lucia Torres del Instituto de Salud P\u00fablica de la PUCE sostiene que desde su perspectiva es muy importante generar espacios de debates y reflexiones con los gobiernos locales, juntas parroquiales tienen de alguna forma la respectiva competencia, adem\u00e1s desde la visi\u00f3n del MSP es muy institucional y burocr\u00e1tica yo pregunto \u00bfC\u00f3mo vemos el rol del promotor ind\u00edgena? Estefan\u00eda Rodr\u00edguez de la PUCE, hace algunas reflexiones sobre las herramientas tecnol\u00f3gicas y comunicativas, pensemos en la misma pandemia donde vivimos tanta desinformaci\u00f3n sobre el virus, con el paso del tiempo fueron surgiendo las otras comunicaciones desde los mismos pueblos ind\u00edgenas desde sus propias organizaciones, por ellos es importante buscar los canales y compartir las informaciones al resto de las comunidades. Carlos Arosquipa, menciona que debemos hablar sobre las nuevas tecnolog\u00edas para mirar a nuestro territorio como la utilizaci\u00f3n de GPS, monitoreo territorial en salud para resguardar la propia salud de la comunidad y naturaleza frente a las distintas amenazas. Los cuellos que botella que se identifica en la discusi\u00f3n son: - Existen brechas formativas. - Brechas tecnol\u00f3gicas. - Brechas organizativas. - Expectativa laboral. - Falta de profesionalizaci\u00f3n de los agentes comunitarios. - Falta de involucramiento a las universidades y al sistema de salud - Falta de componentes de participaci\u00f3n social. Lanceros Digitales- 36 - Sala paralela 2: Institucionalizaci\u00f3n de los promotores Desde la organizaci\u00f3n y las centrales en Bolivia no hay un reconocimiento como m\u00e9dico tradicional, no es politizado en el pa\u00eds ni desde el Ministerio de Salud, queremos que lo hagan, desde la experiencia hemos visto que quieren credenciales para la zona de campo-rural, quisi\u00e9ramos que lo tradicional vaya de la mano con lo cient\u00edfico. \"Institucionalizar\" es que nos contrate alguna instituci\u00f3n del Estado. Trabajo y sueldo (no tiene por qu\u00e9 ser salario completo) y esa ser\u00eda la aspiraci\u00f3n de los delegados de Per\u00fa. En Ecuador los TAPs, enfermeros, m\u00e9dicos son reconocidos con remuneraci\u00f3n del Estado. Los ancianos ya han estudiado mucho, s\u00f3lo hay que validar su conocimiento y cada pueblo/nacionalidad decide en Asamblea qui\u00e9n es el promotor. Para Lolita Piyaguaje Vicepresidenta de CONFENIAE, institucionalizar es crear una instituci\u00f3n con todos los promotores, que tengan autonom\u00eda, protocolo para la selecci\u00f3n la capacitaci\u00f3n es muy importante para que sean aptos para trabajar (validado). Mallas curriculares para que tengan certificado como tecnol\u00f3gico o t\u00edtulo de tercer nivel, con Universidad y que valide el MSP. El delegado de OPS menciona que exist\u00edan asociaciones promotores y parteras, por iniciativa propia, con l\u00edderes. El proceso era en relaci\u00f3n con MIES, MSP y se desintegraron cuando se crearon los TAPs (reconocidos por el Estado), pues no fueron los seleccionados para participar en esas capacitaciones (porque no ten\u00edan t\u00edtulo bachiller y examen de ingreso; por viejos, por no ser seleccionados por los l\u00edderes, etc. No se tomaron en cuenta las capacidades de cada persona) y eso que ellos son los que hab\u00edan luchado contra el c\u00f3lera, etc. Existe la base legal para avanzar en la propuesta sugerida por Lolita. Antes las agrupaciones organizadas levantaban fondos (para malaria, etc.) Los TAP han dejado sus actividades comunitarias, se han \"acomodado\", la comunidad se queja. Los Lanceros Digitales- 37 - TAP ahora tienen un horario, tienen que llenar informes, tienen sueldo... Un % alto abandon\u00f3 el puesto (personas que hab\u00edan sido elegidos sin legitimidad). Para la delegada del MSP, la organizaci\u00f3n tendr\u00eda que cumplir con los Estatutos. Los promotores tienen que tener un perfil que deben cumplir con los requisitos del MSP. \u00bfQu\u00e9 corresponsabilidad hay desde las organizaciones ind\u00edgenas para asignar a la persona m\u00e1s correcta? Que la selecci\u00f3n no sea desde la directiva (que no se politice), que nazca desde el promotor y selecci\u00f3n desde la comunidad. Hay que cumplir las normas, reglas y procedimientos del MSP y el Ministerio no tiene la competencia de formar. La inequidad es una barrera muy grave, la norma es un obst\u00e1culo, no recoge las necesidades de las minor\u00edas las personas que m\u00e1s suspendieron el examen de educaci\u00f3n superior de SENECYT fueron los pueblos y nacionalidades, la instituci\u00f3n debe responder a la realidad, no pensar de forma uniforme sobre los territorios. La instituci\u00f3n es la que debe adaptarse a las personas - es fundamental contar con organizaciones de base, el impulso desde las bases, que presione a las instituciones del Estado. La Academia no va a reconocer a los sabios y abuelos. Hay que reconocer las necesidades y realidades de los territorios. El proceso TAPs (T\u00e9cnico Atenci\u00f3n Primaria en Salud) fue nacional, los conocimientos tradicionales se abordaron tambi\u00e9n con un enfoque nacional (error desde el MSP - la formaci\u00f3n les separ\u00f3 de la realidad, en territorios con pueblos ind\u00edgenas). El personal de salud no conoce de interculturalidad, tampoco valora el trabajo de los promotores, ni los conocimientos tradicionales. Jiyunt, promotora de Ecuador piensa que el TAPS perdi\u00f3 el v\u00ednculo con sus conocimientos tradicionales, eso s\u00ed lo hace el promotor, hace referencia a la Iniciativa Jungle mamas en donde hay m\u00e1s de 50 mujeres capacitadas y el MSP y la NAE no las reconocen - les exigen bachillerato. Los shamanes conocen lo que el m\u00e9dico no entiende, tienen que trabajar juntos, en territorio shuar quedan 5 shamanes, si ellos mueren se perder\u00e1 su conocimiento. Lanceros Digitales- 38 - Washington FENASH-P sostiene varios puntos de corresponsabilidad: 1 Organizativo: Las dirigencias no est\u00e1n cumpliendo su rol de corresponsabilidad de estos conocimientos ancestrales, del reconocimiento del promotor. Reconocimiento promotores casa adentro: \u00bfConvenio 169 OIT y articulo 52? Constituci\u00f3n conocimientos tradicionales. La Academia no debe dar el aval ni conocimiento, el \u00fanico que puede transferir conocimientos es la propia comunidad. Promotor y dirigente de salud tienen roles muy diferentes. 2 Universidad de los Pueblos y Nacionalidades: se tiene que reconocer all\u00ed la formaci\u00f3n del promotor de salud. No nos pueden exigir ser bachiller, respaldo 169, limitan nuestros derechos. 3 Vinculaci\u00f3n con el Estado: cuando trabajas en el Estado, te absorbe, dejas de ser l\u00edder comunitario. La regi\u00f3n amaz\u00f3nica tiene a la ley circunscripci\u00f3n territorial especial, en la Ley amaz\u00f3nica hay que meter cap\u00edtulo sobre este tema de salud intercultural y mirar el presupuesto para pagar a los promotores \"es un reto para las organizaciones ind\u00edgenas\" En Brasil el M\u00e9dico, enfermero y agente ind\u00edgena de salud son parte del equipo de salud. El agente de salud es la persona m\u00e1s importante, tiene que hablar la lengua, hacer la interpretaci\u00f3n de la situaci\u00f3n. No tiene por qu\u00e9 ser una partera o un promotor. El Ministerio de salud los reconoce, fiscaliza y paga. Lo que escucho me recuerda lo que ya hemos superado en Brasil, tienen sueldo y capacitaci\u00f3n. Las capacitaciones tienen que tener un alto componente en interculturalidad, la academia y formaci\u00f3n superior es una visi\u00f3n de ciudad una visi\u00f3n colonizada. Brasil tiene una historia de fortalecimiento ind\u00edgena muy fuerte, el Estado trajo a las organizaciones de sociedad civil hacia s\u00ed, les dio un rol importante dentro del Estado. Se evidencia un problema conceptual: \u00bfQu\u00e9 es un promotor salud y un promotor salud tradicional? (Shaman - lo reconoce la l\u00f3gica comunitaria, no la ciencia m\u00e9dica), no tienen que ser lo mismo, pueden ser ambas reconocidas y trabajar juntas. Lanceros Digitales- 39 - Sala paralela 3: Articulaci\u00f3n intercultural para la atenci\u00f3n en salud Juan Re\u00e1tegui, representante del Ministerio de Cultura de Per\u00fa hace referencia a la experiencia en los procesos con enfoque intercultural en las diferentes organizaciones con el sector p\u00fablico a fin de lograr consensos y desarrollar acciones para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas. Las actividades que se realizan deben estar articuladas con el enfoque intercultural, la gesti\u00f3n p\u00fablica debe ser con enfoque intercultural. Propone desarrollar un segundo encuentro regional de agentes comunitarios de salud. La mesa hace un ejercicio de identificaci\u00f3n de problemas y posibles soluciones como parte de la hoja de ruta Problema Soluci\u00f3n Como sector ind\u00edgena creemos necesario que no entre gente de fuera. Los profesionales tienen maestr\u00eda, pero no tienen la sabidur\u00eda de los PPII. Dentro de los PPII tenemos naturistas, hueseros, parteros. Los profesionales no se quedan todo el tiempo, trabajan sus horas. Problemas de falta de atenci\u00f3n: distancias - dificultad de recursos econ\u00f3micos. Trabajo de sensibilizaci\u00f3n a los funcionarios p\u00fablicos (a todos los niveles) que quieran trabajar en el tema de PPII: no conocen la cosmovisi\u00f3n y la cultura Di\u00e1logos interculturales y de saberes entre el personal y las parteras-promotores o agentes comunitarios y sabios de la medicina tradicional. Para que entiendan las tradiciones. Di\u00e1logo continuo y sostenible para generar confianza. Hacer primar el di\u00e1logo intercultural con su propia metodolog\u00eda (c\u00f3mo llegar al p\u00fablico objetivo - de aprendizaje mutuo y respeto) para proyectos y acciones en territorio ind\u00edgena. El problema del personal de salud que es rotativo y no acepta o no conoce c\u00f3mo se maneja la salud en las comunidades. Ej. caso de las parteras, manejo de plantas. Se tiene una visi\u00f3n occidental \u00bfc\u00f3mo acercar mejor al sistema p\u00fablico y a los PPII? Como sector ind\u00edgena: que no entre gente de fuera. Los profesionales tienen maestr\u00eda, pero no tienen la sabidur\u00eda de los PPII. Dentro de los PPII tenemos naturistas, hueseros, parteros. Los profesionales no se quedan todo el tiempo, trabajan sus horas. Problemas de falta de atenci\u00f3n: distancias - dificultad de recursos econ\u00f3micos. Alianzas y trabajo con organizaciones sociales y locales. Capacitar a los PPII para evitar que vengan de afuera - La responsabilidad de la poblaci\u00f3n en la comunidad es el cuidado del resto. Financiamiento desde el gobierno central para formar a la propia poblaci\u00f3n. - 40 - Se ha perdido la confianza entre la medicina tradicional y la occidental: Barrera de la medicina ancestral: miedo de que se robe el conocimiento. Di\u00e1logos de saberes Para los m\u00e9dicos salir a comunidades no est\u00e1 reconocido y no es de inter\u00e9s porque no hay un incentivo. Se considera \"un castigo\". Respetar la voz de la comunidad. El personal m\u00e9dico debe entender y respetar la gobernanza propia de las nacionalidades o PPII. Respetar la gobernanza para generar confianza. Establecer roles de manera dialogada: Ej. dialogar sobre cu\u00e1l es el rol del m\u00e9dico y la partera. Primar el conocimiento tradicional y el m\u00e9dico acompa\u00f1amiento. (esto puede causar problem\u00e1ticas o desmotivaci\u00f3n de los m\u00e9dicos) Relaci\u00f3n de amistad entre el m\u00e9dico y la partera - confianza Considerar incentivos para los m\u00e9dicos para que est\u00e9n mayor tiempo en las comunidades Asegurar que los m\u00e9dicos tradicionales y los occidentales est\u00e9n en una relaci\u00f3n horizontal. Desarrollar acciones concretas en el proceso de atenci\u00f3n de servicios seg\u00fan a la gobernanza local. Ej. Primero: m\u00e9dico tradicional - de all\u00ed al occidentalProblema Soluci\u00f3n Falta de recursos y acceso a servicios. Los m\u00e9dicos occidentales ofrecen sus vitaminas, pero las comunidades tienen sus propias vitaminas. Ej. hay un ave que se da a las mujeres para evitar dolores durante el embarazo, caminatas, y actividades para mantenerse sanas. Comen un pecado espec\u00edfico para el control del embarazo. Existen costumbres. La comunidad ha solicitado procesos formativos y capacitaciones para que a futuro se mantenga el conocimiento de las parteras. Siempre se busca fortalecer a la comunidad: incentivos de sensibilizaci\u00f3n a los j\u00f3venes para que no se pierda el conocimiento. Para ello remarcar la importancia de mantener estos conocimientos ante la falta de recursos (no siempre se tiene acceso a la ciudad). Mantener los conocimientos tradicionales para el parto tradicional. Importante la asociaci\u00f3n - 41 - Otras ideas: Posici\u00f3n para la generaci\u00f3n de pol\u00edticas: - Considerar el trabajo con la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de las comunidades: instancias reconocidas de los PPII y sus organizaciones. Sistema de pol\u00edticas intercultural - Cuidado de salud propia - Componente organizativo de los pueblos: Entidades promotoras de salud de car\u00e1cter ind\u00edgena: creadas por las organizaciones ind\u00edgenas, con presupuesto y capacidad de contrataci\u00f3n. - Formaci\u00f3n del talento humano - Uso de traductores para la atenci\u00f3n - Registro y conocimiento de sabedores: identificaci\u00f3n de quienes son - establecidos por las comunidades. - Administraci\u00f3n y gesti\u00f3n: rol de los intermediarios para que sean las propias comunidades las que lo administren (ej. direcciones de salud territorial ind\u00edgena) - Tendr\u00edan un rol directo con control de recursos. A la par desarrollo de pol\u00edticas que est\u00e1n llegando al territorio: - Cuidado de la salud mental - Rutas de cuidado materno-perinatal Lanceros Digitales- 42 - - Capacidad de di\u00e1logo y de incidencia de las comunidades para el di\u00e1logo. - Cambio de percepci\u00f3n desde el personal de salud occidental. - Existencia de prejuicios desde los personales de salud occidentales (uso de placebos) - Relevancia de voluntad pol\u00edtica: hay diferentes formas de comunicarse con el estado: mingas, paros, acciones jur\u00eddicas. Esto da lugar a mesas de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n. Las organizaciones nacionales delegan funciones para sentarse a construir pol\u00edticas. - Pandemia ha sido positivo para demostrar que el Covid no mat\u00f3 a los ind\u00edgenas: porque se curaron a trav\u00e9s de la medicina propia. - Plan de integral de atenci\u00f3n de la pandemia: Encuentro de sabios y sabias Acuerdos y avances en relaci\u00f3n al sistema de salud ind\u00edgena propio intercultural - Recursos en el territorio: con nombres propios (ej. maloca) casa de sabidur\u00eda, choza - Considerar a ONG y otras organizaciones como intermediarios y v\u00ednculos entre lo p\u00fablico y lo tradicional. - Establecer una malla curricular sobre enfoques interculturales Para OPS es necesario: - Generar confianza - Conocimientos mutuos de pr\u00e1cticas - Complementariedad - Propuesta organizativa: bajo la gobernanza de las organizaciones locales y las comunidades. Lanceros Digitales- 43 - Plenaria Sala paralela 1: Rol del promotor en la vigilancia comunitaria - Apropiaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas como el internet y radios - Articulaci\u00f3n con la academia y el MSP para fortalecimiento del promotor comunitarios. - Generar m\u00e1s programas de capacitaci\u00f3n continua para los promotores - Reconocimiento social del promotor y enfoque de g\u00e9nero como factor de cambio. - Reconocimiento del promotor desde nuestras organizaciones - Construir redes multiactores de promotores de salud. Sala paralela 2: Institucionalizaci\u00f3n de los promotores Miradas de la comunidad - Estructura organizativa en la comunidad. - Conocimiento milenario, reconocido por los sabios de la comunidad y desde las mismas dirigencias. - Tiene que ser vinculante con la academia, con las instituciones - Tener un incentivo econ\u00f3mico, material y esto deber\u00e1 ser por autogesti\u00f3n. - Debe realizar un diagnostico - Viabilizar el conocimiento en el registro de la propiedad. - Transmisi\u00f3n de conocimientos a nuevos procesos. - Crear huertos medicinales. Miradas desde las organizaciones ind\u00edgenas - Articulaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n y estado - Reconocimiento de los sabios y sabias de las nacionalidades. - Institucionalizaci\u00f3n de los promotores y agentes de salud dentro de nuestras propias organizaciones, de esta forma puede tener vocer\u00eda propia - Crear malla curricular con una visi\u00f3n propia para la formaci\u00f3n de nuevos promotores.Lanceros Digitales- 44 - - Generar convenios con instituciones, ongs y la academia. - Recopilar conocimientos ancestrales mediante la sistematizaci\u00f3n. - Intervenir en los espacios de pol\u00edticas p\u00fablicas. - Elecci\u00f3n de promotores mediante asambleas y con equidad de g\u00e9nero. Mirada desde el estado - Reconocimiento del promotor con remuneraci\u00f3n - Construcci\u00f3n conjunta entre ambos entes - Diferenciar promotores de salud y agentes de la medicina tradicional - Valorar la medicina tradicional y medicina occidental. - Construir una malla curricular entre ambos conocimientos para las capacitaciones a nuevos promotores. - Tener una fuerte participaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades en la construcci\u00f3n de un nuevo sistema de salud. Sala paralela 3: Articulaci\u00f3n intercultural para la atenci\u00f3n en salud - Trabajo de sensibilizaci\u00f3n al funcionario de salud - Establecer una malla curricular para la universidad y post grado en salud intercultural. - Crear manuales con enfoque cultural de acuerdo a la atenci\u00f3n en salud - Incorporar registros sobre atenci\u00f3n del sistema publico - Di\u00e1logos interculturales con el personal occidental de salud para ampliar la interculturalidad. - Construir metodolog\u00edas de di\u00e1logos. - Realizar una evaluaci\u00f3n previa sobre como se va trabajar en los c\u00edrculos de saberes. - Perder la desconfianza entre ambos conocimientos. Lanceros Digitales- 45 - Conclusiones Trabajo de sensibilizaci\u00f3n a los funcionarios p\u00fablicos (a todos los niveles) que quieran trabajar en el tema de pueblos ind\u00edgenas: para asegurar que conozcan la cosmovisi\u00f3n y la cultura, el proceso deber ser permanente y sostenible. Di\u00e1logos interculturales y de saberes entre el personal occidental (personal p\u00fablico, m\u00e9dicos) y el tradicional (las parteras-promotores o agentes comunitarios y sabios de la medicina tradicional) as\u00ed como di\u00e1logos dentro de las propias nacionalidades y pueblos ind\u00edgenas. Di\u00e1logo debe ser continuo y sostenible para generar confianza. Hacer primar el di\u00e1logo intercultural con su propia metodolog\u00eda (de aprendizaje mutuo y respeto) para proyectos y acciones en territorio ind\u00edgena. Lograr la confianza: establecer una manera de trabajo y procedimientos que aseguren el respeto de la gobernanza local: Acudir en primera instancia a lo tradicional y de requerirse a lo occidental, Decidir y tomar decisiones desde las comunidades y sus entes organizativos: las comunidades reconocen y definen a sus sabios. Considerar diferentes herramientas: encuentros entre nacionalidades-pa\u00edses, abogac\u00eda, estrategias en base a las experiencias de otros pa\u00edses y los avances que se tienen (Colombia, Bolivia), entre otros, para asegurar procesos con pertinencia intercultural y el establecimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Financiamiento y planificaci\u00f3n: los pa\u00edses deben buscar las mejores estrategias para generar un financiamiento para la gesti\u00f3n de los y las agentes comunitarios de salud, as\u00ed mismo las comunidades deben ser part\u00edcipes de los procesos de planificaci\u00f3n para la gesti\u00f3n en salud para optimizar recursos y cubrir las verdaderas necesidades de la poblaci\u00f3n. Institucionalizaci\u00f3n y formaci\u00f3n: Desde el enfoque intercultural se debe buscar los mejores mecanismos y aliados para lograr una institucionalizaci\u00f3n y formaci\u00f3n continua para los y las agentes de salud. Intersectorialidad: para los di\u00e1logos sobre salud en los territorios se propone implementar una mesa que articule con los Ministerios que est\u00e9n relacionados en sus competencias a la atenci\u00f3n de determinantes de salud. Acuerdo final: Desarrollar el segundo encuentro regional de agentes comunitarios de salud ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos para continuar con el di\u00e1logo. A desarrollarse en Per\u00fa esto es lo que proponen los compa\u00f1eros.SISTEMATIZACI\u00d3N Comunidad Uni\u00f3n Base, Puyo, Ecuador 30 y 31 de mayo de 2022 Foto: Nora S\u00e1nchez "}