{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "cofzaragoza.org/Revistas/BIFAR/BIFAR124/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A\u00f1o XXXI l N.\u00ba 000 l xxxxxxx 2014 Bolet\u00edn Informativo Farmac\u00e9utico de Arag\u00f3n COLEGIOS DE FARMAC\u00c9UTICOS DE ZARAGOZA, HUESCA Y TERUEL ACTUALIDAD 100 a\u00f1os del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huesca l La receta elec - tr\u00f3nica culmina su implantaci\u00f3n AN\u00c1LISIS Venta de medicamentos en Internet ASESOR\u00cdA LABORAL Cambios Seguridad Social AFEZ Reformular la sanidad A\u00f1o XXXI l N.\u00ba 000 l xxxxxxx 2014 Bolet\u00edn Informativo Farmac\u00e9utico de Arag\u00f3n COLEGIOS DE FARMAC\u00c9UTICOS DE ZARAGOZA, HUESCA Y TERUEL A\u00f1o XXXII l N.\u00ba 124 l oto\u00f1o 2015 Bolet\u00edn Informativo Farmac\u00e9utico de Arag\u00f3n COLEGIOS DE FARMAC\u00c9UTICOS DE ZARAGOZA,HUESCA Y TERUEL A FONDO Precios con \"apellido\" ACTUALIDAD Nuevos desaf\u00edos de la distribuci\u00f3n LABORAL El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje AFORA La ortopedia, una apuesta con futuro ARTE El farmac\u00e9utico Pedro Bosqued presenta su libro \"Pieles de Italia\" D\u00eda mundial 13:03BIFAR 124.indd 2 26/10/15 13:03 DIRECTOR EDITORIAL RAM\u00d3N JORD\u00c1N ALVA DIRECTORA FARMAC\u00c9UTICA RAQUEL GARC\u00cdA FUENTES REDACCI\u00d3N Y COORDINACI\u00d3N VER\u00d3NICA BARRIENDOS TEL\u00c9FONO 976 481 414 FAX 976 481 418 E-MAIL cofzaragoza@redfarma.org WEB www.cofzaragoza.org www.cofhuesca.com IMPRESI\u00d3N TALLERES EDITORIALES COMETA , S.A. DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N : COMETA , S.A. DEP\u00d3SITO LEGAL: Z-1632-91 Don L EGAL : Z-1632-91 5 l EDITORIAL: Avanzar unidos. 6 l ESPECIAL D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico. 16 l A FONDO : Precios con \"apellido\". 19 l ACTUALIDAD Nuevos desaf\u00edos de la distribuci\u00f3n. El investigador aragon\u00e9s Carlos Mart\u00edn, en el COFZ. Desayuno saludable popular. 22 l VIDA SOCIAL: T orneo de Golf y P\u00e1del. 24 l LABORAL El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje. 25 l GESTI\u00d3N Buscando Estrellas. 27 l La UNIVERSIDAD en la Farmacia: SFT y desabastecimiento.29 l ONCOLOG\u00cdA Integrativa: el aporte de la homeopat\u00eda (II). 32 l POLIO: La historia de Elisabeth Kenny. 34 l El uso de LENTES de contacto modifica la flora bacteriana. 36 l AFORA: La ortopedia, una apuesta con futuro. 38 l Pinceladas de HISTORIA: \u00bfEl farmac\u00e9utico ideal? 39 l COF HUESCA : Los peque\u00f1os detalles marcan la diferencia. 41 l COF TERUEL: Eva y su farmacia de barrio. 42 l AFEZ: Interesante 2015 (tercera parte).43 l SEFAC Arag\u00f3n: \u00bfD\u00f3nde vivimos los farmac\u00e9uticos? 44 l Farmac\u00e9uticos MUNDI: La ayuda a familias refugiadas, una prioridad. 45 l Farmac\u00e9uticos SIN FRONTERAS : La suerte es tener salud. 46 l La farmacia se hace ARTE: La muerte de la cultura (Bernardo S\u00e1nchez). Entrevista al farmac\u00e9utico y escritor Pedro Bosqued. 50 l Buenas COSTUMBRES Irreverente Gamberro. 7 de ZaragozaEditorial v Centr\u00e9monos en el paciente y avancemos unidos toda la profesi\u00f3n, ya que bastantes problemas nos est\u00e1n viniendo desde fuera como para fabricarlos nosotros mismosAvanzar unidos l pasado 25 de septiembre todos los farmac\u00e9uticos celebramos nues - tro d\u00eda, el d\u00eda del farmac\u00e9utico. Esta fecha fue establecida por la Federa - ci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica (FIP) en 2010 a modo de homenaje para todos los profesio - nales del sector. Para conmemorar dicho d\u00eda, los boticarios zaragozanos salimos a la calle e hicimos lo que mejor sabemos hacer, tra - bajar y demostrar que el farmac\u00e9utico es un agente sanitario volcado en el paciente. Las personas que pasaron por el parque grande de Zaragoza pudieron ver una gran carpa y en su interior m\u00e1s de 40 voluntarios ofrecien - do al paciente diversos servicios tales como presi\u00f3n arterial y c\u00e1lculo del riesgo cardiovas - cular, diabetes, nutrici\u00f3n y salud, salud pul-monar o educaci\u00f3n sobre el uso de medi - camentos. El resultado del d\u00eda, a mi juicio, fue un auten - tico \u00e9xito por varios motivos. Por un lado, un \u00e9xito de organizaci\u00f3n gracias a SEFAC y a Ratiopharm, con la ayuda de este colegio, un \u00e9xito de participaci\u00f3n desde el punto de vista de los voluntarios, como he dicho antes, m\u00e1s de 40 compa\u00f1eros participaron en esta jorna - da saliendo de sus farmacias y de su rutina y demostrando su generosidad, profesionali - dad y compromiso con su profesi\u00f3n y sobre todo con el paciente. Por todo ello me gus - tar\u00eda dar las gracias desde esta tribuna tanto a los voluntarios como a los organizadores. Fue tambi\u00e9n un \u00e9xito de p\u00fablico ya que durante todo el d\u00eda las filas para entrar en la carpa fueron constantes, demostrando que los servicios profesionales y la farmacia asis - tencial tienen demanda entre los ciudadanos. Por \u00faltimo, esta jornada fue tremendamente importante para concienciar a nuestros pol\u00ed - ticos de la realidad y del futuro de la farma - cia comunitaria. T anto el director general de Salud P\u00fablica como el mismo consejero de Sanidad pasaron por la carpa. Ambos mos - traron un gran inter\u00e9s por los servicios que all\u00ed se estaban realizando, y comprendieron la importancia que el cambio de la actual farma - cia dispensadora a una farmacia de servicios profesionales iba a suponer en la mejora de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica y en la mejora de la calidad de vida del paciente. Y es verdad, el cambio es real y adem\u00e1s no hay vuelta atr\u00e1s. Pero este cambio debe ser controlado y dirigido. Controlado y diri - gido por nuestras sociedades cient\u00edficas y por nuestros colegios con el \u00fanico af\u00e1n de ir todos en la misma direcci\u00f3n, pero adem\u00e1s en el mismo sentido. Debemos tener en cuenta que para ser cre\u00edbles y este cambio se crista - lice, los servicios que ofrezcamos deben ser de calidad. Servicios estandarizados y proto - colizados, es decir, servicios realizados de la misma manera en todas y cada una de las farmacias seg\u00fan unos protocolos comunes. Adem\u00e1s, estos servicios requieren indiscu - tiblemente de una formaci\u00f3n espec\u00edfica por parte del farmac\u00e9utico, una formaci\u00f3n que deber\u00e1 estar consensuada con los dem\u00e1s agentes sanitarios. El t\u00edtulo de farmac\u00e9utico es condici\u00f3n indis - pensable pero no suficiente para llevar a cabo determinados servicios profesionales en la farmacia. Mientras haya compa\u00f1eros nues - tros y organizaciones que nos representan, que piensen que por el mero hecho de ser farmac\u00e9utico podemos desarrollar cualquier servicio en la farmacia, no podremos avanzar en el camino asistencial. Si no conseguimos servicios estandarizados, protocolizados, con farmac\u00e9uticos formados espec\u00edficamente en cada uno de los servicios, no seremos en absoluto cre\u00edbles y el objetivo de la concerta - ci\u00f3n ser\u00e1 una quimera. Mientras haya compa - \u00f1eros nuestros que antepongan los derechos de los farmac\u00e9uticos al paciente y a la mejora de su calidad de vida, el cambio hacia la far - macia asistencial ser\u00e1 m\u00e1s complicado. Cen - tr\u00e9monos en el paciente y avancemos unidos toda la profesi\u00f3n, ya que bastantes proble-mas nos est\u00e1n viniendo desde fuera como para fabricarlos nosotros mismos. l Bifar 5 BIFAR 124.indd 5 26/10/15 13:036 Bifar\u00eda Mundial del Farmac\u00e9uticoD 6 Bifar ALIADOS con la salud El pasado 25 de septiembre se celebr\u00f3 en todo el mundo el D\u00eda del Farmac\u00e9utico, bajo el lema \"El farmac\u00e9utico, tu aliado en salud\", con el objetivo de destacar su papel como aliados de los pacientes, pero tambi\u00e9n de las administraciones y del resto de profesionales sanitarios. En Arag\u00f3n, el acto principal de este d\u00eda tan especial fue la Carpa \"El Farmac\u00e9utico que necesitas\", que mostr\u00f3 a la sociedad el perfil m\u00e1s asistencial de la profesi\u00f3n. BIFAR 124.indd 6 26/10/15 13:03Bifar 7Bifar 7Acercar a la poblaci\u00f3n el poten - cial sanitario y asistencial que tienen los servicios profesio - nales farmac\u00e9uticos y que, en muchas ocasiones, se desconoce, fue uno de los objetivos principales de la carpa El farmac\u00e9utico que necesitas . Una actividad impulsada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Familiar y Comu - nitaria (SEFAC) y ratiopharm, junto con la colaboraci\u00f3n y apoyo del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza. M\u00e1s de 200 personas visitaron la carpa instalada en el Parque Grande de Zara - goza y reforzaron su visi\u00f3n del farmac\u00e9u - tico comunitario como agente sanitario indispensable en el Sistema Nacional de Salud y en la sociedad. T ambi\u00e9n pasaron por la carpa el consejero de Sanidad de Arag\u00f3n, Sebasti\u00e1n Celaya , y el direc - tor general de Salud P\u00fablica, Francisco Javier Falo , as\u00ed como de personalida - des de la ciudad, colectivos de pacientes y representantes del sector farmac\u00e9utico y sanitario. Atendida por un equipo de volun - tarios farmac\u00e9uticos, la carpa in - clu\u00eda distintos servicios profesiona - les: Medida de la presi\u00f3n arterial y c\u00e1lculo del riesgo vascular, Nutrici\u00f3n y salud, Salud pulmonar, Diabetes, y Edu - caci\u00f3n sobre el uso de medicamentos. Servicios protocolizados y dirigidos a la poblaci\u00f3n con el objetivo de difundir la labor asistencial que puede llevar a cabo el farmac\u00e9utico comunitario, no solo en materia de medicamentos sino tambi\u00e9n en prevenci\u00f3n y salud p\u00fablica. Para Ram\u00f3n Jord\u00e1n , presidente del COF de Zaragoza, la carpa es un cla - ro ejemplo de lo \"viva que est\u00e1 nuestra farmacia y sus ganas de seguir evolu - cionando\". Jord\u00e1n tambi\u00e9n destac\u00f3 que en ese camino hacia la farmacia asisten - cial actualizar y reciclar nuestros conoci - mientos \"es un paso imprescindible para la calidad y seguridad que requiere un servicio farmac\u00e9utico protocolizado, con Las colas para visitar la carpa se prolon- gar\u00f3n todo el d\u00eda.El Consejero de Sanidad (arriba) y el Director General de Salud P\u00fablica, visitaron la carpa. BIFAR 124.indd 7 26/10/15 13:038 Bifaruna metodolog\u00eda consensuada de traba - jo, con seguimiento, registro de datos y, en definitiva, para un control exhaustivo de todo el proceso\". En la misma l\u00ednea, Javier Garc\u00eda , direc - tor de Marketing de ratiopharm, resal- t\u00f3 que \"la sociedad est\u00e1 demandando la figura de un farmac\u00e9utico comunita - rio profesional, preparado, especializa - do y centrado en el paciente. Por eso, es imprescindible que estos profesiona - les se sometan a un proceso constante de formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de conoci - mientos para aumentar su integraci\u00f3n en el sistema sanitario\". La profesi\u00f3n en cifras En Arag\u00f3n en la actualidad hay 1748 far - mac\u00e9uticos colegiados, la mayor\u00eda desa - rrolla su labor profesional en alguna de las 736 farmacias. Pero adem\u00e1s existen otros muchos \u00e1mbitos en los que traba - jan estos profesionales como An\u00e1lisis cl\u00ednicos, Farmacia Hospitalaria, Industria Farmac\u00e9utica, Distribuci\u00f3n... Sin olvidar su trabajo en Docencia, Dermofarmacia, Salud P\u00fablica, Alimentaci\u00f3n, \u00d3ptica, u Ortopedia, entre otros. El perfil del licen - ciado en farmacia en Arag\u00f3n es clara - mente femenino -ya que representan el 70,7% de colegiados-. Otra de las caracter\u00edsticas distintivas de la Farmacia espa\u00f1ola es su distri - buci\u00f3n, ya que gracias a criterios geo - gr\u00e1ficos y demogr\u00e1ficos recogidos en la legislaci\u00f3n, se garantiza que el 99% de la poblaci\u00f3n disponga de una farmacia donde vive. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos que menos habitantes tiene por farmacia, unos 2.200, en Arag\u00f3n el ratio todav\u00eda es menor: 1.800 habitantes por farmacia. Lejos de pa\u00edses como Sue - cia con m\u00e1s de 10.000 habitantes por farmacia, Dinamarca con 17.000 o Rei-no Unido con 5.000 habitantes de media. El perl del licenciado en farmacia en Arag\u00f3n es claramente femenino -ya que representan el 70,7% de colegiados-1 2 3 1. El consejero, Sebasti\u00e1n Celaya, tom\u00e1ndose la tensi\u00f3n. 2. El presidente de SEFAC Arag\u00f3n en una entrevista para televisi\u00f3n.3. Vista general de la carpa. BIFAR 124.indd 8 26/10/15 13:03Bifar 9 Hipertensi\u00f3n arterial y riesgo vascular Otra de las patolog\u00edas en las que el farmac\u00e9utico puede hacer mucho es en el campo de la hipertensi\u00f3n arterial y el riesgo vascular. La pre - valencia de la HTA alcanza el 35-40 por ciento en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola mayor de 18 a\u00f1os, y un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n con HTA no est\u00e1 diagnosticado (entre el 40 y el 45 por ciento). Diabetes En materia de diabetes, los farmac\u00e9uticos pueden contribuir deci - sivamente a su detecci\u00f3n precoz. No en vano, la prevalencia de la diabetes en Espa\u00f1a est\u00e1 por encima del 13 por ciento y m\u00e1s del 6 por ciento (la mitad de los diab\u00e9ticos existentes) est\u00e1 sin diagnos - ticar. Un reciente estudio de SEFAC y la Federaci\u00f3n de Diab\u00e9ticos Espa\u00f1oles (FEDE) permiti\u00f3 detectar en las farmacias hasta un 24 por ciento de personas con un alto riesgo de padecer diabetes.Nutrici\u00f3n y salud En materia de nutrici\u00f3n y salud los farmac\u00e9uticos tambi\u00e9n pueden realizar una gran labor, por ejemplo en la detecci\u00f3n del riesgo de nutrici\u00f3n en colectivos especialmente vulnerables como los ancia - nos. En el caso de las personas mayores de 65 a\u00f1os, por cada a\u00f1o adicional de vida se incrementa el riesgo de padecer malnutrici\u00f3n un 4,7 por ciento y el riesgo de desnutrici\u00f3n en las personas mayores puede superar el 12 por ciento. Medicamentos La falta de adherencia a los tratamientos es tambi\u00e9n un aspecto vinculado a la educaci\u00f3n con el uso de los medicamentos. Este ser - vicio, que tambi\u00e9n se ha incluido en la carpa, puede ayudar no solo a evitar problemas de salud sino tambi\u00e9n a conseguir una mayor eficiencia de los recursos sanitarios disponibles. No en vano, \"la falta de adherencia a los tratamientos farmacol\u00f3gicos es un proble - ma grave, porque al margen de los efectos en salud que tiene por ingresos hospitalarios, provoca un alto coste que podr\u00eda invertirse en otras acciones si se aprovecharan mejor los conocimientos de los farmac\u00e9uticos comunitarios\", indica Satu\u00e9.Salud pulmonar Por lo que respecta a la salud pulmonar el farmac\u00e9utico tambi\u00e9n puede prestar servicios como la cesaci\u00f3n tab\u00e1quica o la preven-ci\u00f3n y el cribado de la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC). Al respecto, el presidente de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara, Eduar - do Satu\u00e9, se\u00f1ala que \"m\u00e1s del 50 por ciento de los pacientes fumadores que acceden al servicio de cesaci\u00f3n tab\u00e1quica en las farmacias dejen de fumar a los seis meses, lo cual est\u00e1 por enci - ma de la media de \u00e9xito obtenida con otros m\u00e9todos y en materia de EPOC conviene recordar que es una enfermedad que padecen m\u00e1s de dos millones de personas en Espa\u00f1a, es la cuarta causa de muerte y tiene un infradiagn\u00f3stico superior al 70 por ciento, por lo que los farmac\u00e9uticos pueden contribuir decisivamente a detectar pacientes en riesgo y, en coordinaci\u00f3n con los m\u00e9dicos, mejorar la adherencia al tratamiento\". BIFAR 124.indd 9 26/10/15 13:0310 Bifar\u00eda Mundial del Farmac\u00e9uticoD El ministro de Sanidad, Ser - vicios Sociales e Igualdad, Alfonso Alonso, ha destaca - do el \"incuestionable valor\" de la contribuci\u00f3n de los farmac\u00e9uti - cos al bienestar de los ciudadanos, durante la reuni\u00f3n que mantuvo con los presidentes colegiales en la sede del Consejo General con motivo de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico. Alonso reiter\u00f3 su defen - sa del modelo espa\u00f1ol de farmacia y ha asegurado que \"hay que consolidar El Ministro de Sanidad participa en el D\u00eda Mundial El ministro de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Alfonso Alonso, visit\u00f3 la sede del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos y se reuni\u00f3 con los presidentes colegiales. su futuro dentro del Sistema Nacional de Salud, como un agente activo con el resto de profesionales sanitarios\". Por su parte, el presidente del Con - sejo General de Farmac\u00e9uticos, Jes\u00fas Aguilar, aprovech\u00f3 la visita del minis - tro para reiterar la necesidad de cola - boraci\u00f3n con el Ministerio para seguir desarrollando la labor en la dispen - saci\u00f3n de medicamentos al ciuda - dano, \"tambi\u00e9n en el caso de los medicamentos innovadores que por sus caracter\u00edsticas farmacol\u00f3gicas y de uso tienen estar en las farmacias comunitarias\". Por \u00faltimo, el presiden - te destac\u00f3 la implicaci\u00f3n de la Farma - cia Comunitaria en la Atenci\u00f3n Socio - sanitaria, \u00e1mbito en el que afirmado que \"debe aprovecharse el potencial sanitario y asistencial as\u00ed como la cer - can\u00eda y accesibilidad de la Farmacia Comunitaria\". El presidente del Consejo General, Jes\u00fas Aguilar, el ministro de Sanidad, Alfonso Alfonso y el presidente del COF de Zaragoza, Ram\u00f3n Jord\u00e1n. BIFAR Farmac\u00e9uticoD 12 Bifaros pacientes y usuarios de las farmacias demandan la figura de un farmac\u00e9utico comunita - rio profesional, preparado, especializado y centrado en el pacien - te. Esta es una de las conclusiones del libro C\u00f3mo debe ser la farmacia que necesita la sociedad , que han editado SEFAC y ratiopharm, y que recoge los resultados del estudio refcom ( La rea - lidad de la farmacia comunitaria en Espa\u00f1a ), tras entrevistar a 1.000 ciuda - danos, 800 farmac\u00e9uticos y a las prin - cipales asociaciones de pacientes y consumidores. El libro se present\u00f3 a los farmac\u00e9uticos aragoneses el pasado 24 de septiem - bre, en el hotel Hiberus de Zaragoza, en el marco de los actos conmemora - tivos del D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico. Cont\u00f3 con la intervenci\u00f3n especial de la campeona de nataci\u00f3n paral\u00edmpica Teresa Perales , natural de Zaragoza, quien aport\u00f3 la visi\u00f3n de los pacientes sobre la labor asistencial de los pro -ESTUDIO Un NOTABLE a la profesi\u00f3n Como preludio al D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico, la noche del 24 de septiembre se present\u00f3 el libro 'C\u00f3mo debe ser la farmacia que necesita la sociedad', documento que recoge la opini\u00f3n de usuarios de farmacias, asociaciones de pacientes y profesionales farmac\u00e9uticos sobre la labor sanitaria de la profesi\u00f3n. fesionales farmac\u00e9uticos. El presiden - te del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uti - cos de Zaragoza, Ram\u00f3n Jord\u00e1n , cerr\u00f3 el acto recordando que hacer realidad la farmacia asistencial es tra - bajo de todos y que la concertaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n Sanitaria solo se lograr\u00e1 con servicios protocolizados y homog\u00e9neos en todas las farmacias y con farmac\u00e9uticos formados. M\u00e1s proactividad El presidente de SEFAC en Arag\u00f3n, Eduardo Satu\u00e9, y el vicepresiden - te nacional de SEFAC, Vicente J. Baixauli fueron los encargados de analizar los principales datos del estu - dio. Ambos representantes destacaron que tal y como se desprende del estu-dio refcom, el farmac\u00e9utico comunita - rio es un profesional muy valorado por la poblaci\u00f3n, pero la sociedad deman - da una mayor proactividad en su labor asistencial, en la provisi\u00f3n de servicios y una mejor comunicaci\u00f3n de sus acti -vidades. A este respecto, Vicente J. Baixauli, se\u00f1al\u00f3 que \"la poblaci\u00f3n nos demanda que aportemos m\u00e1s informa - ci\u00f3n a la hora de prestar los servicios, establecer una relaci\u00f3n de confianza personal, y comprobar que el paciente ha obtenido la informaci\u00f3n necesaria, la ha comprendido y la ha asimilado\". Y es que, aunque tanto la poblaci\u00f3n general como, en particular, los pacien-tes, dan una buena nota a la labor de los farmac\u00e9uticos comunitarios (un 7,4 de media sobre 10 y el 78 por ciento de la poblaci\u00f3n considera que son pro - fesionales que mantienen actualizados sus conocimientos), el 49 por ciento de los usuarios de farmacia opina tambi\u00e9n que los conocimientos de estos profe - sionales no se aprovechan lo suficiente y solo el 51 por ciento cree que el far - mac\u00e9utico comunitario est\u00e1 bien inte - grado en el sistema sanitario. De hecho, solo un 9 de por ciento de la poblaci\u00f3n reconoce a la farmacia \u00c1ngel M\u00e1s (COF Huesca), Ram\u00f3n Jord\u00e1n y Raquel Garc\u00eda (COF Zaragoza), Eduardo Satu\u00e9 (SEFAC), junto a Teresa Perales. 13comunitaria como un centro exclusi vamente sanitario, por lo que el docu - mento propone que se trabaje en modificar la estructura de las farmacias para disponer de una zona de atenci\u00f3n personalizada donde atender de forma confidencial a los pacientes y modifi - car as\u00ed su imagen de establecimiento comercial. En este sentido, Eduardo Satu\u00e9, presidente de SEFAC Arag\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que la consideraci\u00f3n de la far - macia como establecimiento comercial no es culpa del paciente, \"lo que ellos perciben, es lo que nosotros transmiti - mos\". \"Es momento de hacer autocr\u00ed - tica, continu\u00f3, y trabajar para que nos consideren un centro sanitario\". Uno de los datos m\u00e1s comentado fue el 41% de ciudadanos que nunca acu - de al farmac\u00e9utico para consultar sus dudas sobre medicaci\u00f3n. \"Ese nunca duele\", se\u00f1al\u00f3 Eduardo Satu\u00e9, quien anim\u00f3 a bajar ese dato a cero, apro - vechando el \"brutal potencial de la far - macia en la alianza terap\u00e9utica con el paciente\". En cuanto a la provisi\u00f3n de servicios, tanto la poblaci\u00f3n general como los pacientes tienen buena predisposi - ci\u00f3n a hacer uso de ellos a un precio asequible. Algunos de estos servicios ser\u00edan la cesaci\u00f3n tab\u00e1quica, an\u00e1li - sis de colesterol y az\u00facar, prevenci\u00f3n de enfermedades y revisi\u00f3n y detec - ci\u00f3n de los problemas de medicaci\u00f3n. Otros servicios m\u00e1s valorados por las asociaciones de pacientes son la aten - ci\u00f3n domiciliaria, el seguimiento farma - coterap\u00e9utico a los pacientes cr\u00f3nicos y el asesoramiento relacionado con el uso de medicamentos que no necesi - tan prescripci\u00f3n m\u00e9dica. l\"La concertaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n Sanitaria solo se lograr\u00e1 con servicios protocolizados y homog\u00e9neos en todas las farmacias y con farmac\u00e9uticos formados\" Ram\u00f3n Jord\u00e1n Farmacias Sin Barreras En los corrillos de farmac\u00e9uticos que se formaron tras la finalizaci\u00f3n del acto, la intervenci\u00f3n de la deportista aragonesa T eresa Perales fue sin duda una de las m\u00e1s comentadas. T odos destacaron su sonrisa permanente, su capacidad para motivar o el optimismo que transmite. T eresa Perales, en silla de ruedas desde los 19 a\u00f1os, ha conseguido m\u00e1s de 22 medallas en nataci\u00f3n paral\u00edmpica. Como una paciente m\u00e1s, Perales comparti\u00f3 con los asistentes su experien - cia como usuaria de oficina de farmacia. Y aunque alab\u00f3 el buen hacer de los profesionales farmac\u00e9uticos, la confianza y cercan\u00eda que ofrecen, \"sin citas previas, sin largas colas\", Perales pidi\u00f3 a la profesi\u00f3n que reflexionar\u00e1 sobre la accesibilidad de las farmacias. \"De nada me sirve que hag\u00e1is bien vuestro trabajo, recalc\u00f3, si luego no puedo acceder a \u00e9l porque hay un esca - l\u00f3n en la puerta o porque no llego al timbre de las farmacias de guardia\". La campeona aragonesa tambi\u00e9n hizo referencia a la farmacia asistencial, con m\u00e1s servicios profesionales. Para hacer realidad esta nueva farma - cia, Perales record\u00f3 que nadie tiene una \"varita m\u00e1gica\" y que solo con \"voluntad, compromiso y motivaci\u00f3n se logran los cambios verdaderamen - te importantes\". Vicente J. Baixauli y Eduardo Satu\u00e9 durante la presenta ci\u00f3n del estudio. BIFAR 124.indd 13 26/10/15 13:0414 Bifarl Paraninfo de la Universidad de Zaragoza fue el escenario del Encuentro de la Academia de Far - macia Reino de Arag\u00f3n y la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a, cele - brado el pasado 25 de septiembre, y que puso el broche final a las actividades con - memorativas del D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9u - tico. Presidi\u00f3 el acto el presidente de la Acade - mia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n y rec- tor de la Universidad de Zaragoza, Manuel L\u00f3pez; acompa\u00f1ado por la secretaria del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zara - goza, Raquel Garc\u00eda y por el vicepresiden- te de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a, Oriol Valls. Un detallado repaso a las sedes hist\u00f3ricas de las siete Academias de Farmacia de Espa\u00f1a centr\u00f3 las dos ponencias de esta jornada: la Academia Nacional en el edifi - cio de la antigua Facultad de Farmacia de la Universidad complutense de Madrid; la Academia de Catalu\u00f1a en la antigua farma - cia del Hospital de la Santa Cruz; la Aca - demia Iberoamericana con sede permanen - te en el campus de la Cartuja de Grana - da celebra actos en los salones nobles de las Universidades de Granada y Sevilla; la Academia de Galicia en el Hospital de San Roque sin olvidar la sala noble del edificio Fontseca, antigua Facultad de Farmacia; la de la Regi\u00f3n de Murcia en Cartagena, la del Reino de Arag\u00f3n en la farmacia del Hospital Real Nuestra Se\u00f1ora de Gracia, y la de Cas - tilla y Le\u00f3n en las seculares instalaciones de la Universidad de Salamanca. De Las Academias de Farmacia, institucio - nes seculares en marcos hist\u00f3ricos nos habl\u00f3 Miquel Ylla-Catal\u00e0 Gen\u00eds , miem - bro de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a. Complet\u00f3 la jornada la ponencia del secretario de la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n, Ignacio Andr\u00e9s , bajo el t\u00edtulo La sede de la Academia de Farmacia \"Reino de Arag\u00f3n: la historia de una idea de futuro. \"Hoy como ayer necesitamos nombrar el pasado porque todav\u00eda hay caminos que recorrer, y paisajes que recuperar, y moli -JORNADA Encuentro de las ACADEMIAS de Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza cerr\u00f3 las actividades programadas para conmemorar el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico con la organizaci\u00f3n de este acto institucional que resalt\u00f3 el valor cient\u00edfico e hist\u00f3rico de las Academias de Farmacia. El patrimonio hist\u00f3rico-art\u00edstico de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica es el testigo de nuestra huella en la Historia\u00eda Mundial del Farmac\u00e9uticoD BIFAR 124.indd 14 26/10/15 13:04Bifar 15 del medicamento, es tambi\u00e9n belleza. Belleza de unos utensilios, locales y libros mediante los cuales los profesionales han podido ejercer su labor a lo largo de los siglos y que forman parte del patrimonio hist\u00f3rico no solo de la profesi\u00f3n farmac\u00e9u - tica, tambi\u00e9n de la sociedad en donde ha desarrollado su cometido. \"El patrimonio hist\u00f3rico-art\u00edstico de la profesi\u00f3n farma - c\u00e9utica, destac\u00f3 Ignacio Andr\u00e9s, es el tes - tigo de nuestra huella en la Historia, por tanto debemos preservarlo. Una profesi\u00f3n o un pueblo sin historia es como un \u00e1rbol sin ra\u00edces y el Patrimonio es notario de la Historia\". lnos que derribar\". Con esta frase de Fede - rico Garc\u00eda Lorca , la secretaria del COF de Zaragoza, Raquel Garc\u00eda Fuentes, record\u00f3 que la historia de las Academias es tambi\u00e9n la historia de la farmacia, del medicamento y de las ciencias farmac\u00e9uticas. a acad\u00e9mica y catedr\u00e1ti - ca de Fisiolog\u00eda, Ana Isa - bel Alcalde Herrero , falleci\u00f3 el pasado 1 de septiembre. Ingres\u00f3 en la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n el 22 de marzo de 2011 como acad\u00e9mi - ca numeraria tras pronunciar el dis - curso \"Importancia del Sistema Serotonin\u00e9rgico en la fisiopatolog\u00eda Intestinal\". Desde entonces, el obje - tivo de la Dra. Alcalde siempre fue convertir a esta instituci\u00f3n en un referente en la sociedad en los aspectos relacionados con el estu - dio, la investigaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de las ciencias farmac\u00e9uticas. Para ello, puso al servicio de la Aca-demia su inagotable vitalidad, iniciativa y talento. Catedr\u00e1tica de Fisiolog\u00eda del Departamento de Farmacolo - g\u00eda y Fisiolog\u00eda de la Universi - dad de Zaragoza, durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os ha llevado a cabo su actividad docente e investigadora en la Facultad de Veterinaria de dicha Uni - versidad. La Dra. Alcalde estu - di\u00f3 y se doctor\u00f3 en Farmacia por la Universidad de Navarra donde se inici\u00f3 en la actividad investigadora en relaci\u00f3n a la fisiolog\u00eda intestinal bajo la direcci\u00f3n de los Dres. Larralde e Ilunda\u00edn. Desde que se incorpor\u00f3 a la Universidad de Zaragoza ha desempe\u00f1ado una extensa activi - dad docente en diversos estudios universitarios, destacando siempre por su tes\u00f3n, dedicaci\u00f3n y su capacidad para transmitir ideas con extraordi - naria eficacia. Ha colaborado y dirigido numero - sos proyectos de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la fisiolog\u00eda intestinal, fruto de los cuales ha sido la publicaci\u00f3n de numerosos art\u00edculos cient\u00edficos en revistas prestigiosas del \u00e1mbito de la fisiolog\u00eda. En los \u00faltimos diez a\u00f1os desarroll\u00f3 su labor cien - t\u00edfica dirigiendo proyectos de investigaci\u00f3n acer - ca del estudio de la funci\u00f3n que desempe\u00f1a el sistema serotonin\u00e9rgico en la fisiopatolog\u00eda intes - tinal, tema que brillantemente desarroll\u00f3 en el dis - curso del acto de su recepci\u00f3n acad\u00e9mica. La Academia de Farmacia nunca olvidar\u00e1 el talante, la capacidad cr\u00edtica y creadora, la labo - riosidad y el entusiasmo de Anabel Alcalde \"una compa\u00f1era y acad\u00e9mica ejemplar\". lLuto en la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n por el fallecimiento de la acad\u00e9mica numeraria Ana Isabel AlcaldePorque como se\u00f1al\u00f3 Ignacio Andr\u00e9s, la Farmacia, adem\u00e1s de una profesi\u00f3n y un conjunto de ciencias destinadas fundamen - talmente a la restauraci\u00f3n o mantenimien - to de la salud a trav\u00e9s del conocimiento, investigaci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y preparaci\u00f3n Oriol Valls, vicepresidente de la Real Acade - mia de Catalu\u00f1a, Manuel L\u00f3pez, rector de la Universidad de Zaragoza y Raquel Garc\u00eda, secretaria del COFZ. Ignacio Andr\u00e9s Miquel Ylla-Catal\u00e0 fondo PRECIOS \"con apellido\" El objetivo de este trabajo es aclarar qu\u00e9 significan exactamente todas las expresiones que se han vuelto habituales en el mundo farmac\u00e9utico y que est\u00e1n formadas por la palabra \"precio\"... y algo m\u00e1s. C\u00e9sar Mart\u00ednez Recari. Presidente no ejecutivo de Alliance Healthcare. asta hace poco exist\u00eda la creencia m\u00e1s o menos generalizada y bastante ajustada a la realidad de que los medi - camentos solamente ten\u00edan dos posibles tipos de precio: el precio libremente fijado por el laboratorio para los medicamentos sin receta o no financiados y los precios interve - nidos por la Administraci\u00f3n para los medica - mentos financiados. Con el paso del tiempo esta divisi\u00f3n b\u00e1sica se ha ido complicando y a la palabra \"precio\" se le han ido a\u00f1adien - do adjetivos o complementos que condicio - nan su significado. Competencias Corresponde al Gobierno establecer los cri - terios y el procedimiento para la fijaci\u00f3n de precios de medicamentos y productos sani - tarios financiables por el Sistema Nacional de Salud. El Gobierno no se reserva com - petencias para establecer los precios de los medicamentos no financiables por lo que \u00e9stos son fijados libremente por los labo - ratorios. En cualquier caso, tanto si los medicamentos son financiables como si no lo son y tanto si su precio est\u00e1 intervenido por la Administra - ci\u00f3n como si es libre para el laboratorio, los m\u00e1rgenes de las farmacias y los almacenes est\u00e1n regulados y siguen en todos los casos las mismas reglas. El PVP IVA final se cal - cula sumando al precio del laboratorio los m\u00e1rgenes de la distribuci\u00f3n y la farmacia y el impuesto del valor a\u00f1adido. Precio menor Los precios menores se aplican a las llama - das \"agrupaciones homog\u00e9neas de medica - mentos\". En cada una de las agrupaciones homog\u00e9neas se integran las presentacio - nes de los medicamentos financiadas con el mismo principio activo (o, en algunos casos, con los mismos principios activos cuando hay m\u00e1s de uno por presentaci\u00f3n, como ocurre con Amoxicilina/ AcClavul\u00e1nico o con Valsartan/ Amlodipino/Hidroclorotiazida), dosis, contenido, forma farmac\u00e9u - tica o agrupaci\u00f3n de forma farmac\u00e9u - tica y v\u00eda de administraci\u00f3n, que puedan ser objeto de intercambio en su dispensaci\u00f3n. El sistema regulado determina un precio menor para cada agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea. Inicialmente el precio menor de una agrupa - ci\u00f3n homog\u00e9nea es el precio de la presen - taci\u00f3n de medicamento de precio m\u00e1s bajo en el momento de la creaci\u00f3n de esa agru - paci\u00f3n. Despu\u00e9s, los precios menores se actualizan cada tres meses de forma que el nuevo precio menor revisado de cada agru - paci\u00f3n homog\u00e9nea sea el precio de la pre - sentaci\u00f3n m\u00e1s barata en el momento de la actualizaci\u00f3n trimestral. Por lo tanto, durante dos de los meses de cada trimestre el pre - cio menor puede no corresponderse con el medicamento m\u00e1s barato de la agrupaci\u00f3n sino ser m\u00e1s caro que \u00e9l, si ha habido alguno que ha bajado despu\u00e9s de la \u00faltima actua - lizaci\u00f3n. El medicamento m\u00e1s barato (el de precio m\u00e1s bajo, seg\u00fan el cap\u00edtulo siguiente de este trabajo) ya no ser\u00eda el mismo que en su momento marc\u00f3 el precio menor de la agrupaci\u00f3n, pero los precios menores de las agrupaciones homog\u00e9neas permanecen porque solamente se actualizan cada tres meses aunque haya habido cambios. Precio m\u00e1s bajo Los laboratorios pueden solicitar bajadas voluntarias de precio por debajo del precio menor, seg\u00fan un procedimiento que se resu - me m\u00e1s adelante. Cada agrupaci\u00f3n segui - r\u00e1 teniendo el mismo precio menor durante los tres meses siguientes a su actualizaci\u00f3n, pero es posible que en ella haya una pre -sentaci\u00f3n m\u00e1s barata que todas las dem\u00e1s. Se dice entonces que esa presentaci\u00f3n tiene el precio m\u00e1s bajo de la agrupaci\u00f3n homo - g\u00e9nea. La actualizaci\u00f3n de los precios m\u00e1s bajos se realiza cada mes. As\u00ed, como se ha indicado en el cap\u00edtulo anterior, en el mes en el que se produce la actualizaci\u00f3n de precios menores los pre - cios menores coinciden con los precios m\u00e1s bajos. Pero durante los dos meses siguien - tes, hasta su siguiente actualizaci\u00f3n, los laboratorios pueden solicitar bajada volun - taria de precio. En tal caso el precio m\u00e1s bajo deja de coincidir con el precio menor. Aunque en teor\u00eda el cumplimiento del precio m\u00e1s bajo podr\u00eda tener en la dispensaci\u00f3n consecuencias algo diferentes que el simple cumplimiento del precio menor, en la pr\u00e1cti - ca no ocurre as\u00ed porque, sistem\u00e1ticamente, cada vez que un laboratorio baja volunta - riamente el precio de una presentaci\u00f3n por debajo del menor para crear un nuevo precio m\u00e1s bajo, las dem\u00e1s presentaciones de la agrupaci\u00f3n lo bajan tambi\u00e9n hasta igualarlo. No suele haber presentaciones que cumplan con el precio menor pero no con el m\u00e1s bajo. En cuanto al procedimiento para llevar a cabo estas bajadas de precio voluntarias que suponen una actualizaci\u00f3n del precio m\u00e1s bajo, se puede resumir de forma muy esquem\u00e1tica. Desde el d\u00eda 5 del mes N-2 (por ejemplo, septiembre) hasta el d\u00eda 4 del mes N-1 (en este caso, octubre) los labo - ratorios pueden solicitar la bajada volunta - ria de precio. Con posterioridad al d\u00eda 4 del mes N-1 (habitualmente, el d\u00eda 5) el Minis-terio publica en su web informaci\u00f3n de las solicitudes aceptadas y abre un plazo de tres d\u00edas h\u00e1biles para que los dem\u00e1s laboratorios puedan solicitar la bajada voluntaria de pre - cio de sus presentaciones de medicamentos para igualarlo al que ser\u00e1 el nuevo precio m\u00e1s bajo de la correspondiente agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea. Dentro de los primeros diez d\u00edas h\u00e1biles del mismo mes N-1 (en este ejemplo, octubre) se publicar\u00e1 en la web del Ministerio de Sanidad la informaci\u00f3n de las bajadas voluntarias de precios sin cam - bio de c\u00f3digo nacional aceptadas que ser\u00e1n registrados autom\u00e1ticamente en el Nomen - cl\u00e1tor oficial de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9uti - ca del Sistema Nacional de Salud del mes siguiente. Y el d\u00eda 1 del mes N (noviembre en el ejemplo) el nuevo nomencl\u00e1tor entrar\u00e1 en vigor, con los nuevos precios m\u00e1s bajos. Precios de referencia Los precios de referencia no se aplican a cada agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea como los pre - cios menores y los precios m\u00e1s bajos, sino a BIFAR 124.indd 16 26/10/15 13:04Bifar 17ejemplo anterior el medicamento de 10 mg x 10 comp contiene 10 DDD o, lo que es lo mismo, 100 mg/envase, lo que resulta ser la cuarta parte del de 20 mg x 20 comp (40 DDD o 400 mg/envase) por lo que su pre - cio de referencia es tambi\u00e9n la cuarta parte; pero el sistema no tiene en cuenta que el segundo no tiene cuatro prospectos y cua - tro cartonajes sino solamente uno, o que no ha habido que fabricar 40 comprimidos sino solamente 20. La segunda raz\u00f3n por la que este sistema es injusto es porque, al dar el mismo tratamiento a todas las formas far - mac\u00e9uticas que utilizan una misma v\u00eda de administraci\u00f3n, castiga a las m\u00e1s caras de producir, que suelen ser las m\u00e1s c\u00f3modas, eficaces y seguras. En resumen, el sistema pone en peligro la viabilidad econ\u00f3mica de los envases peque\u00f1os en n\u00famero de mili - gramos o de comprimidos (ya que en otros conceptos su coste es igual al de los enva - ses m\u00e1s grandes) y a las formas farmac\u00e9u - ticas m\u00e1s modernas (porque suelen ser m\u00e1s caras de producir). Adem\u00e1s, el decreto que regula los precios de referencia tiene un aspecto muy critica - ble: la ausencia de plazos para la informa - ci\u00f3n y planificaci\u00f3n, as\u00ed como (en la pr\u00e1ctica) para la coexistencia de precios en los alma - cenes y la variabilidad del plazo de coexis - tencia que se asigna a las farmacias y que puede quedar reducido a s\u00f3lo once d\u00edas. La situaci\u00f3n que crea el decreto conduce a p\u00e9r - didas adicionales por depreciaci\u00f3n de exis - tencias y a desabastecimientos. Precios notificados El hecho de que el Ministerio tenga compe - tencia para fijar el precio de los medicamen - tos financiados pero no el de los no financia - bles permite que los laboratorios decidan el precio de los medicamentos que se deber\u00e1n dispensar al margen del SNS. Pero la divi - si\u00f3n entre medicamentos financiables y no financiables no es perfecta, por lo que en su momento surgi\u00f3 un conflicto que se resolvi\u00f3 mediante los precios notificados. Existen medicamentos en principio excluidos de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en el Sistema Nacional de Salud pero que son financia - dos para alguna indicaci\u00f3n concreta. De los aproximadamente 400 medicamentos que se excluyeron de financiaci\u00f3n a partir del 1 de septiembre de 2012, en realidad \u00e9sta se mantuvo para los pertenecientes a seis sub - grupos ATC que fueran prescritos para una indicaci\u00f3n concreta. En estos medicamentos es posible que haya dos precios, uno inter - venido por la Administraci\u00f3n para cuando se dispensan con cargo al SNS y otro no inter - venido para cuando los paga el usuario en su totalidad. El listado de medicamentos en cada conjunto. Adem\u00e1s, su actualizaci\u00f3n no es mensual como en el caso de los precios m\u00e1s bajos o trimestral como ocurre con los menores, sino que no puede ser m\u00e1s fre - cuente que anual. En cada conjunto de referencia se integran todas las presentaciones de medicamen - tos incluidas en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud que tengan el mismo principio activo e id\u00e9ntica v\u00eda de administraci\u00f3n (es decir, un conjunto com-prende varias agrupaciones homog\u00e9neas, todas ellas con el mismo principio activo y v\u00eda de administraci\u00f3n pero diferenciadas por su tama\u00f1o y/o dosis). A cada conjunto le corresponde un mismo precio de referencia, lo cual no quiere decir que todas las presentaciones del conjunto tengan el mismo PVP (en cada conjunto con - viven presentaciones de diferentes tama\u00f1o y dosis). Los precios de referencia se calculan en t\u00e9rminos de Dosis Diaria Definida (DDD) por lo que el PVP del envase resulta ser el precio de referencia por DDD multiplicado por el n\u00famero de DDD que contiene. Para calcular el precio de referencia se cal - cula el Coste/Tratamiento/D\u00eda (CTD) de todas las presentaciones incluidas en un mismo conjunto (el CTD es el precio del medica - mento dividido por el n\u00famero de DDD que contiene). El CTD m\u00e1s bajo se utiliza como base para el c\u00e1lculo. Los precios de referen - cia para cada una de las presentaciones se obtienen multiplicando este CTD m\u00e1s barato por el n\u00famero de DDD de la presentaci\u00f3n. Esto se puede entender m\u00e1s f\u00e1cilmente con un ejemplo. Supongamos un principio activo que tiene tres presentaciones: 10 mg x 10 comp, 10 mg x 20 comp y 20 mg x 20 comp, cuyos precios son respectivamente 3 /uni20AC, 5/uni20AC y 8/uni20AC. Si la Dosis Diaria Definida de esta mol\u00e9 - cula es de 10 mg al d\u00eda, la primera de estas presentaciones tiene 10 DDD, la segunda 20 DDD y la tercera 40 DDD. Por lo tanto, sus CTD son 3/10 = 0,30/uni20AC para la primera, 5/20 = 0,25 /uni20AC para la segunda y 8/40 = 0,20 /uni20AC para la tercera. Evidentemente, la presentaci\u00f3n m\u00e1s barata es la tercera, por lo que ser\u00e1 la que se utilice para recalcular el precio de las dem\u00e1s multi - plicando el valor de 0,20 /uni20AC que en ella cues - ta cada dosis diaria definida por el n\u00famero de dosis diarias definidas que contiene cada una de las otras. De este modo la tercera presentaci\u00f3n (20 mg x 20 comp) seguir\u00e1 teniendo un precio de 8 /uni20AC (que ahora ser\u00e1 su nuevo precio de referencia) mientras que la de 10 mg x 10 comp (10 DDD) deber\u00e1 bajar a 0,20x10 = 2 /uni20AC y la de 10 mg x 20 comp (20 DDD) a 0,20x20 = 4/uni20AC .Esto es lo que ocurre cada vez que se actua - lizan los precios de referencia: de todas las agrupaciones homog\u00e9neas que componen un conjunto homog\u00e9neo s\u00f3lo mantienen su precio aqu\u00e9lla o aqu\u00e9llas con el CTD m\u00e1s bajo de todas, mientras que las dem\u00e1s tienen que bajar los precios de todos los medicamentos que contienen hasta que su CTD se iguale al de la m\u00e1s baja. Por eso, en general, las actualizaciones de precios de referencia generan bajadas masivas de precio. Una vez actualizados los precios de referen - cia, todos los medicamentos de todas las agrupaciones homog\u00e9neas de cada conjun - to tienen el mismo CTD. Pero si un labora - torio decide bajar voluntariamente el precio de una de sus presentaciones, o aparece un nuevo gen\u00e9rico al que se le autoriza un pre - cio m\u00e1s bajo que a los ya existentes, todos los dem\u00e1s medicamentos de esa misma agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea se ven obligados a abaratarse para adaptarse al nuevo precio m\u00e1s bajo. De este modo se produce una diferenciaci\u00f3n entre el CTD de esa agrupa - ci\u00f3n y los del resto de agrupaciones homo - g\u00e9neas del mismo conjunto. Las dem\u00e1s agrupaciones no se ven en principio afecta - das pero, cuando llega una actualizaci\u00f3n de los precios de referencia, deben equipararse al CTD de la agrupaci\u00f3n m\u00e1s barata y se produce la bajada masiva de precios. En el fondo, el sistema es equivalente a dar un valor a cada miligramo de principio activo y calcular el precio de cada envase multipli - cando por ese valor el n\u00famero de total de miligramos de cada envase. De este modo, al igual que ha ocurrido antes, la presenta - ci\u00f3n de 20x20 tendr\u00e1 un precio de referencia doble que la de 10x20 porque sus envases contienen el doble de miligramos, y el precio de la de 10x20 ser\u00e1 el doble que el de la de 10x10 por la misma raz\u00f3n. Esta proporcio - nalidad, que puede parecer l\u00f3gica a prime - ra vista, resulta en realidad profundamente injusta. En primer lugar, porque el coste de un medicamento no es s\u00f3lo el coste de su principio activo (es m\u00e1s, el principio activo tiende a ser cada vez m\u00e1s barato) sino que suma otros que no son proporcionales. En el La situaci\u00f3n que crea el decreto (sobre precios de referencia) conduce a p\u00e9rdidas adicionales por depreciaci\u00f3n de existencias y a desabastecimientos BIFAR 124.indd 17 26/10/15 13:0418 Bifaresta situaci\u00f3n incluye 48 presentaciones en octubre de 2015. La Ley de Garant\u00edas autoriza \"en todo caso\" a los laboratorios a \"comercializar los medi - camentos que se dispensen en territorio espa\u00f1ol en r\u00e9gimen de precios notificados, entendiendo por tal la comunicaci\u00f3n del pre - cio al Ministerio de Sanidad, Servicios Socia - les e Igualdad, de modo que el departamen - to pueda objetar el mismo por razones de inter\u00e9s p\u00fablico\". Sobre este p\u00e1rrafo se han hecho distintas interpretaciones. Ahora s\u00f3lo se aplica a las 48 presentaciones excluidas de financiaci\u00f3n que mantienen alguna indi - caci\u00f3n financiada, pero hay quien entiende que se podr\u00eda aplicar a cualquier medica - mento financiado cuando se dispensa fuera del \u00e1mbito de la seguridad social. Adem\u00e1s de la poca claridad de su redac - ci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de los precios notificados plantea problemas t\u00e9cnicos que por ahora no se han resuelto satisfactoriamente. Hay que tener en cuenta que cuando la farma - cia compra un medicamento (y m\u00e1s a\u00fan el almac\u00e9n cuando lo compra al laboratorio) no sabe si lo va a dispensar con cargo al SNS o no. Si un laboratorio vende a los mayoristas a precio intervenido (es decir, el que paga el SNS, que l\u00f3gicamente es m\u00e1s barato que el notificado) pero la farmacia lo dispensa con receta privada, o si ocurre al rev\u00e9s, se producen unos desajustes que deben ser corregidos. Es f\u00e1cil conocer el importe que la farmacia debe recibir o abonar como con - secuencia de esos desajustes puesto que se sabe el n\u00famero de unidades que ha factura - do al SNS, pero no ocurre lo mismo con los desajustes generados en los almacenes. De hecho, la mayor parte de las veces ni siquie - ra la farmacia ser\u00eda capaz de decir cu\u00e1ntas de las unidades dispensadas pagadas por el usuario y cu\u00e1ntas de las financiadas por el SNS ha comprado a cada uno de los alma - cenes de los que se abastece. Por ello, el almac\u00e9n no sabe cu\u00e1ntas de las unidades que ha vendido deben ser objeto de ajuste debido al destino que hayan tenido en la far - macia. La misma Ley de Garant\u00edas establece que \"Los laboratorios farmac\u00e9uticos, las enti - dades de distribuci\u00f3n y las oficinas de farma - cia a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Colegial, deben aportar la informaci\u00f3n que se determine para hacer efectivo el reem - bolso debido por las oficinas de farmacia a laboratorios farmac\u00e9uticos y entidades de distribuci\u00f3n en aquellos medicamentos que se establezca y que hayan sido dispensa - dos fuera del Sistema Nacional de Salud. El procedimiento para su articulaci\u00f3n se desa - rrollar\u00e1 reglamentariamente\". Pero en este momento es imposible disponer de la infor - maci\u00f3n exacta, porque los medicamentos no tienen (y no tendr\u00e1n hasta, por lo menos, 2018) un c\u00f3digo que permita seguir cada unidad individual desde el laboratorio hasta el paciente para saber si a lo largo de toda la cadena le correspond\u00eda un precio intervenido (m\u00e1s barato) o notificado (m\u00e1s caro) y poder realizar las compensaciones oportunas. Este procedimiento, como la Ley de Garan - t\u00edas dice, se debe desarrollar reglamentaria - mente. El lugar adecuado para hacerlo es el RD de Financiaci\u00f3n y Precios, esperado desde hace a\u00f1os y del que finalmente se ha publicado un borrador este mes de septiem - bre. Pero no parece probable que el decreto pueda aprobarse en la presente legislatura, ya que las elecciones ser\u00e1n el 20 de diciem - bre. Esto justifica que por el momento no se a\u00f1adan nuevos precios notificados a los 48 ya existentes en el listado, dado que no se sabe c\u00f3mo hacer correctamente los ajustes de facturaci\u00f3n. Precios seleccionados La Ley de Garant\u00edas contempla, adem\u00e1s, un nuevo sistema de precios llamado \"pre - cios seleccionados\". Aunque la Ley sien - ta las bases del sistema, es necesario un desarrollo reglamentario que por el momen - to no existe y que tambi\u00e9n deber\u00eda haberse hecho a trav\u00e9s del decreto de Financiaci\u00f3n y Precios. De este decreto se filtr\u00f3 extraofi - cialmente un proyecto a finales de julio (el que se present\u00f3 al Interterritorial del SNS) pero no ha sido hasta la segunda quince - na de septiembre cuando se ha publicado de manera oficial un texto de borrador para cumplir con la etapa de audiencia p\u00fablica en la que los interesados pueden presentar aportaciones. Respetando en ambos casos las bases establecidas en la Ley de Garan - t\u00edas, el desarrollo del sistema de Precios Probablemente se pasar\u00e1n a precios seleccionados (excluy\u00e9ndolos del sistema de precios de referencia) conjuntos que el Ministerio piense que tienen margen de bajada pero que su precio de referencia se ha estancado o no baja con suciente rapidez La divisi\u00f3n entre medicamentos nanciables y no nanciables no es perfecta, por lo que en su momento surgi\u00f3 un conflicto que se resolvi\u00f3 mediante los precios noticadosSeleccionados que hacen uno y otro texto es bastante diferente, siendo el primero (el de julio) mucho m\u00e1s parecido a una subasta de cobertura nacional. Por lo tanto, dado que hasta ahora solamente se conocen borrado - res y que es probable que ninguno de ellos llegue a convertirse en decreto por no poder tramitarse antes del fin de la legislatura, es imposible asegurar en detalle c\u00f3mo ser\u00e1 el nuevo sistema, destinado (como no pod\u00eda ser de otra manera) a abaratar a\u00fan m\u00e1s los precios de los medicamentos. Los precios seleccionados se aplicar\u00e1n a medicamentos (y productos sanitarios) que ya est\u00e9n sujetos al sistema de precios de referencia y que cumplan unas condiciones. Se tendr\u00e1n en cuenta el consumo del con - junto, el impacto presupuestario, la existen - cia de al menos tres medicamentos en el conjunto y que no se produzca riesgo de desabastecimiento. Probablemente se pasa - r\u00e1n a precios seleccionados (excluy\u00e9ndolos del sistema de precios de referencia) con - juntos que el Ministerio piense que tienen margen de bajada pero que su precio de referencia se ha estancado o no baja con suficiente rapidez. En tales casos se decidir\u00e1 un precio seleccionado para cada conjunto por un procedimiento que a\u00fan no est\u00e1 claro (seg\u00fan el primer borrador de decreto parec\u00eda tratarse de una subasta y seg\u00fan el segundo es un precio decidido por la Administraci\u00f3n). Los precios seleccionados se podr\u00e1n actua - lizar cada a\u00f1o coincidiendo con los precios de referencia, pero cada precio selecciona - do ser\u00e1 estable durante dos a\u00f1os. El desarrollo reglamentario de estos precios deber\u00e1 eliminar las dudas que ahora exis - ten y cuya resoluci\u00f3n en un sentido u otro tendr\u00edan muy diferentes impactos sobre el sector. Por ejemplo, si se seleccionaran los precios mediante subasta quedar\u00eda un \u00fanico proveedor para cada agrupaci\u00f3n homog\u00e9 - nea, lo que supondr\u00eda el cierre de muchos laboratorios (los que no consiguieran en las subastas el n\u00famero de adjudicaciones que necesitan para ser viables econ\u00f3micamen - te) y consecuencias sanitarias desastrosas (especialmente desabastecimientos). Pero si fuera el Ministerio el que impusiera los precios seleccionados, varios laboratorios podr\u00edan asumirlos, de manera que ya no habr\u00eda un proveedor \u00fanico para Espa\u00f1a y el riesgo de desabastecimiento disminuir\u00eda. l BIFAR 124.indd 18 26/10/15 13:04Bifar 19Actualidad farmac\u00e9uticaActualidad farmac\u00e9utica Nuevos desaf\u00edos de la distribuci\u00f3n El Consejo General de Colegios Ofi - ciales de Farmac\u00e9uticos, a trav\u00e9s de la Vocal\u00eda Nacional de Distribu - ci\u00f3n, organiz\u00f3 el pasado 23 de septiembre la I Jornada Profesional de Farmac\u00e9uticos en la Distribuci\u00f3n, bajo el lema \"Actualidad y desaf\u00edos profesionales en la distribuci\u00f3n\" a la que asistieron cerca de 200 farmac\u00e9u - ticos de toda Espa\u00f1a. Nuevos retos Fernando Castillo, director general de En el centro, los ponentes Luz Lewin, C\u00e9sar Mart\u00ednez y Fernando Castillo. Novaltia, C\u00e9sar Mart\u00ednez Recari, presi- dente no ejecutivo de Alliance Healthcare y Luz Lewin Orozco, director T\u00e9cnico y de Calidad de Cofares analizaron en una mesa redonda los nuevos retos de la dis-tribuci\u00f3n farmac\u00e9utica. Uno de los m\u00e1s importantes: la lucha contra la falsificaci\u00f3n de los medicamentos. La importancia cru - cial de este tema ha conseguido poner de acuerdo a todos los agentes del mercado, \"algo que sucede pocas veces\" como se - \u00f1al\u00f3 Fernando Castillo. El director general de Novaltia tambi\u00e9n destac\u00f3 que para pro-teger a los pacientes de la introducci\u00f3n de medicamentos falsificados en la cadena legal de distribuci\u00f3n, el objetivo es verificar la autenticidad dentro de un sistema pan-europeo. El presidente no ejecutivo de Alliance Healthcare, C\u00e9sar Mart\u00ednez Recari, hablo de la figura del director t\u00e9cnico en los al - macenes de distribuci\u00f3n, figura protegida en Espa\u00f1a por una legislaci\u00f3n que obliga a que sea un farmac\u00e9utico quien desempe - \u00f1e ese cargo. Adem\u00e1s, para el ponente, el hecho de ser farmac\u00e9utico es un valor a\u00f1a-dido, ya que los clientes tambi\u00e9n lo son. Mart\u00ednez Recari record\u00f3 que en muchos pa\u00edses europeos no existe esta protecci\u00f3n -no se exige que el director t\u00e9cnico sea farmac\u00e9utico- o no existe el valor a\u00f1adido, los clientes no son necesariamente farma - c\u00e9uticos, por ejemplo en pa\u00edses en los que la propiedad de las farmacias est\u00e1 liberali - zada. Por eso, animo a los profesionales a mejorar su formaci\u00f3n para que las empre-sas se decanten por contratar farmac\u00e9uti-cos aunque exista libertad de elecci\u00f3n. l BIFAR 124.indd 19 26/10/15 13:0420 Bifar El investigador aragon\u00e9s Carlos Mart\u00edn visita el COFZ \"Investigaci\u00f3n y desarrollo en nuevas vacunas contra la tuberculosis\" es el t\u00edtu - lo de la conferencia que imparti\u00f3 el Dr. Carlos Mart\u00edn, catedr\u00e1 - tico de Microbiolog\u00eda de la Universi - dad de Zaragoza. Mart\u00edn es el director del grupo de Gen\u00e9tica de Micobacte - rias de la Universidad de Zaragoza, creadores de la primera vacuna expe - rimental contra la tuberculosis que se probar\u00e1 en reci\u00e9n nacidos de Sud\u00e1 - frica. Si se comprueba la seguridad y capacidad inmunog\u00e9nica de esta nueva vacuna dise\u00f1ada por la Univer - sidad de Zaragoza constituir\u00e1 un gran hito para la investigaci\u00f3n aragonesa y espa\u00f1ola y, por supuesto, un enorme avance para la salud mundial. La ponencia del Dr. Mart\u00edn form\u00f3 parte de la Jornada \" Mol\u00e9culas que curan, \u00bfc\u00f3mo se llega a descubrirlas? Ven y conocer\u00e1s el camino\" . Organizada por el COF de Zaragoza y el laboratorio GSK se celebr\u00f3 en la sede colegial el pasado 28 de septiembre. Daniel T abuenca, asesor de industria del COFZ y miembro de la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n, moder\u00f3 esta jornada que abri\u00f3 el Dr. Alfon - so Mendoza, Jefe Cient\u00edfico del Cen-tro de Investigaci\u00f3n de Nuevos Tra - tamientos de GSK, con la ponencia \"Proceso de investigaci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos\". Investigaci\u00f3n en Arag\u00f3n La vacuna contra la tuberculosis (MTBVAC) dise\u00f1ada por ingenier\u00eda gen\u00e9tica por el grupo de investiga - ci\u00f3n de Gen\u00e9tica de Micobacterias de la Universidad de Zaragoza, que dirige el catedr\u00e1tico aragon\u00e9s Carlos Mart\u00edn, iniciar\u00e1 en breve la Fase IB de ensayos cl\u00ednicos en Sud\u00e1frica, que se realizar\u00e1 a lo largo de dos a\u00f1os en reci\u00e9n nacidos. Es la primera vacuna viva atenuada de origen humano en iniciar el ensayo en reci\u00e9n nacidos. La vacunaci\u00f3n en Sud\u00e1frica forma parte de las pruebas para estudiar su seguridad y capacidad inmunog\u00e9nica y son la continuidad de los ensayos cl\u00ednicos Fase IA, realizados con 36 voluntarios adultos sanos entre 18 y 45 a\u00f1os en Suiza el a\u00f1o pasado. La nueva vacuna es la m\u00e1s firme can - didata a sustituir por su mayor eficacia a la actual BCG. De hecho, se espe - ra que su utilizaci\u00f3n suponga un gran avance m\u00e9dico para la salud mundial, ya que alrededor de un tercio de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 infectada por la bacteria que causa esta enferme - dad contagiosa, que se propaga a trav\u00e9s del aire. Cada a\u00f1o se registran unos nueve millones de casos nuevos de tuberculosis y un mill\u00f3n y medio de personas murieron el pasado a\u00f1o de esta enfermedad. La actual vacuna BCG protege contra diferentes formas de tuberculosis en ni\u00f1os, su protecci\u00f3n en tuberculosis pulmonar de adultos es muy variable, de 0-80%. MTBVAC es una vacuna que busca activar el sistema inmunita - rio para que sea capaz de reconocer al agente infeccioso y proteja a largo plazo frente a la forma m\u00e1s com\u00fan de la enfermedad: la respiratoria . l Daniel Tabuenca, Alfonso Mendoza y Carlos Mart\u00edn, minutos antes de empezar la jornada.Dirige el grupo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Zaragoza que ha dise\u00f1ado la nueva vacuna contra la tuberculosis. Cada a\u00f1o se registran unos nueve millones de casos nuevos de tuberculosis y un mill\u00f3n y medio de personas murieron el pasado a\u00f1o de esta enfermedadActualidad farmac\u00e9utica BIFAR 124.indd 20 26/10/15 13:04Bifar 21La plaza de Espa\u00f1a del pue - blo zaragozano de La Joyosa (1007 habitantes) se convirti\u00f3 el pasado 26 de septiembre en un enorme comedor para cele - brar un desayuno saludable popular. La idea fue del farmac\u00e9utico de esta localidad zaragozana, Enrique Egui - z\u00e1bal , que organiz\u00f3 esta actividad para conmemorar el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico y acercar la figura de este profesional a la poblaci\u00f3n. \"Lo que busc\u00e1bamos era que el paciente cambiara su forma de ver la farmacia, no s\u00f3lo como un sitio donde acudir a por su medicaci\u00f3n sino como un ser - vicio que adem\u00e1s le proporciona con - sejos saludables y puede contribuir a conseguir un mayor grado de salud y bienestar\", explica Eguiz\u00e1bal. Fueron muchos los joyosinos que se interesaron por mejorar sus h\u00e1bitos alimentarios y participaron activamen - te en este desayuno saludable com - puesto por varias mesas informativas y con productos para degustar. Como destaca Eguiz\u00e1bal \"la alta participa - ci\u00f3n es la ventaja de desarrollar esta actividad en una poblaci\u00f3n rural\". La importancia de la dieta mediterr\u00e1 - nea fue el tema central de este desa - yuno popular. Omegas, probi\u00f3ticos, fitoterapia y productos diet\u00e9ticos tam - bi\u00e9n ocuparon un lugar destacado. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os dibujaron una gran pir\u00e1mide nutricional para no olvidar los ingredientes de una dieta sana y variada. Empresas locales y laboratorios apor - taron su granito de arena en esta degustaci\u00f3n de productos saludables para empezar bien el d\u00eda, sin olvidar la colaboraci\u00f3n del Ayuntamiento, el Colegio P\u00fablico y varias asociaciones culturales. La rondalla de jotas tampo - co quiso perderse este evento saluda-ble y puso la nota musical a una ma\u00f1a - na festiva y saludable, que culmin\u00f3 con un balance muy positivo y con la peti - ci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n de con - vertir este s\u00fape r desayuno en una acti - vidad anual del pueblo . lExpofarma 2015 La cooperativa farmac\u00e9utica Novaltia reuni\u00f3 el pasado 6 de octubre, en el Gran Hotel de Zara - goza, a m\u00e1s de 200 farmac\u00e9uticos en Expofar - ma. 34 laboratorios se dieron cita en un evento que se plantea como una herramienta \u00fatil para poner en contacto, en un solo espacio y durante una \u00fanica jornada, a los principales laboratorios de parafarmacia, OTC y EFG con los farmac\u00e9u - ticos socios, con ofertas especiales para ese d\u00eda. l Formaci\u00f3n En 2016 arranca el I Programa de Direcci\u00f3n de la Oficina de Farmacia de Novaltia. Se trata de una propuesta formativa que busca aportar las cla - ves de la gesti\u00f3n de la farmacia como empresa. Siete m\u00f3dulos, doce sesiones para ofrecer una visi\u00f3n 360\u00ba, las herramientas y conocimientos necesarios para que la oficina de farmacia se prepare para el futuro. Profesionales de presti-gio, la mayor\u00eda farmac\u00e9uticos, cuyas experien - cias de \u00e9xito contrastado en gesti\u00f3n enrique - cer\u00e1n y aportar\u00e1n las claves para el d\u00eda a d\u00eda. Las sesiones se llevar\u00e1n a cabo los mi\u00e9rcoles de 10:00 a 14:00 en Zaragoza, en la sede de la coo - perativa. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.novaltia.es l Nueva imagen Alphega Farmacia, la red de farmacias indepen - dientes de Alliance Healthcare, present\u00f3 el pasa - do mes de septiembre una nueva imagen con el objetivo de transmitir y potenciar la cercan\u00eda del farmac\u00e9utico Alphega a sus pacientes. Esta ima - gen renovada se ha dado a la vez en todos los pa\u00edses donde Alphega Farmacia est\u00e1 presente. Mar\u00eda Jes\u00fas Ariza, responsable de Alphega Far - macia Espa\u00f1a, destac\u00f3 que la nueva imagen, aunque mantiene el logotipo anterior, renueva su eslogan por Siempre, cerca de ti , \"para reforzar el concepto de cercan\u00eda y profesionalidad del farmac\u00e9utico\". lDesayuno saludable popular Breves El farmac\u00e9utico de La Joyosa (Zaragoza) organiza un desayuno saludable para todo el pueblo con motivo del D\u00eda Mundial de la profesi\u00f3n. BIFAR 124.indd 21 26/10/15 13:0422 Bifarida socialV Torneo de GolfEl pasado 25 de septiembre se celebr\u00f3 el XVI Torneo de Golf \"Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza\" en el Club de Golf La Pe\u00f1aza. PREMIO STABLEFORD Primera Renom FrancoCategor\u00eda Masculina: Pablo Moral R\u00edos TROFEO SENIOR PLUS Andr\u00e9s PREMIO STABLEFORD COLEGIADAS Primera Categor\u00eda: Mayte Villuendas Cerrado GregorioCategor\u00eda Masculina: Juan Sierra Casta\u00f1er Otros colaboradores:Colaboradores especiales: El COFZ agradece a Maserati, el patrocinio del evento y su im- prescindible apoyo en la organizaci\u00f3n del Torneo de Golf. AMA Apotheka Tipsa Bodegas 23 Torneo de P\u00e1delEl pasado 3 de octubre se celebr\u00f3 en las instalaciones de Club P\u00e1del Zaragoza el V Torneo de P\u00e1del del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza. La vocal de la Junta de Gobierno, Montserrat Mach\u00edn, entreg\u00f3 los premios a los ganadores de las diferentes categor\u00edas. P\u00e1del FEMENINO Campeonas: Catalina Sagardoy y Patricia Lasala Subcampeonas: Luc\u00eda y Sof\u00eda Almau P\u00e1del MASCULINO Campeones: Jos\u00e9 Ignacio Lobera y Manuel Mart\u00edn Subcampeones: F\u00e9lix Gaspar y Emilio Fern\u00e1ndezP\u00e1del MIXTO Campeones: Luc\u00eda Gim\u00e9nez y Eduardo Garc\u00eda Subcampeones: Catalina Sagardoy y Alberto Su\u00e1rez Otros colaboradores: AMA Kotler Tipsa Hotel Palafox Bodegas Solar de Urbezo y Mapfre Vida El COFZ agradece a Datinza y a Ibercaja, patrocinadores del Torneo, su imprescindible participaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n de este campeonato. BIFAR 124.indd 23 26/10/15 13:0424 Bifarervicios ColegialesS LABORAL El contrato para la formaci\u00f3n y el APRENDIZAJE El contrato se formalizar\u00e1 por un periodo m\u00ednimo de 1 a\u00f1o y m\u00e1ximo de 3 a\u00f1osEl contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje viene regulado en el art\u00edculo 11.2 del Estatuto de los Trabajadores, formando parte de los contratos formativos, y fue desarrollado por el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviem - bre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual. El referido contrato es un instrumento desti - nado a favorecer la inserci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes y tiene por objeto la cualificaci\u00f3n pro - fesional de los trabajadores en un r\u00e9gimen de alternancia de actividad laboral retribuida en una empresa. La actividad formativa se recibe en el marco del sistema de formaci\u00f3n profe - sional para el empleo (T\u00edtulo de Formaci\u00f3n Profesional) o del sistema educativo (Certifi - cados de profesionalidad). A) En cuanto a los requisitos de los tra - bajadores, se exige: a) Que no tengan cualificaci\u00f3n profesional para concertar un contrato en pr\u00e1cticas para el puesto de trabajo u ocupaci\u00f3n objeto del contrato. b) Edad: entre 16 y 25 a\u00f1os (menores de 30 a\u00f1os hasta que la tasa de desempleo se sit\u00fae por debajo del 15%). Sin l\u00edmite de edad para personas con discapacidad, colectivos de exclusi\u00f3n social en empresas de inserci\u00f3n y alumnos de Escuelas-T aller, Casas de Oficio T alleres de Empleo y Programas de Empleo-Formaci\u00f3n. c) Desempleado inscrito para acceder a reducciones de cuotas.B) Duraci\u00f3n: El contrato se formalizar\u00e1 por un periodo m\u00ednimo de 1 a\u00f1o y m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os. No obstante, mediante convenio colec - tivo podr\u00e1n establecerse distintas duraciones del contrato, en funci\u00f3n de las necesidades organizativas o productivas de las empresas, sin que la duraci\u00f3n m\u00ednima pueda ser inferior a 6 meses ni la m\u00e1xima superior a 3 a\u00f1os. En caso de que el contrato se hubiera con - certado por una duraci\u00f3n inferior a la m\u00e1xima legal o convencionalmente establecida, podr\u00e1 prorrogarse mediante acuerdo de las partes, hasta por dos veces, sin que la duraci\u00f3n de cada pr\u00f3rroga pueda ser inferior a seis meses y sin que la duraci\u00f3n total del contrato pueda exceder de dicha duraci\u00f3n m\u00e1xima. Expirada la duraci\u00f3n del contrato, el trabaja - dor no podr\u00e1 ser contratado bajo esta moda - lidad por la misma o distinta empresa, salvo que la formaci\u00f3n inherente al nuevo contrato tenga por objeto la obtenci\u00f3n de distinta cua - lificaci\u00f3n profesional. No se podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje cuando el puesto de trabajo correspondiente al contrato haya sido desempe\u00f1ado con ante - rioridad por el trabajador en la misma empre - sa por tiempo superior a doce meses. C) Salario: La retribuci\u00f3n del trabajador con - tratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se fijar\u00e1 en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efec - tivo, de acuerdo con lo establecido en con - venio colectivo. En ning\u00fan caso, la retribuci\u00f3n podr\u00e1 ser inferior al salario m\u00ednimo interpro - fesional en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo. Hay que tener en cuenta que en el XXIV Con - venio colectivo para Oficinas de Farmacia 2014-2016, establece en el art\u00edculo 15, en cuanto a la retribuci\u00f3n en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, que las retribu - ciones no ser\u00e1n inferiores al 90 por 100 para el primer a\u00f1o y al 100 por 100 para los suce - sivos, para los grupos y subgrupos profesio - nales para la que haya sido contratado, en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo. D) El n\u00famero m\u00e1ximo de personal contra - tado con esta modalidad, en cada Ocina de Farmacia, no ser\u00e1 superior a la siguiente escala referida al n\u00famero total del personal en plantilla:Hasta 5 empleados......................... 1 contrato.De 6 a 10 empleados.................... 2 contratos.De 11 empleados en adelante......3 contratos. E) Distribuci\u00f3n entre actividad laboral y actividad formativa El tiempo de trabajo efectivo, que habr\u00e1 de ser compatible con el tiempo dedicado a las actividades formativas, no podr\u00e1 ser superior al 75 por ciento, durante el primer a\u00f1o, o al 85 por ciento, durante el segundo y tercer a\u00f1o, de la jornada m\u00e1xima prevista en el convenio colectivo (para Oficinas de Farmacia la jorna-da ordinaria de trabajo para el a\u00f1o 2015 es de 1776 horas y para el a\u00f1o 2016 ser\u00e1 de 1783 horas). En los supuestos en que la jornada diaria de trabajo incluya tanto tiempo de trabajo efec - tivo como actividad formativa, los desplaza - mientos necesarios para asistir al centro de formaci\u00f3n computar\u00e1n como tiempo de tra - bajo efectivo no retribuido. F) Incentivos para la empresa: Reducci\u00f3n de las cuotas empresariales del 100% para empresas de menos de 250 trabajadores y del 75% para empresas de m\u00e1s de 250 trabajadores. Financiaci\u00f3n de la formaci\u00f3n: Bonifica - ciones en las cuotas empresariales por un n\u00famero de horas equivalente a los siguientes porcentajes de la jornada laboral: (ver tabla) Bonificaci\u00f3n adicional para financiar los cos - tes de tutorizaci\u00f3n de la empresa, con una cuant\u00eda m\u00e1xima de 1,5 euros por alumno y hora de tutor\u00eda, con un m\u00e1ximo de 40 horas por mes y alumno. En empresas de menos de 5 trabajadores la cuant\u00eda m\u00e1xima podr\u00e1 ser de 2 euros por alumno y hora de tutor\u00eda. Si se transforma en indenido: durante 3 a\u00f1os, 1.500 /uni20AC/a\u00f1o o 1.800 /uni20AC/a\u00f1o - res.G) Benecios para el trabajador: Reduc- ci\u00f3n del 100% de la cuota del trabajador, total protecci\u00f3n social, desempleo y cualificaci\u00f3n profesional. Medrano AsesoresTRABAJADORESA\u00d1OS DEL CONTRATO Primer a\u00f1o Segundo a\u00f1o Tercer a\u00f1o En general 25% 15% 15% Beneficiarios de garant\u00eda juvenil 50% 25% 25% BIFAR 124.indd 24 26/10/15 13:04n la d\u00e9 cada de los 70, Bruce D. Henderson public \u00f3 la Matriz de Boston Con - sulting Group (Matriz BCG) , que result \u00f3 ser una ble y revolucionaria herramienta de planificaci \u00f3n estrat\u00e9 gica que a d\u00eda de hoy se sigue utilizando con grandes \u00e9xitos empresariales. A continuaci \u00f3n, con el permiso del Sr. Hender - son, intentaremos realizar un peque \u00f1o y r\u00e1pido acercamiento de sus conocimientos a nuestro \u00e1mbito profesional. Para el Sr. Henderson existen cuatro tipos de productos o servicios, graficados en una matriz de dos por dos, en el eje vertical se representa la capacidad de crecimiento en el mercado mientras que el eje horizontal simbo - liza la participaci \u00f3n en tu 25esti\u00f3n FarmaciaG Buscando ESTRELLAS la creaci \u00f3n de un nuevo canal de venta en la que la mayor \u00eda de las oficinas de farmacia somos profanas, por lo tanto nuestros esfuer - zos deben ir orientados en defender f \u00e9rrea- mente la posici \u00f3n conquistada de los ataques de posibles competidores deseosos de entrar. 3. VACA LECHERA . Se trata de un pro - ducto cuyo auge ha terminado y aunque su rentabilidad es baja, su rotaci \u00f3n elevada y su constancia aseguran la viabilidad de nuestras boticas. Es evidente que la receta tradicional se encuentra en este cuadrante, el problema reside en su baja riqueza nutritiva a la hora de generar recursos, ya que este tipo de pro - ductos tiene que proveer de suficiente liquidez a nuestras oficinas de farmacia para poder invertir en los dos anteriores, claro est\u00e1 que no todas las oficinas de farmacia se encuen - tran en esta situaci \u00f3n. Sin embargo, la inesta - bilidad presupuestaria y las amenazas de nue - vos competidores obliga a nuestro sector a un cambio de modelo, es decir a buscar nuevas estrellas que se conviertan en vacas. 4. PERRO . Las ventas de estos productos o servicios son relativamente bajas o esca - sas y adem\u00e1 s se encuentran en sectores con poco crecimiento, con la consiguiente p \u00e9rdi- da de inter\u00e9 s en estos productos o servicios. No obstante, lo que puede ser un producto perro para unos puede ser la clave para otros, este fen \u00f3meno se conoce como la larga este - la, pero de esto ya hablaremos en otra oca - si\u00f3n. l1. INTERROGANTE . Cuando lanza - mos un producto o servicio de poca participaci \u00f3n en un mercado de alto potencial de crecimiento, al producto o servicio ubicado en este cuadrante de la matriz lo llamamos Interrogante porque cabe la posibilidad de que crez - ca y pueda integrarse satisfactoria - mente en el sector o nicho de mercado o puede que no goce del \u00e9xito esperado y en ese caso desaparezca de la matriz. La ges - ti\u00f3n de cr\u00f3 nicos y dependientes es un claro ejemplo de servicio interrogante, si prestamos atenci \u00f3n a los datos supone un sector con una enorme participaci \u00f3n de pacientes, con una alta capacidad de creaci \u00f3n de servicios; adem\u00e1 s de vislumbrarse como una efectiva y eficiente soluci \u00f3n para mejorar la salud p \u00fabli- ca. Sin embargo la escasa y dificultosa regula - ci\u00f3n sobre la oferta de servicios en las oficinas de farmacia y la poca implicaci \u00f3n del Sistema Nacional de Salud arroja ciertas dudas sobre la rentabilidad y viabilidad de estas iniciati - vas tan exitosas en otros pa \u00edses de la Uni\u00f3n Europea. 2. ESTRELLA . Si el producto o servicio goza de \u00e9xito y va ganando participaci \u00f3n en ese mercado que contin\u00faa creciendo, modifica su ubicaci\u00f3n y se transforma en producto estre- lla. Las EFP son productos excelentemen - te posicionados en un mercado en continuo crecimiento que llama la atenci \u00f3n de nuevos competidores, lo que nos ha llevado a una desregularizaci \u00f3n de las mismas, permitiendo Miguel Bifar 27SFT y desabastecimiento El Seguimiento Farmacoterap\u00e9utico como herramienta para minimizar los resultados negativos de la mediaci\u00f3n que genera el desabastecimiento de medicamentos. A ra\u00edz de este nuevo cambio de medicaci\u00f3n y debido a la desconfianza que el pacien - te demuestra tener hacia su medicaci\u00f3n, fue derivado por su psic\u00f3logo al servicio de Seguimiento Farmacoterap\u00e9utico con el que cuenta el centro. Estado de situaci\u00f3n actual (Figura 1) En el momento de la primera entrevista en el servicio SFT lleva cuatro semanas de trata - miento y desde la \u00faltima semana ya no tiene tantos sudores y come mejor, aunque afirma no tener mucho apetito. Con esta nueva medicaci\u00f3n ya no tiene pen - samientos negativos, pero el hecho de salir de casa le produce ansiedad y rechazo, aunque consigue superarlo. Una vez que ha salido a la calle disfruta de ese tiempo y suele salir a caminar, tambi\u00e9n hace yoga. Actualmente duerme 5 horas y se levanta des - cansado aunque afirma que no ha dormido bien nunca. Durante la entrevista, el paciente, sugiere como soluci\u00f3n la posibilidad de vol - ver a la estrategia terap\u00e9utica que ha llevado durante 25 a\u00f1os (inhibidores no selectivos de la recaptaci\u00f3n de monoaminas). No fuma, ni bebe. No se olvida nunca de tomar la medicaci\u00f3n. No tiene otros proble - mas de salud.ar\u00f3n de 58 a\u00f1os, que fue derivado al servicio de Seguimiento Farma - coterap\u00e9utico (SFT)1, por el psic\u00f3- logo del centro de salud de AFDA (Asociaci\u00f3n de trastornos depresivos de Ara - g\u00f3n). Se trata de un paciente con anteceden - tes de depresi\u00f3n desde hace 25 a\u00f1os, que acude al centro para solicitar apoyo psicote - rap\u00e9utico porque tras a\u00f1os de un control ade - cuado, su cuadro depresivo se ha desestabi - lizado, empeorando sus s\u00edntomas. Historia Farmacoterap\u00e9utica Durante la primera entrevista del servicio de SFT se recogi\u00f3 la informaci\u00f3n sobre los medicamentos utilizados durante los \u00faltimos a\u00f1os para el principal problema de salud del paciente, la depresi\u00f3n. El tratamiento utilizado durante a\u00f1os y que resultaba efectivo y seguro era: Imipramina hidrocloruro 25 mg. Grageas (T ofranil \u00ae) Loprazolam 1 mg. 30 comprimidos (Som - novit\u00ae) Fluoxetina hidrocloruro 20 mg. 28 c\u00e1psulas Durante el \u00faltimo a\u00f1o, le han cambiado varias veces la medicaci\u00f3n, sin conseguir el control de su problema de salud del que disfrutaba un a\u00f1o atr\u00e1s. Esta situaci\u00f3n se plante\u00f3 debido a los proble - mas de desabastecimiento que han afectado a T ofranil \u00ae desde finales de 2013. El desa - bastecimiento fue comunicado por la AEMPS mediante una nota informativa 2,3,4,5. Este pro - blema de suministro tiene una especial reper - cusi\u00f3n asistencial porque T ofranil \u00ae y T ofra- nil pamoato \u00ae son los \u00fanicos medicamentos autorizados en Espa\u00f1a que contienen como principio activo imipramina, aunque existen otros medicamentos cuyos principios activos son del mismo grupo terap\u00e9utico (N06AA) y que la AEMPS recomienda para suplir a la imipramina, como son amitriptilina, clomipra - mina, doxepina, maprotilina, nortriptilina y tri - mipramina 6. En el caso de nuestro paciente, ante el proble - ma de desabastecimiento el psiquiatra cam - bi\u00f3 T ofranil \u00ae por agomelatina 25 mg, man - teniendo loprazolam y fluoxetina. Esta nueva estrategia terap\u00e9utica no consigui\u00f3 controlar los s\u00edntomas de depresi\u00f3n. D\u00edas despu\u00e9s del inicio del tratamiento con agomelatina el paciente refiri\u00f3 s\u00edntomas de anorexia, que fue - ron relacionados con un efecto adverso del medicamento. A los 10 d\u00edas de tratamiento, el psiquiatra cambi\u00f3 agomelatina por mirtaza - pina. Con este nuevo f\u00e1rmaco desapareci\u00f3 la anorexia, sin embargo en cuanto al resto de s\u00edntomas, alternaba d\u00edas de euforia con otros d\u00edas en que estaba m\u00e1s deca\u00eddo sin encon - trarse nunca bien. El paciente tambi\u00e9n refiri\u00f3 la aparici\u00f3n de tinnitus a los pocos d\u00edas de iniciar el tratamiento con mirtazapina, aunque este efecto adverso se resolvi\u00f3 a las pocas semanas. El paciente decidi\u00f3 cambiar de psiquiatra, quien sustituy\u00f3 fluoxetina 20 mg por venlafa - xina 75 mg. A pesar de todos estos cambios su problema de salud segu\u00eda descontrolado. En mayo de 2014 le prescribieron imipramina hidrocloruro, venlafaxina y loprazolam en un intento de recuperar la estrategia terap\u00e9utica que hab\u00eda sido efectiva durante a\u00f1os. Duran - te el verano de 2014, con este nuevo trata - miento, sufr\u00eda sudoraci\u00f3n profusa, anorexia y astenia. En octubre de ese mismo a\u00f1o el psiquiatra le cambi\u00f3 imipramina hidrocloruro por bupropion. Silvia del Caso y Pilar C\u00e1rcar (Farmac\u00e9uticas del Grupo DOapp-USJ / Alumnas de quinto de Farmacia en el momento de la intervenci\u00f3n) Ana S\u00e1ez-Benito (Farmac\u00e9utica-Grupo Doapp. Profesora de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica USJ). Problemas de Salud Medicamentos Inicio PS Control Inicio Principio Activo Pauta Hace 25 a\u00f1osDepresi\u00f3n NoHace 4 semanasBupropion 150 mg (Elontril\u00ae)1-0-0 Aproximadamente febrero- 1-0-0 a\u00f1osLoprazolam 1mg (Somnovit\u00ae)0-0-1 Hace 4 semanasSudoraci\u00f3n NoFigura 1. Estado de situaci\u00f3n del paciente en Octubre de 2014 BIFAR 124.indd 27 26/10/15 13:0428 BifarConclusi\u00f3n Los casos de problemas de suministro o desabastecimiento de medicamentos pueden comprometer el control de los problemas de salud de los pacientes. El seguimiento farma - coterap\u00e9utico, puede ser una buena herra - mienta para detectar, evitar o minimizar las consecuencias de los casos de desabaste - cimiento. lPreguntas para orientar la resoluci\u00f3n del caso 1. Relacionadas con el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n del paciente: \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le preocupa al pacien - te? \u00bfLa estrategia terap\u00e9utica actual es correc - ta? \u00bfEst\u00e1 el paciente controlado actualmente? \u00bfSe observan resultados positivos de la medicaci\u00f3n? \u00bfSer\u00eda conveniente un nuevo cambio? 2. Relacionadas con el plan de actuaci\u00f3n (intervenci\u00f3n) para este paciente: \u00bfCu\u00e1l es el objetivo prioritario en el segui - miento de este paciente? \u00bfQu\u00e9 debemos explicarle y trasmitirle? 3. Relacionadas con la evaluaci\u00f3n y segui - miento de este paciente: \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00edan las siguientes entrevis - tas con el paciente? Evaluaci\u00f3n del caso En el momento de la entrevista, no exist\u00eda nin - g\u00fan RNM excepto un riesgo de inefectividad. Tras cuatro semanas de tratamiento el pacien - te refiere una leve mejor\u00eda, por lo que ser\u00e1 ne-cesario esperar un par de semanas m\u00e1s para poder valorar si definitivamente el tratamiento es efectivo. En cuanto a la valoraci\u00f3n de las diferentes sustituciones de medicamentos, durante el estudio del caso se comprob\u00f3 que la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento recomienda en el caso de desabastecimiento de medicamentos o problemas de suministro prescribir otro prin - cipio activo del mismo grupo farmacol\u00f3gico, como por ejemplo, amitriptilina 6. En este caso no ocurri\u00f3 as\u00ed. PLAN DE ACTUACI\u00d3N A corto plazo 1. En este caso, lo que m\u00e1s le preocupa al paciente es si la medicaci\u00f3n actual pue - de controlar los s\u00edntomas de la depresi\u00f3n como lo hac\u00eda el tofranil \u00ae. Los sucesivos fracasos terap\u00e9uticos han sembrado la des - confianza en el paciente. Seg\u00fan las Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 7 la estrategia terap\u00e9utica actual es correcta: combinaci\u00f3n de antide - presivos ISRS e ISRSD, teniendo en cuen - ta que: - La elecci\u00f3n de bupropion (ISRSD) en vez de ISRS puede estar relacionado con su efecti - vidad similar y la menor frecuencia de efec-tos adversos de este medicamento.- Como la venlafaxina puede tener efectos adversos m\u00e1s graves, se requiere un segui - miento cardiovascular estrecho. El paciente presenta una respuesta parcial al tratamiento, y por tanto se debe evaluar a las 8 semanas de comenzado el mismo. Se debe ir evaluando al paciente cada 3-4 semanas. 2. Las intervenciones realizadas se centrar\u00e1n en abordar la falta de confianza del pacien - te en el tratamiento farmacol\u00f3gico actual, se le explicar\u00e1 que en este momento volver al T ofranil ser\u00eda un error y que solo podr\u00eda empeorar su estado de salud. T ambi\u00e9n se tendr\u00e1 que hacer hincapi\u00e9 en que el trata - miento que actualmente tiene prescrito es el que corresponde con el propuesto por las Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Por otro lado, se le plantear\u00e1 realizar un test para medir el control de la depresi\u00f3n y para estimar la efectividad del tratamiento actual: venlafaxia y bupropion (Escala de Depresi\u00f3n de Montgomery-Asberg 8. Adem\u00e1s se le reco - mienda controlar la tensi\u00f3n arterial y del resto de factores de riesgo cardiovascular, debido al riesgo de efectos adverso que presenta la venlafaxina. A medio plazo 3. Las siguientes entrevistas se centrar\u00e1n en ir valorando la efectividad del tratamien - to mediante: los test y la percepci\u00f3n del paciente. Ser\u00e1 necesario incidir en que el paciente puede confiar en su tratamiento actual, porque s\u00ed que presenta una mejor\u00eda. 4. En visitas sucesivas se continuar\u00e1 monito - rizando la presi\u00f3n arterial del paciente y se plantear\u00e1 el seguimiento de otros factores de riesgo cardiovascular. \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3? Generar confianza con el paciente es funda - mental para llegar a cumplir con los objetivos terap\u00e9uticos acordados. El paciente acep - t\u00f3 todas las intervenciones propuestas en la segunda entrevista: Entendi\u00f3 que la medicaci\u00f3n que est\u00e1 tomando puede ayudarle y que debe esperar dos sema - nas para evaluar la respuesta al tratamiento. Se le realiz\u00f3 el test de control de la depresi\u00f3n.Se le hizo entrega de una gu\u00eda sobre la depre - si\u00f3n para pacientes.En la segunda entrevista refiri\u00f3 encontrarse mejor, ya no ten\u00eda sudores y com\u00eda mejor. En la tercera entrevista, nos coment\u00f3 que el psiquiatra confirm\u00f3 la percepci\u00f3n de la mejor\u00eda y que le iba a mantener el tratamiento. Segu\u00eda sin tener sudores, estaba m\u00e1s animado, y que se despertaba m\u00e1s descansado. BIBLIOGRAF\u00cdA 1 Grupo de Expertos de Foro de Atenci\u00f3n Far - mac\u00e9utica. Documento de consenso. Madrid: Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos; 2008. 2 Notas informativas: Problema de suministro de T ofranil (hidrocloruro de imipramina) y T ofranil pamoato (pamoato de imipramina), Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Pro - ductos Sanitarios, Categor\u00eda: medicamentos de uso humano, problemas de suministro; Madrid, 17 de octubre de 2013. Referencia: MUH, 19/2013 Disponible en: http://www.aemps.gob.es/informa/notasInformativas/medicamentosUsoHumano/problemasSumi - nistro/2013/NI-MUH_19-2013-tofranil.htm Problema de suministro de T ofranil (hidrocloruro de imipramina) y T ofranil pamoato (pamoato de imipramina), Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Pro - ductos Sanitarios, Categor\u00eda: medicamentos de uso humano, problemas de suministro; Madrid, 17 de octubre de 2013. Referencia: MUH, 19/2013 Disponible en: http://www.aemps.gob.es/informa/notasInformativas/medicamentosUsoHumano/problemasSumi - Desabastecimiento T ofranil 25 mg, Aragofar, Zaragoza, 3 de diciembre de 2013. N\u00ba alerta: 455/13 Disponible en: http://www.aragofar.es/portal/ebusiness/ecommer - ce/cliente/alertas/index.html?pag=18 5 Notas informativas: Restablecimiento del su - ministro de T ofranil 10 mg, 60 comprimidos y de T ofranil 25 mg, 50 comprimidos; Agen - cia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, Categor\u00eda: medicamentos de uso humano, problemas de suministro; Ma - drid, 14 de abril de 2014. Referencia: ICM (CONT), 5/2014. Disponible en: http://www.aemps.gob.es/informa/notasInformativas/me-dicamentosUsoHumano/problemasSuminis - tro/2014/NI_ICM-CONT_05-2014-tofranil.htm 6 Centro de Informaci\u00f3n Online de Medicamen - tos de la AEMPS - CIMA, Madrid: Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sa - nitarios. Consultado: 10/11/2014. Disponible en: http://www.aemps.gob.es/cima/fichasT ec - nicas.do?metodo=buscar 7 clave, Royal of Psychiatrists, Londres, 2014. Consultado: 10/11/2014. Disponible en: http://www.rcp - sych.ac.uk/healthadvice/translations/spanish/antidepresivospuntosclave.aspx 8 Mart\u00ednez R, Bourgeois M, Peyre F , Lobo A. Es - tudio de la vali-daci\u00f3n de la escala de depre-si\u00f3n Por otro lado, las personas con c\u00e1ncer buscan cada vez m\u00e1s otras opciones para tratar los efectos secundarios de los tratamientos antineopl\u00e1sicos con - vencionales, reducir el riesgo e inci - dencia de aparici\u00f3n de otros tumo - res, y mejorar su calidad de vida. Para lograr estos objetivos, incorporan otras terapias como meditaci\u00f3n, acupuntu - ra, homeopat\u00eda, cambios en la dieta, fitoterapia, yoga, etc, a veces incluso a pesar de que no haya una clara evi - dencia cient\u00edfica ni de seguridad en su uso, y sin comunic\u00e1rselo a su onc\u00f3 - logo, con el consiguiente riesgo de incumplimiento terap\u00e9utico y de posi - bles interacciones con los medicamen - tos antineopl\u00e1sicos. En Europa, los pacientes utilizan homeopat\u00eda durante y despu\u00e9s de los tratamientos oncol\u00f3gicos conven - cionales. Un estudio realizado en casi 100 pacientes con c\u00e1ncer en 14 pa\u00edses europeos, publicado el a\u00f1o 2005, reve - l\u00f3 que el 36% estaba utilizando alguna terapia complementaria, especialmen - te homeopat\u00eda y fitoterapia. En Inglaterra y Francia la homeopat\u00eda es una de las terapias m\u00e1s frecuente - mente utilizadas por los pacientes con c\u00e1ncer. En Alemania, los pacientes con c\u00e1ncer tienden a utilizar homeo - pat\u00eda integr\u00e1ndola con el tratamiento convencional. De hecho, es la terapia complementaria que m\u00e1s utilizan estos enfermos, tanto los adultos como los ni\u00f1os. En un estudio en Italia y en otro peque\u00f1o estudio procedente de Holanda tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que la homeopat\u00eda era la CAM m\u00e1s frecuen - temente mencionada entre las terapias en pediatr\u00eda oncol\u00f3gica. En resultados de otros estudios no europeos, la homeopat\u00eda en oncolog\u00eda pedi\u00e1trica solamente juega un papel marginal: Israel 16,4%, Canada 1,2%, y no hay estudios sobre ello en EEUU. Los resultados de un reciente estudio realizado en 236 centros europeos que ofrecen servicio de oncolog\u00eda Integrati - va, han demostrado que las Medicinas Complementarias (CAM) m\u00e1s frecuen - temente utilizadas por los pacientes as investigaciones m\u00e1s actua - les sugieren el potencial valor terap\u00e9utico de combinar m\u00fal - tiples terapias para superar la resistencia a cualquier intervenci\u00f3n \u00fanica. Estudiar los efectos sin\u00e9rgicos de varias combinaciones de tratamien - tos frente a uno solo de ellos, es un componente crucial de futuros progra - mas de investigaci\u00f3n en oncolog\u00eda, as\u00ed como la b\u00fasqueda de una medici - na m\u00e1s personalizada, y la utilizaci\u00f3n de sustancias moduladoras del siste - ma inmune. Aunque se van realizando cada vez m\u00e1s estudios sobre los efectos de medicamentos homeop\u00e1ticos en culti - vos tumorales y en modelos animales, hay todav\u00eda pocos ensayos cl\u00ednicos sobre la efectividad de la homeopa - t\u00eda en pacientes con c\u00e1ncer. La inves - tigaci\u00f3n en los pa\u00edses de Europa y en EEUU est\u00e1 b\u00e1sicamente centrada en estudios precl\u00ednicos de laboratorio, y en evaluar la mejor\u00eda de los efectos secundarios de los tratamientos onco - l\u00f3gicos cuando se a\u00f1ade un tratamien - to homeop\u00e1tico. Varios estudios ya han demostrado que el tratamiento con medicamentos homeop\u00e1ticos \"cl\u00e1sicos\" puede ser efectivo en la protecci\u00f3n de tumores cancerosos inducidos por carcin\u00f3ge - nos en animales de laboratorio. Sobre l\u00edneas celulares tumorales, parecen desencadenar efectos antiproliferati - vos y pro-apoptosis, mientras que en modelos animales han demostrado un efecto inhibitorio sobre el desarrollo de ciertos tumores. Aunque se precisa de m\u00e1s evidencia, estos estudios parecen confirmar al tratamiento homeop\u00e1tico como un m\u00e9todo viable para revertir ciertos tumores cancerosos. En el a\u00f1o 2009 se evalu\u00f3 la seguridad y efectividad de la homeopat\u00eda en la prevenci\u00f3n y tratamiento de los efec - tos secundarios de los tratamientos del c\u00e1ncer, en una revisi\u00f3n con la colabo - raci\u00f3n de la Cochrane Database. Se valoraron 8 ensayos controlados con un total de 664 pacientes, concluyendo los investigadores que la utilizaci\u00f3n de la homeopat\u00eda no comportaba efectos adversos, y que resultaba beneficiosa en el tratamiento de la estomatitis por quimioterapia y en la dermatitis indu - cida por la radioterapia. Sin embargo, no encontraron evidencia suficiente de la eficacia de la homeopat\u00eda en el tra - tamiento de otros efectos secundarios de los tratamientos antitumorales. Recientemente, varios ensayos cl\u00ednicos de medicamentos homeop\u00e1ticos com - binados con tratamientos oncol\u00f3gicos convencionales han demostrado que la complementaci\u00f3n de ambas tera - pias mejora la calidad de vida de los enfermos, reduce los efectos secunda - rios y aumenta la tasa de supervivencia en pacientes con c\u00e1ncer. T odos estos resultados actuales sugieren que la homeopat\u00eda puede tener efectos bene - ficiosos y posible potencial terap\u00e9utico en el tratamiento del c\u00e1ncer. ONCOLOG\u00cdA integrativa: el aporte de la homeopat\u00eda (II) Las medicinas complementarias se utilizan para tratar diversos s\u00edntomas asociados con el c\u00e1ncer, y en la paliaci\u00f3n de los efectos secundarios de la quimioterapia y la radioterapiaEncontrar tratamientos m\u00e1s efectivos y seguros para los diferentes tipos de c\u00e1ncer sigue siendo un desaf\u00edo para los cient\u00edficos y onc\u00f3logos de todo el mundo. BIFAR 124.indd 29 26/10/15 13:04dos bien como medicamento \u00fanico o combin\u00e1ndose entre s\u00ed. 2\u00ba- Hay un segundo tipo de interven - ci\u00f3n, espec\u00edficamente limitado a los s\u00edntomas resultantes de los efectos adversos de la quimio-radio-hormo - noterapia y s\u00edntomas intercurrentes de enfermedades agudas que pueden surgir durante el c\u00e1ncer. Este tipo de tratamiento se utiliza s\u00f3lo como sopor - te de la terapia convencional, para reducir sus efectos adversos Los enfoques en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica dia - ria se pueden mezclar entre s\u00ed; en otras palabras, pueden ser aplicados seg\u00fan la fase de la enfermedad y la condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente. Hist\u00f3ricamente la homeopat\u00eda cl\u00e1sica ha documentado tratamientos exito - sos en pacientes con c\u00e1ncer utilizan - do el proceso de individualizaci\u00f3n del remedio, buscando el medicamento constitucional del paciente o el m\u00e1s adecuado al cuadro de s\u00edntomas de la enfermedad. M\u00e9dicos home\u00f3pa - tas del siglo pasado publicaron abun - dantes casos cl\u00ednicos de pacientes de c\u00e1ncer curados: Grimmer, Compton Burnett, Clarke, Robert T.Cooper, W.E. Jackson, Jousse o Schlegel por citar a los m\u00e1s importantes. M\u00e1s actualmente contamos con los trabajos y la experiencia cl\u00ednica de Ramakrishnan, Farok Master, Rajendran, Sujit Chatterjee o Spine - di, dentro de la homeopat\u00eda cl\u00e1sica, y otros enfoques m\u00e1s novedosos como: los protocolos de los doctores Pra- santa y Pratip Banerji la utilizaci\u00f3n potencial de carcin\u00f3ge - nos como medicamentos homeop\u00e1 - ticos el uso de factores de diferenciaci\u00f3n procedentes de embriones de Pez Cebra la terapia con Amanita phalloides la terapia con Psorinum 6X la antroposof\u00eda (21,3%), la homotoxicolo - g\u00eda (12,8%) y otras terapias (63,8%). Los tratamientos est\u00e1n dirigidos prin - cipalmente a reducir los efectos adver - sos de la quimioterapia, en particular las n\u00e1useas, v\u00f3mitos y leucopenia; reducir el dolor y la fatiga, los efec - tos colaterales de una menopausia iatrog\u00e9nica, mejorar la ansiedad y la depresi\u00f3n, los des\u00f3rdenes gastroin - testinales, las alteraciones del sue\u00f1o y las neuropat\u00edas. Este auge en la utilizaci\u00f3n de las CAM en el terreno oncol\u00f3gico tambi\u00e9n se observa en Estados Unidos, donde la mayor parte de los autores coinci - den en que el 70-80% de los pacientes con c\u00e1ncer recurren a estas medicinas. Para satisfacer las demandas y nece - sidades de estos pacientes, muchos centros oncol\u00f3gicos han establecido departamentos de medicina integral y complementaria, como por ejemplo el Instituto del C\u00e1ncer Dana-Farber (DFCI) en Boston, el Centro del C\u00e1n - cer Memorial Sloan-Kettering de Nueva York y el Centro de C\u00e1ncer MD Ander - son en Houston. En estos centros se emplean las CAM para tratar diversos s\u00edntomas asociados con el c\u00e1ncer, y en la paliaci\u00f3n de los efectos secun - darios de la quimioterapia y la radio - terapia. Paralelamente se est\u00e1n reali - zando adem\u00e1s numerosas investiga-ciones cuyo objetivo es validar estos tratamientos. Experiencia cl\u00ednica En general, la intervenci\u00f3n homeop\u00e1ti - ca en oncolog\u00eda se divide en dos enfo - ques b\u00e1sicos: 1\u00ba- Tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer en un sentido general, usual - mente ofrecido despu\u00e9s del tratamien - to convencional, con el objetivo de mejorar su calidad de vida y supervi - vencia, y reducir la frecuencia de recu - rrencia y/o met\u00e1stasis. Varias opciones son posibles desde este enfoque: desde la utilizaci\u00f3n del llamado remedio de fondo o consti - tucional del paciente hasta el empleo de preparados inmunomoduladores o inmunoestimulantes, de nosodes, de medicamentos con especial afinidad por un \u00f3rgano o tejido, de medica - mentos individualizados seg\u00fan el cua - dro de la enfermedad, etc., administra - la utilizaci\u00f3n del veneno del escor - pi\u00f3n azul (Vidatox) como antiinflama - torio, analg\u00e9sico antitumoral, el uso del medicamento antropos\u00f3 - fico ISCADOR en el tratamiento de ciertos tumores o para contrarres - tar los efectos secundarios e inmu - nosupresores de los f\u00e1rmacos anti - neopl\u00e1sicos convencionales el empleo de isoterapias de quimio - ter\u00e1picos con el objetivo de dismi - nuir los efectos secundarios, desin - toxicar al organismo, prevenir una intolerancia y potenciar la quimiote - rapia mejorando la calidad de vida del paciente. Investigaci\u00f3n precl\u00ednica Las investigaciones realizadas sobre el efecto de los medicamentos homeop\u00e1-ticos en la supervivencia de cultivos celulares tumorales y en animales de laboratorio, han demostrado que hay una clara respuesta biol\u00f3gica al tratamiento: en modelos animales han demostrado un efecto inhibitorio sobre el desarrollo de ciertos tumo - res inducidos por carcin\u00f3genos, mien - tras que sobre l\u00edneas celulares tumo - rales parecen desencadenar efectos antiproliferativos y promover la apop - tosis. Aunque se precisa de m\u00e1s evi - dencia, estos estudios parecen confir - mar al tratamiento homeop\u00e1tico como un m\u00e9todo viable para revertir ciertos tumores cancerosos. Sobre carcinomas y otros tumores inducidos en animales de laboratorio, se han examinado los efectos protec - tores de medicamentos homeop\u00e1ti - cos cl\u00e1sicos \u00fanicos o administr\u00e1n - dolos alternada o conjuntamente con otro medicamento homeop\u00e1tico. Ade - m\u00e1s de demostrar el potencial de la homeopat\u00eda en el tratamiento de cier - tos tumores, la investigaci\u00f3n en este campo tambi\u00e9n puede ayudar a resol - ver ciertas controversias cl\u00ednicas como los posibles beneficios de la adminis -Varios ensayos cl\u00ednicos de medicamentos homeop\u00e1ticos combinados con tratamientos oncol\u00f3gicos convencionales han demostrado que la complementaci\u00f3n de ambas terapias mejora la calidad de vida de los enfermos BIFAR 124.indd 30 26/10/15 13:04Bifar 31 traci\u00f3n alternada o conjunta de varios medicamentos en vez de uno solo. Los mismos medicamentos se han estudiado tambi\u00e9n sobre cultivos de c\u00e9lulas tumorales, evalu\u00e1ndose la actividad genot\u00f3xica y la capacidad de inducir apoptosis. Los resultados obtenidos confirman las observaciones de la cl\u00ednica homeop\u00e1tica y demues - tran que los medicamentos homeop\u00e1 - ticos ejercen una influencia reguladora sobre la expresi\u00f3n de ciertos genes, prote\u00ednas, enzimas y mecanismos rele - vantes en la protecci\u00f3n antitumoral, como son el aumento de la expresi\u00f3n del gen p53 y el acortamiento de los tel\u00f3meros en las c\u00e9lulas cancerosas. Otros mecanismos de acci\u00f3n de los medicamentos homeop\u00e1ticos est\u00e1n relacionados con la modulaci\u00f3n del sistema inmune: Los resultados posi - tivos con preparados homeop\u00e1ticos que act\u00faan como inmunomoduladores tales como Lymphomyosot, M8 (com - plejo derivado de la Calcarea carbo - nica), CANOVA, o ISCADOR (Viscum album) sugieren que estos medica - mentos pueden mejorar la respuesta inmune contra las c\u00e9lulas tumorales, vislumbr\u00e1ndose tambi\u00e9n como candi - datos prometedores en la terapia anti - c\u00e1ncer (Affiliations: Division of Mole - cular Medicine, Bose Institute, P1/12, CIT Scheme VIIM, Kolkata 700054, India, Central Council for Research in Homeopathy, Institutional Area, Janakpuri, New Delhi Subol Koley Lane, Howrah 711101, India). Conclusi\u00f3n Toda la evidencia cient\u00edfica generada por las investigaciones cl\u00ednicas y pre - cl\u00ednicas sugiere que tanto los medi - camentos cl\u00e1sicamente utilizados en homeopat\u00eda para tratar el c\u00e1ncer, como las aportaciones m\u00e1s novedosas pro - cedentes de investigadores y cl\u00ednicos de diferentes partes del mundo, pue - den ser un referente importante en oncolog\u00eda, complementando y mejo - rando los tratamientos antineopl\u00e1sicos convencionales. Departamento Cient\u00edfico IberhomeLos medicamentos homeop\u00e1ticos ejercen una influencia reguladora sobre la expresi\u00f3n de ciertos genes, prote\u00ednas, enzimas y mecanismos relevantes en la protecci\u00f3n antitumoral BIFAR 124.indd 31 26/10/15 13:0432 BifarS Polio: la Elisabeth Kenny Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Tricas y \u00c1ngela Alv\u00e1rez de Toledo y Bayarte. Farmacia las Fuentes . Su nombre y su intere- sante historia han resurgido de los archivos hist\u00f3ri - cos gracias a una biograf\u00eda: \"Polio Wars: Sister Kenny and the Golden Age of American Medicine\", escrita por Naomi Rogers , historiadora de la Uni - versidad de Yale, New Haven, Estados Unidos. Su fama se enmarca en la \u00e9poca en que la poliomie - litis era un grave problema m\u00e9dico mundial. Hoy d\u00eda la polio ha sido erradicada de las sociedades desarrolladas, persis - tiendo en algunos pa\u00edses con baj\u00edsimos est\u00e1ndares de desarrollo. Las pr\u00e1cticas heterodoxas de Elisabeth Kenny con enfermos de polio chocaban frontalmen - te con el modo de hacer de la medicina tradicional, que sacralizaba (y lo sigue haciendo) la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ed - nicos para validar tanto la eficacia de los f\u00e1rmacos como los procedimientos m\u00e9dicos. Los estudios cl\u00ednicos tratan de minimizar dos sesgos: el efecto placebo (estudios controlados) y el azar (estudios aleatorizados). Cuando Elisabeth Kenny naci\u00f3 en Aus - tralia en el a\u00f1o 1880, el continente austral era un lugar lejano, geogr\u00e1fica, cultural y socialmente. Hasta no hac\u00eda mucho tiempo era lugar de pr\u00f3fugos, deste - rrados y aventureros. Elisabeth Kenny comenz\u00f3 trabajando como enfermera en el ambito rural. Y probablemente as\u00ed habr\u00eda continuado de no ser por la Pri -mera Guerra Mundial. Durante la estancia de la Royal Navy entr\u00f3 a trabajar como enfer - mera para la Armada Bri - t\u00e1nica, siendo reconocida con el t\u00edtulo honor\u00edfico \"Sis - ter\", equivalente femenino a lugarteniente. Era conocida como Sister Kenny , cre\u00e1ndose la opini\u00f3n de que era religiosa, pero Elisabeth Kenny nunca fue monja. Durante las d\u00e9cadas de 1920 y 1930, la poliomie - litis hac\u00eda estragos en todo el mundo, incluido Australia. Aproximadamente uno de cada doscientos infectados desarrollaba afectaci\u00f3n de las motoneuronas que, partiendo de la m\u00e9dula espinal, inervan las fibras musculares. La mayor\u00eda de los infectados eran ni\u00f1os o adultos j\u00f3ve-nes. Un caso c\u00e9lebre de infectado por polio cuando ya era adulto, fue Franklin Delano Roosevelt , quien, a pesar de las secuelas de la polio que auguraron el final de su carrera pol\u00edtica, lleg\u00f3 a ser tri - g\u00e9simo segundo Presidente de Estados Unidos en el a\u00f1o 1932, siendo reelegido otras tres veces consecutivas hasta su fallecimiento en el a\u00f1o 1952, durante su tercer mandato. Los primeros s\u00edntomas de la infecci\u00f3n por el virus de la polio eran relativamen - te inespec\u00edficos: fiebre elevada y dolo - res generalizados. En algunos desa - fortunados, la enfermedad progresaba causando distintos grados de par\u00e1lisis durante las siguientes horas o d\u00edas tras la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas. En muchos casos, la par\u00e1lisis llegaba a afectar a los m\u00fasculos respiratorios haciendo necesario introducir al enfer - mo en los denominados \"pulmones de acero\", precursores de los modernos y muchos menos impresionantes respira - dores actuales. Entre un 5% y un 10% de los afectados por la polio fallec\u00edan; y cas\u00ed la mitad de quienes se infectaban sufr\u00edan par\u00e1lisis permanente de distinta gravedad. Elisabeth Kenny ya hab\u00eda asistido a enfermos de polio durante su traba - jo como enfermera rural observando que la aplicaci\u00f3n de tejidos de algod\u00f3n calientes y el ejercicio muscular pare - c\u00edan aliviar el dolor de los pacientes al mejorar sus contracturas (acortamiento muscular) que cre\u00eda eran consecuencia de espasmos musculares, y que con - tribu\u00edan a agravar el da\u00f1o de los ner - vios que inervaban dichas masas mus - cualres. T odav\u00eda m\u00e1s, Elisabeth Kenny estaba convencida de que los pacien - tes deb\u00edan jugar un papel activo en su recuperaci\u00f3n, aprendiendo los nombres y la funci\u00f3n de los m\u00fasculos afectados. Este proceder chocaba con el tratamien - to convencional de la polio, que enfatiza - La famosa consultora de opini\u00f3n Gallup, consider\u00f3 a Elisabeth Kenny, una enfermera australiana, una de las personas m\u00e1s famosas del mundo en el a\u00f1o de 1952 por su trabajo con los enfermos de Polio. Hoy d\u00eda, Elisabeth Kenny (Sister Kenny) es una mujer apenas conocida. Elisabeth Kenny atrajo el apoyo de pacientes y familiares, quienes ten\u00edan plena conanza en que su proceder restauraba la fortaleza y movilidad BIFAR 124.indd 32 26/10/15 en entablillar los m\u00fasculos para inmo - vilizar los miembros. La medicina de la \u00e9poca cre\u00eda que el reposo proteg\u00eda los miembros da\u00f1ados y que las contractu - ras persistentes precisaban tratamiento quir\u00fargico. El \u00e9xito aparente de Sister Kenny la llev\u00f3 por toda Australia; y desde all\u00ed a Gran Breta\u00f1a. Sin embargo, fue en Estados Unidos donde logr\u00f3 su fama y donde vivi\u00f3 el resto de su vida. Se estableci\u00f3 en Minneapolis (Minnesota), abriendo la Elisabeth Kenny Clinic donde trataba enfermos de todo el pa\u00eds. Su fama hizo que Hollywood contase su hitoria en una pel\u00edcula \"Sister Kenny \" (1946), protago - nizada por Rosalind Russell y dirigida por Dudley Nichols .Elisabeth Kenny atrajo el apoyo de pacientes y familiares, quienes ten\u00edan plena confianza en que su proceder res-tauraba la fortaleza y movilidad. En el a\u00f1o 1943, cont\u00f3 su experiencia en un libro autobiogr\u00e1fico titulado \" And They Shall Walk\" describiendo sus a\u00f1os de experien - Su \u00e9nfasis en la movilizaci\u00f3n temprana de los pacientes con par\u00e1lisis poliomiel\u00edtica se ha extendido a otras patolog\u00edas del ambito de la Medicina F\u00edsicacia con pacientes infectados por polio. La National Foundation for Infantile Paraly - sis que m\u00e1s tarde lleg\u00f3 a ser conocida como The March of Dimes , contribuy\u00f3 financieramente a sus pr\u00e1cticas. Pero no todo fueron parabienes. Elisa - beth Kenny tambi\u00e9n fue criticada. Los m\u00e9dicos y fisioterap\u00e9utas confiaban en los resultados de la inmovilizaci\u00f3n argu - yendo que no exist\u00eda base cient\u00edfica para la terapia de Kenny. Adem\u00e1s la medicina cl\u00e1sica cre\u00eda necesaria la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos controlados y aleatori - zados (que nunca se llevaron a cabo) para determinar de modo indubitado la utilidad de sus m\u00e9todos. Pero el rechazo de la American Medical Assocition y, en general, del stablishment m\u00e9dico hacia los m\u00e9todos de Elisabeth Kenny trascend\u00edan sus propias pr\u00e1cti - cas. En primer lugar, Sister Kenny era una enfermera que, con su actuaci\u00f3n, cuestionaba los m\u00e9todos de la enton - ces muy prepotente clase m\u00e9dica; y, adem\u00e1s, era una mujer. Elisabeth Kenny consideraba innecesa - ria la realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos. Su propia experiencia al lado de la cama del enfermo era, en su opini\u00f3n, la mejor prueba de la validez de sus pr\u00e1cticas. La actuaci\u00f3n proactiva con los afectados de par\u00e1lisis poliomiel\u00edtica daba, seg\u00fan su criterio, mucho mejores resultados que la actitud conservadora imperante en la medicina de la \u00e9poca. Para ella, la evidencia emp\u00edrica era suficiente. \u00bfActu\u00f3 Elisabeth Kenny de modo correc - to? S\u00ed y no. Su \u00e9nfasis en la movilizaci\u00f3n temprana de los pacientes con par\u00e1li - sis poliomiel\u00edtica se ha extendido a otras patolog\u00edas del ambito de la Medicina Fisica. Por el contrario, sus considera - ciones sobre la naturaleza de la polio - mielitis y los resultados a largo plazo de sus actuaciones con estos pacientes no tuvieron \u00e9xito. El desarrollo de vacunas para prevenir el contagio del virus de la polio durante la d\u00e9cada de 1950 (la vacuna inyectable a base de virus muer - tos desarrollada por Jonas Salk ; y la m\u00e1s com\u00fan vacuna oral con virus inac - tivados de Albert Sabin ) termin\u00f3 con el debate y releg\u00f3 al olvido a Sister Kenny . La historia de Elisabeth Kenny (Sis- ter Kenny ), en estos tiempos donde tal vez se sobrevaloren los ensayos cl\u00edni - cos controlados y aleatorizados, vuel - ve a enfrentar dos actitudes m\u00e9dicas: la medicina basada en la evidencia fren - te a la medicina al lado de la cama del paciente (medicina emp\u00edrica). l La fotograf\u00eda, fechada en el a\u00f1o 1953, muestra una sala de pulmones de acero del Hospital Rancho Los Amigos, Calfornia, Estados Unidos. BIFAR 124.indd 33 26/10/15 13:0434 BifarS El uso de LENTES DE CONTACTO modifica la flora bacteriana La funci\u00f3n de barrera que ejerce el epitelio corneal frente al entorno se ve afectada por el uso de las lentes de contacto, lo cual facilitar\u00eda la entrada de microorganismos. Ni siquiera es necesario que esa barrera se rompa, ya que situaciones como la hipoxia ocasionada por la lente, pueden causar cambios en la per - meabilidad del epitelio intacto que reduzcan la eficacia de su funci\u00f3n de barrera. Sin olvi - dar que las posibles erosiones y otros da\u00f1os que podemos ver en forma de tinciones supo - nen alteraciones que facilitar\u00edan el acceso de esos posibles pat\u00f3genos. Adem\u00e1s algunos microorganismos, como la temida Acantha - moeba, es capaz de romper epitelios intac - tos para penetrar y causar una grave infecci\u00f3n (Efron N, 2013). Muchos de los efectos no deseados de las lentes se producen por la colonizaci\u00f3n de \u00e9stas por parte de las bacterias del entor - no ocular. La complicaci\u00f3n severa que pue - de suponer esta infecci\u00f3n est\u00e1 causada, en un elevado porcentaje de los casos, por la bacteria Pseudomonas aeruginosa (Willcox M.D.P , 2001). Con el m\u00e9todo tradicional ya descrito para identificar y estudiar estos microorganismos, se ha conseguido identificar cientos de espe - cies de bacterias, tanto beneficiosas como perjudiciales. Pero \u00e9ste es un procedimiento no solamente lento y costoso, sino que como no es posible saber las condiciones que requiere cada especie (nutrientes, temperatu - ra principalmente) al no saber qu\u00e9 especies son las que nos vamos a encontrar all\u00ed, eso nos har\u00e1 suponer que un n\u00famero elevado de ellas o bien no aparezcan en el cultivo o bien no lo hagan en las condiciones \u00f3ptimas. Las t\u00e9cnicas actuales nos permiten ir un paso m\u00e1s all\u00e1, son t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular que permiten analizar muestras que contienen diferentes tipos de microorganismos sin tener que separarlos previamente ni cultivarlos: ana - lizan genes. Son t\u00e9cnicas parecidas a las que se usan para descifrar el genoma humano y tienen un potencial mucho mayor de conocer e identificar bacterias y microorganismos pre - sentes, ya que se estima que hasta su apari - ci\u00f3n los microbi\u00f3logos con los m\u00e9todos ante - riores hab\u00edan conseguido cultivar menos del 1% de las especies del planeta. Se calcula que en el mundo hay unos 140 millones de usuarios de lentes de contacto seg\u00fan datos aportados por Muntz y col., de los cuales 2,5 millones son espa\u00f1oles y aunque cada vez las lentes que utilizan son de materiales m\u00e1s novedosos y biocompatibles, las soluciones de mantenimiento m\u00e1s seguras y los per\u00edodos de reemplazo m\u00e1s variados, siguen d\u00e1ndose con m\u00e1s frecuencia de la que nos gustar\u00eda una serie de quejas y abandonos. La incomo - didad y la sequedad siguen siendo las que - jas m\u00e1s frecuentes, sin embargo, la querati - tis microbiana y las condiciones inflamatorias derivadas del uso de las lentes no han dismi - nuido con las novedades aportadas por los avances tecnol\u00f3gicos (Muntz A, 2015). El uso de lentes de contacto es un factor que predispone al desarrollo de queratitis microbiana. Aunque su incidencia no es ele - vada (se estima que es de 1,1:10.000 usua - rios de lentes r\u00edgidas permeables, 3,5:10.000 usuarios de lentes blandas en uso diario y 20:10.000 en usuarios de lentes blandas en uso prolongado), sigue si\u00e9ndolo m\u00e1s que en los no usuarios. Aunque los datos aportados no corresponden a un estudio reciente, los datos encontrados en estudios m\u00e1s actuales no difieren mucho de \u00e9stos (Cheng K, 1999). El llevar una lente de contacto sobre la super - ficie ocular no es algo sin consecuencias, est\u00e1 comprobado que tiene un efecto, modificando de forma temporal (reversible al dejar de usar las lentes) el microbioma o microbiota ocular, m\u00e1s conocida como la flora bacteriana. Estos cambios en el entorno ocular pueden ser favorables para algunos de esos microorga - nismos, potenciales pat\u00f3genos, dando como resultado una mayor incidencia de infecciones en estas personas simplemente por usar len - tes de contacto, no necesariamente por hacer un mal o inadecuado uso de ellas. Tambi\u00e9n se han realizado numerosos estudios que informan sobre estos cambios, tanto si las lentes de contacto se emplean en moda - lidad de uso diario, como si se hace en la modalidad de uso prolongado, es decir, sin retirarlas del ojo para irse a dormir, y tanto si se trata de lentes blandas hidr\u00f3filas como de lentes r\u00edgidas permeables de cualquiera de los materiales que se emplean para su fabri - caci\u00f3n (Stapleton F , 1995). Para realizar estos estudios el procedimiento tradicional pasaba por recoger muestras de superficie ocular, de la conjuntiva, del borde del p\u00e1rpado y de las propias lentes, cultivarlas en un medio adecuado para poder observar y cuantificar su crecimiento. Estudios de este tipo, como los realizados por Stapleton y col., mostraron una mayor cantidad de microorga - nismos si la muestra proced\u00eda de la conjuntiva de un usuario de lentes de contacto de uso prolongado que en aquellos de uso diario. Incluso en los usuarios de uso prolongado, los resultados eran diferentes si se tomaban las muestras de la conjuntiva nada m\u00e1s des - pertarse o cuando llevaban un tiempo ya des - piertos y parpadeando normalmente, ya que el n\u00famero de \"residentes\" en esta microbiota ocular disminu\u00eda seg\u00fan pasaba el tiempo con el ojo abierto y parpadeando. Por tanto, como es de todos sabido, llevar la lente puesta de forma continuada tambi\u00e9n durante las horas de sue\u00f1o, da lugar a un entorno de tipo infla - matorio subcl\u00ednico, que puede predisponer al ojo a una mayor incidencia de des\u00f3rdenes inflamatorios y/o infecciosos. No se encontraron diferencias entre los culti- vos procedentes de nuevos usuarios compa - rado con los que eran usuarios desde hace m\u00e1s tiempo, aunque se supone que los m\u00e1s novatos tardar\u00e1n m\u00e1s en ponerse las lentes y manipular\u00e1n m\u00e1s el ojo y la lente, a\u00f1adiendo un riesgo adicional. T ampoco hallaron dife - rencias entre los diferentes materiales de len - tes empleados en el estudio y s\u00ed las hallaron relacionadas con diferentes per\u00edodos estacio - nales o el uso de estuche portalentes sucio (Stapleton F , 1995). Dra. Sara Bueno Fern\u00e1ndez. Profesora Grado en \u00d3ptica y Optometr\u00eda. Universidad CEU San Pablo. La incomodidad y la sequedad siguen siendo las quejas m\u00e1s frecuentes, sin embargo, la queratitis microbiana y las condiciones inflamatorias no han disminuido con las nuevas lentes BIFAR 124.indd 34 26/10/15 13:04Bifar 35Es fundamental informar a los usuarios de lentes sobre la necesidad de extremar los cuidados en la higiene de manos, lentes, portalentes y zona periocular, para tratar de disminuir al m\u00ednimo la incidencia de complicacionesInvestigadores del NYU Langone Medical Center, aplicando este tipo de t\u00e9cnicas al culti - vo del microbioma (o microbiota) ocular, halla - ron diferencias significativas entre los resul - tados procedentes de superficie conjuntival de personas usuarias de lentes de contacto y de las que no las usaban. En sus resulta - dos exponen que la diversidad bacteriana en la conjuntiva de aquellos que usan lentillas es mayor que la de los que no las usan, siendo en estos casos m\u00e1s parecida a la microbio-ta de la piel que a la de los ojos. De alguna manera esto significa que al poner en el ojo ese cuerpo extra\u00f1o que es la lente de contac - to o bien agregamos una mayor carga micro - biana a esa zona, o bien en alguna manera estamos afectando al sistema inmune, y cier - tas bacterias consiguen en mayor proporci\u00f3n crecer y prosperar (Shin H, 2015). Los principales microorganismos que apare - cen en usuarios comparado con no usuarios son: Methylobacterium, Lactobacillus, Acine - tobacter y Pseudomonas. Sin embargo en las mismas muestras encontraron menos Coryne - bacterium, Streptococcus y Staphylococcus en usuarios de lentes de contacto. Esto no hace sino confirmar lo que ya sab\u00eda - mos: usar lentes de contacto altera la estruc - tura microbiana de la superficie ocular del paciente y encontraron que es m\u00e1s parecida a la de la piel que rodea a los ojos. La lente no deja de ser un cuerpo extra\u00f1o, la tocamos con los dedos, durante el tiempo que est\u00e1 colocado en el ojo altera el funcionamiento del sistema inmune sobre la superficie ocular, lo cual propicia este diferente desarrollo de las bacterias habituales de ese entorno: ayu - da a disminuir algunas pero permite un mayor desarrollo de otras. En el estudio realizado en la USP CEU (Acanthmoeba y lentes de contacto, \u00bfun ries - go real?) ( Proyecto PI12/02725 del Instituto de Salud Carlos III (FISS) y fondos FEDER), utili - zamos este tipo de t\u00e9cnicas para buscar la presencia de amebas en lentes desechables que recog\u00edamos de los estudiantes de nuestra universidad. En \u00e9l se recogieron lentes de 177 personas, usuarios asintom\u00e1ticos de lentes de contacto. Acompa\u00f1aban las lentes entrega - das con una encuesta de h\u00e1bitos higi\u00e9nicos. Cada una de las muestras se utiliz\u00f3 de dos maneras: una parte se cultiv\u00f3 en placa Petri y de otra se someti\u00f3 a la t\u00e9cnica de Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa (PCR) en tiem - po real. De los resultados de las encuestas sobre h\u00e1bitos dar\u00eda para hablar largo y tendi - do, aunque nada que a cualquier optometrista le pueda sorprender, y no precisamente por - que \u00e9stos fueran los m\u00e1s adecuados... Pero vayamos al otro tema que nos ocupa hoy, el cultivo: solamente en uno de esos 177 cultivos se obtuvo una muestra positiva: crecieron y se aislaron quistes y trofozo\u00edtos de Acanthamoeba. Ello, qued\u00e1ndonos en el m\u00e9todo tradicional podr\u00eda indicar que sola - mente en una de las muestras recogidas, un 1,1%, hab\u00eda la posibilidad o m\u00e1s bien el riesgo de una infecci\u00f3n por este protozoo. Al analizar los resultados de la PCR en tiem - po real obtuvimos 87 muestras positivas, un 49,15% de las muestras revelaron datos gen\u00e9 - ticos, o lo que es lo mismo, en un 49,15% de las muestras hab\u00eda habido amebas, aunque no hubieran sido viables en nuestro cultivo. Esto significar\u00eda, a grandes rasgos, que de las 177 personas participantes, 87 de ellas podr\u00edan haber estado en riesgo de padecer este tipo de queratitis... Esto, sin embargo, no debe ni sorprendernos ni escandalizarnos: la Acanthamoeba est\u00e1 presente en nuestro entorno. Se reconoce su presencia en m\u00e1s del 90% del agua potable, no digamos ya en el suelo o en aguas residuales. Solamente tenemos que pensar que, afortunadamente, nuestro sistema inmune es tremendamente efectivo frente a esos posibles pat\u00f3genos que est\u00e1n en el entorno. Tambi\u00e9n, por supuesto, que es fundamen - tal el tiempo dedicado por el optometrista a informar a nuestros usuarios de lentes sobre la necesidad de extremar los cuidados en la higiene de manos, lentes, portalentes y zona periocular, para tratar de disminuir al m\u00ednimo la incidencia de complicaciones. Y por supues - to, educarles para que siempre respeten los tiempos de uso, plazos de reemplazo y sis - temas de mantenimiento que les indicamos para el cuidado de sus lentes y de la salud de sus ojos. l Ilustraci\u00f3n 1: Huella de la mano de un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os sobre una placa Petri con base de Agar, despu\u00e9s de un d\u00eda de cultivo a 37\u00ba y posteriormente varios d\u00edas a 22 \u00ba. BIBLIOGRAF\u00cdA Cheng K, L. s. (July de 1999). contact- microbial 354 (9174, 17), 181-18. Efron 1. J. (Sep de 2013 ). The TFOS Internatio-nal Workshop on Contact Lens Discomfort: Report of the Contact Lens Interactions With the Ocular Surfa - ce and Adnexa. INVESTIGATIVE OPHTHALMOLOGY & VISUAL SCIENCE . Muntz A, de 2015). J Optom. 2015 Jan-Mar; 8(1): 2015 Jan 7. doi: 10.1016/j.optom.2014.12.001 PMCID: PMC4314619 T ear exchange and contact lens A review Alex Muntz, Lakshman N. Subbaraman, Luigina Sorbara, C. D.-B. (2015). Microbiota on eyes differ between contact lens wearers and wearers. Poster presented at: American Society for Microbiology meeting. New Orleans, LA. Stapleton F , W. M. ( Nov de 1995). Changes to the ocular biota with time in extended- and daily-wear disposable Special Issue Bacterial interactions with contact lenses; effects of lens material, lens wear and micro Biomaterials, 22 (24, 15), 3235-3247.Ilustraci\u00f3n 2: Quistes de en la placa de cultivo. Elabora - ci\u00f3n propia. Ilustraci\u00f3n 3: Trofozo\u00edtos de Acanthamoe - ba en la placa de cultivo. Fuente: Elabora ci\u00f3n propia. BIFAR 124.indd 35 26/10/15 13:0436 BifarAfora jecida que necesita ayudas para que su calidad de vida no se deteriore. Si la farmacia aspira a convertirse en un espacio de salud integral debe dar respuesta a problemas de movilidad o circulaci\u00f3n, artrosis, lesiones \u00f3seas o musculares... Adem\u00e1s, la evoluci\u00f3n de la ortopedia en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido espectacular, con productos inno - vadores cada vez m\u00e1s personaliza-dos, es decir adaptados a las distintas necesidades y capacidades de cada usuario. Y con materiales que tam - bi\u00e9n han mejorado, tanto en su lige - reza como en su calidad y aspecto. Involucrar a las farmacias en el cam - po de la ortopedia significa tambi\u00e9n potenciar el sistema de vigilancia de estos productos sanitarios y evitar as\u00ed la repetici\u00f3n de incidencias adversas que puedan generar estos productos. Como por ejemplo un fallo o deterio - ro de las caracter\u00edsticas o funciona - miento, o cualquier deficiencia en el etiquetado o en las instrucciones de utilizaci\u00f3n. La capilaridad de nuestro modelo de farmacia conforma una red de alerta de m\u00e1s 20.000 oficinas de farmacia vigilando la protecci\u00f3n de la salud y seguridad de los pacientes. Para alcanzar la mejor formaci\u00f3n en ortopedia, el mejor camino es el Curso de Especializaci\u00f3n de Ortopedia para farmac\u00e9uticos que imparte la Univer - a ortopedia juega un papel fun - damental en la b\u00fasqueda de nuevos servicios que convier - tan a la farmacia en un espacio de salud integral para los ciudadanos. Con la especializaci\u00f3n del farmac\u00e9uti - co en ortopedia el primer beneficiado es el paciente, que puede acceder a este servicio en cualquier parte de la geograf\u00eda espa\u00f1ola gracias a la exten - sa red de oficinas de farmacia. M\u00e1s de 20.000 farmacias que convierten al La ORTOPEDIA, una apuesta con futuro Rosa Navarro Bonilla. Presidenta de AFORA (Asociaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos Ortop\u00e9dicos de Arag\u00f3n).Durante m\u00e1s de 15 a\u00f1os el catedr\u00e1tico Antonio L\u00f3pez Alonso ha transmitido a los alumnos del curso de Especializaci\u00f3n de Ortopedia para farmac\u00e9uticos que imparte la Universidad Alcal\u00e1 de Henares, la pasi\u00f3n por un campo imprescindible para la calidad de vida de muchos pacientes. farmac\u00e9utico en el profesional sanita - rio m\u00e1s cercano y accesible y a la far - macia en la primera puerta de acceso al sistema sanitario. Una cercan\u00eda que todav\u00eda es m\u00e1s evidente en el medio rural, ya que en muchas poblaciones la farmacia es el \u00fanico establecimien - to sanitario. Los datos avalan esta apuesta por la ortopedia. Gozamos de una esperan - za de vida cada vez m\u00e1s alta, lo que se traduce en una poblaci\u00f3n enve- Antonio L\u00f3pez y Rosa Navarro, durante la entrevista. BIFAR 124.indd 36 26/10/15 13:04sidad Alcal\u00e1 de Henares desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os. Sin duda uno de los art\u00edfices del \u00e9xito de este curso es el catedr\u00e1tico numerario de Traumatolo-g\u00eda y Ortopedia, Antonio L\u00f3pez Alonso. Profesor del curso de Especializaci\u00f3n en Ortopedia para farmac\u00e9uticos, reci - bi\u00f3 el Premio Anual a la Docencia del Consejo Social de la Universidad de Alcal\u00e1. L\u00f3pez Alonso fue decano de la Facultad de Medicina durante 15 a\u00f1os. El profesor L\u00f3pez Alonso ha habla - do con BIFAR del curso 2015-2016 de Especializaci\u00f3n en Ortopedia para farmac\u00e9uticos, donde el incremento de las pr\u00e1cticas es la principal nove - dad. Para Antonio L\u00f3pez los talleres son totalmente fundamentales, \"sin ellos carecer\u00eda de sentido este Estu - dio Propio, se\u00f1ala. Tambi\u00e9n habl\u00f3 de la importancia de realizar algunas de estas pr\u00e1cticas con pacientes reales, aunque entra\u00f1e ciertas dificultades, record\u00f3. Otra de las novedades es la introduc - ci\u00f3n de la asignatura Optativa \"Fun -damentos de la Ortopedia\", que estu - dia el reciente Real Decreto aprobado por el Gobierno para la creaci\u00f3n de una cartera com\u00fan suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica del Sistema Nacional de Salud. L\u00f3pez Alonso tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en la importancia de la especializaci\u00f3n para que las farmacias apuesten con fuerza por la ortopedia en su cartera de servicios. \"El farmac\u00e9utico debe tener muy claro el avance en los dis - positivos ort\u00e9sicos y ortop\u00e9dicos y no dejarse ganar el terreno por los t\u00e9cni - cos ortop\u00e9dicos\", concluy\u00f3. El curso de Especializaci\u00f3n en Orto - pedia para Farmac\u00e9uticos que imparte Bifar 37la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares est\u00e1 orientado, de una parte, a un per - feccionamiento de los conocimientos anat\u00f3micos, fisiol\u00f3gicos, gal\u00e9nicos y su legislaci\u00f3n sanitaria que ya posee el Farmac\u00e9utico y, otra, a adquirir conocimientos, habilidades y destre - zas sobre t\u00e9cnicas ortop\u00e9dicas, relati - vos al dise\u00f1o, fabricaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de los productos orto - prot\u00e9sicos. T odo ello para conseguir una adecuada atenci\u00f3n sanitario-far - mac\u00e9utica al paciente. La ortopedia es sin duda una apuesta con futuro para el profesional farma - c\u00e9utico. La oficina de farmacia puede actuar como centro de fabricaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de material ortop\u00e9dico o bien abrir una secci\u00f3n de difusi\u00f3n y consejo al paciente en este campo. De cualquiera de las dos formas la or - topedia ser\u00e1 un apoyo para mejorar el rendimiento de nuestra actividad y aprovechar nuestro potencial como agentes sanitarios de primer orden. lLa farmacia puede actuar como centro de fabricaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de material ortop\u00e9dico o bien abrir una secci\u00f3n de difusi\u00f3n y consejo al paciente Involucrar a las farmacias en el campo de la ortopedia signica tambi\u00e9n potenciar el sistema de vigilancia de estos productos sanitarios BIFAR 124.indd 37 26/10/15 13:0438 BifarPinceladas de historia \u00bfEl farmac\u00e9utico IDEAL? Es l\u00f3gico pensar que la respues - ta a esta pregunta ha ido cam - biando a lo largo de la historia. La sociedad evoluciona y las necesidades que debe cubrir una pro - fesi\u00f3n como la farmac\u00e9utica, que no se entiende sino estando al servicio de las necesidades de la sociedad, evoluciona para adaptarse a esos cambios. Los \u00e1rab es, en concreto el Manual de Al- attar, ya indicaba por aquel entonces que el farmac\u00e9utico deb\u00eda limpiar las balan - zas, los pesos y dem\u00e1s utensilios a dia - rio, controlar el inventario y reponer los materiales deteriorados. Hasta aqu\u00ed pre - visible... Pero atenci\u00f3n a los siguientes requisitos que tambi\u00e9n inclu\u00eda el manual: deb\u00eda tener profundas convicciones reli - giosas, consideraci\u00f3n para con el pr\u00f3ji - mo (especialmente con pobres y nece - sitados), sentido de la responsabilidad, actuar con prudencia y ser temeroso de Dios, amable, honesto, sol\u00edcito, poco irascible, modesto, paciente y (aqu\u00ed ven - dr\u00eda un redoble de tambor...) el manual insta al farmac\u00e9utico a moderar sus beneficios (ya s\u00e9 que habr\u00eda que decirle al Ministerio que una cosa es moderar y otra muy distinta vivir con el agua al cuello...). Los conocimientos en bot\u00e1nica y reme - dios naturales crecen y su demanda aumenta, lo que hace a los boticarios muy apreciados en las expediciones que los distintos pa\u00edses europeos realizaran por aquel entonces al reci\u00e9n descubier - to continente americano. Hallar nuevos remedios y catalogar los ya existentes se convirti\u00f3 en una golosa inversi\u00f3n para portugueses, espa\u00f1oles, ingleses, fran - ceses... \u00e1vidos por romper el monopolio veneciano con el Extremo Oriente. Durante el siglo XIX, los procesos qu\u00ed - micos, el control y estandarizaci\u00f3n de la pureza de los principios activos... pasan a tener una importancia capital en el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos. Los farmac\u00e9uticos recogen el guante y se ponen a la cabeza en investigaci\u00f3n de lo que ser\u00eda la qu\u00edmica org\u00e1nica. Robi - quet descubre la code\u00edna, Derosne y Seguin la morfina, Pelletier y Caven - tou la quinina y la estricnina, etc. Adem\u00e1s, a final de siglo, los farmac\u00e9uti - cos lograr\u00e1n desplazar a los m\u00e9dicos en el control sobre la elaboraci\u00f3n y las revi - siones de las farmacopeas, que no s\u00f3lo fijar\u00e1n unas bases comunes en la pr\u00e1c - tica, sino que ser\u00e1n motivo de orgullo nacional por parte de los distintos pa\u00edses, que competir\u00e1n por disponer de las far - macopeas m\u00e1s actualizadas y completas. Y m\u00e1s cosas que no caben en una p\u00e1gi - na... Pero tal vez el farmac\u00e9utico ideal actual debiera ser una mezcla de todo lo que se le ha ido pidiendo a nuestra pro - fesi\u00f3n a lo largo de la historia. Est\u00e1 claro que hemos de saber mucha teor\u00eda: cono - cimientos de bot\u00e1nica, qu\u00edmica, enferme - dades, evidentemente de medicamen - tos, etc. Pero tambi\u00e9n hemos de tener la habilidad de poner todo esto en pr\u00e1c - tica (quien estudia y no practica lo que sabe es como el que ara la tierra pero no la siembra, dec\u00eda Plat\u00f3n). Sin olvidar la capacidad para discernir lo importan - te y transmitirlo de manera sencilla a los pacientes, siendo una referencia para la sociedad en el mundo de la salud. El farmac\u00e9utico, dada la naturaleza de su trabajo y las graves consecuencias de una mala praxis (que puede incluir la muerte del paciente), debe ser una persona responsable, honesta y pruden - te (\"prime non nocere\" , reza un princi - pio m\u00e9dico tambi\u00e9n aplicable a nuestra profesi\u00f3n). T eniendo en cuenta, adem\u00e1s, que tra - tamos con personas, muchas de ellas mayores, enfermas y, en definitiva, vulne - rables, por lo que entre nuestras cualida - des no deber\u00edamos olvidar la amabilidad, la honestidad, la paciencia y la empat\u00eda. No estar\u00eda de m\u00e1s hacer una lista con las cualidades que queremos transmitir; anotarlas y, al finalizar cada jornada, pre - guntarnos cu\u00e1ntas hemos cumplido y si hemos atendido como se merec\u00eda a cada paciente. Me gusta c\u00f3mo se define un amigo del instituto en su perfil de una red social: \"enamorado de la mejora constante\". T al vez el reto sea ese, ser un poco mejor cada d\u00eda. No s\u00f3lo en conocimientos y transmisi\u00f3n de estos, sino en valores como la empat\u00eda, la amabilidad, la \u00e9ti - ca... lTexto: Daniel de Mar\u00eda. Imagen: Bernardo S\u00e1nchez. Farmac\u00e9uticos. No estar\u00eda de m\u00e1s hacer una lista con las cualidades que queremos transmitir; anotarlas y, al nalizar cada jornada, preguntarnos cu\u00e1ntas hemos cumplido BIFAR 124.indd 38 26/10/15 13:04Bifar 39 Un servicio mal hecho o que provoque alg\u00fan problema de salud, es un fallo que puede da\u00f1ar nuestra labor y nuestra imagen como colectivoLos peque\u00f1os detalles marcan la diferencia As\u00ed reza un conocido eslogan; me lo voy a adue\u00f1ar para explicar unos concep - tos que con poco esfuerzo, el retorno es mayor. 1. Cuando en receta electr\u00f3nica viene prescrito un medicamento \"de mostrador\", que no necesi - ta prescripci\u00f3n m\u00e9dica, es f\u00e1cil cometer el error de no dispensarlo a trav\u00e9s de la plataforma. Seguramente tengamos prisa por atender a otros pacientes o mucho trabajo en la rebotica, para no pararse, en el peor de los casos, a diligenciar esa dispensaci\u00f3n. Pero en el momento que dis - pensamos ese medicamento por la plataforma de la e-receta, estamos trabajando por el bien de nuestra profesi\u00f3n pues dejamos registro de nuestra actuaci\u00f3n. Con este acto damos valor a esos medicamentos, que en la mayor\u00eda de Euro - pa se encuentran en los supermercados y en Espa\u00f1a tambi\u00e9n los reclaman. Lo que os dec\u00eda, ese peque\u00f1o detalle en la dis - pensaci\u00f3n marca la diferencia.2. \u00a1Qu\u00e9 hartos estamos de las faltas! Qu\u00e9 que - braderos de cabeza nos generan, y peor a\u00fan, a nuestros pacientes, sobre todo ancianos, les hacemos volver, peregrinar por diferentes farma - cias hasta que la falta es generalizada. Entonces vuelven al m\u00e9dico para que les cambie el tra - tamiento. Con lo f\u00e1cil que es el recorrido labo - ratorio-distribuidora-farmacia y que tengamos tantos desabastecimientos no documentados... \u00bfD\u00f3nde se rompe la cadena? Y lo peor de todo, \u00bfc\u00f3mo podemos justificar esa falta de suminis - tro? El CISMED es otro peque\u00f1o detalle que facili - ta much\u00edsima informaci\u00f3n y protege a los que hacen bien su labor. Cada vez que hacemos un pedido a nuestras distribuidoras, las faltas gene - radas se env\u00edan al colegio de referencia. Otro peque\u00f1o acto, pues no te roba nada de tiempo, que marca la diferencia. 3. La fuerza que nos da nuestra distribuci\u00f3n geo - gr\u00e1fica es la cercan\u00eda al ciudadano. Adem\u00e1s de sanitarios, somos peque\u00f1as empresas log\u00edsticas que podemos abastecer a pacientes en su mis - mo lugar de residencia. \u00bfPor qu\u00e9 se hace desplazar a estos pacientes a centros de salud o a hospitales, a bastantes m\u00e1s kil\u00f3metros que su farmacia, para que se les administre una medicaci\u00f3n? En ocasiones esta medicaci\u00f3n requiere que no se rompa la cadena de fr\u00edo y otros inconvenientes que la farmacia ya tiene solucionados. \u00bfPodemos ser m\u00e1s \u00fatiles? Si el problema es el precio del medicamento, seguro que nos podemos entender, hay diferen - tes ecuaciones porque \u00bfno es el bienestar de la sociedad lo m\u00e1s importante? Este peque\u00f1o sentimiento es el que marca la diferencia. 4. Llevamos tiempo escuchando la importancia de la implantaci\u00f3n de servicios en la oficina de farmacia, hablamos mucho de farmacia asisten - cial, seguimiento farmacoterapeutico, SPD... pero no sabemos c\u00f3mo ponerlos en marcha. Desde los colegios se pueden facilitar las normas de trabajo, pero \u00bfeso es suficiente para que un ser - vicio lo hagan bien todas las farmacias? \u00bfQu\u00e9 diferencia existe entre ofertar un servicio a ofrecer un servicio de calidad? Un servicio mal hecho o que provoque alg\u00fan problema de salud, es un fallo que puede da\u00f1ar nuestra labor y nuestra imagen como colectivo. Si defendemos que sea remunerado, es por el alto nivel de calidad que estamos dando. Esa peque\u00f1a formaci\u00f3n es la que marca la dife - rencia de un servicio de calidad. 5. Si somos capaces de ser sanitarios, hacer atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, de entender y trabajar con la receta electr\u00f3nica, capaces de asumir que en el mundo rural las guardias son impor - tantes y de obligado cumplimiento, de participar en programas de promoci\u00f3n de la salud, traba - jar en prevenci\u00f3n de la enfermedad, hacemos atenci\u00f3n sanitaria, sociosanitaria y domiciliaria. Somos capaces de gestionar nuestras empresas en situaciones de futuro incierto, pagar n\u00f3minas aunque no cobremos. Si somos capaces de todo esto y mucho m\u00e1s, \u00bfpor qu\u00e9 no demostramos que podemos perte - necer a equipos de salud? Porque a\u00fan no somos capaces de hablar con el m\u00e9dico, de llamarlo y tener un acercamiento fluido. Hasta que no demos ese paso, no conseguire- mos que cambie nuestra imagen. Un peque\u00f1o paso para el hombre, pero un gran paso para el farmac\u00e9utico. lCOF Huesca \u00c1ngel Mas Farr\u00e9. Presidente del COF Teruel Antonio Hern\u00e1ndez Torres Presidente del COF de Teruel Eva y su farmacia de barrio Contenta con el servicio farmac\u00e9utico que disfruta en su ciudad, s\u00f3lo lo mejorar\u00eda con alguna botica m\u00e1s en los turnos de guardiaEva, una diab\u00e9tica activa y entusiasta, acude como m\u00ednimo una vez al mes a su farma - cia para recoger el tratamiento con el que trata su diabetes. Lleva ya m\u00e1s de 10 a\u00f1os inyect\u00e1ndose la insulina que le permite regular el gra - do de az\u00facar que necesita su sangre. Al principio le costaba pincharse y con el tiempo lo ha normalizado, convirtiendo este acto en otro tan cotidiano como lavarse las manos antes de comer. Su vida no ha cambiado sustancialmente pero Eva es consciente desde el primer momento que es nece - sario llevar un f\u00e9rreo control sobre su alimentaci\u00f3n, su estilo de vida y sobre su tratamiento de insulina, un tratamiento que le impone el m\u00e9dico una vez al a\u00f1o y que, salvo si surge alg\u00fan problema, debe ir peri\u00f3dicamente a la farmacia a recogerlo. La farmacia para Eva es un establecimiento m\u00e1s de su barrio y sus continuas visitas han hecho que la relaci\u00f3n con su farmac\u00e9utico sea cada vez mejor. \"La relaci\u00f3n con mi farmac\u00e9utico es excelente, es una persona en la que conf\u00edo y a la que le pido ayuda y opini\u00f3n\", asegura Eva, quien no logra recordar cu\u00e1n - tos a\u00f1os hace que conoce a su farmac\u00e9utico. \"des - de que tengo memoria farmac\u00e9utica esta \u00e9l, para m\u00ed ser\u00eda como decir siempre\", explica. Esta estrecha relaci\u00f3n y ciega confianza la conduce casi siempre a una de las farmacias m\u00e1s cercanas de su barrio. \"Mi farmacia no es la que est\u00e1 m\u00e1s cer - ca de mi hogar, pero es la que m\u00e1s me gusta por el servicio que da. A no ser que pase por una botica y lo que tenga que comprar sea poca cosa, siempre voy a la misma\", insiste Eva, reconociendo que tanto en el barrio donde vive como en la zona en la que tra - baja existe un buen servicio de oficinas de farmacia. La profesionalidad del farmac\u00e9utico y los auxiliares que atienden en su farmacia es muy valorada por Eva. Conf\u00eda en el criterio del farmac\u00e9utico y aprecia que controle su tratamiento. \"Nunca me ha fallado\", indica de forma contundente Eva, quien recuerda c\u00f3mo en alguna ocasi\u00f3n ha tenido alg\u00fan problema por el cambio de insulina en el mercado y desde la farmacia le han ayudado a solucionar el problema. Respecto al asesoramiento por parte del farmac\u00e9u - tico de su enfermedad, Eva precisa que en general no recibe informaci\u00f3n de los nuevos tratamientos y novedades que aparecen en el mercado, pero si lo hiciesen explica que confiar\u00eda en ellos porque suelen asesorarle correctamente si alguna vez les he hecho alguna consulta respecto a la diabetes u otra enfer - medad o tratamiento. Personalmente Eva no consi - dera necesario que las farmacias ofrezcan charlas informativas y formativas a las personas diab\u00e9ticas sobre c\u00f3mo mejorar su salud y las complicaciones derivadas de la misma. \"La verdad es que en parti - cular para m\u00ed no es necesario, supongo que a alguna persona le podr\u00eda ir bien y si lo hicieran y me infor - maran a lo mejor asistir\u00eda, pero hoy por hoy no me lo he planteado, dice Eva, quien aun as\u00ed reconoce que los profesionales de la farmacia juegan un papel fundamental en este sentido ya que acumulan una gran experiencia en los tratamientos. Contenta con el servicio farmac\u00e9utico que disfruta en su ciudad, s\u00f3lo lo mejorar\u00eda con alguna botica m\u00e1s en los turnos de guardia. Respecto al horario, que su farmacia extiende a los s\u00e1bados por la ma\u00f1ana, Eva lo considera correcto y no apuesta porque las farma - cias tengan que tener sus puertas abiertas tambi\u00e9n a mediod\u00eda, ya que considera que la franja horaria es bastante amplia ya y se adapta a cualquier horario laboral. \"Si realmente necesitas algo urgente puedes ir a la de guardia\", explica Eva, que en la actualidad es profesora universitaria y tiene dos hijas peque\u00f1as. Una de las cuestiones en las que considera que tanto ella como otros muchos ciudadanos precisan apoyo es en la gesti\u00f3n de su botiqu\u00edn dom\u00e9stico. \"Creo que podr\u00eda ser un tema interesante, a m\u00ed no me gusta tener m\u00e1s medicamentos de los necesa - rios en casa y de esa forma se podr\u00eda mejorar en la gesti\u00f3n\", insiste Eva, una ciudadana que expresa su responsabilidad tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n en las campa\u00f1as de recuperaci\u00f3n de medicamentos. De hecho, Eva confirma que cada dos o tres meses revisa la caducidad de los medicamentos que tiene en casa y los lleva a la farmacia. Otro aspecto que Eva cambiar\u00eda en el actual siste - ma del servicio farmac\u00e9utico espa\u00f1ol es la venta del n\u00famero necesario de pastillas para curar la enferme - dad. \"Si me tengo que tomar 12 pastillas tendr\u00edan que dispensarme esa cantidad y no una caja de 50\", dice Eva, recordando que este es el modelo que siguen en las oficinas de farmacia de Bruselas. Para Eva es un sistema muy interesante ya que ade - m\u00e1s de ahorrar dinero para el ciudadano, optimizas recursos y no se almacenan innecesariamente medi - camentos sobrantes en casa. \"T odos ganamos\". Un tema que le preocupa es la venta on line de medi - camentos sin receta, un sistema que ya autoriza el gobierno alentado por la nueva normativa europea. Considera Eva que este nuevo sistema no es ade - cuado, ya que en la red hay muy malas pr\u00e1cticas y puede ser peligroso para los ciudadanos \"ya que a veces perdemos el norte y tomar algo que nos afecte puede repercutir negativamente en nuestra salud\". Para Eva, lo que se vende en internet no deja de ser un medicamento y para eso est\u00e1n las farmacias, con profesionales formados para informar y asesorar. Adem\u00e1s Eva cree que la calidad marca la filosof\u00eda de las boticas y, en este sentido, da por sentado inclu - so que los productos que se venden en la farmacia, que no son medicamentos, como geles, dent\u00edfricos y centenares de productos m\u00e1s son de mejor calidad. \"En ocasiones los he utilizado y creo que son de m\u00e1s calidad pero tambi\u00e9n tengo la sensaci\u00f3n de que son m\u00e1s caros, por lo tanto los compro solo cuando los considero imprescindibles para m\u00ed o mi familia, por ejemplo en productos de ortodoncia\" l BIFAR 124.indd 41 26/10/15 13:0442 Bifar F. Javier Ruiz Poza Presidente de la Asociaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos Empresarios de Zaragoza (AFEZ)AFEZ Interesante 2015 (3\u00aa PARTE ) Otra novedad que debemos seguir de cerca es la liberalizaci\u00f3n de los descuentos de laboratorios y distribuidores a farmaciasonvulsa ha sido la vuelta de vaca - ciones. Dudas sobre la econom\u00eda mundial, debacle de las bolsas, desaceleraci\u00f3n del crecimiento en Europa, elecciones en Catalu\u00f1a, 100 d\u00edas del cambio de gobierno en Arag\u00f3n, cambio de gobierno en la ciudad de Zaragoza... Y en la farmacia, precios de referencia, aires de modi - ficaci\u00f3n del modelo \"mediterr\u00e1neo\" en Grecia e Italia, liberalizaci\u00f3n de los descuentos de los medicamentos de los laboratorios y distribuido - res a la oficina de farmacia, precios seleccio - nados... Demasiados ingredientes para garan - tizar un futuro de certidumbre. Pero de todas formas, \u00bfque ser\u00eda de la econom\u00eda, el equilibrio social y la vida en general sin incertidumbre? Por partes, la econom\u00eda de mercado se instala en China, pa\u00eds que \u00faltimamente ocupaba ese papel en la econom\u00eda mundial que produc\u00eda, ahorraba y compraba la deuda americana que a su vez tiraba de la econom\u00eda mundial. Esa llegada de la econom\u00eda de mercado a un r\u00e9gi - men social y pol\u00edtico todav\u00eda muy intervenido hace que se produzca un choque que cambia la idiosincrasia de f\u00e1brica del mundo, pierde competitividad en base a aumento de salarios, aumenta la deuda p\u00fablica China, la demanda interna crece, las exportaciones bajan y la pro - ducci\u00f3n tambi\u00e9n, la econom\u00eda se desacelera y se teme a la formaci\u00f3n de una burbuja, todo en un modelo de crecimiento desordenado y sin equilibrio con una opacidad que asusta a los mercados que ha arrastrado a las bolsas, afec - tando a los pa\u00edses emergentes y a las materias primas. En Europa la inestabilidad persiste, por la situa - ci\u00f3n de Grecia con sus ajustes, y por una eco- nom\u00eda de la zona euro titubeante que crece t\u00edmidamente, m\u00e1s debido a causas externas como la bajada del petr\u00f3leo y materias pri - mas, la devaluaci\u00f3n del cambio euro/d\u00f3lar y las medidas expansivas del BCE. Lo que es claro es que se ha desacelerado el crecimiento y hay dudas sobre si ese crecimiento es robus-to. En lo referido al modelo de farmacia, un hecho rese\u00f1able de inter\u00e9s para nosotros es la insistente recomendaci\u00f3n liberalizadora de la comisi\u00f3n europea sobre la ordenaci\u00f3n far - mac\u00e9utica en Grecia y en Italia, compa\u00f1eros de grupo entre los llamados pa\u00edses perif\u00e9ricos.En el momento de escribir estas l\u00edneas y toda - v\u00eda pendiente de desenlace, Grecia modifica el binomio propiedad-titularidad e Italia parece que quedar\u00e1 igual en planificaci\u00f3n, pero apunta a que se permitir\u00e1 la entrada de capital no far - mac\u00e9utico minoritario en la farmacia, quedan - do la mayor\u00eda en manos del titular. La farma - cia espa\u00f1ola, sin embargo, sigue en evoluci\u00f3n para demostrar las virtudes del modelo como agente eficiente en el sistema sanitario. Esta - mos demostrando que la farmacia contribuye a la sostenibilidad del estado de bienestar, al crecimiento y a la generaci\u00f3n de empleo esta-ble. Hay que tener esto muy en cuenta a la hora de tomar medidas de car\u00e1cter economi-cista ya que pueden deteriorar el servicio que hoy se presta. Amenazas nunca faltan. Los precios de referen - cia se han aparcado de momento hasta, como pronto, el 1 de diciembre. La nueva creaci\u00f3n de 38 conjuntos homog\u00e9neos parece que puede suponer un ahorro de 100 millones de /uni20AC, seg\u00fan datos de Sanidad. El proyecto de Real Decreto que regula la financiaci\u00f3n y fijaci\u00f3n de precios de medica - mentos, ahora en fase de alegaciones, trae novedades en el sistema de precios seleccio - nados, el mecanismo de la subasta nacional. En este sentido hay que tener en cuenta los graves efectos secundarios que ese Decreto puede suponer. Otra novedad que debemos seguir de cerca es la liberalizaci\u00f3n de los descuentos de labo - ratorios y distribuidores a farmacias. Es una vieja petici\u00f3n de la industria. Hay que vigilar que su desarrollo no afecte a la sufrida econo - m\u00eda de la oficina de farmacia. Serias amena - zas a la certidumbre y la estabilidad se ciernen en el sector. En diciembre, el d\u00eda 20, en plena campa\u00f1a de Navidad, elecciones y en ese momento cerraremos el ciclo de 2015, a\u00f1o electoral, y a priori punto de inflexi\u00f3n de la crisis... A ver si es verdad y la fase expansiva se confirma en 2016. Ojal\u00e1. A d\u00eda de hoy los comicios aportan a nuestro pa\u00eds la consabida incertidumbre, y cierto es que nos jugamos mucho, la farmacia y todos. Continuar\u00e1. l BIFAR 124.indd 42 26/10/15 13:04Bifar 43Esto nos marca una \u00e9tica fuer - temente legalizada, pero la \u00e9tica siempre va m\u00e1s all\u00e1 de la ley y aqu\u00ed es donde puede que los farmac\u00e9uti - cos cojeemos. \u00bfQu\u00e9 hacer con aque - llas cuestiones que la ley no recoge, o con aquellas que las hace de forma ambigua o incluso con aquellas donde la ley vemos que no acierta a dar una respuesta satis - factoria? No hacer nada implica que cada cual compondr\u00e1, mejor o peor, una respuesta particular y la aplica-r\u00e1 como buenamente pueda. Esta \u00e9tica, inevitable pero individualista y por tanto tremendamente dispar con - llevar\u00e1 seguramente conflictos entre profesionales, con los pacientes e incluso con las autoridades. Por ejem - plo, ahora que se pueden dispensar medicamentos no sujetos a prescrip - ci\u00f3n m\u00e9dica de forma online y dado que la p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s ya no est\u00e1 sujeta a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, \u00bfes adecuado dispensarla de forma online en grandes cantidades? O, por ejem-plo, \u00bfdebemos obligar a un enfermo mental a tomar su medicaci\u00f3n si este se niega? o \u00bfpodemos mirar a otro lado cuando un compa\u00f1ero realiza competencia desleal a otro? Existen muchas cuestiones en las que, independientemente del parecer y las convicciones de cada uno, es bueno que los profesionales tratemos de establecer unos acuerdos, bien concienzudos, al menos general, que permitan cierta homogeneidad de res -\u00cathos es una palabra originaria del grie - go que primaria - mente significa - ba \"morada, lugar don - de viven los hombres\" y que acab\u00f3 derivando en la Grecia cl\u00e1sica en el sig - nificado \"costumbre, h\u00e1bito\". Por otra parte, \u00e9thos significaba \"predisposici\u00f3n a hacer el bien\", que es la ra\u00edz de donde surge la \u00c9tica, o \"teor\u00eda de la vida\". En la pr\u00e1ctica, los dos t\u00e9rminos est\u00e1n \u00edntimamente relacionados. Donde vivo marca una rutina, una forma de vivir, un camino que recorro a diario y esto conforma una costumbre, un h\u00e1bito, y en definitiva, un car\u00e1cter, una mane - ra de hacer las cosas. Qu\u00e9 acciones realizo y c\u00f3mo las realizo son el obje - to de estudio y de debate de la \u00c9tica. Y la \u00c9tica es la ciencia pr\u00e1ctica por excelencia, o como dice Kant, la raz\u00f3n pr\u00e1ctica, porque la \u00e9tica solo adquie - re sentido y entidad en su puesta en \"pr\u00e1ctica\", en su constataci\u00f3n en los hechos. Porque una norma \u00e9tica siempre est\u00e1 presente en la vida coti - diana, tanto porque se ejerza efectiva - mente como porque se niegue. As\u00ed, la pregunta de d\u00f3nde moramos los farmac\u00e9uticos, esto es, qu\u00e9 cos - tumbres, qu\u00e9 h\u00e1bitos, en definitiva, qu\u00e9 \u00e9tica practicamos los boticarios es una pregunta atemporal. La farma - cia en general es un mundo extraordi-nariamente regulado, ya sea la inves - tigaci\u00f3n, la industria farmac\u00e9utica, la distribuci\u00f3n o la dispensaci\u00f3n, tanto a nivel de primaria como hospitalaria. \u00bfD\u00f3nde vivimos los farmac\u00e9uticos? Eduardo Satu\u00e9 de Velasco. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria en Arag\u00f3n (SEFAC). Una profesi\u00f3n que no se preocupa por la \u00e9tica, no es una profesi\u00f3n sino un mercadeo ya que acabar\u00e1 por venderse a s\u00ed mismaSEFAC Arag\u00f3n puesta: tratar los casos iguales con criterios iguales. Para ello es preciso dotarse de herra - mientas que puedan ayudar a cons - truir no tanto un cuerpo de doctrina, sino un mapa de puntos de referen - cia que nos ayuden a avanzar en cuestiones a veces espinosas. En este camino se encuentra la recien-te aportaci\u00f3n del C\u00f3digo \u00c9tico de la Farmacia Comunitaria elaborada por Sefac. Adem\u00e1s, es imprescindible la constituci\u00f3n de comisiones de \u00e9tica, preferentemente de forma transversal a la profesi\u00f3n. Y por \u00faltimo, es recomendable dife - renciar entre la deontolog\u00eda, m\u00e1s encaminado a las obligaciones de los deberes de una profesi\u00f3n, y por otra parte, la bio\u00e9tica, o la resoluci\u00f3n de cuestiones \u00e9ticas referidas a deci - siones vitales. En cualquier caso, una profesi\u00f3n que no se preocupa por la \u00e9tica que quiere llevar no es una pro - fesi\u00f3n, sino un mercadeo ya que aca - bar\u00e1 por venderse a s\u00ed misma. l BIFAR 124.indd 43 26/10/15 13:04Farmac\u00e9uticos Mundi 44 BifarLa ayuda a familias REFUGIADAS, una prioridad \"La prioridad ahora es atender a la poblaci\u00f3n migrante, familias ente - ras y con menores, asentadas en las localidades serbias de Subotica (de unos 100.000 habitan - tes) y Kanjia (con 7.000), que necesitan cobijo, alimentos, agua y saneamien - to b\u00e1sico, art\u00edculos de higiene y tam- bi\u00e9n art\u00edculos espec\u00edficos para beb\u00e9s, mediante el reparto de material de pri - mera necesidad como mantas, colcho - nes, ropa e impermeables ante la inmi - nente llegada del oto\u00f1o y de las llu - vias\", explica la responsable de Acci\u00f3n Humanitaria y Emergencias de Farma - mundi, T ania Montesinos, reci\u00e9n llegada de la zona donde ha apoyado las activi - dades de suministro y distribuci\u00f3n en la que est\u00e1 siendo la peor crisis migratoria desde la II Guerra Mundial. Junto a la ONG IDC-Serbia y con finan - ciaci\u00f3n del Fondo de Emergencias de Farmamundi se est\u00e1n cubriendo las necesidades b\u00e1sicas de familias refu - giadas y en tr\u00e1nsito en la frontera entre Serbia y Hungr\u00eda, concretamente en las localidades serbias de Subotica y Kanjia, uno de los principales focos de entrada de las personas migrantes y refugiadas al pa\u00eds. \" La zona de inter - venci\u00f3n en Sub\u00f3tica, concretamente, se encuentra situada a 2 km de la ciudad, en el emplazamiento de una antigua f\u00e1brica de ladrillos donde las familias se asientan aprovechando la disponibi - lidad de agua al contar con dos pozos funcionales \", cuenta Montesinos. El recrudecimiento de las medidas coer - citivas adoptadas por el gobierno h\u00fan - garo en la frontera con Serbia supone la proliferaci\u00f3n de asentamientos tem - porales (2-3 d\u00edas) en las poblaciones cercanas. \" A Kanjia llegan diariamen - te entre 1.000 y 1.500 refugiados. En la zona operan importantes redes de tr\u00e1fi - co ilegal de personas que organizan via - jes para llegar a Hungr\u00eda, Austria y otros pa\u00edses europeos \", contin\u00faa Montesinos. En los primeros seis meses de este a\u00f1o m\u00e1s de 400.000 personas han solici - M\u00e1s informaci\u00f3n y donativos: www.farmamundi.org M\u00e1s de 400.000 personas han solicitado asilo en los pa\u00edses europeos y se calcula que cada d\u00eda 3.000 personas intentan cruzar las fronteras de Europa tado asilo en los pa\u00edses europeos y se calcula que cada d\u00eda 3.000 personas intentan cruzar las fronteras de Europa. Seg\u00fan los datos de la UNCHR, en los primeros 6 meses de este a\u00f1o, hasta 137.000 personas cruzaron el Medite - rr\u00e1neo huyendo de las guerras, conflic - tos, persecuciones y otras crisis. Apoyo a Nepal T ambi\u00e9n la sociedad aragonesa, a tra - v\u00e9s del Comit\u00e9 de Emergencias de Arag\u00f3n y el Ayuntamiento de Zaragoza, ha participado financiando la atenci\u00f3n a m\u00e1s de 500 familias damnificadas por el terremoto ocurrido en Nepal este 25 de abril. En concreto se ha apoyado a familias de cuatro aldeas y villas de los distritos de Sindhuli y Sindhupalchok, siendo \u00e9stas dos de las zonas m\u00e1s afectadas y remotas del valle de Kat - mand\u00fa. \"El rescate de personas en zonas remo - tas, el suministro de agua potable, la distribuci\u00f3n de alimentos de primera necesidad y facilitar albergue provisio - nal para las familias que han perdido sus hogares \" ha centrado las actuacio - nes, seg\u00fan explica Montesinos, quien ha coordinado la intervenci\u00f3n junto a Nepal Leprosy Trust (NLT), organizaci\u00f3n nepal\u00ed con m\u00e1s de 40 a\u00f1os experiencia. T ambi\u00e9n se han llevado a cabo labores de emergencia con cuidados ambula - torios, hospitalarios y servicios comuni - tarios a trav\u00e9s de 10 cl\u00ednicas m\u00f3viles . \"Se pusieron en funcionamiento equi - pos m\u00e9dicos para dar respuesta a bro - tes epid\u00e9micos, la influenza, diarreas y tambi\u00e9n para la atenci\u00f3n materno infan - til, puesto que m\u00e1s de 2.400 mujeres estaban en riesgo de sufrir complica - ciones gineco-obst\u00e9tricas y necesita - ron atenci\u00f3n sanitaria urgente \", finaliza Montesinos. l BIFAR 124.indd 44 26/10/15 13:04Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras Bifar 45a llegada del nuevo curso es para las organizaciones no lucrativas como Farmac\u00e9uti-cos Sin Fronteras la puesta en marcha de las campa\u00f1as de cara a la \u00e9poca navide\u00f1a. Sin duda la m\u00e1s popular en muchas entidades es la venta de participaciones de Loter\u00eda de Navidad. La gran peculiaridad en nuestro caso es contar con la colabo - raci\u00f3n de la Farmacia Comunitaria, lo que supone un efecto multiplicador a la hora de distribuir las papeletas. De esta forma la loter\u00eda de Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras llega a todos los rinco - nes de nuestro pa\u00eds aprovechando la capilaridad de del modelo espa\u00f1ol de farmacia. Adem\u00e1s, desde Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras queremos premiar el esfuer - zo de todos nuestros colaborado - res, ya sean las mismas farmacias, o los compradores de las papeletas. Siguiendo nuestro lema, La Suerte es tener Salud, convertimos los 50 c\u00e9nti - mos de donativo de cada papeleta en el sorteo de un fin de semana para dos personas en el Balneario Sicilia situa - do en Jaraba (Zaragoza), con servi - cios y programas enfocados a mejorar la salud de sus clientes. Este premio se har\u00e1 extensible al poseedor de la papeleta cuyo n\u00famero de serie coinci - da con el primer premio del sorteo de navidad, as\u00ed como para el farmac\u00e9u - tico que haya vendido el talonario al que corresponda esa papeleta. Los beneficios de la campa\u00f1a son destinados a actividades de acci\u00f3n social, y en concreto a proyectos que en Espa\u00f1a facilitan el acceso a medicamentos y material sanitario de poblaciones, bien en riesgo de exclu-si\u00f3n como colectivos con problemas a la hora del acceso, por ejemplo, pacientes con Enfermedades Raras. T ambi\u00e9n son beneficiarios de esta campa\u00f1a personas directamente vin - culadas a nuestros proyectos de Coo - peraci\u00f3n al Desarrollo, que actualmen - te cuentan con actividades en diez pa\u00edses, destacando el proyecto que la ONG va a desarrollar en Nepal.Los talonarios editados son de 100 papeletas, valorados en 250 euros y vendi\u00e9ndose en papeletas de 2,5 euros, seg\u00fan el fraccionamiento auto - rizado por el ONLAE con fecha de junio de 2015. Los talonarios pue - den adquirirse a trav\u00e9s de diferentes medios: En el tel\u00e9fono 915 213 221 , o bien a trav\u00e9s de internet: www.farmaceuticossinfronteras.orgLOTER\u00cdA La SUERTE es tener Salud Convertimos los 50 c\u00e9ntimos de donativo de cada papeleta en el sorteo de un n de semana para dos personas en el Balneario Sicilia situado en Jaraba (Zaragoza)Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras organiza un a\u00f1o m\u00e1s la campa\u00f1a de Loter\u00eda de Navidad 2015 que llega a m\u00e1s de 1.600 farmacias en toda Espa\u00f1a. BIFAR 124.indd 45 26/10/15 13:0446 Bifara Farmacia se hace ArteL La muerte de la Cultura 46 Bifaroy es frecuente o\u00edr a perso - nas bienparlantes eso de\"la cultura del ocio\" o \"la cultura de tal o de cual\" refiri\u00e9ndose a costumbres o maneras de vivir que conforman en general la idiosincrasia de un pueblo, de sus gentes. Sin embargo voy a referirme a la Cultura como suma de conocimientos objeti - vos sobre diversidad de temas que afecta al comportamiento, a la sensibi - lidad, al fin \u00faltimo del ser humano como pac\u00edfico, solidario, generoso y sobre todo satisfecho de poder cono - cer y disfrutar de todo lo que el mundo nos ofrece positivamente hablando. La civilizaci\u00f3n es otra cosa, referida al buen comportamiento, respeto, trabajo y entrega a los semejantes. Se puede ser inculto pero civilizado, incluso culto y ser un demonio peligroso para la sociedad. Lo peor que se puede ser es inc\u00edvico y adem\u00e1s inculto. Para echarse a temblar.Visit\u00e9 Palmyra, as\u00ed lo escrib\u00edan all\u00ed, en el a\u00f1o 1997 y me dej\u00f3 una huella imbo - rrable por lo que emanaban sus res - tos, sobre lo que alg\u00fan d\u00eda fue. Segu - ro que los romanos cuando lo cons - truyeron junto con toda la colecci\u00f3n de ciudades de las que s\u00f3lo quedan restos como Jerash, y algunos otros en todo Oriente Medio pensaban en extender su dominio junto con su cul - tura y costumbres. Cuando Zenobia fue derrocada por el emperador Aure - liano no imaginaba como iba a acabar su maravilloso enclave despu\u00e9s de su intento de sublevaci\u00f3n. Seguro que el ej\u00e9rcito romano no fue un dechado de virtudes ni amabilidad en sus invasio - nes, pero claro, hablamos de hace casi 2000 a\u00f1os y entonces la vida humana val\u00eda poco. Lo que no se entiende es que hoy d\u00eda, en el siglo 21, un pueblo de religi\u00f3n musulmana que en otras \u00e9pocas s\u00ed fue Bernardo S\u00e1nchez G\u00e1lvez. Farmac\u00e9utico. BIFAR 124.indd 46 26/10/15 13:04Bifar 47 Lo que no se entiende es que hoy d\u00eda, en el siglo XXI, un pueblo de religi\u00f3n musulmana que en otras \u00e9pocas s\u00ed fue de un dechado de virtudes apabullante y culto como pocos, haya ca\u00eddo en un fanatismo impropio del ser humanode un dechado de virtudes apabullan - te y culto como pocos, haya ca\u00eddo en un fanatismo impropio del ser huma - no y que abrace la violencia exacer - bada e intolerante de quien no admite nada que no sean sus salvajes princi - pios para arrollar y destruir todo lo que no coincida con sus fan\u00e1ticas asevera - ciones. Recordar\u00e9 siempre a Ahmed, un pastor de ovejas que paseaba su ganado entre los restos de Palmyra al amanecer y que nos sonri\u00f3 amable - mente posando para mis fotos inclu -so. No s\u00e9 si vivir\u00e1, o se habr\u00e1, o le habr\u00e1n, convertido a ese Islam que no es el tolerante y fraternal que habi-t\u00f3 T oledo, C\u00f3rdoba, Mallorca y tantas regiones compartidas con cristianos y jud\u00edos. Ese otro Islam que no respe - ta la cultura ni a los seres humanos que no opinan como ellos. Corren r\u00edos de tinta y cine sobre los excesos y la crueldad del nazismo, claro, ahora que ya no est\u00e1n porque se les ven - ci\u00f3, pero poquitas gotas de denuncia caen sobre \u00e9sta sociedad anestesiada y conformada con la crueldad de quien aplasta seres humanos y la historia sin piedad. Nadie se manifiesta, ni saca pancartas tan f\u00e1ciles de sacar cuando la causa es c\u00f3moda de combatir. Qu\u00e9 pena mi Palmyra Ya no ver\u00e9 tus dora- dos amaneceres. 47 26/10/15 BifarFarmac\u00e9utico y escritor. \u00bfC\u00f3mo se combinan estas dos vocaciones?Los que nos hemos formado en el siglo XX hemos visto que el que estu - di\u00f3 Ciencias es posible que luego com - plete su aprendizaje con Letras. Creo que tenemos suerte porque el camino inverso dicen que es m\u00e1s improbable. \"Italia es un sue\u00f1o que vuelve durante el resto de tu vida\". Esta cita de Anna Ajm\u00e1tova es una de las referencias de su libro. \u00bfD\u00f3nde reside la magia de Italia, cu\u00e1l es su secreto?No creo que pueda descubrir plena - mente cu\u00e1l es el secreto. Pero lo que intuyo es que en apariencia somos los pa\u00edses m\u00e1s parecidos. Sin embargo, cuando empiezas a rascar en la Piel, te \"Salir de la mente y ponerse en la del paciente es de los mejores viajes\" 48 BifarNo se puede viajar as\u00ed como as\u00ed. Como todo lo que se aprecia, requiere esfuerzo, pero tras el aprendizaje, uno es otro, y por eso crecemos, no solo en edad das cuenta de las diferencias abisma - les que existen. Como en toda relaci\u00f3n entre dos elementos, de acuerdo. Pero con la particularidad de que se parte, err\u00f3neamente por supuesto, de la idea de que somos casi lo mismo. \u00bfPieles de Italia es su primer libro, cu\u00e9ntenos c\u00f3mo fue el proceso de creaci\u00f3n?Fue un proceso intencionado en la pre - via. Ciudades peque\u00f1as, de menos de doscientos mil habitantes. Y luego, in situ, trabajo de campo. Cada d\u00eda visi - tar sin documentaci\u00f3n, la ciudad que fuese. Experimentado el paseo, las percepciones, todo, todo lo que acon - teciese -en tu mente, tambi\u00e9n-, como Padua, Siena, B\u00e9rgamo, Alessandria... son algunas de las 23 ciudades italianas de menos de doscientos mil habitantes, que el farmac\u00e9utico Pedro Bosqued (Zaragoza, 1970) ha recorrido a conciencia para escribir Pieles de Italia (Editorial Confluencias). Un libro de viajes que present\u00f3 el pasado 28 de septiembre en el Teatro Principal de Zaragoza, y del que ahora nos habla en BIFAR.a Farmacia se hace ArteL Pedro Bosqued (centro) en la presentaci\u00f3n de su libro. BIFAR 124.indd 48 26/10/15 13:04Bifar 49si fueses una esponja. Y por la noche, al llegar al hotel, tras el trabajo men - tal durante la conducci\u00f3n, volcarlo en texto antes de dormir para empezar en blanco el siguiente d\u00eda. Como un ni\u00f1o que cada ma\u00f1ana piensa que empieza partida nueva. Este libro es un recorrido por las peque\u00f1as ciudades italianas, \u00bfcu\u00e1l es su preferida y por qu\u00e9? No sabr\u00eda elegir, ni lo deseo. Porque todo nos conforma. Quiz\u00e1 por aquello de que ya hab\u00eda estado antes varias veces de construir las Pieles, Siena. Porque una vez entr\u00e9 en una farmacia ah\u00ed, y pens\u00e9, me entender\u00e9 sin proble - ma. Al volver me puse a aprender ita - liano en la Dante. \u00bfQui\u00e9n es Gio? No puedo saberlo, a lo mejor podr\u00eda contestar la ilustradora, Mar Lozano. O quiz\u00e1 ni ella, y solo \u00e9l mismo podr\u00eda. O ni eso, pero de alguna manera, por lo que contiene el libro, creo que al impregnarse de \u00e9l, uno se puede hacer una idea aproximada de qui\u00e9n es. Des - de luego, viajero obstinado, me temo que s\u00ed. O como dijo un d\u00eda Mar Loza - no: \"Gio es la parte de nosotros que se aferra a la idea de ser n\u00f3mada, no estancarse, seguir descubriendo espa - cios, interrog\u00e1ndose; tambi\u00e9n es el per - sonaje de ficci\u00f3n que se vuelve hacia el autor\". \u00bfQu\u00e9 diferencia a un viajero de un turista?Son dos personas con voluntades muy distintas. Lo que no quita que un d\u00eda el turista sea viajero o viceversa. El turis - ta con el viaje busca airearse, fijar lo que experimenta y a la vuelta, de alguna manera, necesita contar lo que ha visto para seguir con su vida anterior, sin que nada se la cambie, al menos en apa - riencia. Un viajero viaja sabiendo que all\u00e1 donde vaya, todo ser\u00e1, hasta cier - to punto, igual; que lo \u00fanico que cam -bia es \u00e9l. Porque \u00e9l es el que cambia por el entorno; ha cambiado el foco, al desplazarse, y por tanto la manera de ir construyendo la historia de lo que ve. Dice Walter Benjamin que perderse en una ciudad requiere aprendizaje. \u00bfC\u00f3mo se \"aprende\" a viajar?No s\u00e9 si hay un temario o algo pareci - do. Lo que puedo contar es mi caso. Lanz\u00e1ndose, abri\u00e9ndose, sabiendo antes que nada ser\u00e1 igual despu\u00e9s, y con todos los poros abiertos para cap - tar. No se puede viajar as\u00ed como as\u00ed. Como todo lo que se aprecia, requiere esfuerzo, pero tras el aprendizaje, uno es otro, y por eso crecemos, no solo en edad. Alg\u00fan autor o libro le ha inspirado especialmenteMuchos o demasiados, no s\u00e9 si hay espacio en esta revista para nombrar - los. Pero ya que hablamos de viajes y sobre todo de literatura, uno que hace ambas cosas, y que el t\u00edtulo no solo enga\u00f1a sino que es una declaraci\u00f3n clara de intenciones: Viaje alrededor de mi habitaci\u00f3n (Ed. Funambulista) de Xavier de Maistre. De cr\u00edtico literario a escritor. \u00bfC\u00f3mo se ven las cosas desde el otro lado?Como cuando critico libros tambi\u00e9n escrib\u00eda, he sufrido un salto, pero has - ta cierto punto previsible. Pero es gra - ve, porque hay un abismo, y encontrar el lector exacto no es f\u00e1cil; cosa que en una cr\u00edtica -al haber, dig\u00e1moslo as\u00ed, premisas-, hay m\u00e1s probabilidad. \u00bfEst\u00e1 trabajando en alg\u00fan nuevo proyecto literario?Como dir\u00eda aquel, nombrar las cosas da mal fario, as\u00ed que mejor... Dicen que el mejor viaje siempre es el pr\u00f3ximo, \u00bfya tiene destino?Cada d\u00eda, salir de la mente y ponerse en la del paciente que acude al mostra - dor, es de los mejores. Muchos escrito - res me dicen que en una Farmacia se escuchan historias imprevisibles. Pue - den servir de espoleta, aunque luego no suelen valer como material literario apropiado. Por eso escribo desde otro lugar, en ello estamos, percutiendo que es gerundio. l Bifar 49 Pieles de Italia es un recorrido por las peque\u00f1as ciudades ita - lianas a trav\u00e9s de paseos que demuestran que \"lo bello a veces no est\u00e1 bajo los focos\". Con ilustraciones originales para cada ciudad-piel, obra de la artista Mar Lozano. Ciu - dades desconocidas o mal co - nocidas muchas veces; el mal sin embargo tiene BIFAR 124.indd 49 26/10/15 13:04Buenas costumbres 50 BifarAntonio Alfonso Casas. Farmac\u00e9utico. Si les parece vamos entrando en harina que para eso estamos aqu\u00ed. Arrancamos con una esfera de foie con higo flambeado al co\u00f1ac, suave y sugerente, a\u00fan no hab\u00edan empezado las provocaciones, llegaron ensegui - da gracias a un par de ostras escal - dadas con wakame y esferas de soja, choque de sensaciones en la boca no apto para todos los p\u00fablicos, pero sensacional. Hasta ahora he estado comedido porque quer\u00eda llegar al pez mantequilla con medusa y risotto verde de trigo, el culmen de la comidaCuando me dijo Ver\u00f3nica, nuestra periodista, que deb\u00eda enviar ya el art\u00edculo para este n\u00famero de Bifar, me pill\u00f3 sin ideas. Como suelo hacer en estos casos de sequ\u00eda creativa, me fui a La Encantaria a echar un vino con mi amigo Joan , quien encendi\u00f3 la bombilla al contarme que su amigo Franchesko acababa de abrir un res - taurante algo gamberro: \"te gustar\u00e1\", me dijo. All\u00e1 que fui. Gamberro result\u00f3 ser nombre del restaurante y una pista de lo que nos esperaba. \u00bfVan poni\u00e9ndo - se en situaci\u00f3n? Si buscan un lugar al uso, cl\u00e1sico, de carne a la brasa y pulpitos con Padr\u00f3n, directamente no vayan. El estilo que imprime Franches - ko en Gamberro es m\u00e1s irreverente, provocador, tanto en la est\u00e9tica del local como en los platos, la presen - taci\u00f3n, el servicio... Todo es distinto, para lo bueno y para lo malo.Irreverente GAMBERRO Y fuimos avanzando, un porco ton - natto, tomando la idea del vitello ton - natto italiano, pero adaptado al estilo ib\u00e9rico, con un trocito de presa ib\u00e9ri - ca, la salsa y una lechuga presentada de un modo muy original pero algo complicado, sabores diferentes y bien elaborados. Seguimos con un tataki de at\u00fan rojo, cusc\u00fas de lima y ajo blanco de lichis muy suave y apropiado. En definitiva, un plato bien conjuntado y muy de moda. Aunque no lo crean, hasta aho - ra he estado comedido porque quer\u00eda llegar al plato estrella: pez mantequilla con medusa y risotto verde de trigo, el culmen de la comida. Un pescado exquisito, poco trabajado por estos lares, con medusa (ya ni les cuento) y un risotto de trigo que conjuntaba todo de modo espectacular. Finalizamos con una especie de tour- ned\u00f3 de ternasco con setas y crema de apio y nabo, plato m\u00e1s contun - dente y buen fin de sesi\u00f3n antes de pasar al postre: un helado de choco - late blanco con galleta y frutos rojos, dulce y cremoso fin de fiesta. Y... todo esto \u00bfcon qu\u00e9 lo pasas? La carta de vinos es escueta pero ori - ginal y divertida, un tinto estramb\u00f3 - tico de Valdejal\u00f3n o una botellita de champagne Bar\u00f3n Fuent\u00e9 que para un men\u00fa como este va clavado. Quiz\u00e1 cuando lean estas l\u00edneas los platos, la carta de vinos o incluso la decoraci\u00f3n hayan cambiado, pero an\u00edmense a ir a ver al amigo Fran- chesko y su irreverente cocina, d\u00e9jen - se provocar. Salud y a disfrutar. Tataki de at\u00fan. Pez mantequilla con medusa. Helado de chocolate "}