{"title": "Mi experiencia con el COVID con 28 a\u00f1os siendo paciente al\u00e9rgica y lo que aprend\u00ed", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "En este post, cuento mi experiencia personal con el COVID siendo una paciente al\u00e9rgica y expongo lo que aprend\u00ed", "sitename": null, "date": "2021-01-11", "cleaned_text": "Probablemente, soy de la generaci\u00f3n que no cree en el COVID, una generaci\u00f3n negacionista, inconsciente, despreocupada y ego\u00edsta en su mayor\u00eda. Tambi\u00e9n soy de la generaci\u00f3n del miedo, incertidumbre y extremismo, hasta el punto de no salir ni hacer vida por miedo al virus. En todas las situaciones hay dos extremos y mi generaci\u00f3n se ha posicionado en alguno de los dos. Hasta ahora, digamos que yo me he sentido en el medio. Al principio de la pandemia (marzo, 2020), la comunidad de personas al\u00e9rgicas estaba preocupada por ser pacientes de riesgo, as\u00ed que me document\u00e9 y el 16 de marzo la SEAIC lanz\u00f3 un comunicado oficial sobre el COVID y los pacientes al\u00e9rgicos y estos son los puntos clave: - Las patolog\u00edas al\u00e9rgicas que empiezan a aparecer estos d\u00edas tienen una serie de efectos que se pueden confundir con los s\u00edntomas del coronavirus. - Los pacientes al\u00e9rgicos no tienen mayor riesgo de contraer la infecci\u00f3n del COVID-19, pero la poblaci\u00f3n asm\u00e1tica debe extremar las precauciones. - Los ni\u00f1os al\u00e9rgicos tienen el mismo riesgo de contraer el COVID-19 que los que no lo son. - Las v\u00edas respiratorias de las personas asm\u00e1ticas son m\u00e1s susceptibles a las infecciones respiratorias, especialmente las v\u00edricas. Este tipo de infecciones suelen generar mayor inflamaci\u00f3n bronquial en la persona asm\u00e1tica que en la no asm\u00e1tica, induciendo hiperreactividad bronquial y mayor riesgo de crisis. En mi caso concreto, soy una paciente con alergias ambientales y alimentarias y el asma ha pasado a un segundo plano en mi historial debido a que el deporte y la vacuna de la rinitis al\u00e9rgica me ha ayudado a controlarla; ya no dependo de un inhalador desde hace algunos a\u00f1os. El a\u00f1o 2020, fue para m\u00ed el a\u00f1o de la salud. De hecho, ese era mi prop\u00f3sito del a\u00f1o. Comenc\u00e9 con la [medicina integrativa y de precisi\u00f3n (o psiconeuroinmunolog\u00eda/ PNI,](https://www.albaquadrado.com/es/blog/pnie-y-medicina-de-precision-en-alergias-alimentarias-dr-cubrias-a1618.html) como algunos lo conocen) para buscar el origen de todos mis malestares, que aunque sab\u00eda que eran cr\u00f3nicos, quer\u00eda mejorar mi calidad de vida. Invert\u00ed todos mis ahorros y comenc\u00e9 un tratamiento en mayo de 2020. Hasta ahora, me sent\u00eda mucho m\u00e1s fuerte, menos cansada, menos hinchada, menos dolorida. Hab\u00eda sido mi salvaci\u00f3n. Todo esto, evidentemente, unido a un estilo de vida saludable (comida sana y ejercicio f\u00edsico). Tras haber comenzado los nuevos tratamientos, me dije a m\u00ed misma que no tomar\u00eda antibi\u00f3ticos si no era estrictamente necesario; eso hab\u00eda afectado a mi microbiota intestinal. Pero en el mes de diciembre (2020), tuve que tomarlos a la fuerza y sospecho que eso baj\u00f3 mis defensas. Desde que se declar\u00f3 el estado de alarma y el COVID pas\u00f3 a ser pandemia, yo he seguido haciendo vida lo m\u00e1s normal posible, siguiendo las normas establecidas. Quer\u00eda mantener mi sistema inmune fuerte; hasta comenc\u00e9 un nuevo deporte: la apnea. Llegaron las Navidades, y aunque lejos de mis familiares m\u00e1s cercanos porque la situaci\u00f3n no nos permit\u00eda estar juntos f\u00edsicamente, me rode\u00e9 de amigos que hac\u00eda meses que no ve\u00eda y volv\u00edan de viaje. La \u00faltima vez que hab\u00eda salido a la calle era el 31 de diciembre para brindar con mis amigos. Probablemente, el 25 de diciembre tuve un contacto estrecho con alguien contagiado y a los cinco d\u00edas comenc\u00e9 a sentirme mal; al principio pensaba que me hab\u00eda resfriado. Me dol\u00eda la garganta, ten\u00eda muchos mocos, escalofr\u00edos y malestar general. Me tom\u00e9 antigripal y se me quitaron los mocos y el dolor de garganta, hasta que de repente, 5 d\u00edas despu\u00e9s, perd\u00ed completamente el gusto y el olfato y me alarm\u00e9. En ese momento, llam\u00e9 al 012 (tel\u00e9fono de informaci\u00f3n de Canarias), me tomaron los datos y me dieron cita para el PCR, junto a mi madre, que convive conmigo. Al d\u00eda siguiente, me hice el PCR y yo segu\u00eda aislada desde el 1. Pocas horas despu\u00e9s, me dieron la noticia de que era positiva en COVID y mi madre negativo. Eso nos oblig\u00f3 a estar en casa juntas pero en habitaciones separadas. Las pocas personas que sab\u00edan por lo que estaba pasando, me dec\u00edan que no me preocupara, que era joven y fuerte, que eso pasar\u00eda como una gripe. Ya, claro. Lo que ellos no sab\u00edan es que ya llevaba 7 d\u00edas \"mala\" y que cada d\u00eda me sent\u00eda peor y ten\u00eda nuevos s\u00edntomas. Lleg\u00f3 un momento en que me faltaba el aire y me dol\u00eda el pecho. Ten\u00eda que tomar antiinflamatorios para los dolores musculares que ten\u00eda porque no me dejaban dormir. Y no, hasta ese entonces segu\u00eda sin oler ni saborear nada. Y lo peor no era todo eso. Estaba completamente sola en mi habitaci\u00f3n, sinti\u00e9ndome culpable porque podr\u00eda hab\u00e9rselo pegado a mi madre o a la poca familia que tengo, o a alguien con quien haya estado recientemente. Emocionalmente estaba abatida y con miedo de pensar qu\u00e9 hubiera pasado si no me hubiera cuidado tanto en 2020 en salud, \u00bfLo habr\u00eda pasado de la misma manera? Creo que no. Me puse a pensar la cantidad de personas sedentarias o vulnerables que este virus puede haberles afectado de peor manera, ingresados en un hospital. Cada d\u00eda, me llamaba mi doctora para hacerme seguimiento y me dec\u00eda que \"no ten\u00eda porqu\u00e9 aguantar nada aunque fuera joven; que al m\u00ednimo dolor de la caja tor\u00e1cica llamara al 112\". Lo cierto es que s\u00ed que aguant\u00e9. Aguant\u00e9 pensando que no ten\u00eda porqu\u00e9 ser yo la que ocupara una cama sabiendo que personas mayores o de riesgo podr\u00edan necesitarla m\u00e1s que yo y prefer\u00eda \"seguir aguantando\" ciertas sensaciones en casa mientras no me doliera el t\u00f3rax en gran medida. Aparte de estar en seguimiento por el servicio canario de salud, me llamaban los rastreadores del COVID para hacer seguimiento de los contactos con los que haya estado 48 horas antes de haber empezado lo s\u00edntomas. Imagina, en plena Navidad lo que eso pod\u00eda significar. El d\u00eda 31 de diciembre, estuve en una terraza al aire libre entre dos mesas de seis personas brindando durante una hora sin mascarilla. Habl\u00e9 con muchos de ellos y me fui temprano pensando que \"estaba resfriada\". Evidentemente, hab\u00eda sido un contacto estrecho para ellos y estaba muy preocupada. Los rastreadores me pidieron los contactos de esas personas y ped\u00ed acceder al grupo de \"Fin de a\u00f1o\" de whatsapp para poder coger lo contactos. Muchos de ellos estaban molestos porque no quer\u00edan que les llamaran porque recientemente ten\u00edan que viajar, otros porque su trabajo les limitar\u00eda y otros porque no quer\u00edan hacerse PCR. Ah\u00ed s\u00ed que perd\u00ed yo la fe en mi generaci\u00f3n. Me pareci\u00f3 lo m\u00e1s ego\u00edsta del mundo y pens\u00e9 que no habr\u00edan tenido casos cercanos para empatizar o que ni siquiera pensaban en sus familiares (porque eso es lo que precisamente me atormentaba a m\u00ed). Como dec\u00eda al principio, tambi\u00e9n estaba el otro extremo de mi generaci\u00f3n, ese \"amigo\" que te llamaba para darte lecciones de moral y para decirte un \"te lo dije\" en vez de prestarse a llevarte comida o medicamentos si lo necesitabas, porque lo segundo es lo que m\u00e1s hac\u00eda falta en ese momento, no un serm\u00f3n. Lleg\u00f3 un punto en que, por fin, empezaba a encontrarme mejor y a ver la luz de verdad en el final de esa pesadilla. La recuperaci\u00f3n era muy lenta e incierta porque, cuando cre\u00edas que estabas mejorando en alguno de los s\u00edntomas, empeorabas en otros. Ten\u00eda que estar sin ning\u00fan s\u00edntoma durante tres d\u00edas para que pudieran darme el alta domiciliaria (la p\u00e9rdida de gusto y olfato no contaban entre esos s\u00edntomas; de hecho, sigo con ellos). Cada d\u00eda me encontraba con m\u00e1s energ\u00eda (despu\u00e9s de casi dos semanas), y ten\u00eda la necesidad de hacer deporte, moverme, salir a la calle o empezar una vida normal, pero ten\u00eda que esperar al alta definitiva, que por fin me la han dado. Hoy soy m\u00e1s consciente que nunca de lo que supone un virus como este y me siento afortunada de haberlo pasado en casa, otros no tienen la misma suerte. COSAS QUE APREND\u00cd DEL CORONAVIRUS: - No es una gripe cualquiera. Te puede afectar independientemente de tu salud, edad, estado civil y nivel socioecon\u00f3mico y cultural. Adem\u00e1s, no solo te afecta f\u00edsica sino mental y emocionalmente. Sientes presi\u00f3n social. - Genera rechazo social y en las personas j\u00f3venes extremistas es como un \"te lo mereces\". - Preocuparse empieza por \"\u00bfNecesitas algo?\", \u00bfTe llevo comida a casa?\", \"\u00bfTe llevo algo de la farmacia?\", \"Si necesitas cualquier cosa, estoy aqu\u00ed, aunque solo sea hablar\". - Mucha gente es inconsciente y ego\u00edsta, bas\u00e1ndonos en su propia ignorancia. - Hay personas con COVID en la calle y no lo sabemos. - Los sanitarios cansados. Muchos han perdido la fe en la humanidad. De verdad que, se merecen mucho por todo lo que est\u00e1n apostando. "}