{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.elfarmaceutico.es/uploads/s1/90/28/7/ef597.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el farmac\u00e9utico marzo 2021 elfarmaceuticorevista de garganta EchinaMed plus Spray Medicamento tradicional a base de plantas para el alivio de la faringitis asociada a catarro, enfriamiento y gripe.SALVIAEQUIN\u00c1CEA A.VOGUEL_MARZO.indd 1A.VOGUEL_MARZO.indd Otra vez F. Pla 6Notifarma Las novedades del mercado farmac\u00e9utico 9Con firma Siempre hacia delante A. L\u00f3pez-Casero 12 Entrevista Ram\u00f3n Morillo. Investigador principal del proyecto Tel\u00e9maco J. March 16 Profesi\u00f3n Abordaje del cuidado ocular en la farmacia comunitaria M.J. Cejas 21 Profesi\u00f3n Cuidado de la piel sensible E. Senante 27 Profesi\u00f3n Cannabis: \u00bfde d\u00f3nde venimos? G. Bagar\u00eda 32 Curso de formaci\u00f3n continuada \u00abSalud de la mujer\u00bb Tema 7. Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria M. Oliver 43 Peque\u00f1os anuncios Los anuncios de nuestros lectores 44 Consulta de gesti\u00f3n patrimonial Farmaconsulting Transacciones, S.L. 46 Vinos y libros 49 Detr\u00e1s del espejo Metamorfosis del m\u00e1rmol J. Esteva de Sagrera 50 Un tuit en el herbario Malo bueno, Manu Bueno J. F. OlallaEF n.\u00ba 597 marzo 2021 La SEFH y la SEFAR acaban de poner en marcha el proyecto Tel\u00e9maco para acompa\u00f1ar al paciente cr\u00f3nico de zonas rurales. Hablamos con Ram\u00f3n Morillo, investigador principal del proyecto. El ojo seco, las \u00falceras, la blefaritis, el orzuelo o la conjuntivitis son algunas de las patolog\u00edas oft\u00e1lmicas que se atienden con m\u00e1s frecuencia en la oficina de farmacia, siendo, de hecho, las consultas m\u00e1s habituales sobre cuidado ocular. Durante el embarazo se producen cambios fisiol\u00f3gicos, hormonales y estructurales que pueden provocar s\u00edntomas o ser la base de ciertas patolog\u00edas obst\u00e9tricas. En el Tema 7 del Curso se tratan los problemas m\u00e1s frecuentes asociados a este periodo.Entrevista Profesi\u00f3n Curso 12 16 32 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosFabricante: Aboca S.p.A. Societ\u00e0 Agricola Loc. Aboca, 20 - 52037 Sansepolcro (AR) - Italia Comercializado por: Aboca Espa\u00f1a S.A.U. - C/ Jaume Comas i Jo, 2 entlo. 2\u00aa 08304 Matar\u00f3 (Barcelona) Espa\u00f1a www.aboca.com MATERIAL PARA USO EXCLUSIVAMENTE PROFESIONAL COMPLEMENTO ALIMENTICIOsin gluten gluten freeDe la experiencia de Sedivitax y la aplicaci\u00f3n de la plataforma Advanced Natural Una verdadera revoluci\u00f3n del enfoque del sue\u00f1o, basada en la Systems Medicine, que act\u00faa a nivel central y perif\u00e9rico para inducir a todo el organismo a dormir antes y descansar mejor. CONTACTA CON EL DELEGADO DE ZONA O LA OFICINA COMERCIAL PARA CONOCER TODOS LOS DETALLES Y LOS MATERIALES DE MERCHANDISING PARA TU PUNTO DE VENTA (+34) 93 7410320 info@aboca.es m\u00e1s espec\u00edfico para la inducci\u00f3n del sue\u00f1o mejora tambi\u00e9n la calidad del sue\u00f1o 100 % natural - sin hormonas CONTACTA CON EL DELEGADO DE ZONA O LA OFICINA COMERCIAL PARA CONOCER TODOS LOS DETALLES Y LOS MATERIALES DE MERCHANDISING PARA TU PUNTO DE VENTA Mar maunos@edicionesmayo.es Madrid: L\u00f3pez de Hoyos, 286. 28043 Madrid. Tel.: 914 115 800 Fax: 915 159 ISSN 0213-7283 20.500 ejemplares \u00a9 Fotograf\u00edas: 123RF.com \u00a9 Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editor. facebook.com/elfarmaceuticorevista @elfarma20www.elfarmaceutico.esel farmac\u00e9utico PROFESI\u00d3N Y CULTURADESDE 1984 Sag\u00f3ls Comit\u00e9 cient\u00edfico: M.J. Alonso, R. Bonet, J. Braun, M. Camps, A.M. Carmona, A. Garrote, J.R. Llad\u00f3s, F. Llamb\u00ed, A. Pantaleonielfarmaceuticorevista\u00abParole, parole, parole...\u00bb Otra palabras nos acompa\u00f1an, nos emocionan, nos enfurecen, nos alegran, nos llenan hasta que descubrimos que est\u00e1n vac\u00edas, entonces se convier - ten en un ruido mon\u00f3tono. Porque las palabras son importantes si son la expresi\u00f3n de una realidad, de una voluntad, de un sentimiento o de una ilusi\u00f3n.\u00bb Hace 15 a\u00f1os escrib\u00eda este p\u00e1rrafo en un Planean - do. Concretamente en el n\u00famero 473 de esta re - vista, que pronto llegar\u00e1 a los 600. Cada vez me gusta m\u00e1s releer. Una vez rele\u00eddo, he com - probado con intranquilidad el poco trecho re - corrido por el sector, a pesar de las innume - rables palabras vertidas desde entonces en discursos infinitos. Alguna de estas palabras en estas mismas p\u00e1ginas, y algunas firmadas por el que escribe estas l\u00edneas. Este ejercicio, contra el que lucho para que no sea nost\u00e1lgi - co, me ha servido tambi\u00e9n para comprobar que contin\u00fao creyendo en lo que, en esencia, dec\u00eda entonces: \u00abNos van a servir de poco los dis - cursos brillantes. Ahora solo nos servir\u00e1 lo que real - mente aportemos a la cadena asistencial y a la cade - na de la log\u00edstica del medicamento\u00bb. Mientras avanzo y releo el art\u00edculo, puedo comprobar tam - bi\u00e9n que ya me hac\u00eda las preguntas que ahora contin\u00fao haci\u00e9ndome, y me reafirmo en la absoluta necesidad de tener respuestas concretas y tangibles. \u00ab\u00bfEstamos construyendo herramientas que nos permitan actuar como centra - les de compras capaces de intervenir en un mercado cada vez m\u00e1s abierto? \u00bfAvan - zamos a la velocidad necesaria en el mundo de las nuevas tecnolog\u00edas de la co - municaci\u00f3n, tenemos realmente una red virtual de farmacias o todav\u00eda la tenemos virtualmente? \u00bfHemos asumido nuevas responsabilidades profesionales en el cam - po asistencial? \u00bfSomos capaces de ofertar de una manera competitiva nuestros servicios a sectores de la poblaci\u00f3n como las personas dependientes, ya sea en su domicilio o en residencias geri\u00e1tricas? \u00bfPor qu\u00e9 no suministramos los tratamien - tos a los pacientes ambulatorios con tratamientos hospitalarios?\u00bb Ser\u00eda triste comprobar que las respuestas a estas preguntas est\u00e1n repletas de palabras como las que nos cantaba Mina. Huecas, vac\u00edas. Solo si somos capaces de dar respuestas a estas preguntas basadas en realidades consistentes podemos tener esperanza en un futuro ilusionante. No es preciso exigirnos que las respues - tas nos gusten \u2014quien mucho abarca poco aprieta\u2014, pero estamos obligados a buscarlas si creemos que el camino implica transformarnos. Para pel\u00edculas, pre - fiero Transformers 2 . Mucho m\u00e1s divertida, la verdad. l Francesc Pla \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNotifarma6 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597PRIMERA RED DE FARMACIAS BENEFIT\u00ae DEL MUNDO Apoteca Natura: una nueva forma de hacer farmacia https://es.apotecanatura.es/ Apoteca Natura es una red internacional de cerca de 1.000 farmacias independientes eu - ropeas que comparten los mismos valores. Nacida en el a\u00f1o 2000 de la mano de Massi - mo Mercati, su fundador y CEO, es la prime - ra red de Farmacias Benefit\u00ae del mundo cuyo impacto en la sociedad se eval\u00faa con la cer - tificaci\u00f3n BCorp\u00ae. Es un proyecto que acompa\u00f1a a las farma - cias para afrontar la evoluci\u00f3n del mercado, sin traicionar por ello los valores b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n: ayudar a las personas en su recorri - do de salud. Actualmente, despu\u00e9s de su re - ciente giro conceptual, se trata de un formato que impacta en la farmacia en su globalidad considerando las necesidades de las personas, los productos y el espacio f\u00edsico, las nuevas he - rramientas tecnol\u00f3gicas, la comunicaci\u00f3n y, por supuesto, los valores \u00e9ticos. Con una visi\u00f3n de la salud compleja, Apo - teca Natura considera el organismo como un sistema \u00fanico con todas las funciones fisiol\u00f3gicas interrela - cionadas entre s\u00ed y con el entorno (estilo de vida, medioam - biente y relaciones sociales). El titular de una farmacia Apoteca Natura act\u00faa como un emprendedor sociosanitario, referencia de salud en su zo - na de acci\u00f3n, y con capacidad para interactuar con institu - ciones p\u00fablicas, m\u00e9dicos y escuelas con el objetivo de con - tribuir activamente a la salud colectiva, al medioambiente y al bien com\u00fan en general. La persona es su centro de aten - ci\u00f3n. Gracias a su conocimiento derivado de una amplia y constante formaci\u00f3n, es capaz de crear valor para vender, m\u00e1s que de vender para crear valor. Se trata de un profe - sional que orienta a sus colaboradores hacia una especiali - zaci\u00f3n en \u00absalud consciente\u00bb, capaz de escuchar al indivi - duo y de facilitar el consejo m\u00e1s indicado en t\u00e9rminos de mejora del estilo de vida, actividad de prevenci\u00f3n y los pro - ductos m\u00e1s adecuados a sus necesidades. Es un modelo de negocio que favorece la relaci\u00f3n del far - mac\u00e9utico con el cliente final por su profesionalidad, eficacia y eficiencia, garantizando una alta rentabilidad gracias a cla -ves como: un apoyo profesional y de gesti\u00f3n, una formaci\u00f3n continua de alto nivel para todo el staff de la farmacia, ser - vicios sociosanitarios, actividades de marketing enfocadas a las principales necesidades de salud, herramientas digi - tales para estar siempre en contacto con los usuarios, as\u00ed como un surtido de productos naturales cient\u00edficamente avanzados \u00fanicos y exclusivamente desarrollados por Abo - ca, partner del grupo que atesora un conocimiento recono - cido en I+D+i, para la red. Para que la farmacia pueda implementar todos estos servi - cios, conocimiento y herramientas correctamente y de for - ma duradera, el equipo Apoteca Natura realiza un acompa - \u00f1amiento espec\u00edfico durante los dos primeros a\u00f1os, seguidos despu\u00e9s por la formaci\u00f3n y el desarrollo de nuevas activida - des e instrumentos que constantemente proporciona la cen - tral a toda su red de farmacias. De esta manera, es posible mantener la compe - titividad a largo plazo y fidelizar a las personas, permitiendo a la farmacia conjugar rentabilidad y profesionalidad. \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosC.N. 799668.2 No usar este medicamento en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. Lea las instrucciones de este medicamento y consulte al farmac\u00e9uticoDISUELVE Y ELIMINA EL TAP\u00d3N DE CERA ALIVIA EL DOLOR REDUCE EL RIESGO DE INFECCIONESOtocerum Gotas \u00f3ticas para la disoluci\u00f3n del cerumen auricularTAP\u00d3N DE CERA \u00a1Elim\u00ednalo! Lea las instrucciones de este medicamento y consulte al farmac\u00e9utico ORL _AA FF Otocerum para farmac\u00e9utico n.\u00ba Nutrition\u00ae, nueva marca de complementos alimenticios de Chiesi Espa\u00f1a Chiesi Espa\u00f1a lanza NHCO Nutrition\u00ae, una nueva l\u00ednea que inclu - ye 9 innovaciones desarrolladas a base de amino\u00e1cidos combina - dos con nutrientes esenciales, como vitaminas, minerales y extrac - tos de plantas, que ayudan al equilibrio fisiol\u00f3gico del organismo y pueden aportar un beneficio para la salud. En concreto, cada una de las 9 novedades de NHCO Nutrition\u00ae est\u00e1 desarrollada para cubrir, suplementar y satisfacer una nece - sidad concreta del organismo, poniendo el foco en favorecer la salud y el bienestar (equilibrio nutricional y emocional, sue\u00f1o, ar - ticulaciones, defensas, energ\u00eda y menopausia), en el \u00e1rea de la salud dermatol\u00f3gica (salud capilar) y de los minerales aminoquelados (magnesio aminoquelado). Esta gama de complementos alimenticios, que est\u00e1 espec\u00edficamente dise\u00f1ada para dar respuesta a los farmac\u00e9uticos en su rol de prescriptores y de expertos en salud, no solo estar\u00e1 disponible en far - macias de Espa\u00f1a sino tambi\u00e9n de Italia y Alemania. FUNMASK, mascarillas reutilizables con tecnolog\u00eda antimicrobiana FUNMASK ha puesto a la venta diferentes tipos de mascarillas para farmacias con el objetivo de prever los contagios por SARS- CoV-2. Las mascarillas FUNMASK incorporan te - jido con tecnolog\u00eda antimicrobiana (bajo li - cencia de HeiQ ViriblockTM) que se muestra un 99,99% efectivo frente al virus y bacte - rias, aportando una mejora en la protecci\u00f3n. HeiQ Viroblock NPJ03 es una tecnolog\u00eda textil suiza inteligen - te que se agrega al tejido. Se trata de una combinaci\u00f3n \u00fanica de tecnolog\u00eda de plata registrada con efectos antivirales y antibac - terianos y tecnolog\u00eda de ves\u00edculas como refuerzo. La tecnolog\u00eda de la plata atrae los virus con carga opuesta y se une permanen - temente a sus grupos de azufre. Posteriormente, la tecnolog\u00eda de ves\u00edculas grasas esf\u00e9ricas (liposomas) ayuda a agotar la mem - brana viral de su contenido de colesterol en minutos. Por lo tan - to, la plata puede destruir el virus r\u00e1pidamente. Esta tecnolog\u00eda cumple con EU REACH y US FIFRA, certificado OEKOTEX\u00ae, ho- mologado est\u00e1n certifi - cadas por Eurofins, que es el laboratorio avalado por la entidad nacional de acredi - taci\u00f3n (ENAC). Su tejido resiste 30 lava - dos a una temperatura de 60 grados, con m\u00e1xima protecci\u00f3n. https://www.chiesi.es/ www.funmask.es Pranarem lanza unas nuevas c\u00e1psulas de aceite vegetal para la piel Pranarem lanza unas nuevas c\u00e1psulas de aceite vegetal, de certifi - cado Virgen, que sirven para aliviar el picor, cal - mar el dolor o hidratar y nutrir la piel en profundidad. Su composici\u00f3n es rica en \u00e1cidos grasos, vitaminas y oligoelementos que con - tribuyen a un mejor funcionamiento del organismo. Este nuevo tratamiento de Pranarem, que contiene 70 mg de aceite vegetal por c\u00e1psula y es apto para todo tipo de dietas, est\u00e1 formulado con 4 aceites ve - getales (AV): AV de onagra para sobrellevar la etapa del climate - rio, adem\u00e1s de aportar hidrataci\u00f3n a pieles secas. AV de rosa mosqueta, un preparador del sol para prevenir el fotoenvejecimiento y de uso t\u00f3pico so - bre cicatrices. AV de comino negro, destacable por su afinidad por pieles sensibles donde las irritaciones y agresiones cut\u00e1 - neas sean frecuentes. AV de granada, que mejora los estados de diabetes y los proble - mas de colesterol. https://www.pranarom.com/ \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados9 Con firma marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 Ana L\u00f3pez- Casero Beltr\u00e1n Tesorera del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos Hoy tenemos claro que, en el \u00e1mbito de la farmacia comunitaria, el \"pr\u00f3ximo destino\" es una farmacia sostenible, innovadora, digitalizada e integrada en los circuitos p\u00fablicos y privados de la asistencia sociosanitaria\u00bbSiempre hacia delante Soy optimista por elecci\u00f3n personal. Estoy convencida de que nuestro camino por la vida es una gran aventura que merece la pe - na protagonizar con la m\u00e1xima vocaci\u00f3n, pa - si\u00f3n y entusiasmo. Trasladado a nuestra pro - fesi\u00f3n, me atrevo a decir que estamos ante un momento determinante y apasionante de nuestra historia, similar a otros que marca - ron nuevos rumbos profesionales en tiempos de grandes cambios sociales, econ\u00f3micos y demogr\u00e1ficos. Somos una profesi\u00f3n que siempre ha te - nido la visi\u00f3n de aportar todo su valor a la Sanidad y a los pacientes, en todas y cada una de las modalidades de ejercicio profe - sional. En esta ocasi\u00f3n, perm\u00edtame el lector que me centre en el ejercicio de la farmacia comunitaria, donde hace d\u00e9cadas decidimos apostar por una visi\u00f3n profesional enfocada hacia la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, evolucionan - do as\u00ed hacia una farmacia m\u00e1s asistencial y m\u00e1s centrada en el paciente. Desde entonces se ha avanzado mucho, con importantes documentos como el poco conocido Informe Almagro, el Consenso so - bre Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica con el Ministe - rio de Sanidad, los desarrollados por el Fo - ro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Farmacia Comunitaria, y tambi\u00e9n un gran n\u00famero de estudios de investigaci\u00f3n que consolidan una fuerte evidencia cient\u00edfica de nuestro trabajo. Todo esto ha servido para ajustar m\u00e1s esa visi\u00f3n, y hoy tenemos claro que, en el \u00e1m - bito de la farmacia comunitaria, el \u00abpr\u00f3ximo destino\u00bb es una farmacia sostenible, inno - vadora, digitalizada e integrada en los cir - cuitos p\u00fablicos y privados de la asistencia sociosanitaria. Una farmacia que aumenta la capacidad asistencial del Sistema Nacio - nal de Salud con una cartera concertada de servicios profesionales farmac\u00e9uticos asis - tenciales e incluso sociales, aprovechando la digitalizaci\u00f3n para trabajar en equipo con el resto de los profesionales, y creando nue - vos circuitos y formas de trabajo con aten - ci\u00f3n primaria y especializada que garanti - cen la continuidad asistencial y la seguridad del paciente. Una farmacia, con permiso de todos los compa\u00f1eros que trabajan en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, imprescindible en los siste - mas de vigilancia epidemiol\u00f3gica y en las po - l\u00edticas de salud p\u00fablica. Por \u00faltimo, un mo - delo de farmacia que vertebra de forma sostenible la asistencia sanitaria en Espa\u00f1a y genera cohesi\u00f3n social, siendo esencial pa - ra fijar poblaci\u00f3n en los lugares m\u00e1s castiga - dos por nuestra demograf\u00eda. El destino lo tenemos claro. Tenemos cuer - po de conocimiento, pero \u00bfpodemos hacer algo m\u00e1s que dependa de nosotros para con - seguirlo? Para responder a esta pregunta, in - vito al lector a tomar como referencia a los grandes emprendedores, exploradores y conquistadores de nuestra historia. Esas personas que cambiaron los destinos de la Humanidad, exploraron mundos descono - cidos y llevaron a cabo haza\u00f1as casi impo - sibles. \u00bfC\u00f3mo lo hicieron? Planificaron sus desti - nos con estrategia y rigor, tuvieron el lideraz - go y el coraje de recorrer el camino por muy adverso que fuese, y desarrollaron una acti - tud estoica, aceptando lo inevitable y luchan - do por lo posible. Incluyeron en sus \u00abmochi - las\u00bb conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos, pero tambi\u00e9n otras herramientas que los ayudaron a gestionar la incertidumbre y el riesgo, a convivir con la adversidad y trans - formarla en oportunidad, y, en definitiva, a seleccionar el rumbo adecuado en plena tor - menta. Por eso creo que ha llegado el momento de aprender de ellos: si queremos conquis - tar y hacer realidad nuevos retos profesiona - les, tenemos que llenar nuestra mochila de esas mismas herramientas para avanzar en \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados10 10 Con firma marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 Ana L\u00f3pez- Casero Beltr\u00e1n Tesorera del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticosel actual entorno caracterizado por su volatilidad, incertidumbre, complejidad y ambig\u00fcedad. Podemos incluso a\u00f1adir una particular \u00abf\u00f3rmu - la magistral de rescate\u00bb para los momentos m\u00e1s dif\u00edciles con principios activos poderosos: intui - ci\u00f3n, resiliencia, pensamiento divergente, traba - jo en equipo, innovaci\u00f3n, empat\u00eda, liderazgo y responsabilidad social. La pandemia ha mostrado las debilidades y fisuras de la sanidad espa\u00f1ola, acelerando la necesidad de reformas estructurales para afron - tar los desaf\u00edos a los que desde hace a\u00f1os se enfrenta. Necesitamos una Sanidad con mayor capacidad asistencial, m\u00e1s centrada en el pa - ciente, m\u00e1s integradora, eficiente y conectada. Una Sanidad que se conseguir\u00e1 si integramos la voz de los pacientes y el talento de todos sus profesionales. En este nuevo escenario, los farmac\u00e9uticos co - munitarios tenemos la oportunidad de hacer rea - lidad la visi\u00f3n por la que estamos trabajando des - de hace a\u00f1os, y de desarrollar todo nuestro potencial sanitario, asistencial y social, como ha quedado de relieve en esta pandemia. No hay tiempo que perder. Sigamos trabajando con todos y cultivemos un car\u00e1cter y una actitud estoica, emprendedora y exploradora para hacer realidad la farmacia que queremos para nuestros ciudadanos. \u00a1Siempre hacia delante! l Nueva plataforma de formaci\u00f3n farmac\u00e9utica acreditada Nuevo curso Salud de la Mujer \u00a1Reg\u00edstrate!www.aulamayofarmacia.comAULA A farmacia Avalado por: Patrocinado por: ANUNCI AULA 2021.indd 83 17/3/21 10:5117/3/21 10:51 Necesitamos una Sanidad con mayor capacidad asistencial, m\u00e1s centrada en el paciente, m\u00e1s integradora, eficiente y conectada\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Ram\u00f3n Morillo Verdugo Farmac\u00e9utico hospitalario. Hospital Universitario de Valme-AGS Sur de Sevilla El principal objetivo del proyecto Tel\u00e9maco es medir c\u00f3mo se siente y se relaciona el paciente, nos centramos mucho en sus necesidades y en c\u00f3mo cubrirlas\u00bb\u00abEl proyecto Tel\u00e9maco es una propuesta en la que los farmac\u00e9uticos de hospital y los rurales compartimos objetivos\u00bb Texto: Javier March La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Rural (SEFAR) acaban de poner en marcha el proyecto Tel\u00e9maco para acompa\u00f1ar al paciente cr\u00f3nico de zonas rurales. Hablamos con Ram\u00f3n Morillo Verdugo, principal investigador del proyecto. - Lo primero que llama la atenci\u00f3n en el proyecto Tel\u00e9maco es la colaboraci\u00f3n entre las dos sociedades. Jaime Espolita, presidente de la SEFAR, ha dicho que han iniciado un camino que va a cambiar la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo? - S\u00ed, yo creo que s\u00ed, aunque lo cierto es que esto es un complemento a algo que ya ven\u00edamos trabajando desde hace muchos a\u00f1os, porque la transforma - ci\u00f3n de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica ya la planteamos desde que creamos el pro - yecto MAPEX (Mapa estrat\u00e9gico de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica al Paciente Externo) hace 6 a\u00f1os. Entonces ya contempl\u00e1bamos que la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica que se estaba haciendo no era la ideal porque no respond\u00eda a las necesidades de los pacientes, y hab\u00eda que reenfocar el modelo de asistencia. Lo que hemos puesto encima de la mesa con Tel\u00e9maco es precisamente todo este trabajo que se ha hecho en cuanto a atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, y disponerlo en un proyecto de inves - tigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n en el que esta metodolog\u00eda de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica tan no - vedosa se pone a disposici\u00f3n de los pacientes en un entorno real y diferente al que hasta ahora hab\u00edamos trabajado. Se hab\u00eda trabajado desde el hospital, pero no en el entorno de la farmacia rural. - \u00bfCu\u00e1l es el objetivo principal del proyecto Tel\u00e9maco? - Desde el punto de vista metodol\u00f3gico, el objetivo principal del proyecto es cono - cer la experiencia del paciente y contemplar una mejora de esta experiencia con la implantaci\u00f3n de un modelo de asistencia coordinado entre el hospital y la oficina de farmacia rural. La experiencia del paciente la podemos definir por c\u00f3mo se siente y se relaciona con los profesionales de la salud encargados de su cuidado, en este ca - so todo lo que tiene que ver con el seguimiento farmacoterap\u00e9utico y la atenci\u00f3n far - mac\u00e9utica. Lo hemos contemplado as\u00ed porque entend\u00edamos que, de esta manera, se respond\u00eda a la metodolog\u00eda de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, y que por el tipo de pacien - te que incorpor\u00e1bamos y por el periodo de seguimiento no pod\u00edamos incorporar otras \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosentrevistavariables que fueran principales, como, por ejemplo, reingre - sos o muertes, o uso de recursos sanitarios para los cuales se necesitan otro tipo de estudio y otro perfil de paciente. - \u00bfPuede concretar el perfil del paciente que est\u00e1 en el pro - yecto Tel\u00e9maco? - Resumiendo mucho, tienen que ser pacientes con trata - mientos hospitalarios prescritos y que, concomitantemente, tengan tambi\u00e9n otro tipo de tratamientos que se dispensen en el \u00e1mbito de la oficina de farmacia rural. Adicionalmente, tienen que ser pacientes que vivan o tengan como referen - cia estas oficinas de farmacia, y que tengan un m\u00ednimo de competencias digitales para que puedan aprovechar las pro - puestas de herramientas inform\u00e1ticas que ponemos a su dis - posici\u00f3n para hacer el estudio. - De hecho, el proyecto pone a disposici\u00f3n del paciente todo lo trabajado con el proyecto MAPEX. \u00bfQu\u00e9 supone esto exactamente? - Supone poner encima de la mesa un modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica que pivota precisamente en el paciente y sus necesidades, de un modo muy distinto al modelo m\u00e1s cl\u00e1si - co, en el que el elemento fundamental era el medicamento. Me refiero al modelo CMO*, del que ya hay bastantes publi - caciones y adaptaciones a diferentes tipos de pacientes. Lo que este planteamiento de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica avanza es que trabajamos bas\u00e1ndonos en la individualizaci\u00f3n de las actividades, y esto viene condicionado por la estratificaci\u00f3n que hacemos de los pacientes, es decir, cada paciente tiene un nivel de intensidad y de actividad y seguimiento diferen - te, los modelos de estratificaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1n publicados en el entorno de MAPEX, y hay adaptaciones a cada uno de los patrones principales que nos encontramos en consulta. \u00bbPor otro lado, hemos insistido en el tema de alcanzar objetivos en relaci\u00f3n con la farmacoterapia. Para eso pone - mos encima de la mesa el uso de la entrevista motivacional y que los pacientes identifiquen qu\u00e9 objetivos a corto, me - dio y largo plazo deben alcanzar en relaci\u00f3n con cada uno de los f\u00e1rmacos que tienen prescritos. \u00c9ste es uno de los grandes cambios con respecto al enfoque tradicional, por - que la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica m\u00e1s tradicional se basaba en problemas relacionados con los medicamentos y ten\u00eda un enfoque m\u00e1s transversal y epis\u00f3dico; aqu\u00ed el enfoque es longitudinal y de seguimiento permanente. \u00bbY, por \u00faltimo, lo m\u00e1s llamativo, que es disponer de las nuevas tecnolog\u00edas para el acompa\u00f1amiento permanente; es decir, que los pacientes sientan que tienen un profesio - nal cerca cuando lo necesitan y no exclusivamente cuando van a la oficina de farmacia o al hospital. Gracias a estas nuevas tecnolog\u00edas, los pacientes pueden tener a un farma - c\u00e9utico que les responda en tiempo real o en tiempo \u00fatil para ellos.- A la plataforma podr\u00e1n acceder farmac\u00e9uticos rurales, far - mac\u00e9uticos de hospital y pacientes. \u00bfHa sido necesario su - perar muchas barreras legales para llegar a este punto? - Estamos hablando de un proyecto de investigaci\u00f3n que previamente ha obtenido el visto bueno tanto del comit\u00e9 de referencia como de los diferentes comit\u00e9s de los hospitales indicados. Esto nos da la posibilidad de incluir la informa - ci\u00f3n que necesitemos, pero, bueno, no es ning\u00fan conflicto incorporar juicios cl\u00ednicos y tratamientos prescritos, y tam - bi\u00e9n las intervenciones necesarias para cada tipo de pacien - te, as\u00ed como el registro de las mismas, tanto las que estaban previstas como las que sean necesarias en el momento en que el paciente plantee alguna necesidad. Esto lo incorpo - ramos a trav\u00e9s de una taxonom\u00eda de intervenciones perfec - tamente definida que nos va a permitir \u00abhablar el mismo idioma\u00bb a los diferentes profesionales que participamos en el estudio. \u00c9sta es una de las grandes propuestas que tie - ne la plataforma, tener disponible la informaci\u00f3n cr\u00edtica o necesaria para lo que habl\u00e1bamos antes de que los pacien - tes sepan los objetivos que deben alcanzar en relaci\u00f3n con la farmacoterapia, y que los farmac\u00e9uticos puedan dise\u00f1ar esas estrategias para que los pacientes se encuentren en el mejor estado de salud que puedan alcanzar, de acuerdo con su situaci\u00f3n cl\u00ednica concreta. - La presidenta de la SEFH, Olga Delgado, ha dicho que es - te proyecto va en la l\u00ednea de la humanizaci\u00f3n asistencial. Usted presidi\u00f3 el 64 Congreso Nacional de la SEFH, que tu - vo como hilo conductor precisamente la humanizaci\u00f3n asis - tencial. \u00bfEn qu\u00e9 consiste este concepto y c\u00f3mo se refleja en este proyecto? - Tiene que ver, de entrada, con el objetivo principal del es - tudio: identificar o proponer un planteamiento de modelo asistencial en el que lo que miramos sea la experiencia del paciente. Me refiero a los inside , es decir, a cada uno de los puntos de interacci\u00f3n que el paciente tiene en relaci\u00f3n con su asistencia sanitaria. En este caso los inside ser\u00edan todo lo que tiene que ver con su farmacoterapia, tanto en la oficina de farmacia rural como en la farmacia hospitalaria. Esto, que ya est\u00e1 en la gu\u00eda de humanizaci\u00f3n, es lo que se lleva a la pr\u00e1ctica real con este estudio: no nos quedamos en la teo - r\u00eda, sino que lo aplicamos directamente en este modelo pro - puesto de asistencia y en su objetivo principal, que, como ya Gracias a las nuevas tecnolog\u00edas, los pacientes pueden tener a un farmac\u00e9utico que les responda en tiempo real o en tiempo \u00fatil para ellos\u00bb *Acr\u00f3nimo de: Capacidad, Motivaci\u00f3n y Oportunidad 13 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados14 \u00abEl proyecto Tel\u00e9maco es una propuesta en la que los farmac\u00e9uticos de hospital y los rurales compartimos objetivos\u00bb marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597he se\u00f1alado, es medir c\u00f3mo se siente y se relaciona el pa - ciente: nos centramos mucho en sus necesidades y en c\u00f3 - mo cubrirlas. Por eso aqu\u00ed est\u00e1 tan inherente en todo mo - mento el tema de la humanizaci\u00f3n asistencial. - \u00bfC\u00f3mo han recibido esta iniciativa la corporaci\u00f3n y la Ad - ministraci\u00f3n? - La verdad es que no tengo m\u00e1s informaci\u00f3n que la que ob - tuve por parte de los asistentes cuando se hizo la presenta - ci\u00f3n del proyecto. Algunas reacciones fueron muy positivas, en el sentido de que se ofrec\u00edan a colaborar y al desarrollo del proyecto y ten\u00edan muchas expectativas puestas en \u00e9l. Yo creo que, como toda innovaci\u00f3n disruptiva, al principio rompe con los esquemas habituales y con algunas propuestas m\u00e1s tra - dicionales, pero, en cuanto el proyecto eche a andar y obten - gamos los primeros resultados y podamos difundirlos, creo que toda la profesi\u00f3n sanitaria en general, y la farmac\u00e9utica en particular, se va a sentir muy orgullosa de la profesi\u00f3n y muy representada en este enfoque, porque creo que, a es - cala internacional, somos muy punteros pues en la actuali - dad no hay ninguna propuesta similar en ning\u00fan pa\u00eds del mundo ni en ninguna sociedad cient\u00edfica farmac\u00e9utica. - \u00bfLos farmac\u00e9uticos de hospital y los de farmacia comuni - taria tienen objetivos comunes? - S\u00ed, porque trabajamos por y para el paciente, y porque la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica se tiene que entender as\u00ed. Nuestra propuesta de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica tiene mucho que ver con virar desde ser expertos en el medicamento, que es lo que tradicionalmente hemos defendido, a ser expertos en la relaci\u00f3n del paciente con su farmacoterapia, y creo que esto podemos contemplarlo desde cualquier punto de vis - ta profesional farmac\u00e9utico, tanto hospitalario como rural, cada uno con su nivel de conocimiento, con su nivel de aportaci\u00f3n e intervenciones sanitarias en su entorno. \u00c9sta es claramente una propuesta en la que compartimos obje - tivos, que es una terminolog\u00eda que cualquiera puede enten - der. Al hablar de objetivos en relaci\u00f3n con la farmacotera - pia nos alineamos con el resto de los profesionales sanitarios, y \u00e9ste es otro de los grandes saltos en cuanto al plantea - miento del modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica: dejar de en - tender al paciente desde un punto de vista farmac\u00e9utico, y entenderlo desde un punto de vista de trabajo colabora - tivo, multidisciplinar y, sobre todo, multidimensional. - Con este proyecto se pone en marcha una comunicaci\u00f3n directa entre el farmac\u00e9utico hospitalario y el farmac\u00e9utico rural. Ahora que las nuevas tecnolog\u00edas facilitan esta comu - nicaci\u00f3n, \u00bfcree que podr\u00e1 perdurar en el tiempo y ampliarse a otros especialistas? - Sin duda. Est\u00e1 ocurriendo ya, y en los pr\u00f3ximos a\u00f1os lo va - mos a ver todav\u00eda con m\u00e1s claridad. Los centros sanitarios tienen cada vez m\u00e1s una mayor intensidad tecnol\u00f3gica, y la atenci\u00f3n sanitaria est\u00e1 transform\u00e1ndose desde el enfoque presencial hacia una actividad dual entre lo presencial y lo virtual. Y, evidentemente, para llevar a cabo la actividad vir - tual necesitamos las nuevas tecnolog\u00edas. Nosotros lo hemos dejado claro en el posicionamiento de la telefarmacia, que hemos definido como una actividad de acompa\u00f1amiento a los pacientes a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas, y en el que uno de los cuatro \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en nuestro trabajo es precisamente la coordinaci\u00f3n asistencial. Entendemos que las nuevas tecnolog\u00edas van a permitirnos estar cerca virtual - mente de nuestros compa\u00f1eros, y creo que, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, con el enfoque y con la generaci\u00f3n de resultados que estamos planteando, cada vez va a ser m\u00e1s latente. Creo, adem\u00e1s, que las nuevas generaciones nos van a ayudar mu - cho a impulsar todo esto, porque son nativos digitales y lo van a entender de una forma mucho m\u00e1s r\u00e1pida que los pro - fesionales m\u00e1s veteranos. - \u00bfTendr\u00e1 continuidad el proyecto? - El proyecto prev\u00e9 1 a\u00f1o de seguimiento para cada pacien - te; es decir, si un paciente lo incorporamos en marzo, es - tar\u00e1 en seguimiento hasta marzo del a\u00f1o siguiente, pero el periodo de reclutamiento es de 3 o 4 meses, con lo cual al - g\u00fan paciente puede incorporarse, por ejemplo, en junio y tendremos que seguirlo hasta junio del a\u00f1o siguiente. Pero m\u00e1s all\u00e1 del proyecto de investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n, el esce - nario que dibujamos es que en un futuro estas herramien - tas puedan ampliarse, tanto a este tipo de pacientes y a es - te entorno en el que nos hemos centrado ahora mismo, como a cualquier otro tipo de paciente y otro tipo de cola - boraci\u00f3n con otros profesionales. Adem\u00e1s, en el mejor de los escenarios, quiz\u00e1s otros pa\u00edses puedan copiarnos o uti - lizar nuestras herramientas. Yo creo que este modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica no responde a ning\u00fan \u00e1mbito con - creto; es una nueva forma de relacionarse con los pacien - tes, y lo pueden hacer farmac\u00e9uticos hospitalarios, rurales, comunitarios... y se puede hacer en Espa\u00f1a o en cualquier pa\u00eds del mundo, porque no se requiere ning\u00fan requisito es - pec\u00edfico m\u00e1s all\u00e1 de las competencias, habilidades y cono - cimientos que tienen los farmac\u00e9uticos de por s\u00ed. - \u00bfPor qu\u00e9 \u00abTel\u00e9maco\u00bb? - Tel\u00e9maco es el acr\u00f3nimo del t\u00edtulo del proyecto: Telefar - macia y Modelo Asistencial Coordinado. Adem\u00e1s, si se fija, dentro de Tel\u00e9maco aparecen las siglas del modelo de aten - ci\u00f3n farmac\u00e9utica CMO. Tambi\u00e9n est\u00e1, por supuesto, toda la mitolog\u00eda griega en torno a Tel\u00e9maco y lo que \u00e9sta con - lleva de apertura de nuevos mundos y de romper los viejos esquemas. Es un nombre que re\u00fane todo lo que queremos plantear con este proyecto: la apertura del modelo y desdi - bujar barreras que hasta ahora estaban impidiendo respon - der a las necesidades del paciente. Ojal\u00e1 obtengamos lo que estamos planteando, y que tanto la comunidad cient\u00ed - fica como los propios pacientes lo perciban lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. l \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Mar\u00eda Jos\u00e9 Cejas Delgado Farmac\u00e9utica titular. Farmacia Europa. Puente Genil (C\u00f3rdoba) Desde la farmacia debemos intervenir aliviando los s\u00edntomas y, por supuesto, derivando al especialista si el caso lo requiere\u00bbAbordaje del cuidado ocular en la farmacia comunitaria El ojo seco, las \u00falceras, la blefaritis, el orzuelo o la conjuntivitis son algunas de las patolog\u00edas oft\u00e1lmicas que se atienden con m\u00e1s frecuencia en la oficina de farmacia, siendo, de hecho, las consultas m\u00e1s habituales sobre cuidado ocular. A nuestras farmacias llegan a diario pacientes que preguntan sobre un tras - torno o molestia ocular. Es muy importante saber cu\u00e1ndo derivar al oculista o cu\u00e1ndo intervenir, ya que, por ejemplo, una simple inflamaci\u00f3n ocular puede ser debida a muchas causas, desde un traumatismo a una uve\u00edtis o una hiperten - si\u00f3n ocular. En este sentido, no solo debemos atender a nuestros pacientes adultos, sino tambi\u00e9n a los ni\u00f1os, pues en los primeros a\u00f1os de vida se detectan ciertas pa - tolog\u00edas que pueden corregirse con terapia visual (como la ambliop\u00eda), y debe - mos recomendar la realizaci\u00f3n de revisiones oftalmol\u00f3gicas desde corta edad. \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAhora SIN sequedad, SIN molestias, SIN CONSERVANTES SIN CONSERVANTES Simplemente #SINSACIONALFORMULACI\u00d3N EXCLUSIVA DOBLE POL\u00cdMERO \u00c1CIDO HIALUR\u00d3NICO Y HP GUAR 6Ayude a sus pacientes a sentirse imparables todos los d\u00edas con un ALIVIO DURADERO DEL OJO SECO CR\u00d3NICO. HIDRATACI\u00d3N Y REEPITELIZACI\u00d3N POSTCIRUG\u00cdA 1-3 2x veces m\u00e1s retenci\u00f3n de la hidrataci\u00f3n 1 Mejor reepitelizaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n corneal 1 4 Mayor reducci\u00f3n de los horas1030 20405060 Sustituye S ystane\u00ae U ltra P lus por Systane\u00ae Hi drataci\u00f3n s in conservantes *En comparaci\u00f3n con AH solo Refer encias: 1. Rangarajan R, Kraybill B, tear M, Martin AE. Efficacy in patients with dry eye after treatment with a new lubricant eye drop formulation. J Ocul Protecting the ocular surface and improving the quality of life of dry eye patients: a study of the efficacy of an HP-guar containing ocular lubricant in a wound Poster presented at: 8th International Film & Ocular Surface; September 7-10, 2016; Montpellier, France. 5. Davidson R, Schultz-Scott B, Efficacy evaluation of Systane ULTRA in M, Schmickler S, Galarreta D, et al. Efficacy and of dual-polymer hydroxypropyl guar- and cumple con la normativa de productos sanitarios. Si nota molestias oculares persistentes, lagrimeo excesivo, cambios en la visi\u00f3n o enrojecimiento ocular, deje de utilizar el producto y consulte al profesional de la visi\u00f3n ya que el problema podr\u00eda empeorar. Contraindicado en personas al\u00e9rgicas a cualquiera de sus componentes. Consulte a su profesional sanitario o del cuidado de la visi\u00f3n su uso, precauciones, advertencias y contraindicaciones. Alcon y Systane Hidrataci\u00f3n son marcas registradas. \u00a92021 Alcon Inc. Aprobado en Marzo de 2021. ES-SYH-2100010CN: 201627.9 18 Abordaje del cuidado ocular en la farmacia comunitaria marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Ya que normalmente no disponemos de los medios adecuados, a menos que contemos con el servicio de \u00f3p - tica, desde la farmacia debemos intervenir aliviando los s\u00edntomas y, por supuesto, derivando al especialista si el caso lo requiere. Otra funci\u00f3n del farmac\u00e9utico en la oficina de farmacia es procurar la adherencia al tratamiento y ofrecer una co - rrecta recomendaci\u00f3n del buen uso de los f\u00e1rmacos ocula - res y medidas de higiene adecuadas. Para ello, es preciso tener ciertos conocimientos sobre la materia y sobre la etio - log\u00eda de las afecciones, de modo que podamos abordar el problema de la forma m\u00e1s adecuada y profesional. Ojo seco El ojo seco, o \u00abs\u00edndrome del ojo seco\u00bb (SOS), es un proce - so que afecta a muchas personas que desconocen incluso que lo sufren y que lo achacan a largas horas usando dis - positivos electr\u00f3nicos. De hecho, en torno al 60% de la po - blaci\u00f3n lo sufre, sobre todo a partir de los 40 a\u00f1os. Es, ade - m\u00e1s, una patolog\u00eda que tiene distintos estadios seg\u00fan la gravedad, y debemos saber discernir cu\u00e1ndo podemos in - tervenir, de qu\u00e9 forma y cu\u00e1ndo derivar. Para ello, deberemos tener en cuenta que afecta en ma - yor porcentaje a las mujeres, porque un detonante son los cambios hormonales que sufren; adem\u00e1s, con la edad va aumentando la predisposici\u00f3n al ojo seco. Este trastorno ocular se produce cuando alguno de los tres componentes fundamentales de la l\u00e1grima (el acuoso, el lip\u00eddico y el mucoso o muc\u00ednico) est\u00e1 alterado y no cum - ple su funci\u00f3n adecuadamente. Esto suele deberse a una afecci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas de Meibomio: hay una mayor eva - poraci\u00f3n de la l\u00e1grima, especialmente por la noche, mo - mento en que el problema se agrava, y es necesario utilizar pomadas oft\u00e1lmicas o l\u00e1grimas m\u00e1s viscosas que eviten di - cha evaporaci\u00f3n. Debemos tener en cuenta que las gl\u00e1n - dulas de Meibomio, que se encuentran en las placas tarsa - les de los p\u00e1rpados, son las encargadas de lubricar el ojo y evitar el roce de la superficie ocular con el p\u00e1rpado, favo - reciendo su movimiento. Pero no solo los cambios hormonales son los causan - tes del ojo seco; hay m\u00faltiples factores que ocasionan la disfunci\u00f3n, provocando que la pel\u00edcula lagrimal se rom - pa y que el ojo quede expuesto al aire. Algunos de estos factores son: alteraciones en la piel, trastornos al\u00e9rgicos, adicci\u00f3n al tabaco, enfermedades reum\u00e1ticas, determi - nados tratamientos farmacol\u00f3gicos, o una cirug\u00eda ocular previa. Adem\u00e1s, hay agentes agravantes, como pueden ser la falta de humedad, el aire acondicionado, la polu - ci\u00f3n, etc. Hemos de valorar, tambi\u00e9n, los f\u00e1rmacos que producen sequedad ocular, entre los que podemos destacar los si - guientes: antihistam\u00ednicos, diur\u00e9ticos, betabloqueadores, inhibidores de la monoaminooxidasa, anticolin\u00e9rgicos, ben - zodiacepinas y metildopa.S\u00edntomas Entre los s\u00edntomas del ojo seco podemos citar enrojecimien - to, sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o, picaz\u00f3n, inflamaci\u00f3n e in - cluso molestia si tenemos que fijar la vista. Tratamiento El tratamiento es generalmente sintom\u00e1tico, salvo que exis - ta una enfermedad causante de la sintomatolog\u00eda, en cuyo caso debemos derivar al especialista para que intente erra - dicarla. En los cuadros leves podemos intervenir desde la farma - cia, recomendando l\u00e1grimas artificiales durante el d\u00eda y lu - bricantes m\u00e1s densos por la noche, una correcta higiene palpebral, evitar el uso de lentes de contacto y minimizar el uso de dispositivos electr\u00f3nicos. Orzuelo El orzuelo es otra de las infecciones m\u00e1s comunes. Suele afectar a un ojo y provoca inflamaci\u00f3n en el p\u00e1rpado. Afec - ta a las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas situadas en el borde del p\u00e1rpa - do, provocando una inflamaci\u00f3n o protuberancia. S\u00edntomas Inflamaci\u00f3n, ojo rojo, picor, sensibilidad al tacto en la zona y a veces dolor. \u00bfC\u00f3mo podemos intervenir? Recomendaremos el uso de toallitas est\u00e9riles de higiene y, en casos graves, derivaremos al oculista.El ojo seco afecta en mayor porcentaje a las mujeres, porque un detonante son los cambios hormonales que sufren\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosprofesi\u00f3n\u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosConjuntivitis Es una inflamaci\u00f3n de la conjuntiva que a veces cursa con infecci\u00f3n. Suele ser bilateral, aunque en ocasiones tambi\u00e9n es asim\u00e9trica, pudiendo afectar en mayor o menor grado a uno u otro ojo. Generalmente comienza en un ojo y despu\u00e9s se extiende al otro. A veces es un problema que se cronifica porque existe cierta predisposici\u00f3n: problemas fisiol\u00f3gicos con el lagrimal, pr\u00f3tesis oculares, etc. La conjuntivitis puede ser bacteriana, v\u00edrica, al\u00e9rgica, pa - rasitaria o causada por la exposici\u00f3n solar. La etiolog\u00eda de la conjuntivitis puede deducirse en funci\u00f3n de los s\u00edntomas, lo cual ayudar\u00e1 a instaurar el tratamiento y a plantear las recomendaciones adecuadas. Las conjuntivitis son procesos altamente contagiosos, por lo que es preciso extremar las medidas con la higiene: la - vado de manos, uso de toallitas de higiene est\u00e9riles, evitar tocarnos la zona ocular, no compartir toallas... S\u00edntomas Picor, lega\u00f1as, inflamaci\u00f3n, despertar con los ojos pegados. \u00bfQu\u00e9 podemos recomendar? Desde la farmacia podemos plantear algunas recomenda - ciones y consejos, como utilizar l\u00e1grimas artificiales con ac - tivos calmantes (como la camomila) y toallitas de higiene ocular, no compartir toallas, y evitar tocarse los ojos duran -te la limpieza, haci\u00e9ndolo con gasas y retirando el exceso de lega\u00f1as mediante suero fisiol\u00f3gico. En casos graves siempre derivaremos al especialista. Blefaritis Se trata de una inflamaci\u00f3n de los p\u00e1rpados que puede cur - sar con infecci\u00f3n. Suele ser bastante perceptible ya que la inflamaci\u00f3n es notable. NUA MARZO.indd 1NUA MARZO.indd 1 12/3/21 8:2812/3/21 8:28\u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados20 Abordaje del cuidado ocular en la farmacia comunitaria marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597S\u00edntomas Inflamaci\u00f3n, dolor ocular, sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o, etc. \u00bfC\u00f3mo intervenir? En estos casos debe realizarse una anamnesis para descar - tar una posible alergia, en cuyo caso derivaremos al m\u00e9di - co. Entretanto, pueden tomarse medidas para aliviar las molestias, como una limpieza correcta y un antiinflamato - rio natural hasta la visita con el especialista. Glaucoma Se trata de una hipertensi\u00f3n ocular que puede llegar a pro - vocar la p\u00e9rdida de visi\u00f3n. Se debe a un aumento de la pre - si\u00f3n intraocular. Ante cualquier sospecha, hay que derivar al oculista para que realice las valoraciones y mediciones necesarias. El tratamiento farmacol\u00f3gico act\u00faa a nivel del humor acuo - so segregado por los capilares del ojo, disminuyendo su pro - ducci\u00f3n y aumentando su eliminaci\u00f3n mediante drenaje. Cataratas Se producen por un envejecimiento del cristalino, que sufre una p\u00e9rdida de transparencia. Las causas son muy variadas y heterog\u00e9neas, aunque existen muchos factores que ya son indicativos: edad avanzada, padecer diabetes, tener una pre - disposici\u00f3n familiar... Su manifestaci\u00f3n consiste en una p\u00e9r - dida de la agudeza visual, disminuci\u00f3n de la sensibilidad a los contrastes y dificultad para apreciar los colores. El tratamiento m\u00e1s extendido para una soluci\u00f3n eficaz es la operaci\u00f3n con anestesia local de bajo riesgo, que debe llevar a cabo un cirujano ocular. Degeneraci\u00f3n macular asociada a la edad (DMAE) Es una enfermedad degenerativa que afecta a la m\u00e1cula l\u00fatea o retina, que es la encargada de mantener la agude - za visual y de transmitir al cerebro las im\u00e1genes. Existen factores de riesgo gen\u00e9ticos, ambientales y relacionados con el envejecimiento. \u00bfC\u00f3mo podemos detectar la DMAE? Se distorsiona la visi\u00f3n y perdemos agudeza visual. Todo esto afectar\u00e1 a ciertas actividades de nuestra vida cotidia - na, como la conducci\u00f3n o la lectura. El tratamiento consis - te en retrasar el avance de la enfermedad en lo posible, puesto que su evoluci\u00f3n es irreversible. \u00bfC\u00f3mo podemos intervenir? Como farmac\u00e9uticos es muy importante que insistamos en la protecci\u00f3n solar ocular con gafas de sol, ya que as\u00ed evi - taremos problemas y, en el caso de que los haya, mejora - r\u00e1n. Las lentes deben tener protecci\u00f3n frente a la radiaci\u00f3n ultravioleta y estar homologadas y clasificadas seg\u00fan la ca - tegor\u00eda del filtro.En ocasiones, la radiaci\u00f3n solar puede provocar querati - tis o incluso \u00falceras; por ello, igual que protegemos nues - tra piel, debemos proteger nuestros ojos, ya que la radia - ci\u00f3n tambi\u00e9n incrementa o potencia el envejecimiento de la estructura ocular y puede acelerar procesos degenerati - vos como las cataratas o la DMAE. Otra manera de combatir el envejecimiento de nuestra visi\u00f3n es contrarrestando el estr\u00e9s oxidativo con una alimen - taci\u00f3n rica en verduras, frutas y pescados azules, fuente de omega-3. En la oficina de farmacia recibimos muchas consultas sobre todas estas patolog\u00edas, y aunque en muchos casos sea preciso derivar al oculista, es cierto que debemos con - trolar o conocer dichos problemas para dar una atenci\u00f3n temprana que mejore los s\u00edntomas del paciente y, como consecuencia, su calidad de vida. Por ello, no solo se tra - ta de ayudar cuando existe la patolog\u00eda, sino que tambi\u00e9n debemos hacer educaci\u00f3n sanitaria con este tipo de con - sejos. l Bibliograf\u00eda Cl\u00ednica Baviera. Patolog\u00edas oculares m\u00e1s comunes. Disponible en: https:// www.clinicabaviera.com/blog/patologias-oculares-mas-comunes/ Instituto de microcirug\u00eda ocular (IMO). Enfermedades de los ojos. Ojo seco. Disponible en: https://www.imo.es/es/ojo-seco. Mayo Clinic. Conjuntivitis. Disponible en: https://www.mayoclinic.org/ es-es/diseases-conditions/pink-eye/symptoms-causes/syc-20376355 El tratamiento de la DMAE consiste en retrasar el avance de la enfermedad, puesto que su evoluci\u00f3n es irreversible\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados21 Profesi\u00f3n marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Eduardo Senante Farmac\u00e9utico comunitario. Farmacia Senante. Zaragoza Las personas con piel sensible suelen mostrar m\u00e1s reacci\u00f3n a jabones, pigmentos y perfumes en productos t\u00f3picos\u00bbCuidado de la piel sensible Vivimos en un mundo donde nos gusta clasificarlo todo, e inevitablemente tam - bi\u00e9n lo hacemos en t\u00e9rminos de piel: piel grasa, piel seca, piel mixta, piel ac - neica y... piel sensible. De hecho, el t\u00e9rmino \u00abpiel sensible\u00bb es uno de los m\u00e1s repetidos y m\u00e1s o\u00eddos tanto por los profesionales de la salud como por la pobla - ci\u00f3n en general. En este art\u00edculo voy a intentar explicar c\u00f3mo identificarla (sus causas, los principales factores desencadenantes...) y a plantear los consejos prioritarios que podemos ofrecer desde la farmacia comunitaria, las se\u00f1ales de alarma y cu\u00e1ndo debemos derivar al m\u00e9dico. De un modo sucinto, y aunque sea simplificando bastante, podr\u00edamos decir que una piel sensible es aquella que es m\u00e1s reactiva de lo que se considera nor - mal y que se irrita f\u00e1cilmente por distintos factores (como el sol, el aire, el calor, el fr\u00edo...) o por determinados productos aplicados t\u00f3picamente. Otras posibles amenazas de la piel sensible incluyen la contaminaci\u00f3n, las hor - monas e incluso no disfrutar de suficientes horas de sue\u00f1o. Cuando sometemos a la piel a uno o m\u00e1s de estos factores desencadenantes, la piel sensible puede empezar a manifestar signos de malestar, y enrojecerse o incluso picar (\u00e9stos ser\u00e1n algunos de los principales s\u00edntomas que nos indiquen que nos encontra - mos ante una \u00abpiel sensible\u00bb). \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados22 Cuidado de la piel sensible marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Hemos de saber que esta sensibilidad de la piel se mani - fiesta cuando las terminaciones nerviosas que est\u00e1n situadas en la capa superior de la piel se irritan, y esta irritaci\u00f3n ner - viosa tiene lugar cuando el equilibrio de la barrera cut\u00e1nea se ve alterado o debilitado por estos agentes amenazantes. Otra potencial amenaza son los cosm\u00e9ticos. Normalmente, las personas con piel sensible suelen mostrar m\u00e1s reacci\u00f3n a jabones, pigmentos y perfumes en productos t\u00f3picos, por lo que usar los cosm\u00e9ticos equivocados puede provocar, en oca - siones, picores, sequedad y enrojecimiento. \u00c9ste es el motivo por el que muchas veces la valoraci\u00f3n de los productos cos - m\u00e9ticos de la rutina facial de una persona es el indicador m\u00e1s fiable a la hora de saber si tiene o no una piel sensible. Una de las primeras medidas que deberemos aconsejar a una persona con piel sensible ser\u00e1 que no use cualquier muestra gratuita que caiga en sus manos, porque sin duda alguna aplicar un cosm\u00e9tico sobre una piel sensible sin ha - ber comprobado previamente si es el adecuado es una ver - dadera ruleta rusa. Clasificaci\u00f3n de las pieles sensibles Al igual que hay distintos tipos de acn\u00e9, de sequedad, etc., las pieles sensibles se pueden clasificar en 4 tipos: Piel sensible por naturaleza: este tipo es gen\u00e9tico y fre - cuentemente se asocia a estados inflamatorios de la piel, como psoriasis, eccema, ros\u00e1cea, etc. Piel sensible por el entorno: es aquella piel cuya sensibi - lidad se ve potenciada y amenazada por factores ambien - tales (exposici\u00f3n solar, humo de tabaco, contaminaci\u00f3n, etc.) que pueden activar el picor y la irritaci\u00f3n. Piel reactiva: es aquella que se enrojece e inflama por el uso de productos cosm\u00e9ticos, dando lugar a enrojeci - miento, calentamiento o irritaci\u00f3n de la piel. Incluso pue - den aparecer p\u00e1pulas o p\u00fastulas en la zona donde se ha aplicado el cosm\u00e9tico que ha producido la irritaci\u00f3n. Piel fina y envejecimiento: con la edad, nuestra piel va perdiendo grosor de manera natural, y en general una piel fina es m\u00e1s f\u00e1cilmente irritable. Rutina cosm\u00e9tica En 1980 un 30% de las personas consideraban que ten\u00edan la piel sensible, mientras que en 2019 este porcentaje ha crecido hasta alcanzar el 80%. Como podemos ver, desde la oficina de farmacia el cuidado de la piel sensible va a ser uno de los campos donde vamos a tener m\u00e1s posibilidades de realizar una recomendaci\u00f3n dermocosm\u00e9tica.Y una vez establecidos los cimientos del asunto, vamos a la pr\u00e1ctica. En pacientes con pieles sensibles deberemos evitar cos - m\u00e9ticos con perfumes y colorantes, y en general tambi\u00e9n alcohol denat en elevadas concentraciones. De la misma manera (y a no ser que sean pautados por un dermat\u00f3lo - go), evitaremos el uso de exfoliantes mec\u00e1nicos (los de gra - nulado de toda la vida) y/o qu\u00edmicos (glic\u00f3lico y otros), \u00e1ci - do salic\u00edlico, retinoides, etc. Como ingredientes cosm\u00e9ticos \u00abtop\u00bb que podemos usar en una piel sensible nos centraremos en aquellos que nos ayuden a mantener equilibrada e hidratada la barrera cu - t\u00e1nea: glicerina, \u00e1cido hialur\u00f3nico, manteca de karit\u00e9, ce - ramidas, \u00e1cidos grasos, etc. Sin duda alguna, la m\u00e1xima a la hora de elaborar una ru - tina cosm\u00e9tica para una piel sensible es \u00abmenos es m\u00e1s\u00bb. Es una regla que en mi opini\u00f3n nunca debemos olvidar. Cuidado facial Por la ma\u00f1ana recomendamos limpiar el rostro con un pro - ducto cosm\u00e9tico sin jab\u00f3n, que contenga una concentra - ci\u00f3n baja de tensioactivos y, si es posible, sin perfumes ni colorantes. Hasta no hace mucho nunca se recomendaba una lim - pieza con agua para pieles sensibles, pero cada vez se est\u00e1 volviendo m\u00e1s a ello, eso s\u00ed, usando siempre un producto de limpieza adecuado. La limpieza del rostro siempre debe realizarse con suavi - dad (con los limpiadores faciales de \u00faltima generaci\u00f3n no hay ninguna necesidad de frotar mucho). Aclararemos con agua y secaremos con cuidado. El agua ha de estar prefe - riblemente tibia, y el secado lo realizaremos a toques, sin frotar, y con alguna toalla o muselina de fibras naturales que, obviamente, deberemos lavar cada d\u00eda (nunca debe usarse suavizante en el proceso de lavado para minimizar el riesgo de alergias). A pesar de estas tendencias, hay pieles que no toleran muy bien el aclarado con agua. En ese caso, usaremos un limpiador que no necesite aclarado con agua y, si es posi - ble, en textura crema o leche puesto que las aguas mice - lares suelen resecar bastante la piel. El mundo de la der - mofarmacia ofrece un abanico relativamente amplio de este tipo de productos. La elecci\u00f3n de uno u otro siempre depender\u00e1 de nuestro criterio profesional, de las necesida - des de la piel de la persona y de sus gustos a la hora de realizar este paso de la rutina facial. Despu\u00e9s podemos aplicar alg\u00fan t\u00f3nico hidratante o lo - ci\u00f3n selladora de hidrataci\u00f3n que nos ayude a evitar la eva - poraci\u00f3n del agua transepid\u00e9rmica (en cualquier tipo de piel es fundamental mantener una correcta hidrataci\u00f3n, pe - ro sobre todo en una piel sensible). Normalmente se trata de productos con agentes humectantes e hidratantes, que aplicaremos sobre el rostro de forma directa y sin necesi - dad de un aclarado posterior.La m\u00e1xima a la hora de elaborar una rutina cosm\u00e9tica para una piel sensible es \"menos es m\u00e1s\"\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados/ Cuando la piel exige un experto AHORA BEPANTHOL\u00ae CALM SE LLAMA BEPANTHOL\u00ae SENSICALM\u00ae UN NOMBRE DIFERENTE PARA AMBOS FORMATOS, PERO LOS MISMOS BENEFICIOS DE SIEMPRE PARA TRATAR LOS S\u00cdNTOMAS DEL ECCEMA Y LA DERMATITIS AT\u00d3PICA : 1. Harten J, Kurka P, Pavel V, Lenz pilot trial to explore the ef cacy safety of a new topical medical device in patients with mild atopic el picor solo 30 minutos Tan e caz como la hidrocortisona al 1% en dermatitis at\u00f3pica moderada1Alivia la sensaci\u00f3n de picor del eccema Disponible en formato de 20g y 50g. GRAN CAMPA\u00d1A DE MEDIOS EN TELEVISI\u00d3N Y DIGITAL L.ES.MKT.CH.12.2020.2123 AAFF_BAYER_BEPANTHOL_SensiCalm_PaginaInt[4].indd 1AAFF_BAYER_BEPANTHOL_SensiCalm_PaginaInt[4].indd 1 12/3/21 10:4412/3/21 10:4424 Cuidado sensible marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Acto seguido, podemos aplicar un s\u00e9rum rico en \u00e1cido hialur\u00f3nico hidratante y que est\u00e9 combinado, si es posible, con ingredientes estrella en el caso de pieles sensibles, co - mo la niacinamida o la azeloglicina (derivado del \u00e1cido aze - laico con mayor capacidad hidratante), pues est\u00e1n dando muy buenos resultados en pieles sensibles, principalmente a la hora de disminuir el umbral de sensibilidad de la piel y fortalecer el equilibrio de la barrera cut\u00e1nea. M\u00e1s all\u00e1 de estos beneficios, estos productos tambi\u00e9n aportan cierta capacidad antiinflamatoria, antioxidante, reforzadora de la barrera cut\u00e1nea, etc. A continuaci\u00f3n, debe aplicarse una crema o fluido hidra - tante de composici\u00f3n minimalista que incluya, si es posi - ble, ingredientes como ceramidas (son como los ladrillos que mantienen la \u00abpared\u00bb, nuestra piel, en perfectas con - diciones), \u00e1cidos grasos, glicerina, \u00e1cido hialur\u00f3nico, etc. Como en cualquier rutina cosm\u00e9tica que elaboremos, siempre debemos recomendar el uso de protecci\u00f3n solar durante todos los d\u00edas del a\u00f1o. En el caso de pacientes con pieles sensibles, como primera opci\u00f3n aconsejamos el uso de un protector solar facial mineral. En general, las pieles sensibles suelen tolerar mejor los filtros f\u00edsicos co - mo \u00f3xido de cinc y di\u00f3xido de titanio, en detrimento de fil - tros qu\u00edmicos como oxibenzona, avobenzona, octisalato y homosalato. A la hora de recomendar productos de maquillaje debe - mos proceder con sumo cuidado, eligiendo cosm\u00e9ticos que no provoquen irritaci\u00f3n. Siempre que sea posible, usaremos maquillaje mineral y listas de ingredientes (INCI) cortas. Procuraremos no usar maquillajes de larga duraci\u00f3n ni waterproof , puesto que para su eliminaci\u00f3n necesitaremos un limpiador especial que, a priori , es m\u00e1s agresivo para la piel. El uso de eyeliners (suelen contener l\u00e1tex) tampoco es muy recomendable, por lo que como primera opci\u00f3n debe - mos optar siempre por el uso de l\u00e1pices de ojos, que sue - len dar menos problemas de sensibilidad y de alergias. Otro factor que debe tenerse en cuenta es que es bas - tante com\u00fan que la piel se vuelva m\u00e1s sensible a medida que envejecemos. La construcci\u00f3n natural de nuestra barrera lip\u00eddica cut\u00e1 - nea depende en parte... de la suerte. A menudo es una cues - ti\u00f3n simplemente constitucional, por lo que es posible que tengamos una piel m\u00e1s sensible que otra persona solo en funci\u00f3n de nuestra gen\u00e9tica y de la forma en que se forma nuestra barrera lip\u00eddica. Pero todos podemos observar que esa barrera se va deteriorando a medida que envejecemos, lo que con el tiempo puede causar una mayor sensibilidad. Como se\u00f1ala la Dra. Melissa Piliang1, \u00aba medida que enve - jecemos, esa barrera lip\u00eddica se reemplaza con menos fre - cuencia, por lo que la piel puede irritarse con mayor facili - dad\u00bb. Es por ello que los productos que sol\u00edamos usar sin problemas pueden empezar a afectar repentinamente a la piel a medida que se envejece. A esto se a\u00f1ade que con la edad la piel retiene menos la humedad.Cuidado del cuerpo Todas estas recomendaciones para el cuidado facial son perfectamente extrapolables al cuidado de la piel sensible del cuerpo. En principio, recomendaremos utilizar igual - mente un detergente limpiador corporal sin jab\u00f3n, sin per - fume, de composici\u00f3n minimalista y en general sobregraso (para evitar deshidratar demasiado la piel en el acto de la limpieza). Despu\u00e9s, usaremos siempre una crema/b\u00e1lsamo/loci\u00f3n hidratante preferiblemente no perfumada, que incluya en su composici\u00f3n, si es posible, ingredientes como cerami - das, glicerina, \u00e1cidos grasos, \u00e1cido hialur\u00f3nico, niacina - mida, etc. Y siempre recomendaremos ba\u00f1os/duchas cor - tos y con una temperatura del agua no excesivamente elevada. Algunas \u00e1reas de la piel de nuestro cuerpo son m\u00e1s pro - pensas a la sensibilidad que otras, como el dorso de las manos (tienen menos aceites naturales, imprescindibles para mantener la barrera de la piel) o las zonas que sufren el roce y el contacto continuo con prendas de ropa ajusta - das. El lavado regular con jab\u00f3n alcalino y no adecuado y agua caliente tambi\u00e9n puede alterar los niveles de pH de la piel del cuerpo y despojarla de los aceites necesarios, de - teriorando la barrera cut\u00e1nea. Y como ya sabemos, una ba - rrera debilitada puede conducir a una mayor probabilidad de sensibilidad cut\u00e1nea, dermatitis de contacto, piel seca y \u00e1spera. En cuanto a los complementos alimenticios, aunque a\u00fan queda mucho camino por recorrer es cierto que determi - nados complementos con probi\u00f3ticos o incluso con ingre - dientes como silimarina y metilsulfonilmetano (MSM), es - t\u00e1n funcionando realmente bien en algunos grupos de poblaci\u00f3n. Dos comentarios finales Debemos recordar a nuestros clientes que, si tienen alg\u00fan producto cosm\u00e9tico abierto desde hace tiempo y que haya superado el PAO (period after opening) indicado en el en - vase, es mejor que se deshagan de \u00e9l puesto que es m\u00e1s que probable que se encuentre alterado y/o contaminado. Si la sensibilidad de la piel persiste o empeora, debemos derivar siempre a un dermat\u00f3logo cualificado, que valorar\u00e1 otras opciones de tratamiento de la piel e incluso realizar\u00e1, si lo considera necesario, un patch test , es decir, un par - cheado previo del producto cosm\u00e9tico en zonas delimita - das para determinar qu\u00e9 ingredientes cosm\u00e9ticos pueden exacerbar los s\u00edntomas. En caso necesario, el dermat\u00f3logo valorar\u00e1 la posibilidad de instaurar alg\u00fan tipo de tratamien - to farmacol\u00f3gico. l Bibliograf\u00eda 1. American Academy of Dermatology. Don't let hand rashes ruin your winter (2017). Disponible en: https://www.aad.org/news/how-to- prevent-and-treat-hand-rashes \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos derechos reservados25 Reportaje marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 59730 a\u00f1os de historia cumpliendo los sue\u00f1os de 6.300 familias de farmac\u00e9uticos - \u00bfCu\u00e1l crees que es la f\u00f3rmula del \u00e9xito para llegar a celebrar un 30 aniversario? - Las empresas se construyen gracias a personas, esfuerzo y dedi - caci\u00f3n . Nosotros, adem\u00e1s, le hemos a\u00f1adido a esta f\u00f3rmula una do - sis de pasi\u00f3n y excelencia y, 30 a\u00f1os despu\u00e9s, somos la empresa l\u00ed - der de referencia a nivel nacional. Una de nuestras mayores satisfacciones es habernos mantenido durante tanto tiempo como el n\u00famero 1 en transmisiones en Espa\u00f1a. Alcanzar este hito no es un camino f\u00e1cil, pero estamos orgullosos de poder decir que en estos 30 a\u00f1os hemos realizado 3.150 transmisiones de farmacia, lo que implica haber ayudado a 6.300 familias de farmac\u00e9uticos a ver su sue\u00f1o cumplido . 3.150 transmisiones en las que nos hemos encon - trado situaciones muy dispares, pero que nos han ayudado a apren - der y a seguir mejorando continuamente. 6.300 familias en las que hemos llegado a hacer buenos amigos, y que son parte fundamental de nuestra historia, pasada y futura. - Considerando la situaci\u00f3n del mercado a d\u00eda de hoy a causa de la COVID-19, \u00bfqu\u00e9 consejo dar\u00edas a alguien que estuviera pensando en comprar o vender una oficina de farmacia? - La pandemia ha cambiado la forma en que trabajamos y vivimos, pero creo que en estos momentos es importante no perder la ilusi\u00f3n, no permitir que, en la medida de lo posible, esta situaci\u00f3n rompa nuestros planes y seguir trabajando con perseverancia por lograr nuestros sue\u00f1os . Conscientes de que en este escenario tomar una decisi\u00f3n patrimonial de este calibre es complicado, desde Farmacon - sulting hemos adaptado nuestro servicio a la nueva realidad y con esta revisi\u00f3n de los procesos hemos mejorado la experiencia de nues - tros clientes en este periodo. Mi consejo no puede ser otro que el de seguir adelante con nuestros proyectos laborales, pero contando con un buen asesoramiento profesional y con las m\u00e1ximas garant\u00edas de seguridad.- Adem\u00e1s de reforzar los procesos de an\u00e1lisis y fortalecer la seguridad en la toma de decisiones, \u00bfqu\u00e9 otros avances hab\u00e9is realizado en Farmaconsulting durante el \u00faltimo a\u00f1o? - En primer lugar, hemos apostado por reforzar nuestra red comercial y contamos ya con un equipo de profesionales de m\u00e1s de 60 personas que dan servicio en todas y cada una de las provincias . Nuestro equipo est\u00e1 formado por expertos jur\u00eddicos, fiscales, financieros y negociadores, y me enorgullece afirmar que tenemos a los mejores profesionales especiali - zados en la compraventa de farmacia , lo que junto a la experiencia acu - mulada a lo largo de estos 30 a\u00f1os nos convierte en todo un referente. Ade - m\u00e1s, hemos digitalizado nuestros procesos para ofrecer las m\u00e1ximas garant\u00edas de seguridad . Pero no solo hemos reforzado la se - guridad f\u00edsica, sino tambi\u00e9n la seguridad fiscal y jur\u00eddica , ya que se - guimos innovando continuamente y mejorando nuestros m\u00e9todos y herra - mientas de an\u00e1lisis para dar a los farmac\u00e9uticos la confianza necesaria.Hoy hablamos con Alfredo Alonso, fundador y director general de Farmaconsulting Transacciones, la empresa l\u00edder en compraventa de oficinas de farmacia a nivel nacional que cumple sus primeros 30 a\u00f1os al lado del farmac\u00e9utico. Aun en un a\u00f1o marcado por la pandemia, la empresa ha querido celebrar este \u00e9xito en su historia a lo largo de la cual ha realizado 3.150 transmisiones, ayudando a un gran n\u00famero de farmac\u00e9uticos a cumplir su sue\u00f1o. Alfredo Alonso \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados26 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 - \u00bfY cu\u00e1les dir\u00edas que son los tres valores m\u00e1s importantes que aport\u00e1is a un cliente durante el proceso de compraventa de su farmacia? - Nuestra propuesta de valor se resume en tres compromisos que adop - tamos en nuestro d\u00eda a d\u00eda con cada cliente: la eficacia, la seguridad y la especializaci\u00f3n . Eficacia porque contamos con la mayor cartera de farmacias en venta a nivel nacional y porque conocemos a compra - dores en cualquier punto de Espa\u00f1a, lo que nos permite ayudar al far - mac\u00e9utico a tomar su decisi\u00f3n en las mejores condiciones de pre - cio y plazo . Seguridad porque cumplimos con rigor nuestros experimentados procesos , porque contamos con una tecnolog\u00eda de apoyo avanzada, y porque ir\u00e1s de la mano del mejor equipo de exper - tos. Y finalmente, especializaci\u00f3n porque somos la \u00fanica empresa con cobertura nacional dedicada en exclusiva a la gesti\u00f3n integral de la transmisi\u00f3n de oficinas de farmacia . Todo ello para que la compra o venta de una farmacia siga siendo una experiencia satisfactoria que suponga el comienzo de un nuevo proyecto de vida con tranquilidad.- Tengo entendido que actualmente est\u00e1is ultimando el dise\u00f1o de una nueva sede Farmaconsulting. \u00bfQu\u00e9 nos puedes contar de este proyecto? - S\u00ed, ahora mismo estamos inmersos en la conceptualizaci\u00f3n de una nue - va sede Farmaconsulting que se ubicar\u00e1 en Vitoria-Gasteiz. Un ambicioso proyecto cuya construcci\u00f3n dar\u00e1 comienzo en los pr\u00f3ximos meses y cuyo esp\u00edritu ser\u00e1 convertirse en un lugar de encuentro para todos los far - mac\u00e9uticos . Queremos que este edificio se convierta en un centro de co - nocimiento, formaci\u00f3n e innovaci\u00f3n donde poder volver a disfrutar y compartir momentos juntos . Un edificio sostenible, eficiente e innovador, que busca el bienestar de todo nuestro equipo, colaboradores y visitantes. - Para dar voz a vuestro 30 aniversario, hab\u00e9is elegido a la medallista ol\u00edmpica Mireia Belmonte. \u00bfQu\u00e9 valores veis en ella que se puedan relacionar con la marca Farmaconsulting? - Como deportista de primer nivel y leyenda viva del deporte espa\u00f1ol, Mireia refleja esa excelencia que nosotros luchamos por mantener cada d\u00eda . Hablar de Mireia Belmonte es hablar de disciplina y auto - exigencia, valores que compartimos nosotros tambi\u00e9n en cada una de las transmisiones que realizamos . Mireia, al igual que nosotros, ha ido superando obst\u00e1culos en su carrera, hasta llegar a lo m\u00e1s alto de la nataci\u00f3n mundial por sus valores de esfuerzo, superaci\u00f3n y pro - greso. En Farmaconsulting nos sentimos totalmente identificados con esta filosof\u00eda de vida, y al igual que Mireia, que cada vez que se lanza a la piscina lo hace para mejorar, nosotros vivimos intensamente ca - da d\u00eda con el deseo de aprender, de seguir mejorando y de ser fieles a nuestros principios. \u00c9se es nuestro valor diferencial . lCristina Escur\u00eds, farmac\u00e9utica gallega, uno de los 6.300 sue\u00f1os que Farmaconsulting ha ayudado a cumplir en sus 30 a\u00f1osMireia Belmonte, medallista ol\u00edmpica, comparte con Farmaconsulting el trabajo continuo por la excelencia Nuestra propuesta de valor se resume en tres compromisos que adoptamos en nuestro d\u00eda a d\u00eda con cada cliente: la eficacia, la seguridad y la especializaci\u00f3n\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados27 Profesi\u00f3n marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Guillermo Bagar\u00eda Farmac\u00e9utico comunitario El c\u00e1\u00f1amo ha sido extensamente utilizado en la medicina tradicional, que le ha atribuido diversas propiedades\u00bbCannabis: \u00bfde d\u00f3nde venimos? El c\u00e1\u00f1amo o marihuana, en lat\u00edn Cannabis sativa , es una planta herb\u00e1cea anual dioica hirsuta que puede alcanzar hasta los 3 m de altura. Los tricomas (pelos glandulares) que recubren la planta aparecen con mayor proporci\u00f3n en la inflo - rescencia del talo femenino, y acumulan una resina oleosa fuente de un gran n\u00fa - mero de sustancias activas. Esta planta pertenece a la familia Cannabaceae y es originaria de Asia. Fue clasificada por primera vez en 1753 por el bot\u00e1nico sueco Carlos Linneo, pero tenemos constancia de su cultivo desde el a\u00f1o 8000 antes de Cristo1 gracias al descubrimiento de vestigios arqueol\u00f3gicos que indican el uso de las fibras del c\u00e1\u00f1amo para la confecci\u00f3n de tejidos y material de construcci\u00f3n2. El c\u00e1\u00f1amo ha sido utilizado por el hombre tambi\u00e9n por sus propiedades psi - cotr\u00f3picas, dot\u00e1ndolo de un papel importante en los rituales de adoraci\u00f3n de los dioses tribales asi\u00e1ticos3; pero tambi\u00e9n ha sido extensamente utilizado en la me - dicina tradicional, que le ha atribuido diversas propiedades. Las relaciones co - merciales entre Asia, antiguo Egipto y Europa expandieron el uso del c\u00e1\u00f1amo por todo el mundo conocido4. El cannabis crece f\u00e1cilmente de manera silvestre en climas templados y tro - picales con elevado aporte de agua, pero se han desarrollado sistemas de culti - vo interior con condiciones optimizadas de crecimiento que permiten su cultivo \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados28 Cannabis: \u00bfde d\u00f3nde venimos? marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597en cualquier lugar del mundo. Partiendo de las dos espe - cies de cannabis salvajes ( C. sativa y C. indica ) se han de - sarrollado cruces y selecciones en funci\u00f3n de sus propie - dades y concentraci\u00f3n de activos, lo que ha dado lugar a miles de variedades con usos diferentes5. Composici\u00f3n Desde el punto de vista farmacol\u00f3gico, el mayor inter\u00e9s de la planta radica en la resina viscosa que se acumula en los tricomas. La riqueza en principios activos de esta resina es remarcable, pues acumula unas 540 mol\u00e9culas diferentes (composici\u00f3n cualitativa y cuantitativamente variable en funci\u00f3n de la variedad de cannabis sp). Una representa - ci\u00f3n elevada la constituyen los terpenos, los flavonoides y los cannabinoides. Los terpenos, que son sustancias org\u00e1nicas fruto de la polimerizaci\u00f3n del isopreno (2-metilbuta-1,3-dieno), son el principal constituyente de los aceites esenciales de las plan - tas y flores. Tienen funciones muy variadas, formando sus - tancias tan diversas como quinonas, clorofilas, carotenoi - des y esteroides, entre otras. Son fuente de numerosos estudios para su aplicaci\u00f3n no solo en farmacolog\u00eda, sino tambi\u00e9n en la industria cosm\u00e9tica, en la de perfumer\u00eda y en la bioenerg\u00e9tica, entre otras6. Los flavonoides son una variedad de compuestos fen\u00f3licos sintetizados por las plantas superiores, tambi\u00e9n con una di - versidad de funciones elevada: aparte de constituir pigmen - tos que permiten filtrar la luz ultravioleta, los flavonoides in - tervienen en un gran n\u00famero de reacciones intracelulares7. Entre los cannabinoides se han identificado m\u00e1s de 100 mol\u00e9culas que, por norma general, tienen en com\u00fan una estructura carboc\u00edclica con 21 carbonos formada por tres anillos: ciclohexeno, tetrahidropirano y benceno. Sistema endocannabinoide El sistema endocannabinoide, descrito por primera vez en 19908, es un mecanismo de comunicaci\u00f3n intercelular que se fundamenta en la relaci\u00f3n entre ligando circulante y re - ceptor asociado a una prote\u00edna transmembrana G, que tras - lada la se\u00f1al al interior de la c\u00e9lula receptora. La respuesta que dar\u00e1 esta c\u00e9lula receptora al est\u00edmulo transmitido por el ligando depender\u00e1 del tejido en el que se encuentre; po - demos diferenciar dos tipos de receptores cannabinoides denominados CB1 y CB2. Los primeros tienen una mayor distribuci\u00f3n en el sistema nervioso central (SNC), h\u00edgado, pulmones y ri\u00f1ones, mientras que los segundos se expre - san mayoritariamente en el sistema inmunitario y las c\u00e9lu - las hematopoy\u00e9ticas9. El sistema endocannabinoide est\u00e1 constituido por los ligandos, las enzimas que los sintetizan y degradan, y los receptores. Los ligandos de estos receptores pueden ser: Endocannabinoides . Son la N-araquidoniletanolamina (AEA) y el 2-araquidonilglicerol (2-AG), derivados ambos del \u00e1cido araquid\u00f3nico. Las enzimas del sistema endo -cannabinoide act\u00faan uniendo o separando la etanolami - na (en el caso de la AEA) o el glicerol (en el caso del 2-AG) a la mol\u00e9cula de \u00e1cido araquid\u00f3nico. Fitocannabinoides10. Son aquellos que encontramos en las plantas, fundamentalmente en el c\u00e1\u00f1amo. Hay cen - tenares de ellos, con mayor o menor afinidad por los re - ceptores CB1 y CB2. Los m\u00e1s destacados son el drocannabinol (THC) y el cannabidiol (CBD). El THC tiene mayor afinidad por los receptores CB1, de presen - cia mayoritaria en el SNC, y por tanto se le atribuyen pro - piedades psicotr\u00f3picas, mientras que el CBD es m\u00e1s af\u00edn al receptor CB2 y es la diana de las principales reivindi - caciones terap\u00e9uticas del cannabis. Cannabinoides sint\u00e9ticos11. Son mol\u00e9culas de s\u00edntesis ba - sadas en las mol\u00e9culas de los fitocannabinoides, sobre los cuales se ha realizado alguna modificaci\u00f3n estructu - ral (generalmente introducci\u00f3n/sustituci\u00f3n de grupos li - p\u00f3filos) con el objetivo de incrementar su efecto psicotr\u00f3 - pico. Los cannabinoides sint\u00e9ticos forman parte de un nuevo grupo de drogas llamadas \u00abnuevas sustancias psi - coactivas\u00bb (NPS en ingl\u00e9s) que, por no estar identifica - das, no est\u00e1n fiscalizadas. Tienen un gran potencial en el desarrollo de nuevos activos terap\u00e9uticos, pero tambi\u00e9n un riesgo de mal uso l\u00fadico para el usuario drog\u00f3filo que busca nuevas sensaciones12. El efecto s\u00e9quito El sistema endocannabinoide lleva asociada la transduc - ci\u00f3n de la se\u00f1al al interior de la c\u00e9lula por medio de una cascada de reacciones que empiezan generalmente por la fosforilaci\u00f3n de una mol\u00e9cula asociada a la prote\u00edna G del receptor CB. Esta cascada de reacciones compleja es mo - dulada por diferentes catalizadores y reacciones clave que, desde la perspectiva de la farmacolog\u00eda cl\u00e1sica, engloba - mos y asociamos a la causa/efecto entre uni\u00f3n del ligando con el receptor y efecto celular. De acuerdo con esto, cuan - do administramos una sustancia pura, esperamos poder cuantificar su efecto farmacol\u00f3gico y establecer una rela - ci\u00f3n cuantitativa que nos permita delimitar la dosis m\u00ednima terap\u00e9utica, la dosis m\u00e1xima t\u00f3xica y el resto de los par\u00e1 - metros farmacocin\u00e9ticos habituales. La experiencia cl\u00ednica en los estudios terap\u00e9uticos del cannabis ha llevado a cuestionar esta correlaci\u00f3n y lineali - dad entre sustancia pura y efecto terap\u00e9utico, pues apa - rentemente el uso de la planta entera aporta mayores efec - tos farmacol\u00f3gicos que el uso de la sustancia purificada13. Se plantea pues un escenario en el que los diferentes can - nabinoides, flavonoides y terpenos, tambi\u00e9n presentes en los tricomas de la planta, ayuden de forma sin\u00e9rgica o an - tag\u00f3nica al delicado equilibrio del efecto farmacol\u00f3gico. El marco legal no ha facilitado la realizaci\u00f3n de suficientes es - tudios cl\u00ednicos, y es necesario atesorar mayor evidencia cient\u00edfica para comprender el complejo sistema endocan - nabinoide y el papel de los diferentes activos. \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosprofesi\u00f3n29 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Marco legal en Europa y en Espa\u00f1a Uso medicinal El uso m\u00e9dico del cannabis como planta medicinal se trun - c\u00f3 cuando en 1961 se incluy\u00f3 el cannabis en la Conven - ci\u00f3n \u00danica sobre Estupefacientes de las Naciones Unidas14 y se clasific\u00f3 como droga sin usos m\u00e9dicos, al tiempo que se fiscalizaba su comercio. En el a\u00f1o 1990, con el descu - brimiento del sistema endocannabinoide, resurgi\u00f3 el inte - r\u00e9s por la planta y se desarrollaron diferentes estudios cl\u00ed - nicos que permitieron el registro de distintos f\u00e1rmacos con indicaciones para la epilepsia (Epidiolex\u00ae) y la espasticidad muscular (Sativex\u00ae). Este \u00faltimo es el \u00fanico comercializado a d\u00eda de hoy en nuestro pa\u00eds, con registro de medicamento estupefaciente de diagn\u00f3stico hospitalario15. Recientemente, la comisi\u00f3n de estupefacientes de la OMS ha retirado al cannabis de la lista IV de la Convenci\u00f3n \u00danica de 1961, abriendo la puerta al reconocimiento del potencial terap\u00e9utico de la planta. Es de esperar que se pro - duzca un aumento de los estudios que permitan demostrar m\u00e1s indicaciones terap\u00e9uticas. Uso como complemento alimenticio Los complementos alimenticios tienen como funci\u00f3n com - plementar la dieta normal por medio de nutrientes que ten - gan un efecto nutricional o fisiol\u00f3gico en forma simple o combinada16. Actualmente, solo se pueden utilizar las se - millas del cannabis y sus extractos, como su aceite, siem - pre que la variedad de partida para su obtenci\u00f3n sea Can- nabis sativa y la concentraci\u00f3n de THC sea inferior al 0,3%. Los cannabinoides se consideran alimentos nuevos17 (no se puede acreditar su consumo como alimento con fecha anterior al 15 de mayo de 1997), y por tanto es necesario realizar estudios de seguridad y autorizaci\u00f3n expresa de la Comisi\u00f3n Europea para poder incorporarlos en los comple - mentos alimenticios. Uso como cosm\u00e9tico El cannabidiol o CBD est\u00e1 permitido como cosm\u00e9tico, sien - do \u00e9ste todo preparado destinado a ser puesto en contacto con las diversas partes superficiales del cuerpo humano con el fin exclusivo o principal de limpiarlas, perfumarlas, mo - dificar su aspecto y/o corregir los olores corporales y/o pro - tegerlos o mantenerlos en buen estado18. En el CosIng (Cosmetic Ingredients Database de la UE) constan las funciones aprobadas que pueden tener el can - nabidiol y los cannabinoides, que son las de seborregula - dor, antioxidante, protector y acondicionador de la piel19. Cabe remarcar que, por definici\u00f3n, un cosm\u00e9tico no puede reivindicar efectos terap\u00e9uticos. Evidencia cient\u00edfica En diciembre de 2018, la UE edit\u00f3 un informe sobre el uso m\u00e9 - dico del cannabis y los cannabinoides basado en revisiones sistem\u00e1ticas de ensayos cl\u00ednicos controlados y aleatorizados20. Sin duda la evidencia recabada se vio limitada por la fis - calizaci\u00f3n de la planta y las dificultades en el despliegue de estudios. En los \u00faltimos 3 a\u00f1os, el n\u00famero de estudios y re - visiones sistem\u00e1ticas ha ido en aumento, y es de esperar que con el nuevo marco legal la generaci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica sea considerable y veamos una expansi\u00f3n de rei - vindicaciones terap\u00e9uticas (tabla 1). Uso l\u00fadico El cannabis es la droga ilegal m\u00e1s consumida en Espa\u00f1a seg\u00fan el informe EDADES 2019/2020, del Plan Nacional de Drogas21. Es una sustancia l\u00fadica de abuso que se ex -Tabla 1. Relaci\u00f3n entre las principales indicaciones terap\u00e9uticas del cannabis medicinal y la fortaleza de la evidencia cient\u00edfica que las sustenta Enfermedad/s\u00edntomasProductos evaluadosFortaleza de la evidencia cient\u00edfica N\u00e1useas y v\u00f3mitos asociados a la quimioterapia contra el c\u00e1ncer Cannabinoides D\u00e9bil Estimulante del apetito en pacientes con emaciaci\u00f3n relacionada con el sida Dronabinol/THC D\u00e9bil Espasmos musculares en pacientes con esclerosis m\u00faltiple Nabiximoles Moderada Dolor cr\u00f3nico no oncol\u00f3gico, incluido el dolor neurop\u00e1ticoCannabis y cannabinoidesModerada Cuidados paliativos para el c\u00e1ncer Cannabinoides Insuficiente Epilepsia infantil resistente al tratamiento CBD Moderada Otros usos m\u00e9dicos, como en trastornos del sue\u00f1o, trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n, trastornos neurol\u00f3gicos degenerativos y enfermedad inflamatoria intestinalCannabis o cannabinoidesInsuficiente Los cannabinoides sint\u00e9ticos tienen un gran potencial en el desarrollo de nuevos activos terap\u00e9uticos, pero tambi\u00e9n un riesgo de mal uso l\u00fadico\u00bb \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados30 Cannabis: \u00bfde d\u00f3nde venimos? marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597trae de las plantas de Cannabis sp., con cuya resina, hojas, tallos y flores se elaboran el hach\u00eds y la marihuana. Marihuana (tambi\u00e9n conocida como mar\u00eda o grifa): obte - nida de la trituraci\u00f3n de flores, hojas y tallos secos. La concentraci\u00f3n en THC es variable en funci\u00f3n de la varie - dad y el material de partida (mayor concentraci\u00f3n en la sumidad florida), pudiendo alcanzar concentraciones de hasta el 25% en THC. Kifi: es el producto de la separaci\u00f3n de los tricomas de las diferentes partes de la planta. Las inflorescencias floridas tienen mayor proporci\u00f3n, pero tambi\u00e9n se encuentran en las hojas y en los tallos. En los tricomas hallamos la mayor concentraci\u00f3n de aceite de c\u00e1\u00f1amo y de THC. Las formas de consumir el cannabis son generalmente in - haladas, sola o mezclada con tabaco, constituyendo el co - m\u00fanmente conocido como \u00abcanuto\u00bb o \u00abporro\u00bb. Tambi\u00e9n se puede consumir mezcl\u00e1ndolo con alimentos. Los efectos psi - cotr\u00f3picos deseados en el usuario l\u00fadico del cannabis23 son: Relajaci\u00f3n, placidez y bienestar. Risa incontrolable. Elevaci\u00f3n del estado de \u00e1nimo. Potenciaci\u00f3n de los sentidos y aumento de la creatividad. El C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol no considera delito el consumo, la posesi\u00f3n y el cultivo de cannabis, siempre y cuando sea para el propio consumo y no est\u00e9 destinado al tr\u00e1fico. El l\u00ed - mite estimado para la posesi\u00f3n personal legal es de 100 g. Reivindicaci\u00f3n social Hay multitud de asociaciones de usuarios, clubs cann\u00e1bi - cos y agrupaciones que promueven la despenalizaci\u00f3n del uso del cannabis (ya sea para uso l\u00fadico o medicinal) en una estrategia de apoyo mutuo de t\u00e1ndem ganador: reivin - dicaci\u00f3n sanitaria m\u00e1s apoyo de masa social. Los usuarios defienden el autoconsumo y el autocultivo, pues aducen que la fiscalizaci\u00f3n del comercio y el mercado negro con - secuente implican la adulteraci\u00f3n asociada, as\u00ed como pro - blemas de calidad y seguridad. Potencial de la farmacia comunitaria Descartando el uso l\u00fadico y centrando el debate sobre el uso medicinal del cannabis, como farmac\u00e9utico resulta frus - trante no disponer de recursos de calidad y rigor farmac\u00e9u - ticos ante la demanda de usuarios desesperados que bus - can complementar una terapia convencional insuficiente. Como sociedad, debemos dar una respuesta a estas de - mandas que vaya m\u00e1s all\u00e1 de la b\u00fasqueda en clubs can - n\u00e1bicos y tiendas de cultura cann\u00e1bica m\u00e1s afines al uso l\u00fadico, o de complementos nutricionales con composici\u00f3n err\u00e1tica. Idealmente, cabr\u00eda desear que, ante la prescrip - ci\u00f3n m\u00e9dica espec\u00edfica para un paciente concreto y por me - dio de la formulaci\u00f3n magistral, el farmac\u00e9utico pudiese ofrecer soluciones seguras individualizables a partir del can -nabis crudo con registro de medicamento y garant\u00eda farma - c\u00e9utica. Existen prescriptores especializados, evidencia cl\u00ed - nica, necesidad social, activos certificados y potencialidad profesional; faltan voluntad pol\u00edtica y coraje para dar res - puesta a situaciones de desamparo. l Bibliograf\u00eda 1. Long T, Wagner M, Demske D, Leipe C, Tarasov PE. Cannabis in Eurasia: Origin of human use and Bronze Age trans-continental connections. Vegetation History and Achaeobotany. 2016; HL. An archaeological and historical account of Cannabis in China. Economic Botany. 1974; 28(4): 437-448. 3. Touw M. The religious and medicinal uses of Cannabis in China and Tibet. J Psychoactive 1981; 13(1): 23-24. 4. Wills S. the use and abuse by man: an historical perspective. \u00c1msterdam: Harwood Academic; 1998. 5. Base de datos de variedades de marihuana. Disponible en: Cannaconnection.com 6. Sarada D. Terpenes and isoprenoids: de Investigaci\u00f3n Gu\u00eda B\u00e1sica sobre los cannabinoides. necesaria si consumes drogas. Disponible en: www.energycontrol.org \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosMirena\u00ae: anticoncepci\u00f3n efectiva y 1\u00aa opci\u00f3n de tratamiento para el SMA*,1,20,02 MG CADA 24 HORAS SISTEMA DE LIBERACI\u00d3N INTRAUTERINO LEVONORGESTREL *El DIU-LNG 52 mg es la primera opci\u00f3n de tratamiento entre las pacientes con SMA que no deseen gestaci\u00f3n, sin patolog\u00eda identi cada o con miomas <3 cm de di\u00e1metro (sin distorsi\u00f3n de la cavidad uterina) o sospecha/diagnosis de adenomiosis seg\u00fan las gu\u00edas SEGO y NICE. **Comparado con el tratamiento m\u00e9dico habitual: \u00e1cido tranex\u00e1mico, \u00e1cido mefen\u00e1mico, intrauterino; NICE: PP-KYL-ES-0209-1 (09/2020)DIU-LNG de 52 mg con indicaci\u00f3n para anticoncepci\u00f3n durante 5 a\u00f1os y para el tratamiento del SMA3 Recomendado por la SEGO como primera l\u00ednea de tratamiento para el SMA1 Reduce el sangrado hasta en un 94 % tras 3 meses,3 y reduce el efecto del SMA sobre la calidad de vida**,4 AF 2009 Bayer ANUNCIO Mirena 205 x 270.indd 1AF ANUNCIO Mirena 205 x 270.indd 1 20/1/21 9:5520/1/21 9:55 Ver ficha t\u00e9cnica en p\u00e1g. 39Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica XVII Curso ONLINE Conceptos clave sobre salud de la mujer Etapas de la vida de la mujer: nutrici\u00f3n y patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas 1 Etapas vitales del ciclo de vida de la mujer 2 Nutrici\u00f3n en las diferentes etapas de la mujer 3 Patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas frecuentes de la mujer Sexualidad y salud de la mujer 4 Sexualidad de la mujer e infecciones de transmisi\u00f3n sexual 5 Anticoncepci\u00f3n 6 Salud vaginal Ciclo reproductivo de la mujer y sus trastornos 7 Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria 8 Puerperio y lactancia materna 9 Trastornos reproductivos Menopausia, enfermedades cr\u00f3nicas y protecci\u00f3n de la salud 10 Menopausia y madurez 11 Mujer y enfermedades cr\u00f3nicas 12 Protecci\u00f3n de la salud de la mujer. Mujer y sociedadSolicitada acreditaci\u00f3n \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados32 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTEMA 7 Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria Manuel Oliver D\u00edaz Ginec\u00f3logo. FEA en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Hospital General Mateu Orfila de Menorca El embarazo constituye una etapa m\u00e1s en la vida de la mujer, durante la cual se producen cambios fisiol\u00f3gicos, hormonales y estructurales que pueden provocar s\u00edntomas o ser la base de ciertas patolog\u00edas obst\u00e9tricas. A continua - ci\u00f3n, se tratan los problemas m\u00e1s frecuentes asociados a este periodo. Amenaza de aborto La amenaza de aborto es la presencia de metrorragia (sangrado de origen gi - necol\u00f3gico), con c\u00e9rvix uterino cerrado y la confirmaci\u00f3n de embri\u00f3n vivo me - diante ecograf\u00eda. La mayor\u00eda no se traduce en una p\u00e9rdida del embri\u00f3n: el 90- 96% de los embarazos evolucionan favorablemente1. Se recomienda evitar esfuerzos y la abstinencia sexual. El uso de progeste - rona no mejora la evoluci\u00f3n. Conceptos clave sobre salud de la mujer33 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAborto El aborto es la p\u00e9rdida espont\u00e1nea del embarazo por deba - jo de la semana 22 de gestaci\u00f3n y con un peso fetal <500 g. La incidencia es mayor hasta la semana 12 (aborto tempra - no), alcanzando un 31%2. A partir de la semana 12 y hasta la 20 la incidencia es menor al 1%3. Los factores de riesgo que m\u00e1s se relacionan con un abor - to son: edad materna alta, aborto previo, enfermedades ma - ternas (diabetes, obesidad, enfermedad tiroidea, estr\u00e9s...) y consumo de t\u00f3xicos, entre otros. Causas Anomal\u00edas cromos\u00f3micas (es la causa m\u00e1s frecuente: est\u00e1n presentes en un 70% de los abortos menores de 20 semanas)4. Anomal\u00edas anat\u00f3micas uterinas como miomas, p\u00f3lipos, adherencias Procedimientos invasivos como amniocentesis o biopsia corial. Diagn\u00f3stico Se basa en los siguientes hallazgos ecogr\u00e1ficos5: Saco gestacional 25 mm sin ves\u00edcula vitelina o embri\u00f3n. Embri\u00f3n 7 mm sin actividad cardiaca. Ausencia de actividad cardiaca o saco gestacional en un embarazo previamente confirmado. Tratamiento Si el producto de la concepci\u00f3n no se expulsa de forma es - pont\u00e1nea, existen diferentes opciones de tratamiento: Misoprostol 800 g v\u00eda vaginal6. Tiene la ventaja de evi - tar un procedimiento invasivo. Los efectos adversos m\u00e1s frecuentes asociados a su uso son n\u00e1useas, v\u00f3mi - tos, diarrea, temblores, mareos y, menos frecuentemen - te, fiebre. Legrado uterino. Aporta ventajas como acortar el tiem - po hasta la resoluci\u00f3n; se prefiere en casos de aborto s\u00e9ptico y hemorragia severa. Est\u00e1 sujeto a complicacio - nes derivadas de la anestesia y del propio procedimien - to (perforaci\u00f3n uterina, infecci\u00f3n, adherencias intraute - rinas...)7. Consideraciones posteriores Despu\u00e9s de producirse el aborto, y para disminuir el ries - go de infecci\u00f3n, mientras existan p\u00e9rdidas de sangre no se recomienda el uso de tampones ni mantener relaciones se - xuales. Habitualmente la pr\u00f3xima regla se produce 4-6 se - manas despu\u00e9s, y puede ser distinta en cantidad y carac - ter\u00edsticas de las reglas anteriores al aborto. En general, se recomienda esperar una menstruaci\u00f3n normal antes de in - tentar de nuevo un embarazo. Cualquier m\u00e9todo anticon - ceptivo ser\u00eda v\u00e1lido (barrera, anticoncepci\u00f3n hormonal oral, dispositivo intrauterino o implante subd\u00e9rmico) si qui -siera utilizarse y no existieran otras contraindicaciones pa - ra su uso. En abortos de menos de 8 semanas que no han reque - rido tratamiento, y en todos aquellos en los que se ha pre - cisado tratamiento, se recomendar\u00e1 la administraci\u00f3n de gammaglobulina anti-D en el caso de que la paciente sea Rh negativo; de esta forma se evitar\u00e1 isoinmunizaci\u00f3n en los embarazos posteriores. Seg\u00fan un estudio prospectivo, el hecho de haber padeci - do un aborto previo parece incrementar el riesgo en un 1,5% en el siguiente embarazo2. Por otro lado, si se han pro - ducido dos abortos consecutivos o tres en total, el riesgo se incrementa a\u00fan m\u00e1s y ser\u00eda necesario iniciar un estudio de abortabilidad para descartar causas subyacentes (trombofi - lias, malformaciones uterinas, anomal\u00edas cromos\u00f3micas transmisibles, etc.). Embarazo ect\u00f3pico El embarazo ect\u00f3pico es la implantaci\u00f3n del embarazo fuera de la cavidad uterina, siendo la localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente la trompa de Falopio (96%)8. La incidencia es del 1-2,4%, con una tasa de mortalidad del 0,3-0,4%. Es la primera causa de muerte materna durante el primer trimestre, significando el 9% de las muertes maternas globales9. Suele manifestarse en forma de hemorragia temprana y dolor abdominal, aunque tambi\u00e9n puede ser asintom\u00e1tico. El diagn\u00f3stico temprano es fundamental, ya que si se pro - duce una rotura (accidentado) conducir\u00e1 a una hemorragia masiva. Los factores de riesgo son9: Enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica. Anticonceptivos de gest\u00e1genos solos. Fertilizaci\u00f3n . Tabaquismo. Embarazo ect\u00f3pico previo. Historia de infertilidad/esterilidad. Diagn\u00f3stico Se basa en la combinaci\u00f3n de marcadores biol\u00f3gicos en sangre (subunidad beta de la corioganodotropina humana o hCG) y la ecograf\u00eda. En l\u00edneas generales, se acepta que con niveles de hCG 2.000 UI/mL deber\u00eda encontrarse un embarazo intrauterino en la ecograf\u00eda10. Si esto no es as\u00ed, de - be sospecharse un embarazo ect\u00f3pico. La determinaci\u00f3n seriada de hCG permite diferenciar en - tre un embarazo incipiente, un aborto y un embarazo ect\u00f3 - pico. Los niveles se duplican cada 48 h en un embarazo normal a partir del octavo d\u00eda de la concepci\u00f3n. Si el incre - mento es menor, sugiere embarazo ect\u00f3pico9.Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria34 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTratamiento El tratamiento de elecci\u00f3n, si no existen contraindicaciones, es la inyecci\u00f3n intramuscular en dosis \u00fanica de 50 mg/m2 de superficie corporal de metotrexato, resolvi\u00e9ndose as\u00ed el 90% de los casos (puede ser necesaria una segunda do - sis)11. Los efectos secundarios de metotrexato en las dosis utilizadas son raros e incluyen: alteraciones anal\u00edticas (dis - minuci\u00f3n de plaquetas, linfocitos y anemia), dolor de ca - beza, fatiga, somnolencia, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolor abdo - minal y aumento de las enzimas hep\u00e1ticas. En general, despu\u00e9s del tratamiento m\u00e9dico ser\u00e1 pre - ciso un seguimiento mediante ecograf\u00eda y determinaci\u00f3n de hCG hasta que \u00e9sta sea negativa. Es importante te - ner en cuenta que la media de tiempo hasta que la ana - l\u00edtica es negativa es muy variable (de 19 a 129 d\u00edas), y adem\u00e1s la imagen ecogr\u00e1fica puede persistir hasta un a\u00f1o. El tratamiento quir\u00fargico se prefiere en casos de inesta - bilidad hemodin\u00e1mica de la paciente (embarazo ect\u00f3pico accidentado), cuando el embri\u00f3n tiene latido, cuando el di\u00e1 - metro del feto es mayor a 3-4 cm y/o cuando los niveles de hCG superan las 5.000 UI/mL9. En cuanto al tratamiento quir\u00fargico, consiste en una sal - pingectom\u00eda (extirpaci\u00f3n completa de la trompa), no siendo necesario seguimiento posterior. Sin embargo, si se realiza una salpingostom\u00eda (abertura de la trompa y extirpaci\u00f3n del embri\u00f3n, conservando la primera) s\u00ed ser\u00e1 necesaria la reali - zaci\u00f3n de determinaciones peri\u00f3dicas de hCG hasta que \u00e9sta sea negativa. Consideraciones posteriores En general, despu\u00e9s de un embarazo ect\u00f3pico el riesgo de que \u00e9ste vuelva a producirse en embarazos posteriores es del 15%12. Por otro lado, se calcula que entre el 38 y el 89% de las mujeres con antecedente de embarazo ect\u00f3pi - co conseguir\u00e1n un embarazo intrauterino en la siguiente gestaci\u00f3n. Despu\u00e9s del tratamiento con metotrexato, se recomienda esperar un intervalo de 4-6 meses hasta intentar un nuevo embarazo, dado el efecto teratog\u00e9nico del f\u00e1rmaco. Actual - mente, no existe evidencia de malos resultados obst\u00e9tricos en relaci\u00f3n con el uso de metotrexato si se siguen las reco - mendaciones dadas. Despu\u00e9s del tratamiento quir\u00fargico, la mayor\u00eda de las pa - cientes (casi el 93%) conseguir\u00e1 concebir en los siguientes 12-18 meses9. Si no se produce el embarazo deseado, ten - dr\u00e1 que valorarse si la trompa contralateral est\u00e1 da\u00f1ada; en ese caso, deber\u00e1n considerarse t\u00e9cnicas de fertilizaci\u00f3n in vitro . Problemas gastrointestinales durante el embarazo El incremento de los niveles de progesterona y el desplaza - miento del paquete intestinal y el est\u00f3mago hacia el \u00fatero aumentado de tama\u00f1o pueden conducir a una serie de s\u00edn - tomas durante el embarazo. N\u00e1useas y v\u00f3mitos Hasta un 80% de las mujeres refieren n\u00e1useas al inicio del embarazo, y un 50% asociar\u00e1n, adem\u00e1s, v\u00f3mitos13. Los v\u00f3 - mitos severos acompa\u00f1ados de deshidrataci\u00f3n y p\u00e9rdida de peso son conocidos como \u00abhiper\u00e9mesis grav\u00eddica\u00bb, siendo un cuadro poco frecuente. Los s\u00edntomas suelen resolverse de forma espont\u00e1nea a mitad del embarazo, independien - temente de la gravedad. Tratamiento Las comidas deben ser en cantidades escasas y frecuentes; as\u00ed se evita dejar el est\u00f3mago vac\u00edo mucho tiempo o dema - siado lleno, ya que ambos factores pueden desencadenar los s\u00edntomas. La propia mujer determinar\u00e1 cu\u00e1les son los alimentos que mejor tolera14. Los l\u00edquidos deben tomarse 30 minutos antes o despu\u00e9s de los alimentos s\u00f3lidos. Se toleran mejor las bebidas fr\u00edas, claras y carbonatadas o \u00e1cidas (limonada) en peque\u00f1os sorbos. Hay que evitar factores desencadenantes relacionados con la ingesta, y tambi\u00e9n los ambientales (olores fuertes, hu - medad, calor, humo, qu\u00edmicos, conducci\u00f3n de veh\u00edculos...). Los f\u00e1rmacos de primera elecci\u00f3n son piridoxina y doxila - mina. Existen preparados comerciales que combinan am - bos f\u00e1rmacos en dosis de 10 mg/10 mg. Suele utilizarse una dosis inicial de 2 comprimidos al acostarse, que puede ex - tenderse hasta 4 m\u00e1s a lo largo del d\u00eda. Reflujo gastroesof\u00e1gico Se presenta en el 40-85% de las mujeres durante el emba - razo15. La prevalencia aumenta a medida que avanza la ges - taci\u00f3n. Conceptos clave sobre salud de la mujer35 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTratamiento El manejo inicial consiste en cambios en el estilo de vida y la dieta, elevando la cabeza mientras se est\u00e1 tumbado y evi - tando los alimentos desencadenantes. Se recomienda que las comidas sean ligeras, distribuyendo las tomas y siendo \u00e9stas escasas y frecuentes (dejando pasar como m\u00ednimo 3 horas entre una ingesta y otra). Es aconsejable masticar bien los alimentos, evitando comer apresuradamente y las grandes ingestas16. Deben evitarse algunos alimentos, como caf\u00e9, t\u00e9, c\u00edtricos, picantes, salados, fritos, guisos, chocolate, bebidas alcoh\u00f3 - licas, pimiento, pepino, cebolla... Tambi\u00e9n deben limitarse los alimentos grasos (embutidos, queso, algunos frutos se - cos...) y las carnes grasas. Por otro lado, es recomendable el consumo de l\u00e1cteos descremados, carnes magras, pes - cado blanco y azul, arroz, pasta, patata, frutas (excepto los c\u00edtricos), verduras cocidas y aceite de oliva virgen extra por su menor acidez. En casos refractarios a las medidas generales descritas, puede ser necesaria la terapia farmacol\u00f3gica en el siguien - te orden de preferencia: Anti\u00e1cidos, evitando los que contenga bicarbonato s\u00f3dico y trisilicato de magnesio. Sucralfato 1 g cada 8 horas por v\u00eda oral. Omeprazol 10-20 mg cada 24 horas por v\u00eda oral. Estre\u00f1imiento La prevalencia de estre\u00f1imiento en embarazadas var\u00eda del 16 al 39%, dependiendo de la edad gestacional, y puede prolongarse hasta las 6-12 semanas posparto17. Tratamiento Para el tratamiento inicial es importante la educaci\u00f3n de las gestantes enfatizando que la defecaci\u00f3n diaria no es la nor - ma, y que no es necesaria para gozar de buena salud, in - sistiendo adem\u00e1s en la necesidad de incrementar la ingesta de fibra y l\u00edquidos (entre 1 y 2 litros al d\u00eda). Como norma ge - neral, deber\u00eda aconsejarse evacuar despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n de alimentos; de esta forma se aprovecha el incremento en los peristaltismos intestinales que se producen de forma fi - siol\u00f3gica en este momento18. El aporte de fibra es muy importante, y existen multitud de alimentos que aportan fibra. En general, las frutas (con piel en los casos en que se pueda consumir), las verduras y las hortalizas deber\u00edan consumirse diariamente. Los ce - reales tambi\u00e9n deber\u00edan tomarse de forma habitual, as\u00ed co - mo pastas y arroces (aunque con estos dos \u00faltimos el apor - te de fibra por raci\u00f3n es menor). Otro consejo, si todo lo anterior no es suficiente, es tomar una cucharada de salva - do mezclada con agua tibia cada ma\u00f1ana. A todo lo anterior pueden asociarse laxantes formadores de bolo ( Psyllium metilcelulosa ). El uso de hi - dr\u00f3xido de magnesio, lactulosa o bisacodilo tambi\u00e9n est\u00e1 indicado. Hemorroides El 30-40% de las embarazadas y pu\u00e9rperas padecen dolor y molestias debido a las hemorroides19. Instaurar una dieta rica en fibra y una ingesta adecuada de l\u00edquidos resulta fun - damental. Tratamiento En general, todos los cambios en la alimentaci\u00f3n y el estilo de vida descritos para el estre\u00f1imiento tambi\u00e9n son v\u00e1lidos para el tratamiento de las hemorroides. La irritaci\u00f3n y el pru - rito pueden tratarse con cremas de hidrocortisona y ba\u00f1os de asiento con agua tibia (2 o 3 veces al d\u00eda, sin a\u00f1adir ja - bones u otros productos que podr\u00edan resultar irritantes). Los tratamientos con corticoides no deben prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de 1 semana. Los analg\u00e9sicos por v\u00eda oral y los anest\u00e9sicos t\u00f3picos locales a base de lidoca\u00edna tambi\u00e9n son eficaces19. En caso de sangrado o trombosis, suele ser suficiente un tratamiento conservador. En algunos casos, sin embargo, se precisa cirug\u00eda. Infecciones del tracto urinario Las infecciones del tracto urinario (ITU) son frecuentes du - rante el embarazo. Incluyen la infecci\u00f3n del tracto urinario bajo (cistitis) o alto (pielonefritis). La bacteriuria asintom\u00e1ti - ca se produce en el 2-7% de las mujeres embarazadas20. Sin tratamiento, hasta el 20-35% de las bacteriurias progre - sar\u00e1n a una ITU21, aunque el riesgo se reduce al 70-80% si se tratan adecuadamente. Entre las semanas 12 y 16 deber\u00eda realizarse a todas las embarazadas un cribado para bacteriuria asintom\u00e1tica. Si en el cultivo urinario se objetiva una cepa bacteriana en con - centraciones 102 ufc/mL, debe recomendarse tratamiento antibi\u00f3tico (fosfomicina, La cistitis se presenta en el 1-2% de las mujeres em - barazadas22, y debe sospecharse cuando se detecta s\u00edn - drome miccional, constituido por disuria, polaquiuria, te - nesmo vesical urgencia miccional. La disuria se define como una micci\u00f3n dif\u00edcil o dolorosa, mientras que la po - laquiuria es la micci\u00f3n frecuente o el aumento en el n\u00fa - mero de micciones; la urgencia miccional se refiere a la necesidad imperiosa de realizar una micci\u00f3n, y el tenes - mo vesical es la imposibilidad de realizar la micci\u00f3n com - pleta. El diagn\u00f3stico se confirma mediante la presencia de bacterias en el cultivo de orina. El tratamiento se ini - cia de forma emp\u00edrica, y es el mismo que en la bacteriu - ria asintom\u00e1tica. La pielonefritis debe sospecharse cuando aparecen, ade - m\u00e1s de s\u00edntomas urinarios, fiebre alta, dolor en flanco y es - calofr\u00edos. Requiere ingreso y el tratamiento antibi\u00f3tico debe administrarse por v\u00eda venosa. Diabetes gestacional El embarazo normal se acompa\u00f1a de una resistencia a la insulina mediada por la secreci\u00f3n de hormonas diabet\u00f3ge -Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria36 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosnas. Las mujeres cuyo p\u00e1ncreas no puede superar esta re - sistencia desarrollar\u00e1n diabetes gestacional. La prevalencia var\u00eda ampliamente seg\u00fan los grupos de edad, \u00e9tnicos y las \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Se produce aproxima - damente en el 6% de los embarazos23. Los factores de ries - go m\u00e1s importantes para su desarrollo son el sobrepeso/ obesidad y la edad materna. La diabetes gestacional conlleva una serie de complica - ciones a corto y largo plazo: A corto plazo: macrosom\u00eda fetal, preeclampsia, polihi - dramnios, muerte fetal e incremento de la morbilidad neo - natal (hipoglucemias, distr\u00e9s respiratorio, hiperbilirrubine - mia, cardiomiopat\u00edas, etc.), mayor tasa de ces\u00e1rea y parto instrumental, distocia de hombros, etc. A largo plazo: desarrollo de diabetes tipo 2, obesidad, in - tolerancia a la glucosa, enfermedad vascular, etc. Diagn\u00f3stico El cribado para la diabetes se realiza a todas las gestantes entre las semanas 24 y 28, y tambi\u00e9n en el primer trimestre para las gestantes de riesgo: Test de O'Sullivan, sobrecarga oral de glucosa de 50 mg. Si la glucemia a los 60 minutos es 140 mg/dL, es nece - saria la confirmaci\u00f3n con la curva de glucemia. Curva de glucemia, sobrecarga con 100 mg de glucosa y determinaci\u00f3n de 3 glucemias separadas por 1 hora. Si dos de las tres glucemias est\u00e1n alteradas, se confirma el diagn\u00f3stico. Tratamiento Consiste en la modificaci\u00f3n de la dieta y en el ejercicio f\u00edsi - co. Ocasionalmente, es necesario el uso de insulina y/o an - tidiab\u00e9ticos orales. En fetos con macrosom\u00eda puede ser necesaria la finaliza - ci\u00f3n del embarazo antes de la semana 40. Asimismo, en fe - tos de m\u00e1s de 4.500 g la ces\u00e1rea programada ser\u00eda reco - mendable24. Seguimiento tras el parto Debe informarse de que el riesgo de diabetes en futuros em - barazos es del 50%. Tambi\u00e9n debe advertirse del riesgo de diabetes tipo 2, s\u00edndrome metab\u00f3lico y enfermedad cardio - vascular en un plazo m\u00e1s o menos largo de tiempo, para controlar los factores de riesgo (sobre todo el peso) en la medida de lo posible, por lo que es recomendable aconse - jar un estilo de vida saludable. En el puerperio se realizar\u00e1n los controles m\u00e9dicos habi - tuales y, adem\u00e1s, a partir de las 6-8 semanas posparto y/o una vez finalizada la lactancia, se realizar\u00e1 un test de sobre - carga oral de glucosa de 75 g. Esto servir\u00e1 para identificar a las madres que permanecer\u00e1n diab\u00e9ticas tras el parto, y cuando no sea \u00e9ste el caso, para estratificar el riesgo de que puedan padecer la enfermedad en un futuro, pudiendo pla - near controles a medio/largo plazo.Preeclampsia Es un cuadro hipertensivo cuyo origen radica en una disfun - ci\u00f3n vascular materno-placentaria. Suele resolverse tras el parto, con la salida de la placenta. Su incidencia a escala mundial es del 4,6%25. Se han descrito varios factores de riesgo: sobrepeso/obesidad, preeclampsia previa, hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica, gestaci\u00f3n m\u00fal - tiple, enfermedad renal cr\u00f3nica o diabetes pregestacio - nal26. El 85% de las gestantes desarrollan la enfermedad superada la semana 34, un 10% cuando a\u00fan no han al - canzado la semana 34, y muy raramente antes de la se - mana 20-2227. En un 5% de los casos el cuadro puede de - sarrollarse en el posparto. La preeclampsia es responsable del 10-15% de las muer - tes maternas28. Para el feto la preeclampsia puede conducir a una restricci\u00f3n del crecimiento y a oligoamnios, as\u00ed como a prematuridad por la necesidad de finalizar el embarazo. Como resultado, la mortalidad y la morbilidad perinatales es - t\u00e1n incrementadas, sobre todo en aquellos casos que se ini - cian antes de la semana 34. Manifestaciones cl\u00ednicas El cuadro cl\u00ednico cl\u00e1sico combina hipertensi\u00f3n arterial con cefalea intensa, epigastralgia, edemas en extremidades y al - teraciones visuales, aunque pueden presentarse de forma aislada y cualquiera de estas manifestaciones deber\u00eda ha - cernos sospechar la enfermedad. La eclampsia es un cuadro convulsivo derivado de la is - quemia a nivel del sistema nervioso central, que suele estar asociado a las formas graves. Cabe mencionar, adem\u00e1s, el s\u00edndrome HELLP (acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s de hemolysis, elevated liver, low platelet ), una forma grave de la enfermedad con hallazgos caracter\u00edsticos de la - boratorio derivados del da\u00f1o hep\u00e1tico, la destrucci\u00f3n de gl\u00f3 - bulos rojos y el descenso de plaquetas. Conceptos clave sobre salud de la mujer37 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosDiagn\u00f3stico La mayor parte de las gu\u00edas cl\u00ednicas establecen el diagn\u00f3sti - co ante la aparici\u00f3n de cifras tensionales 140/90 mmHg por encima de la semana 20 de gestaci\u00f3n en pacientes normo - tensas con anterioridad al embarazo que presentan proteinu - ria (0,3 gen en una muestra de orina de 24 horas, \u00edndice de prote\u00ednas/creatinina 0,3 mg/mg en una muestra de orina ais - lada, o una proteinuria cualitativa 2+). La proteinuria no es necesaria para el diagn\u00f3stico si existe alguno de los criterios de fallo org\u00e1nico asociado a la preeclampsia grave (tabla 1). La preeclampsia grave se presenta con cifras tensionales 160/110 mmHg o con cifras menores, pero asociando al - g\u00fan criterio de fallo org\u00e1nico (tabla 1). Tratamiento El tratamiento de la preeclampsia es la finalizaci\u00f3n del em - barazo. Sea cual sea la gravedad del cuadro, siempre que el embarazo est\u00e9 a t\u00e9rmino (por encima de la semana 37) se finalizar\u00e1. En embarazos que no han alcanzado la semana 37, sin criterios de gravedad, se har\u00e1 un manejo expectante. El uso de f\u00e1rmacos hipotensores permitir\u00e1 prolongar la ges - taci\u00f3n hasta el t\u00e9rmino, siendo los m\u00e1s utilizados labetalol y metildopa, cuyas posolog\u00edas variar\u00e1n en funci\u00f3n de la respuesta al tratamiento. La monitorizaci\u00f3n maternofetal ser\u00e1 estrecha hasta alcanzar la semana 37, cuando se fi - nalizar\u00e1 el embarazo. Si existen criterios de gravedad, el embarazo deber\u00e1 fina - lizarse sea cual sea la semana de gestaci\u00f3n. Por debajo de la semana 34, ser\u00e1 necesario el uso de betametasona para la maduraci\u00f3n pulmonar fetal. En los cuadros graves tambi\u00e9n ser\u00e1 necesario el uso de sulfato de magnesio para la preven - ci\u00f3n o el tratamiento de la eclampsia. Dada la alta toxicidad del f\u00e1rmaco, es fundamental llevar a cabo una estrecha mo - nitorizaci\u00f3n materna. Seguimiento tras el parto El riesgo de recurrencia en embarazos posteriores var\u00eda en funci\u00f3n del momento en que se produjo la preeclampsia. Cuando \u00e9sta aparece a t\u00e9rmino (a partir de la semana 37), el riesgo ser\u00e1 del 20%; cuando aparece en embarazos pre - t\u00e9rmino, oscila entre el 30 y el 50%30, siendo mayor cuanto m\u00e1s temprana ha sido la forma de presentaci\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos, la presi\u00f3n arterial se normali - za en los primeros d\u00edas del puerperio, aunque en las formas m\u00e1s graves puede prolongarse de 2 a 4 semanas, por lo que es necesario prolongar el tratamiento hipotensor. A partir de las 6 semanas posparto se recomienda un control anal\u00edtico en orina del \u00edndice prote\u00ednas/creatinina. En los casos graves (aquellos que se han presentado an - tes de la semana 32 y en los que se ha asociado despren - dimiento de placenta) es necesario realizar un estudio de trombofilias. l Bibliograf\u00eda 1. Tannirandorn Y, Sangsawang S, Manotaya CR, Haberg SE. Role of maternal and pregnancy history of miscarriage: prospective 364: 869. Owolabi T, Meier C, Huang T. Age-specific risk of fetal loss observed in a Margarit E, Borrel A, Borobio V, of M. Diagnostic criteria for nonviable pregnancy early Engl J Med. 2013; 369(15): 1.443-1.451. 6. 2007; JL, Job-Spira N. Sites of ectopic pregnancy: a of 1800 cases. Hum Reprod. 2002; 17(12): 3.224-3.230. 9. Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y ect\u00f3pico: tratamiento laparosc\u00f3pico (sede web) 2006. Disponible en: https://www.sego.es (\u00faltimo acceso: 12 de diciembre de 2020). 10. Condous G, Kirk E, Lu C, Van Huffel S, Gevaert O, De Moor B, et al. Diagnostic discriminatory zones for the prediction Li C, Zhao WH, Zhu Q, Cao SJ, Ping H, Xi X, et al. Risk factors for T. Database Syst Rev. 2015; CD007575.Tabla 1. Criterios de preeclampsia Plaquetas <100.000/L Creatinina >1,1 mg/dL (97,2 mol/L) en ausencia de otra enfermedad renal Transaminasas 2 veces por encima del l\u00edmite normal, no explicadas por otra patolog\u00eda Edema pulmonar Cefalea de nueva presentaci\u00f3n que no mejora con tratamiento y no explicable por otros diagn\u00f3sticos S\u00edntomas visuales (visi\u00f3n borrosa, fotopsias, escotomas) Adaptada de: American College of Obstetricians and Gynecologists (ACOG), 202029.Problemas frecuentes durante el embarazo y su abordaje en la farmacia comunitaria38 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos SM, Brand MB, Mulrow CD, Amato MG, O'Keefe ME, Ram\u00edrez G. The treatment of chronic constipation in adults. A systematic review. J Gen Intern Med. 1997; 12(1): 15-24. 19. Bianco A. Maternal adaptations to pregnancy: gastrointestinal tract. En: Barss VA, ed. Up to Date, the managed health care era. Infect Dis Clin North Am. 1997; preexisting diabetes and gestational diabetes among women who had a live birth - The 1.480. 25. \u00c1balos E, Cuesta C, Grosso AL, Chou D, Say L. Global and regional estimates of preeclampsia and eclampsia: determined in J 927. eclampsia. MEDICAMENTO: Mirena 0,02 mg cada 24 horas sistema de liberaci\u00f3n intrauterino. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Principio activo: Cada sistema de liberaci\u00f3n intrauterino contiene 52 mg de levonorgestrel. La tasa inicial de liberaci\u00f3n es de 0,02 mg / 24 h. Para consultar la lista completa de excipientes ver secci\u00f3n Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Sistema de liberaci\u00f3n intrauterino (SLI). El SLI de levonorgestrel (LNG) est\u00e1 formado por un n\u00facleo blanco o casi blanco, recubierto por una membrana opaca, situado sobre el eje vertical de un cuerpo en forma de T. El cuerpo en forma de T presenta un asa en uno de los extremos del eje vertical y dos brazos horizontales en el otro extremo. Los hilos de extracci\u00f3n de color marr\u00f3n se encuentran unidos al asa. La estructura en forma de T de Mirena contiene sulfato de bario, que lo hace visibile en un reconocimiento por rayos X. El eje vertical del SLI se introduce en el tubo de inserci\u00f3n, en el extremo del insertor. El SLI y el insertor se encuentran esencialmente libres de impurezas visibles. DATOS CL\u00cdNICOS: Indicaciones terap\u00e9uticas: Anticoncepci\u00f3n. Menorragia Poblaciones especiales: Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: No existe ninguna indicaci\u00f3n relevante para el uso de Mirena antes de la menarquia. Pacientes geri\u00e1tricos: No se ha estudiado Mirena en mujeres mayores de 65 a\u00f1os. Pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica: No se ha estudiado Mirena en mujeres con enfermedad hep\u00e1tica aguda o tumores hep\u00e1ticos, ver secci\u00f3n Contraindicaciones. Pacientes con insuficiencia renal: No se ha estudiado Mirena en mujeres con trastornos renales. Forma de administraci\u00f3n: Mirena se inserta en la cavidad uterina, siendo eficaz durante 5 a\u00f1os. La tasa de disoluci\u00f3n in vivo es de aproximadamente 0,02 mg / 24 horas inicialmente, reduci\u00e9ndose aproximadamente a 0,018 mg / 24 horas despu\u00e9s de un a\u00f1o y a 0,01 mg / 24 horas despu\u00e9s de 5 a\u00f1os. La tasa media de disoluci\u00f3n de levonorgestrel es de aproximadamente 0,015 mg / 24 horas hasta los 5 a\u00f1os. Cuando se inserta seg\u00fan las instrucciones de inserci\u00f3n (v\u00e9ase el documento separado \"Instrucciones de inserci\u00f3n\"), Mirena tiene una tasa de fallo de aproximadamente 0,2% a 1 a\u00f1o y una tasa de fallo acumulada de aproximadamente 0,7% a 5 a\u00f1os. Inserci\u00f3n y retirada/sustituci\u00f3n: Mirena se suministra en un envase est\u00e9ril que no debe abrirse hasta que sea necesario para su inserci\u00f3n. El producto, una vez expuesto, debe manejarse con precauciones as\u00e9pticas. Si se rompe el cierre herm\u00e9tico del envase est\u00e9ril, el producto expuesto deber\u00e1 desecharse. En mujeres en edad f\u00e9rtil, Mirena tiene que insertarse en la cavidad uterina en un plazo de 7 d\u00edas a partir del inicio de la menstruaci\u00f3n. Mirena puede reemplazarse por un sistema nuevo en cualquier momento del ciclo menstrual. El sistema tambi\u00e9n puede ser insertado inmediatamente despu\u00e9s de un aborto producido durante el primer trimestre. Las inserciones postparto deben posponerse hasta que el \u00fatero haya involucionado completamente, pero no antes de transcurridas 6 semanas del parto. Si la involuci\u00f3n se retrasase considerablemente habr\u00eda que valorar el esperar hasta las 12 semanas postparto. En caso de una inserci\u00f3n complicada y/o dolor o sangrado excepcional durante o despu\u00e9s de la inserci\u00f3n se deber\u00e1 considerar la posibilidad de perforaci\u00f3n y se deber\u00e1n tomar las medidas adecuadas como una exploraci\u00f3n f\u00edsica y una ecograf\u00eda. La exploraci\u00f3n f\u00edsica por s\u00ed sola (incluyendo la comprobaci\u00f3n de los hilos) puede no ser suficiente para excluir una perforaci\u00f3n parcial. Se recomienda encarecidamente que Mirena sea insertado solamente por m\u00e9dicos/profesionales sanitarios que tengan experiencia en inserciones de Mirena y/o hayan recibido la formaci\u00f3n adecuada para insertar Mirena. Mirena se retira tirando suavemente de los hilos de extracci\u00f3n con unas pinzas. Si los hilos no fueran visibles y el sistema estuviera en la cavidad uterina, \u00e9ste podr\u00eda retirarse mediante unas pinzas de ten\u00e1culo estrechas. Esta maniobra puede requerir la dilataci\u00f3n del canal cervical u otra intervenci\u00f3n quir\u00fargica. El sistema debe retirarse transcurridos 5 a\u00f1os. Si la usuaria deseara continuar usando el mismo m\u00e9todo, se podr\u00eda insertar en ese momento un nuevo sistema. Si no se desea un embarazo, en mujeres en edad f\u00e9rtil, la extracci\u00f3n debe llevarse a cabo en el plazo de 7 d\u00edas desde el inicio de la menstruaci\u00f3n, siempre que la usuaria est\u00e9 experimnentando ciclos menstruales regulares. Si el sistema se retirase en cualquier otro momento del ciclo menstrual o si la mujer no estuviera experimentando ciclos regulares y la usuaria hubiese mantenido relaciones sexuales durante la semana anterior, se debe considerar el riesgo de embarazo. Para asegurar una anticoncepci\u00f3n continuada, se debe insertar un nuevo sistema inmediatamente o se debe haber iniciado un m\u00e9todo anticonceptivo alternativo. Comprobar que el sistema est\u00e1 intacto tras la retirada de Mirena. Se han notificado casos individuales, durante retiradas dif\u00edciles, en los que el cilindro que contiene la hormona se ha deslizado por encima de los brazos horizontales, quedando \u00e9stos escondidos dentro del cilindro. Esta situaci\u00f3n no requiere m\u00e1s intervenci\u00f3n, una vez se ha comprobado que el SLI est\u00e1 completo. Las protuberancias de los brazos horizontales habitualmente previenen el desprendimiento completo del cilindro del cuerpo en forma de T. Contraindicaciones: Embarazo o sospecha del mismo; Tumores dependientes de progest\u00e1genos, p.ej. c\u00e1ncer de mama; Enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica genital Endometritis postparto; Aborto s\u00e9ptico en los \u00faltimos tres meses; Situaciones en las que exista una mayor sensibilidad a contraer infecciones; Displasia cervical; Tumor maligno estos la cavidad uterina; Enfermedad hep\u00e1tica aguda o tumor hep\u00e1tico; Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n Lista de excipientes. Advertencias y precauciones especiales de empleo: Mirena debe emplearse con precauci\u00f3n tras consultar al especialista y se debe considerar la retirada del sistema en caso de existencia o aparici\u00f3n por primera vez de alguna de las siguientes situaciones: Migra\u00f1a, migra\u00f1a focal con p\u00e9rdida asim\u00e9trica de visi\u00f3n u otras alteraciones que indiquen isquemia cerebral transitoria; Cefaleas de intensidad excepcionalmente grave, Ictericia; Marcado incremento de la presi\u00f3n sangu\u00ednea, Enfermedades arteriales graves tales como ictus o infarto de miocardio; Tromboembolismo venoso agudo. Mirena debe ser usado con precauci\u00f3n en mujeres que presenten enfermedad card\u00edaca cong\u00e9nita o enfermedad valvular del coraz\u00f3n con riesgo de endocarditis infecciosa. Dosis bajas de levonorgestrel pueden afectar a la tolerancia a la glucosa, por ello, en usuarias de Mirena diab\u00e9ticas se debe controlar la glucemia. No obstante, por lo general no es necesario alterar la pauta terap\u00e9utica en usuarias de Mirena diab\u00e9ticas. Las hemorragias irregulares pueden enmascarar algunos signos y s\u00edntomas de p\u00f3lipos endometriales o c\u00e1ncer de endometrio, por lo que en estos casos deben establecerse las medidas diagn\u00f3sticas apropiadas. Exploraci\u00f3n / consulta m\u00e9dica: Previamente a la inserci\u00f3n, debe informarse a la usuaria de la eficacia, riesgos, incluyendo los signos y s\u00edntomas de estos riesgos tal como se describe en el prospecto, y efectos adversos de Mirena. Se debe realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica, incluyendo examen p\u00e9lvico, y exploraci\u00f3n de las mamas. Se debe realizar una citolog\u00eda del cuello uterino si es necesario, seg\u00fan la evaluaci\u00f3n del m\u00e9dico. Debe descartarse la existencia de embarazo y la presencia de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, y tratarse de forma satisfactoria las infecciones genitales. Se deber\u00e1n determinar el tama\u00f1o de la cavidad uterina y la posici\u00f3n del \u00fatero. Es especialmente importante situar Mirena en el fondo uterino para as\u00ed asegurar una exposici\u00f3n homog\u00e9nea del endometrio al progest\u00e1geno, prevenir la expulsi\u00f3n y obtener la m\u00e1xima eficacia. Por tanto, se han de seguir atentamente las instrucciones de inserci\u00f3n. Ya que la t\u00e9cnica de inserci\u00f3n es diferente a la de otros dispositivos intrauterinos (DIU), debe hacerse un \u00e9nfasis especial en el aprendizaje de la t\u00e9cnica de inserci\u00f3n correcta. La inserci\u00f3n y la retirada pueden asociarse a la aparici\u00f3n de algo de dolor y sangrado. El procedimiento puede precipitar un desmayo por reacci\u00f3n vasovagal o la aparici\u00f3n de una crisis en pacientes epil\u00e9pticas. Deber\u00eda efectuarse una revisi\u00f3n a las 4 - 12 semanas de la inserci\u00f3n y con posterioridad una vez al a\u00f1o, o con mayor frecuencia si estuviera cl\u00ednicamente indicado. Mirena no debe emplearse como anticonceptivo postcoital. Debido a que la aparici\u00f3n de hemorragia/ manchado irregulare es com\u00fan durante los primeros meses de tratamiento, se recomienda descartar la existencia de patolog\u00eda endometrial antes de la inserci\u00f3n de Mirena. Si la mujer contin\u00faa con el uso de Mirena, insertado previamente para anticoncepci\u00f3n, debe excluirse la patolog\u00eda endometrial si aparecen sangrados irregulares tras el comienzo de la terapia de sustituci\u00f3n estrog\u00e9nica. Si aparecieran sangrados irregulares durante un tratamiento prolongado, deber\u00edan tomarse las medidas diagn\u00f3sticas apropiadas. Oligo/amenorrea: En aproximadamente un 20% de las usuarias en edad f\u00e9rtil se desarrolla gradualmente una oligomenorrea y/o amenorrea. De no producirse menstruaci\u00f3n en el plazo de 6 semanas tras el comienzo de la menstruaci\u00f3n previa, debe considerarse la posibilidad de embarazo. No es necesaria la repetici\u00f3n de la prueba de embarazo en usuarias amenorreicas a no ser que aparezcan otros s\u00edntomas de embarazo. Infecci\u00f3n p\u00e9lvica: El tubo de inserci\u00f3n ayuda a prevenir la contaminaci\u00f3n de Mirena por microorganismos durante la inserci\u00f3n y el insertor de Mirena ha sido dise\u00f1ado para reducir al m\u00ednimo el riesgo de infecciones. En las usuarias de dispositivos intrauterinos de cobre, la tasa m\u00e1s elevada de infecciones p\u00e9lvicas se produce durante el primer mes despu\u00e9s de la inserci\u00f3n y disminuye posteriormente. Algunos estudios sugieren que el \u00edndice de infecciones p\u00e9lvicas en las usuarias de Mirena es menor que el observado con los dispositivos intrauterinos liberadores de cobre. La multiplicidad de parejas sexuales es un factor de riesgo conocido para la enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica. La infecci\u00f3n p\u00e9lvica puede tener serias consecuencias, perjudicar la fertilidad e incrementar el riesgo de embarazo ect\u00f3pico. Como con otros procedimientos ginecol\u00f3gicos o quir\u00fargicos, puede ocurrir aunque de forma extremadamente rara una infecci\u00f3n grave o septicemia (incluido una septicemia con estreptococo del grupo A) tras la inserci\u00f3n de un DIU. Debe retirarse Mirena si la mujer experimenta endometritis recurrente, infecciones p\u00e9lvicas o en caso de que una infecci\u00f3n aguda sea grave o no responda a los pocos d\u00edas al tratamiento. Se deben realizar ex\u00e1menes bacteriol\u00f3gicos y se recomineda monitorizaci\u00f3n incluso cuando los s\u00edntomas indicativos de infecci\u00f3n sean discretos. Expulsi\u00f3n: El dolor y el sangrado pueden ser s\u00edntomas de la expulsi\u00f3n parcial o completa de cualquier DIU. Sin embargo, un dispositivo puede ser expulsado de la cavidad uterina sin que la mujer sea consciente de ello, dando lugar a una p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n anticonceptiva. La expulsi\u00f3n parcial puede disminuir la eficacia de Mirena. Dado que Mirena disminuye el volumen del flujo menstrual, un incremento de \u00e9ste puede ser indicativo de expulsi\u00f3n. Un Mirena desplazado debe retirarse, pudiendo insertarse uno nuevo en ese momento. Debe instruirse a la usuaria en c\u00f3mo verificar la situaci\u00f3n de los hilos de extracci\u00f3n de Mirena. Perforaci\u00f3n: Puede producirse la perforaci\u00f3n o penetraci\u00f3n del cuerpo o cuello uterinos por un anticonceptivo intrauterino y esto puede disminuir la efectividad de Mirena. Ocurre m\u00e1s frecuentemente durante la inserci\u00f3n, aunque puede que se detecte m\u00e1s tarde. En esos casos el sistema debe ser retirado; puede ser necesaria una intervenci\u00f3n quir\u00fargica. En un amplio estudio observacional comparativo prospectivo de cohortes en usuarias de DIUs (N=61.448 mujeres) con un periodo de observaci\u00f3n de 1 a\u00f1o, la incidencia de perforaci\u00f3n fue de 1,3 (IC 95%: 1,1-1,6) por cada 1000 inserciones en la cohorte total del estudio; 1,4 (IC 95%: 1,1 - 1,8) por cada 1000 inserciones en la cohorte de Mirena y 1,1 (IC 95%: 0,7 - 1,6) por cada 1000 inserciones en la cohorte del DIU de cobre. El estudio mostr\u00f3 que la lactancia en el momento de la inserci\u00f3n as\u00ed como la inserci\u00f3n hasta 36 semanas despu\u00e9s del parto est\u00e1n asociadas a un mayor riesgo de perforaci\u00f3n (ver Tabla 1). Ambos factores de riesgo fueron independientes del tipo de DIU insertado. Tabla 1: Incidencia de perforaci\u00f3n por cada 1000 inserciones en la cohorte total del estudio observada a lo largo de 1 a\u00f1o, estratificada por lactancia y tiempo desde el parto en el momento de la inserci\u00f3n (mujeres que tuvieron hijos). Extendiendo el periodo de observaci\u00f3n a 5 a\u00f1os en un subgrupo de este estudio (N=39.009 mujeres a las que se insert\u00f3 Mirena o el DIU de cobre, 73% de estas mujeres ten\u00edan informaci\u00f3n disponible durante los 5 a\u00f1os completos de seguimiento), la incidencia de perforaci\u00f3n detectada a lo largo del periodo de 5 a\u00f1os fue 2,0 (IC 95 %: 1,6-2,5) por cada 1000 inserciones. La lactancia materna en el momento de la inserci\u00f3n y hasta 36 semanas despu\u00e9s del parto se confirmaron como factores de riesgo tambi\u00e9n en el subgrupo al que se le hizo seguimiento durante 5 a\u00f1os. El riesgo de perforaci\u00f3n puede ser mayor en mujeres con el \u00fatero en retroversi\u00f3n y fijo. Tras la inserci\u00f3n, se debe realizar de nuevo una exploraci\u00f3n siguiendo las recomendaciones de la secci\u00f3n \"Exploraci\u00f3n/consulta m\u00e9dica\"; \u00e9stas pueden ser adaptadas a la situaci\u00f3n cl\u00ednica de las mujeres con factores de riesgo de perforaci\u00f3n. C\u00e1ncer de mama: En un metaan\u00e1lisis de 54 estudios epidemiol\u00f3gicos se observ\u00f3 que existe un ligero aumento del riesgo relativo (RR = 1,24) de que se diagnostique c\u00e1ncer de mama en mujeres que est\u00e1n tomando anticonceptivos orales combinados (AOCs), principalmente preparados con estr\u00f3geno y progest\u00e1geno. Este aumento del riesgo desaparece gradualmente en los 10 a\u00f1os siguientes a la suspensi\u00f3n de los AOCs. Dado que el c\u00e1ncer de mama es raro en las mujeres de menos de 40 a\u00f1os, el aumento de casos diagnosticados de c\u00e1ncer de mama en las usuarias que toman AOC en el momento actual o que los han tomado recientemente, es peque\u00f1o en relaci\u00f3n con el riesgo total de c\u00e1ncer de mama. El riesgo de c\u00e1ncer de mama diagnosticado en usuarias de p\u00edldora s\u00f3lo progest\u00e1geno es probablemente de magnitud similar al riesgo asociado con los AOCs. No obstante, para los preparados con s\u00f3lo progest\u00e1geno, la evidencia se basa en una poblaci\u00f3n de usuarias mucho m\u00e1s reducida por lo que es menos conclusiva que para los AOCs. Embarazo ect\u00f3pico: El riesgo de embarazo ect\u00f3pico es mayor en mujeres con antecedentes de este tipo de embarazo, cirug\u00eda tub\u00e1rica o infecci\u00f3n p\u00e9lvica. Se deber\u00eda considerar la posibilidad de un embarazo ect\u00f3pico en caso de dolor en la zona inferior del abdomen, especialmente si se presenta acompa\u00f1ado de amenorrea o sangrado en mujeres amenorreicas. El riesgo absoluto de embarazo ect\u00f3pico en usuarias de Mirena es bajo debido a la reducida probabilidad total de embarazo en usuarias de Mirena comparado con las mujeres que no usan ning\u00fan anticonceptivo. En un amplio estudio observacional comparativo prospectivo de cohortes con un periodo de observaci\u00f3n de 1 a\u00f1o, la tasa de embarazo ect\u00f3pico con Mirena fue del 0,02%. En los ensayos cl\u00ednicos, la tasa absoluta de embarazo ect\u00f3pico con Mirena fue de aproximadamente 0,1% por a\u00f1o, en comparaci\u00f3n con 0,3-0,5% por a\u00f1o en mujeres que no usan ning\u00fan anticonceptivo. No obstante, si una mujer se queda embarazada con Mirena in situ, la probabilidad relativa de que este embarazo sea ect\u00f3pico aumenta. P\u00e9rdida de los hilos de extracci\u00f3n: Si los hilos de extracci\u00f3n no se visualizan en el c\u00e9rvix en los reconocimientos de control, debe excluirse la existencia de embarazo. Los hilos podr\u00edan haberse introducido en el canal cervical o en el \u00fatero, pudiendo reaparecer en la siguiente menstruaci\u00f3n. Una vez descartada la posibilidad de embarazo, normalmente se pueden localizar los hilos explorando cuidadosamente con el instrumental adecuado. Si \u00e9stos no se localizan, debe considerarse la posibilidad de una expulsi\u00f3n o perforaci\u00f3n. Para verificar la correcta posici\u00f3n del sistema puede emplearse el diagn\u00f3stico ecogr\u00e1fico. Si no se dispusiera de \u00e9ste o no se tuviera \u00e9xito, pueden utilizarse t\u00e9cnicas radiogr\u00e1ficas para localizar Mirena. Fol\u00edculos aumentados: Puesto que el efecto anticonceptivo de Mirena se debe principalmente a su acci\u00f3n local, es habitual que se produzcan ciclos ovulatorios con rotura folicular en mujeres en edad f\u00e9rtil. En algunas ocasiones la atresia del fol\u00edculo se retrasa y la foliculog\u00e9nesis puede continuar. Estos fol\u00edculos aumentados son indistinguibles cl\u00ednicamente de los quistes ov\u00e1ricos. Los fol\u00edculos aumentados se han diagnosticado en aproximadamente un 12% de las usuarias de Mirena. La mayor\u00eda de estos fol\u00edculos son asintom\u00e1ticos, aunque en ocasiones pueden acompa\u00f1arse de dolor p\u00e9lvico o dispareunia. En la mayor\u00eda de los casos, los fol\u00edculos aumentados desaparecen espont\u00e1neamente en un plazo de dos a tres meses de observaci\u00f3n. Si esto no ocurriera, se recomienda continuar el seguimiento mediante ecograf\u00eda y otras medidas diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas. S\u00f3lo en raras ocasiones puede ser necesaria la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Trastornos psiqui\u00e1tricos: Un estado de \u00e1nimo deprimido y depresi\u00f3n son reacciones adversas reconocidas debidas al uso de anticonceptivos hormonales (ver secci\u00f3n 4.8). La depresi\u00f3n puede ser grave y es un factor de riesgo reconocido asociado al comportamiento suicida y al suicidio. Se debe indicar a las mujeres que se pongan en contacto con su m\u00e9dico en caso de experimentar cambios en el estado de \u00e1nimo y s\u00edntomas depresivos, incluso si aparecen poco despu\u00e9s de iniciar el tratamiento. Informaci\u00f3n relevante sobre algunos de los componentes de Mirena: La estructura en forma de T de Mirena contiene sulfato de bario, que lo hace visible en caso de un reconocimiento por rayos X. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n: Se pueden producir interacciones con medicamentos inductores o inhibidores de las enzimas microsomales, lo que puede ocasionar un aumento o disminuci\u00f3n del aclaramiento de hormonas sexuales. Sustancias que aumentan el aclaramiento de griseofulvina y los productos que contienen hierba de San Juan. No se conoce la influencia de estos medicamentos sobre la eficacia anticonceptiva de Mirena, pero no se cree que revista mayor importancia debido a su mecanismo de acci\u00f3n local. Sustancias con efectos variables en el aclaramiento de levonorgestrel: Cuando se administra con hormonas sexuales, muchos inhibidores de la proteasa HIV/HCV e inhibidores no nucle\u00f3sidos de la transcriptasa reversa puede aumentar o disminuir las concentraciones plasm\u00e1ticas de progestina. Sustancias que disminuyen el aclaramiento de levonorgestrel (inhibidores enzim\u00e1ticos): Inhibidores moderados y potentes de de pomelo pueden aumentar las concentraciones plasm\u00e1ticas de progestina. Fertilidad, embarazo y lactancia: Embarazo: El uso de Mirena est\u00e1 contraindicado en caso de embarazo o sospecha del mismo, v\u00e9ase secci\u00f3n Contraindicaciones. En caso de embarazo accidental con Mirena se recomienda la retirada del sistema, dado que la permanencia in situ de cualquier anticonceptivo intrauterino puede incrementar el riesgo de aborto y de parto pret\u00e9rmino. La retirada de Mirena o la exploraci\u00f3n del \u00fatero pueden dar lugar a un aborto espont\u00e1neo. Debe descartarse un embarazo ect\u00f3pico. Si el anticonceptivo intrauterino no puede retirarse con suavidad deber\u00eda considerarse la interrupci\u00f3n del embarazo. Si la mujer deseara continuar la gestaci\u00f3n y el sistema no pudiera ser retirado, debe inform\u00e1rsele sobre los riesgos y las posibles consecuencias para el neonato de un nacimiento prematuro. El desarrollo de dicha gestaci\u00f3n debe vigilarse cuidadosamente. Debe instruirse a la mujer para que informe de cualquier s\u00edntoma que indique complicaciones de la gestaci\u00f3n, tales como el dolor esp\u00e1stico abdominal con fiebre. Debido a la administraci\u00f3n intrauterina y a la exposici\u00f3n local a la hormona, se tiene que considerar la posible aparici\u00f3n de efectos virilizantes en el feto. La experiencia cl\u00ednica sobre el resultado de embarazos bajo tratamientos con Mirena es limitada, debido a la elevada eficacia anticonceptiva. No obstante, debe informarse a la mujer que, hasta la fecha, no hay evidencia de defectos cong\u00e9nitos asociados al empleo de Mirena en los casos en que la gestaci\u00f3n se ha llevado a t\u00e9rmino con Mirena in situ. Lactancia: La dosis diaria de levonorgestrel y las concentraciones en sangre son menores con Mirena que con cualquier otro anticonceptivo hormonal, aunque se ha encontrado levonorgestrel en la leche materna. Durante la lactancia se transfiere aproximadamente el 0,1% de la dosis de levonorgestrel. Durante la lactancia no se recomiendan los anticonceptivos hormonales como m\u00e9todo de primera elecci\u00f3n, consider\u00e1ndose los m\u00e9todos anticonceptivos solo gest\u00e1genos de segunda elecci\u00f3n, despu\u00e9s de los m\u00e9todos anticonceptivos no hormonales. No parecen existir efectos delet\u00e9reos sobre el crecimiento y desarrollo infantil cuando se emplea Mirena tras seis semanas postparto. Los m\u00e9todos anticonceptivos con s\u00f3lo gest\u00e1genos no parecen afectar a la cantidad ni a la calidad de la leche materna. Fertilidad: Las mujeres vuelven a su fertilidad normal despu\u00e9s de retirarse Mirena. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: No se han realizado estudios sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Reacciones adversas: Las reacciones adversas son m\u00e1s frecuentes durante los primeros meses tras la inserci\u00f3n, desapareciendo con el empleo prolongado. En usuarias de Mirena, adem\u00e1s de las reacciones adversas enumeradas en la secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo, se han notificado las siguientes: Entre las reacciones adversas muy frecuentes (ocurren en m\u00e1s del 10% de las usuarias) se encuentran el sangrado uterino/vaginal, que incluye manchado, oligomenorrea, amenorrea, y los quistes benignos de ovario. En mujeres f\u00e9rtiles, el n\u00famero medio de d\u00edas de manchado/mes disminuye gradualmente de nueve a cuatro d\u00edas durante los seis primeros meses de uso. El porcentaje de mujeres con sangrado prolongado (m\u00e1s de ocho d\u00edas) disminuye de un 20% a un 3% durante los tres primeros meses de uso. En ensayos cl\u00ednicos, durante el primer a\u00f1o de empleo, un 17% de las mujeres experiment\u00f3 amenorrea de al menos tres meses de duraci\u00f3n. La frecuencia de quistes benignos de ovario depende del m\u00e9todo diagn\u00f3stico usado. En ensayos cl\u00ednicos se han diagnosticado fol\u00edculos aumentados de tama\u00f1o en el 12% de las usuarias de Mirena. La mayor\u00eda de estos fol\u00edculos son asintom\u00e1ticos y desaparecen en tres meses. A continuaci\u00f3n se enumeran las reacciones adversas mediante el MedDRA system organ classes (MedDRA SOCs). Las frecuencias est\u00e1n basadas en datos de ensayos cl\u00ednicos: Reacciones adversas muy frecuentes ( 1/10): quistes ov\u00e1ricos benignos, hemorragia uterina/ vaginal incluido manchado, amenorrea. Reacciones adversas frecuentes ( 1/100 a < 1/10): estado de \u00e1nimo deprimido/ depresi\u00f3n, nerviosismo, disminuci\u00f3n de la l\u00edbido, cefalea, dolor abdominal, n\u00e1useas, acn\u00e9, dolor de espalda, dolor p\u00e9lvico, dismenorrea, flujo vaginal, vulvovaginitis, mastalgia, dolor de mama, expulsi\u00f3n del DIU, aumento de peso. Reacciones adversas poco frecuentes ( 1/1.000 a < 1/100): perforaci\u00f3n uterina (Esta frecuencia se basa en un amplio estudio observacional comparativo prospectivo de cohortes en usuarias de DIUs que demostr\u00f3 que la lactancia materna en el momento de la inserci\u00f3n y la inserci\u00f3n hasta 36 semanas despu\u00e9s del parto son factores de riesgo independientes para la perforaci\u00f3n (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). En los ensayos cl\u00ednicos con Mirena en los que se excluy\u00f3 a las mujeres en periodo de lactancia la frecuencia de perforaci\u00f3n fue \"rara\".), enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica, endometritis, cervicitis/ frotis Reacciones adversas raras ( 1/10.000 a < 1/1.000): rash, urticaria. El t\u00e9rmino MedDRA m\u00e1s adecuado se utiliza para describir una determinada reacci\u00f3n y sus sin\u00f3nimos y trastornos relacionados. Infecciones e infestaciones: Se han notificado casos de septicemia (incluido septicemia con estreptococo del grupo A) tras la inserci\u00f3n de un DIU (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Embarazo, puerperio y enfermedades perinatales: Cuando una mujer se queda embarazada con Mirena in situ, aumenta el riesgo relativo de embarazo ect\u00f3pico. Trastornos del aparato reproductor y de la mama: Se han notificado casos de c\u00e1ncer de mama (frecuencia no conocida, ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https:/ /www.notificaram.es. Sobredosis: No Incompatibilidades: No procede. Periodo de validez: 3 a\u00f1os. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n: No requiere condiciones especiales de conservaci\u00f3n. Naturaleza y contenido del envase: Se presenta envasado de forma individual en un envase bl\u00edster termoformado con una cubierta despegable. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones: La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con las normativas locales. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: Bayer Hispania, S.L., Av. Baix Llobregat 3-5, 08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona), Espa\u00f1a. Con receta m\u00e9dica. Medicamento de diagn\u00f3stico hospitalario. Financiado por el Sistema Nacional de Salud, a trav\u00e9s de Servicios Farmac\u00e9uticos autorizados. P .V.L.: 112,85 \u20ac. P .V.P LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO: Junio 2019. Para mayor informaci\u00f3n, consulte la ficha t\u00e9cnica completa. REFERENCIAS: 1. Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Protocolo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia en Sangrado Menstrual Abundante (SMA). Prog Obstet Ginecol. 2013;56(10):535-46. 2. National Institute for Health and Care Excellence (NICE), National Guideline Alliance (UK). Heavy menstrual bleeding (update). (NICE guideline, 88). Disponible en: https:/ /www.nice.org.uk/guidance/ng88/resources/heavy-menstrual-bleeding-assessment-and-management-pdf-1837701412549 . Accedido https:/ /cima.aemps.es/cima/dochtml/ ft/63158/FT_63158.html. Accedido el 07/'09/2020. 4. J, Kai J, Middleton L, et al. Levonorgestrel intrauterine system versus medical therapy for menorrhagia. N Engl J Med. 2013;368(2):128-37.Lactancia en el momento de la inserci\u00f3n Sin lactancia en el momento de la inserci\u00f3n Inserci\u00f3n 36 semanas despu\u00e9s del parto 5,6 (IC 95%: 3,9-7,9, n=6.047 inserciones) 1,7 (IC 95%: 0,8-3,1, n=5.927 inserciones) Inserci\u00f3n > 36 semanas despu\u00e9s del parto 1,6 (IC 95%: 0,0-9,1, n=608 inserciones) 0,7 (IC 95%: 0,5-1,1, Bayer ANUNCIO Mirena 205 270.indd 2AF 2009 ANUNCIO Mirena 205 x 270.indd 2 20/1/21 9:5520/1/21 9:55 FICHA T\u00c9CNICA NOMBRE Bexsero suspensi\u00f3n inyectable en jeringa precargada. Vacuna meningoc\u00f3cica del grupo B (ADNr, de componentes, adsorbida) 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Una dosis (0,5 ml) contiene: Prote\u00edna recombinante de fusi\u00f3n NHBA de Neisseria meningitidis del 350 recombinante de Neisseria meningitidis del grupo B1, Prote\u00edna fusi\u00f3n fHbp meningitidis del grupo B1, 2, 350 de la membrana externa (OMV) de Neisseria meningitidis grupo B cepa NZ98/254 medidas como la cantidad total de prote\u00edna que contiene el PorA P1.42 25 microgramos 1producida en c\u00e9lulas E. coli mediante tecnolog\u00eda de ADN recombinante 2adsorbida en hidr\u00f3xido de aluminio (0,5 mg Al3+) de Neisseria uni\u00f3n a heparina), NadA (adhesina A de Neisseria), fHbp (prote\u00edna de uni\u00f3n al factor H) Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Suspensi\u00f3n inyectable. Suspensi\u00f3n l\u00edquida blanca opalescente. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1. Indicaciones terap\u00e9uticas. Bexsero est\u00e1 indicado para la inmunizaci\u00f3n activa de individuos a partir de 2 meses de edad frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva causada por Neisseria meningitidis grupo B. El impacto de la enfermedad invasiva en diferentes grupos de edad as\u00ed como la variabilidad de la epidemiolog\u00eda del ant\u00edgeno para cepas del grupo B en diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas debe tenerse en cuenta al vacunar. Ver secci\u00f3n 5.1 para informaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n frente a cepas espec\u00edficas del grupo B. El uso de esta vacuna debe seguir las recomendaciones oficiales. 4.2. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda Tabla 1. Resumen de posolog\u00eda. Edad a la primera dosisInmunizaci\u00f3n primariaIntervalos entre dosis primariasDosis de recuerdo Lactantes de 2 a 5 meses de edadaTres dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesS\u00ed, una dosis entre los 12 y 15 meses de edad con un intervalo de al menos 6 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdob, c Dos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 meses Lactantes de 6 a 11 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis en el segundo a\u00f1o de vida con un intervalo de al menos 2 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdoc Ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis con un intervalo de 12 a 23 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdoc Ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad Dos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesSe debe considerar una dosis de recuerdo en individuos con riesgo continuado de exposici\u00f3n a la enfermedad meningoc\u00f3cica, seg\u00fan las recomendaciones oficialesd Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos* aLa primera dosis no debe administrarse antes de los 2 meses de edad. La seguridad y eficacia de Bexsero en lactantes de menos de 8 semanas no se ha establecido. No se dispone de datos. bEn caso de retraso en la administraci\u00f3n, la dosis de recuerdo no se debe ad ministrar m\u00e1s tarde de los 24 meses de edad. cVer secci\u00f3n 5.1. La necesidad y el plazo de otras dosis de recuerdo no han sido deter minados. dVer secci\u00f3n 5.1. *No hay datos sobre los adultos mayores de 50 a\u00f1os. Forma de administraci\u00f3n La vacuna se administra mediante inyecci\u00f3n intramuscular profunda, preferiblemente en la zona anterolateral del muslo en lactantes o en la zona del m\u00fasculo deltoide del brazo en sujetos mayores. Deben usarse zonas de inyecci\u00f3n distintas si se administra m\u00e1s de una vacuna a la vez. La vacuna no debe inyectarse por v\u00eda intravenosa, subcut\u00e1nea o intrad\u00e9rmica y no debe mezclarse con otras vacunas en la misma jeringa. Para consultar las instrucciones de manipulaci\u00f3n de la vacuna antes de la administraci\u00f3n, ver secci\u00f3n 6.6. 4.3. Contraindicaciones. Hiper sensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. 4.4. Advertencias y precauciones espe - ciales de empleo. Al igual que con otras vacunas, la administraci\u00f3n de Bexsero debe posponerse en caso de que el paciente sufra en fermedad febril aguda grave. No obstante, la presencia de una infecci\u00f3n menor, como un resfriado, no es motivo para aplazar la vacuna ci\u00f3n. No inyectar por v\u00eda intravascular. Al igual que con todas las vacunas inyectables, siempre deber\u00e1 estar inmediatamente disponible una supervisi\u00f3n y un tratamiento m\u00e9dico adecuados en caso de que se produzca una reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica tras la administraci\u00f3n de la vacuna. En relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n, pueden producirse reacciones de ansiedad, tales como reacciones vasovagales (s\u00edncope), hiper ventilaci\u00f3n o reacciones de estr\u00e9s, como respuesta psic\u00f3gena a la inyecci\u00f3n con aguja (ver secci\u00f3n 4.8). Es importante contar con los procedimientos necesarios para evitar que el paciente se lesione a causa de un desfallecimiento. Esta vacuna no debe administrarse en pacientes con trombocitopenia o trastornos de la coagulaci\u00f3n que pudieran contraindicar la inyecci\u00f3n intramuscular, a no ser que el posi ble beneficio supere claramente el riesgo de administraci\u00f3n. Al igual que con cualquier vacuna, es posible que la vacunaci\u00f3n con Bexsero no proteja a todos los receptores de la vacuna. No se espera que Bexsero proporcione protecci\u00f3n frente a todas las cepas circulantes de meningococo del grupo B (ver secci\u00f3n 5.1). Al igual que con muchas vacunas, los profesionales sanitarios deben saber que puede produ cirse una elevaci\u00f3n de temperatura tras la vacunaci\u00f3n de lactantes y ni\u00f1os (menos de 2 a\u00f1os de edad). La administraci\u00f3n profil\u00e1ctica de antipir\u00e9ticos en el momento de la vacunaci\u00f3n y justo despu\u00e9s de \u00e9sta puede reducir la incidencia y la intensidad de las reacciones febriles. La medicaci\u00f3n antipir\u00e9tica debe iniciarse seg\u00fan las directrices locales en lactantes y ni\u00f1os (menores de dos a\u00f1os). Es posible que las personas con capacidad de respuesta inmune disminuida, ya sea por el uso de terapia inmunosupresora, un trastorno gen\u00e9tico u otras causas, tengan una menor respuesta de anticuerpos a la inmunizaci\u00f3n activa. Se dispone de datos de inmunogenicidad en sujetos con deficiencias del complemento, asplenia o disfunciones espl\u00e9nicas (ver secci\u00f3n 5.1). Los sujetos con deficiencias del complemento here ditarias (por ejemplo, deficiencias de C3 o C5) y los sujetos que est\u00e1n recibiendo tratamientos que inhiben la activaci\u00f3n del complemento terminal (por ejemplo, eculizumab) tienen un mayor riesgo de enfermedad invasiva causada por Neisseria meningitidis del grupo B, inclu so aunque desarrollen anticuerpos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero. No existen datos sobre el uso de Bexsero en sujetos mayores de 50 a\u00f1os y los datos son limitados en pacientes con condiciones m\u00e9dicas cr\u00f3nicas. Deber\u00e1 considerarse el posible riesgo de apnea y la necesidad de control respiratorio durante 4872 horas tras la primovacunaci\u00f3n en lactantes muy prematuros (nacidos 28 semanas de gestaci\u00f3n) y, en particular, a aquellos con un historial previo de inmadurez respiratoria. Como el beneficio de la vacunaci\u00f3n es alto en este grupo de lactantes, \u00e9sta no deber\u00eda anularse ni retrasarse. El tap\u00f3n de la jeringa puede contener l\u00e1tex de caucho natural. Aunque el riesgo de desarrollar reacciones al\u00e9rgicas es muy peque\u00f1o, los profesionales de la salud deber\u00e1n sopesar los beneficios y los riesgos antes de administrar esta vacuna a pacientes con un historial conocido de hipersensibilidad al l\u00e1tex. Se utiliza kanamicina en el proceso inicial de fabricaci\u00f3n y se retira en fases posteriores del proceso. Los niveles de kanamicina, si los hay, son inferiores a 0,01 microgramos por dosis. No se ha establecido la seguridad de uso de Bexsero en las personas con hipersensibilidad a la kanamicina. Trazabilidad Con objeto de mejorar la trazabilidad de los medicamentos biol\u00f3gicos, el nombre y el n\u00famero de lote del medicamento administrado deben estar clara mente registrados. 4.5. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Uso con otras vacunas Bexsero se puede administrar de manera simult\u00e1nea con cualquiera de los siguientes ant\u00edgenos de vacuna, ya sea como vacunas monovalentes o combinadas: difteria, t\u00e9tanos, tos ferina acelular, y conjugado meningoc\u00f3cico de los grupos A, C, W, Y. Los estudios cl\u00ednicos demos traron que las respuestas inmunes de las vacunas habituales coadministradas no resultaron afectadas por la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero, seg\u00fan \u00edndices de respuesta de anticuerpos no inferiores a los de las vacunas habituales administradas solas. En varios estu dios se dieron resultados inconsistentes en las respuestas al poliovirus inactivado tipo 2 y al serotipo neumoc\u00f3cico 6B conjugado y tambi\u00e9n se observaron t\u00edtulos de anticuerpos inferiores al ant\u00edgeno pertactina de tos ferina, sin embargo, todos estos datos no sugieren una inter ferencia cl\u00ednica significativa. Debido a un riesgo aumentado de fiebre, dolor a la presi\u00f3n en el lugar de inyecci\u00f3n, cambio en los h\u00e1bitos alimentarios e irritabilidad cuando Bexsero se administra conjuntamente con las vacunas antes mencionadas, debe considerarse la vacu naci\u00f3n por separado siempre que sea posible. El uso profil\u00e1ctico de paracetamol reduce la incidencia y la gravedad de la fiebre sin afectar a la inmunogenicidad de Bexsero o de las vacunas habituales. No se ha estudiado el efecto de otros antipir\u00e9ticos distintos del paracetamol en la respuesta inmune. No se ha estudiado la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero con otras vacunas distintas de las mencionadas anteriormente. Cuando se administra de forma simult\u00e1nea con otras vacunas, Bexsero debe administrarse en zonas de inyecci\u00f3n indepen dientes (ver secci\u00f3n 4.2). 4.6. Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo No hay suficientes datos cl\u00ednicos disponibles de embarazos expuestos. Se desconoce el posible riesgo en embarazadas. No obstante, la vacunaci\u00f3n no deber\u00eda aplazarse en caso de riesgo evidente de exposici\u00f3n a una infecci\u00f3n meningoc\u00f3cica. No hubo evidencias de toxicidad fetal o materna ni de efectos en el embarazo, el compor tamiento materno, la fertilidad femenina o el desarrollo postnatal en un estudio en el que se administr\u00f3 Bexsero a conejas en dosis unas 10 veces superiores a las de los humanos basadas en el peso corporal. Lactancia No hay informaci\u00f3n disponible sobre la seguridad de la vacuna en las mujeres y sus hijos durante el periodo de lactancia. Deben sopesarse los riesgos y los beneficios antes de tomar la decisi\u00f3n de inmunizar durante la lactancia. No se observaron reacciones adversas en conejas vacunadas ni en sus cr\u00edas durante 29 d\u00edas de lactancia. Bexsero fue inmunog\u00e9nico en los animales madre vacunados antes de la lactancia y se detectaron anticuerpos en las cr\u00edas, aunque no se determinaron los niveles de anticuerpos presentes en la leche. Fertilidad No existen datos sobre fertilidad en humanos. No hubo efectos en la fertilidad femenina en los estudios con animales. 4.7. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Bexsero sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. No obstante, alguno de los efectos mencionados en la secci\u00f3n 4.8 \"Reacciones adversas\" puede afectar de forma temporal a la capacidad para conducir o utilizar m\u00e1quinas. 4.8. Reacciones adversas. Resumen del perfil de seguridad Se evalu\u00f3 la seguridad de Bexsero en 17 estudios, incluyendo 10 ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados con 10.565 sujetos (a partir de 2 meses de edad) que recibieron al menos una dosis de Bexsero. De los sujetos que recibieron Bexsero, 6.837 fueron lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os de edad), 1.051 fueron ni\u00f1os (de 2 a 10 a\u00f1os de edad) y 2.677 fueron adolescentes y adultos. De los lactantes que recibieron Bexsero como primovacunaci\u00f3n, 3.285 recibieron una dosis de recuerdo en el segundo a\u00f1o de vida. En lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os) la reacci\u00f3n adversa local y sist\u00e9mica m\u00e1s com\u00fanmente observada en los ensayos cl\u00ednicos fue dolor agudo a la presi\u00f3n y eritema en el lugar de inyecci\u00f3n, fiebre e irritabilidad. En los estudios cl\u00ednicos en lactantes vacunados a los 2, 4 y 6 meses de edad, se notific\u00f3 fiebre ( 38\u00b0C) en un 69% al 79% de los sujetos cuando Bexsero se coadministraba con vacunas habituales (que contienen los siguientes ant\u00edgenos: conjugado neumoc\u00f3cico heptavalente, difteria, t\u00e9tanos, poliomielitis inactivada y Haemophilus influenzae tipo b) frente a un 44% al 59% de los sujetos a los que se les administraron las vacunas habituales solas. Los mayores \u00edndices de uso de an tipir\u00e9ticos se observaron tambi\u00e9n en lactantes vacunados con Bexsero y vacunas habituales. Cuando Bexsero se administr\u00f3 solo, la frecuencia de aparici\u00f3n de fiebre fue similar a la asociada con las vacunas infantiles habituales administradas durante los ensayos cl\u00ed nicos. Cuando apareci\u00f3 la fiebre, normalmente sigui\u00f3 un patr\u00f3n predecible, desapareciendo, en la mayor\u00eda de los casos, el d\u00eda siguiente a la vacunaci\u00f3n. En adolescentes y adultos, las reacciones adversas locales y sist\u00e9micas m\u00e1s frecuentemente observadas en los ensa yos cl\u00ednicos fueron dolor en el lugar de inyecci\u00f3n, malestar general y cefalea. No se observ\u00f3 un aumento de la incidencia o la gravedad de las reacciones adversas con las dosis posteriores de la serie de vacunaci\u00f3n. Tabla de reacciones adversas Las reacciones adversas (tras inmunizaci\u00f3n primaria o dosis de recuerdo) que se considera que pueden estar, al menos, posiblemente relacionadas con la vacu naci\u00f3n se han clasificado por frecuencia. Frecuencias definidas como: Muy frecuentes: ( no conocida: (no puede esti marse a partir de los datos disponibles) En cada grupo de frecuencia, las reacciones adversas se presentan en orden de gravedad de creciente. Adem\u00e1s de las notificaciones realizadas en los ensayos cl\u00ednicos, se enumeran a continuaci\u00f3n las notificaciones voluntarias de reacciones adversas recibidas a escala mundial para Bexsero desde su comercializaci\u00f3n. Puesto que estas reacciones se notifican vo luntariamente y proceden de una poblaci\u00f3n con un tama\u00f1o sin determinar, no siempre es posible calcular su frecuencia de forma fiable y consecuentemente se han listado como frecuencia no conocida. Lactantes y ni\u00f1os (hasta 10 a\u00f1os de edad) Trastornos del siste ma inmunol\u00f3gico Frecuencia no conocida: reacciones al\u00e9rgicas (incluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas) Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n Muy frecuentes: trastornos de la alimentaci\u00f3n Trastornos del sistema nervioso Muy frecuentes: tendencia al sue\u00f1o, llanto inusual, cefalea. Poco frecuentes: convulsiones (incluyendo convulsiones febriles). Frecuencia no conocida: episodio hipot\u00f3nico hiporres puesta, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia). Estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria. Trastornos vasculares Poco frecuentes: pali dez (rara despu\u00e9s de la dosis de recuerdo) Raras: S\u00edndrome de Kawasaki. Trastornos gastrointestinales Muy frecuentes: diarrea, v\u00f3mitos (poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo) Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo Muy frecuentes: erupci\u00f3n (ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad) (poco frecuente despu\u00e9s de la dosis de recuerdo). Frecuentes: erupci\u00f3n (lactantes y ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad). Poco frecuentes: eczema. Raras: urticaria. Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo Muy frecuentes: artralgia. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n Muy frecuentes: fiebre ( 38\u00b0C), dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyec ci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como llanto cuando se mueve la extremidad en la que se administr\u00f3 la inyecci\u00f3n), eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, irritabilidad. Poco frecuentes: fiebre ( 40\u00b0C). Frecuencia no conocida: reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico Frecuencia no conocida: reacciones al\u00e9rgicas (incluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas). Trastornos del sistema nervioso Muy frecuentes: cefalea. Frecuencia no conocida: s\u00edncope o respuestas vasovagales a la inyecci\u00f3n, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia). Estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria. Trastornos gastrointestinales Muy frecuentes: n\u00e1useas. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo Frecuencia no conocida: erupci\u00f3n. Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo Muy frecuentes: mialgia, artralgia. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n Muy frecuentes: dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como dolor que impide realizar la actividad diaria normal), hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, malestar general. Frecuencia no conocida: fiebre, reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano, www.notificaRAM.es. 4.9. Sobredosis. La experiencia de sobredosis es limitada. En caso de sobredosis, se recomienda el control de las funciones vitales y el posible tratamiento de los s\u00edntomas. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. 5.1. Propiedades farmacodin\u00e1micas. Grupo farma coterap\u00e9utico: vacunas meningoc\u00f3cicas, c\u00f3digo ATC: J07AH09 Mecanismo de acci\u00f3n La inmunizaci\u00f3n con Bexsero est\u00e1 pensada para estimular la producci\u00f3n de anticuerpos bactericidas que reconocen a los ant\u00edgenos de vacuna NHBA, NadA, fHbp, y PorA P1.4 geno inmunodominante presente en el componente de OMV) y que se espera que protejan frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica inva siva (IMD). Como estos ant\u00edgenos se expresan de forma variada en diferentes cepas, los meningococos que los expresan en niveles suficientes son susceptibles de eliminaci\u00f3n por los anticuerpos provocados por la vacuna. El sistema de tipificaci\u00f3n del ant\u00edgeno menin goc\u00f3cico (MATS) se desarroll\u00f3 para relacionar perfiles de ant\u00edgenos de distintas cepas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B con la eliminaci\u00f3n de las cepas en el ensayo bactericida en suero con complemento humano (hSBA). Un estudio de aproximadamente 1.000 cepas aisladas diferentes de bacterias meningoc\u00f3cicas invasivas del grupo B durante 20072008 en 5 pa\u00edses europeos mostr\u00f3 que, dependiendo del pa\u00eds de origen, entre el 73% y el 87% de las cepas aisladas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B ten\u00edan un perfil de ant\u00edgeno de MATS adecuado que pod\u00eda ser cubierto por la vacuna. En general, el 78% (l\u00edmites de confianza del 95% de 6390%) de aproximadamente 1.000 cepas estudiadas result\u00f3 potencialmente susceptible a los anticuerpos inducidos por la vacuna. Eficacia cl\u00ednica La eficacia cl\u00ednica de Bexsero no se ha evaluado mediante ensayos cl\u00ednicos. La eficacia de la vacuna se ha deducido demostrando la inducci\u00f3n de respuestas de anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna (ver secci\u00f3n de Inmunogenici dad). Inmunogenicidad Las respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de vacuna NadA, fHbp, NHBA y PorA P1.4 se evaluaron mediante un grupo de cuatro cepas meningoc\u00f3cicas de referencia del grupo B. Se midieron los anti cuerpos bactericidas frente a estas cepas mediante el ensayo bactericida en suero utilizando suero humano como fuente del comple mento (hSBA). No hay datos disponibles de todas las pautas de vacunaci\u00f3n que utilizan la cepa de referencia para NHBA. La mayor\u00eda de los estudios de inmunogenicidad primaria se realizaron como ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, controlados y multic\u00e9ntricos. Se evalu\u00f3 la inmunogenicidad en lactantes, ni\u00f1os, adolescentes y adultos. Inmunogenicidad en lactantes y ni\u00f1os En estudios con lactantes, los par ticipantes recibieron tres dosis de Bexsero a los 2, 4 y 6 o 2, 3 y 4 meses de edad y una dosis de recuerdo en el segundo a\u00f1o de vida, a partir de los 12 meses de edad. Se obtuvieron sueros antes de la vacunaci\u00f3n, un mes despu\u00e9s de la tercera vacunaci\u00f3n (ver Tabla 2) y un mes despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con dosis de recuerdo (ver Tabla 3). En un estudio de extensi\u00f3n, se evalu\u00f3 la persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo (ver Tabla 3). En otro ensayo cl\u00ednico se ha evaluado la inmunogenicidad en lactantes de 2 meses a 5 meses de edad tras dos o tres dosis seguidas de una dosis de recuerdo. Tambi\u00e9n se ha documentado la in munogenicidad tras dos dosis en otro estudio en lactantes de 6 a 8 meses de edad en el momento de la inclusi\u00f3n (ver Tabla 4). En ni\u00f1os no vacunados previamente que tambi\u00e9n recibieron dos dosis en el segundo a\u00f1o de vida, se midi\u00f3 la persistencia de anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de la segunda dosis (ver Tabla 4). Inmunogenicidad en lactantes de 2 a 5 meses de edad Primovacunaci\u00f3n con tres dosis se - guida de una dosis de recuerdo Los resultados sobre la inmunogenicidad un mes despu\u00e9s de tres dosis de Bexsero administradas a los 2, 3, 4 y 2, 4, 6 meses de edad se resumen en la Tabla 2. Las respuestas de los anticuerpos bactericidas un mes despu\u00e9s de la tercera vacunaci\u00f3n frente a cepas meningoc\u00f3cicas de referencia fueron altas frente a los ant\u00edgenos fHbp, NadA y PorA P1.4 en ambas pautas de vacunaci\u00f3n con Bexsero. Las respuestas bactericidas frente al ant\u00edgeno NHBA fueron tambi\u00e9n altas en lactantes vacunados seg\u00fan la pauta de 2, 4 y 6 meses, pero se observ\u00f3 que este ant\u00edgeno era menos inmunog\u00e9nico con la pauta de 2, 3 y 4 meses. No se conocen las consecuencias cl\u00ednicas de la reducci\u00f3n de inmunogenicidad del ant\u00edgeno 8:2616/2/21 8:26Tabla 2. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la tercera dosis de Bexsero adminis - trado a los 2, 3, 4 o 2, 4, 6 meses de edad. Ant\u00edgenoEstudio V72P13 2, 4, 6 mesesEstudio V72P12 2, 3, 4 V72P16 2, 3, seropositivo* hSBA 1:5. **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. Los datos sobre la persistencia de los anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses de edad (antes de la dosis de recuerdo) y los datos de la dosis de recuerdo tras una cuarta dosis de Bexsero administrada a los 12 meses de edad se resumen en la Tabla 3. La persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo se presenta tambi\u00e9n en la Tabla 3. Tabla 3. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras una dosis de recuerdo a los 12 meses de edad despu\u00e9s de la primovacunaci\u00f3n administrada a los 2, 3 y 4 o 2, 4 y 6 meses de edad, y persistencia del anticuerpo bactericida un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo. Ant\u00edgeno 2, 3, 4, 12 meses 2, 4, 6, 12 meses fHbpantes de la dosis de recuerdo* % seropositivo** (IC 95%) hSBA*** 5,79 (4,547,39)N=426 82% (7885) 10 (9,5512) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=83 100% (96100) 135 (108170)N=422 100% (99100) 128 (118139) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=299 62% (5667) 6,5 (5,637,5) NadAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=79 97% (91100) 63 (4983)N=423 99% (97100) 81 (7489) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=84 100% (96100) 1.558 (1.2621.923)N=421 100% (99100) 1.465 (1.3501.590) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=298 97% (9599) 81 PorA P1.4antes de dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) N=83 19% (1129) 1,61 (1,321,96)N=426 22% (1826) 2,14 (1,942,36) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=86 97% (9099) 47 (3662)N=424 95% (9397) 35 (3139) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=300 17% (1322) 1,91 (1,72,15) NHBAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=69 25% (1536) 2,36 (1,753,18)N=100 61% (5171) 8,4 (6,411) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=67 76% (6486) 12 (8,5217)N=100 98% (93100) 42 (3650) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=291 36% (3142) 3,35 (2,883,9) *el momento antes de la dosis de recuerdo representa la persistencia de anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses. **% seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:5. ***GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. En un estudio adicional en ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad que recibieron la pauta completa de primovacunaci\u00f3n y de recuerdo mientras eran lactantes, se observ\u00f3 un descenso en los t\u00edtulos de anticuerpos frente a los ant\u00edgenos PorA P1.4 y fHbp (que alcanzaron el 9%10% y el 12%20% de los sujetos con hSBA 1:5, respectivamente). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional fue indicativo de memoria inmuno l\u00f3gica, ya que el 81%95% de los sujetos alcanzaron un hSBA 1:5 para el ant\u00edgeno PorA P1.4 y el alcanzaron para el ant\u00edgeno fHbp tras la vacunaci\u00f3n adicional. No se ha establecido la importancia cl\u00ednica de esta observaci\u00f3n ni la necesidad de dosis de recuerdo adicionales para mantener la inmunidad protectora a largo plazo. Primovacunaci\u00f3n con dos dosis seguida de una dosis de recuerdo En un ensayo cl\u00ednico adicional de fase 3 se evalu\u00f3 la inmunogenicidad tras dos dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 3 meses y medio y a los 5 meses de edad) o tras tres dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 2 meses y medio, 3 meses y medio y 5 meses de edad) de Bexsero seguidas de una dosis de recuerdo en lactantes que empezaron la vacunaci\u00f3n entre los 2 y 5 meses de edad. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) oscilaron entre el 44% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis, y entre el 55% y el 100% un mes despu\u00e9s de la tercera dosis. Un mes tras la dosis de recuerdo administrada 6 meses despu\u00e9s de la \u00faltima dosis, los porcentajes de sujetos seropositivos oscilaron entre el 87% y el 100% para la pauta de dos dosis, y entre el 83% y el 100% para la pauta de tres dosis. Se evalu\u00f3 la persistencia de anticuerpos en un estudio de extensi\u00f3n en ni\u00f1os de 3 a 4 a\u00f1os de edad. Porcentajes comparables de sujetos fueron seropositivos a los 2 3 a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido previamente vacunados con dos dosis seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero (oscilando entre el 35% y el 91%) o con tres dosis seguidas de una dosis de recuerdo (oscilando entre el 36% y el 84%). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional administrada de 2 a 3 a\u00f1os despu\u00e9s de la dosis de recuerdo fue indicativa de memoria inmunol\u00f3gica, tal y como lo demuestra una respuesta robusta de anticuerpos frente a todos los ant\u00edgenos de Bexsero, que oscila entre el 81% y el 100% y entre el 70% y el 99%, respectivamente. Estas observaciones son consistentes con una adecuada respuesta de primovacunaci\u00f3n de 2 dosis o de 3 dosis en la primera infancia seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero. Inmunogenicidad en lactantes de 6 a 11 meses y en ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad La inmunogenicidad tras dos dosis administradas con un intervalo de dos meses en ni\u00f1os de 6 a 23 meses se ha documentado en dos estudios cuyos resultados se resumen en la Tabla 4. Frente a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna, los \u00edndices de serorespuesta y las GMT de hSBA fueron altos y similares tras la serie de dos dosis en lactantes de 6 a 8 meses de edad y en ni\u00f1os de 13 a 15 meses de edad. Los datos sobre la per sistencia de anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y a los 15 meses de edad tambi\u00e9n se resumen en la Tabla 4. Tabla 4. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 6 y 8 meses de edad o a los 13 y 15 meses de edad y persistencia de anticuerpos bactericidas un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y 15 meses de edad. Ant\u00edgenoIntervalo de edad 6 a 11 meses de edad 12 a 23 meses de edad Edad de vacunaci\u00f3n 6, 8 meses 13, 15 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo* (IC 95%) GMT hSBA** (IC 95%)N=23 100% (85100) 250 (173361)N=163 100% (98100) 271 (237310) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=68 74% (6183) 14 (9,420) NadA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=23 100% (85100) 534 (395721)N=164 100% (98100) 599 (520690) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=22 95% (77100) 27 (2136)N=164 100% (98100) 43 (3849) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=68 18% (929) 1,65 (1,22,28) NHBA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=46 63% (4877) 11 (7,0716) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=65 38% (2751) 3,7 (2,156,35) *% seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (en el intervalo de 6 a 11 meses de edad) y hSBA 1:5 (en el intervalo de 12 a 23 meses de edad). **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. Inmunogenicidad en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad Se ha evaluado en un ensayo cl\u00ednico de fase 3 inicial y en su extensi\u00f3n la inmunogenicidad tras dos dosis de Bexsero administradas con un intervalo de uno o dos meses en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad. En el ensayo cl\u00ednico inicial, cuyos resultados se resumen en la Tabla 5, los participantes recibieron dos dosis de Bexsero con un intervalo de dos meses entre las dosis. Las tasas de serorespuesta y las GMTs de hSBA frente a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna fueron altas tras el esquema de dos dosis en ni\u00f1os (Tabla 5). Tabla 5. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 2 meses. Ant\u00edgeno 2 a 5 a\u00f1os de edad 6 a 10 a\u00f1os de edad fHbp% seropositivo* (IC 95%)N=99 100% (96 100)N=287 99% NadA% seropositivo (IC (1830)35 (2941) seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. En el ensayo cl\u00ednico de extensi\u00f3n, en el que se administraron dos dosis de Bexsero con un mes de diferencia en ni\u00f1os no vacunados, un porcentaje alto de sujetos fueron seropositivos un mes despu\u00e9s de la segunda dosis. Adem\u00e1s, se evalu\u00f3 una respuesta inmune temprana tras la primera dosis. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) para las cepas oscilaron entre el 46% y el 95% un mes despu\u00e9s de la primera dosis, y entre el 69% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis (Tabla 6). Tabla 6. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 1 meses. Ant\u00edgeno35 a 47 meses de edad4 a 7 a\u00f1os de edad8 a 10 a\u00f1os de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. En el mismo ensayo cl\u00ednico de extensi\u00f3n tambi\u00e9n se evalu\u00f3 la persistencia de anticuerpos y la respuesta a una dosis de recuerdo en ni\u00f1os que recibieron la serie primaria de dos dosis a los 2 y a los 5 o a los 6 y a los 10 a\u00f1os de edad. Despu\u00e9s de 24 36 meses, los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de al menos 1:4) disminuyeron, variando en funci\u00f3n de las cepas desde el 21% al 74% en ni\u00f1os de 4 a 7 a\u00f1os de edad y desde el 47% al 86% en ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os de edad. La respuesta a una dosis de recuerdo administrada 24 36 meses despu\u00e9s de la serie primaria indic\u00f3 memoria inmunol\u00f3gica ya que los porcentajes de sujetos seropositivos variaron en funci\u00f3n de las cepas desde el 93% al 100% en ni\u00f1os de 4 a 7 a\u00f1os de edad y desde el 96% al 100% en ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os de edad. Inmunogenicidad en adolescentes (a partir de 11 a\u00f1os de edad) y adultos Los adolescentes recibieron dos dosis de Bexsero con intervalos de uno, dos o seis meses entre dosis; estos datos se resumen en las Tablas 7 y 8. En los estudios con adultos, se obtuvieron datos tras dos dosis de Bexsero con un intervalo de uno o dos meses entre dosis (ver Tabla 9). Las pautas de vacunaci\u00f3n de dos dosis administradas con un intervalo de uno o dos meses mostraron respuestas inmunes similares tanto en adultos como en adolescentes. Tambi\u00e9n se observaron respuestas similares en adolescentes a los que se administraron dos dosis de Bexsero con un intervalo de seis meses. Tabla 7. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero en adolescentes un mes despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis y persistencia de anticuerpos bactericidas entre 18 y 23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=638 N=319 N=86 % seropositivo* (IC 95%) 100% (99100) (99100) GMT hSBA** (IC 95%) 210 (193229) 234 (209263) 218 (157302) 1823 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 N=49 % seropositivo GMT (IC 95%) 29 (2042) 34 (2449) 27 (1645) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=639 N=320 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99100) (94100) GMT hSBA (IC 95%) 490 (455528) 734 (653825) 880 (6751147) 1823 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 65 (4398) PorA mes segunda N=639 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99100) (96100) GMT hSBA (IC 95%) 92 (84102) 123 (107142) 140 (101195) 1823 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 N=49 % seropositivo (IC 95%) 75% (6583) 75% (6683) 86% (7394) GMT hSBA (IC 95%) 17 (1224) 19 (1427) 27 (1743) NHBA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=46 N=46 % seropositivo (IC 95%) 100% (92100) 100% (IC 95%) 99 (76129) 107 (82140) *% = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo. En el estudio con adolescentes, las respuestas bactericidas despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero se estratificaron seg\u00fan un hSBA inicial inferior a 1:4 o igual o mayor a 1:4. Los porcentajes o \u00edndices de serorespuesta en sujetos con, al menos, un aumento de 4 veces el t\u00edtulo de hSBA con respecto al inicio hasta un mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero se resumen en la Tabla 8. Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero, un alto porcentaje de los pacientes eran seropositivos y sus t\u00edtulos de hSBA aumentaron hasta 4 veces independientemente del estado previo a la vacunaci\u00f3n. Tabla 8. Porcentaje de adolescentes con serorespuesta y aumento de los t\u00edtulos bactericidas de, al menos, 4 veces un mes despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero administradas seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis, estratificados seg\u00fan los t\u00edtulos previos a la vacunaci\u00f3n. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp% seropositivo* despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98100)N=179 100% (98100)N=55 100% (94100) vacunaci\u00f3n 1:4N=269 100% (99100)N=140 100% (97100)N=31 100% (89100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98100)N=179 100% (98100)N=55 100% (94100) 86% (8092)N=31 90% (7498) NadA% seropositivo despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (99100)N=211 100% (98100)N=109 100% (97100)N=22 100% (85100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98100)N=211 la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (98100)N=208 100% (98100)N=64 100% (94100) vacunaci\u00f3n 1:4N=212 100% (98100)N=111 100% (97100)N=22 100% (85100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98100)N=208 100% (98100)N=64 100% 82% la dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16100)N=9 100% (66100) t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n 1:4N=44 100% (92100)N=37 100% (91100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16100)N=9 89% (52100) t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n 1:4N=44 30% (1745)N=37 19% (835) *% seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. Los datos de persistencia de anticuerpos para el ensayo cl\u00ednico en adolescentes se obtuvieron mediante un ensayo cl\u00ednico de extensi\u00f3n de fase 3. Aproximadamente, a los 7,5 a\u00f1os despu\u00e9s de la serie primaria de dos dosis, los porcentajes de sujetos con hSBA 1:4 disminuyeron, variando en funci\u00f3n de las cepas desde el 29% al 84%. La respuesta a una dosis de recuerdo administrada 7,5 a\u00f1os despu\u00e9s de la serie primaria indic\u00f3 memoria inmunol\u00f3gica ya que los porcenta jes de sujetos que alcanzaron un hSBA 1:4 en funci\u00f3n de las cepas variaron desde el 93% al 100%. En el mismo ensayo cl\u00ednico tambi\u00e9n se evaluaron los datos de persistencia de anticuerpos de un ensayo cl\u00ednico inicial de fase 3 adicional en adolescentes. Aproximadamente 4 a\u00f1os despu\u00e9s de la serie primaria de dos dosis, los porcentajes de sujetos con hSBA 1:5 generalmente disminuyeron del 68% 100% despu\u00e9s de la segunda dosis al 9% 84%, en funci\u00f3n de las cepas. La respuesta a una dosis de recuerdo administrada 4 a\u00f1os despu\u00e9s de la serie primaria indic\u00f3 memoria inmunol\u00f3gica ya que los porcentajes de sujetos con hSBA 1:5 variaron en funci\u00f3n de las cepas desde el 92% al 100%. Tabla 9. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero en adultos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo* (IC 95%) 100% (88100) 100% hSBA** (IC 95%) 100 (75133) 93 (71121) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo (IC 95%) 100% (88100) 100% (IC 95%) 566 (338948) 144 (108193) PorA P1.41 mes despu\u00e9s de la (IC 95%) = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. **GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. No se ha evaluado la respuesta bactericida en suero al ant\u00edgeno NHBA. Inmunogenicidad en poblaciones especiales Ni\u00f1os y adolescentes con deficiencias del complemento, asplenia, o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica En el ensayo cl\u00ednico de fase 3, ni\u00f1os y adolescentes de 2 a 17 a\u00f1os de edad con deficiencias del complemento (40), asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica (107) y sujetos sanos de la misma edad (85) recibieron dos dosis de Bexsero con dos meses de diferencia. Un mes despu\u00e9s de la serie de vacunaci\u00f3n de 2 dosis, los porcentajes de sujetos con hSBA 1:5 en sujetos con deficiencias del complemento y con asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica fueron 87% y 97% para el ant\u00edgeno fHbp, 95% y 100% para el ant\u00edgeno NadA, 68% 86% para el y 94% para el ant\u00edgeno NHBA, respectiva mente, lo que indica una respuesta inmune en estos sujetos inmunocomprometidos. Los porcentajes de sujetos sanos con hSBA 1:5 fueron 98% para el ant\u00edgeno fHbp, NadA, 83% para PorA P1.4 y 99% para el ant\u00edgeno NHBA. Impacto de la vacunaci\u00f3n en la incidencia de la enfermedad En septiembre de 2015 se introdujo Bexsero en el Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n (PNI) del Reino Unido, con una pauta de dos dosis en lactantes (a los 2 y a los 4 meses de edad) seguida de una dosis de recuerdo (a los 12 meses de edad). En este contexto, Salud P\u00fablica de Inglaterra (PHE, por sus siglas en ingl\u00e9s) llev\u00f3 a cabo un estudio observacional de 3 a\u00f1os a nivel nacional cubriendo a toda la cohorte de nacimiento. Tres a\u00f1os despu\u00e9s del programa, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del 75% [ratio de tasas de incidencia de 0,25 (IC 95%: 0,19 0,36)] en casos de EMI causada por Neisseria meningitidis del grupo B en lactantes elegibles para la vacunaci\u00f3n, independientemente del estado de vacunaci\u00f3n de los lactantes o de la predicci\u00f3n de cobertura frente a la cepa de meningococo del grupo B. La Agencia Europea de Medicamentos ha concedido al titular un aplazamiento para presentar los resultados de los ensayos realizados con Bexsero en uno o m\u00e1s grupos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica para la prevenci\u00f3n de la enfermedad meningoc\u00f3cica causada por Neisseria meningitidis grupo B (ver secci\u00f3n 4.2 para consultar la informaci\u00f3n sobre el uso en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica). 5.2. Propiedades farmacocin\u00e9ticas. No procede. 5.3. Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios de toxicidad a dosis repetidas y de toxicidad para la reproducci\u00f3n y el desarrollo. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1. Lista de excipientes. Cloruro de sodio, Histidina, Sacarosa, Agua para preparaciones inyectables, Para los adsorbentes ver secci\u00f3n 2. 6.2. Incompatibilidades. En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros. 6.3. Periodo de validez. 3 a\u00f1os. 6.4. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en nevera (2\u00b0C - 8\u00b0C). No congelar. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. 6.5. Naturaleza y contenido del envase. Suspensi\u00f3n de 0,5 ml en jeringa precargada (vidrio tipo I) con \u00e9mbolo (goma de bromobutilo tipo I) y tap\u00f3n protector (goma tipo I o tipo II) con o sin agujas. Envases de 1 o 10 jeringas. Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Durante el almacenamiento, puede observarse un dep\u00f3sito fino blanquecino en la suspensi\u00f3n que contiene la jeringa precargada. Antes de su uso, la jeringa precargada debe agitarse bien para formar una suspensi\u00f3n homog\u00e9nea. La vacuna debe inspeccionarse visualmente por si hubiera part\u00edculas o decoloraci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n. En caso de que se observaran part\u00edculas extra\u00f1as y/o alteraci\u00f3n del aspecto f\u00edsico, no administre la vacuna. Si el envase contiene dos agujas de diferente longitud, elija la m\u00e1s adecuada para garantizar que la vacuna pueda administrarse por v\u00eda intramuscular. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. GSK Vaccines S.R.L., Via Fiorentina 1, 53100 Siena, Italia DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. EU/1/12/812/001 EU/1/12/812/002 EU/1/12/812/003 EU/1/12/812/004 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 14 de enero de 2013. Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 18 de septiembre de 2017 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. 02/07/2020. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu 11. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Con receta m\u00e9dica. No reembolsable por el Sistema Nacional de Salud en Oficina de Farmacia. Bexsero suspensi\u00f3n inyectable, 1 dosis P .V.P . 106,15\u20ac. Recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a EMI por serogrupo B en Espa\u00f1a. Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud.1,2 Desde el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud se acordaron recientemente las recomendaciones de vacu naci\u00f3n frente a meningococo B que incluyen como grupos de riesgo los siguientes: Asplenia anat\u00f3mica o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica grave. Deficiencias del sistema del complemento. Tratamiento con eculizumab. Trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos. Padecimiento anterior de enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva. Personal de laboratorio expuesto a meningococo. En caso de agrupaciones de casos (brotes) u otras situaciones en las que las autoridades sanitarias lo considerasen necesario. Seg\u00fan la ORDEN SAN/386/2019 de 15 de abril, por la que se modifica el Calendario Oficial de Vacunaciones Sistem\u00e1ticas a lo largo de la vida de las personas para la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, se aprob\u00f3 la introducci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n frente a meningitis B en los lactantes nacidos a partir del 1 de enero de 2019 que no hayan sido vacunados con anterioridad.3 Seg\u00fan la ORDEN (BOC A2019 1263325) de 28 de junio de 2019, por la que se aprueba el Calendario Vacunal para todas las edades de la vida en la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, se dispuso la vacunaci\u00f3n frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica por serogrupo B, inici\u00e1ndose a partir de la fecha de entrada en vigor de la presente Orden, a la cohorte de ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos a partir del 1 de julio de 2019.4 Referencias: 1. Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo de todas las edades y en determinadas situaciones. Acceso enero 2021. Disponible en: https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ prevPromocion/vacunaciones/VacGruposRiesgo/docs/VacGruposRiesgo_todas_las_edades.pdf 2. Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n 2016. Preguntas y Respuestas sobre la Vacunaci\u00f3n frente a la Enfermedad Meningoc\u00f3cica por Serogrupo B. Acceso enero 2021. Disponible en: http://www.mscbs. gob.es/ciudadanos/proteccionSalud/vacunaciones/docs/VacunacionMeningococo_PoblacionGeneral.pdf 3. Bolet\u00edn Oficial de Castilla y Le\u00f3n. N\u00ba78. 25 de Abril de 2019. 20762 Disponible en: http://bocyl.jcyl.es/boleti 597Farmacias Compras Compro farmacia en las Islas Canarias. Soy un farmac\u00e9utico particular. Contactar en: farmacia@gmx.com Compro farmacia en Andaluc\u00eda. Compro farmacia en Huelva, C\u00e1diz, M\u00e1laga, Granada o Almer\u00eda. Soy particular. Contacto: comprofarmacia@orangemail.es Ventas Venta de farmacia en Madrid. Barrio de Salamanca. Directamente la propiedad. Farmacia robotizada y muy bien equipada, muy pr\u00f3xima a importantes centros comerciales. Muy bien situada, en una calle de primer orden. Local en propiedad que se vende o alquila. Facturaci\u00f3n anual: 700.000 \u20ac con recorrido; de ellos, un 40% SOE. Informaci\u00f3n por e-mail y entrevista personal. Farmaciabarriodesalamanca@ gmail.com Farmacia en venta por jubilaci\u00f3n. Barcelona ciudad. Muchas posibilidades de crecimiento. Local en propiedad: opci\u00f3n venta o alquiler. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 609 347 887. Se vende farmacia rural, al norte de la provincia de C\u00e1ceres. Gesti\u00f3n c\u00f3moda y estable, \u00fanica en el municipio. Local en propiedad. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 660 449 241. Se vende farmacia en Granada capital a particular sin intermediarios. Facturaci\u00f3n media. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 626 584 391. Varios Se vende b\u00e1scula farmacia Microgram en muy buen estado. Con medici\u00f3n de altura y ranura para monedas. Precio 400 \u20ac. Est\u00e1 en la provincia de Barcelona. Tel.: 619 234 323. Vendo mobiliario y mostrador de farmacia en color blanco. Interesados p\u00f3nganse en contacto conmigo. Tel.: 616 867 730.Vendo robot para hacer SPD a residencias en bolsitas. Pr\u00e1ctico y muy r\u00e1pido. Nuevo, tiene un a\u00f1o, pero solo lo hemos utilizado 8 meses. Farmadosis es nuestro proveedor, puede seguir suministrando consumibles y servicio de software. Est\u00e1 en la provincia de Barcelona, en Berga. Precio a convenir. Tel.: 615 358 874 (Nieves). Se vende b\u00e1scula farmacia Keito K6 en muy buen estado. Lleva pesabeb\u00e9s con ranuras para monedas. Precio excepcional: 450 euros. Est\u00e1 en la provincia de Toledo. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 667 633 737. Vendo mobiliario de farmacia totalmente nuevo. Todo el conjunto o por piezas. Lineales, mostrador, isla central, escaparates, etc. Urge vender. Se admiten ofertas. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 639 089 304. Badajoz. Vendo tres mostradores de Concep, modelo Kubic, antig\u00fcedad 7 a\u00f1os, con luz, por 700 \u20ac cada uno. Tel.: 617 126 819. Se vende mobiliario de oficina de farmacia por traslado. Tres mostradores y trece m\u00f3dulos de vitrinas para exposici\u00f3n. Antig\u00fcedad: 27 a\u00f1os. Precio econ\u00f3mico. Interesados llamar al tel\u00e9fono: 952 487 117. M\u00e1laga. Se vende material de laboratorio de oficina de farmacia de segunda mano: balanza precisi\u00f3n, agitador mec\u00e1nico, ba\u00f1o 3 l, phmetro, pipetas con soporte, probetas, matraces, tubos de ensayo, vasos de precipitado y mortero. Tel.: 952 487 117. Laboratorio Qu\u00edmico Biol\u00f3gico Pelayo ODAMIDA_ODAMIDA 31/05/12 15:32 P\u00e1gina 1 \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosENV\u00cdENOS SU CONSULTA e-mail: consultasef@edicionesmayo.es \u00abConsulta de gesti\u00f3n patrimonial\u00bb es una secci\u00f3n dedicada a contestar preguntas que el farmac\u00e9utico se plantea diariamente sobre la gesti\u00f3n de su patrimonio Responde: F\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Subdirector general de Farmaconsulting TransaccionesConsulta de gesti\u00f3n patrimonial44 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597 900 115 765 www.farmaconsulting.es \u00bfConsumidores o empresarios? Mi esposa aval\u00f3 el pr\u00e9stamo que ped\u00ed para la compra de mi oficina de farmacia y quiero reclamar, ya que entiendo que hay cl\u00e1usulas abusivas, pero me dice mi asesor que la normativa de consumidores y usuarios no es aplicable puesto que somos empresarios. \u00bfEs as\u00ed? H.Z. (Barcelona) Tasaci\u00f3n y visita del perito de Hacienda Tengo una inspecci\u00f3n por un local que compr\u00e9 para mi farmacia. Un perito de Hacienda afirma que el valor es superior al declarado, pero ese se\u00f1or no ha estado en el local ni puede saber su estado ni lo que costar\u00e1 arreglarlo. \u00bfDebo aceptarlo? J.D. (\u00c1vila)Respuesta Si un letrado ha estudiado el caso es probable que la conclusi\u00f3n sea la correcta, puesto que \u00e9l conoce todos los detalles que deben tenerse en cuenta. No obstan - te, quiz\u00e1 pudiera comentarle usted la existencia de una reciente sentencia del Tribu - nal Supremo (Sala de lo Civil, Sentencia 599/2020, de 12 de noviembre), precisamen - te sobre un matrimonio catal\u00e1n, en la que se concluye, en resumen, que dado que los c\u00f3nyuges est\u00e1n casados en r\u00e9gimen de separaci\u00f3n de bienes catal\u00e1n, al menos en lo que respecta al c\u00f3nyuge que no ejerce la actividad, s\u00ed tendr\u00eda la consideraci\u00f3n de con - sumidor, y no de empresario, por lo que le ser\u00eda de aplicaci\u00f3n la normativa, m\u00e1s pro - teccionista, prevista para los consumidores y usuarios. Naturalmente, otra cosa es que, en el caso de poder seguir adelante con el proceso, las cl\u00e1usulas a las que usted alude sean finalmente declaradas abusivas. Respuesta Desde luego que no debe aceptarlo. La Administraci\u00f3n, en sus valoraciones, no pue - de ce\u00f1irse, como en algunas ocasiones trata de hacer, a comparativas de datos so - bre otras operaciones en la zona, y menos a\u00fan sin considerar las circunstancias con - cretas del inmueble afectado. Esto, entre otras medidas, debe hacerse por el perito de la Administraci\u00f3n mediante la preceptiva visita al local. El Tribunal Supremo considera como regla general la visita o comprobaci\u00f3n personal y directa del inmueble y, por lo tanto, solo de manera excepcional y justificada admite que ese necesario tr\u00e1mite pueda ser dispensado. Para el Tribunal esta visita personal es una garant\u00eda indispensable de que se tasa real - mente el bien concreto y no una especie de bien abstracto, com\u00fan o gen\u00e9rico. El Tribunal Supremo ha expresado esta conclusi\u00f3n en repetidas ocasiones, pero lo re - cuerda recientemente en sentencias como la de la Sala de lo Contencioso-Administra - tivo, Sentencia n.\u00ba 39/2021, de 21 de enero. \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosMireia Belmonte, campeona ol\u00edmpica espa\u00f1ola www.farmaconsulting.es 900 115 765EN EFICACIA es saber que entre el \u00e9xito y el fracaso solo hay una mil\u00e9sima En Farmaconsulting la Eficacia es saber que entre el \u00e9xito y el fracaso en la venta o en la compra de tu farmacia, hasta el m\u00e1s m\u00ednimo detalle es clave. Y por ello logramos que la transmisi\u00f3n de tu farmacia se concrete en las mejores condiciones de precio y plazo. Y nos encargamos de todo de principio a fin, porque tu farmacia es \u00fanica. Ser N\u00ba1 nos compromete a\u00fan m\u00e1s contigo. 30 a\u00f1os de experiencia nos hacen ser N en EFICACIA, SEGURIDAD y farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Ribeiro La D.O. Ribeiro es una de las cinco denominaciones de origen existentes en Galicia. Se ubica en el borde noroccidental de la provincia de Ourense y en las confluencias de los valles formados por los r\u00edos Mi\u00f1o, Avia, Arnoia y Barbanti\u00f1o. El clima de esta zona es el factor clave que determina la agro - nom\u00eda, las variedades y el estilo de vino. Se trata de una zona templada y h\u00fameda, con temperaturas medias de 14 \u00b0C, y las tierras son mayoritaria - mente de origen gran\u00edtico y en general \u00e1cidas. Los vinos de Ribeiro tienen mucha personalidad y son muy arom\u00e1ticos, debido a que son elaborados con variedades aut\u00f3ctonas tradicionales co - mo treixadura, torontes, loureira, ca\u00ed\u00f1o tinto, sous\u00f3n y brancellao. En esta zona se implant\u00f3 el cultivo de la vid de forma intensiva en los primeros siglos del periodo imperial romano. Los romanos introdujeron multitud de plantas de origen mediterr\u00e1neo, pero no encontraron las con - diciones clim\u00e1ticas necesarias para un \u00f3ptimo desarrollo, sufriendo a lo largo de la historia m\u00faltiples hibridaciones con vides locales hasta obtener las actuales variedades aut\u00f3ctonas. Posteriormente, con las invasiones ger - m\u00e1nicas hubo un claro retroceso del cultivo de la vid que, poco a poco, durante la Edad Media, fue recuper\u00e1ndose, hasta llegar a las grandes pla - gas de mildiu, o\u00eddio y filoxera. Al estar caracterizada por una gran parcelaci\u00f3n, diversificaci\u00f3n, comple - ja orograf\u00eda y por el uso de t\u00e9cnicas tradicionales en los trabajos del vi\u00f1e - do, los vinos de esta D.O. tienen una personalidad muy marcada. Con sus m\u00e1s de 2.500 hect\u00e1reas cultivadas, su producci\u00f3n de 14 millones de kilos de uva y sus m\u00e1s de 115 bodegas y colleiteiros, esta D.O. presume de que su mayor valor a\u00f1adido es el factor humano, pues el car\u00e1cter minifundis - ta ha favorecido en gran medida la cooperaci\u00f3n vitivin\u00edcola. Los vinos blancos de Ribeiro son ligeros, frescos, secos y afrutados, de color pajizo p\u00e1lido y elevada acidez fija con graduaciones m\u00ednimas de 11\u00ba, y los tintos son de color rojizo morado y compensados de acidez, tambi\u00e9n con graduaci\u00f3n m\u00ednima de 11\u00ba. Perfectos para cualquier plato t\u00edpico de la zona, pero a\u00fan mejor compartidos con el factor humano tan cercano de esta regi\u00f3n. Pep Bransuela Farmac\u00e9utico y en\u00f3logo A Flor e a Abella Sous\u00f3n 2018 Coto de Gomariz. D.O. Ribeiro Precio: 9 \u20ac En esta bodega se elaboran vinos desde el siglo X. Sus 24 hec - t\u00e1reas son trabajadas con agricultura ecol\u00f3gica y biodin\u00e1mica, y el resultado son unos vinos excepcionales. Esta sous\u00f3n ma - cera en fr\u00edo y fermenta con levaduras salvajes. Su crianza de 4 meses en barrica de roble franc\u00e9s y reposo m\u00ednimo de 1 a\u00f1o en botella lo hacen expresivo, afrutado y \u00e1gil, meloso y largo, con aromas a frutos rojos, negros maduros, y muy fresco a la vez que intenso. Perfecto para cualquier guisado de carne ro - ja y de caza, aves y pescados grasos al horno o en cazuela.Refuerza tus defensas \u00c1lvaro Vargas Editorial Grijalbo Barcelona, 2021 A trav\u00e9s de estas p\u00e1ginas conocere - mos qu\u00e9 es y c\u00f3mo funciona el sistema inmunitario, y apren - deremos qu\u00e9 comer y qu\u00e9 no para tenerlo fuerte y combatir posibles infecciones. El sistema inmunitario es el conjunto de elementos y procesos biol\u00f3gicos en el interior de un organismo que le permiten mantener el equilibrio interno frente a agresiones externas, ya sean de naturaleza biol\u00f3gica (agentes pat\u00f3genos) o fisicoqu\u00edmicas e internas (por ejemplo, c\u00e9lulas cancerosas). Con este libro descubrir\u00e1s desde los 10 ali - mentos fundamentales hasta los m\u00e1s perjudiciales, c\u00f3mo nos ayudan los pro - bi\u00f3ticos y prebi\u00f3ticos, as\u00ed como los h\u00e1bi - tos que benefician o debilitan a nuestro sistema inmunitario. \u00c1lvaro Vargas nos presenta un libro pr\u00e1ctico y \u00fatil, lleno de informaci\u00f3n sencilla y directa, pero rigurosa y ne - cesaria en un momento como el actual. Para cerrar, encontraremos un delicio - so, c\u00f3modo y f\u00e1cil recetario para cui - dar nuestros intestinos y reforzar las defensas, con 20 platos que nos ayu - dar\u00e1n a convertir nuestro organismo en una barrera contra virus y bacterias perjudiciales. \u00c1lvaro Vargas, periodista y t\u00e9cnico superior en diet\u00e9tica, ha con - seguido seducir a cientos de miles de seguidores en redes sociales que d\u00eda a d\u00eda siguen sus consejos sobre nutrici\u00f3n y recetas. Su objetivo es difundir un modelo de alimentaci\u00f3n sencilla, sana y sostenible. Es autor de A comer se aprende y Vegesan\u00edsimo . https://www.megustaleer.com/libros/ refuerza-tus-defensas/MES-120551 \u00a92021 Ediciones Editorial Cr\u00edtica Barcelona, 2021 David Farrier nos invita a pensar c\u00f3mo seremos recordados en los mitos, historias y lenguajes de las generaciones futuras. Porque el ma\u00f1ana de nuestro planeta estar\u00e1 colonizado por nuestra actual actividad humana, a trav\u00e9s de la transformaci\u00f3n de los ecosistemas, la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y la generaci\u00f3n de desechos de larga duraci\u00f3n. Huellas combina historia y ecolog\u00eda, literatura y ciencia, viajes y filosof\u00eda para darle la vuelta a muchas de nuestras pre - concepciones; trazar analog\u00edas con otros momentos de - cisivos del pasado, y mostrarnos que, frente al determi - nismo pesimista, existen a\u00fan alternativas e inc\u00f3gnitas en un di\u00e1logo entre pasado, presente y futuro. Acompa\u00f1aremos a Farrier para descubrir un mundo que cambia aceleradamente y cuyas consecuencias alte - rar\u00e1n nuestra forma de ver y pensar el mundo de hoy y del futuro. https://www.planetadelibros.com/ libro-huellas/324956 M\u00e1s fuerte que la adversidad Walter Riso Editorial Zenith Barcelona, 2021 La adversidad es una situaci\u00f3n compleja y estresante que pone a prueba nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n. El sufrimiento que provoca, si sabemos procesarlo, nos en - se\u00f1a a ser resistentes ante los embates de la vida. M\u00e1s fuerte que la adversidad es un aliado emocional y una he - rramienta indispensable para aprender a desarrollar la confianza en ti mismo, tomar el control de lo que s\u00ed de - pende de ti, enfrentar la incertidumbre, y aprender a ges - tionar emociones como la ansiedad, la tristeza y la ira. Walter Riso, experto en terapia cognitiva, te acompa\u00f1a en un camino de fortaleza y autoan\u00e1lisis en el que descu - brir\u00e1s que los infortunios, en muchas ocasiones, nos per - miten activar el instinto de supervivencia y, as\u00ed, crecer co - mo personas. Nos ense\u00f1a c\u00f3mo desarrollar las habilidades necesarias para hacerle frente a la adversidad y crecer con ella. https://www.planetadelibros.com/ libro-mas-fuerte-que-la-adversidad/324555Hasta aqu\u00ed hemos llegado Antonio Fontana Ediciones Siruela Madrid, 2021 Vestida con una bata blanca y con un fonendoscopio colgado del cue - llo, la muerte recorre cada noche las habi - taciones de la residencia de mayores Pe\u00f1a Hincada pa- ra auscultar a las internas, tomarles el pulso y decidir a qui\u00e9n le tocar\u00e1 hoy y a qui\u00e9n ma\u00f1ana. \u00bfA la Socorro, a la Millones, a la Acad\u00e9mica? \u00bfO a la Aparici\u00f3n? No hay gran - des distracciones, las ancianas casi no reciben visitas, y el tiempo que les queda se les va en rumiar sus obsesio - nes, sus secretos, sus vidas reales o imaginarias. Antonio Fontana ha compuesto una visi\u00f3n tan sutil co - mo ins\u00f3lita y divertida de la ancianidad a trav\u00e9s de un con - junto de voces perfectamente caracterizadas que rompen con los estereotipos y dan una perspectiva compleja, di - n\u00e1mica y tragic\u00f3mica de la \u00faltima etapa vital. https://www.siruela.com/catalogo.php?id_ libro=4198&completa=S#:~:text=En%20Hasta%20 aqu%C3%AD%20hemos%20llegado,sobre%20 todo%2C%20su%20humor%20negroEl Palacio de los Raros James Dashner Nocturna Ediciones Madrid, 2021 Newt ha estado en el infierno: el Claro, el laberinto, la Quemadu - ra... Pero de todos esos sitios pudo huir. Ahora que su propia mente se est\u00e1 corrompiendo, no le queda otra que admitir que es el \u00fanico laberin - to del que no puede escapar. Decidido a no dejar que sus amigos lo vean sucumbir, se pierde por unas ca - lles llenas de enfermedad y locura hasta acabar en el Palacio de los Raros, el \u00faltimo refugio para los que ya no tienen esperanza. Sin embargo, puede que al - go all\u00ed lo salve de un modo inesperado antes de que vaya al encuentro, por \u00faltima vez, de su mejor ami - go. El Palacio de los Raros se pone en la piel de Newt, uno de los personajes m\u00e1s queridos de El corredor del laberinto , todo un \u00e9xito mundial, en los emocio - nantes d\u00edas previos al final de la historia. https://www.nocturnaediciones.com/ libro/260/palacio_raros \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosDetr\u00e1s del espejo Metamorfosis del m\u00e1rmol Juan Esteva de Sagrera49 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597Cuenta Ovidio en Las meta - morfosis que Apolo se burl\u00f3 de Eros por su costumbre de jugar con el arco y las flechas. Resentido, Eros tom\u00f3 una con punta de diamante que incita - ba al amor y otra de hierro con la punta revestida de plomo, que suscitaba odio y repulsi\u00f3n. Lanz\u00f3 la primera flecha a Apo - lo y la segunda a Dafne. Apolo la persigui\u00f3 sin ser aceptado, hasta que la acorral\u00f3. Dafne, desesperada, no quer\u00eda ser to - mada por Apolo, a quien odia - ba, e invoc\u00f3 a su padre para que la auxiliara. Su piel se con - virti\u00f3 en corteza de laurel, su cabello en hojas y sus brazos en ramas, y as\u00ed se salv\u00f3 de su amante, transformada en lau - rel. Dafne se enraiz\u00f3 en la tie - rra y Apolo le jur\u00f3 amor eterno, y con las hojas de laurel, con las hojas de Dafne, coronaba a atletas y h\u00e9roes. El tema ha atra\u00eddo a pintores y escultores, pero plan - tea numerosos desaf\u00edos: no es f\u00e1cil reproducir el movi - miento con el pincel o el cincel, y temas como la perse - cuci\u00f3n entre Apolo y Dafne o la conversi\u00f3n de \u00e9sta en \u00e1rbol exigen una gran maestr\u00eda. Ning\u00fan pintor o escultor del Renacimiento consigui\u00f3 dar verosimilitud absoluta a los cuerpos humanos en movimiento, que siempre per - manecen excesivamente r\u00edgidos, lo que genios como Leo - nardo, Michelangelo o Rafael resuelven con gran varie - dad de recursos. El Barroco resolvi\u00f3 ese tema con Caravaggio, Vel\u00e1zquez o Bernini, pero el tema segu\u00eda siendo espinoso e incluso en Rembrandt el movimiento adolece de cierta rigidez. El milagro se produjo donde casi parece imposible re - producir el movimiento: en el m\u00e1rmol. Bernini hizo volar a sus santas en \u00e9xtasis gracias a los pliegues de sus ro - pajes y a la expresividad de sus rostros, que reflejan las emociones que embargan a las santas Teresa de \u00c1vila y Ludovica Albertoni. En la peque\u00f1a iglesia romana de San - ta Maria della Vittoria, Bernini hizo volar a Teresa hacia su Amado. Tallada en m\u00e1rmol, es ligera, vol\u00e1til, ingr\u00e1vida. En la iglesia de San Francesco a Ripa, en el Trastevere romano, Bernini convirti\u00f3 el m\u00e1rmol en movimiento ext\u00e1tico. El visitan - te cae anonadado ante la expre - si\u00f3n, la boca, los ropajes, la contorsi\u00f3n, el vuelo de la beata. El prodigio culmina en la Ga - lleria Borghese, que exhibe la que quiz\u00e1 sea la m\u00e1s hermosa escultura de la historia del arte: Apolo y Dafne , de Bernini. Hay algo de insolente en la maestr\u00eda con que est\u00e1 tratado el movi - miento imprimido al m\u00e1rmol: la piedra danza en manos de Ber - nini, igual que en el David tam- bi\u00e9n expuesto ah\u00ed, que contrasta con la versi\u00f3n de Michelangelo en la Accademia di Firenze. La obra de Michelangelo es por - tentosa pero inanimada, es un \u00eddolo, un coloso sin movimien - to. Bernini, en cambio, supo captar perfectamente el gesto de David al lanzar la piedra con su honda, la torsi\u00f3n del cuerpo, el movimiento del brazo y de la mano, la expresi\u00f3n de la boca. Es m\u00e1rmol en mo - vimiento, animado, humanizado. Apolo y Dafne deja atr\u00e1s la escultura; es danza, poes\u00eda, m\u00fasica, \u00e9xtasis. Muchos pintores han dado su versi\u00f3n de la transforma - ci\u00f3n de Dafne en laurel para escapar del inoportuno, mo - lesto e inquisitivo Apolo. En la National Gallery de Londres se conserva la versi\u00f3n de Antonio del Pollaiuolo, en la que a Dafne le brotan dos ramas de laurel como alas que ha - br\u00e1n de liberarla de su amante. Es una pintura plana, in - animada, con el encanto de los maestros antiguos, fla - mencos e italianos, que no dominan el movimiento humano ni han alcanzado la perfecci\u00f3n absoluta del arte, reservada a monstruos como Bernini. Las ramas pintadas por Pollaiuolo resultan pesadas, demasiado materiales, comparadas con la gracia ingr\u00e1vida con que Bernini hizo brotar las hojas de las manos de Dafne. En la Galleria Borghese acontece el milagro: tras extasiarse ante el Apo- lo y Dafne de Bernini, el visitante se reconcilia consigo mismo, que tantas veces se habr\u00e1 defraudado. Tal es aca - so el prodigio \u00faltimo del arte. l \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados COMENTA EN www.elfarmaceutico.es Un \u00abtuit\u00bb en el herbario50 marzo 2021 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 597No hay que poner grandes nombres a lo que hace - mos. Si lo que hacemos est\u00e1 bien hecho, su designaci\u00f3n se ennoblece por s\u00ed misma y su permanencia queda asegura - da. Con el nombre de las per - sonas ocurre algo parecido: lo llevamos prendido como una insignia en la solapa, nos pre - cede y nos representa, pero al final es nuestro comporta - miento el que lo hace grato o amargo para los dem\u00e1s. Daniel Pacheco, durante tantos a\u00f1os director de la sec - ci\u00f3n de farmacia del Ateneo madrile\u00f1o, me encarg\u00f3 un ar - t\u00edculo para rendir homenaje a Pedro Malo, y lo encabec\u00e9 con estos dos nombres pro - pios que repito ahora. Malo fue quiz\u00e1s el periodista farma - c\u00e9utico m\u00e1s popular del mo - mento, mientras que Bueno fue un deportista de \u00e9lite. Yo recordaba que mi padre me llevaba al f\u00fatbol en mi infan - cia, cuando los partidos se jugaban los domingos a pri - mera hora de la tarde, y que sus comentarios eran atina - dos y a veces misteriosos: \u00abCuando Gento se pone malo, se pone Bueno\u00bb. \u00bfQu\u00e9 quer\u00eda decir? Manol\u00edn Bueno, de - lantero zurdo del Real Madrid en la d\u00e9cada de 1960, fue suplente habitual de Paco Gento. Los dos futbolistas, de fama diferente, se retiraron casi a la vez. Aprend\u00ed despu\u00e9s que la antonimia es la relaci\u00f3n que se produce entre dos palabras de significado opuesto, y que se denomina \u00abcomplementaria\u00bb cuando la afir - maci\u00f3n de un t\u00e9rmino implica la negaci\u00f3n del otro. Si hace fr\u00edo, no hace calor. Si un hombre es bueno, no puede ser malo. El malo adjetivo y el Malo nombre pro - pio son palabras hom\u00f3grafas e invitan a establecer su - gerencias. De Manu Bueno apenas tengo recuerdos como espectador; de Pedro Malo los tengo abundan - tes. Fuimos compa\u00f1eros en la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos de Letras y Artes, la AEFLA, y tambi\u00e9n en el Ateneo. Pedro Malo era, \u00aben el buen sentido de la palabra\u00bb, bueno.Malo familiariz\u00f3 entre los farmac\u00e9uticos el pseud\u00f3nimo de Don Duod\u00e9cimo Edicione, que hab\u00eda surgido en El Moni - tor de la Farmacia y de la Te - rap\u00e9utica, y al que hizo reapa - recer en esta misma revista de El Farmac\u00e9utico. Malo sab\u00eda enhebrar el humor en el perio - dismo profesional, algo suma - mente dif\u00edcil, y, lo que es m\u00e1s importante, esquivaba la ten - taci\u00f3n de hacer da\u00f1o. Debe uno ser capaz de re\u00edrse de s\u00ed mismo, de poner una distan - cia a las reclamaciones del \u00abyo\u00bb sin trivializar las penas del otro. El personaje de Don Duod\u00e9cimo se lo permit\u00eda de manera adecuada. Cometemos el error de creer que es m\u00e1s valioso aquello que es m\u00e1s \u00fatil y serio. Considera - mos preferible lo que resulta grave o solemne. Pero Pedro Malo nos ense\u00f1\u00f3 el valor del sentido del humor, el valor de aprender a sonre\u00edr, a re\u00edr. A Pedro le interesaban los modelos de instancia que serv\u00edan para solicitar un impreso para poder hacer otra instancia. Le gustaba la levedad de todo aquello que po - d\u00eda corregirse al d\u00eda siguiente. Disfrutaba de la buena co - mida y de la buena prosa. Pensaba que es probable que el canal de Castilla no exista en realidad y que lo haya in - ventado Ra\u00fal Guerra Garrido para poder escribir su libro Castilla en canal. Yo lo llamaba \u00abel Manuel Alc\u00e1ntara del periodismo far - mac\u00e9utico\u00bb y \u00e9l no me dijo nunca nada, pero Jos\u00e9 V\u00e9lez me cont\u00f3 que le gustaba mucho este apodo. Hoy, un gru - po de farmac\u00e9uticos, con Javier Puerto y Santiago Cu\u00e9 - llar, se re\u00fane para comer y dialogar y ha adoptado en su recuerdo el nombre de Los malos. Nosotros le reserv\u00e1ba - mos un hueco en la colecci\u00f3n Pharma-ki para publicar una obra suya para la que ya ten\u00edamos t\u00edtulo: Las memo - rias de Pablo Bueno . No pudo ser. Quiz\u00e1s todav\u00eda este - mos a tiempo de hacerlo. lMalo bueno, Manu Bueno Jos\u00e9 F\u00e9lix Olalla \u00a92021 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados COMENTA EN www.elfarmaceutico.esVer ficha t\u00e9cnica de garganta EchinaMed plus Spray Medicamento tradicional a base de plantas para el alivio de la faringitis asociada a catarro, enfriamiento y gripe.SALVIAEQUIN\u00c1CEA "}