{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2023/02/BioEcoActual_Marzo_2023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INFORMATIVO MENSUAL INDEPENDIENTE Y GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA N\u00ba 109 Marzo 2023 @bioecoactual @bioeco_actual Bio Eco Actual Bio Eco Actual \u00a1ATENCI\u00d3N TIENDAS! Visitad www.masterorganic.esCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com impreso en papel ecol\u00f3gico y reciclado Pappardelle Tagliatelle\"Creo que tener tierra y no arruinarla es el arte m\u00e1s bello que cualquiera podr\u00eda desear\" Andy Warhol Valle del Taibilla: productos ecol\u00f3gicos con valor rural, social y aut\u00e9ntico \u00bfEl suelo en la normativa para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica?Sociedad Empresas hist\u00f3ricas Agricultura La entrevista - pionerosP\u00e1g. 4 P\u00e1g. 14 P\u00e1g. 18 P\u00e1g. 32\u00bfPuede la agricultura ecol\u00f3gica alimentar al mundo? Tom\u00e1s Redondo, fundador de Natursoy 123rfLimited\u00a9jackf. Cosecha de can\u00f3nigos rojos Dos ferias para conocer productores ecol\u00f3gicos de primera mano BioCultura A Coru\u00f1a 3 , 4 y 5 de marzo (EXPOCoru\u00f1a) y Terra Eco 22 y 23 de marzo (Feria Valencia)Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com2 BIOECO ACTUALMarzo 2023 Stand de Vegetalia (Midsona)EDITA: Centipede Films, S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Santa Mar\u00eda, 9 1\u00ba 2\u00aa 08172 Sant Cugat del Vall\u00e8s Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013BIOECO ACTUAL www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com DIRECTOR Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 PRODUCCI\u00d3N EDITORIAL Oriol Urrutia, Axel Domingo, Ariadna Coma INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera, WIB Consultor\u00eda Inform\u00e1tica DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid: Biogran; Comunidad de Madrid, Castilla y Arranz, Glenn Cots, Marta Gandarillas, Iv\u00e1n Iglesias, Juana Labrador Moreno, Estela Nieto, \u00c1ngeles Parra, Jaume Rossell\u00f3, Lluca Rullan, Maribel Sa\u00edz, Roberto San Antonio Abad, Crist\u00f3bal Vidal Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios. Bio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress de 55gr/m2 que cumple las siguientes especificaciones:TIRADA 50.000 EJEMPLARESFERIAS Estrenamos una nueva temporada de ferias. Un a\u00f1o m\u00e1s, tanto produc - tores como consumidores volver\u00e1n a tener la ocasi\u00f3n de encontrarse cara a cara y reunirse en escenarios escapa - rate de la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y la vida sostenible. Las dos primeras citas del calen - dario ferial nacional se celebrar\u00e1n en Galicia y en la Comunitat V alen- ciana. Son: BioCultura A Coru\u00f1a (3-5 de marzo) y T erra Eco (22 y 23 de marzo). BioCultura A Coru\u00f1a: ecoturismo y ecogastronom\u00eda La feria de productos ecol\u00f3gicos y ecoturismo, BioCultura A Coru\u00f1a, se celebrar\u00e1 los d\u00edas 3, 4 y 5 de mar - zo en el recinto ferial de EXPOCoru- \u00f1a. La cuarta edici\u00f3n del certamen reunir\u00e1 a m\u00e1s de 200 expositores dedicados a los sectores de alimen -taci\u00f3n bio y sus m\u00e1s de 10.000 refe - rencias en cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica, moda sostenible, hogar sostenible, salud y bienestar , terapias naturales, eco-esti - lo de vida, artesan\u00edas, finanzas \u00e9ticas, bioconstrucci\u00f3n y ONGs.\"Todo augura una estupenda feria, en la que tambi\u00e9n se espera alcanzar los 14.000 visitantes. Y el ecoturismo ser\u00e1 uno de los sectores m\u00e1s destaca - dos, sin duda\", explica Pilar L\u00f3pez, di- rectora de Eventos de EXPOCoru\u00f1a.BioCultura A Coru\u00f1a y Terra Eco: dos ferias para conocer productores ecol\u00f3gicos de primera mano La feria de productos ecol\u00f3gicos y ecoturismo, BioCultura A Coru\u00f1a, se celebrar\u00e1 los d\u00edas 3 , 4 y 5 de m ar zo en el recinto ferial de EXPOCoru\u00f1a Ariadna Coma, Periodista | bio@bioecoactual.com ALIMENTACI\u00d3N100% DE DESCUENTO CON EL C\u00d3DIGO: BIOECOACTUAL\u00a1CONSIGUE TU ENTRADA A BIOCULTURA A CORU\u00d1A!Cada d\u00eda ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com3 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 FERIAS EL PRODUCTO DEL MES Biogurt de coco, anacardo y lim\u00f3n, de NaturGreen (Euro www.naturgreen.es Laboratorios A lmond, S.L. Recomendado por www.masterorganic.es Un a\u00f1o m\u00e1s, el turismo sosteni - ble marcar\u00e1 la apuesta de BioCultura en tierras gallegas, un sector en el que Galicia es referente. \"En los \u00fal - timos a\u00f1os, Galicia saca pecho en su oferta de turismo de calidad\" , expli- ca Pilar L\u00f3pez . \"Los alojamientos de este tipo situados en la comunidad son, junto con los del Pa\u00eds Vasco, los m\u00e1s valorados de toda Espa\u00f1a. En ambos casos, la clientela los punt\u00faa con un 4,7 sobre 5, lo que supone tres d\u00e9cimas m\u00e1s que la nota media na - cional (4,4), superando as\u00ed a territo - rios con mayor oferta y demanda de establecimientos de turismo rural. La puntuaci\u00f3n tiene en cuenta muchos aspectos, que incluyen, especialmen - te, asuntos ambientales. BioCultura se rige por el concepto de ecoturis - mo\", a\u00f1ade. Por ello, el desarrollo de un turismo basado en los princi - pios de sostenibilidad y responsa - bilidad empapar\u00e1 tanto la zona ex - positiva como la programaci\u00f3n. A lo largo de las tres jornadas de feria se celebrar\u00e1n m\u00e1s de 150 acti - vidades paralelas . El p\u00fablico general encontrar\u00e1 en BioCultura A Coru- \u00f1a un amplio programa que incluir\u00e1 charlas y talleres variados, sesiones del reconocido Showcooking Eco- gastron\u00f3mico, el festival de la infan - cia MamaT erra y el festival interna - cional de Yoga, entre muchas otras actividades. Por su parte, el p\u00fablico profesional encontrar\u00e1, adem\u00e1s, diversas jorna - das enfocadas a tem\u00e1ticas espec\u00edficas como el ecoturismo, la bioconstruc - ci\u00f3n o la ecoest\u00e9tica, y el \"One Day Start-ups\" , que tiene como objetivo dar soporte a nuevos eco-emprende - dores que enriquezcan el tejido socio-econ\u00f3mico coru\u00f1\u00e9s. Terra Eco: nueva feria en Valencia Mediterr\u00e1neo, Origen, Tierra, Proximidad, Tecnolog\u00eda e Innova - ci\u00f3n. Estos t\u00e9rminos definen la nue - va feria Terra Eco, Feria Mediterr\u00e1 - nea de la Agricultura y Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica, que ver\u00e1 la luz los d\u00edas 2 2 y 23 de marzo en la Comunitat Va - lenciana. Nacida con el objetivo de impulsar y potenciar al sector agroalimentario ecol\u00f3gico, as\u00ed como dar visibilidad y dinamizar las innovaciones t\u00e9cnicas en todos los sectores ecol\u00f3gicos, Te- rra Eco reunir\u00e1 en Feria Valencia a empresas certificadas en producci\u00f3n ecol\u00f3gica, operadores, comercializa - dores, mayoristas y firmas de biotec - nolog\u00eda agraria.El certamen busca ser un referen- te del I+D+I y tecnolog\u00eda del sector bio, por lo que las \u00faltimas innovacio-nes t\u00e9cnicas en todos los \u00e1mbitos de la industria ecol\u00f3gica tendr\u00e1n una presencia destacada. T erra Eco cuen - ta con una amplia oferta expositiva que reunir\u00e1, adem\u00e1s de productos frescos y producci\u00f3n ecol\u00f3gica, un gran n\u00famero de firmas que presenta - r\u00e1n las novedades t\u00e9cnicas aplicadas al sector . Junto a la exposici\u00f3n, un amplio programa de jornadas y actividades dirigidas a la industria ecol\u00f3gica. El programa de ponencias abordar\u00e1 temas como los bioestimulantes y agronutrientes, el control de pla - gas en los c\u00edtricos, el manejo inte-grado de nuevos agronutrientes, el uso eficiente de los recursos o los materiales vegetales adaptados a la agricultura ecol\u00f3gica. Todas las char - las ser\u00e1n impartidas por ingenieros agr\u00f3nomos que compartir\u00e1n sus co - nocimientos y experiencias con el sector . En el T\u00fanel de los Sentidos, un escenario impulsado por PROAVA y Productos de Calidad de la Comunitat Valenciana, se realizar\u00e1n catas guia - das de vinos, aceites y cervezas ecol\u00f3 - gicas de origen local. Con el objetivo de aportar un va- lor a\u00f1adido, Terra Eco contempla la organizaci\u00f3n de un amplio progra - ma de jornadas y actividades dirigi - das a la industria, previas a la feria. Entre ellas se encuentran las visitas al origen de la producci\u00f3n, al cam - po o a las bodegas, as\u00ed como a em - presas innovadoras donde ver y des - cubrir personalmente las novedades del sector . Gracias a la acci\u00f3n desarrollada en colaboraci\u00f3n con el IVACE INTERNA - CIONAL, compradores VIP naciona -les e internacionales conoce-r\u00e1n de primera mano lo que se cuece en el sector . T erra Eco apuesta por dar visibilidad a la importancia y el valor de la producci\u00f3n e in - novaci\u00f3n del sector, as\u00ed como los beneficios sociales, am - bientales y econ\u00f3micos que trae consigo la producci\u00f3n ecol\u00f3gica . Nace para conver - tirse en un punto de encuentro referente para todo el ecosis - tema de la producci\u00f3n ecol\u00f3-gica. Trabajan en el certamen la Conselleria de Agricultura, Desarrollo Rural, Emergencia Clim\u00e1tica y T ransici\u00f3n Ecol\u00f3gi - ca de la Generalitat V alenciana junto a Feria V alencia. Terra Eco, Feria Mediterr\u00e1nea de la Agricultura y Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica, reunir\u00e1 al sector los d\u00edas 22 y 23 de marzo en la Comunitat Valenciana Elaborado con la pulpa de cocos reci\u00e9n cosechados de plantaciones ecol\u00f3gicas y sostenibles. Con un sabor deliciosamente irre - sistible y un rico toque ex\u00f3tico, combina perfectamente en su ver - si\u00f3n m\u00e1s c\u00edtrica con lim\u00f3n y ana - cardos molidos en la f\u00e1brica vega - na de NaturGreen para conseguir la mejor frescura y sabor . Est\u00e1 fermentado con una combi - naci\u00f3n espec\u00edfica de microorganis - mos de origen vegano, contenien - do tanto cepas fermentativas como cepas con actividad probi\u00f3tica. 100% vegetal. Sin soja. Bajo contenido de az\u00facar.123rfLimited\u00a9ilixe48 \u00a1REG\u00cdSTRATE A TERRA ECO!Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 SOCIEDAD \u00bfPuede la agricultura ecol\u00f3gica alimentar al mundo? Comer ecol\u00f3gico y sano no deber\u00eda ser un lujo Esta es la gran cuesti\u00f3n que des - de hace ya algunos a\u00f1os se plantean tanto aquellos que la defienden como aquellos que la menosprecian. En los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado diver - sos estudios cient\u00edficos que tratan de dar luz a esta posibilidad. Pero \u00bfy si planteamos la pregunta al rev\u00e9s? \u00bfpuede la agricultura indus - trial alimentar al mundo? Est\u00e1 visto que no. Y a lleva unos cuantos a\u00f1os intent\u00e1ndolo y las cifras de pobreza no paran de aumentar. Es evidente que el hambre en el mundo no es un problema agron\u00f3mico. Se trata de un problema pol\u00edtico y de intereses eco - n\u00f3micos. Mientras no se rompa esta tendencia ning\u00fan tipo de agricultura podr\u00e1 alimentar al mundo. Otro aspecto a tener en cuenta es si se puede alimentar a todo el mun -do comiendo carne tres veces al d\u00eda. La respuesta es no. Ni se puede ni nos conviene. Muchas de las enfermeda - des de los ricos se deben a un exceso de consumo de prote\u00ednas y grasas ani - males. La mayor parte de producci\u00f3n de cereales y leguminosas deber\u00eda 123rfLimited\u00a9archivector. Metano liberado por la vaca, produciendo gases de efecto invernadero destinarse a la alimentaci\u00f3n humana y no a la producci\u00f3n de piensos. Hechas estas aclaraciones, nues - tro punto de vista es que las t\u00e9cnicas de la agricultura ecol\u00f3gica pueden perfectamente producir alimentos en cantidades suficientes para ali - mentar a la poblaci\u00f3n mundial. No se trata de dejar de utilizar pestici - das y abonos qu\u00edmicos y sustituirlo por abonos org\u00e1nicos y preparados naturales. Se trata de aprovechar todo aquello que nos brinda de for - ma gratuita la naturaleza y ponerla a trabajar en nuestro provecho para producir alimentos. Lo primero es la energ\u00eda del sol y lo segundo el ej\u00e9r - cito de microorganismos que hay en el suelo y que son los responsables de la alimentaci\u00f3n y la sanidad de la planta. Se debe trabajar a favor de la naturaleza y no en su contra. Imitando a los ecosistemas naturales evitaremos muchos problemas liga - dos a la agricultura industrial: pla - gas, enfermedades, erosi\u00f3n, p\u00e9rdida de biodiversidad, suelos agotados, aguas contaminadas y agricultores empobrecidos y dependientes. Los intereses econ\u00f3micos han de- cantado la balanza en el desarrollo de unas t\u00e9cnicas u otras. Se han promo - cionado las semillas h\u00edbridas, las transg\u00e9nicas, asociadas siempre a un paquete tecnol\u00f3gico formado por abonos qu\u00edmicos y pesticidas que el agricultor est\u00e1 obligado a comprar . La agricultura industrial produce m\u00e1s, pero se basa en el ex - polio de recursos y el agotamiento de los suelos. Las tierras agr\u00edcolas que hay en el mundo son suficientes para producir las kcal necesarias para alimentar a la poblaci\u00f3n que se estima que habr\u00e1 en 2050. Se trata de un problema glo - bal del sistema alimentario donde las poblaciones en los pa\u00edses ricos est\u00e1n sobrealimentadas con dietas basa - das en la prote\u00edna animal, animales alimentados con piensos elaborados con soja cultivada en pa\u00edses pobres, mientras que las poblaciones pobres pasan hambre y destinan una buena parte de sus tierras a cultivos que no son una fuente de nutrientes como el caf\u00e9, t\u00e9 o cacao o, a materias primas para pienso (soja y ma\u00edz). Recordemos que, seg\u00fan los datos facilitados por la FAO, el 40% de los alimentos que se cultivan en el pla - neta se destinan a la alimentaci\u00f3n animal y , seg\u00fan los pron\u00f3sticos, esta cifra podr\u00eda incrementarse hasta al - canzar el 60% en las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. La falta de disponibilidad del agua tambi\u00e9n aumentar\u00eda, se calcula que se necesitan unos 15.000 litros de agua para producir un kilo de carne de vacuno, frente a los 2.500 litros de agua que son necesarios para produ - cir un kilo de arroz. Si a esto a\u00f1adimos que 1/3 de la producci\u00f3n mundial de los alimentos destinados al consumo humano se pierde o desperdicia en todo el mundo ALIMENTACI\u00d3NSe debe trabajar a favor de la naturaleza y no en su contra\u00c1ngeles Parra, Presidenta de la Asociaci\u00f3n Vida Sana, Directora de BioCultura La mayor parte de producci\u00f3n de cereales y leguminosas deber\u00eda destinarse a la alimentaci\u00f3n humana y no a la producci\u00f3n de piensosCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com5 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 SOCIEDAD (equivale a 1300 millones de toneladas al a\u00f1o seg\u00fan la FAO). \"La alimentaci\u00f3n es lo primero, todo el mundo come, pero el actual sistema alimentario es responsable del 37% de las emisiones globales de gases de efec - to invernadero\". \"Hay que ir hacia un modelo ecol\u00f3gico, local, lo m\u00e1s vegetal posible y m\u00e1s artesanal\". La producci\u00f3n industrial de alimentos destruye el futuro La agricultura es una de las ma - yores fuentes emisoras de gases de efecto in vernadero (37%) cuando utiliza las t\u00e9cnicas modernas que la con vierten en agricultura industrial. Adem\u00e1s, provoca la disminuci\u00f3n de polinizadores y de biodiversidad en general. Se busca el rendimiento de las cosechas casi a cualquier precio, utilizando fertilizantes y pesticidas qu\u00edmicos de forma descontrolada. Por su parte, la ganader\u00eda indus - trial es dependiente de la producci\u00f3n de piensos que se elaboran principal-mente a base de soja proveniente de pa\u00edses principalmente de Sudam\u00e9 -rica. Se trata mayormente de soja transg\u00e9nica , para cuya producci\u00f3n se usan grandes cantidades de glifo - sato con que se est\u00e1 contaminando el suelo y el agua y causando graves problemas de salud a la poblaci\u00f3n local. El cultivo de la soja est\u00e1 vincula - do a la deforestaci\u00f3n de zonas muy ricas en biodiversidad en Argentina, Brasil, Bolivia y Paragua y , as\u00ed como a emisiones de gases de efecto inver -nadero, contaminaci\u00f3n por el uso de agroqu\u00edmicos y el desplazamiento forzado de comunidades ind\u00edgenas y campesinas. Adem\u00e1s, el uso de soja como fuente de prote\u00ednas para pien - so animal desplaza a otras legumi-nosas aut\u00f3ctonas que han dejado de cultivarse. Espa\u00f1a fue en 2018 la ma yor pro- ductora de piensos compuestos de Europa con m\u00e1s de 24 millones de to - neladas y junto a Francia y Alemania ALIMENTACI\u00d3N Compramos verduras a cooperativas sociales, para generar un impacto positivo y favorecer la integraci\u00f3n de j\u00f3venes en riesgo de exclusi\u00f3n social. Un 87% del envase est\u00e1 compuesto por materias de origen vegetal. CON MUUUUCHO SABOR Gracias al alga wakame, un producto natural de origen marino con menor contenido en sodio que la sal. VERDURAS DE F\u00c1CIL DIGESTI\u00d3N Pensado para los m\u00e1s peque\u00f1os y aquellos que tienendicultades en la asimilaci\u00f3n de los alimentos SINGLUTEN ADITIVOSAROMASCONSERVANTES SAL A\u00d1ADIDA CALDO SUAVE DE VERDURAS: CON VERDURAS DE F\u00c1CIL DIGESTI\u00d3N Y DE AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA CALDO SUAVE DE VERDURAS: CON VERDURAS DE F\u00c1CIL DIGESTI\u00d3N Y DE AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA CALDO SUAVE DE VERDURAS: CON VERDURAS DE F\u00c1CIL DIGESTI\u00d3N Y DE AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA \u00a9Bio Eco Actual. Importante consumir fruta y verdura ecol\u00f3gicalidera la producci\u00f3n ganadera de la UE. En 2019 se produjeron m\u00e1s de 7 millones de toneladas de carne, muy por encima de los 2 millones de to - neladas consumidos en los hogares espa\u00f1oles. Este tipo de producci\u00f3n in - dustrial concentra el mercado en ma - nos de muy pocas empresas en detri-mento de las granjas familiares que, en el caso del porcino, por ejemplo, pr\u00e1cticamente han desaparecido. La cr\u00eda intensiva de animales tambi\u00e9n se ha relacionado con la aparici\u00f3n de nuevas pandemias y el uso exce - sivo de antibi\u00f3ticos en las granjas industriales ha sido el responsable del actual aumento de las infeccio - nes resistentes a antibi\u00f3ticos. El 40% de los alimentos que se cultivan en el planeta se destinan a la alimentaci\u00f3n animalCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com6 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 ALIMENTACI\u00d3N Espa\u00f1a por Alternatur. www.alternatur.es | alternatur@alternatur.es La c\u00farcuma es una de las especias m\u00e1s populares y recomendadas por los nutricionistas, tanto por su sabor como por sus propiedades C\u00farcuma contra el fr\u00edo: beneficios e ideas pr\u00e1cticas Con el descenso de las tempera - turas, las defensas bajan y nuestro organismo es m\u00e1s propenso a con - traer gripes y resfriados. Abrigarse correctamente y protegerse del fr\u00edo es esencial para evitar enfermedades en in vierno, del mismo modo que lo es una alimentaci\u00f3n que refuerce el sistema inmunitario. La c\u00farcuma es una de las espe - cias m\u00e1s populares y recomendadas por los nutricionistas, tanto por su sabor como por sus propiedades. Su componente principal es la curcumi - na, compuesto al que se le atribuyen grandes propiedades antiinflama-torias, antivirales y antibacteria - nas. En invierno, ayuda a aliviar los s\u00edntomas del resfriado, a combatir las bacterias causantes de las flemas y a reforzar el sistema inmune. Rica en propiedades termog\u00e9nicas, ayuda a restaurar la temperatura corporal, haciendo que el cuerpo entre en ca - lor. En la India es considerada una de las mejores hierbas para calentar el cuerpo. Entre sus beneficios tambi\u00e9n se encuentra el de combatir los do - lores articulares, favorecer la diges - ti\u00f3n, y ayudar a reducir el estr\u00e9s. Aumentar su absorci\u00f3n Uno de los principales inconve - nientes de la curcumina es que po - see una baja biodisponibilidad y no es f\u00e1cilmente absorbida por el orga - nismo. Para mejorar su absorci\u00f3n, se puede combinar con un poco de pimienta negra molida , pues la pi - perina, componente de la pimienta, mejora su biodisponibilidad. T am-123rfLimited\u00a9nikcoa. Taza de t\u00e9 de c\u00farcuma bi\u00e9n se aconseja combinarla con al - guna grasa, ya que se disuelve muy bien en ella, o consumirla junto a alimentos ricos en quercetina, un flavonoide que se encuentra en vege - tales como las cebollas, alcaparras y pimientos. C\u00f3mo sacarle partido Una de las formas m\u00e1s habituales y reconfortantes de consumir c\u00farcu-ma en invierno es en forma de t\u00e9 o infusi\u00f3n , ya que combina a la per - fecci\u00f3n con hierbas medicinales y especias como el jengibre, o a\u00f1adir - la a zumos y bebidas. Pero tambi\u00e9n se puede incorporar a salteados, so-pas y estofados. Es esencial en ela - boraciones como el curry. Se puede usar para condimentar guisos de legumbres (garbanzos, lentejas ro - jas, etc.) o para sazonar y aderezar caldos y cremas . Para aprovechar al m\u00e1ximo sus propiedades, se a\u00f1ade rallada o seca en polvo al final del cocinado, sin que llegue a hervir. Otra opci\u00f3n es agregarla a la harina del rebozado o a salsas, como las vinagretas, o como ali\u00f1o en verdu - ras, junto con un chorrito de aceite de oliva virgen extra y un poco de pimienta. En caso de requerir de do - sis diarias elevadas de c\u00farcuma po - demos recurrir a suplementos bajo supervisi\u00f3n profesional. Redacci\u00f3n, bio@bioecoactual.comESPACIO PATROCINADO POR: SONNENTOR | Especialista en T\u00e9s y Especias desde 1988 | www.sonnentor.com Sonnentor, \u00a1el experto en c\u00farcuma BIO! EN SU FORMA NATURAL ALTA ABSORCI\u00d3N AMABLES CON EL MEDIO AMBIENTE APTOS PARA VEGANOS100% PUROS SIN ADITIVOS NI PROCESOS ARTIFICIALES BASADOS EN CIENCIA TEST DE CALIDAD INDEPENDIENTESComplementos alimenticios naturalmente efectivosRelanzamiento Distribuido por: +34 962 605 061 info@alternatur.es www.alternatur.es @alternaturinfoDescubre la marca en nuestra web COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSUna de las formas m\u00e1s habituales y reconfortantes de consumir c\u00farcuma en invierno es en forma de t\u00e9 o infusi\u00f3n Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com7 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 ALIMENTACI\u00d3N Physalis ha desarrollado 19 infusiones ecol\u00f3gicas. No son solamente sabrosas, \u00a1cada una tiene tambi\u00e9n su propio beneficio para la salud! Al mismo tiempo, son ideales para crear su propio momento de relajaci\u00f3n, durante o al final del d\u00eda.19 infusiones Sabrosas, funcionales y con 100% plantas medicinales El abedul apoya la eliminaci\u00f3n de toxinas El cardo mariano apoya el mantenimiento de la funci\u00f3n hep\u00e1tica y la buena digesti\u00f3n de las grasas El sauce y el grossellero negro apoyan la salud del sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico El espino blanco y la valeriana contribuyen a un sue\u00f1o natural El t\u00e9 verde, el t\u00e9 blanco y el t\u00e9 pu-erh contribuyen a la combusti\u00f3n de las grasas y al control de peso La malva y el regaliz apoyan el tr\u00e1nsito intestinal El hinojo y el anis apoyan la secreci\u00f3n l\u00e1ctea El jengibre y la ashwagandha contribuyen a una mayor energ\u00eda El diente de le\u00f3n y la c\u00farcuma contribuyen a la protecci\u00f3n de las c\u00e9lulas hep\u00e1ticas El espino y la vid contribuyen a la salud cardiovascular La hoja de frambuesa, la alquemila y la sauzgatillo ayudan al confort en la \u00e9poca (pre)menstrual y menop\u00e1usica La echinacea, el hibisco, el rosal silvestre y el sa\u00faco apoyan la resistencia natural El hinojo, el diente de le\u00f3n, el romero y la cola de caballo apoyan la desintoxicaci\u00f3n del organismo El espino blanco participa en la salud de las arterias La gayuba, la reina de los prados y la vara de oro contribuyen a la salud de las v\u00edas urinarias El eucalipto y el malvavisco contribuyen a una respiraci\u00f3n confortable El hinojo participa en la purificaci\u00f3n del organismo y contribuye a atenuar la sensaci\u00f3n de estar hinchado La moringa, la canela y el olivo ayudan a mantener un nivel normal de az\u00facar en sangre El hip\u00e9rico contribuye al buen humor El espino blanco y la melisa contribuyen a la relajaci\u00f3n y al buen sue\u00f1o Physalis\u00ae Complementos alimenticios naturales son naturales, seguros, eficaces y formulados de acuerdo a los \u00faltimos avances cient\u00edficos. www.physalishealth.com Bio Eco Actual ES 2023.indd 4Bio Eco Actual ES 2023.indd 4 N\u00ba 109 \"Cada euro invertido en investigaci\u00f3n revierte en 5\" Por la importancia enorme que tiene avanzar en la implantaci\u00f3n de los sistemas agroecol\u00f3gicos para contrarrestar el cambio clim\u00e1tico, \u00bftiene la investigaci\u00f3n financiaci\u00f3n suficiente en Espa\u00f1a? La financiaci\u00f3n en investigaci\u00f3n nunca es suficiente, sobre todo por las repercusiones sociales que tiene y principalmente la investigaci\u00f3n de calidad. Se estima que el retorno de la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n es de 1:5 es decir que cada euro inver - tido en investigaci\u00f3n revierte en 5. Algunas l\u00edneas de in vestigaci\u00f3n son complejas y requieren actuaciones amplias para obtener resultados con - cluyentes. Hacen falta investigaciones individualizadas para dar respuestas tambi\u00e9n individualizadas en funci\u00f3n de las necesidades de cada territorio. Y, sobre todo, para profundizar en el comportamiento de las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas y sus repercusiones en los sistemas alimentarios. \u00bfPor qu\u00e9 los organismos gen\u00e9 - ticamente modificados son enemi - gos de la biodiversidad? Vamos a ser concretos, el uso de las semillas modificadas gen\u00e9ticamente es el que tiene efectos negativos frente a la biodiversidad, porque la transge - nia como herramienta puede en alg\u00fan momento aportar alguna visi\u00f3n intere - sante, pero el mal uso de la herramien - ta o saltarse los principios de precau - ci\u00f3n son los que pueden tener efectos adversos sobre la biodiversidad. Entre los factores adversos a la bio - diversidad se citan 1) que intervienen en el proceso de coevoluci\u00f3n de las plantas, animales y seres humanos, Alimenta el mundo que quieres hola@casaamella.com @casaamella SOY LA PRIMERA MAYO ELABORADACON AQUAFABA SIN HUEVO SOJA, GLUTEN, LACTOSA NI AZ\u00daCARES A\u00d1ADIDOS Solo con 5 ingredientes naturales SUSCR\u00cdBETE gratis escaneando el c\u00f3digo bioecoactual.com/suscripcion2) introducen simplificaci\u00f3n gen\u00e9tica frente al empleo de razas aut\u00f3ctonas y variedades locales y 3) incorporan elementos que contribuyen a una contaminaci\u00f3n difusa del medio y con ello a la p\u00e9rdida de biodiversidad. Hablar de agricultura ecol\u00f3gica es hablar de biodiversidad, como as - pecto m\u00e1s significativo, y entre las acciones y efectos est\u00e1n el integrar los sistemas agr\u00edcolas y ganaderos, mantener la fertilidad del suelo y con ello incrementar los microorganismos del mismo, necesarios para que los ciclos elementales de la materia org\u00e1 - nica y la sanidad vegetal mantengan el equilibrio del ecosistema. Para ello se emplean t\u00e9cnicas de incorporaci\u00f3n de setos, que pueden contener fauna beneficiosa, o la implantaci\u00f3n dentro de la misma parcela de t\u00e9cnicas de asociaci\u00f3n y rotaci\u00f3n de cultivos, o la ALIMENTACI\u00d3NMontse Mul\u00e9, Editora | redaccion@bioecoactual.com M\u00aa Dolores Raig\u00f3n es de Espa\u00f1ola de Agric ultura Ecol\u00f3gica (SEAE) y miem - bro del Consejo Asesor del Centro Mu ndial para la Alimentaci\u00f3n Soste- nible or a Ingeniera Agr\u00f3noma y Master en Nutrici\u00f3n Personalizada y Comuni - taria. Profesora en la Escuela T\u00e9cnica Su perior de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica y del Medio Natural (UPV), adem\u00e1s de Investigadora, experta en agricultura ecol\u00f3gica. Tiene multitud de art\u00edculos y libros publicados, entre ellos \"Ali - mentos ecol\u00f3gicos, calidad y salud\" y \"Manual de la Nutrici\u00f3n ecol\u00f3gica. De la mol\u00e9cula al plato.\" EN TU EMAILCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com9 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 ENTREVISTA introducci\u00f3n de variedades y razas ga - naderas aut\u00f3ctonas que le dan al terri - torio un considerable valor a\u00f1adido. Interferir en estos procesos a tra v\u00e9s de los OGMs puede tener efectos irre - versibles con consecuencias no valo - radas. Los OGMs afectan a los insectos beneficiosos, a los ecosistemas de los suelos y a la vida acu\u00e1tica. Por ejemplo, se han desarrollado variedades transg\u00e9 - nicas de ma\u00edz con resistencia al glifosa - to, lo que permite aplicar concentracio-nes de este herbicida elevadas. Existen estudios que evidencian los efectos negativos del uso del glifosato sobre la diversidad biol\u00f3gica, la flora y fauna silvestres y el contenido en nutrientes del suelo. Tambi\u00e9n existen preocupa - ciones con respecto a la salud humana. \u00bfSe puede recuperar un sue - lo contaminado con pesticidas y exhausto tras a\u00f1os de maltrato continuado? \u00bfC\u00f3mo re vertir la in - tensificaci\u00f3n de la agricultura y la ganader\u00eda? Se puede recuperar los suelos maltratados desde el punto de vista de contaminantes, pero el proceso es lento y costoso, porque requiere estu - dios muy espec\u00edficos de las caracter\u00eds - ticas de cada suelo, y evaluar las ac - ciones de biorremediaci\u00f3n adecuadas a cada caso. Es cierto que conocemos algunas pr\u00e1cticas generalistas que es - t\u00e1n dando buenos resultados, pero la optimizaci\u00f3n requiere de concreci\u00f3n en el territorio y por ello personalizar cada una de las acciones. Para revertir la intensificaci\u00f3n de la agricultura y ganader\u00eda hacen falta pol\u00edticas comprometidas y volunta -des para incorporar medidas de cam - bio. Transicionar no es f\u00e1cil, pero en estos momentos no se trata de volun - tades ideol\u00f3gicas, sino de necesidades de salud y medioambiente para hacer frente a los problemas que se tienen encima de la mesa y en los cuales el sistema alimentario tiene un peso es - pec\u00edfico importante. \u00bfC\u00f3mo concienciar a los consu- midores de la importancia de su ac - ci\u00f3n de compra, especialmente en alimentaci\u00f3n? ALIMENTACI\u00d3N taifun-tofu.com La pregunta que siempre nos hacemos: \u00bfqu\u00e9 necesitamos para lograr un buen sabor? Creemos que no se necesita tanto, s\u00f3lo lo correcto: buenos ingredientes, soja europea y nuestra producci\u00f3n artesanal en Friburgo. Con ello hacemos buen tofu, y a ese buen tofu le aadimos ahora espinacas y guisantes. Eso es todo. Dos nuevos ejemplos de la simplicidad de lo bueno. Textura suavePotente saborAnz BioEco - 255 x 160 mm mm - M\u00e4rz 23 - spanisch La forma en la que las personas consumidoras realizamos nuestra compra, como, por ejemplo, el tipo de alimentos, el tipo de comercio o lugar de compra, el nivel de procesa - do, etc., tiene repercusiones econ\u00f3 - micas, sociales y medioambientales de alto impacto. Afortunadamente, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha despertado el inter\u00e9s por lo que significa la alimentaci\u00f3n y sus repercusiones y existen personas in - formadas que realizan un acto inte-ligente del modelo de compra. Pero el caso mayoritario es el de personas consumidoras que se dejan llevar por factores como el precio, la publicidad (en muchas ocasiones enga\u00f1osa), los supermercados donde se prima el precio sobre la calidad, etc. Principalmente para este segundo grupo son necesarias campa\u00f1as de impacto donde con rigor se demos - trasen los impactos de los diferentes modelos de consumo. La ma yor for - maci\u00f3n la podemos realizar en los co - legios y establecer planes de concien - ciaci\u00f3n desde peque\u00f1os, para llegar a personas adultas con criterio. Para revertir la intensificaci\u00f3n de la agricultura y gan ader\u00eda hacen falta pol\u00edticas comprometidas y voluntades para incorporar medidas de cambioCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com10 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Cremas de verduras infalibles Sopas, cremas o pur\u00e9s son platos habituales en las \u00e9pocas de m\u00e1s fr\u00edo. No s\u00f3lo suponen una comida sencilla y f\u00e1cil de preparar, sino que reconfor - tan y entonan el cuerpo. Pueden ser un primer plato que inicie una comi - da o bien ser una comida \u00fanica, eso depender\u00e1 de c\u00f3mo sean de nutritivos los ingredientes que la compongan. En el caso de los ni\u00f1os, a veces por comodidad o facilidad de los padres, un pur\u00e9 es una opci\u00f3n recurrente para que los peques no tengan que masti - car. Aunque no sea ese el objetivo, una crema de verdura tambi\u00e9n puede ser el primer paso para que se acostum - bren a algunos sabores o ingredientes nuevos. Si queremos hacer una crema de verduras, es importante que no mez - clemos demasiados ingredientes ya que entonces el sabor de cada uno que - dar\u00e1 enmascarado y no se apreciar\u00e1. Utilizar alimentos dulces como la cala - baza, la zanahoria o el boniato ser\u00e1 una buena herramienta para que la crema sea mucho m\u00e1s agradable al paladar de los ni\u00f1os y disfruten con su comida. Para hacer una crema con mucho sabor y densa en nutrientes, es cla - ve que el agua o el caldo est\u00e9n en su medida justa. Procura que durante la cocci\u00f3n el nivel de l\u00edquido no rebase el del resto de ingredientes y si no fuera as\u00ed, usa s\u00f3lo el l\u00edquido impres - cindible a la hora de triturarla.123rfLimited\u00a9vanoa2COMER Y CRECER Si lo que buscas es ofrecer a tus hijos una crema m\u00e1s nutritiva, o si va a constituir un plato \u00fanico, ser\u00e1 necesario un aporte extra de prote\u00ed - na. Puedes conseguirlo f\u00e1cilmente a\u00f1adiendo una pieza de tofu o alguna legumbre hervida en lugar de patata. No modificar\u00e1 el sabor y a\u00f1adir\u00e1 den - sidad al plato. Durante las distintas etapas de crecimiento de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, su paladar y gustos pueden Estela Nieto, Psic\u00f3loga, M\u00e1ster en psicopatolog\u00eda y salud, y especialista en psiconutrici\u00f3n | www.nutricionesencial.esIv\u00e1n Iglesias,Chef y profesor de cocina vegana Nuevo: Descubra el primer alimento l\u00e1ctico bio A2 en Europa Con prote\u00edna beta case\u00edna A2. Contiene DHA*1: ayuda al desarrollo de la facultad visual. Con \u00e1cidos grasos Omega-3 ALA para el cerebro y los nervios. Vitaminas C y D* para el funcionamiento normal del sistema inmunitario. Ingredientes provenientes de la agricultura ecol\u00f3gica. M\u00e1s informaci\u00f3n en holle.es Aviso importante: La leche materna es la mejor para su beb\u00e9. La leche de continuaci\u00f3n solo es apta para ni\u00f1os a partir de los 6 meses. D\u00e9jese aconsejar por los especialistas sanitarios.* Obligatorio legalmente en la UE para los preparados para lactantes y los preparados de continuaci\u00f3n. 1 El resultado positivo se consigue con una ingesta diaria de 100 mg de DHA. NUEVO AAFF_ANUNCI 125x160mm.indd 1AAFF_ANUNCI 125x160mm.indd 1 25/10/22 12:5525/10/22 12:55ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3Nvariar. Es importante que tengamos en cuenta que la consistencia de una crema debe ser fina, sin trozos ni fi - bras y prestemos atenci\u00f3n a la com - binaci\u00f3n de colores de los alimentos que usamos para que sea atractiva y apetecible. Crema de calabaza infalible Ingredientes: 500 gr de calabaza limpia, 1 puerro, 1 patata mediana, 2 cucharadas de aceite de oliva, 250 gr de tofu y 500 ml de caldo vegetal. Elaboraci\u00f3n: Rehogar el puerro con el aceite y la calabaza. A\u00f1adir la patata en dados, el tofu y cubrir con el caldo de verduras. Cocinar durante 20 minutos. Corregir de sal si fuera necesario y triturar hasta conseguir una consistencia muy fina. Esta crema tiene un sabor suave y ligeramente dulce debido a la cala - baza y al puerro, a la vez que es nu - tritiva y rica en prote\u00ednas gracias al tofu. Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com11 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 RECOMENDADO POR 123rfLimited\u00a9 vadimgozhdaLas claves para escoger unas buenas galletas Las galletas nos gustan, su textura, su sabor, lo que nos evocan. Y es cier - to y sabemos que una alimentaci\u00f3n saludable se debe basar en vegetales, prote\u00ednas de calidad y grasas saluda - bles. Pero en ella tambi\u00e9n tienen ca - bida, de forma puntual, otros produc - tos como, por ejemplo, las galletas. Aunque, eso s\u00ed, es importante apren- der a escogerlas adecuadamente. En tiendas y supermercados la oferta es cada vez m\u00e1s extensa: ga - lletas integrales, galletas sin az\u00facar, galletas sin aceite de palma. Mu-chas galletas tienen claims realmente atractivos, pero el problema es que detr\u00e1s de estas t\u00e9cnicas de marketing muchas veces estas galletas siguen siendo ricas en: Harinas refinadas. Adem\u00e1s de re - finadas en la ma yor\u00eda de los casos las galletas est\u00e1n elaboradas prin - cipalmente por harina de trigo, un cereal con escaso valor nutri - cional. Az\u00facares. Gran parte de las galle - tas llevan az\u00facar o jarabes. Es im - portante no dejarse enga\u00f1ar, por - que tambi\u00e9n encontramos muchas opciones de galletas sin az\u00facar o con 0% de az\u00facar a\u00f1adido y que en su lugar utilizan edulcorantes que tambi\u00e9n pueden acabar dando pro - blemas como el xilitol o el malti-tol, entre otros. Aceites refinados o grasas vege-tales. Estas grasas son de baja cali-dad y son proinflamatorias. Entre ellas se suelen utilizar el aceite de palma, el de coco, de soja, de gira - sol o de oliva refinado. Y, adem\u00e1s, muchas de ellas llevan incluidos aditivos para mejorar su textura, sabor o durabilidad del producto. En definitiva, productos que no nutren, son adictivos, nos sube el az\u00facar en sangre de forma r\u00e1pida y nos generan inflamaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 deber\u00edamos tener en cuenta a la hora de escoger unas galletas saludables? Como he mencionado, una galleta puede tener cabida en una alimenta - ci\u00f3n saludable. Para ello, lo primero que deberemos tener en cuenta es que nuestra galleta incluya \u00fanica - mente los ingredientes necesarios y que estos sean saludables. Nos debe - r\u00edamos decantar por unas galletas: Con harinas provenientes de cereales integrales. Los cereales refinados se absorben mucho m\u00e1s r\u00e1pido, mientras que si son inte - grales nos ayudan a ralentizar el pico de glucosa. Si adem\u00e1s las ha- rinas provienen de otros cereales que no sea el trigo mejor que me- jor, ya que ser\u00e1n menos inflamato - rios y se digerir\u00e1n mejor. ALIMENTACI\u00d3NMuchas galletas tienen claims realmente atractivos Que no lleven az\u00facares como los antes mencionados. En su lugar ser\u00eda ideal si las galletas es - tuvieran endulzadas con frutas como pueden ser los pur\u00e9s o las frutas desecadas (d\u00e1til, orejones, pasas). Libres de aceites refinados. Ideal - mente no deber\u00edan llevar ning\u00fan aceite o grasa y si lo hacen esta grasa deber\u00eda ser aceite de oliva virgen extra o aceite de coco vir - gen. Y a que estas grasas se oxidan mucho menos. Y, en definitiva, debemos optar por unas galletas ecol\u00f3gicas certifica - das. Los productos ecol\u00f3gicos son de mejor calidad porque la norma - tiva es m\u00e1s estricta y por el hecho de llevar el sello apropiado ya nos estaremos asegurando de que el producto no lleve ciertos aditivos o ingredientes poco saludables. Es interesante asegurarse de que las galletas escogidas cumplan estos requisitos. Y no te olvides de ir com - binando y de acompa\u00f1ar esta merien - da con otros alimentos como la fruta fresca y los frutos secos. ESPACIO PATROCINADO POR: SOL NATURAL | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bioGlenn Cots, Diet\u00e9tica integrativa | www.glenncots.com Debemos optar por unas certificadasCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com12 BIOECO en psiconutrici\u00f3n | www.nutricionesencial.esIv\u00e1n Iglesias,Chef y profesor de cocina vegana La reposter\u00eda casera es una de esas cosas de la cocina que dif\u00ed - cilmente se pueden superar. Ya sea porque podemos controlar mejor la calidad de los ingredien - tes o porque es la mejor manera de poder comerla reci\u00e9n hecha, nadie suele resistirse a un buen bizcocho o a unas galletas. Algunas recetas, como las magdalenas, presentan m\u00e1s ven - tajas todav\u00eda. Su formato es f\u00e1 - cil de tomar y llevar, se cocinan m\u00e1s r\u00e1pido que un bizcocho y si las rellenamos con mermelada como os ense\u00f1o a continuaci\u00f3n, son un dulce infalible. Usaremos en esta ocasi\u00f3n la mermelada de fresa de Valle del Taibilla. Elaboraci\u00f3n Precalentar el horno a 180C.Comenzar por pelar los pl\u00e1tanos y picar en trozos medianos. Triturar junto con la bebida vegetal de soja, la cucharadita de zumo de lim\u00f3n y el az\u00facar. Puedes usar el endulzante seco que m\u00e1s te guste, az\u00facar, panela, eri - tritol, az\u00facar integral... Una vez tengamos una crema fina y sin trozos, reservar . T amizar con un colador grande la harina junto con el polvo de hornear para que quede muy hueca y aireada. A\u00f1adir la crema de la batidora, el aceite de oliva y mezclar para que quede una masa con los ingredientes bien integrados. Preparar unos moldes de magdale - nas con unas c\u00e1psulas de papel. Si quieres colocar la masa direc - tamente en el molde deber\u00e1s enca - misarlos con algo de margarina y un poco de harina para que la masa pueda despegarse una vez las magda - lenas est\u00e9n cocinadas. Colocar la masa en los moldes, sin superar los dos tercios de su capaci - dad y llevar al horno a 180C durante 18 minutos. La masa deber\u00eda crecer y dorarse en la superficie. Comprobar que el interior est\u00e1 cocinado con un palito para ver si el interior est\u00e1 cuajado o a\u00fan sigue h\u00famedo.ALIMENTACI\u00d3N ESPACIO PATROCINADO POR: VALLE DEL TAIBILLA | www.valledeltaibilla.es Dejar enfriar sobre una rejilla. Mientras tanto, batir la mermela - da para que quede ligera y usar una jeringa o una boquilla alargada con una manga para rellenar las magdale - nas con la mermelada de fresa. Puedes aprovechar las grietas en la superficie de las magdalenas para inyectar la mermelada o bien hacerlo desde abajo para que el agujero que - de oculto. Decorar con az\u00facar glass la super - ficie y servir. 2 pl\u00e1tanos maduros (200 gr apr oximadamente). 250 m l de bebida vegetal de soja. 300 gr de h arina de trigo. 2 cuc haraditas de impulsor qu\u00edmico o polvo de hornear. 75 gr de az \u00facar. 75 gr de ac eite de oliva virgen extra. 1 cuc haradita de zumo de lim\u00f3n. 80 gr de mermelada de fresa Valle del Taibilla.INGREDIENTES ( 9-12 unidades)TIEMPO: 15' www.bioecoactual.com13 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Bebida con algas ricas en calcio, de NatumiMini tortitas de trigo sarraceno, de So l Natural Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) Marca: Sol Natural www.solnatural.bio Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.L. En la bebida con algas ricas en calcio de Natumi, la a vena integral ecol\u00f3gica se combina perfectamente y con buen sabor con algas rojas ecol\u00f3gicas. La bebida de avena y algas ricas en cal - cio sabe muy bien y es una excelente bebida para un batido o muesli para el desayuno. Ideal para una dieta vegana y equilibra - da. \u00a1Pru\u00e9bala!El trigo sarraceno es un aliado per - fecto para tu salud: es saciante, su fibra es prebi\u00f3tica (alimenta la mi - crobiota), aporta energ\u00eda estable y duradera, y es rico en prote\u00edna vegetal. Las mini tortitas de Sol Natural son una manera s\u00faper pr\u00e1ctica y deliciosa de incorporarlo a tu die - ta, pues su formato es ideal para llevar. Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)Marca: Natumi www.natumi.com Empresa: Natumi GmbHLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLESLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLES ALIMENTACI\u00d3N / BEBIDAS VEGETALESALIMENTACI\u00d3N / SNACKSnuevo Nuevos formatos de yogur y k\u00e9fir en botella de 1 litro, de Cantero de LeturCantero de Letur presenta el nuevo formato de 1L para dos de sus produc - tos m\u00e1s demandados. Con este nuevo formato, ampl\u00edan su oferta para esas personas que son grandes consumi - dores de yogur y k\u00e9fir de cabra, de manera que puedan obtener el mis- mo producto a un precio por kg me - nor. Adem\u00e1s, con ello, contribuyen a una reducci\u00f3n muy importante del n\u00famero de envases utilizado y, en de - finitiva, al uso de menos recursos. Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) Marca: Cantero de / L\u00c1CTEOSnuevo nuevoALIMENTACI\u00d3N / SEMILLAS Semillas molidas para desayuno bio, de El Granero Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) Marca: El Granero www.elgranero.com Empresa: Biogran, S.L. www.biogran.es \u00bfHas o\u00eddo hablar de las semillas molidas para desayuno? Se van a convertir en uno de tus ingredientes favoritos para dar un empuj\u00f3n de nutrientes a la primera co - mida del d\u00eda. Con lino molido, c\u00e1\u00f1amo, girasol, s\u00e9samo y ar\u00e1ndanos. Adem\u00e1s, al estar molidas son muy f\u00e1ciles de digerir y tienen un alto contenido en Omega 3, fibra, vitamina E y fuente de prote\u00edna. Aptas para veganos, no contienen gluten y no tienen az\u00facares a\u00f1adidos.imprescindible Caldo natural de alcachofa, de Aneto NaturalCaf\u00e9 Etiop\u00eda Sidamo, de AlterNativa3 Bebida vegetal diur\u00e9tica en formato individual que ayuda a una buena hidrataci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los l\u00ed - quidos del organismo. Es una buena opci\u00f3n para comple - mentar dietas hipocal\u00f3ricas e hipo- s\u00f3dicas (consulta a tu dietista y/o nutricionista). B\u00e9belo fr\u00edo o caliente. Con menta y jengibre y sin sal. Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)Marca: Aneto Natural www.caldoaneto.com Empresa: Aneto Natural, S.L.U.Certificados: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) | (Fairtrade)Marca: A lterNativa3 | www.alternativa3.com Empresa: AlterNativa3, SCCL LA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES: es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferidoALIMENTACI\u00d3N / CALDOS ALIMENTACI\u00d3N / CAF\u00c9Simprescindible imprescindible Caf\u00e9 Origen 100% Ar\u00e1bica de altura de exce - lente calidad, acidez ligera y aroma notable y afrutado. Sabor intenso con notas florales de jazm\u00edn y bergamota. Producido por la Sidama Coffee Farmers Cooperative Union, formada por 47 cooperativas productoras ubicadas en la Zona Sidama, en el sur de Etiop\u00eda. M\u00e1s de 85.000 personas agricultoras, que tienen pro - piedades muy peque\u00f1as, con un promedio de \u00bd a 1 hect\u00e1rea por persona, y mantienen m\u00e9todos de cultivo tradicionales, respetuosos con el medioambiente y las personas.Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com14 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 ASOCIACI\u00d3NVIDASANA Empezaban los a\u00f1os 90 cuando Nerpio (Albacete) fue testigo del na- cimiento de Valle del Taibilla, pro - ductora de mermeladas, compotas, nueces y conservas ecol\u00f3gicas. Des-de entonces elaboran mermeladas de calidad extra, con frutos y frutas cultivadas localmente. Sus produc - tos son saludables, ecol\u00f3gicos y de gran calidad, pero el valor que m\u00e1s diferencia a esta empresa es su cone - xi\u00f3n con el territorio y sus valores, que van m\u00e1s all\u00e1 de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Bio, local y social En 1989 cinco socios se unieron para crear la Cooperativa Agr\u00edcola y Forestal de Nerpio. Emplazada en este pueblo de la provincia de Albacete y limitando con la Regi\u00f3n de Murcia, y las provincias de Granada y Ja\u00e9n, los inicios fueron complicados. Pero con la Cuenca Hidrogr\u00e1fica del R\u00edo Taibi - lla y el paisaje de alta monta\u00f1a de la Sierra del Segura como escenario pri - vilegiado, reafirmaron su apuesta por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. A\u00f1os despu\u00e9s, la cooperativa si - gue adelante con su compromiso con el desarrollo social y medioam- biental de la comarca mediante la producci\u00f3n de mermeladas , com- potas y conservas bio, siendo su marca Valle del Taibilla referente en el mercado ecol\u00f3gico nacional e los nutrientes y el sabor de cada pro - ducto, ajust\u00e1ndose a las propiedades y a las necesidades de elaboraci\u00f3n que requiere cada fruta. \"Los puntos de cocci\u00f3n determinan que una mer - melada no pierda propiedades. Y la fruta, que sea de la m\u00e1xima calidad posible. A mejor calidad de la fruta, mejor sabe la mermelada\", explica Miguel Gonz\u00e1lez. \"Nuestra especialidad son los fru - tos rojos\", a\u00f1ade. Actualmente Valle del Taibilla fabrica unas 25 varieda- des de mermelada ecol\u00f3gica, entre las que se encuentran sabores cl\u00e1si - cos como ar\u00e1ndano, fresa, frambuesa, melocot\u00f3n o naranja, adem\u00e1s de sa - bores m\u00e1s ex\u00f3ticos y originales como mango, ciruela, lim\u00f3n o tomate. Sus referencias se pueden encontrar en el mercado en formato est\u00e1ndar (260g) o en formato familiar (630g), adem\u00e1s de una gama de mermeladas elabora - das con sirope de agave y una gama con az\u00facar de ca\u00f1a, ideales para com-plementar cualquier receta. Valle del T aibilla ampl\u00eda su ofer - ta con tomate frito, elaborado con tomates maduros de producci\u00f3n lo - cal que son pelados a mano, fritos a fuego lento con aceite de oliva virgen extra de la Sierra del Segura y sal ma - rina ecol\u00f3gica. Las compotas de fruta de alba- ricoques, ar\u00e1ndanos, fresas y frutos Valle del Taibilla: productos ecol\u00f3gicos con valor rural, social y aut\u00e9ntico te la visita del equipo de Bio Eco Actual a las instalaciones de la empresa en Nerpio. Precisamente un proceso de elabo - raci\u00f3n cuidado y basado en t\u00e9cnicas tradicionales como la autopasteuriza - ci\u00f3n, da como resultado un producto distinguido por su calidad. Cuidando internacional. Sus productos se pue - den encontrar en pr\u00e1cticamente toda Espa\u00f1a, e incluso han despertado el inter\u00e9s de compradores en pa\u00edses como Hong Kong, Alemania, Portu - gal y Francia. Mermelada: d\u00f3nde la fruta es la protagonista \"Trabajamos las frutas y hortali- zas del entorno, utilizando solo in - gredientes naturales, ecol\u00f3gicos y sin a\u00f1adidos qu\u00edmicos. Con un proceso artesanal para mantener todas sus propiedades y beneficios y el sabor natural y real de cada alimento\" , ex- plica Miguel Gonz\u00e1lez , fundador y gerente de Valle del Taibilla, duran -EMPRESAS HIST\u00d3RICAS Sus productos son saludables, ecol\u00f3gicos y de gran calidad\u00a9Bio Eco Actual. Miguel en el Obrador, explicando el proceso de producci\u00f3n de las mermeladasAriadna Coma, Periodista bio@bioecoactual.com Oriol Urrutia,Co-Editor y BIOECO 2023 - N\u00ba 109 EMPRESAS HIST\u00d3RICAS del bosque, veganas, ecol\u00f3gicas y sin gluten, son otra de sus referencias destacadas por su textura y su baja cantidad de az\u00facares totales y que proceden de las frutas. Se elaboran \u00fanicamente con fruta y zumo de uva ecol\u00f3gico concentrado, ingredien - te que permite reducir en un 30% la cantidad de azucares y calor\u00edas res - pecto a una mermelada tradicional. \"Empezamos a utilizar el az\u00facar de ca\u00f1a, siguiendo la transformaci\u00f3n del mercado. Continuamos con el agave y ahora introducimos el zumo de uva a una compota con muy poco conte - nido en az\u00facar adicional. A nivel or - ganol\u00e9ptico, tiene m\u00e1s cantidad de fruta y tiene muchas m\u00e1s propieda-des\", apunta en este sentido Miguel Gonz\u00e1lez . M\u00e1s all\u00e1 de las mermeladas \"Creamos un producto que ayu- da a la conservaci\u00f3n ambiental de la zona rural donde est\u00e1 encla vado, manteniendo su h\u00e1bitat natural, pro - duciendo as\u00ed una sostenibilidad inte - gral. Una sostenibilidad circular que ayuda a mantener el apoyo socio la-boral de una zona despoblada\", expli-can desde Valle del Taibilla. Su producci\u00f3n se basa en materia prima aut\u00f3ctona , aprovechando los recursos naturales que ofrece el en - torno privilegiado de Nerpio. Las fru - tas y hortalizas que se transforman en la f\u00e1brica de mermeladas y conservas provienen de cultivos de productores locales que respetan especialmente el ritmo de la naturaleza. Cada produc -to, desde su cultivo a su producci\u00f3n, pasando por su recolecci\u00f3n, es cuida - do para garantizar su mejor sabor y calidad nutricional. Nueces de Nerpio: Calidad diferenciada Este compromiso con el entorno se ve reflejado especialmente en las nueces de Nerpio bio, que la coope - rativa comercializa bajo la protecci\u00f3n de la Marca de Calidad Diferencia-da \"Nueces de Nerpio\". Se obtienen en su ma yor parte de nogales centenarios, el n\u00facleo m\u00e1s antiguo de Europa de variedades au - t\u00f3ctonas y emblema del municipio de Nerpio, situados a altitudes superio - res a los 1.100 metros. Regados con agua de alta monta\u00f1a y cultivados sin uso de pesticidas ni abonos qu\u00ed - micos, las nueces son recolectadas a mano, secadas al aire y partidas ar - tesanalmente. Todo ello les confiere un sabor intenso y \u00fanico, adem\u00e1s de un alto contenido en antioxidantes y polifenoles y una cantidad \u00f3ptima de grasas saludables. Mediante el consumo de esta nuez con Denominaci\u00f3n de Origen del Nerpio, se contribuye al manteni - miento medioambiental, econ\u00f3mico y social del territorio. Por ello mismo, la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n de la Nuez de Nerpio, de la cual Miguel Gonz\u00e1lez es vicepresidente, est\u00e1 a punto de conseguir la Denominaci\u00f3n de Origen Protegida a nivel europeo para la nuez producida en la Cuenca Hidrogr\u00e1fica del R\u00edo Taibilla. \u00a9Bio Eco Actual UNA DESCAFEINADA Y DELICIOSA MA\u00d1ANA DESCUBRA NUESTRA SABROSA ALTERNATIVA AL CAF\u00c9ALIMENTACI\u00d3NCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com16 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Mejor tienda bio especializada (Empresas con un m\u00e1ximo de 5 tiendas). Mejor supermercado bio (Empresas con m\u00e1s de 5 tiendas). Mejor tienda online bio: Para tiendas que s\u00f3lo venden online. Mejor iniciativa por mejorar la experiencia de compra. Para empresas que promocionan productos ecol\u00f3gicos y ofrecen a sus clientes la mejor experiencia de compra. Mejor campa\u00f1a de marketing para la promoci\u00f3n de pro - ductos ecol\u00f3gicos. Abierto a todas las empresas y organi-zaciones que apoyan y promueven la compra de productos ecol\u00f3gicos. Al mismo tiempo, se reconocer\u00e1 a los 50 empresarios, mar - cas y empresas m\u00e1s destacadas del sector ecol\u00f3gico especializa - do, con el premio TOP 50 L\u00edderes del sector, y entre ellos ser\u00e1 elegida la Personalidad del a\u00f1o. Celebrar, divulgar, promover, au - mentar la conciencia de la importan - cia de la experiencia de compra - venta de productos ecol\u00f3gicos, reconociendo el esfuerzo y el trabajo bien realizado. \u00c9sta es el alma de los premios Eco & Organic RETAIL Awards, organizados por Organic Food & Eco Living Iberia ESPACIO VIDA SANAAsociaci\u00f3n Vida Sana,www.vidasana.orginfo@vidasana.org CONCIENCIA ECOL\u00d3GICA Eco & Organic RETAIL Awards Ecoturismo: otra forma de viajar con responsabilidad THE KOMBUCHA CO 100% natural & ecol\u00f3gica S\u00f3lo con ingredientes reales 4 variedades, 2 formatos Sin pasteurizar & sin nevera M\u00ednimo az\u00facar residual - entre 0,5 y 1,8 g / 100 ml 180 menos emisi\u00f3n de CO 2 que una kombucha refrigerada MN FERMENTS, S.L. hola@munkombucha.com C M CMY az\u00facarVegano artipa.cat SALUDABLE NATURAL NUTRITIVO GALLETAS ECOL\u00d3GICAS hechas con el m\u00e1ximo cuidado, porque la calidad marca ladiferencia.ALIMENTACI\u00d3N\u00bfVamos a viajar? \u00bfQueremos cono- cer otros mundos, otras culturas, otras gentes? Eso est\u00e1 bien, salir de nuestra burbuja y apreciar la gran diversidad... pero \u00bfqueremos ser turistas o viajeros? BioCultura A Coru\u00f1a (del 3 al 5 de mar - zo) pone su acento en que otro tipo de turismo es posible, y apuesta fuerte - mente por el concepto de ecoturismo. S\u00cd que es posible hacer compati- bles el disfrute de la naturaleza y el respeto a nuestro entorno. Viajar de forma responsable: con bajo impacto ambiental, y por qu\u00e9 no, contribuir con nuestro gasto en el destino con la econom\u00eda local consumiendo pro - ductos ecol\u00f3gicos donde los hubiere, artesan\u00eda de la zona, uso de los aloja - mientos m\u00e1s sostenibles... Est\u00e1 bien conocer nuevos paisajes, nuevas culturas, eso nos enriquece, pero tambi\u00e9n est\u00e1 bien conocer lo pr\u00f3ximo, lo que tenemos cerca, y que muchas veces no valoramos. Por tan -to, aprendamos a valorar y practicar el turismo de proximidad y de cali - dad. BioCultura hace una selecci\u00f3n de sellos de calidad eco-tur\u00edstica, entre los que est\u00e1n seleccionados: Reservas de la Biosfera, Ecolabel Ceres Ecotur, Biosphere, GST (Global Sustainable Tourism Council), Green Destinations.Contemplar la maravilla de un pla - neta que requiere m\u00e1s que nunca de nuestro amor y cuidado. Porque como dijo Marcel Proust: \"El aut\u00e9nti - co viaje de descubrimiento no consis-te en buscar nuevos paisajes, sino en tener una mirada nueva. \" ALIMENTACI\u00d3NRedacci\u00f3n, redaccion@bioecoactual.com y Bio Eco Actual. El jurado estar\u00e1 inte - grado por expertos del sector ecol\u00f3gico a nivel retail y de organizaciones sec- toriales. Los ganadores se conocer\u00e1n el d\u00eda 7 de junio en Organic Food & Eco Living Iberia en el recinto Ferial de IFEMA Madrid. Las nominaciones es - t\u00e1n abiertas hasta el 28 de abril 2023. 123rfLimited\u00a9dhdezvalle. Se\u00f1al del Camino de Santiago Haz tus nominacionesLos galardones se reparten en cinco categor\u00edas:Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com17 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 El evento m\u00e1s grande de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica para profesionales del sector ecol\u00f3gico7- 8 junio 2023 Recinto Ferial de IFEMA gratis OFI23_advert_255x325_esp.indd 1OFI23_advert_255x325_esp.indd 1 2023 - N\u00ba 109 \u00bfEl suelo en la normativa para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? Uno de los objetivos del control de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica es garanti - zar al consumidor final que todos los procesos seguidos desde la tierra a la mesa, se han realizado de acuerdo con una serie de normas establecidas, en nuestro caso, para el conjunto de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. La normativa marco que regula la producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, etiquetado y el sistema de control de los produc - tos ecol\u00f3gicos en la UE est\u00e1 recogida en el Reglamento (UE) 2018/848 y la vigilancia en su cumplimiento corres - ponde a organismos o autoridades de control, que son entidades de car\u00e1c - ter p\u00fablico o privado que garantizan la verificaci\u00f3n del cumplimiento de la legislaci\u00f3n de todos los operadores inscritos en los registros. Adem\u00e1s, un producto o un alimen - to ecol\u00f3gico, debe llevar impreso el logotipo de la UE y el c\u00f3digo num\u00e9- rico de la entidad de control de quien depende el operador responsable, adem\u00e1s de su propia marca y los t\u00e9r - minos espec\u00edficos de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Todo este engranaje legislativo impide o al menos dificulta pr\u00e1cticas fraudulentas en el proceso de pro - ducci\u00f3n, elaboraci\u00f3n o comercializa- ci\u00f3n y con ello se vuelve de nuevo a intentar asegurar al consumidor el mantenimiento de los niveles de cali -dad que van siempre de la mano de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Llegados a este punto del art\u00edcu- lo, ya que en los consumidores re-cae un peso decisivo, la compra, AGRICULTURA podemos pensar que los ciudadanos y ciudadanas que consumen produc-tos ecol\u00f3gicos son un \"ente\" conoce - dor no s\u00f3lo de la normativa que debe cumplir un operador ecol\u00f3gico sino tambi\u00e9n de c\u00f3mo esta normativa repercute sobre la din\u00e1mica de la vida en los agrosistemas, sobre la mejora y conservaci\u00f3n de los dife - rentes recursos o sobre la calidad y vitalidad de los alimentos. Para mejorar ese conocimiento, en este art\u00edculo vamos a hablar de c\u00f3mo la normativa aborda el suelo, con fines productivos. El Reglamento 2018/848 nos re - cuerda que, en l\u00ednea con la pol\u00edtica medioambiental de la UE, la produc-ci\u00f3n ecol\u00f3gica contribuye a \"la estra - tegia tem\u00e1tica para la protecci\u00f3n del suelo\u00bb, y nos recomienda actuar pre - ventivamente en cuanto a su conser - vaci\u00f3n, haciendo hincapi\u00e9 en que el cultivo debe estar vinculado al suelo y estableciendo las condiciones para el uso de elementos fertilizantes y acondicionadores de suelos. Siguiendo con el Reglamento, \"mantener la fertilidad de los suelos a largo plazo\" es uno de los objetivos generales del modelo y si nos aden - tramos en las normas relacionadas con la gesti\u00f3n y la fertilizaci\u00f3n del suelo para la producci\u00f3n vegetal, la normativa deja claro: Que se debe incrementar la mate - ria org\u00e1nica, reforzar la estabilidad y la biodiversidad ed\u00e1ficas, preve-nir la compactaci\u00f3n y la erosi\u00f3n del suelo, controlando entre otros los sistemas de labranza utilizados. Que se mantendr\u00e1 e incrementar\u00e1 la fertilidad y la actividad biol\u00f3gi - ca del suelo mediante: rotaciones, abonos verdes, praderas, diversi-dad vegetal y aportes de materia org\u00e1nica o esti\u00e9rcol animal s\u00f3lido o l\u00edquido - con limitaciones de 170 kilogramos de nitr\u00f3geno al a\u00f1o por hect\u00e1rea-. Ambos de preferen - cia compostados y de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Que cuando haya esti\u00e9rcol exce - dentario se establezcan acuerdos ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3NTodo este engranaje legislativo impide o al menos dificulta pr\u00e1cticas fraudulentas en el proceso de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n o comercializaci\u00f3nJuana Labrador Moreno, Dra. en Biologia y Profesora de Agroecologia en la Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias de la Universidad de Extremadura | labrador@unex.es La Euro Hoja es el sello de certificaci\u00f3n valido en toda Europa, que garantiza que dicho alimento es ecol\u00f3gicoCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com19 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 de cooperaci\u00f3n con otros opera - dores eco, con el fin de usarlo en unidades de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Que si las pr\u00e1cticas mencionadas no fueran suficientes para la \u00f3ptima nutrici\u00f3n vegetal se podr\u00e1n utilizar fertilizantes y acondicionadores au - torizados obligando a los operado - res a llevar un registro de su uso. Que no se podr\u00e1n utilizar fertili- zantes nitrogenados minerales, que se podr\u00e1 activar el compost con preparados a base de plantas y microorganismos y \u00e9stos, tambi\u00e9n pueden ser utilizados para mejorar las condiciones generales del suelo o la disponibilidad de nutrientes. Que igualmente podr\u00e1n utilizarse preparados biodin\u00e1micos. Y que est\u00e1 prohibido el uso de OGMs (Organismos Gen\u00e9ticamen - te Modificados) en fertilizantes, acondicionadores de suelo o mi - croorganismos ed\u00e1ficos. 123rfLimited\u00a9nestea06AGRICULTURA ALIMENTACI\u00d3NEl suelo tambi\u00e9n es mencionado como medio para el control de plagas y enfermedades ed\u00e1ficas, as\u00ed como el control de arvenses, destacando: T\u00e9cnicas de cultivo como la biofu - migaci\u00f3n y procesos t\u00e9rmicos como la insolaci\u00f3n y en el caso de cultivos protegidos, el tratamiento a poca profundidad del suelo con vapor. O para el control de arvenses, m\u00e9 - todos mec\u00e1nicos o t\u00e9rmicos.Y por supuesto, el suelo es el sus - trato sobre el que se asienta la gana - der\u00eda ecol\u00f3gica, desarrollando todo su potencial y sus capacidades: la normativa \"limita el n\u00famero de animales para minimizar el sobre - pastoreo y el deterioro, la erosi\u00f3n y la contaminaci\u00f3n del suelo\" . Llegados aqu\u00ed, seguro que sabe - mos un poquito m\u00e1s sobre las obliga- ciones del sector productivo en la gesti\u00f3n del suelo ; qued\u00e1ndonos cla - ro que detr\u00e1s de un alimento de cali - dad siempre hay un esfuerzo huma - no para conseguirlo, en algunos casos acompa\u00f1ado de m\u00e1s restricciones y trabas burocr\u00e1ticas que facilidades. La realidad es que a ning\u00fan otro modelo agroalimentario productor de los miles de kilos de alimentos que inundan los supermercados se le obliga a atenerse a las restriccio - nes y a los pagos que debe realizar un operador ecol\u00f3gico. La normativa nos exige sancionar lo err\u00f3neo, pero en ninguna de las l\u00ed - neas del Reglamento he le\u00eddo nada so - bre la necesidad de que los Estados miembros est\u00e9n obligados a a yudar a una mayor y mejor formaci\u00f3n, a facilitar la obtenci\u00f3n de materias org\u00e1nicas de calidad, a posibilitar la realizaci\u00f3n gratuita de an\u00e1lisis de suelos para evaluar si las buenas pr\u00e1cticas funcionan, y as\u00ed un largo etc\u00e9tera de mejoras directas e indirec - tas encaminadas no s\u00f3lo a la calidad ed\u00e1fica sino tambi\u00e9n a la resiliencia ecosist\u00e9mica y social del sector . Si de la burocracia no sale, os invito a sen - tir que estamos en el principio de un a\u00f1o enfocado al agradecimiento y al compromiso con nuestro sector ecol\u00f3gico. Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com20 BIOECO ACTUALMarzo muesli, smoothies, batidos, etc. En nuestra bebida con algas ricas en CALCIO, la avena integral ecol\u00f3gica se combina perfectamente y con buen sabor con algas rojas ecol\u00f3gicas. Nuestra bebida de avena y algas ricas en CALCIO sabe muy bien y es una excelente bebida y perfecta para un batido o muesli para el desayuno. Ideal para una dieta vegana y equilibrada. \u00a1Pru\u00e9bala!Nuestra Avena con Algas Ricas en CALCIO Sabor con un plus* DIETA L\u00d3GICA Frutos secos y semillas, tradici\u00f3n y evidencia de sus beneficios El consumo de frutos secos y se- millas est\u00e1 asociado con una gran va - riedad de beneficios para la salud. Se han realizado muchos estudios que evidencian que su consumo nos ayuda y nos protege de diversas patolog\u00edas como las enfermedades cardiovascula - res, el c\u00e1ncer, la diabetes, la obesidad, las enfermedades respiratorias e in-cluso reduce el riesgo de muerte cuan - do enfermamos. Excepto para quie - nes tienen alergia, entre el 1-2% de la poblaci\u00f3n, y no pueden consumirlos, para todos los dem\u00e1s estos alimentos son muy beneficiosos para su salud. Los frutos secos crecen en \u00e1rboles y tienen c\u00e1scaras duras que cubren lo que hay en su interior que es la semi - lla. Ejemplos de frutos secos que se consumen con frecuencia incluyen almendras, nueces, a vellanas, ana - cardos, nueces de Brasil, nueces de macadamia y pistachos . Los frutos secos y los cacahuetes tienen muchas similitudes nutricionales, aunque tambi\u00e9n diferencias pues en realidad los cacahuetes se clasifican bot\u00e1ni - camente como legumbres. Adem\u00e1s, las semillas como el s\u00e9samo y la ch\u00eda son grupos de alimentos muy relacio - nados por sus similitudes nutricio - nales. El consumo de frutos secos y semillas var\u00eda entre entornos cultura - les, tanto en las preferencias por los tipos de frutos secos y semillas como 123rfLimited\u00a9liudmilachernetska en las cantidades consumidas, con un mayor consumo generalmente informado en Canad\u00e1, algunos pa\u00edses africanos, algunas zonas de Europa y Oriente Medio, con las ingestas m\u00e1s bajas en Am\u00e9rica del Sur. En realidad, los frutos secos y las semillas han formado parte de la ali - mentaci\u00f3n del ser humano en todo el mundo durante milenios, desde tiem- pos prehist\u00f3ricos. Las almendras, por ejemplo, probablemente se originaron en las regiones de clima mediterr\u00e1neo de Oriente Medio. En la Antig\u00fcedad fueron difundidas especialmente por los fenicios y los romanos a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo hacia el norte de \u00c1frica y el sur de Europa y, de ah\u00ed a otras par - tes del mundo. La primera evidencia de la existencia de almendras silves-tres proviene de Israel durante el Pleis - toceno, nada menos que 780.000 a\u00f1os antes de Cristo. La presencia de almen-dras, pistachos y otros frutos secos, junto con piedras en algunas zonas, indica la actividad de cascado de es - tos alimentos en esos lugares y, por lo tanto, respalda la hip\u00f3tesis de que las piedras se usaban como herramientas para romper las c\u00e1scaras y poder con - sumirlos ya en esa \u00e9poca tan remota. Las nueces tambi\u00e9n se consideran uno de los frutos secos de c\u00e1scara m\u00e1s antiguos conocidos por el hombre. Laura I. Arranz, Doctora en Nutrici\u00f3n, farmac\u00e9utica y dietista-nutricionista | www.dietalogica.comCada d\u00eda actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com21 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Fuente de los datos de salud: www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9776667/DIETA L\u00d3GICA Las referencias hist\u00f3ricas se remon - tan a Persia en el a\u00f1o 7000 a. C., pero originalmente se encontraron en todo el sureste de Europa y hasta el Hima - la ya. Los primeros en cultivar nueces fueron los antiguos griegos, que ya las usaban no solo como alimento, sino tambi\u00e9n como medicina, sobre todo como digestivas. Hip\u00f3crates tambi\u00e9n describ\u00eda las almendras como tratamiento ideal para los resfriados y la tos. Igual pasa con muchas semillas, como el s\u00e9sa- mo, que se usan desde hace milenios siendo en muchos casos ingredientes importantes de las medicinas tradi - cionales, por ejemplo, de China o de la India. En la actualidad siguen suscitando mucho inter\u00e9s en el \u00e1mbito de la nu- trici\u00f3n y la medicina pre ventiva y son muchos los estudios que se han hecho al respecto. Un reciente metaa - n\u00e1lisis revisa, recopila y analiza toda esa informaci\u00f3n arrojando datos muy interesantes. Los frutos secos y las semillas son componentes diet\u00e9ti - cos altamente densos en nutrien-tes, ricos en macronutrientes, inclui -dos grasas saludables como los \u00e1cidos grasos monoinsaturados y los poliin-saturados (MUFA y PUFA), prote\u00ednas y fibras de diferentes tipos. T ambi\u00e9n son ricos en vitaminas y minerales como el calcio y el magnesio, y en una gran variedad de sustancias ac - tivas antioxidantes como \u00e1cidos fe - n\u00f3licos, fitoesteroles, carotenoides y compuestos polifen\u00f3licos. Se ha des - cubierto que algunos de los compues - tos presentes en los frutos secos y las semillas, tienen propiedades, adem\u00e1s de antioxidantes, tambi\u00e9n antimi - crobianas y antiproliferativas (im -pidiendo la reproducci\u00f3n de algunas c\u00e9lulas cancerosas). Seg\u00fan datos de este metaan\u00e1lisis, el consumo de frutos secos y semillas se ha asociado inversamente con los riesgos de enfermedades cardiovas - culares, c\u00e1nceres y enfermedades res - piratorias, si se consumen estos ali-mentos baja el riesgo de sufrir estas enfermedades. Y esto no es cualquier cosa pues estas patolog\u00edas se encuen - tran entre las principales causas de muerte y a\u00f1os de vida perdidos a ni - vel mundial. 123rfLimited\u00a9tkasperova ALIMENTACI\u00d3N linwoodshealthfoods.com/es Omega 3 (ALA) contribuye a mantener niveles normales de colesterol sangu\u00edneo. preservarlosnutrientesmolidas en fr oi f cilasimilacin a COMIENZA MEJOR EL D\u00cdA CUIDANDO saludTU DISFRUT A CADA D\u00cdA !Una ingesta de 28 g/d de frutos secos en comparaci\u00f3n con no comer frutos secos se asoci\u00f3 con: una reducci\u00f3n del riesgo relati - vo del 21% de las enfermedades cardiovasculares (incluida la apa - rici\u00f3n de las mismas y la mortali - dad por enfermedad coronaria, la fibrilaci\u00f3n auricular y la mortali - dad por accidentes cerebrovascu-lares) una reducci\u00f3n del 11% del riesgo de muerte por c\u00e1ncer una reducci\u00f3n del 22% en la mor - talidad por todas las causas. La contundencia de estos bene - ficios respalda claramente la reco- mendaci\u00f3n diet\u00e9tica de consumir un pu\u00f1ado de frutos secos y semillas cada d\u00eda para las personas que, ob - viamente, no tengan alergias a estos alimentos. T anto en las comidas prin - cipales como entre horas vale la pena tenerlos bien presentes. Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com22 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Fortalecer el sistema inmunitario es una preocupaci\u00f3n para muchas personas, pero lo m\u00e1s importante es no darle trabajo. Si nos alimentamos correctamente, hacemos ejercicio f\u00ed - sico de manera habitual y descansa - mos por las noches ya estaremos en el buen camino. Adem\u00e1s, ser\u00e1 importante darle descanso al sistema digestivo con una pausa nocturna de 12 horas. Es tan sencillo como cenar a las 20 h y no desayunar hasta las 8 de la ma\u00f1ana. Si podemos ampliar este espacio de tiempo hasta las 16 horas de ayu - no, los beneficios se incrementar\u00e1n considerablemente: reparaci\u00f3n del sistema digestivo y mejora del estado del microbiota, fa vorecer la autofa - gia (eliminar las c\u00e9lulas da\u00f1adas o gastadas), reducir la inflamaci\u00f3n y el estr\u00e9s oxidativo, mejorar la sensi - bilidad a la insulina, entre muchos otros. En consecuencia, el organismo y nuestro sistema inmunitario fun - cionar\u00e1n mucho mejor .Vitamina A : Es antioxidante, pro - tege las mucosas y contribuye al buen funcionamiento del sistema inmuni - tario. Los alimentos ricos en provitami - na A (carotenoides) son los de color anaranjado como la calabaza, zana - horia, boniato o mango. Tambi\u00e9n pre - sente en alga nori, yema de huevo o queso curado. Vitamina E : estimula la forma- ci\u00f3n de anticuerpos. Alimentos: semillas de girasol, al- mendras y a vellanas. Selenio y zinc: su d\u00e9ficit se rela- ciona con una disminuci\u00f3n de la res - puesta inmunitaria y antiinflamato - ria. Alimentos: nueces de Brasil, semi - llas de calabaza y aceite de semillas de calabaza y s\u00e9samo. Especias C\u00farcuma: especia con antiv\u00edricas, antif\u00fan-gicas y antiparasitarias. Mejora la res - puesta del sistema inmunitario. Tomar m\u00ednimo una cucharada de postre al d\u00eda con pimienta negra mo- lida o acompa\u00f1ada de alguna grasa como el A O VE, para mejorar su ab- sorci\u00f3n. Ajo: refuerza el sistema inmuni - tario, tiene antis\u00e9pticas y promueve la fluidificaci\u00f3n y expul - si\u00f3n de mocos. Canela : antimicrobiana, antiviral, antioxidante y antiinflamatoria. Ca - lienta el organismo. Jengibre : es antiinflamatorio, an - tioxidante, antiparasitario, antibacte- riano y antif\u00fangico, gracias al ginge-rol. Mejora las digestiones y mejora la respuesta del sistema inmunitario. Tambi\u00e9n es una especia que calienta el organismo. Fermentados Favorecen un microbiota intes - tinal diverso a favor de las bacterias beneficiosas. Recordemos que la mu - cosa intestinal es la primera l\u00ednea de defensa del organismo frente a la agresi\u00f3n de microorganismos. Tene - mos muchos tipos de fermentados Alimentos para tu sistema inmunitario Respecto a los h\u00e1bitos, el estr\u00e9s, la falta de sue\u00f1o, el sedentarismo, el d\u00e9ficit de naturaleza y la exposici\u00f3n a t\u00f3xicos perjudican nuestra salud y defensas. Nutrientes para tus defensas Vitamina D: Es una hormona imprescindible para mantener nues - tro sistema inmunitario saludable. Principalmente se sintetiza a tra v\u00e9s del sol. Deber\u00edamos exponernos 20 minutos al sol sin protecci\u00f3n y en in - vierno suplementarnos para llegar a tener unos niveles de 50-60 ng/ml. En alimentaci\u00f3n es complicado aumentar los niveles de esta vitami - na, pero la yema del huevo aporta vitamina D. Vitamina C : Es una vitamina cla - ve para el sistema inmunitario ya que estimula la fagocitosis, tiene activi - dad antihistam\u00ednica, aumenta la for - maci\u00f3n de linfocitos, y la liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n cuando ha y infecciones v\u00edricas. A limentos: naranja, mandarina, lim\u00f3n, br\u00f3coli, coles de Bruselas, pi - miento rojo y verde, kiwi, papaya y perejil.Alimentos y h\u00e1bitos a evitar En esta misma l\u00ednea, hay que te- ner claro todo lo que debemos evitar. En cuanto a la alimentaci\u00f3n: harinas refinadas, aceites refinados, az\u00facar y endulzantes (agave, melazas, panela, etc.) y, en general, todos los alimen - tos ultraprocesados.SALUD Y ALIMENTACI\u00d3N 123rfLimited\u00a9natalyastepowaya. Chucrut C M Y CM CMY KAnuncio VITAVERDE 2022.pdf 1 13/7/22 10:51 Las setas son inmunomoduladoras y ayudan a restaurar el equilibrio entre los componentes del sistema inmu nit arioALIMENTACI\u00d3NLluca Rullan, Periodista especializada en nutrici\u00f3n y salud natural. Dietista con perspectiva integrativa | llucarullan@gmail.comCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com23 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 SALUD Y ALIMENTACI\u00d3N que podemos incorporar: tempeh de garbanzos o de soja, k\u00e9fir, kombucha (menos de 2 g de az\u00facar por 100 ml), chucrut y kimchi (sin pasteurizar), vi - nagre de manzana (sin pasteurizar y sin filtrar), yogur (mejor de cabra eco - l\u00f3gico) o el miso. Micoterapia Las setas son inmunomoduladoras y ayudan a restaurar el equilibrio en - tre los componentes del sistema in-munitario. Las setas orientales como shiitake son las m\u00e1s reconocidas por - que est\u00e1n respaldadas por m\u00e1s estu - dios, pero las que podemos encontrar en nuestro pa\u00eds tambi\u00e9n tonifican las defensas, como las trompetas de la muerte o los n\u00edscalos. Hidrataci\u00f3n Es muy importante beber suficien - te agua durante el d\u00eda. Adem\u00e1s, po-demos tomar infusiones con efecto antibi\u00f3tico , antiinflamatorio y ex- pectorante como el tomillo o el jengi - bre con lim\u00f3n. Otra manera es tomar un caldo de verduras y algas que nos a yuda a remineralizarnos.Suplementaci\u00f3n Con la alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos sa- ludables deber\u00edamos tener suficiente para tener nuestras defensas a punto. Hay situaciones que requieren una ayuda externa como es el caso del es - tr\u00e9s cr\u00f3nico, d\u00e9ficit de nutrientes por mala absorci\u00f3n o alg\u00fan proceso infec - cioso. En estos casos, nos podemos ayudar de los siguientes suplementos: Multivitam\u00ednico: si ha y d\u00e9ficit nutricional o desnutrici\u00f3n por una patolog\u00eda digestiva que impide la correcta absorci\u00f3n de nutrientes. Vitamina C en forma de ascorba - to c\u00e1lcico. Vitamina D3: es la forma m\u00e1s bio - disponible de vitamina D. A tenci\u00f3n porque muchos suplementos de vi-tamina D3 se derivan de la lanoli - na de la lana de oveja, pero existen tambi\u00e9n suplementos veganos. 123rfLimited\u00a9peopleimages12. Refuerza tu sistema inmunol\u00f3gico desayunando equilibrado BARNHOUSE.ESDE-\u00d6KO-007KRUNCHY LOW SUGAR KRUNCHY LOW SUGAR es una peque\u00f1a revoluci\u00f3n: un Krunchy maravillosamente crujiente que es tan delicioso como bajo en az\u00facar. Un placer Krunchy lleno y aut\u00e9ntico de calidad Barnhouse para todos los que toman su muesli con poco o nada de az\u00facar o que por su contenido en az\u00facar no han tomado muesli crujiente hasta ahora. we-care-siegel.org ALIMENTACI\u00d3NLa mucosa intestinal es la primera l\u00ednea de defensa del organismo frente a la agresi\u00f3n de mic r oorganismos Reishi: modulador del sistema in - mune gracias a los betaglucanos. Equin\u00e1cea: activa el sistema in- munitario y nos protege de agre - siones v\u00edricas y bacterias. Adem\u00e1s de preventivo, tambi\u00e9n sirve para tratar infecciones del tracto res - piratorio superior como laringitis y procesos catarrales con mucosi - mulante. Act\u00faa como un potente antibi\u00f3tico natural. Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com24 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS El poder depurativo y terap\u00e9utico del abedul El abedul o \"betula\", pertenece a la familia de las betul\u00e1ceas, es un \u00e1r - bol conocido desde la Antig\u00fcedad por sus propiedades terap\u00e9uticas. Crece en bosques de Europa, Asia y Am\u00e9rica y su cosecha se suele dar en los meses de abril y ma yo. En esa \u00e9poca del a\u00f1o aparecen las hojas y las flores a la vez y el \u00e1rbol pasa del letargo invernal a un estallido vital. De hecho, en la mi - tolog\u00eda celta, el abedul (denominado betu) era un \u00e1rbol sagrado, s\u00edmbolo de lo que vuelve a nacer , y personifi - caba la prima vera y las fuerzas que la envuelven. Se sabe que fue uno de los prime - ros \u00e1rboles en resurgir tras la \u00faltima era glacial debido a su gran resisten-cia al fr\u00edo, su r\u00e1pido crecimiento y su adaptabilidad. Quiz\u00e1 por esto y por sus propieda - des terap\u00e9uticas, la mitolog\u00eda y sim - bolismo de este \u00e1rbol se extiende por muchas y diferentes culturas y reli- giones: la antigua Roma, los pueblos siberianos, el hinduismo, el cristia - nismo, los nativos norteamericanos. Para su uso terap\u00e9utico se em - plea pr\u00e1cticamente toda la planta: la flor, la sa via, la yema, las hojas y la corteza de las ramas j\u00f3venes. Las hojas son ricas en flavonoi - des y derivados triterp\u00e9nicos (de efecto diur\u00e9tico), vitamina C y sales pot\u00e1sicas (que favorece la elimina- ci\u00f3n de agua, cloruros, urea y \u00e1cido \u00farico. Las infusiones de abedul facili-tan la eliminaci\u00f3n de c\u00e1lculos renales y ayudan a eliminar las arenillas por la orina, sin irritar los ri\u00f1ones ni da - \u00f1ar su mucosa. Tambi\u00e9n contienen taninos (cica- trizantes) y y cicatri - zante. La rica en taninos (adem\u00e1s de tener propie- dades cicatrizantes que le otorgan una funci\u00f3n astringente y hemost\u00e1ti - ca (a yudan al funcionamiento del in- testino y al tratamiento de las hemo -Marta Gandarillas, Periodista especializada en Salud Natural, Titulada superior en Naturopat\u00eda y T erapeuta de Jin Shin Jyutsu | mgbioecoactual@gmail.com venta herbodiet\u00e9ticas Facebook Instagram: Raab Vitalfood Spain | www.raabvitalfood.es PARA LA FORMACI\u00d3N DE PARA LA FORMACI\u00d3N DE COL\u00c1GENO Y LA FUNCI\u00d3N COL\u00c1GENO Y LA FUNCI\u00d3N DE LOS CART\u00cdLAGOSDE LOS CART\u00cdLAGOS El polvo de escaramujo org\u00e1nico de Raab contiene lo mejor de la pulpa y las semillas del escaramujo AP-4 *La vitamina C contribuye a la formaci\u00f3n normal de col\u00e1geno para una buena fun-ci\u00f3n de los cart\u00edlagosESCARAMUJO VEGANsin gluten sin lactosa123rfLimited\u00a9alexdov. Recogiendo sabia de abedulYEMOTERAPIA rroides). La decocci\u00f3n de la corteza tambi\u00e9n se aplica como loci\u00f3n para ayudar a frenar la ca\u00edda del cabello. Destilada, la corteza produce un aceite llamado \"alquitr\u00e1n de abedul\", utilizado para curtir el cuero y como protector contra los insectos. La savia tiene efecto diur\u00e9tico y analg\u00e9sico. Ayuda en afecciones ge - nitourinarias gota, hipertensi\u00f3n arterial, edemas, sobrepeso - \u00f1ado de retenci\u00f3n de l\u00edquidos. Tam - bi\u00e9n a detoxificar en procesos gripa-les, cefaleas... as\u00ed como a desinflamar y eliminar l\u00edquidos acumulados en in - flamaciones osteoarticulares: artritis, artrosis, bursitis y tendinitis. HERB ALGEM, laboratorio de yemoterapia concentrada BIO, cuenta con un sistema de pro - ducci\u00f3n sin congelaci\u00f3n de las yemas, que preserva todos los minerales, amino\u00e1cidos y \u00e1cidos nucleicos de las plantas. Para ello recolecta a diario y estabiliza in situ, en una maceraci\u00f3n a partes iguales de agua, glicerina y alco - hol vegetal ecol\u00f3gico. Es el caso de la sa via fresca de abedul, reconocida por su gran poder depurativo sobre h\u00edgado, ri\u00f1ones, pulmones y piel. Entre los preparados de savia de abedul encontramos: Depurasavia: con yemas de grosellero negro, que acent\u00faa el efecto depurador y regene - rador. Alivia la sobrecarga de toxinas que provocan cansan - cio, retenci\u00f3n de l\u00edquidos, do - lores articulares y afectan al estado de la piel. Silusavia: para dietas de adel- gazamiento, adem\u00e1s de su efecto antioxidante, act\u00faa so - bre el sistema digestivo y ayu - da a la eliminaci\u00f3n de gases, a drenar l\u00edquidos y al tr\u00e1nsito intestinal regular . Cellusavia: con yemas de casta\u00f1o que favorecen la cir - culaci\u00f3n y alivian las piernas pesadas.ESPACIO PATROCINADO POR: HERBALGEM d\u00eda www.bioecoactual.com25 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 TERAPIAS NATURALES La escucha corporal en las terapias naturales Hoy en d\u00eda un m\u00e9dico de aten - ci\u00f3n primaria tiene una media de atenci\u00f3n al paciente de 10 minutos, tiempo a todas luces insuficiente. Por supuesto, esto no es culpa de los m\u00e9 - dicos sino del sobrecargado sistema p\u00fablico de salud. Esto hace que cada vez m\u00e1s, escu - char a la persona sea tan importante, como dedicarle el tiempo necesario, y por eso la mayor arma de que dis - pone el profesional de las Terapias Naturales no es otra que el de la escucha corporal. Particularmente defino dicho m\u00e9todo como aquel en el cual un profesional empieza a eva - luar a la persona desde el momento en el que entra en la consulta hasta que sale de la misma. La ma yor\u00eda de las personas inten - tan disimular con palabras su dolor porque es algo consciente, pero no son capaces de expresarlo mediante su movimiento corporal, algo incons - ciente. Un mensaje verbal puede ser totalmente contradictorio a un men - saje no verbal, corporal. Por eso, los mensajes del cuerpo son realmente m\u00e1s sintom\u00e1ticos que los de la palabra. Por ejemplo, una persona puede estar tumbada en la camilla y decir que no le duele mientras que al tacto explo - ratorio su cuerpo reacciona con una contracci\u00f3n muscular , que demuestra que, en realidad, s\u00ed le duele. Para un terapeuta manual es f\u00e1cil saberlo. Y m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00eda por ejemplo para un terapeuta floral, alguien que utilice las flores de Bach. As\u00ed, el buen profesional sabr\u00e1 en todo momento cu\u00e1ndo una persona se enga\u00f1a a s\u00ed misma. \u00bfEn qu\u00e9 se debe de fijar el profe - sional para saber m\u00e1s acerca del es-tado de la persona a la que asiste?: En la forma de andar : manos en los bolsillos, cabeza baja: deprimido. Sin apenas mover los brazos y despa - cio: apat\u00eda. Lento, cabeza inclinada y manos en la espalda: pesimismo. El dar la mano : Si aprieta mucho: deseo de dominio. Si la deja muerta: poca vitalidad. Si est\u00e1 h\u00fameda (tener en cuenta su temperatura corporal): timidez. Las manos : Si se frota las manos: expectaci\u00f3n positiva. Si entrelaza los dedos: actitud negativa. Si muestra las palmas de las manos: sinceridad. La forma de sentarse: Se deja caer sobre la silla: agotado. Su posici\u00f3n en la silla: Si se mue - ve o balancea: ansiedad o preocupa - ci\u00f3n. Si se sienta al borde de la silla: atenci\u00f3n, expectaci\u00f3n. Estos son s\u00f3lo unos ejemplos den - tro del amplio abanico que un pro - 123rfLimited\u00a9howtogoto Hasta el 15% de tu formaci\u00f3n en Terapias Naturales INF\u00d3RMATE: 913 142 458cofenat. es Subvenciones para Socios\u00bfPreparado para formarte?TERAPIAS NATURALESESPACIO PATROCINADO POR: COFENAT | www.cofenat.es Asociaci\u00f3n Nacional de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las Terapias Naturales fesional tiene en cuenta cuando ve a una persona en su consulta. Tam - bi\u00e9n se tiene en cuenta c\u00f3mo saluda, c\u00f3mo se expresa, la colocaci\u00f3n de sus piernas o pies... Estas herramientas ampliamente descritas por los estudiosos de la Co - municaci\u00f3n son una gran a yuda para la escucha corporal en las T erapias Na - turales. As\u00ed, los profesionales, mien - tras observamos todos los puntos anteriormente mencionados, vamos realizando la entrevista correspon - diente al usuario de estas t\u00e9cnicas. A esto se le a\u00f1aden otros m\u00e9todos de valoraci\u00f3n en funci\u00f3n del profesio- nal que visites: Osteopat\u00eda : tu manera de entrar , de moverte, sentarte y mientras tan - to realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n exhaus - tiva de tu posici\u00f3n corporal. Flores de Bach : actitud al respon - der , movimiento del cuerpo, expresi - vidad. Naturopat\u00eda : normalmente, ade- m\u00e1s de lo anterior , se realiza una va - loraci\u00f3n del cuerpo de la persona a trav\u00e9s del iris, lo que viene a llamarse iridolog\u00eda. Medicina T radicional China: a todo lo anterior debemos sumarle el diagn\u00f3stico por la lengua y el pulso, que normalmente se realiza en toda consulta de medicina china. Los mensajes del cuerpo son realmente m\u00e1s sintom\u00e1ticos que los de la palabraRoberto San Antonio-Abad, Presidente y responsable de Formaci\u00f3n de COFENAT Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com26 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 \u00bfPor qu\u00e9 ecol\u00f3gicos? Cuando preparemos una tisana con plantas medicinales, y tanto si se trata de las bolsitas preparadas de los comercios como de las plantas de las herborister\u00edas, vale la pena compro - bar la procedencia ecol\u00f3gica si quere - mos cuidar nuestra salud. Hoy ya no podemos imaginar nuestras tisanas como algo artesano, recolectado por manos delicadas a peque\u00f1a escala; hay que tener en cuenta que los apro - visionamientos de las empresas im - portantes del sector pueden consistir \u2014el ejemplo es real\u2014 en un barco fletado en Egipto lleno de manzanilla (y no siempre con la calidad y condi - ciones que ser\u00edan deseables). El uso de plaguicidas desciende. Pero... Hay que insistir en que, tanto si es en infusi\u00f3n como en decocci\u00f3n, lo que echemos al agua hirviendo es lo que nos beberemos. Seg\u00fan datos de \u00bfTisanas o t\u00e9s de hierbas? Por eso, si hay demasiados nitra - tos en los cultivos, luego aparecer\u00e1n en los consumidores los cancer\u00edgenos nitritos, junto a todos los problemas que comportan plaguicidas e insec - ticidas: no s\u00f3lo da\u00f1an a las plan - tas, sino que contaminan el suelo, el aire y el agua. \u00a1Qu\u00e9 no aportar\u00e1n, entonces, esos venenos a nuestros t\u00e9s de hierbas si no son ecol\u00f3gicos! \u00abT\u00e9 de hierbas\u00bb, por cierto, es una traducci\u00f3n del ingl\u00e9s \u00abHerbal tea\u00bb, que entre nosotros siempre hemos conocido como \u00abtisana\u00bb. La coloni - zaci\u00f3n cultural que vivimos afecta muy de cerca a las plantas o hierbas medicinales (\u00abherbs\u00bb, seg\u00fan el modo anglosaj\u00f3n) que se nos ofrecen en las recetas. Suele ser \u00fatil el sorprender la capacidad curativa del organismo con plantas medicinales nuevas (o asimiladas en EE.UU.), pero vale la pena reivindicar la riqu\u00edsima tradi - ci\u00f3n europea con nuevos estudios actualizados de los principios activos, propiedades y usos de plantas cerca - nas (abeto, cola de caballo, tomillo...). Plantas como plaguicida natural Hoy los buenos agricultores van descubriendo cada vez m\u00e1s las plan - tas utilizadas como plaguicidas en todas partes. En el estado de Hidalgo (M\u00e9xico), por ejemplo, trabajan con 124 especies de plantas, de las que se obtienen 186 productos, en forma de infusiones y humo, para combatir 29 tipos de plagas de vertebrados e inver - tebrados. Entre las m\u00e1s importantes por su plaguicida tenemos: Trichilia havanensis medicinalesPLANTAS MEDICINALES Y, por otra parte, Espa\u00f1a exporta 7 millones de kilos de 32 plaguicidas (datos de 2021), algunos prohibidos en la UE, como el tiametoxam. China es el gran receptor de estos productos, que luego llegan aqu\u00ed, sea en bayas de goji de dudosa calidad... o en plantas medicinales. Hay que tener en cuenta que hasta el papel de las bolsitas de t\u00e9 para tisanas se controla desde fechas relativamente recientes. Se hab\u00edan lle - gado a envasar bolsitas de infusiones con papel... \u00a1blanqueado con cloro!la FAO, en 2022 hay 4.700 millones de hect\u00e1reas de la superficie del pla - neta que son tierra agr\u00edcola, prados y pasto. Llama la atenci\u00f3n el uso de plaguicidas, que alcanz\u00f3 el m\u00e1ximo en 2012 y est\u00e1 disminuyendo desde 2017. Pero seg\u00fan datos de noviembre del a\u00f1o pasado, todav\u00eda hay una in - gente cantidad (41%) de frutas y ver - duras con restos de plaguicidas. 123rfLimited\u00a9ekramar. Tisana de tomillo y lim\u00f3n Vale la pena reivindicar la riqu\u00edsima tradici\u00f3n europea con nuevos estudios actualizados de los principios activos, propiedades y usos de plantas cercanas 123rfLimited\u00a9difenbahiaCOSM\u00c9TICAJaume Rossell\u00f3, Editor especializado en salud y alimentaci\u00f3n | bio@bioecoactual.comCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com27 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 y Schinus molle. Eso es precisamente lo que las empresas como Bayer - Mon - santo no quieren que se sepa. La pureza del Pirineo: edelweiss, la flor de nieve Tenemos tambi\u00e9n el ejemplo de \u00abTa\u00fcll Org\u00e0nics\u00bb, una empresa fami- liar creada por Ana Sirvent en La Vall de Bo\u00ed (Pirineos). Desde 2008 est\u00e1n re - cuperando la tradici\u00f3n y sabidur\u00eda po - pular sobre los efectos terap\u00e9uticos de las hierbas y plantas pirenaicas, aun - que no todas sean para tisanas. En 2010, Sirvent recibi\u00f3 el Premio de Excelencia a la Mujer Rural, del Ministerio de Medio Ambiente y hoy colabora con diversas universidades y centros de in vestigaci\u00f3n. Sus primeros cultivos fueron pio - neros en diversas especies. Se trata de \u00e1rnica ( Arnica montana , L.), com\u00fan en muchas casas de alta monta\u00f1a para el tratamiento de contusiones y proble - mas articulares y musculares. M\u00e1s adelante pusieron en marcha otros cultivos, como el de la rodiola (Rhodiola rosea, L.), una adapt\u00f3gena PLANTAS MEDICINALES \u00a1La herramienta imprescindible para el profesional BIO! Informaci\u00f3n por producto Descripci\u00f3n, Ingredientes, Contacto de proveedor y distribuidores, c\u00f3digo EAN y C\u00f3digo internoCada semana las \u00faltimas novedades en alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, cosm\u00e9tica y complementos bio Tendencias y novedades BIO Alimentaci\u00f3n, Cosm\u00e9tica Complementos alimenticiosEdici\u00f3n impresa y online Difusi\u00f3n gratuita Visita nuestro portal www.masterorganic.es DISTRIBUIDO POR: Edici\u00f3n impresa y online www.masterorganic.es ideal para mejorar el rendimiento f\u00edsico, o la cal\u00e9ndula (Calendula Offi - cinalis, L.). Pero el cultivo m\u00e1s inno - vador, por su singularidad, es el de edelweiss o flor de nieve ( Leontopo- dium alpinum , Cass.), una especie cuyo uso tradicional no es muy conocido. Tienen vendida toda la producci\u00f3n a diversos laboratorios europeos. En casa Entre los principales principios ac - tivos de las plantas medicinales recor- 123rfLimited\u00a9kirsanovv. Flor de EdelweissSi hay demasiados nitratos en los cultivos, luego aparecer\u00e1n en los consumidores los cancer\u00edgenos nitritos \u00a1ATENCI\u00d3N TIENDAS!daremos los principios amargos, los alcaloides, los taninos, los flavonoi - des, los glic\u00f3sidos, los aceites esencia - les, la saponina y el \u00e1cido salic\u00edlico. Cada planta tiene m\u00e1s de un princi-pio activo, pero uno de ellos suele ser el que predomina y determina el tipo de aplicaci\u00f3n. Hay tambi\u00e9n otros principios secundarios y adem\u00e1s, no todas las partes de la planta tienen la misma concentraci\u00f3n de principios activos. Su nivel suele ser m\u00e1s alto en la ra\u00edz y en la corteza, pero tambi\u00e9n puede darse en el tallo, las flores, las semillas o los frutos. Adem\u00e1s, tam - bi\u00e9n influye el tipo de suelo donde crece, las condiciones atmosf\u00e9ricas, la estaci\u00f3n o la altura del sol. Pode - mos imaginar todo eso en un buen taz\u00f3n calentito, \u00a1pero no combinado con t\u00f3xicos y qu\u00edmica de s\u00edntesis! Junto a los germinados en la coci - na, todos podemos tener alguna plan-ta medicinal o arom\u00e1tica en casa: tiestos con menta, mar\u00eda luisa, ro - mero, jazm\u00edn, or\u00e9gano, tomillo... La preparaci\u00f3n de una tisana con ellas, frescas o secas, nos evoca momentos c\u00e1lidos y agradables... y saludables: \u00a1o eso esperamos! Cada d\u00eda actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com28 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Mejora de forma natural la elasticidad de la piel previniendo as\u00ed las estr\u00edas. WELEDA, EST\u00c1 EN TU NATURALEZA.EL D\u00daO PERFECTO PARA REAFIRMAR LA PIELNUEVORECOMENDADO POR MATRONAS WELEDA_2302_EMBARAZO_IM_FARMACIAS_300X230.indd 2WELEDA_2302_EMBARAZO_IM_FARMACIAS_300X230.indd 2 3/2/23 9:563/2/23 9:56LOS ECO IMPRESCINDIBLES DE COSM\u00c9TICA, CUIDADO PERSONAL Y HOGAR COSM\u00c9TICA S.O.S. Skin Calming Booster, de masaje para estr\u00edas, de Weleda B\u00e1lsamo de masaje que previene las estr\u00edas, aumenta la elasticidad de la piel con una textura de r\u00e1pida absorci\u00f3n aportando una sensaci\u00f3n de confort y una piel intensamente hidratada, suave, flexible y nutrida. Desarrollada por farmac\u00e9uticos y matronas: 100% natural y vegana. Packaging sostenible: caja fabrica - da con m\u00e1s de un 85% de papel reci - clado. Tap\u00f3n fabricado con PP 100% reciclable. Vidrio verde reciclado con hasta un 85% y reciclable. COMP . ALIMENTICIOS Extracto de Ashwagandha Hoja) Crema facial hidratante, de Verdis Nature Verdis Nature saca al mercado una nueva crema facial con un alto por-centaje de CBD (350mg) y aceite de c\u00e1\u00f1amo. Hidrata y nutre en pro - fundidad la piel del rostro o escote. Adem\u00e1s, gracias a sus propieda - des calmantes y antioxidantes del CBD, se con vierte en una crema destinada para pieles sensibles. Crema especial para piel seca y sensible. Certificado: Nat (Acene) Marca: Verdis Nature en textura aceite-gel para pieles sensibles e hiper-reactivas. Ayuda a reducir las mol\u00e9 - culas inflamatorias en la piel para aliviar y reducir la rojez, con una f\u00f3rmula espec\u00edfica para pieles sen - sibles reduce la inflamaci\u00f3n de la piel, aliviando la irritaci\u00f3n, la rojez y el disconfort. Es suave y muy nu - tritiva, por su elevada concentra - ci\u00f3n en aceites de gran calidad, apta para veganos, libre de aceite de pal - ma, sin perfume e hipoalerg\u00e9nica. Una de las plantas m\u00e1s apreciadas para rejuvenecer y fortalecer la mente y el cuerpo es la Ashwagand - ha (Withania somnifera), que se ha utilizado como t\u00f3nico nutricional durante miles de a\u00f1os. Estudios ex - perimentales han identificado una amplia gama de propiedades tera-p\u00e9uticas que incluyen efectos anti-artr\u00edticos, antienvejecimiento, anti en: www.bioecoactual.com29 N\u00ba 109 LA Cayuela, Licenciada en Biol\u00f3gicas, PGD. Diet\u00e9tica bio@bioecoactual.com Tratamiento integrativo para los s\u00edntomas primaveralesINTERSA LABS Sintomatolog\u00eda \u00b7 V\u00eda oral Tratamiento de fondo Sintomatolog\u00eda \u00b7 V\u00eda externa S\u00edguenos en @intersalabsCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\u00bfC\u00f3mo afrontar la alergia estacional? La alergia estacional es una res- puesta de nuestro sistema inmuno- l\u00f3gico al sentirse agredido por p\u00f3le - nes, a veces tambi\u00e9n combinados con agentes contaminantes ambientales, que, al interactuar con nuestras c\u00e9lu - las del sistema respiratorio e inmu - nitario, desencadenan una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica en cascada que pone de manifiesto los s\u00edntomas carac - ter\u00edsticos. La rinitis al\u00e9rgica es un trastorno inflamatorio de la mucosa nasal. Cl\u00ednicamente, se caracteriza por cuatro s\u00edntomas principales: ri- norrea, estornudos, picaz\u00f3n nasal y congesti\u00f3n nasal . T ambi\u00e9n se puede asociar con condiciones como asma, dermatitis at\u00f3pica y p\u00f3lipos nasales. El tratamiento natural de la rinitis al\u00e9rgica debe combinar el evitar al\u00e9r - genos (siempre que sea posible), y el establecimiento de un plan preven- tivo o de fondo que permita equili - brar el sistema, aportando al cuerpo los \u00e1cidos grasos esenciales y com - puestos espec\u00edficos que aumenten las prostaglandinas antiinflamatorias en la mucosa respiratoria. Luego, com - batir la sintomatolog\u00eda con prop\u00f3leo y fitoterapia que permitan equili- brar el sistema inmunol\u00f3gico sobre activado, reducir la producci\u00f3n y li - beraci\u00f3n de histamina y la inflama - ci\u00f3n, ayudando tambi\u00e9n a la mucosa a repararse, para lo que es necesario el aporte de sustancias antioxidantes que act\u00faen sobre ella.Es muy importante el tratamiento de fondo que consiste en una alimen - taci\u00f3n adecuada, de car\u00e1cter antiin - flamatorio, reduciendo o eliminando embutidos y carnes rojas, junto al aporte del aceite virgen de perilla. El aceite de perilla es muy importan - te en el tratamiento de fondo ya que adem\u00e1s de hacernos un gran aporte en omega 3 vegetal nos aporta trazas de compuestos altamente activos y antiinflamatorios como la luteolina y el \u00e1cido rosmar\u00ednico, que tienen actividad espec\u00edfica sobre la mucosa respiratoria. Por otro lado, los extractos de he - licriso, tambi\u00e9n llamado sol de oro y la fumaria officinalis poseen actividad antihistam\u00ednica natural, y pueden a yudarnos a reducir la sintomatolo - g\u00eda cuando aparece. Por otro lado, los extractos de ba yas de grosellero ne - gro, enebro y las yemas de romero y haya , contribuyen a reducir la in - flamaci\u00f3n y tambi\u00e9n la liberaci\u00f3n de histamina . Finalmente, el prop\u00f3- leo rico en el bioflavonoide querceti - na, contribuye eficazmente a reducir la inflamaci\u00f3n de la mucosa respi - ratoria y a repararla. Si ponemos en marcha el trata - miento de fondo y el sintom\u00e1tico, po - dremos experimentar una gran mejo-r\u00eda y alcanzar un gran bienestar f\u00edsico y psico-emocional durante el cambio estacional. 123rfLimited\u00a9tverdohlibCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com30 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 COSM\u00c9TICACrist\u00f3bal Vidal, Director del Instituto Europeo de Dermocosm\u00e9tica La causa m\u00e1s conocida que ha pro- vocado el crecimiento de la cosm\u00e9ti - ca natural ha sido la reacci\u00f3n al\u00e9rgi- ca a conservantes t\u00f3xicos, como los parabenos, y a los jabones a base de sulfatos. La reacci\u00f3n al\u00e9rgica de la piel a un cosm\u00e9tico puede ocurrir inmediata - mente (en minutos o pocas horas) con una sensaci\u00f3n de ardor y picor , o pue- de tardar d\u00edas o meses en volverse seca, escamosa y \u00e1spera. Estos s\u00edntomas se diagnostican como dermatitis de con - tacto irritante y constituyen el 80% de los casos. El otro 20% son dermatitis al\u00e9rgicas y se dan con m\u00e1s frecuencia en personas con otras alergias (asma, eccema, alergias alimentarias...). \u00bfQu\u00e9 ingredientes son los responsables de las alergias y la dermatitis? La cantidad de ingredientes alerge - nos permitidos en cosm\u00e9tica conven -nium 15). Tambi\u00e9n el Kathon CG (metilcloroisotiazolinona y metili-sotiazolinona). Tintes para el cabello: los m\u00e1s irritantes son los que se utilizan en tintes permanentes como p -feni - lendiamina (PPD) y sus derivados, tolueno-2,5-diamina o tolueno-2,5-diamina sulfato. T ambi\u00e9n el resor - cinol, m -aminofenol y para ondas tioglicolato de gli-cerilo y tioglicolato de amonio. Protectores solares: sobre todo los filtros qu\u00edmicos como las ben - zofenonas, y en particular la oxi - benzona y los dibenzoilmetanos (avobenzona). Antioxidantes: se utilizan para re - trasar el enranciamiento de los acei - tes y mantecas. Los que producen La cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica nos protege frente a alergias y reacciones cut\u00e1neas que hay que evitar a toda costa: Conservantes: los m\u00e1s famosos son los parabenos y los libera - dores de formaldeh\u00eddo como y el quater -cional es muy grande. Una persona con la piel sensible no puede estar segura de si el cosm\u00e9tico le producir\u00e1 reac - ci\u00f3n s\u00f3lo con leer el INCI del producto. Los alerg\u00f3logos/as tienen una lista de los ingredientes que pueden pro- ducir alergia, clasificados por su fun-ci\u00f3n en el cosm\u00e9tico. Veamos algunos 123rfLimited\u00a9netrun78. Cosm\u00e9ticos ecol\u00f3gicos de cuidado personal Active Legs Solution ACEITE ECOL\u00d3GICO PIERNAS CANSADAS www.tallermadreselva.com M\u00e1xima eficacia gracias a la sinergia entre sus activos naturales. CALMA RENUEVA DESCONGESTIONAPIERNAS CANSADAS\u00a1NUEVO PRODUCTO! BIOVIDASANACOSM\u00c9TICA ECONATURAL La certificaci\u00f3n que garantiza la m\u00e1xima calidad de tu cosm\u00e9tica Para cosm\u00e9tica certificada BioVidaSana sin ingredientes de origen animalMenos del 15% de ingredientes ecol\u00f3gicos (producto cosm\u00e9tico natural)Para empresas con un 80% de sus productos en la categor\u00eda I. No producen cosm\u00e9tica convencional90% de ingredientes ecol\u00f3gicos para la categor\u00eda I y entre el 15-89% para la categor\u00eda II La cosm\u00e9tica BioVidaSana est\u00e1 certificada por bio.inspecta Con la garant\u00eda de la Asociaci\u00f3n Vida Sana biovidasana.org ASOCIACI\u00d3NVIDASANACOSM\u00c9TICA CERTIFICADORACada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com31 BIOECO ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 butilhidroxia- nisol (BHA), butilhidroxitolueno (BHT), la ter-butilhidroquinona nordihidroguaiar\u00e9tico. Perfumes: son los que m\u00e1s reaccio - nes al\u00e9rgicas producen porque se encuentran en todos los cosm\u00e9ticos. La ma yor\u00eda de perfumes son sint\u00e9 - ticos. Otros se obtienen a partir de los aceites esenciales de las plantas arom\u00e1ticas como la vanda, lim\u00f3n, geranio, bergamota... El citronelal y el geraniol son las sustancias m\u00e1s frecuentes en los perfumes, mien - tras que el linalol, el limoneno, ci - tral y el citronelol son los m\u00e1s utili-zados en los geles de ducha y aguas de colonia. Un al\u00e9rgeno habitual en desodorantes es el hidroxiisohexil 3-ciclohexeno nocido como Lyral. \u00bfC\u00f3mo evitar estos t\u00f3xicos? La mayor\u00eda de los ingredientes que producen alergia y dermatitis se absorben a trav\u00e9s de la piel y afectan a la salud de diferentes maneras, pu - diendo provocar diversas enfermeda - des y algunos tipos de c\u00e1ncer.Se ha demostrado que son t\u00f3xicos para la vida acu\u00e1tica y , al tratarse de muchos productos diferentes, tienen un efecto acumulativo. La mejor forma de evitarlos es no comprar la cosm\u00e9tica convencional que los contiene. La cosm\u00e9tica natural es muy exigente con los ingredientes que se pueden utilizar en la elaboraci\u00f3n de cosm\u00e9ticos y es la raz\u00f3n por la que las personas con la piel sensible a estos alergenos los prefieren. \u00b7 NATURAL\u00b7COSM\u00c9TICA\u00b7 C RUELTYFREE \u00b7 \u00b7vegan\u00b7 \u00bfToda la cosm\u00e9tica natural es hipoal\u00e9rgica? En cosm\u00e9tica natural certificada al menos un 95% de los ingredientes son naturales. Algunas marcas suelen in - dicar \"95% de ingredientes naturales\", pero puede ocurrir que en el 5% res - tante se encuentren el fenoxietanol, BHA, oxibenzona, lyral u otros activos nombrados m\u00e1s arriba. Los cosm\u00e9 - ticos m\u00e1s libres de alergenos son los que contienen la etiqueta de certifi - caci\u00f3n de cosm\u00e9tica natural y eco-l\u00f3gica otorgada por instituciones in - 123rfLimited\u00a9amaviael. Aditivos nocivos en los cosm\u00e9ticos COSM\u00c9TICAdependientes como Natrue, Ecocert, Biovidasana, Cosmos... Cuidado con los aceites esenciales Las mol\u00e9culas arom\u00e1ticas m\u00e1s uti - lizadas para perfumar la cosm\u00e9tica natural, obtenidas de los aceites esen - ciales, son el linalol, limoneno, gera y citral, todas ellas son potentes alergenos, por lo que ser\u00e1 mejor buscarlas en el INCI para evitarlas. Tambi\u00e9n pueden producir reacci\u00f3n los extractos de las plantas que contienen estos aceites esencia - les, en el INCI aparecer\u00e1 con el nom-bre bot\u00e1nico de la planta seguido de \"extract\" , por ejemplo, el extracto de la vanda se escribe como \"Lavandula Angustifolia Flower Extract\". \u00bfCu\u00e1l es la mejor cosm\u00e9tica para piel sensible/al\u00e9rgica? Est\u00e1 claro que la cosm\u00e9tica eco- l\u00f3gica certificada es la m\u00e1s segura, pero ha y que leer el INCI y elegir la que tenga menos \"extract\",\"essential oil\", y por supuesto nada de \"linalool, limo - nene, geraniol, citronellol y ACTUALMarzo 2023 - N\u00ba 109 Tom\u00e1s Redondo: \"Integridad es lo que conseguimos cuando alineamos lo que hacemos con lo que pensamos y sentimos\" dej\u00f3 claro que, aunque \u00e9l se ilumin\u00f3 debajo de una higuera, t\u00fa no lo vas a hacer por imitarlo. Tendr\u00e1s que encontrar tu verdad y vivirla sin im - portarte que lo apruebe Buda o quien sea. No me gusta hablar de limitacio - nes ni de beneficios, pero \u00bfd\u00f3nde situar\u00edas la alimentaci\u00f3n Bio en tu balanza emocional diaria? Para mi ocupa un lugar prioritario en mis h\u00e1bitos. Hace muchos a\u00f1os que tom\u00e9 conciencia de las bondades de una alimentaci\u00f3n libre de qu\u00edmi - cos y, por el contrario, de las dificulta - des para vivir en salud con el modelo de producci\u00f3n intensivo y qu\u00edmico convencional. \u00bfC\u00f3mo nos ayuda la alimenta - ci\u00f3n hol\u00edstica a nutrirnos m\u00e1s all\u00e1 de saciar el hambre? Creo que cuando hablamos de nutrici\u00f3n, lo primero que tenemos que diferenciar es la calidad de los alimentos. Por eso los alimentos Bio, adem\u00e1s de saciar el hambre, nutren m\u00e1s. Lo dicen muchos estudios de di - ferentes universidades. Pero, adem\u00e1s, si hablamos de ali - mentaci\u00f3n hol\u00edstica, yo pongo aten-ci\u00f3n a lo que m\u00e1s me nutre o prescin-Tom\u00e1s Redondo, pionero y visio - nario de la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica en E s pa\u00f1a en la d\u00e9cada de los 80', fue cofundador de Vegetalia y funda - dor de Natursoy, empresas l\u00edderes en prot e\u00edna vegetal. Hoy vive un presente alejado de los intereses comerciales, de la prisa y del consumo. \u00bfPorque hay que correr tanto?, \u00bftan corta es la vida? Personalmente hace tiempo que opt\u00e9 por dejar de correr. Precisamen - te porque no s\u00e9 qu\u00e9 tan larga o corta ser\u00e1 la vida, quiero estar presente cada momento como si fuera el \u00fal - timo. Durante tiempo corr\u00ed como todos, unas veces tras los sue\u00f1os que el sistema nos vende y otras hu - yendo de m\u00ed mismo. A medida que consegu\u00ed \"las zanahorias\" , compro - b\u00e9 que no me llenaban y desconoc\u00eda casi todo de m\u00ed. As\u00ed, que en un acto que la sociedad califica de ego\u00edsmo, LA ENTREVISTA - PIONEROS puse el foco en m\u00ed y desde entonces me dedico a saber m\u00e1s de m\u00ed y de los dem\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 haces cada d\u00eda al levantar - te f\u00edsicamente de tu lecho, tu men - te sigue descansando o se activa de inmediato? Pues ya hace muchos a\u00f1os que despu\u00e9s de la varme un poco, dedico las primeras horas del d\u00eda al trabajo personal introspectivo. Suelo hacer yoga, meditaciones din\u00e1micas, medi - taciones est\u00e1ticas, alguna lectura ins - piradora... De esta manera he creado un h\u00e1bito que me permite poder ob - servar mis pensamientos con cierta distancia y no ser arrastrado hacia la actividad compulsiva y mec\u00e1nica que estos te proponen. Buda nos dijo \"No ingerir\u00e1s sus - tancias t\u00f3xicas que nublen la men-te\". Hoy en d\u00eda \u00bfestar\u00eda condenado al fracaso o al \u00e9xito social global? Me parece que no son tiempos para Buda ni para los grandes maes - tros. Mas bien son tiempos para la experimentaci\u00f3n personal y no creer - nos nada de lo establecido. Tu verdad es tuya y a ti te puede funcionar . Pero igual a m\u00ed no me funciona. Creo que est\u00e1 claro que la vida son muchas co - sas m\u00e1s que comida y mente. Buda do en mi d\u00eda a d\u00eda. Me refiero sobre todo a las noticias que ya hace a\u00f1os que no veo y la cantidad de informa - ci\u00f3n de las redes que satura nuestra mente. En ese sentido, in vito a ser cada vez mas selectivos con lo que llega a nuestros sentidos y a procurar elegir y poner l\u00edmites sanos. \u00bfC\u00f3mo podemos conectar cuer - po, mente, alma y esp\u00edritu? Pues estar\u00edamos hablando de in - tegridad, que es lo que conseguimos cuando alineamos lo que hacemos con lo que pensamos y con lo que sentimos. Para ello hace falta mu - cha valent\u00eda, porque tendremos que abandonar viejos h\u00e1bitos, quiz\u00e1s de - jar la seguridad de un trabajo que ya hace a\u00f1os que no nos llena y saltar a un vac\u00edo aparente que supone asumir lo que a m\u00ed me motiva y me seduce y dejar lo que ya no me llena. Por su - puesto, nos ayudar\u00e1 la meditaci\u00f3n, el deporte o la actividad f\u00edsica, la danza, la creatividad y como no, el contacto con la naturaleza y el silencio. ALIMENTACI\u00d3NEnric Urrutia, Director | bio@bioecoactual.com \"Los alimentos Bio, adem\u00e1s de "}