{"title": "Revista d'actualitat 16/05/2020", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2020-05-16", "cleaned_text": "- - - [Perfil](#0) - [Eines](#0) - [Estudis](/mapa/estudis/) - - [Vida universit\u00e0ria](/mapa/vida-universitaria/) - - Not\u00edcies de la Universitat Jaume I [Universitarios de Castell\u00f3n podr\u00e1n realizar pr\u00e1cticas en el entorno rural](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/1/1.pdf) (ABC, 16/05/2020) El programa \"Talent rural\" permetr\u00e0 pr\u00e0ctiques formatives a alumnes de la Universitat I a partir de setembre a l'entorn rural mitjan\u00e7ant una iniciativa impulsada per l'UJI i la Diputaci\u00f3 de Castell\u00f3 [Grados en Maestro y Maestra de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/4/4.pdf) (Mediterr\u00e1neo, 16/05/2020) Reportatge period\u00edstic dels graus de Mestre i Mestra d'Educaci\u00f3 Infantil i Prim\u00e0ria de la Universitat Jaume I [El 92% de los valencianos no salieron de su entorno en d\u00edas no laborables durante el confinamiento](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/14/14.pdf) (Las Provincias, 16/05/2020) Experts voluntaris de diferents universitats entre elles la Universitat Jaume I han elaborat una an\u00e0lisi de mobilitat de la xarxa de telefonia m\u00f2bil per analitzar poblaci\u00f3 en aquestes setmanes de confinament [La UJI analiza el estado de \u00e1nimo de la poblaci\u00f3n ante la epidemia](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/5/5.pdf) (Mediterr\u00e1neo, 16/05/2020) que estan duent a terme els investigadors Carlos Suso Ribera, doctor de la Universitat Jaume I de Castell\u00f3, i Ram\u00f3n Mart\u00edn Brufau, professor associat de la Universitat de M\u00farcia [ Un estudio revela la capacidad de adaptaci\u00f3n a la crisis](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/10/10.pdf) (El Mundo, 16/05/2020) Un estudi de Carlos Suso, professor de la Universitat Jaume I, l'evoluci\u00f3 de l'estat d'\u00e0nim de la poblaci\u00f3 amb la finalitat d'analitzar les estrat\u00e8gies m\u00e9s efectives (Mediterr\u00e1neo, Les tercer curs del grau en Publicitat i Relacions P\u00fabliques de la Universitat Jaume I, han sigut les guanyadores de la final del XX Seminari de Creativitat en Viu celebrat en l'UJI telem\u00e0ticament [El Global program, elige nueve empresas de Castell\u00f3n](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/7/7.pdf) (Mediterr\u00e1neo, 16/05/2020) Un total de nou empreses de tota la prov\u00edncia i de set sectors han sigut seleccionades per a participar en la iniciativa de creixement empresarial Castell\u00f3 Global Program, organitzada per la Diputaci\u00f3 provincial i el Parc Cient\u00edfic i Tecnol\u00f2gic de la Universitat Jaume I [ Nueve firmas compiten en el Castell\u00f3n Global Program](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/8/8.pdf) (El Mundo, 16/05/2020) Presentaci\u00f3 de la vuitena edici\u00f3 del programa de creixement Castell\u00f3 Global Parc Cient\u00edfic i Tecnol\u00f2gic de l'UJI (Espaitec) en col\u00b7laboraci\u00f3 amb la Diputaci\u00f3 de Castell\u00f3 [ Ansiedad, fatiga mental y culpa: el teletrabajo de las madres](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/11/11.pdf) (El Mundo, 16/05/2020) Sonia Reverter, doctora en Filosofia de la Universitat Jaume I i membre del Grup d'Investigaci\u00f3 d'Estudis Feministes i de G\u00e8nere, ha explicat a Efe que la divisi\u00f3 sexual del treball en el confinament \u00e9s m\u00e9s dura en aquests moments [Las madres acusan fatiga y ansiedad con el teletrabajo](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesuji/12/12.pdf) (Canarias 7, 16/05/2020) Sonia Reverter, doctora en Filosofia de la Universitat Jaume I de Castell\u00f3 i membre del Grup d'Investigaci\u00f3 d'Estudis Feministes i de G\u00e8nere, assegura que les mares teletreballen acusen fatiga i ansietat Not\u00edcies d'altres universitats [La Universitat de Val\u00e8ncia presenta una solicitud de vacuna contra la Covid-19](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesaltresuniversitats/2/2.pdf) (Mediterr\u00e1neo, 16/05/2020) [Un informe de la UV alerta de otra ca\u00edda de la industria por los ERTE](/com/revista/base/2020/05/16/noticiesaltresuniversitats/9/9.pdf) "}