{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.alemana.cl/doc/Vacunas/VacunaBCG.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "piso -2 Tel\u00e9fono: (56) 22210 1157 www.alemana.clCl\u00ednica Alemana de La Dehesa (56) 22910 7850Vacuna BCG (Bacillus relevante para cuidar su salud 1. \u00bfContra qu\u00e9 enfermedad protege esta vacuna? Esta vacuna protege contra la tuberculosis, infecci\u00f3n causada por la bacteria llamada Mycobacterium tuberculosis que generalmente ataca a los pulmones, pero que tambi\u00e9n puede afectar a los ri\u00f1ones, columna vertebral, cerebro y otros \u00f3rganos. Las personas con tuberculosis pulmonar pueden contagiar al tener la bacteria en sus secreciones respiratorias. Se transmite de una persona a otra por el aire, cuando quien posee la enfermedad tose, estornuda, habla o canta, por lo cual aquellos que se encuentren cerca pueden inhalar estas bacterias e infectarse. Si bien no todas las personas que se contagian hacen la enfermedad, si \u00e9sta no se detecta y trata oportunamente, la tuberculosis puede ser mortal o producir da\u00f1o permanente en algunos \u00f3rganos. 2. \u00bfPor qu\u00e9 se utiliza esta vacuna? La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda utilizar esta vacuna en pa\u00edses donde existe riesgo de contagio de tuberculosis durante la infancia. La recomendaci\u00f3n es que todos los ni\u00f1os la reciban a los 2 \u00f3 3 d\u00edas despu\u00e9s de su nacimiento. De esta manera, durante el primer a\u00f1o de vida se desarrolla protecci\u00f3n contra esta enfermedad. Esta vacuna no se utiliza en todos los pa\u00edses del mundo: los ni\u00f1os nacidos en EE.UU. y algunos pa\u00edses europeos no la reciben, ya que en esas naciones el riesgo de contraer tuberculosis es muy bajo. 3. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesta la vacuna? La vacuna contiene bacterias vivas que se denominan Bacillus Calmette Guerin (por eso su sigla es BCG), y que corresponde a una cepa atenuada de Mycobacterium bovis . La vacuna se utiliza en reci\u00e9n nacidos y, excepcionalmente, en ni\u00f1os mayores (hasta 3 a\u00f1os) que no hayan recibido la vacuna en el per\u00edodo neonatal (por ejemplo, nacidos en Estados Unidos de Am\u00e9rica). La administraci\u00f3n es intrad\u00e9rmica, habitualmente en el hombro izquierdo. La bacteria crece en el sitio de administraci\u00f3n, por lo que es normal que durante las primeras semanas se desarrolle una reacci\u00f3n local: 2 a 3 semanas despu\u00e9s de su administraci\u00f3n se produce una p\u00e1pula (especie de espinilla roja que puede tener secreci\u00f3n amarillenta) que crece hasta un di\u00e1metro de hasta 4 a 10 mm en 3 semanas. Luego, comienza a disminuir o se rompe formando una \u00falcera que libera un l\u00edquido blanquecino y se cubre con una costra que sana espont\u00e1neamente en 6 a 12 semanas dejando una peque\u00f1a cicatriz. Esta reacci\u00f3n no se produce en todos los ni\u00f1os y, de hecho, entre un 10% y 20% de los vacunados no presentan esta lesi\u00f3n y cicatriz en la piel. Durante el curso de esta reacci\u00f3n no es necesario efectuar curaciones, y los lactantes se pueden ba\u00f1ar cuidando al secar no arrastrar el material presente en la zona de reacci\u00f3n. El hecho de que no \"brote\" la vacuna, no significa que el ni\u00f1o no tenga protecci\u00f3n. En estos casos no est\u00e1 indicado vacunar de nuevo. Actualmente, en Chile se administra s\u00f3lo una vez en la vida. 4. \u00bfQu\u00e9 personas no deben recibir esta vacuna? La vacuna BCG no debe ser administrada a personas con problemas de inmunidad. Esto es imposible saberlo en el caso de los reci\u00e9n nacidos con inmunodeficiencias cong\u00e9nitas, las cuales son extremadamente poco frecuentes. No debe ser administrada en reci\u00e9n nacidos de madres que son VIH positivas o madres que est\u00e9n recibiendo tratamientos biol\u00f3gicos que bajan las defensas. No debe ser utilizada en el embarazo. 5. \u00bfQu\u00e9 riesgos o efectos secundarios puede tener esta vacuna? La mayor\u00eda de los ni\u00f1os presentan la reacci\u00f3n local descrita m\u00e1s arriba. En raras ocasiones se puede desarrollar un absceso (especie de fur\u00fanculo de mayor tama\u00f1o) y/o un aumento de volumen de los ganglios de la axila (adenitis), que excepcionalmente drenan pus en la regi\u00f3n axilar. En aquellos casos en los cuales la vacuna haya sido administrada en localizaci\u00f3n subcut\u00e1nea se puede producir un absceso en el sitio de administraci\u00f3n y la cicatriz puede ser bastante mayor. En reci\u00e9n nacidos con inmunodeficiencia cong\u00e9nita, la vacuna puede diseminarse a otros \u00f3rganos, incluidos los huesos, y producir una enfermedad sist\u00e9mica generalizada que requiere atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada. 6. \u00bfA qu\u00e9 se\u00f1ales debo prestar atenci\u00f3n? Lo m\u00e1s importante es monitorizar que la reacci\u00f3n local se desarrolle de acuerdo a lo esperado y comprobar que vaya cicatrizando durante los primeros meses de vida. Si la reacci\u00f3n crece m\u00e1s all\u00e1 -por ejemplo, formando un absceso, produciendo un aumento de volumen axilar o presentando lesiones similares en otras partes del cuerpo-, debe consultar a su pediatra, qui\u00e9n debe decidir si se realizan evaluaciones adicionales. "}