{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.inmujeres.gob.es/areasTematicas/salud/publicaciones/Seriesdebartedocumentos/docs/JornadasSalud_XII_XIII.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "XII y XIIIJornadasde la Red de Mujeres Profesionales de la Salud 52 MADRID 2012Cat\u00e1logo general de publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado http://publicacionesoficiales.boe.es Edita: Instituto de la Mujer (Ministerio de Sanidad, Servicios Soci ales e Igualdad) C/ Condesa de Venadito, 34 28027 Madrid correo electr\u00f3nico: inmujer@inmujer.es Dise\u00f1o de portada: Estilo Estugraf P\u00e1gs. PARTE XII SEMINARIO DE AUTOFORMACI\u00d3N DE LA RED CAPS EL RIESGO QU\u00cdMICO EN ESPA\u00d1A: UNA VISI\u00d3N SINDICAL Dolores Romano y Rafa Gadea ........................................................................... 8 T\u00d3XICOS Y DISRUPTORES ENDOCRINOS EN MEDIO AMBIENTE Y SALUD DE LAS MUJERESCarme Valls Llobet .............................................................................................. 16 EL CAL VARIO DE LAS PERSONAS QUE SUFREN SQM: A PROP\u00d3SITO DE UN CASOMar Rodr\u00edguez Gimena ...................................................................................... 23 \u00bfQU\u00c9 SABEMOS Y QU\u00c9 IGNORAMOS DE LOS ALIMENTOS TRANSG\u00c9NICOS?Pilar Parra ............................................................................................ ............. 30 MUJERES, DROGAS Y G\u00c9NERO: CUALIT ATIVA Eva Bola\u00f1os Gallardo ......................................................................................... 34 BIOGRAF\u00cdAS DE DIVORCIO MUJERES Y HOMBRES. MIRADAS CRUZADASMontse Solsona i Pair\u00f3 ....................................................................................... 41 LAS M\u00c9DICAS DE F AMILIA Y EL PRINCIPIO DE LOGRO Ana Delgado S\u00e1nchez ........................................................................................ 73 SEGUNDA PARTE XIII SEMINARIO DE AUTOFORMACI\u00d3N DE LA RED CAPS PRESUPUESTOS SANITARIOS CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NEROCarme Valls Llobet .............................................................................................. 80 MEDICINA INTEGRA TIVA \u00bfLA MEDICINA DEL FUTURO? Maria Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Ortiz .............................................................................. 86 CRISIS SANIT ARIA Y MALESTAR PROFESIONAL Carmen Duchamp ............................................................................................ ... 96LA ACCI\u00d3N SANITARIA EN UN MEDIO RURAL DE CANARIAS Araceli de Armas Santana ................................................................................. 102 R EFLEXIONES SOBRE LA ATENCI\u00d3N A LAS PERSONAS MAYORES DESDE LA CONSULTA DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA Aurora Rovira ............................................................................................ ........ 110 LAS V ACUNAS A DEBATE Amalia N\u00e1cher Fern\u00e1ndez ................................................................................. 114 LA MEDICALIZACION DEL SUFRIMIENTO EN LA INF ANCIA Ana Gonz\u00e1lez Uriarte ......................................................................................... 119 LA IMPORT ANCIA PSICOL\u00d3GICA DE DEJAR QUE LAS NI\u00d1AS SEAN NI\u00d1AS Gemma C\u00e1novas Sau ......................................................................................... 1255Presentaci\u00f3n Este libro contiene las comunicaciones presentadas en las XII y XIII Jornadas de la Red de mujeres profesionales de la Salud, organizadas por el Centro de An\u00e1lisis y Programas Sanitarios (CAPS) en los a\u00f1os 2.010 y 2.011. Jornadas que se consideran Seminarios de Autoformaci\u00f3n, ya que todas las participantes tienen conocimientos y experiencias que compartir en un espacio de aprendizaje, de respeto y que permite expresar tambi\u00e9n dudas o reflexionar en voz alta. Un espacio de intercambio y de relaci\u00f3n. Los textos de estos dos seminarios abordan diferentes tem\u00e1ticas sobre la salud laboral, drogodependencias, profesiones sanitarias -principio del logro en las m\u00e9dicas de familia o plantean temas relevantes referidos al sistema sanitario: presupuestos sanitarios con perspectiva de g\u00e9nero, cri-sis sanitaria y malestar profesional. Asimismo, se recogen experiencias concretas de acci\u00f3n sanitaria en el medio rural o en la atenci\u00f3n a personas mayores desde la consulta de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como debates que tratan temas pendientes y de-saf\u00edos como es el referido a las vacunas, finalizando con dos ponencias sobre la infancia: Una referida a la medicalizaci\u00f3n del sufrimiento y la \u00faltima, que destaca la importancia psicol\u00f3gica de dejar que las ni\u00f1as sean ni\u00f1as. Esperamos que la publicaci\u00f3n sea de inter\u00e9s y cumpla con el objetivo de di- fundir las aportaciones realizadas durante estos seminarios para impulsar el conocimiento de esta l\u00ednea de trabajo y de un compromiso vital, perso-nal y colectivo. Un proyecto de mujeres para mujeres, que puede beneficiar a toda la poblaci\u00f3n. Xii seminario de autoformaci\u00f3n de la r ed ca P s EL RIESGO QU\u00cdMICO EN ESPA\u00d1A: UNA VISI\u00d3N SINDICAL Dolores Romano y Rafa Gadea T\u00d3XICOS Y DISRUPTORES ENDOCRINOS EN MEDIO AMBIENTE Y SALUD DE LAS MUJERESCarme Valls Llobet EL CALVARIO DE LAS PERSONAS QUE SUFREN SQM: A PROP\u00d3SITO DE UN CASOMar Rodr\u00edguez Gimena \u00bfQU\u00c9 SABEMOS Y QU\u00c9 IGNORAMOS DE LOS ALIMENTOS TRANSG\u00c9NICOS?Pilar Parra MUJERES, DROGAS Y G\u00c9NERO: UNA MIRADA CUALITATIVA Eva Bola\u00f1os Gallardo BIOGRAF\u00cdAS DE DIVORCIO DE MUJERES Y HOMBRES. MIRADAS CRUZADAS Montse Solsona i Pair\u00f3 LAS M\u00c9DICAS DE FAMILIA Y EL PRINCIPIO DE LOGRO Ana Delgado S\u00e1nchez8XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS El RIESG o qu\u00ed MIC o E n E SPA \u00f1 A : un A v ISI \u00f3n SI nd ICA l d olores Romano y Rafa Gadea Instituto Sindical de Trabajo, Ambiente y Sa- lud (ISTAS) I nt R odu CCI \u00f3n Se estima que cada a\u00f1o mueren en Espa\u00f1a 4.000 trabajadores y trabajadoras, al menos 33.000 enferman y m\u00e1s de 18.000 sufren accidentes a causa de la exposici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas peligrosas en su trabajo. Si \u00e9sta es una cuanti-ficaci\u00f3n r\u00e1pida de los efectos del riesgo qu\u00edmico sobre la salud laboral, no menos graves son sus repercusiones sobre el medio ambiente. La li-beraci\u00f3n al entorno de las sustancias qu\u00edmicas provoca la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos y mares, del aire, del suelo, de los alimentos y del agua, pro-vocando importantes da\u00f1os a la naturaleza y en-fermedades a la poblaci\u00f3n. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as, las mujeres embarazadas y lactantes y las personas de tercera edad son especialmente vulnerables a la contaminaci\u00f3n ambiental. Seg\u00fan los datos aportados por las redes de medici\u00f3n de la conta-minaci\u00f3n de las administraciones auton\u00f3micas, el 84% de la poblaci\u00f3n respira aire que supera los \u00edndices de protecci\u00f3n a la salud recomenda-dos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 1. Estamos pues ante un problema de salud p\u00fa-blica de gran envergadura que afecta, espe-cialmente pero no s\u00f3lo, a los trabajadores y trabajadoras que manipulan o est\u00e1n expues-tos a las sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas. Estado de conocimiento sobre riesgo qu\u00edmico \u00bfQu\u00e9 sustancias t\u00f3xicas se fabrican o se uti- lizan en Espa\u00f1a? 1 E cologistas en Acci\u00f3n. La calidad del aire en el Estado espa\u00f1ol durante 2008. Ecologistas en Acci\u00f3n. Madrid, julio de 2009. Disponible en: http://www.ecologistasenaccion.org/IMG/pdf_Aire2008.pdfNo se conoce qu\u00e9 sustancias se fabrican en Espa\u00f1a, en qu\u00e9 cantidades, ni para qu\u00e9 se utilizan. No existen registros p\u00fablicos de pro-ducci\u00f3n y uso de sustancias qu\u00edmicas como los existentes, por ejemplo, en los pa\u00edses n\u00f3r-dicos, a pesar de que esta informaci\u00f3n obra en poder de las administraciones, aunque eso s\u00ed, dispersa, en diferentes formatos, y desde luego, no accesible al p\u00fablico en general.Algunas estimaciones sobre el n\u00famero de sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas que se fabrican en Espa\u00f1a se pueden realizar a partir de los datos proporcionados por el proceso de pre-registro del Reglamento REACH. En este proceso se ha detectado que en el mercado europeo se fabricar\u00edan o importar\u00edan m\u00e1s de 146.000 2 sustancias \u00f1a, 2.289 empresas fabricar\u00edan o importa-r\u00edan 90.161 sustancias diferentes. Hasta que no termine el proceso de registro (en el a\u00f1o 2018) no se sabr\u00e1 la fiabilidad de estos datos. Por otra parte, tambi\u00e9n se desconocen las caracter\u00edsticas peligrosas, t\u00f3xicas y ecotoxi-col\u00f3gicas de la amplia mayor\u00eda de las sustan-cias. De hecho, en la Uni\u00f3n Europea solo se ha realizado la bater\u00eda completa de pruebas establecidas en las evaluaciones de riesgo a 141 sustancias, y estas pruebas no incluyen, por ejemplo disrupci\u00f3n endocrina 3. Sin embargo, la informaci\u00f3n toxicol\u00f3gica y ecotoxicol\u00f3gica disponible p\u00fablicamente indica que tanto los trabajadores, como la poblaci\u00f3n general estamos expuestos a sus-tancias de elevada toxicidad presentes en los lugares de trabajo, contaminantes ambienta- 2 Datos proporcionados por el proceso de pre- registro del reglamento REACH. Se puede consul- tar el listado en la Agencia de Qu\u00edmicos europea (ECHA) http://echa.europa.eu/. 3 Se puede consultar la bater\u00eda de pruebas en Public Availability of Data on EU High Produc-tion Volume Chemicals, European Chemicals Bu-reau, 1999 disponible en http://ecb.jrc.ec.europa.eu/existing-chemicals/ donde pueden consultarse tambi\u00e9n las sustancias evaluadas hasta la fecha.9les, los productos y art\u00edculos de consumo y los alimentos. As\u00ed, se han identificado 1500 cancer\u00edgenos y mut\u00e1genos, 1500 t\u00f3xicos para la reproducci\u00f3n (TPR), 3000 al\u00e9rgenos, 1300 neurot\u00f3xicos, 1500 disruptores endocrinos, 400 sustancias t\u00f3xicas, persistentes y bioacu-mulativas (TPB), 500 compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles (COV), 92 sustancias que da\u00f1an la capa de ozono, etc. 4 Adem\u00e1s, continuamente se publican estudios actualizando el conoci-miento sobre la toxicidad de las sustancias y poniendo de relieve nuevos efectos ligados a la exposici\u00f3n a t\u00f3xicos (Ej. s\u00edndrome de sen-sibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple, toxicidad de los nanomateriales, etc.). \u00bfQu\u00e9 datos tenemos sobre la exposici\u00f3n labo- ral a sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas? Tampoco existen registros de exposici\u00f3n la- boral o ambiental a sustancias qu\u00edmicas. Los datos p\u00fablicos existentes sobre exposici\u00f3n la-boral proceden de la VI Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo (ENCT) y est\u00e1n basa-dos en la percepci\u00f3n de los/las trabajadores/as encuestados. Estos datos indican que el 27,5% est\u00e1n expuestos a sustancias peligro-sas y este porcentaje crece cada a\u00f1o 5. Existe exposici\u00f3n a sustancias peligrosas en todos los sectores de actividad, aunque la ENCT se\u00f1ala mayor exposici\u00f3n en construcci\u00f3n (49,1%) e industria (42,4%), donde destacan las ramas de actividad de qu\u00edmica (57,4%), otras industrias (47,8%) y metal (46,4%). Otros pa\u00edses elaboran inventarios con datos procedentes de la realizaci\u00f3n de muestreos o de evaluaciones higi\u00e9nicas en las empresas 6, pero Espa\u00f1a no. 4 Base de datos RISCTOX http://www .istas.net 5 INSHT . VI Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo. Disponible en http://www.oect.es 6 Se pueden consultar varios registros de expo- sici\u00f3n en la p\u00e1gina Web de la Agencia Europea de Salud y Seguridad en el Trabajo http://osha.euro-pa.eu/en/riskobservatory/osm/system/index_htmlLos datos del CAREX proporcionan una esti- maci\u00f3n de la exposici\u00f3n laboral a un cente-nar de agentes cancer\u00edgenos en varios pa\u00edses europeos. Los datos para Espa\u00f1a indican que 3,5 millones de personas trabajadoras, de pr\u00e1cticamente todos los sectores de activi-dad, est\u00e1n expuestos a agentes cancer\u00edgenos en sus lugares de trabajo 7. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n tenemos sobre de la exposi-ci\u00f3n ambiental a sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas? Existen varios sistemas de monitorizaci\u00f3n de contaminantes en agua, aire y biota para res-ponder a los requerimientos de informaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. Sin embargo, estos da-tos no son f\u00e1cilmente accesibles, agregables ni comparables. La principal fuente de informa-ci\u00f3n a disposici\u00f3n p\u00fablica es la ofrecida por el Registro Estatal de Emisiones y Fuentes Con-taminantes (PRTR) 8 que recoge los datos de un centenar de contaminantes emitidos y vertidos por las instalaciones industriales sujetas a Au-torizaci\u00f3n Ambiental Integrada (unas 6000) y otro conjunto de actividades productivas (mi-ner\u00eda, depuradoras, acuicultura, etc.), todas ellas con un elevado potencial contaminante. Seg\u00fan este registro, en 2008, 2.156 complejos industriales superaron el umbral de notifica-ci\u00f3n a partir del cual los datos de emisiones se publican en el R egistro y son puestos a dispo- sici\u00f3n p\u00fablica. La cantidad total de toneladas de contaminantes emitidos al medio ambien-te que superaron este umbral de informaci\u00f3n fue de 5.862.398 toneladas 9. En esta suma no se computan las emisiones de aquellas insta-laciones que no superaron el umbral de no-tificaci\u00f3n (unas 4000) ni la de todas aquellas instalaciones no sujetas a las obligaciones del 7 Kogevinas M et al. Carex-Esp. Sistema de Infor- maci\u00f3n sobre Exposici\u00f3n Ocupacional a Cancer\u00edge- nos en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2004. ISTAS, 2006. 8 Disponible en http://www .prtr-es.es/ 9 Los datos del a\u00f1o 2008 no incluyen las emisio- nes de la Comunidad Aut\u00f3noma Vasca.10XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Registro PRTR, por lo que las cifras de exposi- ci\u00f3n ambiental a contaminantes es sustancial-mente superior. Seg\u00fan los datos aportados por las redes de medici\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de las Administraciones auton\u00f3micas, el 84% de la poblaci\u00f3n respira aire que supera los \u00edndi-ces de protecci\u00f3n a la salud recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 10. No existen inventarios que sistematicen la in-formaci\u00f3n disponible sobre la exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n a sustancias t\u00f3xicas a trav\u00e9s de alimentos, productos y art\u00edculos de consumo, materiales de construcci\u00f3n, etc. Sin embargo, la literatura cient\u00edfica sobre el tema es cada vez mayor, e indica la exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola a niveles preocupantes de un c\u00f3ctel de centenares de contaminantes t\u00f3xicos. 11 Tampoco se realiza en Espa\u00f1a, a diferencia de otros pa\u00edses de nuestro entorno, un programa sistem\u00e1tico de biomonitorizaci\u00f3n de contami-nantes en la poblaci\u00f3n. Los resultados prelimi-nares del primer estudio representativo de la poblaci\u00f3n adulta, encargado por el Ministerio de Medio Ambiente, sobre la presencia de tres metales (mercurio, cadmio, plomo), dioxinas, PCB y PBDE muestran niveles alarmantes de mercurio y niveles elevados de otros contami-nantes. El nivel de mercurio en la poblaci\u00f3n es hasta 10 veces superior al que presenta la poblaci\u00f3n de Alemania o EEUU. Los niveles son tan elevados (6,3 mg/l en sangre y 1,75 microgramos/gramos en pelo) que suponen un serio riesgo para la salud de las mujeres embarazadas y sus hijos e hijas. La poblaci\u00f3n de las zonas costeras espa\u00f1olas es la que pre-senta mayores concentraciones, especialmente Andaluc\u00eda, Murcia, Comunidad Valenciana y 10 E cologistas en Acci\u00f3n. La calidad del aire en el Estado espa\u00f1ol durante 2008. Ecologistas en Acci\u00f3n. Madrid, julio de 2009. Disponible en: http://www.ecologistasenaccion.org/IMG/pdf_Aire2008.pdf 11 Porta M, Puigdom\u00e8nech E y Ballester F (Eds) Nuestra contaminaci\u00f3n interna. Concentraci\u00f3n de compuestos t\u00f3xicos persistentes en la poblaci\u00f3n es-pa\u00f1ola. Los libros de la Catarata, 2009.Baleares, debido a la mayor ingesta de pesca- do12. El estudio corrobora los elevados niveles de mercurio detectados en la poblaci\u00f3n infantil por el proyecto INMA. 13 Un estudio de la concentraci\u00f3n corporal de 19 contaminantes en la poblaci\u00f3n catalana detect\u00f3 p-p'-DDE (metabolito del DDT) y PCB 180, sustancias prohibidas hace 30 a\u00f1os, en el 100% de las 919 muestras analizadas. El 85% de las muestras conten\u00eda 8 de los 19 contami-nantes analizados. 14 Un estudio de 16 conta- minantes t\u00f3xicos persistentes en placentas de mujeres del sudeste espa\u00f1ol detect\u00f3 residuos en todas las placentas, con media de 8 plagui-cidas por placenta y detectando compuestos como el DDE, DDT, endosulf\u00e1n y lindano en m\u00e1s del 50% de las muestras. En un estudio realizado a chicas embarazadas en Tenerife se detectaron alguno de los 7 PCB y 18 pla-guicidas clorados estudiados en el 67% de las muestras de l\u00edquido amni\u00f3tico. 15 dA\u00f1o o CASI onAdo P o R l AS EXP o SI - CI \u00f3n AM b IE ntA l y l A bo RA l A S u S - tA n CIAS qu\u00ed MICAS t\u00f3 XICAS Las enfermedades relacionadas con la ex- posici\u00f3n ambiental a sustancias qu\u00edmicas se han disparado en los \u00faltimos a\u00f1os tanto en 12 Resultados presentados por el Instituto Carlos III durante la Jornada de Vigilancia de COP, Minis- terio de Medio Ambiente, Rural y Marino, Madrid 14 de Abril de 2011. 13 Proyecto Infancia y Medio Ambiente (INMA) http://www.proyectoinma.org/presentacion-inma/resultados/# 14 Porta M, Puigdom\u00e8nech E, Gasull M I Bosch de Basea una mostra representativa de la poblaci\u00f3 general de Catalunya. Departament de Salut de la Genera-litat de Catalunya, 2009. 15 Cuerpos t\u00f3xicos. El organismo humano est\u00e1 contaminado por sustancias de consumo habitual. \u00bfUna factura por c\u00f3mo vivimos? La Vanguardia. Suplemento Cultura, 25 de noviembre de 2009.11Espa\u00f1a como en el resto del mundo. El c\u00e1n- cer, los problemas reproductivos (infertilidad, malformaciones, enfermedades reproducti-vas), las alteraciones hormonales (diabetes, problemas tiroideos, c\u00e1nceres), las enferme-dades inmunol\u00f3gicas (dermatitis, alergias) y los problemas neurol\u00f3gicos (problemas de aprendizaje, autismo, hiperactividad, Alzhei-mer, Parkinson), entre otras enfermedades re-lacionadas con la exposici\u00f3n a sustancias t\u00f3xi-cas han alcanzado cifras epid\u00e9micas. La prevalencia del c\u00e1ncer en Espa\u00f1a es en la actualidad de 1.500.000 personas. En el a\u00f1o 2007 fallecieron 99.763 personas en Espa\u00f1a por tumores malignos, siendo la primera cau-sa de muerte en varones y la segunda en mu-jeres. La incidencia global prevista de c\u00e1ncer para la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el a\u00f1o 2015 es de 222.069 casos. 16 Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), m\u00e1s del 40% de la carga global de enfermedad atribuible a factores medioam-bientales recae sobre menores de cinco a\u00f1os de edad. Un dato muy alarmante si pensamos los menores de cinco a\u00f1os s\u00f3lo constituyen el 10% de la poblaci\u00f3n mundial. Por otra parte, tambi\u00e9n la OMS se\u00f1ala que en torno al 65% de las enfermedades infantiles tiene su origen en la contaminaci\u00f3n y degradaci\u00f3n del medio ambiente. En Espa\u00f1a, igual que en los dem\u00e1s pa\u00edses industrializados, el n\u00famero de ni\u00f1os afectados por deficiencias del neurodesarrollo relacionados con la exposici\u00f3n a neurot\u00f3xi-cos es preocupante: E ntre un 5 y 10% de la poblaci\u00f3n infantil escolarizada tiene problemas de aprendizaje. El d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad, de acuerdo con estimaciones conservado-ras, afecta a entre el 3 y 6% de los ni\u00f1os en edad escolar, aunque evidencias recientes sugieren que la prevalencia podr\u00eda alcan-zar el 17%. 16 SEOM El c\u00e1ncer en Espa\u00f1a. Disponible en http://www.seom.org La incidencia de autismo puede alcanzar el 2 por cada 1.000 ni\u00f1os en algunas comuni-dades, y la tendencia es a incrementarse. Cerca del 1% de todos los ni\u00f1os sufren re- traso mental. Las alergias, el asma y las enfermedades res-piratorias relacionadas con la calidad del aire (en ambientes cerrados o en el exterior) han au-mentado en Europa, y ya afectan al 10% de la poblaci\u00f3n infantil del continente. Los s\u00edntomas relacionados con el asma durante la infancia y la adolescencia afectan alrededor del 10% de esa franja de poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Se estima que los factores ambientales est\u00e1n asociados al 98-99% de todos los c\u00e1nceres (97.000 personas murieron en 2001 de c\u00e1ncer en Espa\u00f1a) y al 85-96% de los desarrollados durante la \u00e9poca pedi\u00e1trica. Cada a\u00f1o se detectan en Espa\u00f1a 900 casos nuevos de c\u00e1ncer entre menores y adolescentes (hasta los 14 a\u00f1os) 17. Seg\u00fan estimaciones, la exposici\u00f3n laboral a sustancias t\u00f3xicas produce cada a\u00f1o en Es-pa\u00f1a decenas de miles de enfermedades res-piratorias, de la piel, del sistema nervioso o cardiovasculares, entre otras enfermedades laborales (8.550 casos de enfermedad pulmo-nar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), 6.840 casos de dermatitis, 5.130 casos de asma laboral cada a\u00f1o) 18. Tambi\u00e9n seg\u00fan estimaciones, la incidencia del c\u00e1ncer laboral en Espa\u00f1a ser\u00eda de 2.933 a 13.587 casos nuevos cada a\u00f1o y la mortalidad por c\u00e1ncer laboral supondr\u00eda un m\u00ednimo de 1.833 y un m\u00e1ximo de 8.214 personas trabajadoras 19. Como contraste, el 17 Dolores Romano Mozo y Jorge Riechmann (2006) Salud y Calidad Ambiental en Sostenibili- dad en Espa\u00f1a 2006. Madrid, Observatorio de la Sostenibilidad en Espa\u00f1a p\u00e1gs. 345-350. 18 Simon Pickvance, Jon Karnon, Jean Peters and Karen El-Arifi Evaluaci\u00f3n del Impactode REACH en la Salud Laboral (enfermedades res-piratorias y de la piel) en Espa\u00f1a. School of Health and Related Research, University of Sheffield En-gland and ETUI, 2005. 19 Kogevinas M y Rodr\u00edguez M. CANCER LABO- RAL EN ESPA\u00d1A. ISTAS, Madrid, 2005.12XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS registro de enfermedades profesionales del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, recoge 60 casos de enfermedades profesionales cau-sadas por agentes carcin\u00f3genos durante el a\u00f1o 2009. 20 Nos encontramos por tanto con una falta de informaci\u00f3n imprescindible para proteger a la poblaci\u00f3n, a trabajadores y al medio ambiente del riesgo qu\u00edmico: informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre las caracter\u00edsticas peligrosas de las sustancias en uso; informaci\u00f3n sobre los efectos sobre la salud, en particular la salud infantil originada por la exposici\u00f3n a t\u00f3xicos; inventarios de cantidades de sustancias uti-lizadas en Espa\u00f1a y sus usos; inventarios de exposici\u00f3n laboral y ambiental; programas pe-ri\u00f3dicos de biomonitorizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n; registros de enfermedades ocasionadas por la exposici\u00f3n ambiental a t\u00f3xicos; mejora de los registros de enfermedades profesionales; etc. Sin embargo, la informaci\u00f3n existente, aun-que dispersa y parcial, muestra la gravedad del riesgo qu\u00edmico en Espa\u00f1a y la necesidad de tomar medidas inmediatas para mejorarla. l A G EStI\u00f3 n dEl R IESG o qu\u00edM ICo PoR P ARtE dE lA S AdM InI StR ACIo nE S A pesar de la gravedad de la situaci\u00f3n, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un abandono sistem\u00e1tico de las pocas iniciativas pol\u00edticas para prevenir y controlar los riesgos para la salud p\u00fablica, el medio ambiente y la salud de los trabajadores ocasionados por la expo-sici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas peligrosas. As\u00ed, por ejemplo, el Plan Nacional de Aplica-ci\u00f3n (PNA) del Convenio de Estocolmo sobre contaminantes org\u00e1nicos persistentes est\u00e1 pr\u00e1cticamente abandonado desde su aproba- 20 Observatorio de las Enfermedades Profesio- nales. N\u00ba de partes comunicados por grupos de enfermedad y agente causante. Enero-Diciembre 2009. Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n. Dis-ponible en: http://www.mtin.es/estadisticas/eat/Eat09NovAv/E/index.htmci\u00f3n en 2007. Solo se ha ejecutado, y parcial- mente, las actuaciones de vigilancia de COP como se ha mencionado anteriormente. Las l\u00edneas de actuaci\u00f3n encaminadas a reducir las exposici\u00f3n a estos contaminantes, incluyendo campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, sustituci\u00f3n de las sustancias en uso, reducci\u00f3n de emisiones no intencionales, no se han desarrollado. Tambi\u00e9n est\u00e1n abandonadas otras activida-des de extrema relevancia, como la elabo-raci\u00f3n del Plan Nacional de Salud y Medio Ambiente, que deb\u00eda realizarse conjuntamen-te por parte de los Ministerios de Sanidad y Pol\u00edtica Social y Ministerio de medio Ambien-te, Rural y Marino.La falta de iniciativa pol\u00edtica se une a la in-aceptable dispersi\u00f3n de competencias, inexis-tencia de coordinaci\u00f3n entre administracio-nes y la deplorable falta de los recursos m\u00ed-nimos por parte de las administraciones en-cargadas de gestionar el riesgo qu\u00edmico para cumplir m\u00ednimamente su obligaci\u00f3n constitu-cional de garantizar la salud de la poblaci\u00f3n, como muestra un estudio sobre la situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico en Espa\u00f1a por parte de las administraciones 21. As\u00ed, las pol\u00edticas y estrategias parciales de gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico que se aplican en Espa\u00f1a, se derivan de los acuerdos, estrate-gias y normativas internacionales y europeas de los que participa. Espa\u00f1a no dispone de una pol\u00edtica o estrategia general integradora sobre sustancias qu\u00edmicas.Estos acuerdos, estrategias y normativas son numerosos, se refieren a \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n diferentes (salud laboral, salud p\u00fablica, me-dio ambiente, agricultura, transporte, emer-gencias, etc.), a compartimentos ambientales distintos (aire, agua, suelos, alimentos, pien-sos, etc.) e incluso a grupos de sustancias o 21 Este apartado est\u00e1 basado en las conclusiones del trabajo: Dalle M, Romano D y Vega MM. Estu- dio sobre la situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo de las sustancias qu\u00edmicas por parte de las Administra-ciones P\u00fablicas en Espa\u00f1a.ISTAS, 2009.13sustancias concretas (COP, mercurio, etc.), lo que dibuja un panorama muy complejo.Aunque, a nivel internacional se observa una tendencia a integrar los distintos sectores y aspectos de la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico en las \u00faltimas estrategias y normativas impul-sadas desde las Naciones Unidas (Convenio de Estocolmo, IFCS, SAICM) y desde la Uni\u00f3n Europea (Estrategia Europea de Medio Am-biente y Salud, Reglamento REACH), esta vi-si\u00f3n integral sobre la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00ed-mico a\u00fan no se ha trasladado a Espa\u00f1a.Las administraciones siguen parcelando las actuaciones, incluso en las labores que desem-pe\u00f1an en relaci\u00f3n a estrategias internacionales integradoras como las se\u00f1aladas. El resultado es que el n\u00famero de autoridades implicadas en la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico es abrumador. Nueve ministerios tienen competencias espe-c\u00edficas en gesti\u00f3n y control del riesgo qu\u00edmico y existen centenares de direcciones, subdirec-ciones y servicios implicados. Esto se debe, en gran medida, a que se han ido desarrollando servicios para responder a las obligaciones de la normativa espec\u00edfica que se iba generando (ej. sobre calidad del aire, contaminaci\u00f3n de suelos, vertidos, etc.). La ventaja que puede tener la existencia de servicios especializados puede perderse si no se tiene una visi\u00f3n inte-grada del riesgo qu\u00edmico y una buena coor-dinaci\u00f3n con el resto de servicios implicados. El Reglamento REACH es percibido como una oportunidad para mejorar la integraci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico, tanto por parte de la administraci\u00f3n central, como de la auton\u00f3mica. Resultados de las pol\u00edticas En general, las administraciones p\u00fablicas s\u00f3lo desempe\u00f1an las tareas obligatorias de los acuerdos y normas vinculantes. Las pro-puestas no vinculantes, incluyendo la elabo-raci\u00f3n de planes, inventarios, monitorizaci\u00f3n de sustancias, etc., no se realizan. S\u00f3lo se hace lo que es obligatorio por Ley.Las administraciones, por lo general, no rea-lizan diagn\u00f3sticos ni estrategias comunes con objetivos y prioridades de actuaci\u00f3n para reducir el riesgo qu\u00edmico. Como excepci\u00f3n, destaca la DG de Calidad y Evaluaci\u00f3n Am-biental de Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino que si trata de promo-ver pol\u00edticas de consenso y liderar convenios internacionales y grupos de trabajo t\u00e9cnico. Existe, tambi\u00e9n, alguna estrategia sectorial, como la protecci\u00f3n de la cadena alimentaria, que se define a trav\u00e9s del Plan Nacional de Control de la Cadena Alimentaria, abordando temas de reparto competencial, prioridades, coordinaci\u00f3n y recursos humanos. Algunas comunidades aut\u00f3nomas, como Andaluc\u00eda o Catalu\u00f1a, desarrollan estrategias o planes sectoriales en relaci\u00f3n con la salud medio-ambiental en un caso o el cumplimiento de REACH o emergencias y seguridad qu\u00edmica, en el otro. A la hora de elaborar pol\u00edticas se priorizan las estrategias con resultados inmediatos y a corto plazo. Por ejemplo, dentro del \u00e1mbito laboral, son mucho m\u00e1s relevantes las cam-pa\u00f1as de prevenci\u00f3n de accidentes que las de enfermedades laborales. Otro tanto sucede en relaci\u00f3n con las estrategias para la pre-venci\u00f3n de emergencias por accidentes en los que se involucran sustancias qu\u00edmicas, mu-cho m\u00e1s desarrolladas que las estrategias de salud ambiental, con consecuencias a largo plazo, donde las acciones son pr\u00e1cticamente inexistentes. El \u00e9xito de las comunidades aut\u00f3nomas, a la hora de materializar las competencias, es desigual, tanto, en relaci\u00f3n con el estableci-miento de sus pol\u00edticas como, especialmente, en relaci\u00f3n con las tareas de vigilancia y con-trol (inspecci\u00f3n) y el r\u00e9gimen sancionador. Cada comunidad destaca en un tema diferen-te, as\u00ed por ejemplo, la Comunidad Aut\u00f3noma Vasca ha desarrollado un sistema notable en relaci\u00f3n con el apoyo a las empresas para el cumplimiento con la reglamentaci\u00f3n ambien-14XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS tal y el eco-dise\u00f1o industrial, la Junta de An- daluc\u00eda dispone de un sistema de control de los productos qu\u00edmicos comercializados que cuenta con un sistema de alerta propio y la Generalitat de Catalu\u00f1a ha avanzado de ma-nera notable en relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n del Reglamento REACH.Los esfuerzos de las administraciones au-ton\u00f3micas se centran en lograr el cumpli-miento de la normativa, sin embargo, se en-cuentran con importantes obst\u00e1culos. Algu-nas administraciones, en particular las que tienen competencias en medio ambiente, se encuentran desbordadas de trabajo, debido en parte al proceso de concesi\u00f3n de Auto-rizaciones Ambientales Integradas (AAI) a casi 6.000 instalaciones industriales en todo el territorio.La externalizaci\u00f3n de las labores de control, en lugar de ampliar las plantillas t\u00e9cnicas de las administraciones, introduce un nuevo factor de complejidad que hace m\u00e1s dif\u00edcil la coordinaci\u00f3n y la unificaci\u00f3n de criterios. En cualquier caso, es el personal propio de las administraciones el que tiene la responsabili-dad final de otorgar las autorizaciones y rea-lizar las inspecciones. Diferentes administra-ciones y subcontratas acaban inspeccionando una misma empresa o un mismo vertido, con finalidades y criterios diferentes y sin com-partir los resultados. La digitalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de los controles realizados por las diferentes administraciones y entidades mejorar\u00eda la gesti\u00f3n del riesgo qu\u00edmico por parte de las administraciones.En relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen sancionador, uno de los principales obst\u00e1culos para asegurar un cumplimiento adecuado de la legisla-ci\u00f3n, es la dificultad de mantener la forma-ci\u00f3n continua de inspectores/as, en un con-texto de cambios r\u00e1pidos y de alto grado de complejidad de la legislaci\u00f3n. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta la desigualdad en rela-ci\u00f3n con el grado de estudios y cualificaci\u00f3n de los inspectores. Su estatuto les confiere un grado de autoridad, y en consecuencia, de eficacia. Las autoridades que disponen de un Cuerpo Oficial de Inspectores, tales como las autoridades laborales o las de ha-cienda, tienen m\u00e1s facilidad para aplicar la normativa frente al inspeccionado, ya que tienen capacidad de denuncia. Lo que supo-ne una mayor agilidad en la resoluci\u00f3n de las inspecciones. vigilancia de la salud y el medio am- biente La vigilancia de la salud y el medio ambiente esta muy compartimentada. Se monitorizan, por obligaci\u00f3n legal, sustancias en aguas (de boca, vertidos, r\u00edos) aire, suelos, alimentos y animales destinados a consumo humano. No existe coordinaci\u00f3n entre los diferentes siste-mas de vigilancia, cada uno mide sustancias diferentes con m\u00e9todos propios. No existen sistemas informatizados conjuntos, ni se cru-zan los datos para establecer relaciones o realizar an\u00e1lisis compartidos de la situaci\u00f3n del riesgo qu\u00edmico en una zona o en un sector. Evaluaci\u00f3n de la actividad En general, las administraciones no eval\u00faan su actividad. Ning\u00fan Ministerio tiene estable-cidas actividades para evaluarse, ni indica-dores. \u00danicamente las Agencias de seguridad alimentaria y de medicamentos (AESAN y AEMPS) utilizan indicadores para la evalua-ci\u00f3n de su gesti\u00f3n. En el resto de casos, no utilizan indicadores de gesti\u00f3n, \u00fanicamente se utilizan indicadores ambientales y/o de salud, para valorar el progreso y grado de cumplimiento de las actuaciones, planes de acci\u00f3n o estrategias que implementan y/o de-sarrollan. Algunas comunidades utilizan indi-cadores internos, que no son p\u00fablicos, para evaluar su actividad. En cualquier caso no hay homogeneidad en los indicadores utiliza-dos en las comunidades aut\u00f3nomas.15Coordinaci\u00f3n Debido a la dispersi\u00f3n normativa y compe-tencial existente, uno de los factores que m\u00e1s inciden en la eficacia de las pol\u00edticas desarro-lladas es la coordinaci\u00f3n de competencias y planes que afectan a un mismo objetivo. En este sentido, aunque el nivel de coordinaci\u00f3n entre los organismos y las diferentes unidades interministeriales interesadas y entre \u00e9stas y las comunidades aut\u00f3nomas parece adecuado, a la hora de elaborar las pol\u00edticas y estrate-gias nacionales se observa aislamiento y falta de coordinaci\u00f3n. As\u00ed, las \u00e1reas consideradas transversales en Europa, a nivel nacional \u00fani-camente se reflejan en el plan elaborado por el ministerio competente. Se observa un ele-vado grado de aislamiento y disgregaci\u00f3n de las pol\u00edticas y se echa en falta una visi\u00f3n integradora de las pol\u00edticas internacionales a nivel nacional. Esto se refleja en una ausencia de prioridades comunes (i.e., ausencia de pro-puestas nacionales sobre disruptores endocri-nos en las pol\u00edticas de Salud Laboral y el Plan Nacional de Control de la Cadena Alimentaria). S\u00f3lo la administraci\u00f3n laboral contempla la participaci\u00f3n de administraciones, patronal y sindicatos, en la elaboraci\u00f3n de sus progra-mas. En general, se observa una gran ausen-cia de la participaci\u00f3n social en la elabora-ci\u00f3n de planes y pol\u00edticas, as\u00ed como dificultad de acceso a datos e informaci\u00f3n. A destacar una excepci\u00f3n, la del \"Plan Nacional de Apli-caci\u00f3n del Convenio de Estocolmo y del Re-glamento 850/2004 sobre COP\", que se ela-bor\u00f3 con la participaci\u00f3n de todos los agentes interesados (asociaciones de consumidores, sindicatos, ONG ambientales, asociaciones industriales, comunidad cient\u00edfica, Adminis-traci\u00f3n Central y CCAA). En la actualidad contin\u00faan activas las obligaciones derivadas de dicho Plan y las revisiones del mismo. En la mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas la coordinaci\u00f3n entre autoridades competen-tes se realiza de manera informal en funci\u00f3n de las necesidades. Todo indica que la coor-dinaci\u00f3n es deficiente, tanto la coordinaci\u00f3n interna, como la coordinaci\u00f3n entre los dife-rentes departamentos de la misma comunidad aut\u00f3noma. Aunque la coordinaci\u00f3n con los mi-nisterios sea la adecuada, esta falta de coordi-naci\u00f3n en las comunidades aut\u00f3nomas genera importantes problemas como: La revisi\u00f3n parcial de las fichas de datos de seguridad. Una falta de homogeneidad en las conclu- siones de las inspecciones. Falta de aprovechamiento de otras expe- riencias. Dificultad en relacionar las causas de las enfermedades con las sustancias qu\u00edmicas. D uplicidades en los sistemas de alertas para alimentos y productos peligrosos en produc-tos de consumo (SCIRI, RAPEX, SIRIPQ). Por otra parte, la coordinaci\u00f3n entre comuni-dades aut\u00f3nomas es inexistente, lo que produ-ce un desconocimiento general sobre las ini-ciativas desarrolladas en otras comunidades. Los requisitos y necesidades del Reglamento REACH, podr\u00edan ser una oportunidad de me-jora de la coordinaci\u00f3n entre consejer\u00edas. Informaci\u00f3n p\u00fablicaEl conocimiento en profundidad de los proble- mas y que \u00e9ste sea compartido por los diferen-tes agentes para que cada cu\u00e1l asuma sus res-ponsabilidades, es un determinante esencial de la eficacia de las pol\u00edticas. Sin embargo, cuando este conocimiento existe, es poco accesible. Las Administraciones publican poco y las p\u00e1ginas Web, por lo general, son meramente informati-vas de las competencias que poseen.\u00danicamente los organismos con car\u00e1cter de Agencia, de seguridad alimentaria y de medica-mentos (AESAN y AEMPS) y el de trabajo (INSHT) publican an\u00e1lisis e informes t\u00e9cnicos y memorias anuales detalladas donde se reflejan las activida-des que realizan y los resultados obtenidos. Tambi\u00e9n se echa en falta el acceso p\u00fablico a inventarios y registros, a disposici\u00f3n de las di-16XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS ferentes administraciones, as\u00ed como estudios y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n existente, por ejem-plo, an\u00e1lisis causa-efecto entre exposici\u00f3n a sustancias y enfermedades.En relaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, la informaci\u00f3n que se puede obtener es desigual seg\u00fan la cada una de ellas y seg\u00fan el \u00e1rea de in-ter\u00e9s. S\u00f3lo cuando hay una obligaci\u00f3n legal (por ejemplo, el caso del Real Decreto 1254/1999 sobre las medidas de seguridad que deben tomarse y sobre el comportamiento que debe adoptarse en caso de accidente) se encuentra informaci\u00f3n en todas las comunidades aut\u00f3no-mas aunque con distinto grado de desarrollo. Por otro lado, apenas se encuentra informaci\u00f3n publicada por parte de las autoridades labo-rales. En el caso de las autoridades en salud p\u00fablica, Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda destacan por el nivel de informaci\u00f3n que proporcionan. Ante esta situaci\u00f3n, 40 colectivos cient\u00edficos, ecologistas, sindicales, de consumidores, y de afectados enviamos un escrito al presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, para denunciar la creciente preocupaci\u00f3n social por el abandono del Gobierno de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n ambiental y sanitaria frente a los riesgos ocasionados por la contaminaci\u00f3n qu\u00ed-mica. En ella se dec\u00eda:A pesar de la abrumadora falta de recursos hu-manos y econ\u00f3micos destinados a prevenir el riesgo qu\u00edmico, si existiera un impulso pol\u00edtico, las administraciones podr\u00edan desarrollar una gran cantidad de actividades con proyecci\u00f3n social que redundar\u00eda en un mayor conciencia c\u00edvica ambiental, en la dinamizaci\u00f3n de m\u00falti-ples pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas y, finalmente, en la reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n humana y am-biental a contaminantes qu\u00edmicos. La salud es un derecho fundamental que est\u00e1 siendo vulnerado. Est\u00e1 fracasando la protecci\u00f3n de la salud humana y el medio ambiente frente a los graves efectos de la contaminaci\u00f3n qu\u00edmica. La actual situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica no s\u00f3lo no es un argumento para abandonar la respon-sabilidad pol\u00edtica de proteger la salud p\u00fablica sino que ofrece una oportunidad hist\u00f3rica para impulsar pol\u00edticas, programas, servicios y pro-ductos que protejan a la poblaci\u00f3n y al medio ambiente del riesgo qu\u00edmico. Hay que atender al coste social y ambiental en t\u00e9rminos de en-fermedad, muertes, a\u00f1os de vida perdidos o limpieza ambiental que se puede reducir . Tam-bi\u00e9n es necesario que la sociedad que resulte tras la crisis econ\u00f3mica sea m\u00e1s sostenible y m\u00e1s humana.Exigimos pues que el gobierno central y todas las administraciones p\u00fablicas del estado aban-donen su actual pasividad y negligencia ante la contaminaci\u00f3n qu\u00edmica y pasen a impulsar los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales que este grave problema exige. Solicitamos, igualmente, ser convocados pr\u00f3ximamente a un di\u00e1logo cr\u00edtico y fruct\u00edfero para desarrollar las cuestiones y propuestas esbozadas en este escrito.Seis meses despu\u00e9s de haber enviado el escrito el gobierno no ha respondido a esta petici\u00f3n. Sin embargo, el hecho de reunir a 40 organi-zaciones preocupadas por el riesgo qu\u00edmico en este escrito tiene un gran valor. Es indispensa-ble crear alianzas, visibilizar el problema del riesgo qu\u00edmico desde diferentes perspectivas, denunciar la situaci\u00f3n y presionar por mejorar-la tanto desde nuestro papel como ciudadanos, trabajadores o consumidores. t \u00f3X ICoS y dI SRuPt oR ES En doC RIn oS En MEdIo AMbI En tE y SAl ud dE lA S MuJ ERES Carme valls l lobet M\u00e9dicaDirectora del programa Mujer Salud y Calidad de Vida de CAPS Inicio la exposici\u00f3n recordando las ense\u00f1an- zas que he podido recoger en los \u00faltimos 15 a\u00f1os a trav\u00e9s de diagnosticar a personas afec-tadas por la exposici\u00f3n a insecticidas, los cua-17les hab\u00edan sido utilizados en su lugar de tra- bajo incumpliendo las normas de prevenci\u00f3n. A partir del an\u00e1lisis concreto de la situaci\u00f3n de estas trabajadoras y algunos trabajadores, hemos empezado a comprender el papel que la contaminaci\u00f3n ambiental del aire, del agua y de los alimentos est\u00e1 jugando en la presen-taci\u00f3n de enfermedades emergentes como la fibromialgia y el s\u00edndrome de Sensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple, as\u00ed como en el incremento de c\u00e1ncer de mama y alteraciones en la salud reproductiva de mujeres y hombres. d e lo concreto a lo general El n\u00famero total de personas expuestas que he estudiado a lo largo de estos 15 a\u00f1os ha sido 681, de las cuales 302 resultaron afectadas (291 mujeres y 11 varones). Tasa Personas EXPUESTAS: 681 Mujeres 518 (75,9%) Hombres 163 (23,6%) Personas AFECT ADAS: 302 Mujeres 291 (96,3%) Hombres 11 (3,7%) Levemente afectadas .................... 5 2 Mujeres y 7 Hombres. Moderadamente afectadas .................... 107 Mujeres. Gravemente afectadas .................... 1 32 Mujeres y 4 Hombres. Aunque inicialmente la cl\u00ednica de las personas afectadas era muy abigarrada y se present\u00f3 de forma insidiosa, los s\u00edntomas que afecta-ban al sistema respiratorio y neurol\u00f3gico se presentaron desde el primer momento de la exposici\u00f3n, y los que afectaban al sistema en-docrinol\u00f3gico, autoinmune, y las alteraciones hipofisarias se presentaron de dos a cuatro meses despu\u00e9s de la exposici\u00f3n o de las reex-posiciones iniciales. Los s\u00edndromes iniciales se produjeron por la inhibici\u00f3n de la colines-terasa s\u00e9rica que producen los organofosfo-rados, que paralizan as\u00ed el sistema nervioso de los insectos, incrementando los niveles de acetilcolina (Namba, 1971; Coye 1986, Joffe 2001, Ranjabar 2002) y producen s\u00edntomas por el est\u00edmulo de los receptores nicot\u00ednicos y muscar\u00ednicos.Para clarificar la aproximaci\u00f3n cl\u00ednica y los tratamientos hemos clasificado 1 la cl\u00ednica que han presentado las personas afectadas en seis s\u00edndromes:S\u00edndrome respiratorio. Se manifiesta con irrita- ci\u00f3n de la mucosa nasal, bucal y far\u00edngea, muco-sidad nasal y bronquial, tos, dolor al tragar , dis-nea, salivaci\u00f3n, lagrimeo y excitaci\u00f3n del olfato. Lo present\u00f3 el 100% de las personas afectadas desde el primer momento de la exposici\u00f3n. La exploraci\u00f3n cl\u00ednica mostr\u00f3 faringes enrojecidas, hiperactividad bronquial y test de metacolina positivos. Los s\u00edntomas eran parecidos a los des-critos por la exacerbaci\u00f3n de los receptores mus-car\u00ednicos por el exceso de acetilcolina.S\u00edndrome neurol\u00f3gico. Se manifiesta con la presencia inicial de un estado de confusi\u00f3n mental, dolor de cabeza frontal, p\u00e9rdida de rapidez de respuesta, p\u00e9rdida de memoria y de capacidad de concentraci\u00f3n, calambres y parestesias en extremidades superiores e in-feriores, p\u00e9rdida de fuerza muscular y sensa-ci\u00f3n de fatiga. Esto s\u00edntomas se presentaron inmediatamente despu\u00e9s de las exposiciones y empeoraron progresivamente en las perso-nas que hab\u00edan estado reexpuestas aunque fueran con dosis bajas. Este s\u00edndrome ha sido descrito ya en la literatura como afectaci\u00f3n cr\u00f3nica del sistema nervioso central induci-do por organofosforados 2. El s\u00edndrome se ha presentado en el 100% de las personas afec-tadas. Las exploraciones cl\u00ednicas han dado como resultado un enlentecimiento de los po-tenciales cognitivos y visuales, resultados al-terados del test neuropsicol\u00f3gico, lentitud del flujo sangu\u00edneo en la zona temporal y frontal objetivada por el SPECT y alteraciones en la Resonancia Magn\u00e9tica cerebral con p\u00e9rdida de mielina que se observa en un 60% de casos un a\u00f1o despu\u00e9s de la exposici\u00f3n. 18XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS S\u00edndrome de disrupci\u00f3n endocrina con ex- ceso de secreci\u00f3n de estr\u00f3genos. Se mani- fest\u00f3 en las mujeres afectadas con metrorra-gias, que se presentaron un mes despu\u00e9s de la exposici\u00f3n, ciclos menstruales m\u00e1s cortos, presencia de co\u00e1gulos, presencia o agrava-ci\u00f3n del S\u00edndrome Premenstrual, incremento de la mastopat\u00eda fibroqu\u00edstica y, medio a\u00f1o despu\u00e9s, incremento de fibromiomas uteri-nos. En los varones se observ\u00f3 dificultades en la erecci\u00f3n e impotencia sexual. En la explo-raci\u00f3n se encontr\u00f3 incremento de 17 beta es-tradiol en segunda fase del ciclo, deficiencia de progesterona, anemia y deficiencia de las reservas de hierro (ferritina baja).S\u00edndrome de parasimpaticotonia hipotal\u00e1mi-ca con hipersecreci\u00f3n de hormona de creci-miento: Medio a\u00f1o despu\u00e9s de las primeras ex- posiciones se observ\u00f3, en algunas personas ex-puestas, un crecimiento del tama\u00f1o de los pies, ya que aumentaron un numero en el tama\u00f1o de los zapatos que utilizaban. Al estudiar las hor-monas hipofisarias se observ\u00f3 el incremento de la secreci\u00f3n de hormona de crecimiento (GH), dos o tres veces por encima de los valores nor-males, pero sin llegar a cifras compatibles con las observadas en la acromegalia. La secreci\u00f3n de IGF1 estaba disminuida y la de somatosta-tina, el factor inhibidor de la GH, estaba dis-minuida o abolida en la mayor\u00eda de los casos. La exploraci\u00f3n de la hip\u00f3fisis se\u00f1al\u00f3 incremen-to del tama\u00f1o en un 30% de casos, y en diez personas que estuvieron expuestas a repetidas exposiciones, se ha tenido que extirpar una tu-moraci\u00f3n hipersecretora de GH.S\u00edndrome de estimulaci\u00f3n de autoinmuni-dad. A los seis meses de las primeras expo- siciones, las personas afectadas desarrollan un incremento de fen\u00f3meno autoinmunes, con la aparici\u00f3n o incremento de t\u00edtulos de anticuerpos antinucleares, anticuerpos an-titiroideos, anticuerpos anticitomegalovirus y anticuerpos antiEpstein-Barr. El hipotiroi-dismo se ha desarrollado en un 73% de las personas afectadas, y el hipertiroidismo en un 5%, cifra tres veces mayor que la pobla- ci\u00f3n normal.S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica (SFC). Al 80% de las personas afectadas se pudo diagnos-ticar a los seis meses un s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica, que cumpl\u00eda los criterios de Fukuda con alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n mitocondrial, con bajos niveles de la secreci\u00f3n del \u00e1cido pir\u00fa-vico, reflejando el da\u00f1o mitocondrial directo que pueden provocar los organofosforados, tal como demostr\u00f3 Moreno (1990) 3. Hipersensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple (HQM) o Intolerancia Ambiental idiop\u00e1tica 4. Un 70% de personas expuestas han desarrolla-do un s\u00edndrome de hipersensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple, que persiste doce a\u00f1os despu\u00e9s de la primera exposici\u00f3n. Esta afectaci\u00f3n am-pliamente invalidante les impide poder acu-dir a centros comerciales, centros de ocio o desplazarse en determinados transportes p\u00fablicos. Se reproducen s\u00edntomas ante muy diversos tipos de aerosoles, colonias, y otros productos vol\u00e1tiles. Respecto a todos estos s\u00edndromes, la afectaci\u00f3n fue mucho mas intensa y las consecuencias so-bre la salud fueron peores para las personas que fueron expuestas a dosis bajas y repetidas. Los s\u00edndromes m\u00e1s invalidantes para las per-sonas afectadas han sido el COPIND, el SFC y la SQM, ya que les impide realizar cualquier tipo de trabajo, por lo que su invalidez ha requerido indemnizaci\u00f3n. Un 20% de casos que pudieron ser tratados a la semana siguiente de las expo-siciones se pudieron recuperar, aunque se ha observado una sensibilizaci\u00f3n a la exposici\u00f3n a organofosforados en lugares p\u00fablicos (trans-portes p\u00fablicos, restaurantes...). SE n SI b I l I d A d qu\u00ed MICA M\u00da lt IP l E La SQM no ten\u00eda hasta la actualidad una etio- log\u00eda clara, aunque se han barajado mecanis-mos inmunol\u00f3gicos, auto inflamatorios en la membrana de la mucosa nasal, neurol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos en diversas revisiones 5, o en el 19informe gubernamental dan\u00e9s sobre la SQM6, todav\u00eda no hab\u00eda sido encontrada una etiopa- togenia clara7 que pudiera explicar la variada y abigarrada sintomatolog\u00eda que presentan estos pacientes, hasta los \u00faltimos trabajos publicados en el a\u00f1o 2010.Durante el primer trimestre del 2010, se ha publicado el estudio dirigido por la Dra Liud-mila G Korkina, cuyos objetivos han sido in-vestigar si existen marcadores metab\u00f3licos, inmunol\u00f3gicos o gen\u00e9ticos en el SQM.Compararon pacientes consecutivos con el diagn\u00f3stico de SQM (n=133. 119 Mujeres/ 14 Varones), diagnosticados con los criterios de Cullen (Cullen 1987) y un QEESI modificado (Quick Environmental Exposure and Sensiti-vity Inventory) (Fabio 2000; and Pri-hoda con sospecha de SQM (n= 93. 78 15V) y sujetos controles italia-nos (n=218. 105 M/ 113V), con un subgrupo de controles para los an\u00e1lisis metab\u00f3licos. (n=52. 35M/17 V). Todos los sujetos firmaron un consentimiento informado. El protoco-lo del estudio fue aprobado por el comit\u00e9 de \u00e9tica local del Hospital de San Carlo (Roma. Italia), el 11 de Diciembre del 2008. La edad media oscilaba entre 49 a\u00f1os de media + - 11 a\u00f1os en los casos y controles.La distribuci\u00f3n de enfermedades concomi-tantes en los casos obtenidas por anamnesis son por orden de prevalencia: (Ver Figura 1). T iroditis autoinmune (11,8 %). Asma bronquial (3,9%). Esofagitis por reflujo (8,%). Colon irritable (2,6%). Esteatosis hep\u00e1tica (3,1%). Fibrosis (1,3%). Caracter\u00edsticas del s\u00edndr ome de S q M 1. El s\u00edndrome de SQM se caracteriza por un gran n\u00famero de trastornos inmunol\u00f3gicos y bioqu\u00edmicos que sugieren una defensa antioxidante suprimida, y un nivel de in-flamaci\u00f3n sist\u00e9mica con un componente autoinmune.2. Se alteran el EEG y el SPECT funciona- les. Pero no se altera morfol\u00f3gicamente el sistema nervioso central a menos que la intoxicaci\u00f3n sea por organofosforados o neurot\u00f3xicos. 3. Las alteraciones gen\u00e9ticas encontradas en algunos estudios se pueden deber a un efecto de las citoquinas para inhibir el CYP y /o el AhR que podr\u00eda conducir a una dis-minuci\u00f3n de la capacidad metab\u00f3lica en tales pacientes. 4. E stos par\u00e1metros metab\u00f3licos e inmu- nol\u00f3gicos deben ser tenidos en cuenta en la definici\u00f3n biol\u00f3gica del SQM y en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y de laboratorio del SQM. 5. E n la definici\u00f3n biol\u00f3gica y el diagn\u00f3stico de la SQM se ha de incluir los par\u00e1metros metab\u00f3licos que indican una oxidaci\u00f3n acelerada de l\u00edpidos, un aumento de la pro-ducci\u00f3n de oxido n\u00edtrico, una depleci\u00f3n del glutation citoquinas plasm\u00e1ticas. t \u00f3X ICoS AM bI En tAlE S y C\u00c1nC ER dE MAMA Sabemos que el c\u00e1ncer de mama es depen-diente de los estr\u00f3genos, tanto end\u00f3genos como ex\u00f3genos, y por sustancias qu\u00edmicas que imiten las propiedades de los estr\u00f3genos (xenoestr\u00f3genos) o que act\u00faen como disrup-tores endocrinos, alterando la armon\u00eda del ci-clo menstrual 8 y disminuyendo la producci\u00f3n de progesterona end\u00f3gena, provocando un hiperestrogenismo absoluto o relativo. Todo lo que incremente su efecto sobre las c\u00e9lu-las mamarias, puede contribuir a aumentar su incidencia. Por ello uno de los retos m\u00e1s grandes de la medicina primaria, salud p\u00fabli-ca y de la oncolog\u00eda es identificar estrategias e intervenciones eficaces para prevenir el c\u00e1ncer de mama, para desarrollar estrategias de prevenci\u00f3n primaria. Hasta que no exis-tan m\u00e9todos de detecci\u00f3n para los primeros cambios malignos de las c\u00e9lulas mamarias, la 20XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS estrategia s\u00f3lo puede ser identificar los facto- res de riesgo, e intentar evitarlos, individual o socialmente.La posibilidad que la bioacumulaci\u00f3n de los es-tr\u00f3genos ambientales (xenoestr\u00f3genos) pueda ser causa de c\u00e1ncer de mama ya fue plantea-da por estudios epidemiol\u00f3gicos sobre exposi-ciones ocupacionales o ambientales en 1984 9. Los xenoestrogenos pueden ser la causa de la creciente y alta incidencia de c\u00e1ncer de mama con receptores estrog\u00e9nicos positivos 10 En Canad\u00e1, un reciente estudio11 relaciona la presencia de dioxinas ambientales y dimetil-sulfato con la aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de mama, en relaci\u00f3n a la distancia con las industrias que emiten las dioxinas y la susceptibilidad es mayor cuanto menor es la edad de las mu-jeres. Hay m\u00e1s susceptibilidad en personas menores de 30 a\u00f1os. La probabilidad de que un efecto adverso a partir de una exposici\u00f3n precoz, intermitente y simultanea, a dioxinas y dimetilsulfato, se manifieste como c\u00e1ncer de mama despu\u00e9s de haber dado el pecho al me-nos 26 a\u00f1os atr\u00e1s, est\u00e1 en funci\u00f3n de la edad de la primera exposici\u00f3n, el tipo de fuente de emisi\u00f3n y la distancia de la fuente emisora.Una revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica 12 mues- tra que varios factores ambientales est\u00e1n im-plicados en el aumento de riesgo de c\u00e1ncer de mama, incluyendo hormonas y disruptores endocrinos, qu\u00edmicos org\u00e1nicos y subproduc-tos de la combusti\u00f3n de los veh\u00edculos y de la industria y radiaciones ionizantes y no ioni-zantes. OrganocloradosLos productos organoclorados, tienen una lar- ga vida media que puede llegar a los 40 a\u00f1os en el cuerpo humano, especialmente en el te-jido adiposo, suero y leche. El DDT y su me-tabolito el DDE, tiende a persistir mucho m\u00e1s largo tiempo en el cuerpo, y estos insecticidas presentan propiedades estrog\u00e9nicas, y act\u00faan el cuerpo como disruptores endocrinos. El DDT fue prohibido en 1972, y en Espa\u00f1a en 1977, pero su uso no acab\u00f3 hasta a\u00f1os m\u00e1s tarde, y a\u00fan se est\u00e1 utilizando en pa\u00edses afri-canos como Marruecos. Dada su persistencia puede volver a entrar en la cadena alimentaria humana, a trav\u00e9s de comida de origen animal, y del agua, y polvo en el suelo. Leon Bradlow public\u00f3 en 1995 que muchos productos orga-noclorados como el DDT, atrazina, hexacloru-ro de benceno, PCBs, y Endosulfan I y II, esti-mulaban la producci\u00f3n de un metabolito de los estr\u00f3genos, la 16 alfa hidroxiestrona, que es un potente agente que produce tumores, y al-tera genes. Estudios del grupo de Nicolas Olea en Granada han se\u00f1alado la relaci\u00f3n entre organoclorados y c\u00e1ncer de mama 13. Exami- nando el efecto combinado de los estr\u00f3genos ambientales medidos como sobrecarga totoal efectiva de estr\u00f3genos (TEXB-alfa) demostra-ron un incremento del riesgo de c\u00e1ncer de mama entre las mujeres m\u00e1s delgadas, en es-pecial en el grupo de mujeres despu\u00e9s de la menopausia, con niveles m\u00e1s elevados pesti-cidas, en especial el aldrin y el lindano. En un estudio publicado en 2004 14 analizando los ni- veles de DDt y sus metabolitos en la poblaci\u00f3n de las Islas canarias, se encontraron unos ni-veles m\u00e1s altos que en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, y las mujeres presentaron niveles m\u00e1s altos de insecticidas organoclorados que los hombres. Las islas Canarias son uno de los lugares de Espa\u00f1a en que hay mayor incidencia y morta-lidad por c\u00e1ncer de mama. Tanto los pesticidas, como los PCBs y otros subproductos derivados de los pl\u00e1sticos, como los subproductos de la combusti\u00f3n de gasolina y algunos f\u00e1rmacos act\u00faan como xenoestr\u00f3genos(44), 15,16,17, y son potenciales estimulantes de cambios tumorales en las mamas. ParabenesLos parabenes son derivados del 4-hidroxiben- zoato y son ampliamente usados como pre-21servantes en comida, productos cosm\u00e9ticos y preparaciones farmac\u00e9uticas. Los metil-, etil-, propil-, y butilparaben fueron todos estrog\u00e9ni-cos en ensayos in Vitro realizados en 1998 18. Cuando se administraban por v\u00eda oral a ratas no provocaron efectos estrog\u00e9nicos biol\u00f3gicos, pero cuando se administraron a trav\u00e9s de la piel provocaron hipertrofia uterina en ratas. Los parabenes estimulan la proliferaci\u00f3n de mamarias con cancer (MCF-7) estimulan-do espec\u00edficamente el receptor estrog\u00e9nico 19. La actividad de los parabenes depende de la longi-tud de sus cadenas y ramificaciones del grupo alquil. El grupo de la Dra Philippa Darbre del Reino Unido demostr\u00f3 en el a\u00f1o 2004 que los parabenes se acumulan intactos en el cuerpo a largo plazo aunque la dosis usada haya sido baja, y los encontr\u00f3 en muestras de 20 tumores de mama 20. Aunque han aparecido informes publicados sin autor 21, en los que pretenden demostrar que no hay relaci\u00f3n entre los parabenes y c\u00e1ncer de mama, sus afirmaciones que no se basan en evidencias en humanos, se contradicen con las investigaciones de la Dra. Philipa Darbre, que en una reciente revisi\u00f3n 22 del tema, se\u00f1ala la absorci\u00f3n sist\u00e9mica de los \u00e9steres de paraben a trav\u00e9s de la piel intacta, y que se ha demostrado en humanos y en animales el efecto agonista de los estr\u00f3genos, la actividad antagonista de los andr\u00f3genos y tambi\u00e9n, que poseen activi-dad genot\u00f3xica. Adem\u00e1s de sumar los efectos estrog\u00e9nicos con los estr\u00f3genos ambientales, los bisfenoles A y los estr\u00f3genos de la dieta 23. El efecto de los xenoestr\u00f3genos y disruptores endocrinos en el incremento de c\u00e1ncer en la vida infantil y en el incremento de linfomas y c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas en la vida adulta lo he descrito en anteriores trabajos disponibles en www.caps.cat. t\u00f3 XIC o S y SA lud REPR odu C t I vA24 Adem\u00e1s de la disrupci\u00f3n endocrina que se ha asociado a la aplicaci\u00f3n de insecticidas, otros productos como los PCB, Dioxinas, Etilengli-col y Trihalometanos alteran la longitud del ciclo y producen irregularidades.El Bisfenol A se ha asociado a la presencia de Ovario Poliqu\u00edstico. Se ha descrito la asociaci\u00f3n de xenoestr\u00f3ge-nos y metales pesados con la presencia de trastornos del ciclo menstrual, y el incremen-to de endometriosis y miomas uterinos. El plomo y el mercurio pueden tener efectos an-tiestrog\u00e9nicos, y el cadmio se ha podido aso-ciar a un incremento de la endometriosis 25. En las mujeres afectadas por la exposici\u00f3n a insecticidas y disolventes en el lugar de traba-jo se presentan ya metrorragias y ciclos m\u00e1s cortos desde el mes posterior a la exposici\u00f3n. Adem\u00e1s existe un incremento de la prema-turidad y del bajo peso al nacer. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos de madres que han estado ex-puestas a insecticidas tienen una menor cir-cunferencia cr\u00e1neo-encef\u00e1lica y se ha asocia-do una disminuci\u00f3n del \u00edndice de inteligencia en la vida adulta.Si la exposici\u00f3n ha sido durante el embarazo en mujeres que trabajan en la agricultura o conviven en granjas o espacios donde se es-t\u00e1n aplicando insecticidas se ha comprobado un incremento de hipertensi\u00f3n durante el embarazo y de preclampsia grav\u00eddica 26. Enf ERME d A d ES EMERGE nt ES Para terminar dir\u00e9 que el problema de la apli- caci\u00f3n de insecticidas en los lugares de traba-jo sin seguir normas claras de prevenci\u00f3n es un problema muy serio que puede acarrear consecuencias muy graves para la salud de las personas expuestas. En el grupo estudia-do por m\u00ed, estas graves consecuencias han afectado a 132 mujeres y 4 hombres. En pri-mer lugar, muchos a\u00f1os de sufrimiento hasta conseguir el diagn\u00f3stico y la demostraci\u00f3n de que los problemas de salud que padec\u00edan es-taban provocados por la exposici\u00f3n a insec-ticidas. En segundo lugar, las personas que continuaron trabajando, aunque expuestas a 22XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS bajas dosis, tuvieron afectaci\u00f3n m\u00e1s grave y cr\u00f3nica del Sistema Nervioso Central, m\u00e1s in-cidencia de Fatiga Cr\u00f3nica y han acabado en un 70% de los casos afectadas de fibromial-gia. Precisamente los trabajos de Pall 27 (2004) y Bell 28(1998 y 2003) se\u00f1alan la posibilidad de que un 70% de casos de fibromialgia sea debido a la exposici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas en los lugares de trabajo (insecticidas, disol-ventes y otros), los mismos agentes desenca-denantes que se asocian con frecuencia a la Hipersensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple. La hip\u00f3tesis fisiopatol\u00f3gica es la agresi\u00f3n re-petida de la zona hipot\u00e1lamo-hipofisaria por microtraumatismos f\u00edsicos o qu\u00edmicos, que acaban produciendo disrupci\u00f3n endocrina, y alteraciones de la inmunidad.Adem\u00e1s el incremento de la exposici\u00f3n que se produce en la sociedad industrial, y el hecho de que las personas afectadas reproduc\u00edan los s\u00edn-tomas en muy diversos lugares p\u00fablicos, plantea un reto a la salud p\u00fablica. \u00bfEst\u00e1n estas exposi-ciones en el origen de incremento de tumores y de enfermedades autoinmunes en poblaci\u00f3n laboral, sobre todo entre mujeres? \u00bfEst\u00e1n rela-cionadas con el incremento del dolor muscular generalizado, de la fibromialgia y de los casos de fatiga cr\u00f3nica? La respuesta a estas preguntas requerir\u00e1 ulteriores investigaciones pero, dado que la primera causa de invalidez profesional son los problemas m\u00fasculoesquel\u00e9ticos, ni sindi-catos ni gobiernos pueden dejar de estimular la investigaci\u00f3n para responderlas. b I bl I o GRA f IA 1 V alls-Llobet C.(2000). Consecuencias cl\u00edni- cas a corto, medio y largo plazo de fumigacio-nes en lugares de trabajo. Quadern CAPS, 29 2 J pa- rathion with mitochondrial bioenergetics. Xarau,S., Due\u00f1as A., Ferrer A., Fernandez J. Sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple. Med Clin (Barc) 2010. doi:10.1016/j.med-cli.2010.04.010 6 Kobenhavn K. How 7 Ortega Perez, A. Hipersensibilidad qu\u00edmi- ca m\u00faltiple: en b\u00fasqueda de la sistematiza-ci\u00f3n de su diagn\u00f3stico. Med Clin (Barc). 2007; 129(3):94-5. 8 V alls-Llobet,C I Webb S. ciclo menstrual influencia del stress, nutricion e insu-ficiencia luteinica en En: de Barcelona: CAPS, 1991. 9 Unger M, Kiaer H, Blichert-Toft M, Olsen J, Clausen J.Organochlorine compounds in breast fat from deceased with and SD. Xenoes- may be the rates of hormone receptor positive breast cancer diseases Expo Sci Environ Epidemiol. 2009 Apr 1. 12 Gray J, Evans N, Taylor B, Rizzo J, Walker M State of the evidence: the connection bet-ween breast cancer and the environment. Occup 13 Ibarluzea JM, L, Olea-Serrano Rivas AM, Aurre-koetxea J, Exp\u00f3sito J, Lorenzo M, Torn\u00e9 J, Villalobos M, Pedraza V, Sasco AJ, Olea N. organochlorine pesticides DDT and derivatives in people from the Canary Islands (Spain). Sci Total Environ. 2005 Mar 1;339(1-3):49-62. 15 environmental variables. breast risk the principle. Environ Health Pers-pect. J 1995; 25(3):481-488. 18 Routledge EJ, Parker J, Odum Sterility. 4. 25 Jackson L W, Zullo MD, Goldberg JM. Human Re-production 2008 Vol 23, n\u00ba 3 pp 679-687. 26 Saldana, Tina, Basso Olga, Baird Donna, Hoppin Jane, Weinberg Clarece, Blair Aaron, Alavanja Pall, M. L.y Anderson, J. H. (2004). The vanilloid receptor as a putative target of di-verse chemicals in multiple chemical sensi-tivity. Arch Environ Health, 59(7), 363-75. Review 28 Bell, I. R., Baldwin, C. M. y Schawartz, G. E. (1998). Illness from lvARI o d E l AS PERS on AS qu E S uf RE n S q M: A PR o P \u00f3 SI to d E un CAS o Mar Rodr\u00edguez Gimena M\u00e9dica de FamiliaSAR Buitrago del Lozoya 1.- u na reflexi\u00f3n antes de meternos en harina Desde hace unos a\u00f1os me dedico a la valora-ci\u00f3n de las personas que padecen Sensibili-dad Qu\u00edmica M\u00faltiple (SQM). Part\u00eda de un absoluto desconocimiento de esta nueva enfermedad relacionada con los qu\u00edmi-24XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS cos medioambientales. Gracias a la red de mu- jeres sanitarias entr\u00e9 en contacto con Carme Valls y asist\u00ed a uno de los cursos de formaci\u00f3n.Ya hab\u00eda o\u00eddo hablar o hab\u00eda le\u00eddo en el MyS algo sobre las personas que, tras una exposi-ci\u00f3n a alg\u00fan pesticida en su lugar de trabajo o a disolventes, se sensibilizaban y enfermaban.Haciendo memoria tambi\u00e9n hab\u00eda escuchado en la consulta alg\u00fan relato de alguna \"pacien-te\" que me comentaba que \"ol\u00eda mucho\". Re-conozco que esos relatos, al igual que otros a lo largo de mi vida profesional, me han deja-do sorprendida y perpleja y me han puesto en contacto con mi propia ignorancia. Por suerte todav\u00eda, cuando algo me sorprende, me dedi-co a estudiar. No obstante no he conseguido quitarme de la cabeza el run, run de: \"no, otra vez algo raro, no\". Como bien dec\u00eda Samuel Hanheman (m\u00e9di-co alem\u00e1n iniciador de la homeopat\u00eda), para ser una buena profesional de la salud (yo di-r\u00eda que para ser una buena profesional, si en tu trabajo tratas con seres humanos) hay que acercarse \"libre de prejuicios\" al caso.Este caso que os presento, por reciente y por extra\u00f1o, me ha hecho volver a recordar la im-portancia de la escucha libre de prejuicios de los s\u00edntomas que nos relatan las personas a las que atendemos. La escucha activa y con todos los sentidos. Los s\u00edntomas que nos relatan las personas afectadas por SQM nos van a parecer raros, de hecho muchas inician su relato con un \"no se si se lo va a creer doctora, porque esto que me pasa es muy raro\" o \"realmente usted cree que yo no estoy loca \u00bfverdad?\".Ah\u00ed precisamente es cuando las orejas y los ojos se nos deber\u00edan abrir como platos y cuan-do el cerebro y la emoci\u00f3n se ponen a fun-cionar sincronizados como si de un baile se tratase. Estas personas han recorrido muchos especialistas, en ocasiones la media de a\u00f1os desde el inicio de los s\u00edntomas de su enferme-dad hasta el diagn\u00f3stico es de unos 5 a 7. En este caso que os presento fue de 7 a\u00f1os. A su vez, las afectadas son grandes observa-doras de sus s\u00edntomas, de lo que las mejora y empeora. Son detectives de su propia enfer-medad, buscando siempre el nuevo art\u00edculo, el nuevo tratamiento. De hecho muchos de los art\u00edculos que manejo me los env\u00edan las pro-pias afectadas.La SQM es un problema de salud complejo que precisa de un abordaje terap\u00e9utico multi-disciplinar. Los cambios en la sintomatolog\u00eda del paciente se producen de manera r\u00e1pida y la propuesta terap\u00e9utica debe as\u00ed mismo adaptarse al dinamismo de esta enfermedad. La comorbilidad debe ser atendida como par-te del proceso terap\u00e9utico. Las diferentes profesionales que atendemos a las personas con SQM debemos intentar co-ordinarnos para evitar pruebas y visitas in-necesarias.A su vez debemos procurar que los espacios de atenci\u00f3n sean seguros, es decir, que est\u00e9n exentos en lo posible de qu\u00edmicos. Tambi\u00e9n nosotras debemos tener muy presente el no uso de productos qu\u00edmicos (perfumes, cos-m\u00e9ticos, tintes recientes en el pelo, lavado de la ropa a ser posible con jabones ecol\u00f3gicos y sin usar suavizantes...) cuando vayamos a valorar a estas pacientes. Yo tengo la suerte de ejercer en zona rural y en ocasiones si se reproduc\u00edan los s\u00edntomas al contacto con los productos qu\u00edmicos que hay en el centro de salud nos hemos podido salir a la calle, al aire libre. Como no podr\u00eda ser de otro modo, la relaci\u00f3n de cercan\u00eda y confianza es imprescindible en la atenci\u00f3n de los y la afectadas por SQM. Es-cuchar a las personas afectadas y validar su experiencia de la enfermedad han sido eva-luadas por las propias personas afectadas como medidas muy importantes en su proce-so terap\u00e9utico.Revisando distintos art\u00edculos de Pamela Gib-son (enfermera que trabaja con personas con SQM y ha publicado numerosas investigacio-nes sobre el impacto de la SQM en la calidad 25de vida) me parece imprescindible rescatar sus propuestas que comparto 100%. Es muy importante tener en cuenta la frustraci\u00f3n que se ha producido en el contacto entras las per-sonas con SQM y las y los profesionales sani-tarios, lo que deber\u00eda servirnos para entender mejor las necesidades de apoyo de este grupo de personas enfermas. A su vez resulta de capital importancia no olvidar jam\u00e1s la necesidad de que los profe-sionales traten de aumentar la sensaci\u00f3n de esperanza de estos y estas pacientes. Tambi\u00e9n deber\u00edamos aumentar nuestra ca-pacidad de comprensi\u00f3n haciendo hincapi\u00e9 en las personas afectadas m\u00e1s j\u00f3venes. Este colectivo se siente m\u00e1s alterado por lo que la enfermedad supone de p\u00e9rdidas, posiblemen-te de por vida, tanto de su trabajo, amistades, contactos familiares, ocio y en muchas ocasio-nes la propia pareja. Dado que las personas con SQM con frecuen-cia se enfrentan a que los dem\u00e1s tengan du-das a la hora de reconocer su enfermedad, simplemente escuchar y ser comprensivas/os con la importancia de sus preocupaciones es de vital importancia. 2.- El calvario con las bajas laboralesCasi todo el mundo que ha tenido que pasar por un proceso de indemnizaci\u00f3n por haber sufrido una enfermedad relacionada con el puesto de trabajo describe el proceso como dif\u00edcil y humillante. Dos fuentes de frustra-ci\u00f3n, que tambi\u00e9n aparecen en el proceso de solicitud de la declaraci\u00f3n de discapaci-dad en la Seguridad Social, son su duraci\u00f3n, complejidad burocr\u00e1tica del proceso sin gu\u00edas claras para las personas enfermas, y c\u00f3mo se trata a los y las demandantes en el proceso de evaluaci\u00f3n. La falta de gu\u00eda, las trabas burocr\u00e1ticas y las decisiones basadas en evidencias muy pobres aparecen mencionadas por varias personas participantes en el estudio de Ju-liene G. Lipson y Nathalie Doiron citado en la bibliograf\u00eda. Este estudio nos revela datos muy importan-tes que paso a desarrollar: El objetivo de la baja/incapacidad laboral es documentar los da\u00f1os sufridos en el pues-to de trabajo y decidir si un trabajador/a afectada puede volver a su trabajo y esta-blecer la indemnizaci\u00f3n. Las personas que han pasado por ese proceso han percibido una agenda oculta: los responsables de los servicios de evaluaci\u00f3n de las bajas, los en-v\u00edan a profesionales de medicina que niegan la afectaci\u00f3n por qu\u00edmicos, tanto por que no la conocen/comprenden como porque pro-tegen al centro de trabajo a expensas del trabajador/a. Adem\u00e1s, aunque en ocho estados de los EE.UU reconocen la indemnizaci\u00f3n que re-claman los trabajadores/as afectadas por SQM, la mayor parte de los tribunales de evaluaci\u00f3n han fallado en contra de las per-sonas con SQM, incluso habiendo pruebas suficientes para demostrar que padecen una discapacidad cubierta por el sistema. La si-tuaci\u00f3n es a\u00fan peor en Canad\u00e1, donde casi nadie obtiene el reconocimiento de la dis-capacidad basada solamente en la SQM. A quienes se ha concedido los beneficios de la discapacidad ha sido a quienes se les ha he-cho un diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico a pesar de no padecer problemas mentales. Las personas con hipersensibilidades medioambientales se enfrenta a una discriminaci\u00f3n menor en Nueva Escocia despu\u00e9s de que un grupo de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas enfermara tras un gran incidente qu\u00edmico en un hospital.Los problemas a los que se enfrentan las personas afectadas por SQM son similares a aquellos de los que sufren otras enfermeda-des cr\u00f3nicas ocultas que afectan despropor-cionadamente a las mujeres, y que son dif\u00ed-ciles de diagnosticar porque se presentan de muy diversos modos y no hay pruebas am-pliamente aceptadas. 26XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS 3.- El caso de Juana. lo s metales en su vida Valorada el 31 de Mayo de 2009. ANTECEDENTES PERSONALES: -Apendicectomizada hace 6 a\u00f1os (2003) -Fumadora 30 cigarros/d\u00eda -No RAM (reacciones adversas a medica- mentos) conocidas -T rabaja en una comisar\u00eda como polic\u00eda HISTORIA CL\u00cdNICA REFERIDA- La paciente refiere que desde hace 10 a\u00f1os aproximadamente tiene eczemas en el cue-ro cabelludo y que le sal\u00edan manchas rojas en la cara al pintarse. - O bserv\u00f3 tambi\u00e9n que la nalga (en la que lle- va la placa de metal que la identifica como polic\u00eda) se le inflamaba y que dicha inflama-ci\u00f3n desaparec\u00eda sin tratamiento al retirarse la placa de identificaci\u00f3n de dicha zona. - Refiere tambi\u00e9n dolores articulares genera- lizados, sobre todo en rodilla derecha, en hombro izquierdo, en la parte lateral del cuello y en la nuca, y esguinces frecuentes (cada mes y medio o dos meses) en el tobi-llo izquierdo. No ha tenido mas esguinces desde la retirada de los metales. - As\u00ed mismo refiere que la mand\u00edbula se le queda enganchada. -E scozores vaginales con estudio por parte de ginecolog\u00eda normal y diagn\u00f3stico de in-fecci\u00f3n por virus del papiloma humano hace 4 a\u00f1os (con el correspondiente tratamiento desapareci\u00f3 y las revisiones son normales). - Escozores y fuertes picores en los o\u00eddos, realiz\u00e1ndosele pruebas al\u00e9rgicas con par-ches a cosm\u00e9ticos con resultado negativo (con diagnostico de posible alergia sin pre-cisar a qu\u00e9 producto) - Refiere tambi\u00e9n que a los 15 d\u00edas de que le realizaran a su marido un empaste de amalgama comenzaron escozores intensos en la boca, sin diagn\u00f3stico claro tras frotis bucales. Un especialista en Madrid la diag-nostica de s\u00edndrome de la boca ardiente.- R efiere as\u00ed mismo que empez\u00f3 a encontrase extremadamente cansada, dolores de cabe- za, con aumento de los dolores articulares, con ojeras, inflamaci\u00f3n de los ganglios cer-vicales, con taquicardias, zumbido y pitidos en los o\u00eddos y dolores de estomago y diarreas sin causa aparente, (motivo por el que se le hicieron anal\u00edticas que incluyeron par\u00e1sitos en heces y gastroscopia, todo normal). - Y tambi\u00e9n que comenz\u00f3 a no poder ver bien de cerca con visi\u00f3n borrosa y con la sensa-ci\u00f3n de no poder enfocar bien (estudio en oftalmolog\u00eda: normal); falta de concentra-ci\u00f3n con sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida de memoria, con dificultad en su trabajo para hacer por ejemplo un escrito, con sensaci\u00f3n de que las palabras cotidianas no le salen. - Comienza a observar que desde este epi- sodio del cambio de empaste de su marido si toca un metal (sobre todo el aluminio) se pone mala, decide quitarse los puentes met\u00e1licos de su dentadura y mejora su sin-tomatolog\u00eda digestiva y de dolores articula-res. Si se sienta en sillas o mesas con metal de hierro o aluminio se encuentra mal. - Refiere 1 episodio de malestar general, ahogo y mareo al entrar en una zapater\u00eda en la que no toc\u00f3 ning\u00fan zapato. - As\u00ed mismo, en una revisi\u00f3n en un centro m\u00e9dico not\u00f3 malestar en el est\u00f3mago, con nauseas y retortijones que mejoraron al sa-lir al aire libre. - H a observado que si en su casa toca \u00fatiles de cocina met\u00e1licos le produce dolor de cabeza, se le inflama el cuello con dolor, nota la sen-saci\u00f3n de ardor de la boca y malestar gene-ral y al cesar dicha exposici\u00f3n a los metales, al cabo de un rato, le remiten los s\u00edntomas. - Decide cambiar todo lo met\u00e1lico de las ro- pas (cremalleras, remaches, etc..) por vel-cro y tambi\u00e9n todas las joyas y reloj, mejora considerablemente. - Si utiliza o utilizan cerca spray contra in- sectos o ambientadores se nota dolor de 27garganta en las anginas y dolor al tragar que le dura una semana. -Decidieron trasladarse a una casa nueva y han evitado los metales y su sintomatolog\u00eda general est\u00e1 mejor. - T rabaja desde hace 4 a\u00f1os en una comisa- r\u00eda, primero en la zona de control por sc\u00e1-ner y luego en oficinas. Cada vez que entra en contacto con metales se encuentra con la sintomatolog\u00eda descrita. ANAMNESIS DIRIGIDASe le realiza cuestionario QEESI-ES (Cues-tionario R\u00e1pido de Exposici\u00f3n y Sensibilidad Ambiental V1) para orientar a un cuadro de hipersensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple. Presenta los siguientes resultados:- En el apartado s\u00edntomas: total de 90 puntos (m\u00e1ximo 100) -En el apartado de intolerancias qu\u00edmicas: 34 (m\u00e1ximo 100) -Otras intolerancias: 48 (m\u00e1ximo 100) -Enmascaramiento: 7 (m\u00e1ximo 10) -Impacto en las Actividades de la Vida Dia- ria (AVD): 81 (m\u00e1ximo 100) Al preguntar sobre los s\u00edntomas espec\u00edficos cuando se expone a metales o a productos qu\u00edmicos tipo lacas del pelo, o uso de insec-ticidas o ambientadores refiere los recogi-dos en el apartado de historia cl\u00ednica que afectan fundamentalmente a tres tipos de aparatos:- Mucosas y aparato respiratorio -Sistema nervioso central -Sistema osteoarticular Al interrogarle por el ciclo menstrual refiere:- C iclos desde hace 1 a\u00f1o m\u00e1s cortos (de 26 d\u00edas frente a 28 d\u00edas), duraci\u00f3n de 5 \u00f3 6 d\u00edas, con sangrado abundante (unas 30 compre-sas por ciclo: normal < 10), dolorosas. En anamnesis dirigida por aparatos se desta-can datos no referidos anteriormente:- Ca\u00edda del pelo -S\u00edntomas de ansiedad -Frialdad de manos con sensaci\u00f3n de \"estar dormidas\"-T ras la exposici\u00f3n: insomnio (ahora duer- me mejor) -Nunca le sentaron bien las bebidas alcoh\u00f3- licas. EXPLORACIONES COMPLEMENTARIAS Paso a reflejar los estudios m\u00e1s relevantes: - S e realizaron pruebas al\u00e9rgicas a metales me- diante pricks y parches en 2002: negativas. -Serolog\u00eda a virus de Epstein Barr en junio de 2006: Ac IgG 3,7. -P ar\u00e1sitos en heces (Abril de 2008): negativos. -Determinaci\u00f3n de metales en sangre en Ju- nio 2008: 3,35; 17,91. En 2008: eosinofilia de 9,1%. Resto anal\u00edtica: normal. -Anticuerpos a tipo 1: 19,6 -Streptococo Agalactie en varias citolog\u00edas. Ante la sospecha diagn\u00f3stica de SQM se pide anal\u00edtica completa (abril 2009). Se incluye tiroideo(TSH y T4libre) y eje hormonal femenino (FSH y LH con progesterona y estradiol): normal. - ECO del mes de agosto de 2009: Bocio nodular \" \" 0.30-4.50 JUICIO DIAGN\u00d3STICO: DE HIPERSENSIBILIDAD QU\u00cd- MICA M\u00daLTIPLE O S\u00cdNDROME DE INTOLE-28XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS RANCIA MEDIOAMBIENTAL MODERADO POR SENSIBILIZACI\u00d3N A METALES (TIO-MERSAL DE LOS EMPASTES POSIBLEMEN-TE COMO ETIOLOG\u00cdA FUNDAMENTAL DE EXPOSICI\u00d3N) Las manifestaciones de este s\u00edndrome en la pa- ciente son: S\u00cdNDROME NEUROL\u00d3GICO Y MUSCULAR Episodios de debilidad importante, cansancio, dolores musculares generalizados, sobre todo en rodillas, brazos y cuello.Episodios de falta de concentraci\u00f3n y de dismi-nuci\u00f3n de la capacidad de memoria. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO Y S\u00cdNDROME DE AFECTACI\u00d3N DE MUCOSASEscozor en la boca importante con las exposi-ciones a metales (S\u00edndrome de boca ardiente), episodios de diarreas autolimitadas con las ex-posiciones. S\u00cdNDROME DE DISRUPCI\u00d3N ENDOCRINA D\u00e9ficit de vitamina D e hiperparatiroidismo se-cundario con aumento importante de la PTH.Aunque hay pocos casos recogidos en la lite-ratura, en las listas de posibles productos que pueden producir SQM se encuentran los meta-les, en especial los mercuriales. TRATAMIENTO PROPUESTO: - E VITAR LAS EXPOSICIONES A METALES Y A PRODUCTOS QU\u00cdMICOS. -Q 10 1 cp/d\u00eda -H idroferol inicialmente una unid\u00eda 1cp/d\u00eda. -B enerva 1cp/24 Estrategia de seguimiento. privada. La endocrina les \"hace\" todas las ana-l\u00edticas que le ella le pida si van justificadas por un m\u00e9dico. Le propongo revisi\u00f3n con anal\u00edtica en 3 meses. No olvidarnos de recordar que las vacunas tie-nen aluminio y mercurio como adyuvantes y conservantes. EV OLUCI\u00d3N E N T RES M ESES (A GOSTO 2009): Ha tomado el Hidroferol y el Ideos unid\u00eda y la Benerva. No ha tomado la Q-10.- M ejor\u00eda del cansancio. -L os dolores de cabeza y musculares reapare- cen si se pone en contacto con metales. -A nivel anal\u00edtico la PTH se ha normalizado (ahora tiene valores de 38,8) -L os eosin\u00f3filos tambi\u00e9n han bajado. -L os ciclos menstruales se han espaciado (de 26 a 32 d\u00edas), duraci\u00f3n de cuatro d\u00edas con sangrado abundante. - S e encuentra mucho mejor, sigue trabajando y evitando los metales y los qu\u00edmicos en la medida de sus posibilidades. E V OLUCI\u00d3N E N D IEZ M ESES (M ARZO 2010): S\u00f3lo toma la Benerva y el Ideos unid\u00eda. - S e encuentra bien. Sigue con cefalea, visi\u00f3n borrosa y escozor de la boca si se expone al contacto con metales. - S e encuentra mejor de los dolores en general. -L a capacidad de concentraci\u00f3n ha aumentado -N o ha vuelto a tener esguinces. -H a encontrado cosm\u00e9ticos sin metales y los puede usar. -E n la \u00faltima anal\u00edtica la PTH es de 29,40 (normal); 1cp/ d\u00eda -S eguir evitando metales y qu\u00edmicos. En Mayo de 2010 me pide hacerse niveles de aluminio en sangre:ALUMINIO compri-midos al d\u00eda y comprobar niveles tras unos me-ses de la toma 4.- Propuestas de futuro La importancia de la formaci\u00f3n de los y las profesionales sanitarios29Apoyo en\u00e9rgicamente las sugerencias de Gibson (2003) y de otras muchas personas expertas, en-tre ellas Carme Valls, de que la formaci\u00f3n/educa-ci\u00f3n sobre SQM deber\u00eda ser impartida en las for-maciones curriculares y postgrado de medicina, enfermer\u00eda, trabajo social y psicolog\u00eda. Tambi\u00e9n habr\u00eda que formar a las empresas y representantes sindicales en SQM para re-ducir el hostigamiento/acoso en el centro de trabajo e incrementar las posibilidades de mejora del ambiente en el espacio de trabajo. As\u00ed mismo es muy importante incluir conteni-dos sobre discapacidad, sobre discapacidad oculta y enfermedades cr\u00f3nicas en particular, en los curr\u00edcula de la formaci\u00f3n del personal sanitario y de servicios sociales, sobre todo porque la prevalencia de este tipo discapa-cidad se est\u00e1 incrementando debido a las condiciones ambientales. Esta formaci\u00f3n es necesaria para favorecer una atenci\u00f3n m\u00e1s comprensiva y sensible a las personas con SQM y enfermedades similares. Tambi\u00e9n es imprescindible animar al uso del principio de precauci\u00f3n, ampliamente exten-dido en la Uni\u00f3n Europea, para desarrollar leyes que protejan la salud y el medioambien-te, y que se pase del \"\u00bfCu\u00e1nto da\u00f1o es permi-sible?\" al \"\u00bfCu\u00e1l es el menor da\u00f1o posible?\" Termino con una reflexi\u00f3n de Pamela Gib-son y colaboradoras sobre la importancia de abordar cambios en la forma de vida en una cultura en que los productos qu\u00edmicos son omnipresentes: Las personas afectadas por SQM son una poblaci\u00f3n oculta y sin recursos que ya no disfruta de los beneficios de las instituciones del modo de vida occidental. Sus historias algunas veces son contadas por otros y sus problemas con frecuencia atribuidos a facto-res mentales o emocionales. Su voz desaf\u00eda el estatus quo econ\u00f3mico al sugerir que pro-ductos qu\u00edmicos de uso com\u00fan son capaces de sensibilizar e incluso da\u00f1ar a las perso-nas de un modo permanente. Para quienes est\u00e1n inmersos en la cultura dominante es m\u00e1s f\u00e1cil no creerse lo que dicen las perso- nas afectadas que abordar el problema de los t\u00f3xicos en la vida diaria, debido, en gran parte, a la enorme inversi\u00f3n econ\u00f3mica en investigaci\u00f3n sobre materiales qu\u00edmicos om-nipresentes en una cultura industrial. Ellas son en nuestro mundo como \"Los cana-rios en la mina de carb\u00f3n. Lo que les ha suce-dido a ellas suceder\u00e1 a muchas otras perso-nas a menos que limpiemos nuestro entorno\" Roffres, Tara Sampa- lli, and Jill Casey. The journal of alternative and complementary medicine Volume 13, Number 2, 2007, pp. 223-229 The Impact of a Multidisciplinary, Holistic Approach to Management of Patients Diagnosed with Multiple Chemical Sensitivity on Health Care Utilization Costs: An Observational Study - Deficiencias funcionales en el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica, la fibromialgia y la hiper-sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple. M. Ruth La-vergne MSc Donald C. Cole MD MSc FRCPC Kathleen Kerr MD Dip Env Health Lynn M. Marshall MD FAAEM FRSM. Publicaci\u00f3n y edici\u00f3n en espa\u00f1ol para Mi Estrella de Mar con autorizaci\u00f3n de la edi-torial (The College of Family Physicians of Canada): Dr. Arturo Ortega P\u00e9rez (traduc-ci\u00f3n)- perito m\u00e9dico, profesor en la Univer-sitat Rovira i Virgili; Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya (ma-quetaci\u00f3n)- SQM, SFC, FM graves, autora de Mi Estrella de Mar (http://mi-estrella-de-mar.blogspot.com/). - Juliene G. Lipson: We are the canaries: self- care in Multiple Chemical Sensitivity Suffe-rers. Qual Health Res 2001 11: Seminario de Red CAPS sons With Multiple Chemical Sensitivity. Qual Health Res 2005 15: 502. persons with self-reported multiple levels of severity Chemical Sensitivities. Health Care for Women International http://www.informaworld.com/smpp/title~content=t713723020 \u00bf qu \u00c9 SA b EM o S y qu \u00c9 IG no RAM o S d E lo S A l IME nto S t RA n SG\u00c9 n IC o S? Pilar Parra I nt R odu CCI \u00f3n H asta ahora, los seres vivos han evolucionado con much\u00edsima lentitud y las nuevas formas de vida han dispuesto de grandes periodos de tiempo para establecerse. Ahora, de un d\u00eda para otro se pueden trasplantar prote\u00ednas enteras, no a especies emparentadas como ha hecho hist\u00f3ricamente el hombre, sino a trav\u00e9s de las fronteras que dividen a los seres vivos. Las consecuencias de lo cual no pueden pre-decirse, ni para el organismo receptor ni para sus vecinos.Debido a la relevancia que est\u00e1n tomando en este momento las t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda gen\u00e9-tica y, en concreto, los alimentos transg\u00e9nicos derivados de ella, vamos a intentar en esta presentaci\u00f3n aclarar nuestras ideas acerca de estos alimentos para poder formarnos una opini\u00f3n acerca de ellos lo m\u00e1s objetiva y me-nos contaminada posible.Esta tarea no es f\u00e1cil, tal es el n\u00famero de opinio-nes, declaraciones, estudios y contraestudios, de los defensores y detractores de la ingenier\u00eda ge-n\u00e9tica de los alimentos y, el secretismo y la ma- nipulaci\u00f3n de datos de la industria alimentaria que la realiza. \u00bf qu \u00c9 ES un t RA n SG\u00c9 n IC o ? Un organismo gen\u00e9ticamente modificado (OGM) o transg\u00e9nico es un organismo vivo que ha sido creado artificialmente introduci\u00e9ndole genes de otra especie diferente, a trav\u00e9s de ingenier\u00eda ge-n\u00e9tica.Pongamos alg\u00fan ejemplo para comprender en qu\u00e9 consiste exactamente un OGM:- Ma\u00edz, patata y algod\u00f3n Bt Estos OGM producen su propio pesticida para reducir los ataques de insectos u hongos, una toxina creada en las c\u00e9lulas de estas plantas por un gen procedente de una bacteria del suelo, Bacillus thuringiensis (Bt).- Soja Roundup Ready, resistente al herbi- cida glifosato, que impide el crecimiento de otros vegetales en los cultivos de esta soja. P o l\u00edtI CA dE EEu u fR En tE A l oS oG M El principal defensor de la creaci\u00f3n e intro- ducci\u00f3n en el mercado de los OGM son los EEUU.La piedra angular de su pol\u00edtica en este tema es la asunci\u00f3n por parte de la US Food and Drug Administration (FDA) de que los culti-vos de OGM no representan riesgo alguno y suponen similares valores nutricionales que sus correspondientes naturales (1993).Es importante ser conscientes de que se asu-mi\u00f3 este supuesto a partir de dos hechos: C arencia por parte de la FDA de un modelo de an\u00e1lisis aplicable a los OGM con el objeto de verificar si su ingesta entra\u00f1a o no riesgos. En consecuencia, aceptaci\u00f3n de los an\u00e1li- sis y estudios de seguridad presentados por las industrias biotecnol\u00f3gicas que fabrican los OGM.En esta situaci\u00f3n, resultado de la mezcla de falta de control y de intereses creados, se pro-duce una desregulaci\u00f3n de los organismos 31oficiales respecto a los alimentos transg\u00e9ni- cos.Veamos algunos ejemplos:- Patata Bt con insecticida A la hora de su aprobaci\u00f3n la FDA aleg\u00f3 que la aprobaci\u00f3n de esta patata, al con-tener un insecticida, estaba fuera de sus competencias y, quien ten\u00eda que decidir era la EPA (Environmental Protection Agency) que es la Agencia de Protecci\u00f3n del Medio Ambiente de Estados Unidos y se ocupa de regular los productos qu\u00edmicos que pueden afectar al medio ambiente, pero la EPA, en cambio, dijo que, como las patatas eran un alimento, no entraban dentro de sus res-ponsabilidades.Ante el vac\u00edo de informaci\u00f3n e insistencia en la introducci\u00f3n de esta patata en el mercado europeo, el Departamento Escoc\u00e9s de Agri-cultura, Medio Ambiente y Pesca, a trav\u00e9s del Rowett Institute, hizo un estudio y obtuvo las siguientes conclusiones: El contenido nutricional de algunas de las patatas GM era considerablemente diferen-te al de sus parientes no GM (20% menos de prote\u00ednas). El contenido nutricional de patatas GM pertenecientes a la misma variante, proce-dentes del mismo individuo y crecidas en condiciones id\u00e9nticas, presentaba diferencias significativas entre ellas.Despu\u00e9s de alimentar a ratas durante 10 d\u00edas con patatas GM, se observaron: Da\u00f1os en el sistema inmunol\u00f3gico Algunas ratas ten\u00edan el cerebro, h\u00edgado y test\u00edculos menos desarrollados, y otros tejidos hipertrofiados como el intestino y el p\u00e1ncreas Otros animales presentaban atrofia de h\u00ed- gado T ambi\u00e9n se observ\u00f3 proliferaci\u00f3n de c\u00e9lu- las en el est\u00f3mago e intestino como se\u00f1al de incremento de posibilidades para el desarro-llo de un c\u00e1ncer.Algunos de los cambios persistieron durante 110 d\u00edas (10 a\u00f1os de vida humana).- Soja Roundup Ready, resistente al herbici-da glifosatoEl fabricante de esta soja es la multinacional Monsanto. Cuando por v\u00eda legal se accedi\u00f3 a los estudios que esta empresa hab\u00eda hecho con la soja, se obtuvieron los siguientes datos que se hab\u00edan omitido en los papeles presen-tados para su aprobaci\u00f3n: Mayor contenido de inhibidor de la trip- sina, un al\u00e9rgeno potencial, pudiendo haber una relaci\u00f3n con la s\u00fabita profusi\u00f3n de aler-gias a la soja a partir de su introducci\u00f3n en el Reino Unido Las vacas alimentadas con soja GM pro- duc\u00edan una leche con mayor contenido en grasas Niveles sensiblemente menores de prote\u00ed- nas, de cierto \u00e1cido graso y de fenilalanina, un amino\u00e1cido esencial. Una cantidad dos veces mayor de lectina, insecticida natural que algunas plantas pro-ducen para protegerse contra los insectos. Puede interferir en la asimilaci\u00f3n de otros nutrientes.- T omates FlavrSavr modificados gen\u00e9tica- mente para prolongar su tiempo de durabili-dad antes de la ventaEn ratas alimentadas con estos tomates se observ\u00f3: Muchas de las ratas ten\u00edan lesiones en el est\u00f3mago Un 18% muri\u00f3 de forma repentina a las dos semanasTodos estos datos son s\u00f3lo algunos ejemplos de la importancia de hacer estudios fiables y a largo plazo por organismos oficiales realmen-te independientes, antes de la aprobaci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de organismos GM y, lo que es m\u00e1s determinante, de su liberaci\u00f3n al medio ambiente. l A SA b I du R \u00ed A d E lo S A n IMA l ES Los que parecen no necesitar detallados an\u00e1-lisis para tomar sus decisiones sobre el con-32XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS sumo de GM son los animales, sean dom\u00e9sti- cos o salvajes. Se han observado varios casos interesantes al respecto:> Se observ\u00f3 que una bandada de gansos sal- vajes, en su migraci\u00f3n anual, al pasar por un campo que estaba sembrado la mitad con soja natural y la mitad con soja GM, s\u00f3lo com\u00eda en la parte de la soja natural, la otra parte estaba totalmente intacta. > En una granja, se puso un comedero con ma\u00edz natural en un lado y ma\u00edz GM en el otro, las vacas com\u00edan s\u00f3lo en el lado del ma\u00edz natural. > Lo mismo se observ\u00f3 con cerdos, el estudio dur\u00f3 dos a\u00f1os. > El mismo comportamiento se ha podido ver con animales salvajes como ardillas, alces, ciervos, mapaches y ratones. \u00bf qu \u00c9 P u E d E SA l IR MA l ? Se ha transmitido a los consumidores la opi-ni\u00f3n de que la ingenier\u00eda gen\u00e9tica es una t\u00e9c-nica exacta, segura y totalmente controlada por los ingenieros gen\u00e9ticos, pero la realidad es muy diferente; se basa en premisas sobre gen\u00e9tica hoy muy superadas por los \u00faltimos descubrimientos.El n\u00famero de prote\u00ednas del cuerpo humano es aproximadamente 100.000, en cambio, hoy se sabe que s\u00f3lo hay 30.000 genes.Esto implica que la gran mayor\u00eda de genes no codifican una sola prote\u00edna sino muchas; en los humanos, casi todos los genes son capa-ces de producir dos prote\u00ednas o m\u00e1s.As\u00ed que un gen introducido en un organis-mo diferente no tenemos forma de saber qu\u00e9 prote\u00edna de las que es capaz de generar va a codificar y qu\u00e9 efecto va a tener esto sobre el organismo receptor.Esta podr\u00eda ser la raz\u00f3n de algunas de las sorpresas que siguen encontr\u00e1ndose los inge-nieros gen\u00e9ticos.Adem\u00e1s, la inexactitud de la t\u00e9cnica hace que haya 21 posibles problemas en el material ge-n\u00e9tico de los OGM derivados de la t\u00e9cnica de la manipulaci\u00f3n. Veamos algunos:1. Mezcladores de c\u00f3digos. Son un grupo de mol\u00e9culas que parten el ARN que se ha for-mado a partir del ADN, lo reordenan y luego vuelven a montarlo. A partir de aqu\u00ed el ARN tiene una \"receta\" totalmente nueva, lo que resulta en la formaci\u00f3n de una prote\u00edna to-talmente distinta; los mezcladores de c\u00f3digo pueden modificar un c\u00f3digo de ARN de mu-chas maneras, con lo que pueden crear cien-tos o incluso miles de prote\u00ednas diferentes a partir de un \u00fanico gen.\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 cuando un gen de una especie se encuentre con un mezclador de c\u00f3digo de otra? En presencia de los mezcladores de c\u00f3digo, los genes for\u00e1neos introducidos en cultivos GM podr\u00edan crear muchas prote\u00ednas inespe-radas con efectos impredecibles en los ecosis-temas y en la salud humana.A diferencia de los genes de plantas, anima-les y humanos, los genes bacterianos no pue-den reordenarse, para ello hace falta que los genes est\u00e9n equipados con intrones, que son como balizas de se\u00f1ales y mandan se\u00f1ales a los mezcladores de c\u00f3digo. La mayor\u00eda de bacterias no tienen intrones en sus genes, as\u00ed que no se reordenan.Pero para aumentar la producci\u00f3n en el al-god\u00f3n, ma\u00edz y aceite de colza Bt (recordemos que es un gen bacteriano) y que as\u00ed produ-jeran m\u00e1s insecticida, se a\u00f1adi\u00f3 al gen bac-teriano intrones, presuponiendo, sin prueba experimental alguna, que el gen bacteriano al encontrarse con un mezclador de c\u00f3digo del ma\u00edz producir\u00eda solamente la prote\u00edna del in-secticida y ninguna m\u00e1s.2. A dici\u00f3n de mol\u00e9culas propias de cada c\u00e9lula. Como fosfatos, sulfatos, az\u00facares o l\u00edpidos, que modifican la acci\u00f3n de cada prote\u00edna formada en cada parte del cuerpo de forma espec\u00edfica. \u00bfLa prote\u00edna insectici-da for\u00e1nea recoger\u00e1 una mol\u00e9cula de ese tipo en la c\u00e9lula del ma\u00edz y variar\u00e1 su com-33portamiento?, \u00bfrecoger\u00e1 a una mol\u00e9cula diferente en las ra\u00edces, el tallo, las hojas y cambiar\u00e1 el modo en que la prote\u00edna act\u00faa en esas zonas?3. P rote\u00edna acompa\u00f1ante. La forma de la prote\u00edna tambi\u00e9n determina sus efectos. Algunas prote\u00ednas permanecen inactivas mientras est\u00e1n desplegadas a no ser que entren en contacto con un tipo especial de prote\u00edna acompa\u00f1ante que vuelve a ple-garlas correctamente.\u00bfQu\u00e9 ocurrir\u00e1 cuando una prote\u00edna insec-ticida se encuentre con los acompa\u00f1antes del ma\u00edz? Los acompa\u00f1antes nunca antes se han encontrado con esa prote\u00edna.Los priones, responsables del mal de las vacas locas, mortal para el ser humano, son ejem-plos de prote\u00ednas plegadas incorrectamente.4. Des\u00f3rdenes en el ADN del hu\u00e9sped. El fen\u00f3meno de las reconfiguraciones en el momento de la inserci\u00f3n gen\u00e9tica est\u00e1 am-pliamente reconocido. La inestabilidad del ADN es un hecho frecuente en la ingenier\u00eda gen\u00e9tica. En un estudio. 1 de cada 20 genes que estaban generando prote\u00ednas aument\u00f3 o redujo su producci\u00f3n. Mutaci\u00f3n de inser-ci\u00f3n.5. Transferencia horizontal de genes y re-sistencia antibi\u00f3tica. Para determinar cu\u00e1l de las miles de c\u00e9lulas en el plato donde se bombardean con los genes las c\u00e9lulas re-ceptoras es la que tiene el gen for\u00e1neo en su ADN, los cient\u00edficos suelen acoplar a su gen original un gen marcador resistente a los antibi\u00f3ticos (ARM), que hace que la c\u00e9-lula se vuelva inmune a una dosis de anti-bi\u00f3ticos normales. Preocupa que cuando los humanos coman alimentos GM, los genes ARM se transfieran a las bacterias que se encuentra en el aparato digestivo. (British Medical Association).Las investigaciones confirman que una pro-porci\u00f3n cuantiosa del ADN modificado, no solo sobrevive al viaje a trav\u00e9s del intestino sino que permanece intacto en la sangre, pa-redes intestinales, h\u00edgado, bazo, heces e, in-cluso, en el aparato digestivo, durante m\u00e1s de cinco d\u00edas. En tres, de los siete individuos hu-manos del ensayo, tuvo lugar la transferencia horizontal del gen de resistencia a los antibi\u00f3-ticos a las bacterias propias de los individuos.El ma\u00edz Bt contiene un gen ARM que resiste la ampicilina. C on S u M o d E o GM P o R E l C on S u MI- do R Si por todo lo expuesto hasta ahora decidi- mos sustraernos del consumo de OGM, no lo tenemos f\u00e1cil.Esto es as\u00ed debido a tres factores:- El 60% de los alimentos elaborados que consumimos tienen OGM.- El 80% de esos alimentos no est\u00e1n etiqueta- dos como indica la ley.- No tenemos forma de saber si la carne o derivados c\u00e1rnicos, leche o huevos que come-mos proviene de animales alimentados con ma\u00edz o soja transg\u00e9nica.La \u00fanica forma de estar seguros de que no co-rremos riesgos con los OGM es el consumo de alimentos ecol\u00f3gicos que, a pesar de grandes dificultades por la contaminaci\u00f3n con campos vecinos de OGM, no los contienen. b I bl I o GRA f IA - Semillas peligrosas. J.M. Smith. Contra- punto. (2006) - Gu\u00eda roja y verde de alimentos transg\u00e9ni- cos. Geenpeace. (2010) - What to eat. M. Nestle. North Point Press. (2006) - El equilibrio a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n. O. Cuevas. I.F.P. Sanitario Roger de Ll\u00faria. (2007) - Los secretos eternos de la salud. A. Moritz. Obelisco. (2010) - Somos lo que comemos. P. Singer, J. Mason. Paid\u00f3s. (2009)34XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS MuJ ERES, dRoG AS y G\u00c9nE Ro: u nA MI- RAdA CuAlItAtIvA Eva b ola\u00f1os Gallardo Psic\u00f3loga Diplomada en Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Salud \"No s\u00e9 esto donde va a ir, pero si esto va para alguna mujer, decir que merece la pena intentarlo y que nadie puede hacer que se averg\u00fcence de ir a un proceso de estos. La verg\u00fcenza es no venir. Y que luche, porque muchas tienen hijos o han sido violadas o... Y que se den cuenta que al no hacer esto pier-den las fuerzas y el poder, y las tienen su-misas y avergonzadas. Y ellas perder\u00e1n esas fuerzas y ese poder si no hacen nada para cambiarlo\" Int R odu CCI \u00f3n En el presente escrito voy a compartir algu- nos de los resultados nacidos a partir de la realizaci\u00f3n de un estudio cualitativo realiza-do con mujeres drogodependientes en la Co-munidad Aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n 22. Me voy a centrar en las dimensiones m\u00e1s signifi-cativas de las vidas de las mujeres, as\u00ed como en la valoraci\u00f3n que realizan sobre algunos aspectos de la atenci\u00f3n recibida en los recur-sos existentes.La constataci\u00f3n de la desigualdad entre hom-bres y mujeres drogodependientes en el ac-ceso y uso de los recursos asistenciales, as\u00ed como los escasos estudios realizados para conocer las perspectivas y necesidades de las 22 Comisionado Regional Para la Droga (2010). Necesidades terap\u00e9uticas de las mujeres drogo- dependientes atendidas en los centros de trata-miento ambulatorios y residenciales de Castilla y Le\u00f3n. (Autores estudio cuantitativo: Lorenzo S\u00e1nchez y Pura de Vicente. Autora del estudio cualitativo: Eva Bola\u00f1os).usuarias motivaron el desarrollo de esta in- vestigaci\u00f3n.Los obst\u00e1culos que dificultan el acceso, la uti-lizaci\u00f3n y el mantenimiento de las mujeres en los recursos destinados a atender los proble-mas relacionados con el consumo de drogas son de distinta \u00edndole. En primer lugar, se da una conjunci\u00f3n de aspectos sociales, cultura-les y psicol\u00f3gicos (invisibilidad del problema, escasez de informaci\u00f3n sobre los recursos, verg\u00fcenza y estigma, responsabilidades fami-liares, rechazo por parte de la pareja) que se convierten en obst\u00e1culos para pedir y recibir ayuda. En segundo lugar, una de las barreras m\u00e1s relevantes es que los programas no sue-len enfocarse desde una perspectiva de g\u00e9ne-ro, con lo cual dif\u00edcilmente pueden responder a las necesidades espec\u00edficas de las mujeres. Poner en marcha tratamientos que sean po- sitivos para las mujeres drogodependientes requiere de la integraci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero. Sabemos que los recursos y progra-mas se han dise\u00f1ado e implementado tra-dicionalmente desde las especificidades y necesidades de los hombres consumidores. Incorporar la perspectiva de g\u00e9nero al \u00e1m-bito del consumo problem\u00e1tico de sustancias supone ampliar el conocimiento actual sobre las drogodependencias, con todos aquellos aspectos que dan cuenta de las diferencias y desigualdades entre hombres y mujeres, en lo referente a c\u00f3mo las condiciones de exis-tencia se ligan con el consumo problem\u00e1tico de sustancias, y c\u00f3mo influye y repercute en la subjetividad, es decir, cu\u00e1les son las mo-tivaciones, deseos y vivencias, considerando el impacto que tiene el hecho de vivir en una sociedad patriarcal. Es necesario atender a la situaci\u00f3n de las mujeres desde la diversidad existente entre ellas (edad, clase, etnia...) y desde sus propias percepciones, contemplan-do los propios contextos en los que se dan los consumos problem\u00e1ticos de drogas. En s\u00ednte-sis, comprender el sentido y la significaci\u00f3n 35que tienen para ellas en el marco de su vida cotidiana. Tener en cuenta las desigualdades y desarrollar programas para reducirlas debe contribuir no s\u00f3lo a que los programas sean m\u00e1s eficaces sino tambi\u00e9n a una mayor equi-dad en la prestaci\u00f3n de servicios. Por tanto, los programas para mujeres deben ser sensi-bles a las cuestiones de g\u00e9nero en su filosof\u00eda y sus principios, con una teor\u00eda integrada que sirva de marco para su desarrollo, sus conte-nidos y sus materiales.En este sentido, para incorporar el enfoque de g\u00e9nero, es necesaria la informaci\u00f3n cua-litativa, la reconstrucci\u00f3n de discursos que permita cuestionar y aclarar los datos epi-demiol\u00f3gicos, para conocer c\u00f3mo perciben y vivencian su realidad los colectivos sociales que han sido invisibilizados a lo largo de la Historia. Por tanto, planteamos desempe\u00f1ar este trabajo desde una \u00f3ptica cualitativa que facilitase un acercamiento comprehensivo a las realidades de las mujeres drogodepen-dientes. Realizamos 18 entrevistas abiertas a mujeres atendidas en centros ambulatorios y residenciales. Para el dise\u00f1o de los perfiles de las mujeres a entrevistar se tuvo en cuenta la edad, el nivel educativo, el tener hijos e hi-jas o no, el tipo de tratamiento (ambulatorio o residencial), as\u00ed como el principal tipo de sustancia que consum\u00edan. Al G uno S RES ultA do S d E l ES tud I o Prejuicios y estereotipos sobre las mu- jeres drogodependientes Uno de los elementos que con fuerza aflora en los discursos de las mujeres alude a la amalgama de estereotipos, t\u00f3picos y prejui-cios que recaen sobre ellas, construyendo im\u00e1genes fijas y est\u00e1ticas sobre su realidad, que es mucho m\u00e1s diversa y compleja de lo que parece en un principio. Si bien muchos de estos apriorismos son similares a los que podemos encontrar en el imaginario social sobre las mujeres, se agudizan y acent\u00faan en el caso de aquellas que abusan de sustancias. El peso de los prejuicios y estereotipos incide negativamente sobre ellas aumentando el ais-lamiento y erosionando su autoestima, ya que contribuye a devaluar la imagen que tienen sobre s\u00ed mismas. Ellas cargan, entonces, con dos tipos de discriminaci\u00f3n: por ser mujeres y por consumir alcohol y/o drogas ilegales. A veces la segregaci\u00f3n es exponencial si se reconocen como lesbianas o han ejercido la prostituci\u00f3n.\"El perfil de la mujer consumidora: la puta, la yonki, la chupa pollas. S\u00ed que encuentras mucho machismo\"Al generar un gran estigma y una mayor san-ci\u00f3n y censura social hacia las mujeres con-sumidoras, se bloquea la posibilidad de que \u00e9stas reconozcan el problema y pidan ayuda, hasta el punto en el que las consecuencias so-bre su salud o en su vida familiar, social o laboral alcanzan una entidad tal que las hace insostenibles. \"Ped\u00ed ayuda cuando estaba fatal. Unas taqui-cardias me daban, digo 'me va a dar algo'. Estaba super hinchada, es que no pod\u00eda ni coger una bayeta para retorcerla, no pod\u00eda andar, no pod\u00eda dar casi ni un paso, no. Es que no pod\u00eda hacer nada, era como un vege-tal y entonces llam\u00e9 al m\u00e9dico de cabecera\"Adem\u00e1s, los prejuicios y estereotipos tambi\u00e9n pueden atravesar las ideolog\u00edas y pr\u00e1cticas de los y las profesionales del \u00e1mbito socio-sani-tario afectando a su capacidad para detectar el problema, escuchar necesidades y derivar a los recursos adecuados. di mensiones significativas en las vidas de las mujeres A continuaci\u00f3n voy a detenerme en algunas de las esferas de las vidas de las mujeres que \u00e9stas han resaltado mayormente en sus dis-cursos como complejas y problem\u00e1ticas. Te-nerlas en cuenta puede ser fundamental para 36XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS plantear el tratamiento y la recuperaci\u00f3n de las mujeres. AutoestimaUna de las principales necesidades manifes-tadas por las mujeres para mejorar su propia existencia tiene que ver con la autoestima. Es un concepto que emerge de manera se\u00f1alada en sus discursos, apuntando importantes ca-rencias en esta \u00e1rea. Las duras experiencias por las que han pasado muchas de ellas: el rechazo social, la presencia de traumas en sus vidas, la violencia, las redes sociales em-pobrecidas donde no circula el reconocimien-to, constituyen la base de esta representaci\u00f3n precaria sobre s\u00ed mismas. Siguiendo sus apreciaciones, esta carencia se expresa sobre todo en la dificultad para to-mar decisiones, en la valoraci\u00f3n devaluada que tienen de s\u00ed mimas, en la dependencia emocional. Muy especialmente, se manifiesta tambi\u00e9n en la falta de deseo por el propio cui-dado, al no encontrar un sentido al hecho de transformar sus existencias.\"...sobre todo la autoestima porque veo que aqu\u00ed lo que falla mucho, es que nos han tra-tado mal. Y esa falta de autoestima, pues el alcohol, digamos, que te ayuda a sentirte como fuerte. Te tomas unos tragos y sales pi-sando fuerte. Me gustar\u00eda mucho trabajar el hecho de mi autoestima, deber\u00eda de trabajar-la m\u00e1s y deber\u00eda de ser ah\u00ed m\u00e1s voluntariosa y no dejarme (...) A m\u00ed eso es lo que m\u00e1s me gustar\u00eda trabajar\" Tal y como ilustra el siguiente fragmento, la escasa autoestima aparece vinculada en los discursos con los sentimientos de culpa. Las mujeres han expresado estas vivencias en relaci\u00f3n con muchos de los problemas y circunstancias por los que su vida ha atra-vesado. Reconocen las dificultades para des-prenderse de estas interpretaciones da\u00f1inas para ellas y para tomar una distancia que les permita hacer un an\u00e1lisis m\u00e1s comprensivo hacia s\u00ed mismas. Estos sentimientos de cul-pa se manifiestan especialmente en relaci\u00f3n con las consecuencias del consumo en sus vi-das, la violencia sufrida y los acontecimientos traum\u00e1ticos inscritos en sus biograf\u00edas.Relaciones afectivasEn relaci\u00f3n con la esfera relacional y afecti-va, hay que apuntar la importancia que tie-ne para ellas tanto en el inicio como en el mantenimiento del problema. Siendo el mun-do afectivo nuclear en la construcci\u00f3n de la identidad de las mujeres, las frustraciones y fracasos en esta dimensi\u00f3n produce un fuerte impacto sobre la su subjetividad. La soledad, las redes sociales empobrecidas, las p\u00e9rdi-das y rupturas no asumidas est\u00e1n presentes en los itinerarios vitales de muchas de estas mujeres. El mantenimiento de v\u00ednculos no rec\u00edprocos merma su vitalidad, refuerza el aislamiento y desgasta sus fortalezas. Por ello es muy importante la exploraci\u00f3n de esta di-mensi\u00f3n al hacer la valoraci\u00f3n.\"- \u00bfT ienes amistades? - N o, nadie. Y tampoco quiero, la verdad, por- que no los hay, porque son amigos cuando es-t\u00e1s bien. Cuando est\u00e1s mal no hay nadie. Na-die quiere escucharte, nadie quiere, no s\u00e9, no\"Las relaciones de pareja emergen como una de las principales causas de malestar, frustra-ci\u00f3n y decepci\u00f3n. El consumo de sustancias se revela entonces como un mecanismo que les ayuda a soportar relaciones insatisfactorias y asim\u00e9tricas, que ocultan dependencias emo-cionales y dificultades para romper el v\u00edncu-lo. Tambi\u00e9n en esta dimensi\u00f3n se encuentran algunas barreras para recibir ayuda. P.e. una de las dificultades manifestadas por algunas mujeres para acceder al tratamiento resi-d\u00eda en la oposici\u00f3n mostrada por su pareja. Cuando \u00e9sta tambi\u00e9n tiene problemas en re-laci\u00f3n con el consumo, muchas mujeres prio-rizan que su compa\u00f1ero entre en un recurso antes de hacerlo ellas.\"Era un hombre que le gustaban mucho las mujeres y eso. Y ten\u00eda un rollo muy torcido de liarse con chicas o dejarme de lado. Y ya ah\u00ed empec\u00e9 otra vez a consumir\"37El apoyo de las personas cercanas es funda- mental para ellas y saben que contar con su afecto es un elemento de peso en su recupe-raci\u00f3n. En este sentido, la familia de origen juega un papel nuclear. Sin embargo, muchas de las mujeres no cuentan con esta ayuda, ya que provienen de familias donde se han pro-ducido conflictos y rupturas significativas, o que las rechazan por tener problemas con el consumo de drogas. Adem\u00e1s no hay que olvi-dar la violencia que, como se ver\u00e1 m\u00e1s ade-lante, han sufrido algunas en el seno familiar.\"No ten\u00eda nada. La familia no quer\u00eda saber nada. Hay madres que s\u00ed, pero mi madre, por ejemplo, si me ve mal es que no, es que pasa de m\u00ed\"\"Hab\u00eda perdido el control de mi vida. Me daba igual todo. El haber perdido mi casa, el haber perdido mi trabajo, no me lo perdo-naba. No me perdonaba ni la reca\u00edda, ni mi intento de violaci\u00f3n, nada... Me daba igual ocho que ochenta. Es que no me lo perdono\"MaternidadLos discursos sobre la maternidad de las entrevistadas que han pasado por esta ex-periencia se encuentran repletos de contra-dicciones y ambivalencias. Estas tensiones no son exclusivas de las mujeres drogode-pendientes, pero su situaci\u00f3n les posibilita se\u00f1alar de una forma m\u00e1s desnuda los con-flictos relacionados con esta experiencia. En sus relatos muestran las dificultades sentidas al intentar compaginar los mandatos sociales internalizados sobre el hecho de ser madres con sus circunstancias y necesidades per-sonales. Uno de los aspectos que generan mayor presi\u00f3n se refiere a las dudas y a los recelos manifestados por el entorno sobre su capacidad para cuidar a sus hijos e hijas. Los escasos referentes sobre diversas formas de vivir la maternidad y la inexistencia de espa-cios d\u00f3nde reflexionar y compartir sus difi-cultades alimentan una trama compleja de afectos, temores y culpas. De hecho, una de las principales demandas expresadas por las mujeres consiste en contar con apoyos para mejorar la relaci\u00f3n con sus hijos e hijas, ma-nifestando su preocupaci\u00f3n por la educaci\u00f3n de los mismos.\"Me gustar\u00eda ir a un taller sobre cosas para la ni\u00f1a, o sea, cosas que pueda hacer para estimularla, para educarla mejor, cosas as\u00ed... Que a lo mejor, como yo ya no estoy con mi madre, no tienes una persona de apoyo que te diga c\u00f3mo hacer las cosas. A lo mejor mi madre no sabe m\u00e1s que como ella lo ha he-cho. A lo mejor un profesional te puede dar unas pautas mejores. A m\u00ed es lo que ahora mismo me preocupa\"La resistencia a separarse de sus hijos e hijas -fundamentalmente cuando tienen una cor-ta edad-, as\u00ed como el no disponer de ayudas que les atiendan mientras ellas est\u00e1n en tra-tamiento y la falta de recursos terap\u00e9uticos adaptados a esta realidad, son las principales barreras expresadas para ingresar en una co-munidad residencial. \"Por los hijos, mayormente por los hijos. No saben d\u00f3nde dejarlos, no saben qu\u00e9 hacer con ellos, no hay centros donde dejarlos, ni nada\"ViolenciaEl reconocimiento de la violencia padecida a lo largo de sus biograf\u00edas constituye uno de los elementos m\u00e1s significativos de sus narra-ciones. Desde el maltrato y los abusos vividos en la familia de origen, hasta la violencia ejer-cida por sus parejas, pasando por muchas microviolencias cotidianas provocadas por la discriminizaci\u00f3n y la estigmatizaci\u00f3n. Las mujeres relatan las huellas que estas expe-riencias han inscrito en su subjetividad, en-fatizando especialmente los sentimientos de angustia, ansiedad, desvitalizaci\u00f3n, tristeza, baja autoestima. Tambi\u00e9n se manifiesta en la relaci\u00f3n deteriorada con sus propios cuerpos, que da cuenta de la cosificaci\u00f3n sufrida. Mu-chas de las mujeres participantes hablaron de ideaciones e intentos de suicidio en algu-nos momentos de gran tensi\u00f3n y desborda-miento emocional.38XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS \"La violaci\u00f3n, el intento de abuso de mi t\u00edo sobre m\u00ed... El abuso que tuvo mi abuelo hacia mi madre... Todo eso me dol\u00eda y no lo que-r\u00eda sacar. Yo prefer\u00eda tenerlo ah\u00ed guardadito y que nadie me lo sacara y que nadie me lo juzgara. Yo lo empaqu\u00e9 y luego lo tuve que sacar, yo pensaba: 'Esto no hace falta para salir del alcohol y de la droga'. Y me entra-ron unos miedos, unas cosas...Empec\u00e9 a ser agresiva, a ser impulsiva, a no querer hacer nada\" En estas narraciones se observa c\u00f3mo el consumo de sustancias les facilita sobrelle-var la violencia vivida, utilizando el consumo como estrategia para calmar el dolor, paliar la ansiedad, escapar transitoriamente de los recuerdos traum\u00e1ticos y afrontar las situacio-nes cotidianas de su vida, sorteando la angus-tia y el estr\u00e9s que acumulan.\"Empec\u00e9 a beber pues bastante... Ten\u00eda mu-chos problemas con mi marido, ten\u00edamos mu-chas peleas. Aparte de insultos... me pegaba. Entonces yo, para poder seguir aguantando, pues cada vez beb\u00eda m\u00e1s, para olvidar y para seguir aguantando\"Como he comentado, las mujeres tambi\u00e9n relatan experiencias de maltrato por parte de la familia de origen. Para algunas, \u00e9ste es el detonante que las conduce a irse de casa siendo muy j\u00f3venes, sin haber termi-nado sus estudios y con pocas perspectivas laborales. Como ellas mismas cuentan, estas decisiones responden m\u00e1s bien al deseo de huir, aprovechando la primera oportunidad que surja, sin pensar mucho con qui\u00e9n y d\u00f3nde, lo cual acaba condicionando la apari-ci\u00f3n de diversas problem\u00e1ticas. Otras conti-n\u00faan durante a\u00f1os siendo v\u00edctimas de estas agresiones porque no tienen apoyos ni otras alternativas de vida.\"He recibido palizas constantes desde muy pe-que\u00f1a de mis padres. Cuando cumpl\u00ed los 18 a\u00f1os me fui de casa, reci\u00e9n cumplidos. Mi pa-dre me puso las manos por \u00faltima vez encima y me fui con mis maletas. Y entonces, claro, poni\u00e9ndome a vivir con mi pareja, pues claro el consumo era m\u00e1s constante. Hac\u00edamos todo tipo de trapicheos, nos lo beb\u00edamos todo\"A pesar de la vulnerabilidad en la que pueden encontrarse estas mujeres, estas problem\u00e1ti-cas no suelen ser detectadas precozmente y abordadas en los recursos en los que reciben tratamiento o se abordan como un aspecto secundario. Tambi\u00e9n el abuso de sustancias es un inconveniente para formar parte de programas y recursos dirigidos a mujeres que sufren malos tratos, ya que algunos las exclu-yen directamente. El empleoPara terminar, es necesario recalcar las difi- cultades y los problemas relacionados con el empleo. La mayor parte de las mujeres que participaron en este estudio mujeres estaban desempleadas o ten\u00eda un trabajo precario. Es com\u00fan que sobrevivan de ayudas familiares o p\u00fablicas.\"Ahora estoy cobrando 400 euros de una ayuda\"En sus discursos ha quedado patente la prio-ridad absoluta que para las mujeres tiene el hecho de encontrar un empleo. Ser\u00eda una ob-viedad recalcar la necesidad de tener autono-m\u00eda econ\u00f3mica, pero ellas tambi\u00e9n resaltan la influencia que el desempleo tiene en su estado de \u00e1nimo, principalmente por las dificultades que esta situaci\u00f3n acarrea en la superviven-cia cotidiana, pero tambi\u00e9n porque conside-ran el efecto positivo que el empleo tendr\u00eda en su motivaci\u00f3n y en su estado de \u00e1nimo. Las tareas dom\u00e9sticas con su car\u00e1cter rutinario, repetitivo y no reconocido no contribuyen a mejorar la imagen de s\u00ed mismas porque no les permite desarrollar nuevos aprendizajes o habilidades. La carencia de trabajo les gene-ra des\u00e1nimo y preocupaci\u00f3n. Sin embargo, en la atenci\u00f3n que reciben esta necesidad ocupa una posici\u00f3n perif\u00e9rica.39\"Estoy trabajando los s\u00e1bados en la peluque- r\u00eda de 4 a 7, limpiando. Pero es que ya no s\u00e9 que hacer en casa, limpio, coso, barro. Yo tengo todo impecable, ya no s\u00e9 qu\u00e9 hacer...Yo necesito trabajar, s\u00ed, porque como adem\u00e1s no salgo, porque es que como no salga a traba-jar es que no salgo. Y claro, ya no s\u00e9 ni qu\u00e9 coser, ni qu\u00e9 hacer, ni que nada...\" oPI n I on ES y vA lo RACI on ES S ob RE lo S t RAtAMIE nto S A continuaci\u00f3n voy a comentar algunas de las opiniones y valoraciones de las mujeres sobre varios de los aspectos que consideran impor-tantes en la atenci\u00f3n que reciben. l a importancia del buen trato Cuando las mujeres acuden a un recurso por vez primera estiman como especialmente im-portante el momento de la acogida. La actitud con la que se recoge su demanda, el inter\u00e9s mostrado y la capacidad de comprensi\u00f3n van a convertirse para ellas en un est\u00edmulo que potencia la motivaci\u00f3n en iniciar y mantener el tratamiento. \"Nada m\u00e1s entrar, cuando entras, pues todo el mundo te mira como...muy respetuosa-mente, cosa que ya lo hab\u00eda perdido\"Encontrar una atenci\u00f3n c\u00e1lida, emp\u00e1tica y respetuosa en los y las profesionales con quienes entran en contacto es un est\u00edmulo permanente para ellas y una de las dimensio-nes m\u00e1s valoradas en el tratamiento. La sen-sibilidad y la implicaci\u00f3n mostradas con las usuarias es esencial para crear y sostener un v\u00ednculo terap\u00e9utico, incluso con las mujeres que expresan m\u00e1s resistencia hacia el trata-miento y hacia la intervenci\u00f3n institucional.\"La verdad es que yo creo que ha sido muy bueno. La verdad que ha sido mucho acerca-miento, mucha comprensi\u00f3n mucha, mucha, no s\u00e9... Empatizan mucho, sobre todo te en-se\u00f1an lo que es la afectividad\"Personalizar la atenci\u00f3n Para las mujeres entrevistadas resulta fun- damental recibir una atenci\u00f3n personaliza-da, acorde con sus condiciones de existencia y necesidades. Reivindican que se las trate como \"personas\". Esta palabra ha sido re- petida insistentemente en los discursos ofre-ci\u00e9ndose como antagonista a los conceptos y tratamientos que etiquetan y generalizan las problem\u00e1ticas ligadas al abuso de drogas y que priorizan una asistencia de protocolo, por encima de la flexibilidad para dar respuesta a las situaciones concretas. La reivindicaci\u00f3n constante en los discursos de la palabra per- sona implica tambi\u00e9n el reconocimiento de haber tenido experiencias deshumanizadoras lo largo de su vida, en las que se han sentido cosificadas.\"Que consideren m\u00e1s a cada persona indivi-dualmente, que no piensen que somos todos iguales. Cada persona es diferente\" l os m\u00e9todos de confrontaci\u00f3n Los m\u00e9todos de confrontaci\u00f3n seguidos en algunas comunidades terap\u00e9uticas, sin haber construido previamente un clima de respeto y un marco relacional basado en la calidez y confianza, les resultan da\u00f1inos, perjudicia-les y generadores de ansiedad. Cuando las usuarias no comparten el sentido de estos procedimientos y se niegan a seguirlos cons-tituyen faltas de disciplina que conllevan cas-tigo. Para algunas de las usuarias esta puede ser raz\u00f3n suficiente para abandonar el trata-miento.\"\u00bfQu\u00e9 era esa reuni\u00f3n? \u00a1Vamos a ver! Si yo no te conozco a ti, yo no puedo hablar mal de ti. Te hac\u00edan coger un l\u00e1piz y un papel y ten\u00edas que decir todo lo que te parec\u00edan uno y aquello y c\u00f3mo era uno y c\u00f3mo era el otro. Y yo dec\u00eda: \"\u00a1Pero bueno, vamos a ver! \u00bfC\u00f3mo voy a decir c\u00f3mo es esta persona si yo no la conozco? \u00bfC\u00f3mo le voy a poner faltas? (...)40XII Seminario de la Red CAPS \"\u00a1Pues no! \u00a1Yo eso no lo escribo! \u00a1Yo no lo escribo y yo no lo escribo!\" Pues en-tonces, una falta. Pues me echaron al huer-to. Hab\u00eda un huerto donde hab\u00eda que cavar all\u00ed una hora y ah\u00ed con mis lechugas y todo... pero luego yo entraba y me entraba una ra-bia, una desaz\u00f3n\" l os grupos de mujeres Por \u00faltimo, las mujeres participantes valoran la existencia de terapia grupal, aunque esta metodolog\u00eda de trabajo no est\u00e1 disponible en todos los recursos. Aunque no es habitual, al-gunas de las usuarias han tenido la oportuni-dad de formar parte de grupos espec\u00edficos de mujeres, experiencia que valoran muy positi-vamente, destacando que facilita desarrollar la conciencia sobre los condicionantes de g\u00e9nero en su vida. La oportunidad de hablar sobre el amor, las relaciones afectivas, el cuerpo y la sexualidad es muy enriquecedora para ellas. \"Luego hay un grupo de mujeres que nos lle-vamos muy bien y que hablamos de cosas dis-tintas, de la sexualidad, de nuestras relacio-nes, de los conceptos que tenemos del amor o de la pareja o del ideal que nos han vendido durante toda la vida, la media naranja, yo contigo pan y cebolla, yo sin ti me muero, to-dos esos t\u00f3picos\"En estos grupos puede surgir una conciencia cr\u00edtica y una afectividad entre mujeres que permita aprender lo nocivo que es para ellas continuar marcadas por subjetividades, men-talidades y pr\u00e1cticas patriarcales entre s\u00ed que est\u00e9n conformadas por la rivalidad y la en-vidia mis\u00f3ginas. Ellas mismas participan de esta ideolog\u00eda como se se\u00f1ala a continuaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n emerge la oportunidad de ha-cerse conscientes de estas formas no solida-rias de relaci\u00f3n entre mujeres y de las reper-cusiones que tiene en sus vidas.\"Estamos muy poco apoyadas, no s\u00e9, pero entre nosotras directamente. Porque un hom-bre ve a otro que se droga y no lo ve tan mal, pero una mujer que ve a otra que es alcoh\u00f3-lica, que es drogadicta y...Somos mucho peo-res entre nosotras\" b I bl I o GRA f\u00ed A BAST\u00d3N EM, COU\u00d1AGO M. Estudio de g\u00e9ne-ro dentro de los talleres de afectividad en la Comunidad Terap\u00e9utica Alborada. Disponible en: http://www.dipucadiz.es/opencms/open-cms/dipucadiz/areas/igualdad/dependencia/publicaciones/COMISIONADO REGIONAL PARA LA DRO-GA (2010). Necesidades terap\u00e9uticas de las mujeres drogodependientes atendidas en los centros de tratamiento ambulatorios y resi-denciales de Castilla y Le\u00f3n. Comisionado re-gional para la droga. Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades de Castilla y Le\u00f3n. COVINGTON STEPHANIE S. (2002) Helping Women Recover: Handbook of Addiction Treatment for Women: Theory and Practice. Ed. Jossey-BassGRUPO GID Y PLAN NACIONAL DE DROGAS (2008). Brecha de g\u00e9nero en la inserci\u00f3n so-ciolaboral de las mujeres. Madrid.GRUPO GID Y PLAN NACIONAL DE DROGAS (2010). Buenas pr\u00e1cticas para la reinserci\u00f3n sociolaboral de la poblaci\u00f3n de mujeres ex consumidoras. Madrid.INSTITUTO DE LA MUJER (2007) \"Consumo de alcohol y otras drogas entre las mujeres\" Madrid. INSTITUTO DE LA MUJER.INSTITUTO DE LA MUJER. (2007). Interven-ci\u00f3n en drogodependencias con enfoque de g\u00e9nero. Madrid. INSTITUTO DE LA MUJER. MART\u00cdNEZ REDONDO, PATRICIA (2009). Extra\u00f1\u00e1ndonos de lo normal: Reflexiones feministas para la intervenci\u00f3n con mujeres drogodependientes. Cuadernos Inacabados. Madrid, Horas y horas.OFICINA DE LAS NACIONES UNIDAS CON-TRA LA DROGA Y EL DELITO (2004). Trata-miento del abuso de sustancias y atenci\u00f3n a 41la mujer: Estudios monogr\u00e1ficos y experien- cia adquirida. Viena.ROMO N ET AL. (2006)G\u00e9nero y uso de dro-gas. De la ilegalidad a la legalidad para en-frentarel malestar. Trastornos Adictivos, 2006; 8 (4): 243-50.ROMO N. G\u00e9nero y uso de drogas: la invisi-bilidad de las mujeres. Disponible en: http://www.grupigia.com/descargas/iec02_humani-dadesmedicas.pdf b IoG RAf \u00edA S dE dIv oR CIo dE MuJ ERES y ho MbR ES. MI RAdA S C Ru zAdA S23 Montse Solsona i Pair\u00f3 Centre d'Estudis Demogr\u00e0fics, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelonamsolsonapai@gmail.com Este texto se enmarca en una investigaci\u00f3n biogr\u00e1fica cualitativa realizada en Espa\u00f1a en la primavera de 2008 sobre trayectorias familiares despu\u00e9s del divorcio de mujeres y hombres con hijos previos. Despu\u00e9s de expli-citar mi perspectiva de an\u00e1lisis (relaciones de g\u00e9nero), y de referirme brevemente al an\u00e1lisis demogr\u00e1fico del divorcio, expondr\u00e9 el dise\u00f1o metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n cualitativa, las narraciones de las mujeres y los hombres sobre su propia experiencia de la ruptura y la post ruptura, buscando las diferencias y las similitudes entre los dos colectivos, y cruzar\u00e9 sus miradas, o sea de qu\u00e9 manera las muje-res se refieren a la biograf\u00eda de los hombres en sus relatos, y viceversa, c\u00f3mo los hombres explican las biograf\u00edas de las mujeres. Mi ob-jetivo final es identificar herramientas \u00fatiles 23 Investigaci\u00f3n financiada por el Ministerio de Cien- cia e Innovaci\u00f3n de Espa\u00f1a: \"Trayectorias familiares despu\u00e9s de un divorcio. G\u00e9nero, parentesco y territo-rio\" (Ref.SEJ2005-03764/GEOG)para alimentar el necesario di\u00e1logo entre las mujeres y los hombres. I nt R odu CCI \u00f3n Mi perspectiva de an\u00e1lisis: biograf\u00edas de divorcio y relaciones de g\u00e9nero Esta investigaci\u00f3n quiere responder a la pre- gunta siguiente: \u00bfhombres y mujeres siguen caminos diferentes despu\u00e9s de una ruptu-ra de una uni\u00f3n? Y en caso afirmativo \u00bfPor qu\u00e9? Seg\u00fan las interpretaciones demogr\u00e1fi-cas convencionales es el r\u00e9gimen de custodia de los hijos el que marca las diferencias en las trayectorias familiares post divorcio. En una situaci\u00f3n en la que las mujeres quedan a cargo de los hijos habidos en la uni\u00f3n que se disuelve, est\u00e1s no gozan de las mismas opor-tunidades de acceder de nuevo al mercado matrimonial, s\u00f3lo los hombres tienen opor-tunidad de casarse de nuevo y formar una nueva familia. Veremos si las evidencias en-contradas en nuestro trabajo de campo dan cr\u00e9dito a esta afirmaci\u00f3n.Mi perspectiva de an\u00e1lisis de las biograf\u00edas de divorcio y post divorcio, de entre otros muchas posibles, es la perspectiva de g\u00e9ne-ro, la cual analiza las posibilidades vitales de las mujeres y los hombres: el sentido de sus vidas, sus expectativas y oportunidades, las complejas y diversas relaciones sociales y familiares que se dan entre ambos sexos, as\u00ed como los conflictos institucionales y coti-dianos que deben enfrentar y las maneras en que lo hacen. Mi hip\u00f3tesis de partida es que en la forma de vivir y gestionar el divorcio, como nudo biogr\u00e1fico, existen elementos comunes al conjunto de los hombres y al conjunto de las mujeres, como reflejo del sistema de g\u00e9nero dominante en Espa\u00f1a en las tres d\u00e9cadas \u00faltimas, per\u00edodo en el que se despliegan las veintis\u00e9is biograf\u00edas de divorcio que confor-man el corpus textual de mi investigaci\u00f3n, 42XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS pues sus protagonistas son personas nacidas entorno los a\u00f1os cincuenta. Adem\u00e1s, en cada caso particular, espero que las relaciones de g\u00e9nero mantenidas entre los c\u00f3nyuges en el post divorcio sean una extensi\u00f3n o un reflejo del contrato de g\u00e9nero existente en el seno de la matrimonio. Un sistema de g\u00e9nero, en los t\u00e9rminos de Ga-yle Rubin (1975), se define por un conjunto de condiciones y expectativas que en una so-ciedad definen lo masculino y lo femenino a trav\u00e9s de la divisi\u00f3n de competencias y res-ponsabilidades, la atribuci\u00f3n de los derechos y los deberes. En consecuencia crea desigual-dades en t\u00e9rminos de poder, autonom\u00eda y bienestar, t\u00edpicamente en desventaja para las mujeres. Algunas de las expectativas m\u00e1s in-ternas del sistema de g\u00e9nero son fuertemente reforzadas por el Estado y la comunidad, y a trav\u00e9s de las sanciones informales por la ve-cindad, los parientes y el grupo de pares. El concepto del sistema de g\u00e9nero es por natu-raleza multidimensional. A causa de su com-plejidad no puede ser descrito con una sola medida y, adem\u00e1s, la estratificaci\u00f3n de g\u00e9ne-ro y la distribuci\u00f3n de roles var\u00edan en funci\u00f3n de la clase social, de la esfera institucional y a lo largo del ciclo de vida. Las dimensiones m\u00e1s importantes son: la familia, la comuni-dad, el mercado y el Estado. El concepto de sistema de g\u00e9nero surgi\u00f3 en el ensayo de Ga-yle Rubin, publicado en la primera antolog\u00eda de la antropolog\u00eda feminista en los Estados Unidos en 1975. La categor\u00eda fue incorpora-da y ampliamente utilizada por las feministas norteamericanas en sus escritos en la d\u00e9ca-da de los setenta, y m\u00e1s tarde por algunas dem\u00f3grafas en los a\u00f1os ochenta y noventa, por Karen Mason (1995) y Antonella Pinelli (1998) entre otras.El sistema de g\u00e9nero en un momento hist\u00f3rico determinado se operacionaliza por medio del contrato de g\u00e9nero, el cual seg\u00fan la propues-ta de la historiadora sueca Yvonne Hirdman (1998) incorpora el papel de las instituciones (familia, mercado de trabajo, Estado, sindica-tos, organizaciones empresariales) en la defi-nici\u00f3n de los roles y las relaciones de g\u00e9nero. Esta autora distingue tres formas de contrato: de familia, de igualdad y de igual status. En el contrato de familia hay una divisi\u00f3n de ro-les clara i r\u00edgida: trabajo productivo para los hombres y reproductivo para las mujeres; en el contrato de igualdad, las mujeres se incor-poran al mercado de trabajo sin abandonar ni apenas compartir el trabajo reproductivo que goza de menor valoraci\u00f3n social; y en el contrato de equidad, la diferencias entre el trabajo productivo y reproductivo no entra-\u00f1an una jerarqu\u00eda en el valor que se le asigna, lo cual solo se puede alcanzar si existe una armon\u00eda total en el grado de equidad alcanza-do en las diferentes instituciones sociales. Es decir, si hay equidad en el sistema educativo, pero no la hay en el mercado de trabajo, las relaciones de g\u00e9nero en el seno de la familia, entre los miembros de pareja, dif\u00edcilmente se-r\u00e1n equitativas. El contrato de g\u00e9nero dominante cambia a lo largo del tiempo en respuesta a los movi-mientos sociales (y a las pol\u00edticas p\u00fablicas). En el caso de Espa\u00f1a, como en el de Suecia, el rol de las mujeres en las familias y en el mercado de trabajo ha cambiado en el tiempo y es diferente seg\u00fan los grupos sociales. Para el objeto de nuestro estudio, las relaciones de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de las parejas con hijos, antes y despu\u00e9s de la ruptura de la uni\u00f3n, in-teresa tener presente que el contrato de g\u00e9-nero dominante en la Espa\u00f1a en el periodo en el que nuestros bi\u00f3grafos y bi\u00f3grafas cons-tituyen sus uniones y familias, es a\u00fan el con-trato de familia, si bien para el grupo social al que pertenece nuestra muestra, al tratarse de personas con niveles de instrucci\u00f3n elevados y econ\u00f3micamente independientes, el con-trato de igualdad deber\u00eda ser el referente, e incluso con cierta tendencia hacia un contra-to de equidad o igual estatus. En este \u00faltimo caso, si el trabajo productivo y reproductivo 43es compartido entre los padres y las madres de forma equitativa en el seno de la uni\u00f3n, tambi\u00e9n deber\u00eda serlo en el post divorcio. El divorcio desde la demograf\u00eda y las regularidades estad\u00edsticas Desde la demograf\u00eda, hemos venido abordan- do el estudio del divorcio desde una perspec-tiva cuantitativa, para establecer la importan-cia del fen\u00f3meno y para determinar las regu-laridades estad\u00edsticas desde una perspectiva de g\u00e9nero y de cambio generacional. De esta manera, ilustramos la evoluci\u00f3n creciente del divorcio en Espa\u00f1a en el contexto europeo, desde la aprobaci\u00f3n de la ley vigente de 1981 (reformada en 2005 para agilizar el proceso legal de ruptura) hasta la actualidad. Al inicio de este per\u00edodo Espa\u00f1a se alineaba con los pa\u00edses mediterr\u00e1neos con las tasas m\u00e1s bajas (1 de cada 10 matrimonios acaba-ba en divorcio), y m\u00e1s recientemente, se sit\u00faa coyunturalmente en primer lugar del ranking europeo junto con B\u00e9lgica (con 7 divorcios por cada 10 matrimonios) como resultado de la citada reforma, si bien ya en el 2009 se inicia una ligera tendencia a la baja.Por medio de modelos estad\u00edsticos de regre-si\u00f3n no demasiado sofisticados, se han iden-tificado los llamados factores determinantes del divorcio y sus consecuencias. Respecto a los factores determinantes, adem\u00e1s de aque-llas circunstancias que se dan tambi\u00e9n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses occidentales (edad jo-ven al matrimonio, precedente de divorcio de los padres, residir en una gran ciudad, etc.), en el caso de Espa\u00f1a, la posici\u00f3n en el mer-cado de trabajo juega, un papel inverso para cada colectivo: las mujeres en buena posici\u00f3n se divorcian m\u00e1s que el resto, y los hombres en peor situaci\u00f3n tambi\u00e9n. Respecto a las consecuencias, se han venido describiendo los patrones de g\u00e9nero m\u00e1s frecuentes de las trayectorias familiares despu\u00e9s de un divor-cio, y se ha argumentado que los hombres se casan m\u00e1s que las mujeres, y con frecuencia lo hacen con mujeres m\u00e1s j\u00f3venes que no han estado casadas o unidas, porque despu\u00e9s de un divorcio los hijos suelen quedarse con las madres, con lo cual \u00e9stas tienen m\u00e1s restric-ciones para estar presentes en el mercado matrimonial y establecer nuevas relaciones sentimentales. Las cifras para Espa\u00f1a son las siguientes: en 2009 en la mayor parte de las rupturas matrimoniales (53,6%) hab\u00eda hijos menores de edad, y la custodia de estos hijos fue otorgada a la madre en el 84,0% de los casos, al padre el 5,6% y fue compartida por ambos c\u00f3nyuges en el 9,7%. Si bien esta \u00falti-ma cifra es muy reducida, desde el a\u00f1o 2005 se ha producido un incremento notable al pa-sar de un 2% a un 9,7%. La din\u00e1mica de g\u00e9nero de segundas uniones se refleja en la poblaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los pa\u00edses con un desequilibrio entre los efectivos de divorciadas y divorciados: en Catalunya hay 145 mujeres por cada 100 hombres di-vorciados. La interpretaci\u00f3n habitual de este desequilibrio desde el an\u00e1lisis demogr\u00e1fico apela, tal como acabo de decir, a la mayor propensi\u00f3n (mayor intensidad y calendario m\u00e1s temprano) de los hombres a contraer una nueva uni\u00f3n matrimonial (y tambi\u00e9n a tener hijos de esta nueva uni\u00f3n). Seg\u00fan da-tos de las Encuesta de Fecundidad, Familia y Valores de 2005, en Espa\u00f1a cinco a\u00f1os des-pu\u00e9s de la ruptura el cincuenta por ciento de los hombres se hab\u00edan vuelto a unir de for-ma estable, mientras que las mujeres a igual duraci\u00f3n solo lo hab\u00edan hecho tres de cada diez, y unas pocas m\u00e1s en los a\u00f1os siguientes, sin alcanzar en ning\u00fan momento el cincuenta por cien, ni siquiera trece a\u00f1os despu\u00e9s de la ruptura. Los hombres que se casan en segun-das nupcias lo hacen con mayor frecuencia con mujeres solteras, y tienen hijos en el seno de esta nueva uni\u00f3n; mientras que en el caso de las mujeres divorciadas es m\u00e1s frecuente la uni\u00f3n con hombres tambi\u00e9n divorciados.Por tanto, en Espa\u00f1a en el post-divorcio se da un patr\u00f3n diferencial por g\u00e9nero (aunque en 44XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS otros pa\u00edses europeos encontramos situacio- nes bastante diversas). En general, nuestras descripciones son co-rrectas, la ley de los grandes n\u00fameros nos avala, pero las explicaciones que construimos en nuestro laboratorio demogr\u00e1fico, a pesar de hablar impl\u00edcitamente de factores determi-nantes, con lo cual apelamos a relaciones cau-sales, muy probablemente no pueden abarcar la complejidad del proceso de ruptura de una uni\u00f3n. Por otra parte, sin haber preguntado a los propios protagonistas, es muy proba-ble que nuestras interpretaciones reflejen las prenociones que tenemos respecto a los roles de g\u00e9nero, sum\u00e1ndonos a la inercia propia de nuestra disciplina. Por ello, para completar y matizar nuestro an\u00e1lisis previo considero extraordinariamente \u00fatil realizar un estudio biogr\u00e1fico cualitativo que nos d\u00e9 acceso a las narraciones de las personas protagonis-tas, acerca de su propia experiencia y las per-cepciones de su propia biograf\u00eda. ES tud I o C u A l I tAt I vo : bI o GRA f\u00ed AS d E d I vo RCI o d E M u JERES y ho M - b RES . M IRA d AS CR uz A d AS 1- Aspectos metodol\u00f3gicosObjetivo e hip\u00f3tesisLas personas que protagonizan la ruptura de una uni\u00f3n, son agentes del cambio, y son tambi\u00e9n agentes de explicaciones, y el an\u00e1li-sis biogr\u00e1fico cualitativo nos acerca a las ex-plicaciones a trav\u00e9s de su propia narraci\u00f3n de su vida. En este caso, el an\u00e1lisis no busca las regularidades estad\u00edsticas, sino m\u00e1s bien, ampliar las dimensiones de inter\u00e9s respecto a la informaci\u00f3n recopilada en las encuestas biogr\u00e1ficas anteriores realizadas en Espa\u00f1a 24, 24 Encuesta Sociodemogr\u00e1fica de 1991, Encuesta de Fecundiad y familia (1995) y En cuesta de Fecundi- dad, familia y Valores (2005)mediante la integraci\u00f3n de ciertos hechos de- mogr\u00e1ficos supuestamente objetivos (v\u00ednculos familiares y afectivos antes y despu\u00e9s de la ruptura) y la interpretaci\u00f3n subjetiva de los propios actores de dicho proceso referente a las decisiones, las contingencias individuales y las expectativas 25. El objetivo espec\u00edfico de este estudio cuali-tativo sobre biograf\u00edas familiares post divor-cio, cuyo trabajo de campo se realiz\u00f3 en la primavera de 2008 en Espa\u00f1a, es estudiar los procesos de ruptura de una uni\u00f3n en la que hubo hijos, a partir de los hechos y las percepciones biogr\u00e1ficas que emanan de las narraciones de los protagonistas. Los he-chos hacen referencia a la constituci\u00f3n de la uni\u00f3n, al nacimiento de los hijos, a la rup-tura de la uni\u00f3n y a las nuevas uniones y fecundidades despu\u00e9s de esta. Las percep-ciones biogr\u00e1ficas se refieren al significado que las personas atribuyen a la ruptura de la uni\u00f3n en su biograf\u00eda familiar (y otras biograf\u00edas relacionadas) y de los elementos que intervienen en la redefinici\u00f3n de las relaciones de parentesco que todo divorcio comporta 26. Ello en un contexto en el que las normas sociales establecidas respecto de c\u00f3mo preservar o no los v\u00ednculos familiares biol\u00f3gicos (o pol\u00edticos, derivados de la exis-tencia de hijos antes de la ruptura de una uni\u00f3n) tienen un claro sesgo de g\u00e9nero. En este sentido, mi hip\u00f3tesis es que a pesar de la singularidad en los discursos construidos, es posible identificar elementos comunes a las experiencias y narraciones femeninas y a las experiencias y discursos masculinos, en virtud del contrato de g\u00e9nero de igualdad mayoritario (que implica igualdad solo res-pecto a la actividad econ\u00f3mica remunerada, 25 Ver una presentaci\u00f3n m\u00e1s completa de la metodolo- g\u00eda dise\u00f1ada para esta investigaci\u00f3n en Solsona (2009). 26 Aqu\u00ed utilizo el t\u00e9rmino de divorcio o ruptura, in- distintamente, para referirme a ruptura de un matri- monio y de una uni\u00f3n consensual, tal como es habi-tual en la literatura demogr\u00e1fica.45pero que asigna solo a las mujeres el trabajo de cuidado de los hijos); si bien por tratarse del grupo social pionero en los cambios en las relaciones de g\u00e9nero, espero encontrar tambi\u00e9n evidencias del contrato de equidad. Metodolog\u00eda biogr\u00e1fica etnogr\u00e1ficaLa metodolog\u00eda dise\u00f1ada es deudora de las encuestas biogr\u00e1ficas implementadas en di-ferentes pa\u00edses desde principios de los a\u00f1os ochenta, para aplicar m\u00e9todos estad\u00edsticos en construcci\u00f3n para el an\u00e1lisis demogr\u00e1fico de las biograf\u00edas 27. En estas encuestas, a menu- do se recaba informaci\u00f3n acerca de biogra-f\u00edas determinadas, como la biograf\u00eda laboral, educativa, familiar y residencial 28. En nues- tro caso, se toma como columna vertebral la biograf\u00eda familiar y se deja a los entrevista-dos que seleccionen los acontecimientos m\u00e1s importantes de su vida y aquellos que dan sentido a la historia que ellos mismos van construyendo en torno a la constituci\u00f3n de la uni\u00f3n, el nacimiento de los hijos y el proceso de ruptura y post ruptura.Para el trabajo de campo la metodolog\u00eda uti-lizada es etnogr\u00e1fica. Es decir, es un estudio directo de las personas que han vivido una ruptura de uni\u00f3n mediante entrevistas en profundidad m\u00ednimamente estructuradas, para comprender los significados que el pro-pio bi\u00f3grafo atribuye a los hechos seleccio-nados de su biograf\u00eda, y en particular de la forma en que percibe sus v\u00ednculos familiares y afectivos. 27 Los principios del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico de las bio- graf\u00edas se presentan con mucha claridad en el libro ya cl\u00e1sico de Courgeau, Daniel y Eva Lelievre (1989). 28 La encuesta pionera de 1981 del Institut National d'\u00c9tudes D\u00e9mographiques (INED), conocida como la 3B, se centraba en tres biograf\u00edas: familiar, profesio-nal y migratoria (v\u00e9ase Courgeau, 1985). La Encuesta Sociodemogr\u00e1fica, implementada por el Instituto Na-cional de Estad\u00edsticas (INE) en Espa\u00f1a en 1991, a\u00f1a-di\u00f3 la cuarta biograf\u00eda: la educativa.Criterios para definir la muestra Para la confecci\u00f3n de la muestra se opt\u00f3 por establecer la existencia de hijos antes de la ruptura de la uni\u00f3n como denominador co-m\u00fan. No se estableci\u00f3 ninguna condici\u00f3n respecto de la trayectoria familiar post rup-tura (nuevas uniones, nuevas maternidades y paternidades), ni respecto a la edad de los hijos (de ni\u00f1os a adultos j\u00f3venes), ni al tipo de uni\u00f3n (matrimonio o cohabitaci\u00f3n). Sin embargo, para evitar intervenir en momen-tos demasiado sensibles de las biograf\u00edas de ruptura, s\u00ed se puso como condici\u00f3n que la ruptura de la uni\u00f3n hubiera acontecido entre 3 y 15 a\u00f1os antes del momento de la entrevis-ta. Asimismo, se eligi\u00f3 entrevistar a personas pertenecientes a las generaciones nacidas en torno a la d\u00e9cada de 1950 29, casi pioneras del divorcio en Espa\u00f1a, que registraban el ma-yor porcentaje de poblaci\u00f3n divorciada en los \u00faltimos censos. Por la misma raz\u00f3n, el tra-bajo de campo se realiz\u00f3 en diversas \u00e1reas metropolitanas de Espa\u00f1a (Barcelona, Ma-drid, Valencia y Sevilla), donde la incidencia del divorcio es mayor (Solsona y Sim\u00f3, 2007). De forma expresa, y por querer centrar el estudio en los aspectos relacionales m\u00e1s que en los aspectos materiales, se busc\u00f3 que los entrevistados pertenecieran a un grupo so-cial homog\u00e9neo en cuanto a nivel educativo y condici\u00f3n econ\u00f3mica, por lo que la mayor\u00eda de los entrevistados tiene estudios universita-rios y desarrolla su actividad profesional en el \u00e1mbito de la cultura y los negocios. Son asa-lariados o profesionales liberales en ramas de actividad diversas del sector terciario arqui-tectura, arte, gesti\u00f3n de empresas, docencia, investigaci\u00f3n, editorial, administraci\u00f3n p\u00fabli-ca, entre otros. Esto no quiere decir que ig-noremos que tambi\u00e9n para este grupo social 29 Son personas nacidas del 1 de enero de 1948 al 31 de diciembre de 1968, es decir, ten\u00edan entre 40 y 60 a\u00f1os en el momento de la entrevista.46XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS las consecuencias econ\u00f3micas del divorcio son importantes, y tienen un sesgo de g\u00e9nero bien claro, sino que el foco del presente estu-dio no est\u00e1 puesto en este aspecto 30, sino en los v\u00ednculos afectivos. Trabajo de campoPara el trabajo de campo, despu\u00e9s de una etapa previa en la que se realizaron cuatro entrevistas piloto (dos mujeres y dos hom-bres en la primavera de 2007) para poner a prueba un gui\u00f3n m\u00ednimo para estructurar la entrevista, se hicieron 26 entrevistas en pro-fundidad semi dirigidas (a 13 hombres y a 13 mujeres, sin ninguna relaci\u00f3n entre ellos), de una duraci\u00f3n aproximada de dos horas, du-rante la primavera de 2008. Las entrevistas se estructuraron en torno a cinco preguntas con el fin de impulsar un mo-n\u00f3logo pausado en relaci\u00f3n con el proceso de ruptura y las experiencias afectivas despu\u00e9s de esta: H\u00e1blame de tu familia; \u00bfC\u00f3mo vivis- te tu proceso de ruptura? \u00bfC\u00f3mo te ha ido despu\u00e9s de la ruptura? \u00bfC\u00f3mo vives tu situa-ci\u00f3n actual? y \u00bfCrees que los hombres y las mujeres siguen caminos diferentes despu\u00e9s de una ruptura? Mi intervenci\u00f3n oral como entrevistadora fue m\u00ednima, pr\u00e1cticamente me limite a construir material gr\u00e1fico sobre su genealog\u00eda y su curso de vida mientras la persona entrevistada (re)constru\u00eda su histo-ria. Para cerrar la narraci\u00f3n sobre experien-cias muy sensibles de sus vidas, de una forma suave y l\u00fadica, ped\u00ed a las personas entrevis-tadas asociar determinadas palabras (sobre conceptos fundamentales de su mon\u00f3logo en voz alta: amor, sexualidad, v\u00ednculo afectivo, 30 Sin embargo, este s\u00ed forma parte del objeto de estudio de nuestro proyecto en curso \"Posdivorcio y vulnerabilidad social en Espa\u00f1a: experiencias de los hombres y las mujeres en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y de la salud\" (referencia CSO2009-09891 del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n de Espa\u00f1a (MICINN), para el per\u00edodo 2010-2012.estar en casa, hijos, padres, entre otros) con colores, formas y m\u00fasica. De manera que du-rante la entrevista, en paralelo con las cinco preguntas b\u00e1sicas, utilizamos tres recursos adicionales: i) diagrama de las relaciones de parentesco y v\u00ednculos afectivos; ii) l\u00edneas de vida de las biograf\u00edas m\u00faltiples; y iii) juego de palabras. Los hechos: Veintis\u00e9is biograf\u00edas de uni\u00f3n y desuni\u00f3n A partir del material gr\u00e1fico elaborado duran- te la entrevista acerca de los acontecimientos que fueron relatados y ubicados en la l\u00ednea de vida con una dataci\u00f3n precisa he construido un perfil m\u00ednimo de los autores de nuestras bio-graf\u00edas, que recoge la dataci\u00f3n de los hechos m\u00e1s significativos para el estudio (ver tabla en anexo). Las evidencias del an\u00e1lisis textual de nuestro estudio cualitativo deben leerse te-niendo en cuenta la composici\u00f3n espec\u00edfica de esta muestra y el contexto social en el que se despliegan estas biograf\u00edas familiares.A tal prop\u00f3sito la tabla del anexo que sinteri-za las 26 biograf\u00edas, recoge datos relativos a la uni\u00f3n (fecha y tipo de uni\u00f3n), fecha de naci-miento de los hijos, la dataci\u00f3n de la ruptura y las transiciones familiares post-ruptura (nue-vas uniones y nuevos hijos). A primera vista en esta tabla hay dos cuestiones que llaman la atenci\u00f3n. En primer lugar, y en relaci\u00f3n a la trayectoria pre ruptura, que todas las mu-jeres entrevistadas y la mayor\u00eda de los hom-bres se casaron, en un claro efecto de la gene-raci\u00f3n de pertenencia y del momento hist\u00f3ri-co en el que constituyeron su uni\u00f3n, durante los primeros a\u00f1os de la etapa democr\u00e1tica, despu\u00e9s de la muerte de Franco en 1975, en los que todav\u00eda el matrimonio era la norma, si bien el matrimonio solo civil ya se anun-ciaba como el preludio de la expansi\u00f3n de la cohabitaci\u00f3n que se producir\u00eda poco a poco mucho m\u00e1s tarde. En segundo lugar, y res-pecto a la trayectoria post ruptura, sorprende 47que a pesar de que todos han experimentado alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n amorosa despu\u00e9s de la ruptura, \u00fanicamente dos mujeres (J\u00falia y Alejandra) hayan sido otra vez madres en el seno de una nueva pareja. Este es un sesgo de la definici\u00f3n de la muestra al no fijar nin-guna condici\u00f3n al respecto, y probablemente tambi\u00e9n sea el resultado de la menor disponi-bilidad para contar su propia historia de las personas que han seguido trayectorias fami-liares post divorcio m\u00e1s complejas. Pero esto \u00faltimo es solo una hip\u00f3tesis. Estas 26 biograf\u00edas encierran en ellas mis-mas la transici\u00f3n entre el modelo tradicional de matrimonio y la nueva modernidad. En el matrimonio tradicional la boda marca un hito importante en la vida de pareja. En la nueva modernidad los v\u00ednculos amorosos se cons-truyen poco a poco, a partir de la sexualidad como acto fundacional del v\u00ednculo (substitu-yendo as\u00ed al matrimonio) y decisi\u00f3n a deci-si\u00f3n, se va construyendo la relaci\u00f3n de pareja en funci\u00f3n de su propia din\u00e1mica (Kaufman, 1993). Como veremos, en las trayectorias pre ruptura se identifica la relaci\u00f3n amorosa con el matrimonio, en cambio, en las trayectorias post ruptura las relaciones amorosas, que to-man formas muy diversas, y la constituci\u00f3n de una relaci\u00f3n familiar son dos cuestiones independientes, no forman parte del mismo proyecto. Claro que no se trata de dos mode-los puros: en las trayectorias \"pre\" la nueva modernidad tambi\u00e9n tiene su espacio y en las trayectorias \"post\" la constituci\u00f3n de una nueva familia es tambi\u00e9n una opci\u00f3n.El matrimonio, cat\u00f3lico o civil, fue el acto fundador de la pareja y la entrada en la vida adulta para Eva, Alejandra, Marta, Gradiva, \u00c1ngela y Cristina que se casaron muy j\u00f3venes con qui\u00e9n cre\u00edan era el hombre de su vida y m\u00e1s tarde se dieron cuenta de que el amor no puede con todo. Algunos hombres tambi\u00e9n fueron precoces en el matrimonio (Mimo). Otros hab\u00edan iniciado una relaci\u00f3n sexual de muy j\u00f3venes, se casaron sin pensarlo mucho casi \"como hermanos\" (Llu\u00eds, J\u00falia), y luego vieron que algo fundamental faltaba en esta relaci\u00f3n amorosa y que ni el matrimonio po-d\u00eda salvar una relaci\u00f3n ya en crisis (J\u00falia). Otros se casaron de forma precipitada, sin un proyecto en com\u00fan (Eudald) o sin estar de-masiado enamorados, solo porque ya tocaba hacerlo porque sus pares ya se hab\u00edan casado (Joan Miquel). Otros se casaron enamorados con alguien a qui\u00e9n amaban mucho (Andreu), pero sabiendo que iniciaban una relaci\u00f3n con una persona extraordinariamente compli-cada e independiente y con la que no com-part\u00edan el deseo de tener hijos (Pol, Manuel, Joan); o con alguien que qui\u00e9n cre\u00edan era m\u00e1s independiente de lo que result\u00f3 ser (Patrick). La mayor\u00eda se casaron pensando que era para toda la vida; se consideraban personas de familia, tradicionales; y fueron los prime-ros en sorprenderse de su propia decisi\u00f3n de divorcio 31. De los cuatro hombres que no se casaron dos eran cohabitantes (Manuel y Joan) y otros dos semicohabitantes 32 que mantuvieron una re- laci\u00f3n sentimental bastante complicada des-de los primeros escarceos, manteniendo resi-dencias separadas la mayor parte del tiempo. Para David, han sido seis a\u00f1os de relaci\u00f3n dif\u00edcil. Para Pedro, una larga relaci\u00f3n llena de contradicciones. An\u00e1lisis textualUna vez terminadas las entrevistas, trans- critas \u00edntegramente 33 y constituido el corpus textual que forman las veintis\u00e9is biograf\u00edas, el primer deseo fue publicarlas todas en versi\u00f3n completa, por su riqueza y por el placer de 31 La mayor\u00eda, 20 de 26, fueron iniciadores del pro- ceso de ruptura. 32 Semicohabitantes y LAT (living apart together) son t\u00e9rminos equivalentes. 33 Como agradecimiento a su colaboraci\u00f3n, la trans- cripci\u00f3n completa de su entrevista ha sido entregada a cada una de las personas entrevistadas. 48XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS seguir una biograf\u00eda desde el principio has- ta el final, porque solamente con la versi\u00f3n completa se comprende la secuencia de acon-tecimientos en una vida; pero por el momento hemos optado por una perspectiva tem\u00e1tica 34, la que supone que renunciamos a intentar en-contrar un significado o sentido a cada biogra-f\u00eda (de biograf\u00edas m\u00faltiples) y en su lugar, se toman en cuenta elementos significativos del conjunto de discursos en diferentes aspectos y los sumamos e integramos. Para gestionar la informaci\u00f3n de las entrevistas realizadas y facilitar el an\u00e1lisis tem\u00e1tico posterior, se ha utilizado el programa inform\u00e1tico de an\u00e1lisis textual cuya principal ventaja es la capacidad de gestionar mucha informaci\u00f3n, tras codi-ficar las 26 entrevistas realizadas y definir previamente las dimensiones y categor\u00edas de an\u00e1lisis. As\u00ed, mi conocimiento directo de las 26 biograf\u00edas, por haberlas realizado perso-nalmente, puede ser ordenado y presentado de forma m\u00e1s sistem\u00e1tica.En art\u00edculos ya publicados (Solsona, 2009; Solsona y Ferrer, 2010, Solsona, en prensa) y en ponencias a congresos (Solsona, 2008; Sim\u00f3 et al. 2009) hemos tratado temas diver-sos: la aportaci\u00f3n del an\u00e1lisis cualitativo al an\u00e1lisis demogr\u00e1fico del divorcio; la nitidez y la reversibilidad de los cambios de estado, y sus implicaciones en la determinaci\u00f3n de los factores determinantes y las trayectorias familiares post-divorcio; las configuraciones familiares despu\u00e9s del divorcio; la recons-trucci\u00f3n de la maternidad y la paternidad despu\u00e9s del divorcio; y las biograf\u00edas vincula-das a las biograf\u00edas familiares post divorcio. En este art\u00edculo, pensando en hacer una con-tribuci\u00f3n que sea \u00fatil a las profesionales de la red CAPS, siguiendo las cinco preguntas que hilan las narraciones (sobre familia, proceso de ruptura, post ruptura, asignaturas pen-dientes y pautas de g\u00e9nero), quiero centrar el an\u00e1lisis en las similitudes, diferencias y des- 34 V\u00e9ase Blanchet y Gotman (1992).igualdades de g\u00e9nero a partir de las propias narraciones y tambi\u00e9n cruzando las miradas, es decir, explorar como las mujeres ven a los hombres y como los hombres las ven a ellas, a fin de identificar aquellos t\u00f3picos que pro- bablemente hay que deconstruir para poder avanzar en el necesario di\u00e1logo entre muje-res y hombres. 2- d e c\u00f3mo las mujeres y los hombres se cuentan su propia historiaAl inicio de la entrevista yo me limit\u00e9 a ex- plicitar que nuestro estudio, centrado en las trayectorias familiares post ruptura, se interesaba fundamentalmente por el rol que las nuevas uniones y maternidades y paternidades en la satisfacci\u00f3n de las nece-sidades afectivas, pero sin presuponer que el entrevistado o entrevistada, se hubiera vuelto a casar y a tener hijos, ni tampoco una explicaci\u00f3n particular de los aconteci-mientos. Por ello, las personas que acepta-ron compartir su experiencia, en el momen-to de la entrevista en profundidad constru-yen su propia narraci\u00f3n sobre su biograf\u00eda en un tiempo y lugar determinados. Quiero decir con esto, que cada narraci\u00f3n corres-ponde a una triple referencia temporal: un momento hist\u00f3rico, una generaci\u00f3n y una edad determinada. Si bien, la dataci\u00f3n de determinados hechos no puede cambiar (el a\u00f1o de nacimiento de los hijos, o el a\u00f1o de la boda religiosa o civil, o la fecha de la sen-tencia del divorcio), el lugar que estos acon-tecimientos tienen en nuestra biograf\u00eda va cambiando en el tiempo. Cabe recordar, que la muestra tiene un perfil muy particular, por su edad y por su ubica-ci\u00f3n en la estructura social. Se trata de perso-nas que se han hecho adultas en un periodo hist\u00f3rico de Espa\u00f1a de apertura, y de cambio social y familiar notable. Que las invitamos a contar su historia personal cuando ya son adultas. Adem\u00e1s por su ubicaci\u00f3n en la es-49tructura social, probablemente, tal como se ha encontrado en otros pa\u00edses, mantienen redes amplias de amistades y de colegas y cuentan con el apoyo sistem\u00e1tico e intenso de las personas m\u00e1s pr\u00f3ximas 35. Por \u00faltimo, vale la pena advertir, que entre las personas entrevistadas, a las que se ha llegado por el m\u00e9todo de bola de nieve, hay pocos hombres y pocas mujeres que hayan tenido hijos en el seno de una segunda uni\u00f3n. En las l\u00edneas que siguen comento un poco los resultados obtenidos en nuestro estudio enfa-tizando aquellos aspectos que nos permiten ilustrar, cuando as\u00ed lo hemos detectado, las diferencias entre las experiencias de las mu-jeres y la de los hombres. De la primera pregunta : Constela Ciones fa- miliares Despu\u00e9s De la ruptura Familias plurales La primera pregunta, H\u00e1blame de tu familia , sorprende a todas las personas entrevistadas sin excepci\u00f3n. Ellas y ellos responden \u00bfPor qu\u00e9 familia me preguntas? \u00bfLa de origen? \u00bfLa que yo he creado?, y mi comentario es siempre el mismo: \"precisamente lo que bus- camos en esta investigaci\u00f3n es conocer como las personas definen su familia\" . Dicho esto, algunos hombres, contestan r\u00e1pido, \"antes de la ruptura mi familia era mi peque\u00f1a familia, mi mujer y mis hijas \" (Pol). Algunas mujeres dicen con calma \" ahora mis amigas son mi fa- milia, mis hermanas \" (\u00c1ngela, Isadora). A pesar de que todas las personas entrevista-das excepto dos (Pedro y Mar\u00eda) han vuelto a establecer uniones estables, y que solamen-te dos mujeres (J\u00falia y Alejandra) han teni-do hijos de nuevo despu\u00e9s de la ruptura, en todos los casos, la familia se construye y se reconstruye, su tama\u00f1o se ampl\u00eda con parien- 35 Ver por ejemplo Claude Martin (1991) para el caso franc\u00e9s.tes consangu\u00edneos, pol\u00edticos y amigos fieles36, que cumplen el papel de hermanos o herma-nas 37, de manera que el entramado de v\u00edncu- los afectivos y familiares despu\u00e9s del divorcio deviene m\u00e1s complejo. La complejidad alcan-za el m\u00e1ximo exponente cuando se transita hacia formas de familia reconstituidas, en las que la nueva pareja aporta tambi\u00e9n hijos/as de una uni\u00f3n previa. La ruptura rompe de alguna forma el v\u00ednculo de pareja, pero no necesariamente rompe los dem\u00e1s v\u00ednculos familiares que se han tejido con el hilo de la filiaci\u00f3n. La familia consan-gu\u00ednea se enriquece con la pol\u00edtica, y aque-lla que se construye por afinidades. En todos los casos, el pivote central de la constelaci\u00f3n familiar, sea esta m\u00e1s o menos amplia, son los hijos de la uni\u00f3n anterior, incluso para los hombres que no eligieron ser padres: en el caso de Manuel el embarazo fue una trampa en la que cay\u00f3 sin darse cuenta, para David un error de una noche de una relaci\u00f3n que desde el principio era carente de amor.Las formas familiares se diversifican, pero quiz\u00e1s sea \u00fatil recordar que tanto en las re-flexiones ya cl\u00e1sicas de Levi- Strauss (1956) como en los estudios m\u00e1s recientes sobre las formas de vivir en familia (Gittins, 1992; Bru-llet, 2007) se constata que la pluralidad de formas es el \u00fanico trazo com\u00fan a cualquier estudio etnogr\u00e1fico sobre la familia. Levi Strauss escribi\u00f3: \"El mismo hecho de que va-r\u00ede incesantemente de sociedad en sociedad muestra que, en lo referente a la familia, es el mero hecho de su existencia lo que es miste-riosamente necesario, mientras que la forma 36 Ketokivi, Kaisa (2008, p\u00e1g. 255) tambi\u00e9n con- sidera el papel de la amistad en la reconfiguraci\u00f3n familiar postdivorcio. 37 Por analog\u00eda al rol fraternal, cito de nuevo a Eva Leli\u00e8vre & Geraldine Vivier (2006, p\u00e1g. 193) con datos de la encuesta \"Biographies et entourage\": un 20% de los entrevistados asignan un rol parental a una perso-na, diferente a los padres biol\u00f3gicos, antes de los 15 a\u00f1os de edad.50XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS bajo la que aparece no es en manera algu- na importante, por lo menos desde el puno de vista de cualquier necesidad natural\"(Levi Strauss, 1974, p\u00e1g. 32). La familia no es un sustantivo, es un verboEn el caso del post divorcio est\u00e1 claro que la familia no responde a ninguna identidad real predeterminada, se redefine en cada mo-mento, y cada persona la percibe en funci\u00f3n de los acontecimientos que dan sentido a su biograf\u00eda, y en este sentido el divorcio es un acontecimiento determinante muy importan-te. Nuestros bi\u00f3grafos y bi\u00f3grafas definen su propia familia apelando a v\u00ednculos de sangre o pol\u00edticos (mi familia, la familia de mis hijos), v\u00ednculos de convivencia o no (quien vive en el hogar) y/o de afinidad y de amor (familia de adopci\u00f3n). El linaje, los v\u00ednculos de sangre ascendentes y descendentes, pueden alcanzar solamente dos generaciones (yo y mis hijos), o tres (pa-dre, madre, o padres e hijos), o cuatro (in-cluyendo a los abuelos); o v\u00ednculos colaterales pueden incluir a los hermanos, a los sobrinos y sobrinas. Los hijos que indiscutiblemente siempre forman parte de la propia familia, para alg\u00fan entrevistado incluso son m\u00e1s que familia, \"mis hija es m\u00e1s que hija, es \u00fanica en el universo\" dice Pedro. Las razones por las cuales se incluyen otros parientes de san-gre, ascendentes y descendientes, hacen re-ferencia a la responsabilidad, por ejemplo de \"cuidar a la madre en agradecimiento a la vida que me ha sido dada\", a la de \"son un puerto seguro\", \"siempre puedes contar con ellos, nunca te fallar\u00e1n\", si bien \"las parejas son otra cosa\". Lo cotidianidad, la conviven-cia, la complicidad, el apoyo mutuo, son razo-nes para incluir o no a los hermanos, primos y dem\u00e1s parientes colaterales. El caso de los hermanos es singular, son parientes de san-gre, est\u00e1n ah\u00ed, pero a veces est\u00e1n m\u00e1s lejos que los amigos \u00edntimos; pero se trata de una lejan\u00eda relativa, pues en mucho casos es un v\u00ednculo que se activa en momentos de crisis. Nuestros bi\u00f3grafos y bi\u00f3grafas hablan de ello. Los t\u00edos y abuelos, son personas especiales, que han dejado un legado en experiencia de vida, una ense\u00f1anza, y que han jugado un rol muy especial. El divorcio no est\u00e1 re\u00f1ido con la inclusi\u00f3n de parientes pol\u00edticos (de la relaci\u00f3n anterior) en la propia familia, la ruptura de una uni\u00f3n di-vide la vida en dos partes diferentes, pero no de la misma manera a la parentela adquirida por el nacimiento de hijos comunes, el bagaje relacional que antes se compart\u00eda muy a me-nudo queda preservado, sobre todo cuando a las relaciones se les hab\u00eda puesto nombre: qui\u00e9n fue t\u00edo o t\u00eda para su sobrino pol\u00edtico si-gue si\u00e9ndolo. Este cruce entre v\u00ednculos pol\u00edticos y de sangre constata que se define la propia familia a par-tir tambi\u00e9n de la familia del hijo o los hijos. Por ejemplo, se incluye a la ex suegra o a los sobrinos del propio ex, es decir a los abuelos de tus hijos y a los primos de tus hijos. Cabe decir que los bi\u00f3grafos, m\u00e1s que las bi\u00f3grafas incluyen a su ex pareja entre los miembros de su propia familia, porque \"la madre de mis hijos siempre ser\u00e1 diferente a cualquier otra mujer, y en este sentido la separaci\u00f3n no ha cambiado nada\" (Andreu), o porque hay un sentimiento de responsabilidad que va m\u00e1s all\u00e1 de la convivencia, y de la trayectoria fa-miliar post-divorcio de su ex, por ejemplo Pa-trick dice: \"si a ella o su nuevo esposo les ocurriera algo, yo me har\u00eda cargo tanto de nuestras hijas comunes, como de la nueva hija de ella\".La familia de adopci\u00f3n, entendida como la elegida, no la que te adopt\u00f3, tiene tambi\u00e9n su lugar en la configuraci\u00f3n de la propia familia. Las amigas o amigos \u00edntimos, con los que se tiene una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha que con los propios hermanos, con los que se han atra-vesado las pruebas de la vida adulta, tambi\u00e9n son miembros de la familia amplia. En par-51ticular entre las mujeres, pero no solo entre ellas, aquellas amigas que comparten el tra-bajo de amar, de cuidar de los propios hijos, de cuidar de los dem\u00e1s, con las que se com-parte secretos, retos, complicidades, y v\u00edas de crecimiento personal, son consideradas las verdaderas hermanas. Tambi\u00e9n, las perso-nas con las que se comparten determinadas pr\u00e1cticas en un \u00e1mbito art\u00edstico o espiritual, tienen su espacio en la propia familia. Aquellas personas que tienen biograf\u00edas mi-gratorias de m\u00e1s larga distancia (han vivido en Am\u00e9rica, o un pa\u00eds n\u00f3rdico) son las que di-bujan un mundo de constelaciones familiares m\u00e1s amplio, incluyendo parientes por raz\u00f3n de sangre, pol\u00edtica o adopci\u00f3n, quiz\u00e1s porque su cuna no est\u00e1 aqu\u00ed y hay que invocar a los ancestros o hermanarse con los iguales para sentir que la vida en familia es. La familia, en pocas ocasiones es nuclear, si bien m\u00e1s de uno dice que lo era antes del divorcio. Algu-nos entrevistados hablan en t\u00e9rminos de tri-bu. Cabe preguntarse si este rasgo com\u00fan de este colectivo que ha protagonizado un divor-cio, de no limitar sus relaciones a la familias de sangre, es exclusivo de ellos, o bien, vivir en tribu m\u00e1s o menos expl\u00edcita es y ha sido lo habitual, o bien si estamos asistiendo al fin de la excepci\u00f3n nuclear. El hogar no es la familia, ni la familia es el hogar Para terminar, subrayar que familia y co- residencia no son conceptos equivalentes, y viceversa co-residencia y familia, tampoco lo son. La propia familia no se circunscribe a un hogar espec\u00edfico. As\u00ed, la utilidad del hogar como sin\u00f3nimo de familia usado en demo-graf\u00eda de la familia, para aproximarnos a las relaciones familiares, en este escenario post-divorcio pierde su sentido 38. Vivir solo no sig- 38 Estos resultados, son una constataci\u00f3n m\u00e1s de las agudas reflexiones del dem\u00f3grafo Herv\u00e9 Le Bras nifica no tener familia, ni relaciones de pare-ja estables, ni v\u00ednculos afectivos fuertes. La familia, la sexualidad y la afectividad a me-nudo se encuentran fuera de las fronteras del propio hogar. Uno o una puede residir en un hogar unipersonal durante algunos d\u00edas de la semana que se convierte en monoparental en ocasiones, ciertos fines de semana, cuando el hijo viene a residir con su padre. Por otra parte, vivir bajo el mismo techo tampoco da un derecho inmediato de pertenecer a la fa-milia del otro, ni siquiera viviendo en pareja. S\u00f3lo para dar un ejemplo: Alejandra percibe que su familia est\u00e1 formada por sus padres, sus dos hijos, uno de la pareja anterior y otro de la pareja actual, pero la pareja actual, aun-que es padre de su hija, no lo siente como familia \"es otra cosa\". De la segunDa pregunta : reConstruCCi\u00f3n Del proCeso De ruptura La respuesta a la segunda pregunta \u00bfC\u00f3mo viviste tu proceso de ruptura? tampoco es evidente, toma su tiempo pues remite a sus protagonistas a un proceso lleno de resisten-cias, y tambi\u00e9n de sinergias, que entra\u00f1a una evaluaci\u00f3n de las ganancias y las p\u00e9rdidas. De las causas de la ruptura conyugal Los factores desencadenantes no deben con- fundirse ni con las razones de fondo, ligadas a elementos constitutivos de la uni\u00f3n en la nueva modernidad 39 (sexualidad satisfacto- ria, calidad afectiva y desarrollo de la propia identidad) ni con denominados factores de-terminantes en los estudios demogr\u00e1ficos de las biograf\u00edas de divorcio (como disponer de un buen trabajo o formaci\u00f3n o vivir en una gran ciudad) que mejor podr\u00edan tildarse de (2003) cuando dice que la familia no se deja constituir como objeto de estudio, y que las tentativas de expli-car el comportamiento humano que se construyen a partir de ella corren el riego siempre de confundir los \u00edndices estad\u00edsticos ad hoc con las verdaderas causas. 39 Ver Kaufman (1993) y Arregi, Davila (2005).52XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS factores facilitadores (puesto que no se puede confirmar con contundencia que haya una re-laci\u00f3n causa efecto). Los factores desencadenantes de la ruptura conyugal est\u00e1n claramente vinculados a la sexualidad. Apuntarse a una pasi\u00f3n o una nueva relaci\u00f3n amorosa del c\u00f3nyuge mar-ca de forma fulminante (o lenta) el fin de la uni\u00f3n. Igual sucede con el maltrato y el aban-dono. La traici\u00f3n por infidelidad, sorprendi\u00f3 a Mar\u00eda, que vivi\u00f3 diez a\u00f1os en una vida fa-miliar t\u00e9cnicamente perfecta, con un hombre mentiroso compulsivo. La misma experiencia vivi\u00f3 Tomi, que desde el matrimonio estuvo excesivamente preocupado por asegurar un futuro a la familia. Mimo tambi\u00e9n atribuye a su rol casi exclusivo de proveedor de bienes-tar material de la familia, la degradaci\u00f3n de las relaciones conyugales. Ninguno de ellos se dio cuenta de que el bienestar emocional de la pareja y la familia estaba lleno de grietas. La maternidad: un cambio de estado en la g\u00e9nesis de la crisis Los cambios de estado, propios de la divisi\u00f3n sexual del trabajo de la familia patriarcal, que atribuye a la mujer el trabajo del cuidado y a los hombres el rol de proveedor, se encuen-tran en la g\u00e9nesis de la crisis conyugal, seg\u00fan las narraciones de los bi\u00f3grafos. Joan Miquel se cas\u00f3 poco enamorado en un momento de su vida en el que estaba totalmente entregado a su profesi\u00f3n. Con el nacimiento de su hijo se dio cuenta de que la familia no funcionaba. Tomi, Pol, Bruce, tambi\u00e9n viven el nacimien-to de sus hijos como el momento en el que perciben un distanciamiento en el seno de la pareja. Una depresi\u00f3n post parto prolongada (Mimo), el rechazo de la madre hacia su hija (Pol), y el percibir con susto la esclavitud que supone ser madre (Tomi, Bruce). Adem\u00e1s, la transici\u00f3n de esposa-amante a madre degra-da las relaciones amorosas y las necesidades afectivas y sexuales quedan insatisfechas. Ellos sienten que han dejado de ser intere-santes para ellas porque les rechazan sexual-mente (Tomi), los tienen abandonados (Pol), se han cansado (Patrick) o desenamorado (Eudald). Aunque tambi\u00e9n reconocen que el mayor peso del cuidado de la prole ha ca\u00eddo sobre ellas, mientras ellos estaban entrega-dos a su interesante carrera profesional (Joan Miquel, Pol). En todos los casos, la distancia entre yo y ella se refleja en la falta de comunicaci\u00f3n. Con-versar sobre los problemas, \"hablar y hablar, para no decir nada\" para ellos no conduce a una soluci\u00f3n efectiva sino al estancamiento. La vida cotidiana es un colapso, una locura y la separaci\u00f3n es inevitable (Bruce, Andreu, Pol). Ellas por su parte, m\u00e1s que marcar un acontecimiento concreto como el inicio de la crisis lo expresan como un problema de identidad. Ciertamente reconocen que est\u00e1n aburridas, la vida conyugal ha dejado de ser atractiva sexualmente (Isadora), pero sobre todo sienten que en un momento determina-do han dejado de ser ellas mismas (Marta), est\u00e1n jugando un rol que no es el que quie-ren, \u00e9sta no es su pel\u00edcula (Sol), viven como madres de ellos no como esposas (Nor). No est\u00e1n en su sitio, la pareja no es el contexto adecuado para desarrollarse como personas (Eva); al contrario, su crecimiento personal aumenta la distancia entre ellas y su pareja (\u00c1ngela, Paulina). Eva cree que \"La intenci\u00f3n de adaptarte es tan grande que poco a poco te vas negando. La vida familiar era dura. No hab\u00eda alegr\u00eda. Yo quer\u00eda una relaci\u00f3n m\u00e1s profunda. Durante 5 a\u00f1os luch\u00e9 para que funcionara la relaci\u00f3n, choc\u00e1bamos con-tinuamente,... me enamor\u00e9 y me apunt\u00e9 a una pasi\u00f3n, dej\u00e9 de luchar\". La distancia entre ambos identificada desde el viaje de novios (Alejandra), o impercepti-ble por no quererla mirar, estuvo all\u00ed desde el principio de la relaci\u00f3n. Paulina cuenta \"lo quer\u00eda much\u00edsimo, estaba muy enamorada, pero siempre ten\u00eda la sensaci\u00f3n de que \u00e9l no 53se lo merec\u00eda y que si lo miraba muy aten- tamente me pod\u00eda defraudar\". La negaci\u00f3n de s\u00ed es tambi\u00e9n una experiencia masculina. Bruce siente que \"desde el nacimiento de nuestra hija, durante cuatro a\u00f1os, la vida cotidiana era un colapso, nada iba bien, todo era negativo... la situaci\u00f3n me estaba anu-lando, la separaci\u00f3n fue una liberaci\u00f3n\".Cada uno necesita su espacio y su tiempo para el desarrollo de s\u00ed. Si en el seno de la pareja no hay reconocimiento mutuo, no hay amor, aunque la familia t\u00e9cnicamente funcione, llega un momento en el que pierde su sentido. Ma-nuel afirma que \" Nuestra relaci\u00f3n era un nar- cisismo a dos, no hab\u00eda amor , aunque apa-rentemente todo era perfecto, el ni\u00f1o siempre estaba atendido. Despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de desencuentro total yo me fui, nos sepa-ramos \". Otras veces hay amor pero la vida en com\u00fan no es posible. Pol cuenta que \"La crisis se inicia con el nacimiento de nuestra primera hija, la madre la rechazaba, es una mujer demasiado independiente... vivimos 8 a\u00f1os de duelo, con breves periodos buenos, nace la segunda hija,... ella estaba cansada de m\u00ed, me ten\u00eda abandonado, yo me estaba volviendo loco, no era yo. Nunca pens\u00e9 que iba a separarme alg\u00fan d\u00eda, yo soy un hombre de familia. No he dejado de quererla\" . Crisis y oportunidad El divorcio es un nudo biogr\u00e1fico, un punto de inflexi\u00f3n clave que divide la vida en dos par-tes. Es el final de una etapa y el anuncio de una nueva 40. Es una crisis tremenda porque se rompe la familia que se form\u00f3, porque se crea un vac\u00edo inmenso, un pozo, un agujero 40 Laborde et al. a partir de la encuesta \"Biographies et entourage\", encuentran que estar divorciado (o viu- do), sobre todo para los hombres, aumenta la proba-bilidad de articular la vida en un n\u00famero de periodos biogr\u00e1ficos superior a la media, contrariamente al hecho de estar casado. V\u00e9ase Laborde, Caroline, Eva Leli\u00e8vre y G\u00e9raldine Vivier (2007, p\u00e1g. 572). negro, y la vulnerabilidad manifiesta es tan grande que hay que aprender de nuevo \"a ca-minar sola por la calle\", como dice Gradiva. Es el fracaso como persona o de un proyecto, que requiere reconstruir el relato de la propia vida para huir de la angustia. Es el peor mo-mento de la vida, porque afloran sentimientos de culpabilidad con respecto a los hijos: \"los \u00fanicos seres a los que no se les puede decir adi\u00f3s\" (Andreu). Nadie lo volver\u00eda a hacer, pero todo el mundo se alegra de haberlo vivi-do. Es la oportunidad de ser consciente de las propias contradicciones, de las debilidades y las fortalezas. De volver a ser uno mismo/a. De vislumbrar las posibles consecuencias de determinadas acciones y convertirse en res-ponsable de las propias decisiones. La ruptura: un largo proceso \"Cuando est\u00e1s en una relaci\u00f3n dif\u00edcil, que vas terminando, terminas muchas veces y t\u00fa misma no sabes cu\u00e1l ser\u00e1 la definitiva, y hay una que descubres, a posteriori, que era la \u00faltima\" (Paulina). Excepto en el caso de viudedad, el aconte- cimiento que marca la salida de una uni\u00f3n es muy dif\u00edcil de establecer con precisi\u00f3n. La separaci\u00f3n, dejar de estar unido, es un lar-go proceso compuesto de m\u00faltiples aconte-cimientos tales como la degradaci\u00f3n de las relaciones de pareja, la ausencia de relacio-nes sexuales y las camas separadas, las vidas paralelas, la intervenci\u00f3n de la familia y de las personas m\u00e1s pr\u00f3ximas, la separaci\u00f3n de hecho y la residencia en casas diferentes, la negociaci\u00f3n del cuidado de los ni\u00f1os, la sepa-raci\u00f3n de bienes, los procesos judiciales, etc. El las historias de amor y desamor, seg\u00fan el testimonio de nuestros 26 bi\u00f3grafos y bi\u00f3gra-fas, ni las transiciones ni los estados son n\u00edti-dos. La separaci\u00f3n es un largo proceso en el que los v\u00ednculos afectivos entre las dos per-sonas van debilit\u00e1ndose, las pr\u00e1cticas amo-rosas se transforman, y en todos los casos el 54XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS proceso de ruptura empieza mucho antes de la separaci\u00f3n f\u00edsica de los conjugues y puede que se extienda hasta mucho despu\u00e9s de \u00e9sta. Al trazar la l\u00ednea de vida para ubicar los acon-tecimientos clave de este proceso de ruptura, se observa que el proceso de ruptura vivido como un periodo de crisis, adopta en cada biograf\u00eda una forma e intensidad diferente. En unos casos constituye un proceso discon-tinuo, con diversas rupturas temporales, y en otros casos, la crisis se asienta de una sola y definitiva vez. Cuando el proceso es muy largo, se producen transiciones, cambios de estado que tienen vuelta atr\u00e1s. Por ejemplo, separaciones de residencia temporales. La argumentaci\u00f3n de los actores es que no hay acuerdo entre los c\u00f3nyuges respecto a la decisi\u00f3n de separar-se, circunstancia que da lugar a una serie de estrategias que mantienen la relaci\u00f3n en una situaci\u00f3n aparentemente estancada, mientras que una insatisfacci\u00f3n latente se manifiesta espor\u00e1dicamente por los estallidos que bro-tan una y otra vez. Ante el binomio insatisfac-ci\u00f3n-responsabilidad maternal, la responsa-bilidad gana la partida durante muchos a\u00f1os (\u00c1ngela). Por otra parte, entre las modalidades de cri-sis continua nos encontramos con uno de los factores que aparece reiteradamente como factor \"determinante\" del divorcio: una uni\u00f3n a temprana edad. En el caso de Alejandra, que se cas\u00f3 con 18 a\u00f1os, y la crisis dur\u00f3 tanto como la misma uni\u00f3n. En ocasiones el ma-trimonio sobreviene sin haberlo decidido de forma consciente y m\u00e1s tarde llega un mo-mento en el que se cae en la cuenta de que a dicha relaci\u00f3n le falta algo esencial. Es el caso de Julia, y tambi\u00e9n el de Juan Miguel. Una modalidad distinta de crisis duradera e intensa se da cuando despu\u00e9s de un largo periodo de convivencia sin cuestionamientos, la persona descubre que est\u00e1 en una situa-ci\u00f3n que no responde a los deseos de su fuero interno. En ocasiones, nuestras bi\u00f3grafas y bi\u00f3grafos, pueden identificar un factor des-encadenante claro, como en el caso de Eva: una pasi\u00f3n; otra veces la decisi\u00f3n de romper proviene de una situaci\u00f3n cr\u00f3nica: insufrible, sin sentido, sin amor, en el que el inter\u00e9s por el otro ya no est\u00e1, y \u00e9ste empieza a no reco-nocerse a s\u00ed mismo. Del fin de la crisis y de la ruptura definitiva de los v\u00ednculos afectivos La ruptura de una uni\u00f3n con hijos es un nudo biogr\u00e1fico importante tanto para ellas como para ellos. Cuando ego no ha iniciado la rup-tura, para los hombres la ruptura es una cri-sis intensa, inesperada, en general corta, y al final de la cual el v\u00ednculo con la ex, tal como hemos dicho m\u00e1s arriba, no se rompe de ma-nera definitiva. Para ellas, a\u00fan siendo las ini-ciadoras, el proceso es largo, desgastante, al que cuesta ponerle punto y final, pero cuando se alcanza la ruptura del v\u00ednculo es definitiva. La separaci\u00f3n f\u00edsica comporta una ruptura definitiva de los v\u00ednculos afectivos. El padre de sus hijos es una persona a la que en gene-ral se le quiere bien, pero con la que no hay un v\u00ednculo afectivo fuerte. Para los hombres, a nivel simb\u00f3lico, la ruptura definitiva del v\u00edn-culo es m\u00e1s dif\u00edcil de aceptar. Es una mezcla de sentido de responsabilidad, de protecci\u00f3n, de derecho a gestionar la vida de qui\u00e9n fue su esposa y tambi\u00e9n de propiedad (aunque, este sentimiento de pertenencia tambi\u00e9n puede formularse en femenino: \"me divorcio de ti, pero eres m\u00edo\"). \u00bfC\u00f3mo identificar el fin de la crisis? El final de la crisis, desde la propia subjetividad, pue-de coincidir o no con el momento en el que el v\u00ednculo afectivo con la ex pareja se rompe de forma definitiva. Para Sol, Marta y para Gradiva fue cuando su ex marido se volvi\u00f3 a casar, momento en el que experimentaron un sentimiento de alivio. Las mujeres identifican un momento espec\u00edfico en el tiempo en el que dicho v\u00ednculo se ha roto definitivamente. Isa-55dora constituye la excepci\u00f3n. Ella se separ\u00f3 porque quer\u00eda experimentar como ser\u00eda vivir sola, vivir la sexualidad de otra manera por-que en el seno de la uni\u00f3n no era satisfacto-ria, y dio el paso con mucho dolor por desar-mar el equipo familiar. Llev\u00f3 a cabo una rup-tura civilizada, pensada, apenas hubo crisis, y opina que el v\u00ednculo afectivo no se ha roto. Once a\u00f1os m\u00e1s tarde todav\u00eda no ha arreglado los papeles del divorcio. Sin embargo, a Tomi la lucha materialista le llev\u00f3 veinte veces a los juzgados, antes de dar por terminada la crisis.Eudald no rompi\u00f3 el v\u00ednculo con su ex esposa hasta que se volvi\u00f3 a enamorar y a vivir las mismas situaciones que hab\u00eda vivido con ella: dicha vivencia le permiti\u00f3 sanarse y romper el v\u00ednculo con ella de forma definitiva, lo cual no significa que considere que la crisis est\u00e9 superada, pues en su caso se produjo una ne-gaci\u00f3n del conflicto y de la crisis, una vez que su ex esposa impusiera un silencio absoluto. Su asignatura pendiente es hablar abierta-mente con sus hijas de todo el proceso. Dice as\u00ed: En el caso de mis hijas, los v\u00ednculos no se sabe exactamente cu\u00e1les son, pero est\u00e1n ah\u00ed, personas que reconstruyen su historia como pueden y se la explican, personas que quieren a personas que no se quieren entre ellas, cosas complicad\u00edsimas\". Andreu cree que el v\u00ednculo con la madre de \"tus hijas\" es permanente y que la crisis no se supera nun-ca: \"Todav\u00eda ahora es dif\u00edcil, porque hay un abandono de tus hijas en un ambiente que tu consideras que no es bueno y en lugar de poder convertir t\u00fa este ambiente en algo bue-no, te rindes y te vas. Con lo cual esto no se supera nunca, porque no sabes si t\u00fa real-mente, que hiciste un acto de supervivencia en defensa propia, hubieses podido resistir y reconvertir la situaci\u00f3n\". Por lo tanto, con las miradas cruzadas de hombres y mujeres, vemos que las temporali-dades individuales de los miembros de la pa-reja se superponen: despu\u00e9s de una ruptura conyugal, uno puede sentir que los v\u00ednculos se han roto definitivamente y el otro sentir exactamente lo contrario. Pueden haberse roto por ambas partes y m\u00e1s adelante volver-se a encontrar. Retomar las relaciones amo-rosas despu\u00e9s de la ruptura no es un hecho infrecuente 41. Las palabras de Pedro hablan de amor y desamor desde el principio: \"Uno se hace una idea de s\u00ed mismo y del otro y de lo que es tener una pareja que... cuando no sale bien, es muy duro. Puedes dejar un trabajo o puedes cambiar de ciudad o puedes hacer lo que sea, pero cuando la persona con la que t\u00fa est\u00e1s viendo el mundo se convier-te en tu enemigo es..., esto es muy bestia. Y el problema es que no es verdad tampoco que sea la situaci\u00f3n permanente, es que es tu enemigo un momento y en el otro es la persona que t\u00fa quieres\".De nuevo est\u00e1 la temporalidad individual y la de la instituci\u00f3n familiar, porque la presencia de hijos impide hablar de disoluci\u00f3n familiar, a\u00fan en el caso de que se arreglen los papeles. Las relaciones de parentesco pol\u00edtico no se di-suelven: los t\u00edos, los abuelos, los sobrinos, los nietos, pueden seguir tejiendo las redes fami-liares. Por tanto, es dif\u00edcil acotar los l\u00edmites de cada etapa del curso de vida individual y m\u00e1s dif\u00edcil a\u00fan cuadrar la temporalidad individual con la de la pareja y con la de la familia. De la tercera pregunta : Despu\u00e9s De la ruptura La tercera propuesta tem\u00e1tica \u00bfC\u00f3mo te ha ido despu\u00e9s de la ruptura? abre el monolo-go hacia el momento inmediato despu\u00e9s de la separaci\u00f3n f\u00edsica, sobre al objeto principal de nuestra investigaci\u00f3n, las nuevas relaciones de pareja (experiencias de relaciones senti-mentales, sexuales y de pareja estable), y las nuevas maternidades y paternidades. 41 En Francia casi una cuarta parte de los hombres y las mujeres reiniciaron temporalmente o definitiva- mente las relaciones sexuales despu\u00e9s de la ruptura conyugal (Bajos y Bozon, 2008).56XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Cabe decir que en nuestra investigaci\u00f3n no hay patrones de g\u00e9nero claros en las transi-ciones despu\u00e9s del divorcio, en decir, en la compatibilidad del cuidado de los hijos pre-vios con nuevas uniones y nuevas materni-dades. Las diferencias no son tan marcadas como nos indica el an\u00e1lisis cuantitativo. La ruptura no empuja a los hombres directa-mente a una nueva uni\u00f3n, ni el cuidado de los hijos recluye a las mujeres en sus hoga-res familiares. Otras razones, vinculadas a su realizaci\u00f3n personal, a la preservaci\u00f3n de un espacio propio, explican los borrosos estados de uni\u00f3n y las complejas trayectorias familia-res post divorcio. Ni para ellos ni para ellas volverse a casar y tener hijos es la cuesti\u00f3n. Algunas personas, hombres y mujeres, dan mucha importancia a preservar un espacio propio, un espacio absolutamente privado, raz\u00f3n por la cual, a pesar de mantener rela-ciones sentimentales y sexuales estables no dan el paso, de forma consciente y delibera-da, a compartir el mismo techo. Este espacio absolutamente privado puede ubicarse en el hogar que se comparte con los hijos, de forma casi permanente (ellas) o espor\u00e1dica (ellos), pero en cualquier caso, su colonizaci\u00f3n est\u00e1 vetada a esta nueva pareja afectiva. Unirse de nuevo y tener m\u00e1s hijos, \u00bfes esa la cuesti\u00f3n? Los hombres: En lo referente a la formaci\u00f3n de nuevas uniones de los 13 padres, 5 no han formado una nueva uni\u00f3n estable, y en el mo-mento de la encuesta 8 de ellos no tienen una relaci\u00f3n estable ni conviven en pareja (ver de nuevo la tabla en Anexo). En cuanto a la re-novaci\u00f3n de la paternidad s\u00f3lo dos padres se muestran activos en lo referente a la renova-ci\u00f3n de la paternidad: uno de ellos desea de nuevo tener hijos, y otro est\u00e1 en proceso de adopci\u00f3n de otro hijo. El resto de los padres no desean renovar la paternidad en las nue-vas relaciones de pareja.Durante la ruptura, durante y despu\u00e9s del duelo, excepto Pedro y Mar\u00eda, todos viven nuevas historias de amor: relaciones sexua-les y sentimentales, espor\u00e1dicas o estables. En la tabla del anexo se consignan las rela-ciones amorosas seg\u00fan el tipo, y la fecha de inicio cuando son estables. Manuel que fue cohabitante se casa por primera vez y est\u00e1 en proceso de adopci\u00f3n. Gradiva, Sol, J\u00falia, y Alejandra se han vuelto a casar. \u00danicamente Alejandra y J\u00falia han tenido hijos de nuevo, despu\u00e9s de una dura negociaci\u00f3n. Scarlett que ahora est\u00e1 de noviazgo tambi\u00e9n desea formar una nueva familia. Todas las dem\u00e1s mujeres est\u00e1n satisfechas con la descenden-cia alcanzada. En cambio, los hombres no tie-nen una posici\u00f3n clara respecto a una futura descendencia. Ni ellos, ni ellas tienen dema-siado miedo a la soledad. Los hijos ya tenidos son el ancla que cubre buena parte de sus ne-cesidades afectivas. En las nuevas historias de amor buscan una relaci\u00f3n afectiva sexual entre iguales, de amistad, de respeto mutuo, sin juicios, ni prejuicios. De las relaciones amorosasSi bien en la primera uni\u00f3n, en el contexto de los valores tradicionales de la familia, el matrimonio pudo ser no sin\u00f3nimo de ena-moramiento o de felicidad (Joan Miquel), despu\u00e9s de la ruptura, el amor rom\u00e1ntico re-ciproco, propio de la nueva modernidad, es una condici\u00f3n necesaria aunque no suficiente para construir una nueva pareja estable. Y al aprender a vivir solo o sola (David, Bruce, Mar\u00eda), a dar espacio y tiempo a aquello que contribuye al desarrollo de la propia iden-tidad (Paulina, David), no hay necesidad de elegir una nueva pareja que no responsa a las necesidades de cada uno o cada una, y menos a\u00fan de compartir el mismo espacio de vida. Scarlett dice: \"Creo que hasta ahora no he encontrado un hombre, exactamente, lo que yo necesito. No s\u00e9 por qu\u00e9, a lo mejor porque 57busco algo imposible, a lo mejor busco algo ideal, a lo mejor busco... es que veo muchas pel\u00edculas, leo muchos libros, soy muy rom\u00e1n-tica. Necesito una persona que me conquiste en todo, en coraz\u00f3n, en cerebro, en sexo, en la vida diaria, en todo. Una persona con la que pueda ser yo misma. Cuando t\u00fa quieres m\u00e1s que \u00e9l, t\u00fa pierdes tu yo, porque quieres gustarle. Entonces, estas relaciones son muy bonitas porque quieres t\u00fa, pero con el tiem-po, el querer como que se va\". Con todo, ellos y ellas con mayor o menor \u00e9xi-to se entregan a nuevas relaciones, porque el grado de empoderamiento alcanzado permite poner fin, si es necesario, a una relaci\u00f3n que se vislumbre como invasora de la propia in-timidad privada (Paulina, Patrick), o que po-dr\u00eda hipotecar la calidad afectiva de la rela-ci\u00f3n con los hijos de la uni\u00f3n anterior (Bruce, Joan Miquel, Tomi). No es suficiente con com-partir las mismas filias, hay territorios que no se deben ocupar. Las nuevas relaciones amorosas, a\u00fan siendo estables, no siempre se traducen en relaciones de convivencia (\u00c1ngela, Paulina, Llu\u00eds). El abanico de posibilidades es grande, las posibles trayectorias a seguir m\u00e1s complejas que la trayectoria tradicional de matrimonio e hijos, e incluso cuando esta es finalmente la opci\u00f3n elegida el proceso de negociaci\u00f3n es inevitable. De los hijos La paternidad y la maternidad en la nueva modernidad, y en este caso particular en el post divorcio, puede entrar en contradicci\u00f3n con lo que realmente se est\u00e1 buscando en una relaci\u00f3n amorosa.Las dos \u00fanicas mujeres que han sido madres de nuevo, proporcionando a su nueva pare-ja reconstituida el denominado child com- mitment, llegan a ello despu\u00e9s de una larga negociaci\u00f3n con su nueva pareja. J\u00falia por propia demanda, porque siempre fue su de-seo vivir en familia, venciendo las resisten-cias de su nueva pareja. \u00c9l dec\u00eda \"bueno yo no tengo necesidad, pero en fin\", y lleg\u00f3 un momento que dijo \"bueno pues si vienen que vengan\". Alejandra, por el contrario, tuvo una nueva hija por la presi\u00f3n de su pareja, pues ella cre\u00eda, y as\u00ed lo vive ahora, que no puede ser amante y madre al mismo tiempo: \"Una de las cosas que no quer\u00eda era tener hijos. Yo sab\u00eda que en el momento que yo tu-viese un hijo, mi relaci\u00f3n iba a cambiar. En-tonces no s\u00e9 si soy yo... o si no s\u00e9 hacer dos cosas a la vez. Para m\u00ed la prioridad... o sea, no s\u00e9, pierdes mucha intimidad y las preocu-paciones son m\u00e1s las de tus hijos, no lo s\u00e9. ...Yo dec\u00eda \"\u00a1esto es vida!\" y entonces yo me sent\u00eda como muy comprometida con \u00e9l, pero por otro lado, yo soy como muy ego\u00edsta y de-c\u00eda \"esto s\u00ed, pero ya hijos y tal, no\". Adem\u00e1s el tema de los hijos yo siempre lo he visto con mucha responsabilidad... tengo ah\u00ed, como una parte de mi, que me gustar\u00eda seguir via-jando y haciendo un mot\u00f3n de cosas, que no puedo hacer\u00bb. (Re)construcci\u00f3n de las maternidades y las paternidades despu\u00e9s de un divorcio Hemos explorado las fronteras difusas y los te- rritorios comunes entre el divorcio y el matri-monio, a partir de las narraciones de nuestros bi\u00f3grafos y bi\u00f3grafas sobre la (re)construcci\u00f3n de la maternidad y la paternidad tras el divor-cio 42. De acuerdo con el contrato de g\u00e9nero do- minante, el contrato de familia, esper\u00e1bamos: que la centralidad de los hijos e hijas fuera m\u00e1s marcada en la vida de las mujeres que en la de los hombres; que fuera habitual que los hijos se quedaran con la madre tras la ruptu-ra de la uni\u00f3n y que los padres se fueran del hogar; que el maternazgo se ejerciera en ple-nitud y que el paternazgo fuera m\u00e1s puntual; que hubiera compatibilidad total entre una nueva uni\u00f3n de los hombres padres y los hijos 42 V\u00e9ase Groupe de R\u00e9flexion sur l'Approche Biogra- phique (2006).58XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS previos, y en cambio fuera dif\u00edcil hacer compa- tible una nueva uni\u00f3n de la madre y el cuidado de los hijos de la uni\u00f3n anterior; y por \u00faltimo, que los padres se decidieran m\u00e1s f\u00e1cilmente a ser padres de nuevo, mientras que para las madres este fuera un escenario poco factible. Pero, \u00bfqu\u00e9 nos han ofrecido las narraciones de nuestras bi\u00f3grafas y nuestros bi\u00f3grafos?Los testimonios de las mujeres y de los hom-bres que hemos entrevistado corroboran lo esperado respecto de la centralidad de los hijos, \u00a1pero para ambos sexos!. Padres y ma-dres, en el momento de la entrevista, atribu-yen un rol central y un valor incomparable a la existencia de sus hijos e hijas. Ahora bien, la calidad de este v\u00ednculo, la pr\u00e1ctica concreta de la maternidad y la paternidad es diferente seg\u00fan el sexo. Podemos decir que el mater-nazgo se configura como una obligaci\u00f3n in-eludible, en tanto el paternazgo se entiende como un derecho y no como una obligaci\u00f3n. Las mujeres madres est\u00e1n cansadas por el hecho de estar siempre cuidando de los hi-jos e insatisfechas de la contribuci\u00f3n de los padres, en t\u00e9rminos de dinero y de tiempo de cuidado. Los hombres padres, a su vez, se mueven entre dos polos: el de la satisfacci\u00f3n, una visi\u00f3n casi id\u00edlica de la paternidad e in-cluso de la cooperaci\u00f3n entre padre y madre por la buena empresa conjunta del paternaz-go y el maternazgo, que tropieza frontalmen-te con el otro polo representado por la impo-sibilidad de ejercer el paternazgo, cuando se convierte en un derecho dif\u00edcil de conquistar.Asimismo, respecto del momento de la rup-tura y la pr\u00e1ctica de la maternidad y paterni-dad, hemos encontrado ejemplos casi puros del modelo tradicional y tambi\u00e9n aquellas ex-cepciones n\u00edtidas al modelo que nos permiten hablar sin duda de contra modelos. El patr\u00f3n m\u00e1s generalizado es que en el momento de la ruptura los padres abandonen el hogar. Con-sideran que es lo correcto para no lastimar a los hijos, que es mejor marchar sin drama, sin hacer ruido y que a veces no vale la pena ni coger el cepillo de dientes para que los hi-jos e hijas no lo noten, no sufran. Detr\u00e1s de esta actitud tambi\u00e9n hay un sentimiento de culpabilidad. En ocasiones, esta aparente paz es impuesta por la madre. Te\u00f3ricamente \"no pasa nada\", pero si es un silencio impuesto, no es se\u00f1al de un buen augurio. Algunos hijos se apuntan al silencio que plantea uno de los progenitores. Sin embargo, otros se enfadan, reaccionan, gritan o no quieren saber nada. Pero no todos los padres se van de casa. El contra modelo existe, y este se da cuando antes de la ruptura el padre era el cuidador principal. Es el caso de Patrick, padre de tres hijas, pese a pensar que este papel de cuida-dor principal lo habr\u00eda desempe\u00f1ado mejor la madre de las ni\u00f1as. Patrick lo relata as\u00ed: \"Entonces cuando planteamos el tema de la separaci\u00f3n, pues como la carga de las cr\u00edas siempre la hab\u00eda llevado yo, m\u00e1s fuerte, pues lo m\u00e1s normal [...] Entonces bueno, claro, hubo una \u00e9poca que me parece que dur\u00f3 un a\u00f1o, un a\u00f1o y medio, quiz\u00e1s un par de a\u00f1os, que las ni\u00f1as estaban principalmente conmigo y que los fines de semana se iban con Mar . Fue una \u00e9poca muy dif\u00edcil porque, para m\u00ed no tanto porque yo adquir\u00ed esta independencia y hac\u00eda m\u00e1s o menos, pero para las cr\u00edas s\u00ed, les resul-taba muy duro ir con la madre, a la cual yo siento que culpabilizaban, y tambi\u00e9n a su nue-va pareja, Fausto [...] yo no les di pie. Es de-cir 'no, no, \u00a1ten\u00e9is que respetar!' e incluso les dec\u00eda 'sed listas y aprovechad esta situaci\u00f3n, conoc\u00e9is a otra persona, Fausto tiene otras ex-periencias de la vida, tiene unos conocimien-tos diferentes a los m\u00edos, fijaros, contrastad, aprended de la situaci\u00f3n \" (Patrick). Patrick que se hace cargo de las tres ni\u00f1as hasta que al cabo de un tiempo su ex pareja le pide la custodia compartida, considera que no se ha llevado la peor parte, en el sentido de que el trabajo que le ha supuesto ser el cuida-dor principal de las hijas, se ha visto compen-sado por un proceso de aprendizaje muy inte-resante y por una relaci\u00f3n afectiva con ellas de 59gran calidad. En este sentido, corroboramos el hallazgo de otros estudios que confirman que la relaci\u00f3n con los hijos siempre es m\u00e1s dif\u00edcil para el progenitor que se va de casa 43. Es decir, para los hombres, el contra modelo est\u00e1 presente tanto en la ruptura como en el pa-ternazgo, pero para las mujeres la transgresi\u00f3n del modelo tradicional es mucho m\u00e1s dif\u00edcil. Se espera que los hombres se incorporen a la esfe-ra del cuidado, sin embargo, no se acepta f\u00e1cil-mente el abandono de la trinchera del cuidado por parte de una mujer. Se considera una forma de traici\u00f3n. Quiz\u00e1s se puede hacer una analog\u00eda entre esta traici\u00f3n y el hecho de que a pesar de la incorporaci\u00f3n creciente de las mujeres al trabajo asalariado, en nuestro contexto cultural se acepta con dificultad que los hombres aban-donen su lugar en el mercado de trabajo asala-riado. Las mujeres requieren grandes dosis de inteligencia y asertividad para poder remontar el desaf\u00edo de la sociedad, amigas \u00edntimas inclui-das, y superar el inevitable sentimiento de cul-pabilidad. De hecho, en el momento de la rup-tura el contra modelo no acontece, pero en una etapa posterior, y como una forma de renuncia a desempe\u00f1ar el rol de principal cuidadora, s\u00ed est\u00e1 presente en las narraciones de nuestras bi\u00f3grafas. As\u00ed lo explica la voz de Sol:\"En su momento pens\u00e9 'vamos a tener que ges- tionar esto con mucha inteligencia' (r\u00ede). Me acuerdo que me lo mont\u00e9, me lo escrib\u00ed, me lo planifiqu\u00e9, o sea, lo pens\u00e9 con mucha antela-ci\u00f3n porque pens\u00e9 'aqu\u00ed puedo cobrar por to-das parte, \u00a1eh! y acabar pensando que soy un aut\u00e9ntico monstruo o sea que tranquila, esto lo hago por el bien de mi hijo', o sea, me lo repito cada ma\u00f1ana. Realmente todo va junto, sepa-raci\u00f3n y p\u00e9rdida de mi trabajo, me quedo con mi hijo, sin marido, sin dinero, sin trabajo [ ] Mi hijo sigui\u00f3 viviendo conmigo hasta sus 12 a\u00f1os y luego me di cuenta que no llegaba: trabajaba mucho, iba como una moto, llegaba muy tarde, el ni\u00f1o llevaba malas notas, total que llam\u00e9 a 43 V\u00e9ase Solsona y otros (2007).su padre, 'Kramer aqu\u00ed Kramer' [...] Cuando decido que mi hijo no viva conmigo y que se va a vivir con su padre, hay una especie de estira y afloja entre la felicidad del ni\u00f1o y tu felicidad que es una especie de cosa brutal, [...] pero me mont\u00e9 una estrategia aut\u00e9ntica. Madre que de-cide, despu\u00e9s de haberse largado con otro t\u00edo, que ya no vive con su hijo, 'aguanta la que vas a cobrar', y \u00bfpor qu\u00e9? porque se dedica dema-siado a su trabajo Pum pum pum pum. Vale, fui a ver a mi ex en plan Kramer , dije 'vale, vamos a pactar tres cosas, muy r\u00e1pido, nos co-geremos de la mano los dos, aunque nos de la lata, iremos a ver al ni\u00f1o y le diremos \"hemos decidido\", \u00a1hemos!, conjuntamente, \"t\u00fa no tie-nes nada que ver con esto, ni eres malo ni yo soy mala, que para el bien de tu futuro vas a ir a vivir con tu padre y luego, a lo mejor , volve-r\u00e1s a vivir con tu madre\"'. Bien, formulaci\u00f3n, 'lo dices despu\u00e9s que yo', lo reformulo, 'no he dicho esto', lo reformulas otra vez, lo dices otra vez y tal \u00bfy por qu\u00e9 es tan importante?, huyy es muy importante, hay que trabajarlo mucho. Y luego pens\u00e9 en las amigas, porque las muje-res, si eres madre y les dices a otras madres que no vas a vivir con tu hijo, madre m\u00eda, te miran todas como si te hubieras vuelto loca de remate, entonces nada: 'he decidido, hemos de-cidido, yo con mi ex marido, que a partir del a\u00f1o que viene ' Coherencia de los mensajes, de lo que dices a uno y a otro, que sobre todo al ni\u00f1o le vengan los mismos mensajes por todas partes. Fue muy trabajado. Aprend\u00ed que aqu\u00ed hab\u00eda que trabajar la gesti\u00f3n del cambio. Co-municaci\u00f3n, informaci\u00f3n, numerolog\u00eda, men-sajes, etapas, \u00a1manipulaci\u00f3n a tope! Pero creo que lo hice muy bien. Esto era muy complicado Y o creo que es mucho m\u00e1s pol\u00edticamente inco- rrecto que una mujer decida no vivir con su hijo que separarse. Es como si abandonases a tu hijo, es brutal, \u00a1eh! [...] Ahora, tambi\u00e9n digo lo mismo, la primera semana me parec\u00eda la casa s\u00faper vac\u00eda, la segunda \u00a1qu\u00e9 alivio! Puedes lle-gar a la hora que quieras, si no hay nada en la nevera, si no ha hecho los deberes, no es tu 60XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS problema. Guay, de vacaciones total. La mala conciencia me dur\u00f3 10 d\u00edas. De vez en cuando me dec\u00eda 'deber\u00edas tener mala conciencia'. \u00a1Se est\u00e1 genial! Vendr\u00e1 el fin de semana pr\u00f3ximo y nos iremos al cine. \u00a1Fenomenal! \" (Sol) Este testimonio, adem\u00e1s de mostrar las dificul-tades de nadar a contracorriente y las estra-tegias para conseguir el objetivo se\u00f1alado, es valioso porque expresa de forma inequ\u00edvoca, no solo el sentimiento de culpabilidad que acom-pa\u00f1a a muchas madres y a veces por mucho menos sino tambi\u00e9n una sensaci\u00f3n de libertad cuando el hijo vive con el padre \u00a1de vacacio-nes total!, que quiz\u00e1s es equiparable al sen-timiento que tienen los padres, cuando no son los principales cuidadores. Las trayectorias familiares post divorcio nue-vas uniones y nuevas fecundidades est\u00e1n en buena medida vinculadas a las trayectorias pre divorcio, si bien lo m\u00e1s determinante es el proceso de negociaci\u00f3n entre los actores en cada circunstancia. Hay un amplio margen de variaciones respecto de los modelos espera-dos, fruto del di\u00e1logo que cada actor mantiene consigo mismo despu\u00e9s de una ruptura, para desarrollar un sano ego\u00edsmo, en el sentido de preguntarse \u00bfy ahora yo qu\u00e9 quiero?, y del di\u00e1-logo y negociaci\u00f3n con otros actores, que puede llevar a cada persona a seguir trayectorias post divorcio en principio no escogidas como las m\u00e1s \u00f3ptimas. En este punto quiero subrayar lo siguiente: hay dos variables demogr\u00e1ficas cl\u00e1si-cas que tienen una intervenci\u00f3n clara en todo el proceso, la edad de los hijos y el tipo de uni\u00f3n. Cuanto m\u00e1s grandes son los hijos m\u00e1s margen hay para transgredir el modelo tradicional de roles parentales. Y en las parejas de hecho, m\u00e1s que en el matrimonio, la constituci\u00f3n de la propia pareja y la decisi\u00f3n de tener o no tener hijos, son dos decisiones que disfrutan de una autonom\u00eda relativa. En resumen, respecto a la pr\u00e1ctica del cuida-do del los hijos habidos en la uni\u00f3n anterior, tal como vemos en los estudios cuantitativos, la separaci\u00f3n f\u00edsica supone que los padres se van del hogar, y ellas se quedan con los hijos. El ma-ternazgo es un imperativo social. El paternazgo es una buena opci\u00f3n (a tiempo muy parcial). Si antes de la ruptura hubo un modelo equitati-vo de crianza, en el post-divorcio se reproduce dicho modelo, es decir, los padres se implican en el cuidado. Pero los hombres que en el pre-divorcio centraron su actividad en el trabajo productivo despu\u00e9s del divorcio ejercen el rol de proveedores y ninguno de ellos tiene la cus-todia de los hijos. Aquellos que mostraban un alto compromiso en el paternazgo, muestran un fuerte compromiso en el paternazgo, indepen-dientemente de que sea la madre la que tiene la custodia. Hemos observado casos de modelos de paternazgo mucho m\u00e1s cercanos al mater-nazgo que han mostrado los compromisos m\u00e1s altos post ruptura desde la custodia completa a la compartida. Sin embargo, en relaci\u00f3n a con qui\u00e9n est\u00e1n mejor los hijos tras una ruptura, a pesar de que la custodia compartida constituye la voz m\u00e1s escuchada, existen padres con un alto compromiso de paternazgo que consideran que los hijos est\u00e1n mejor con la madre. Biograf\u00edas familiares y biograf\u00edas relacionadasEn nuestros estudios anteriores sobre los de- terminantes del divorcio, constru\u00edamos mo-delos explicativos en los que el divorcio era la variable dependiente y las otras circunstancias (laborales, educacionales, y residenciales) eran las biograf\u00edas que determinaban la biograf\u00eda familiar. En este estudio cualitativo, vemos lo que pasa en la etapa que se inicia despu\u00e9s. Con las l\u00edneas de vida, en este estudio, se identifi-can aquellos acontecimientos relatados por las personas entrevistadas que son elementos cla-ves de su biograf\u00eda familiar (nuevas uniones, nuevos hijos, etc.), as\u00ed como otros eventos de otras biograf\u00edas con las que se pueden estable-cer relaciones de asociaci\u00f3n o causalidad, entre los que se cuentan el trabajo, los estudios, los 61cambios residenciales, y otros en los que vamos a centrar nuestra atenci\u00f3n aqu\u00ed. El divorcio es un nudo biogr\u00e1fico, un punto de inflexi\u00f3n clave que divide la vida en dos par-tes. Es el final de una etapa y el anuncio de una nueva 44. En una profunda crisis, y a la vez una gran oportunidad. En palabras de Cristina \"Ha sido el golpe m\u00e1s fuerte que he recibido en mi vida y creo que el mayor impulso \". El divorcio es un impulso para innovar en el \u00e1m-bito profesional, para iniciar unos estudios que siempre se hab\u00edan querido realizar y estaban all\u00ed aparcados, para cuidar de s\u00ed mismo o de s\u00ed misma, de buscar una relaci\u00f3n sexual satisfac-toria, para luchar hasta conseguir la casa de los sue\u00f1os. Tambi\u00e9n por supuesto, para tener una nueva pareja, para tener m\u00e1s hijos, etc.Entre las biograf\u00edas relacionadas, la centralidad de los hijos en la vida de los divorciados y divor-ciadas es evidente. Todo cuanto acontece por decisi\u00f3n propia en la vida est\u00e1 mediatizado por la edad, las necesidades y las experiencias de los hijos. As\u00ed por ejemplo, la decisi\u00f3n de consti-tuir una nueva uni\u00f3n, puede quedar aplazada o simplemente descartada por dar absoluta prio-ridad a los hijos. No se renuncia a tener rela-ciones sexuales estables, pero si a formar una nueva unidad residencial com\u00fan. En el caso de los hombres, que no residen de forma habitual con sus hijos esta opci\u00f3n es m\u00e1s com\u00fan. A trav\u00e9s de la relaci\u00f3n con los hijos, o indepen-dientemente de esta relaci\u00f3n, la trayectoria de la ex pareja tambi\u00e9n est\u00e1 muy presente en las narraciones de nuestros bi\u00f3grafos. Esta pre-sencia adopta diferente tonos: comparaci\u00f3n, rivalidad, vigilancia o bien respeto, cari\u00f1o y acompa\u00f1amiento. 44 Caroline Laborde, Eva Leli\u00e8vre & G\u00e9raldine Vivier, (2007, p\u00e1g. 572) a partir de la encuesta \"Biographies et entourage\" encuentran que estar divorciado (o viudo), sobre todo para los hombres, aumenta la probabilidad de articular la vida en un n\u00famero de periodos superior a la media, contra-riamente al hecho de estar casado. En segundo lugar aparece la biograf\u00eda de la salud, que como sabemos suele ser una prio-ridad en la vida de todos. Puede tratarse de la salud de ego, o la salud de los padres, o la sa-lud de la ex -pareja. Cuando se trata de la pro-pia salud, se habla de salud f\u00edsica, emocional, mental y espiritual. Se pone de manifiesto, que una vulnerabilidad subyacente en todos los seres humanos se activa en esta situaci\u00f3n de crisis, y conviene cuidarse para evitar da\u00f1os mayores. Esta vulnerabilidad tiene una expre-si\u00f3n m\u00e1s fuerte entre los hombres, por haber vivido experiencias de exclusi\u00f3n, durante el matrimonio (sexuales) y en la etapa posterior al divorcio (dif\u00edcil contacto con los hijos), nun-ca imaginadas. Por ejemplo Tomi dice \"hay personas a las que se les va la cabeza, y no me extra\u00f1a en absoluto\". Pero a menudo se bus-can recursos para comprender mejor el pro-ceso de ruptura y adquirir herramientas para afrontarlo, en forma de terapias o de grupos de ayuda mutua. En tercer lugar, aparecen las historias de amor y la sexualidad, como biograf\u00edas independien-tes de la familiar, en la cual las relaciones de pareja se formalizan y se socializan dentro del grupo de personas m\u00e1s cercanas, forman parte de la intimidad compartida. Las histo-rias de amor no se comparten, pertenecen a la intimidad privada, en muy diversas acepcio-nes: como forma de satisfacer las necesidades afectivas, como forma de luchar contra el ais-lamiento, como algo natural de la vida 45. Por \u00faltimo, y en cierta forma relacionada con la anterior, despu\u00e9s de una ruptura de uni\u00f3n, algunas personas, hombres y mujeres, dan mucha importancia a preservar un espacio propio, un espacio absolutamente privado, raz\u00f3n por la cual, a pesar de mantener rela-ciones sentimentales y sexuales estables no dan el paso, de forma consciente y delibera-da, a compartir el mismo techo. Este espacio 45 Sobre la transformaci\u00f3n de la intimidad ver Anthony Giddens (1992).62XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS absolutamente privado puede ubicarse en el hogar que se comparte con los hijos, de forma permanente o espor\u00e1dica, pero en cualquier caso, est\u00e1 vetado a esta nueva pareja afectiva. De la cuarta pregunta : asignaturas penDientes La cuarta pregunta \u00bfC\u00f3mo vives tu situaci\u00f3n actual? se refiere la situaci\u00f3n en el momento de la entrevista en profundidad. Ser padres de los hijos. Ser mujeres, adem\u00e1s de madres Los hombres padres tienen una asignatu- ra pendiente muy clara, concreta y urgente, alcanzar una buena relaci\u00f3n con sus hijos e hijas, cuidar de ellos y ellas. Los hombres ponen en su centro el cuidado de sus hijas (Pol) o hijo (Tomi), bien porque sienten un tremendo sentido de culpabilidad, o porque forma parte del ejercicio de la paternidad y constituye su principal prioridad. Pol, a\u00fan sa-biendo que todos los hijos e hijas, van a vivir situaciones de riesgo en cualquier momento de sus vidas, incluso los hijos de las parejas llamadas intactas, o incluso pesando que de haberse separado el infierno de la vida con-yugal hubiera tenido peores consecuencias para su hijas, siente en este momento que la separaci\u00f3n de sus padres las ha colocado en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, de la cual ellas no son responsables en absoluto. Pol, igual que Tomi, se refieren al paternazgo y habla de \"cuidar\", t\u00e9rmino que sugiere una gran cercan\u00eda con los seres receptores de este cuidado. En cambio, Patrick y Joan Miquel hablan de educar a sus hijas e hijo, educar es su obligaci\u00f3n y su responsabilidad. \"Educar\" para que sean seres responsables, para que puedan emanciparse y forjarse el futuro que desean, para que se conviertan en personas adultas con todas las de la ley. David, por su parte, habla de \"sumar horas de calidad para estar con su hija\", por tanto apela a la pre-sencia, sin m\u00e1s. Manuel habla de \"rehacer\" la relaci\u00f3n con su hijo, una relaci\u00f3n que se fue deteriorando con los a\u00f1os, y que en la pri-mavera de la adolescencia es terreno es f\u00e9rtil para compartir, para charlar. Para las mujeres el cuidado de sus hijos no est\u00e1 en su lista de futuribles, porque ya forma parte de su presente de forma intensiva -Sol es la excepci\u00f3n que confirma la regla- y en consecuencia ninguna lo menciona. Las mu-jeres est\u00e1n en el aqu\u00ed y el ahora, su mayor, deseo es vivir el presente (\u00c1ngela), el d\u00eda a d\u00eda (Mar\u00eda). No tienen ninguna asignatura pen-diente porque ya est\u00e1n realizando sus anhe-los: conducir un programa de radio (Isadora), llevar su propio negocio en otro pa\u00eds despu\u00e9s de vender su casa y tirar todo por la borda para empezar una nueva vida (Nor), haber construido su propio taller o profesi\u00f3n (Gra-diva), etc. y ahora andan pensando en metas m\u00e1s sublimes, en el sentido de que son dif\u00edci-les de alcanzar, por que el mandato del ma-ternazgo las convierte en inalcanzables por el momento. Son metas que van m\u00e1s all\u00e1 del cuidado de los ni\u00f1os y de la profesi\u00f3n: reco-locarse personalmente, al margen de la pro-fesi\u00f3n, y alimentarse para desarrollarse como persona (Gradiva), conocerse mejor y crecer espiritualmente (Cristina), servir a los dem\u00e1s (Nor), vivir fuera de la ciudad m\u00e1s cerca de la naturaleza (Isadora, Alejandra), jubilarse en Cuba o Marruecos (Marta), etc. Alejandra que emprendi\u00f3 la construcci\u00f3n de una nueva familia con su segunda pareja, a\u00f1ora la vida de amante apasionada incompatible con la de madre, y sue\u00f1a con alg\u00fan d\u00eda estar m\u00e1s libre para estudiar o viajar (Alejandra); a corto pla-zo lo \u00fanico que pide es poder realizar paseos en soledad por el bosque y un poco de silencio para leer, nada m\u00e1s.Tambi\u00e9n algunos hombres tienen asignaturas pendientes que tiene que ver con el desarrollo personal, m\u00e1s all\u00e1 de los hijos y las familias. Para David la asignatura pendiente es apren-der las lecciones de las rupturas precedentes, 63aceptar que hombres y mujeres no podemos llegar a entenderemos nunca y el \u00fanico ca-mino es aceptaci\u00f3n mutua. Para Andreu, al-canzar una actitud de dar m\u00e1s que de pedir, es su objetivo personal. Para Joan es estar al servicio de los dem\u00e1s. Mejorar la comunicaci\u00f3n, combinar todos los ex, para el bienestar de todos Compartir y \"mejorar la comunicaci\u00f3n\" con su hijo es tambi\u00e9n la primera asignatu-ra pendiente de Llu\u00eds, qui\u00e9n nunca disfruto de mucha intimidad con sus padres, quiere forja un v\u00ednculo diferente con su hijo. Mimo, que siempre ha tenido excelente relaci\u00f3n con sus hijos varones, rehacer la relaci\u00f3n con su hija, conseguir una buena comunicaci\u00f3n, es su asignatura pendiente. Para Eudald, que sufri\u00f3 mucho porque la madre de sus hijas le impuso negar la crisis durante los prime-ros tiempos de la ruptura, actitud que ellas han heredado neg\u00e1ndole la palabra, sigue sufriendo por ello, y a pesar de los a\u00f1os pa-sados, si no logra comunicarse sinceramente con ellas nunca estar\u00e1 tranquilo. Esta es su verdadera asignatura pendiente.Mejorar la comunicaci\u00f3n con los hijos tam-bi\u00e9n forma parte del universo deseable de Sol -la \u00fanica que sali\u00f3 de la escena reproductiva a tiempo completo-, y para aquellas mujeres que dieron el paso hacia el child commitment con su segunda pareja. Estoy hablando de J\u00falia y de Alejandra. Para ellas, el cuidado de sus hijos, no es la asignatura pendiente, pero lograr una buena comunicaci\u00f3n con ellos s\u00ed, pues sienten que despu\u00e9s de haber vivido en solitario con ellos, despu\u00e9s del divorcio, el nuevo n\u00facleo familiar que se instal\u00f3 en su hogar, de alguna forma los destron\u00f3 o los des-plazo. De hecho, Pau, el hijo de J\u00falia, a pesar de la buena relaci\u00f3n que tiene con el nuevo esposo de su madre, y del cari\u00f1o profundo que siente por sus dos nuevos hermanos, que nacieron cuando \u00e9l estaba en su primera adolescencia, verbaliza con mucha claridad su sentimiento \"me siento segregado\", pero no da espacio a su madre para poder hablar con franqueza sobre ello. A una edad muy temprana, 18 a\u00f1os, considera que su casa es la casa de siempre, la de su madre, pero pasa mucho m\u00e1s tiempo en la casa de los pa-dres de su novia. Por su parte, Tom\u00e1s, hijo de Alejandra, que tambi\u00e9n vivi\u00f3 como Pau, el advenimiento de su hermana siendo adoles-cente (a los diecisiete a\u00f1os), se emancip\u00f3 muy temprano (a los a los 18 a\u00f1os) y se fue a vivir a la casa de los padres de la novia, tambi\u00e9n, en unas circunstancias francamente dif\u00edciles, por el estado de salud de sus parientes de la novia, pero precisamente por ello all\u00ed siente que es \u00fatil y que su presencia goza de ple-no reconocimiento. A Alejandra le falta algo, a pesar de haber puesto en bienestar de su hijo como condici\u00f3n para iniciar una nueva relaci\u00f3n todav\u00eda hoy vive que su nueva ma-ternidad se llev\u00f3 la pasi\u00f3n por su pareja por los aires, y tambi\u00e9n toc\u00f3 el fuerte v\u00ednculo que ten\u00eda con su hijo. A Sol m\u00e1s que mejorar la comunicaci\u00f3n con su hijo lo que le gustar\u00eda es armonizar los dos planetas diferentes en los que transcurre la vida de \u00e9l: el mundo conservador de su padre y el mundo cumbaya de ella, su nueva pareja, sus sobrinos. A tal fin, se marca como asig-natura pendiente reconciliarse con la familia del padre de su hijo (su ex marido y su nueva esposa), y tambi\u00e9n con la ex esposa de su ac-tual marido, por los hijos de este. De una for-ma similar, pero con otro prop\u00f3sito, Eudald formula la necesidad de \"combinar todos los ex que andan por ah\u00ed\", esta es su segunda asignatura pendiente. La idea de Eudald, que tienen una nueva relaci\u00f3n de pareja con una mujer que ha aportado sus propios hijos a la unidad familiar, y con la que no tiene hijos co-munes, y que \u00e9l mismo considera ut\u00f3pica, es alcanzar la aut\u00e9ntica reconstituci\u00f3n familiar. Dejar de hacer compartimentos estancos (yo con mis hijas de mi ex esposa, yo con los hijos 64XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS de mi actual, etc.) y funcionar como una \u00fanica familia, que celebra unida fechas se\u00f1aladas como el fin de a\u00f1o, o cualquier d\u00eda del calen-dario. Combinar todos los ex no es tarea f\u00e1cil, pero desde luego esta deviene m\u00e1s comple-ja cuando hay presencia de \"otros\" hijos, los hijos de mi actual, a los hijos con mi actual, adem\u00e1s de mis hijos previos. Ellos: pareja, hogar y familiaLa estabilidad emocional ocupa un lugar im- portante en los prop\u00f3sitos de algunos hom-bres (Llu\u00eds, David y Mimo) y en menor me-dida, y con muchos m\u00e1s matices, tambi\u00e9n para las mujeres (Eva, Paulina y Nor). Las personas que est\u00e1n en relaciones LAT (living appart together) se cuestionan y valorar la oportunidad o capacidad para dar el paso hacia una relaci\u00f3n m\u00e1s vinculante. Llu\u00eds se propone dar un paso adelante y comprome-terse m\u00e1s, \"tirarse a la piscina\", construir un hogar com\u00fan y convertirla en una relaci\u00f3n de familia. Mimo, engarzado en una relaci\u00f3n no estable, definitivamente quiere unir amor y sexo, porque el sexo sin amor no tiene ning\u00fan sentido. David, consciente de que la edad es un serio h\u00e1ndicap -pues no quiere jugar a la pelota con su hijo desde una silla de ruedas- quiere tener una relaci\u00f3n de pareja con ra\u00edces y un hijo bien tenido. Ellas: \u00bfc\u00f3mo vivir en pareja y no perderse?Paulina, se pregunta seriamente \"\u00bfme podr\u00e9 permitir alguna vez tener una relaci\u00f3n m\u00e1s vinculante y no perderme en esta relaci\u00f3n?\" Vive la contradicci\u00f3n de que le cuesta mucho decir no a su hombre, y cada vez que hace algo que no quer\u00eda le odia; y la convicci\u00f3n de que no quiere dejar de hacer nada que sea impor-tante para su evoluci\u00f3n individual. A Eva, no le gusta estar sola, se plantear volver con su ex Marido, pero no sabe c\u00f3mo lo har\u00edan. A Nor le gustar\u00eda que alguien la mimara, que le dije-ra cosas monas, pero verdaderamente ahora le interesa m\u00e1s conocer a los hombres como seres humanos que iniciar una nueva relaci\u00f3n de pareja. Scarlett es el contrapunto a este dis-curso tan individualizador de la parte femeni-na. Ella ha tenido amantes, se ha casado, ha viajado, ha trabajado,... y su \u00fanica asignatura pendiente es formar una familia grande y nu-merosa. Su hija ha crecido demasiado r\u00e1pido, se queda sola y quiere llenar este vac\u00edo porque \"tiene mucho amor, le sobra\". De la quinta pregunta : \u00bfhombres y mujeres siguen caminos Diferentes Despu\u00e9s De la ruptura ? El tema es tratado con mucho respeto. En parte, la experiencia propia marca la vi-si\u00f3n del asunto. Hay qui\u00e9n lo tiene clar\u00edsimo hombres y mujeres somos diferentes: por naturaleza y por desarrollo personal. Otras personas no se hab\u00edan planteado nunca esta cuesti\u00f3n. Hab\u00edan o\u00eddo que ellos se casan m\u00e1s r\u00e1pidamente que ellas. Revisan r\u00e1pidamente como les ha ido en su vida y a como le ha ido a su ex pareja. La experiencia muestra que el patr\u00f3n de g\u00e9nero no es tan evidente. Percep-ciones contradictorias. T\u00f3picos irrefutables conviven con opiniones con muchos matices. Los intentos de generalizaci\u00f3n llevan la textu-ra del ensayo. En el fondo hombres y mujeres no nos conocemos tanto. Nos inventamos mu-tuamente. El di\u00e1logo es imprescindible. Diferencias naturales, necesidades humanasEl binomio cl\u00e1sico entre lo femenino y lo mas-culino es evidente para algunos bi\u00f3grafos y bi\u00f3grafas. La naturaleza humana de hombres y mujeres es muy diferente. Es evidente a los ojos, se ve, se toca, somos diferentes y comple-mentarios (Andreu). La naturaleza nos hace diferentes, ellos son cazadores, infieles por na-turaleza, ante la adversidad se emborrachan; nosotras somos protectoras, emotivas, ante la adversidad lloramos (Gislan). Ellas emociona-les, ellos pr\u00e1cticos (Tomi). Ellas sensibles tienen sensibilidad, los hombres no (Llu\u00eds). 65Somos muy diferentes, pero de nuestra dife- rencia no se deduce necesariamente que des-pu\u00e9s de la ruptura sigamos caminos distintos, hay muchos otros factores que intervienen. Es individual, no se puede generalizar (Gis-lan). No hay que hacer dogma de ello, depen-de de las circunstancias de la ruptura, estar con los hijos condiciona. (Bruce). Depende de la edad y del cuidado de los hijos (David). Depende de lo que haces con lo que te pasa: la ruptura es un cambio, lo aprovechas para crecer o para volver a caer en los mimos erro-res (Cristina). Antes dir\u00eda que ellos son m\u00e1s cobardes para afrontar la vida solos y que se buscan enseguida a alguien pero ahora creo que no es una cuesti\u00f3n de sexo, sino de per-sonas, de lo que buscas en la vida: comodidad o un sentimiento aut\u00e9ntico (Eva).En general la experiencia no avala un patr\u00f3n de g\u00e9nero muy claro de las trayectorias fa-miliares despu\u00e9s de la ruptura pero alcanzar la estabilidad emocional es una necesidad de todos (Joan). Todos buscamos estar con alguien, en eso somos totalmente iguales (Tomi). Somos muy diferentes, pero en este aspecto somos exactamente iguales, tenemos una evoluci\u00f3n muy parecida, buscamos a al-guien sin obsesi\u00f3n (Pol) \u00bfDe todos y todas? Es posible, lo que pasa es que la v\u00eda para conseguirlo no pasa necesariamente por la constituci\u00f3n de una nueva pareja y familia. Las madres que est\u00e1n con sus hijos parece que son m\u00e1s estables. Hemos visto en la sec-ci\u00f3n anterior que para ellas (Maria, Eva, Nor) y tambi\u00e9n para ellos (Pedro, Bruce, Joan, Patrick, Joan Miquel, Mimo) una nueva vida en pareja no es la principal prioridad, hay otras cosas que importan m\u00e1s. Nueva pareja: Dependencia masculina y ne- gociaci\u00f3n femenina Frente a la idea de que los hombres soportan peor la soledad solo hay una voz discordante. Es Joan Miquel. En su opini\u00f3n, tanto la sole-dad como el tema del sexo la llevan peor las mujeres. Ellas afirman y argumentan que los hombres no soportan estar solos. (Eva, Nor, Paulina, Maria, Alejandra, Isadora). Aunque piense que depende de las personas, Eva cree que los hombres son m\u00e1s cobardes para enfrentar la vida solos, se buscan a alguien enseguida. Ale-jandra cree que los hombres se mueven mu-cho por el sexo y a los seis meses ya se han comprometido con alguien \" Las relaciones que conozco de hombres que se han separado, pero es que no te sabr\u00eda decir por qu\u00e9...em-piezan tonteando y a los seis meses ya est\u00e1n viviendo en las mismas casas que ellas. Yo creo que a la mujer nos gusta vivir m\u00e1s inde-pendientes, es mi caso. Yo creo que tambi\u00e9n el hombre depende m\u00e1s, es casi como tradici\u00f3n. Yo veo a mi pareja actual, o a mi ex mari-do, que era mucho m\u00e1s independiente, pues acaban dependiendo mucho de sus madres; es como sentirse protegido por alguien. Una especie como de nido, o a lo mejor a las muje-res no nos importa tanto. O sea el nido es tuyo pero no necesitas a nadie m\u00e1s y ellos como que buscan a lo mejor un nido...a lo mejor se sienten m\u00e1s fracasados, no lo s\u00e9...\" S on m\u00e1s dependientes que las mujeres. En palabras de Sol \" Me dijeron \"no s\u00e9 por qu\u00e9 te preocupas tanto por \u00e9l, mira cuanto ha tardado en en-contrar a otra\" y yo estoy convencida de que me quer\u00eda mucho pero los hombres necesitan que les cuiden y les monten la intendencia, es pr\u00e1cticamente instant\u00e1neo . Van mucho m\u00e1s r\u00e1pido los hombres que las mujeres en reconstruirse que las mujeres. Yo segu\u00ed dando vueltas durante m\u00e1s tiempo\".Reforzando la misma argumentaci\u00f3n, para Isadora los hombres solos no se adaptan, es-t\u00e1n inquietos, encuentra a una mujer m\u00e1s f\u00e1-cilmente. Sin embargo, las mujeres no quieren saber nada de los hombres, se quejan mucho de los hombres. \u00bfPor qu\u00e9? \" Los hombres tie- nen menos recursos. Yo los siento como m\u00e1s inexpertos y menos capacitados. Y despu\u00e9s 66XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS tambi\u00e9n, a veces, queremos a unos hombres y a otros no. Hombres que est\u00e1n muy bien no los sabemos valorar, porque buscamos a un tipo de macho dominante. En el caso de mi ex marido, por ejemplo, durante un tiem-po ha tenido m\u00e1s o menos novias, y tambi\u00e9n, y eso es verdad, el no se ha tenido que es-forzar pr\u00e1cticamente. Es como si de mujeres hay muchas m\u00e1s disponibles y m\u00e1s intere-santes, el no ha tenido que buscar por Inter-net, a pesar de que hay muchos hombres. Yo tengo la sensaci\u00f3n de que cualquier hombre decente puede encontrar a mil mujeres en-seguida, decente en el sentido de que sea un poco trabajado. Esta es una de las cosas en las que encuentro que est\u00e1n mal, el tema del crecimiento personal...Yo busco a un hombre trabajado, porque si no me aburro. Si no pue-do hablar de mis sentimientos, de lo que me pasa, de c\u00f3mo vamos cambiando,... me abu-rro\" (Isadora). David estar\u00eda de acuerdo con ella : \"Mira, no te lo s\u00e9 decir ahora porque habr\u00eda que pen-sar un rato, pero tengo esa impresi\u00f3n de que ellas han aprendido m\u00e1s, o sea, la intimidad es el mundo de la mujer, no del hombre,... el mundo afectivo es el mundo por excelencia femenino. Entonces, cuando hay una ruptura las mujeres manejan mejor \u00e9sto que los hom-bres, quiero decir, aunque est\u00e9n heridas. Eso no lo discuto, \u00bfno? O sea, tengo la impresi\u00f3n de que los hombres repetimos m\u00e1s patrones, o sea, que vamos a buscar otra mujer que es fotocopia de la anterior, que muchas veces es fotocopia de la madre, \u00bfsabes? por la cosa ed\u00edpica. Y en cambio las mujeres, me he fi-jado que no, que hay m\u00e1s variabilidad en el tipo de hombre con el que se pueden juntar otra vez,... lo cual, ya te digo, estoy pensan-do en voz alta, \u00bfeh?... que como las mujeres aprenden m\u00e1s de la ruptura y que no vuelva a caer, no quiero decir que sea cien por cien de lecci\u00f3n aprendida, \u00bfeh?, pero que tiene m\u00e1s facilidad para no reproducir patrones, y en cambio los hombres s\u00ed.\"\"Las mujeres dejan a la pareja porque no son felices; los hombres porque hay otra mu-jer\" (Marta). Marta piensa que si no tienen ya otra mujer antes de la ruptura igualmente se casan enseguida. Las mujeres que no tienen hijos tambi\u00e9n, pero si tienen hijos les cues-ta mucho. Este no es su caso, Marta cuando se divorci\u00f3 ten\u00eda dos hijos muy peque\u00f1os \" Yo he tenido mucha suerte, mi madre dice que me ha tocado la loter\u00eda: tienes a San Jos\u00e9 de paisano \". Nor cree que los hombres repiten el mismo esquema o se buscan a una mujer m\u00e1s joven para continuar en este estadio de ena-moramiento. Las mujeres son m\u00e1s maduras, m\u00e1s responsables, desarrollan su proyecto personal aunque tengan hijos, son m\u00e1s auto-suficientes, y tienden a estar m\u00e1s solas. Paulina tambi\u00e9n cree que las trayectorias post divorcio dependen m\u00e1s de cuestiones perso-nales, pero, \" Para ellos es m\u00e1s importante tener pareja que la calidad de la pareja. Mi ex se emparej\u00f3 enseguida, yo no me empa-reje hasta que me enamor\u00e9 \" (Paulina) \" Yo tengo la impresi\u00f3n de que no hacen duelo de las relaciones, echan tierra encima. Luego, tambi\u00e9n el t\u00f3pico de que conectan much\u00edsi-mo menos con sus emociones y por tanto es-tablecen relaciones de necesidad, no aman mucho, cuando dicen te quiero es como de memoria. Igual me equivoco, claro, es como hablar de otro, de una especie distinta.\" Aqu\u00ed Paulina tiene un aliado, David, que como ya he dicho m\u00e1s arriba est\u00e1 convencido de que los hombres y la mujeres somos tan diferentes que dif\u00edcilmente podemos comprendernos, a lo sumo podemos aceptarnos mutuamente. Seg\u00fan Mar\u00eda, despu\u00e9s de una ruptura los hom-bres se sienten desprotegidos: \" quiz\u00e1s los j\u00f3- venes se comportan de otra manera, pero los de mi edad buscan una pareja enseguida, si es que no la tienen ya, quiz\u00e1s buscan una ma-dre\". David le da la raz\u00f3n a Mar\u00eda. Los hom- bres buscan una mujer parecida a la anterior, repiten esquemas, buscan una madre, porque despu\u00e9s de una ruptura se quedan rotos, y sin 67afectos, en cambio las mujeres tienen a los hi- jos y aprenden mejor la lecci\u00f3n. Joan a\u00f1adir\u00eda que \" los hombres se quedan desamparados, olvidan a los hijos de la primera uni\u00f3n, se vuelvan a casar y se consagran al trabajo, en cambio las mujeres adem\u00e1s de los hijos, si se vuelven a casar ganan un segundo padre; en cambio ellos a veces en una segunda uni\u00f3n incluso se convierten en padrastros amarga-dos\" (seg\u00fan Joan). Al soportar mal la soledad, y el precipitarse en iniciar una nueva relaci\u00f3n lleva a los hombres a negociar mal esta se-gunda relaci\u00f3n, dice Eudald, ellas negocian mucho mejor. Tomi considera que el hombre es m\u00e1s pr\u00e1ctico, mientras que la mujer al ser m\u00e1s emocional se adapta mejor a la nueva si-tuaci\u00f3n, y al mismo tiempo es mentalmente fr\u00eda, m\u00e1s calculadora. Opciones personales, oportunidades vitales y restricciones de g\u00e9nero J\u00falia dir\u00eda que es una cuesti\u00f3n de opciones y de oportunidades : \"Yo no lo tengo claro, real- mente que hombres necesiten m\u00e1s que las mujeres, yo pienso que todos somos personas con necesidades, y que cada uno las elabora y las digiere como puede y como sabe, \u00bfno? Y que capacidad tenemos los hombres y las mujeres. Yo pienso que todos somos personi- tas que vamos haciendo con nuestras dificul-tades, los hombres y las mujeres... Entonces, quiero decir claro, es que \"hombre, es que claro los t\u00edos no saben estar solos y enseguida buscan pareja , pues no lo s\u00e9, habr\u00e1 que si y habr\u00e1 que no y habr\u00e1 mujeres que tambi\u00e9n lo har\u00e1n y habr\u00e1 mujeres que no. Al final pienso que es una cuesti\u00f3n de opciones y cada uno debe elegir la suya, \u00bfno? Seas hombre o seas mujer, \u00bfno? Y despu\u00e9s de posibilidades, \u00bfno? pero primero de opciones. Y pienso que por lo que sea no estamos educados para enfrentar la vida con una cierta conciencia \u00bfno? Al me-nos yo y mi generaci\u00f3n, no s\u00e9 a nuestros hi-jos que les pasar\u00e1 \u00bfno? Pero un poco esto de que uno nace en una familia y luego se casa y tiene hijos y para toda la vida, hasta que la muerte nos separe, yo por ejemplo me lo cre\u00eda, \u00bfno? y no ten\u00eda ning\u00fan aprendizaje, no recib\u00ed la educaci\u00f3n de que yo ten\u00eda que poner conciencia con las cosas y que cuando uno se va a vivir con la pareja, con una amiga o con quien sea tiene que hacer un aprendizaje de convivencia y que debe haber una negocia-ci\u00f3n y llegar a unos acuerdos, no, \"Porque que importa, \u00bfno? si nos amamos? \" Pues no, esto no funciona as\u00ed. Si que has de amar al otro \u00bfeh? Tampoco estoy diciendo que una pareja tenga que ser una cuesti\u00f3n s\u00f3lo de compromisos y negociaciones, \u00bfno? Yo pien-so que si no hay amor y enamoramiento al principio mal asunto, pero s\u00ed que tiene que haber todo lo dem\u00e1s\"David, en plena sinton\u00eda con la explicaci\u00f3n de-mogr\u00e1fica convencional, argumenta que las menores oportunidades de las que gozan las mujeres proceden de la inmovilidad otorgada por el mandato de cuidar a los ni\u00f1os, pero in-corpora un ingrediente adicional de sumo inte-r\u00e9s: emocionalmente al disfrutar de la compa-\u00f1\u00eda de los hijos est\u00e1n m\u00e1s equilibradas que los hombres .\"Si hay hijos tengo la impresi\u00f3n de que las mujeres necesitan menos otra relaci\u00f3n de pareja, porque el n\u00facleo familiar ya est\u00e1, porque los hijos suelen quedarse con la madre. Y por otra parte, tienen menos posibilidades de establecer otra relaci\u00f3n de pareja porque existe el lastre de los hijos viviendo con la ma-dre y la nueva pareja debe aceptar el paquete entero. Y si los hijos son peque\u00f1os, pues lo que pasa con los canguros \u00bfno? que si quiere te-ner ni que sea un amante, o alguien con quien tener un momentito afectivo y de intimidad, pues las mujeres lo tienen m\u00e1s negro porque tienen que cuidar al cr\u00edo y entonces o tiene mucho dinero para poder pagar canguros un d\u00eda y otro y ir tirando cables a ver si sale alg\u00fan nuevo candidato al coraz\u00f3n, (r\u00ede)... La situa-ci\u00f3n es esta para las mujeres, tienen m\u00e1s es-tabilidad pero a la vez esta estabilidad es m\u00e1s 68XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS inmovilizante. Para los hombres, siento que la ruptura es doble, porque pierden la pareja y pierden los hijos, y eso es muy doloroso para los hombres, \u00bfno? Tengo esa impresi\u00f3n, que los hombres primero se quedan doblemente heri-dos y huecos por un lado y por el otro tienen m\u00e1s movilidad o m\u00e1s facilidad para encontrar nuevas parejas y tambi\u00e9n porque la edad no cuenta tanto, \u00bfno? Un hombre puede tener 50 a\u00f1os y puede juntarse con una mujer de 30 o de 35 y al rev\u00e9s es m\u00e1s dif\u00edcil por lo que sea. Y si no hay hijos, yo tengo la impresi\u00f3n de que las mujeres salen ganando mucho despu\u00e9s, o sea que es menos doloroso para ellas,...\" [...] Tambi\u00e9n depende de qui\u00e9n deje a quien, por-que eso marca mucho el duelo. [...] Y por otra parte como que a muchos hombres los hijos m\u00e1s bien les dan p\u00e1nico, o sea les da miedo, no quieren saber nada de hijos. Pues con el paso del tiempo, lo que parecer\u00eda que para las mujeres es un h\u00e1ndicap, o sea que va pasando el tiempo y cada vez es claro est\u00e1n m\u00e1s cerca de la edad de la menopausia, que no se pue-den quedar embarazadas, que quiz\u00e1s en otras \u00e9pocas hist\u00f3ricas esto habr\u00eda sido un argu-mento contrario a establecer nuevas parejas porque los hombres quer\u00edan hijos, pero como hoy lo de los hijos est\u00e1 tan as\u00ed y muchos hom-bres m\u00e1s bien no quieren o\u00edr hablar de hijos, pues no siento que sea en demasiados casos un h\u00e1ndicap no, para las mujeres\". (David). Al final quedarse con los hijos no es un h\u00e1n-dicap, es una fortaleza. Joan que tiene la cus-todia de su hija, tiene una actitud parecida a la de las mujeres respecto a los criterios para formar una nueva pareja: tiene que ser al-guien que comparta la misma idea de servir a los dem\u00e1s, el gran proyecto de su vida, si o no merece la pena. C o nCl uS Io nE S: El nE CESARI o dI \u00c1- l oGo En tR E MuJ ERES y h oMbR ES Desde la demograf\u00eda hemos estudiado la complejidad de las trayectorias post-divorcio, a partir de encuestas biogr\u00e1ficas, estimando la intensidad de las transiciones post divorcio hacia una nueva uni\u00f3n, y hacia nuevas pater-nidades y maternidades, y hemos elaborado un atlas que da cuenta de la diversidad de situaciones. En ciertos pa\u00edses, las trayectorias post divorcio no difieren tanto entre hombres y mujeres, pero en general los grandes n\u00fa-meros s\u00ed permiten confirmar, para muchos pa\u00edses (Espa\u00f1a, entre otros), que los hombres se casan m\u00e1s r\u00e1pidamente y con mayor in-tensidad que las mujeres y se convierten de nuevo en padres antes que ellas; la interpre-taci\u00f3n de esta perspectiva es bastante simple: el hecho de que ellas tengan la custodia de los hijos les impide iniciar una nueva vida familiar. Pero a partir del estudio cualitativo, para un grupo que puede considerarse pio-nero del cambio social familiar en Espa\u00f1a, hemos visto que las decisiones post-divorcio son bastante m\u00e1s complejas: casarse de nue-vo y tener hijos, no es precisamente la cues-ti\u00f3n, ni para las mujeres ni para los hombres; otras consideraciones relativas a c\u00f3mo vivir la sexualidad y la afectividad entran en juego en el post divorcio. Vida en pareja En principio el objeto de estudio principal de esta investigaci\u00f3n eran las trayectorias fami-liares despu\u00e9s de la ruptura (nuevas relacio-nes de pareja y filiaci\u00f3n), pero para dar sen-tido a las biograf\u00edas de uniones y desuniones, la referencia a la historia de vida completa, a los puntos fuertes y d\u00e9biles de la propia exis-tencia, a aquellos acontecimientos que, como el divorcio, fueron nudos biogr\u00e1ficos y mar-caron per\u00edodos biogr\u00e1ficos distintos, ha sido algo recurrente en nuestras entrevistas-mo-n\u00f3logos, demostrando que lo que dec\u00eda Cour-geau acerca de la visi\u00f3n integral de las bio-graf\u00edas no es solo un objetivo del investigador sino una necesidad de los bi\u00f3grafos y bi\u00f3gra-fas. En concreto, las referencias a la vida en 69pareja antes de la ruptura han sido frecuentes e inevitables. As\u00ed, las personas entrevistadas nos cuentan en qu\u00e9 medida, antes de la rup-tura, se garantizaba (o no) la sexualidad sa-tisfactoria, la calidad afectiva y el desarrollo de la propia identidad; tres dimensiones que actualmente pueden considerarse vitales en la vida de pareja, y que si hubi\u00e9ramos querido investigar directamente con las personas que viven en uni\u00f3n, seguramente obtendr\u00edamos una imagen bastante m\u00e1s velada. Tal como dec\u00eda Christine Delphy (1982), el divorcio nos muestra la aut\u00e9ntica naturaleza del matrimo-nio, o dicho en otras palabras, revela la caja negra que es el matrimonio (Cardoso, 1996). Hombres y mujeres pueden encarnar opcio- nes parecidas despu\u00e9s del divorcio, pero las posibilidades y las restricciones pueden di-vergir tambi\u00e9n por el peso del contrato de g\u00e9nero imperante que marca derechos y obli-gaciones diferentes a cada g\u00e9nero. Antes y despu\u00e9s del divorcio nos relacionamos con los hijos de manera diferente. Para las mujeres cuidar de los hijos es una obligaci\u00f3n, y rea-lizarse profesionalmente el derecho que han conquistado. Para los hombres la profesi\u00f3n es una obligaci\u00f3n, cuidar de sus hijos todav\u00eda no lo reclaman como un derecho pero tener una relaci\u00f3n con ellos s\u00ed que es su principal asig-natura pendiente, o sea que al menos a nivel de discurso, una nueva masculinidad est\u00e1 emergiendo.Los hombres sienten que tienen que llevar las riendas de la relaci\u00f3n, para crearla o para deshacerla. Viven muy mal que una mujer se quiera separar, que tome la iniciativa, y que no sea \u00e9l quien inicie la ruptura. Les cuesta aceptar que su ex esposa ya no es suya, se creen en el derecho (u obligaci\u00f3n) de inter-venir en la gesti\u00f3n de su vida. Sin embargo, la presencia institucional de otra mujer en su vida -v\u00eda matrimonio- suele ir acompa\u00f1ada del fin del protectorado de la ex esposa. Para las mujeres su desarrollo personal es lo pri-mero. Los hijos y su casa son algo sagrado, no tienen necesidad de mencionarlo, no van a faltar a esa obligaci\u00f3n. Si tienen margen para pensar y negociar, no van a hipotecar su pro-pia identidad para crear un nuevo hogar con alguien con qui\u00e9n no comparte la misma idea de casa. Se preguntan si es posible tener una relaci\u00f3n de pareja vinculante y no perderse. Miradas cruzadasNuestro estudio nos ha permitido tambi\u00e9n contrastar lo que los hombres cuentan sobre su propia experiencia con lo que las mujeres perciben de ella, y viceversa, confrontar la experiencia narrada por las mujeres con la percepci\u00f3n que de ella tienen los hombres. De las miradas cruzadas, hemos aprendido m\u00e1s all\u00e1 de los estereotipos que dictan que ellos se casan r\u00e1pido y ellas se quedan ancladas cuidando a sus hijos, ellas los ven a ellos con muchos m\u00e1s matices y ellos a ellas tambi\u00e9n. Ellas si piensan que ellos por p\u00e1nico a la so-ledad se lanzan m\u00e1s r\u00e1pidamente que ellas a vivir en uni\u00f3n, al margen de la calidad de esta relaci\u00f3n, pero esta no es la \u00fanica opci\u00f3n. Los hombres reconocen que el mundo afectivo es de las mujeres y que por tanto gestionan me-jor la ruptura y la post ruptura porque se atre-ven a conocer sus emociones, mientras que los hombres, y adem\u00e1s son los mismos hom-bres los que son m\u00e1s beligerantes con su g\u00e9-nero, siguen tomando el trabajo fuera de casa como religi\u00f3n y olvidan sus afectos, porque les duele tanto que no saben qu\u00e9 hacer con ellos.Con esta investigaci\u00f3n yo he aprendido mucho acerca de los hombres. En mi caso, quiz\u00e1s por el hecho de ser mujer, pero no s\u00f3lo por eso, tambi\u00e9n porque en demograf\u00eda de la familia se ha investigado menos acerca de las expe-riencias de los hombres despu\u00e9s del divorcio, m\u00e1s all\u00e1 de su rol como padres no residentes (Solsona et al., 2007). En este sentido, se nos 70XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS fueron desmontando algunos supuestos res- pecto a los patrones de g\u00e9nero, en el sentido que el proceso de ruptura es lento, arduo, y entra\u00f1a sentimientos no \u00fanicamente de des-amor sino tambi\u00e9n de culpabilidad y vulne-rabilidad para ambos, hombres y mujeres, a la vez que confiere una mayor conciencia y fortaleza para redefinir la propia intimidad y afrontar nuevas relaciones amorosas.Somos iguales y somos diferentes. El dialogo es imprescindible. Un di\u00e1logo que pueda ir m\u00e1s all\u00e1 de los estereotipos. Un dialogo ba-sado en las propias experiencias. Si un mejor conocimiento de las experiencias de hombres y mujeres, de sus percepciones y expectativas no nos lleva hasta la comprensi\u00f3n mutua, si nos ayudar\u00e1 a aceptarnos, a reconocernos, a respetarnos. Y el respeto es la base del amor. En este sentido, las iniciativas de di\u00e1logo de la Associaci\u00f3 AulaM\u00f3n me parecen del todo acertadas. bI bl I o GRA f IA -Antoine, Philippe & Eva Lelievre (2006) \"Qui est pp. - Antoine, Philippe et alt. (2006) \"Unions et \"Explorer l'explicatif: application l'analyse biogra-phique\" Population-F, n\u00b0 6, pp. 909-945. - Bauman, Zygmunt (2003): Amor l\u00edquido. Acerca de la fragilidad de los v\u00ednculos hu-manos, Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3- mica.- Blanchet, Perspective, Bern, Peter Lang, Society, - Delphy Christine a Delphy, Chris-tine (1982), Por un feminismo materialista. El enemigo principal y otros textos, Barce-lona, La Sal. Edicions de les dones. - Giddens, Anthony (1992), La transforma- ci\u00f3n de la intimidad. Sexualidad, amor y erotismo en las sociedades modernas, Ma-drid, Catedra - Gittins, Diana (1993) The family in ques- tion, The Mac Millan pres Ltd, London. -Houle, Ren\u00e9, \u00bfun in Widmer, Eric , Bern, Peter tion, family and Society, Vol. 9, pp. 255-278 - L aborde, Caroline, Lelievre, Eva & G\u00e9raldi- ne (2007) (2006), figures parentales dans et - Levi-Strauss, Claude (1974) \"La familia\", a Pol\u00e9mica sobre el origen y la universa- lidad de la familia, Barcelona, Cuadernos ANAGRAMA, original: Levi-Strauss, Claude (1956) \"Family\" en Harry L. Shapiro (ed.) Man, Culture and Society, Oxford Universi- ty Press, New York - Martin, Claude (1994). \"Diversit\u00e9 des tra- jectoires post-d\u00e9sunion. Entre le risque et la recomposition familiale\". Population, 6, p. 1557-1583. Louis divorce et divorcialit\u00e9\", Population,n\u00ba 4, pp. 919-938. - Sim\u00f3, Carles & Solsona, Montse (2003), \"Importancia de la participaci\u00f3n laboral como determinante del divorcio en Espa-\u00f1a\", Papeles de Geografia 37, pp. 245-259, Universidad de Murcia - SOLSONA, Montserrat (en prensa) Biogra- f\u00edas de divorcio: cambios de estado borro-sos y trayectorias familiares complejas, Re-vista: Notas de Poblaci\u00f3n 91, Chile - SOLSONA, Montserrat (en prensa), Despr\u00e9s d'un divorci: com reconstruir la pr\u00f2pia bio-grafia familiar? Catalana de Sociologia 26, Barce- lona-SOLSONA, Montserrat, Laia FERRER (en despr\u00e9s Societat Geogra-fia 69, Barcelona -Sim\u00f3, Carles & Montse Solsona (2010) \"El registro estad\u00edstico de las rupturas de uni\u00f3n en Espa\u00f1a: Evaluaci\u00f3n e ideas para avanzar desde la demograf\u00eda\", Papers de Sociologia - Garcia, Tha\u00eds, Solsona, Montserrat (2011) El divorcio como nudo biogr\u00e1fico. Una revisi\u00f3n de la literatura reciente desde la perspectiva de la vulnerabilidad post-di-vorcio, Documents d'An\u00e0lisi Demogr\u00e0fica 57(1), pp. 105-126, Montserrat (2011) Matrimonio y di- vorcio, el doble atolladero. Notas de un estu-dio cualitativo sobre el caso espa\u00f1ol, en Las familias latinoamericanas interrogadas. Hac\u00eda la articulaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, la le-gislaci\u00f3n y las pol\u00edticas, pp. 73-84, Series CEPAL, Naciones Unidas, Santiago de Chile - SOLSONA, Montserrat (2009) Narrar la propia biograf\u00eda despues de un divorcio. Notas de un estudio cualitativo de inter\u00e9s para la demograf\u00eda, Estudios Geogr\u00e1fico, Vol. LXX, N\u00ba 267, pp. 633-660, Madrid - Sim\u00f3, Carles & Spijker, Jeroen (2009) Tra- yectorias pos divorcio en Espa\u00f1a y en Eu-ropa: an\u00e1lisis de la asimetr\u00eda de g\u00e9nero en la formaci\u00f3n de nuevas uniones, comuni-caci\u00f3n presentada en el V Congr\u00e9s Catal\u00e0 de Sociologia, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, 17 de abril. - Carles Simo, Jeroen Spijker & Monserrat Solsona (2009) Post divorce in Europe. Re- partnering, new maternities and paterni-ties, European for the sociological of Divorce, 7th conference, University of 2009. - les, & John MacInnes (2007): \"Trayectorias familiares despu\u00e9s del divorcio. Una revi-72XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS si\u00f3n de contribuciones Carles (2007) \"Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del divorcio en Espa\u00f1a desde la aprobaci\u00f3n de la ley de 1981 has-ta la reforma de 2004\" in CABR\u00c9, Anna y Pau Miret (coordinadores): La constituci\u00f3n familiar en Espa\u00f1a, Fundaci\u00f3n BBVA, pp. 245-296 - Solsona, Montse, Sim\u00f3, Carles & Houle, Ren\u00e9 (1999): \"Separation and in in the of the European Com-munity\", South European Society & T revi\u00f1o, Roc\u00edo; Ren\u00e9 (2000) \"Los deter-minantes sociodemogr\u00e1ficos y familiares de las rupturas de uniones en Espa\u00f1a: La normalizaci\u00f3n del fen\u00f3meno\", Bolet\u00edn de la Asociacion de Demografia Hist\u00f3rica, XVIII,I pp.101-235. \"Ruptura i recom- familiar: transicions i M\u00f3n Urb\u00e0, Barcelona, 53-54. - W idmer, Eric D. & Riita Jallinoja (eds.) , Bern, Pe- Population, family and Society, Vol. 9 T1 Biograf\u00edas (26) de uni\u00f3n, desuni\u00f3n y posruptura. \u00c1reas metropolitanas de Espa\u00f1a en la Primavera de 2008 ID Pseud\u00f3nimo Profesi\u00f3n Nacimiento Uni\u00f3nTipo uni\u00f3n HijosInicio Crisis \u00c0ngela m\u00e9dica 06/11/1951 1975 casada 1977; 1980 1987 2005 2005 LAT No 2M Gradiva arquitecta 25/03/1955 1975 casada 1977 1978 1993 1995 casada No 3M Eva bailarina 11/10/1947 1968 casada 1969;1973 1990 1995 1994-2003 No No 4M Sol empresaria 30/03/1961 1986 casada 1988 1990 1991 1992 casada No 5M Cristina adminitrativa 20/05/1956 1978 J\u00falia pedag\u00f3ga 25/10/1958 1973 casada 1984 1991 casada 1997; 2000 7M Paulina documentalista 16/03/1957 1982 casada 1989 1982 1992 1993/2001 LAT No 8M Maria secretaria direcci\u00f3n 05/01/1953 1982 casada 1988 1992 1994 No No 9M Alejandra secretaria direcci\u00f3n 26/10/1966 1984 casada 1985 1984 1994 1995 casada 2002 10M Nor empresaria 29/09/1952 1974 casada 1977;1986 1985 1993 1996/2004 No No 11M Scarlett cocinera 29/07/1968 1991 casada 1993 1991 1994 2002/2007 noviazgo Deseo 12M Marta periodista 13/10/1962 1984 casada 1988;1991 1991 1993 1994 cohabitante No 13M Isadora periodista 09/12/1956 1984 casada 1988; 1993 1996 1997 no estable No Hombres 1H Pedro soci\u00f3logo 01/05/1960 1981 C-LAT 1995 1981 1996 No 2H Llu\u00eds profesor 25/08/1964 19 89 casada 1994 1996 1997 1997/1998 LAT 3H Andreu empresario 09/06/1956 1983 casado 1987;1991 1993 1995 1998 cohabitante 4H Patrick editor 05/09/1960 1990 casado 1991-94-96 2001 2003 no estable 5H Manuel fil\u00f3sofo 16/05/1963 1989 cohab. 1991 2000 2002 2004 casado Adopci\u00f3n 6H Mimo constructor 07/10/1956 M2: 1991 casado 1994 1995 2002 no estable 7H Eudald psicoanalista 02/09/1952 1977 casado 1981;1987 1995 1995 2002 cohabitante 8H Bruce aparejador 07/05/1954 U2: 1 991 casado 1994 1994 1998 2005/2007 No 9H Pol bi\u00f3logo 05/10/1964 1993 casado 1998; 2002 1998 2005 2006 cohabitante No 10H Joan professor 19/09/1955 1990 cohab. 1991 1993 1999 2004 No 11H Joan Miquel periodista 31/12/1958 1988 casado 1993 1993 1994 no estable 12H Tomi empresario 11/07/1956 1986 casado 1993 1996 2000 no estable 13H David escritor 22/01/1955 2002 LAT-C 2004 2003 2004 2007 no estable Deseo73lAS M\u00c9 dICAS d E fAMI l IA y E l PRI n - CIPI o d E lo GR o Ana d elgado S\u00e1nchez M\u00e9dica. Profesora Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica I nt R odu CCI on La tendencia de una persona a conseguir las metas que se propone es una motivaci\u00f3n co- m\u00fan a todos los seres humanos, se desarrolla muy precozmente y est\u00e1 marcada por la cons-trucci\u00f3n de g\u00e9nero, por tanto sus contenidos est\u00e1n en continua evoluci\u00f3n (1). Sin embargo, los cambios sociales producidos hasta estos momentos no parecen haber borrado los con-tenidos y significados diferenciales que muje-res y hombres atribuyen al logro. El logro se define como la consecuci\u00f3n de las metas previas que una persona se propone alcanzar, se entiende que es un concepto mul-tidimensional y un proceso motivacional ba-sado en caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas estables de la persona y en elementos contingentes de diferente \u00edndole que configuran diversos estilos de logro (2). El logro se diferencia del \u00e9xito en que el segundo a\u00f1ade la existencia de un reconocimiento social y p\u00fablico a la percepci\u00f3n de haber alcanzado un logro. Fre-cuentemente la idea de \u00e9xito profesional se ha vinculado a prestigio y a los patrones de socializaci\u00f3n masculina (3).Se distinguen dos tipos de logro que son de gran utilidad para el estudio de las relaciones entre g\u00e9nero y logro. La primera dimensi\u00f3n es la percepci\u00f3n subjetiva del logro (LS), de-finida como la aprehensi\u00f3n y evaluaci\u00f3n in-dividual sobre los propios logros; la segunda dimensi\u00f3n es el logro objetivo (LO), que define el mismo de manera externa, se relaciona con metas que deben alcanzar los sujetos en su carrera y son establecidas de forma explici-ta en el \u00e1mbito profesional, son, por tanto, logros observables y objetivables (4,5). El LO refleja los criterios sociales compartidos, o, podr\u00edamos decir, hegem\u00f3nicos, mientras el LS responde a est\u00e1ndares y aspiraciones per-sonales. C ond ICI on A nt ES d E G\u00c9 n ER o Esther Barber\u00e1 se\u00f1ala que los estudios sobre este tema excluyeron durante mucho tiempo a las mujeres, y cuando \u00e9stas han sido incor-poradas los resultados de investigaci\u00f3n han obligado a ampliar el concepto de logro y a plantear hip\u00f3tesis que permitan explicar el significado que tiene el mismo en cada sexo. En una revisi\u00f3n (2), Barber\u00e1 expone diferen-tes teor\u00edas, centradas en el plano psicol\u00f3gico, que se han usado para explicar las relacio-nes entre logro o \u00e9xito y g\u00e9nero; algunas de las m\u00e1s conocidas son, de forma resumida: el Miedo al \u00e9xito, que produce un conflicto interno; seg\u00fan esta hip\u00f3tesis, en las mujeres se tratar\u00eda de miedo a tener \u00e9xito (contrario a femenino), mientras en los hombres se pro-ducir\u00eda miedo a no alcanzarlo o a perderlo (contrario a masculino). Lo anterior se rela-ciona con la teor\u00eda de las Identificaciones pri- marias que propone la necesidad de afiliaci\u00f3n de las mujeres como causa de que en las mis-mas el significado de logro est\u00e9 vinculado a lo relacional. Las expectativas de rol sexual, asociadas en los hombres con el poder y en las mujeres con las relaciones personales. La Teor\u00eda atributiva, seg\u00fan la cual existen atri-buciones causales dominantes en cada sexo, seg\u00fan esta teor\u00eda las mujeres tender\u00edan a atribuir sus logros a la suerte y el propio es-fuerzo y los fracasos a su escasa capacidad, mientras los hombres atribuir\u00edan los logros a la capacidad propia y los fracasos a causas externas. Y el control de acci\u00f3n, teor\u00eda que distingue a las personas seg\u00fan predomine en ellas la orientaci\u00f3n a conseguir un resultado, u orientaci\u00f3n extr\u00ednseca, versus la orienta-ci\u00f3n m\u00e1s intr\u00ednseca centrada en el proceso.74XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Tambi\u00e9n se ha argumentado sobre el papel de la insuficiente capacidad de individuaci\u00f3n de las mujeres para explicar sus relaciones conflictivas con el poder, con el \u00e9xito (6). En el mundo acad\u00e9mico y empresarial, el marco de referencia usado posiblemente con mayor frecuencia para analizar el acceso de las mu-jeres a los niveles superiores de las jerarqu\u00edas ocupacionales es el de El Techo de Cristal, con dos niveles, interno y externo, y las inte-racciones entre ambos (7,8). E l lo GR o y l AS M\u00c9 d ICAS No existen estudios sobre LS en profesionales de la medicina en nuestro pa\u00eds. La investiga-ci\u00f3n sobre LO muestra, de forma consistente en numerosos pa\u00edses, la existencia de des-igualdades para las m\u00e9dicas en el acceso a los niveles superiores del desarrollo y la ca-rrera profesional (9,10). Existen un conjun-to de m\u00e9ritos que forman parte de la carrera profesional y que sit\u00faan a las personas en los puestos m\u00e1s altos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, estos m\u00e9ritos incluyen el desempe\u00f1o de car-gos directivos en los servicios sanitarios, las sociedades cient\u00edficas, u otros, el desarrollo de investigaci\u00f3n, la docencia, el doctorado, la participaci\u00f3n en congresos, en comisiones institucionales, etc. Numerosos estudios han puesto de manifiesto cuales son los obst\u00e1culos m\u00e1s relevantes que encuentran las profesionales para desarro-llar su carrera en condiciones de igualdad y han formulado propuestas de cambio (11,12), incluyendo, en el primer caso, la definici\u00f3n androc\u00e9ntrica de \u00e9xito y competencia (13) y, en el segundo, la revisi\u00f3n de la cultura de trabajo como \u00fanica medida que puede produ-cir cambios sostenibles en la situaci\u00f3n de las profesionales (14).En una investigaci\u00f3n desarrollada con m\u00e9di-cas y m\u00e9dicos de familia en Andaluc\u00eda (15) medimos la consecuci\u00f3n de LO y la percep-ci\u00f3n de logro (LS). Evaluamos el LO midiendo la realizaci\u00f3n de 24 actividades profesionales como las anteriormente mencionadas, mu-chas de ellas se encuentran entre los m\u00e9ritos reconocidos por la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda para ascender en los ni-veles de la carrera profesional. La compara-ci\u00f3n por sexo mostr\u00f3 que las m\u00e9dicas de fa-milia realizan con menos frecuencia que sus compa\u00f1eros 13 de las actividades estudiadas, controlando en el an\u00e1lisis por cargas asisten-ciales, cargas familiares y efecto del nivel cen-tro de salud. Es decir, hay alg\u00fan aspecto, m\u00e1s all\u00e1 de las cargas asistenciales en el trabajo, de las caracter\u00edsticas del centro de salud, y de las condiciones de la familia y las responsa-bilidades que \u00e9sta conlleva, que hace que las m\u00e9dicas de familia realicen menos activida-des vinculadas a su carrera profesional que sus compa\u00f1eros varones.En la investigaci\u00f3n citada incluimos el estu-dio del LS de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas mediante una escala de 22 preguntas, cuya validaci\u00f3n arroj\u00f3 dos dimensiones: Logro/Reconocimien-to y Autoeficacia (16).Al comparar ambas dimensiones por sexo observamos que m\u00e9dicas y m\u00e9dicos obtienen iguales puntuaciones, es decir, tiene igual percepci\u00f3n de haber alcanzado logros pro-fesionales, y ello habiendo objetivado simul-t\u00e1neamente menor LO en las m\u00e9dicas. Esto permite plantear dos hip\u00f3tesis: o bien las m\u00e9dicas est\u00e1n igual de satisfechas con menos logros profesionales, o bien la percepci\u00f3n de logro tiene diferente significado por sexo.A mi juicio, el conjunto de hip\u00f3tesis explica-tivas usadas hasta la fecha para relacionar el logro con la construcci\u00f3n de g\u00e9nero, que pro-ceden mayoritariamente del campo de la psi-colog\u00eda, comparten la perspectiva de centrar el problema en las mujeres y sus barreras para acceder al \u00e9xito (o al poder), problema-tizan a las mujeres, intentan dilucidar qu\u00e9 anda mal en ellas, al menos en gran parte. Aunque la hip\u00f3tesis del techo de cristal s\u00ed in-cluye aspectos externos a la persona, que ra-75dican en el medio laboral, no van m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la estructura y la organizaci\u00f3n del trabajo. Algunas aportaciones de feministas que han estudiado este u otros aspectos, plantean un punto de vista alternativo sobre los obst\u00e1cu-los para alcanzar la igualdad, el de establecer que existen barreras en la sociedad y/o en los hombres. Con esta segunda aproxima-ci\u00f3n se trata de problematizar la estructura patriarcal que dificulta la igualdad de las mu-jeres, preguntarse: \u00bfqu\u00e9 anda equivocado en el sistema social?. Mientras con el primer enfoque buscamos so-luciones que se centran, al menos en una me-dida importante, en dise\u00f1ar intervenciones dirigidas a las mujeres, con el segundo, las medidas estar\u00edan orientadas fundamental-mente a la transformaci\u00f3n del modelo social. Maria Markus (17) plantea que las caracter\u00eds-ticas del logro son diferentes en las mujeres en las que, generalmente, est\u00e1 vinculado a los contactos personales, presenta un alto grado de independencia de las categor\u00edas sociales de \u00e9xito, definidas por y para los hombres, y busca el equilibrio personal entre familia y trabajo, aspecto que tambi\u00e9n destaca Clara Coria, a\u00f1adiendo que ello pone en crisis el concepto hegem\u00f3nico de \u00e9xito (18). Las m\u00e9-dicas de familia incluidas en un estudio cuali-tativo realizado en Andaluc\u00eda mencionan este mismo requisito, la percepci\u00f3n de equilibrio entre las esferas laboral y personal de la vida, para considerar que alcanzan sus logros pro-fesionales (datos no publicados).Markus afirma que la filosof\u00eda de la \"socie-dad del logro\" supone, ilusoriamente, que el estatus de una persona depende de ella mis-ma, sin embargo, la sociedad establece una funci\u00f3n \"disciplinaria y legitimadora\" del lo-gro; la capacidad del sujeto se sustituye por una serie de actitudes extrafuncionales y de criterios adscriptivos que incluyen toda cla-se de lealtades, aceptaci\u00f3n de relaciones de poder, rasgos naturalizados como raza, sexo, etc. Este principio afecta desfavorablemente a las mujeres, pero tambi\u00e9n a ciertos grupos socialmente excluidos. La autora propugna como estrategia cuestionar la prescripci\u00f3n universal del principio de logro antes que postular para las mujeres el estatus de los hombres. En nuestro medio podemos observar que muchas mujeres han seguido la direcci\u00f3n del \u00e9xito y lo han alcanzado, pero constatamos reiteradamente que el impulso de medidas legislativas, junto con la capacidad de las mu-jeres, a\u00fan siendo condiciones necesarias para la igualdad no la garantizan de manera gene-ralizada y estable, y ello es debido a que no se modifica la estructura social. El an\u00e1lisis del \u00e9xito o del acceso al poder de las profesionales requiere de los mismos elementos te\u00f3ricos usados para hablar de la igualdad en otras esferas de la vida o en general. Algunas autoras vinculan la conse-cuci\u00f3n de la igualdad a la transformaci\u00f3n de las relaciones materiales y emocionales que sustentan el matrimonio heterosexual y las condiciones sociales que lo rigen. La organizaci\u00f3n social del amor es la base del patriarcado occidental contempor\u00e1neo, y es esencial para hablar de la relaci\u00f3n sexo/g\u00e9nero, seg\u00fan Anna J\u00f3nasd\u00f3ttir (19), amor definido como \"actividad sensorial humana y pr\u00e1ctica\", que integra, por tanto, cuidados y \u00e9xtasis er\u00f3tico, y opera a los tres niveles de la construcci\u00f3n de g\u00e9nero mencionados por Sandra Harding (20): subjetivo, estructural, y simb\u00f3lico. El poder del amor de las mujeres es explotado por los hombres, y esta relaci\u00f3n de explotaci\u00f3n no terminara hasta que las mujeres sean capaces, como grupo, de for-mar las condiciones en las que vivir personal y p\u00fablicamente, El poder patriarcal fuerza a las mujeres a condiciones de igualdad y liber-tad que se miden por el patr\u00f3n que dispone el poder masculino.Cristina Carrasco denuncia la separaci\u00f3n artificial entre lo p\u00fablico y lo privado, con-76XII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS siderando que lo privado no alude solo a lo dom\u00e9stico, sino a algo m\u00e1s global, el soste-nimiento de la vida en el sistema capitalis-ta/patriarcal. Los cuidados son el soporte o la estructura que sostiene el mundo en que vivimos y actualmente recaen en la mujeres gracias a la divisi\u00f3n sexual del trabajo, la igualdad real entre mujeres y hombres no se alcanzara en tanto no se redefinan los cuidados y su gesti\u00f3n en la sociedad, inte-grando los derechos de las personas que necesitan cuidados (existencia de servicios p\u00fablicos, universales y gratuitos), y los de-rechos de las personas a elegir si cuidan o no cuidan (21). En la construcci\u00f3n de logro existe una inte-racci\u00f3n estrecha entre el nivel subjetivo -sig-nificados y vivencias junto a introyecci\u00f3n de las normas al respecto-, nivel social -divi-si\u00f3n sexual del trabajo, separaci\u00f3n p\u00fablico/privado-, y nivel simb\u00f3lico -representaciones sociales-. Estas relaciones complejas condi-cionan la situaci\u00f3n actual de las mujeres, por lo que el cambio estructural tambi\u00e9n es im-prescindible para modificar la misma.En los \u00faltimos a\u00f1os las pol\u00edticas instituciona-les por la igualdad se han dirigido a conse-guir el acceso de las mujeres a los puestos de prestigio y poder (al \u00e9xito), sin cuestionar las normas sociales que prescriben las aspira-ciones y metas para el conjunto de personas en nuestra sociedad, as\u00ed como las v\u00edas para alcanzarlas. Esto supone que la igualdad se est\u00e1 promoviendo en una sola direcci\u00f3n, a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de las mujeres a los espacios p\u00fablicos y sus reglas de juego, que no se han modificado, pero la incorpora-ci\u00f3n de los hombres a la corresponsabilidad en la vida privada no se esta produciendo. De este modo el sistema social no se cuestiona.La reflexi\u00f3n es: en el momento en que esta-mos las mujeres en occidente: \u00bfen qu\u00e9 direc-ci\u00f3n queremos ir?. Sabemos que para algu-nas profesionales, pol\u00edticas, empresarias, etc. es posible alcanzar el \u00e9xito, a pesar de sus costes en t\u00e9rminos de esfuerzo y dedicaci\u00f3n como ha se\u00f1alado M\u00aa Antonia Garc\u00eda de Le\u00f3n (22), pero somos conscientes de que se trata de un \u00e9xito androc\u00e9ntrico que excluye la ex-periencia de las mujeres que lo logran.Las expectativas y necesidades de las mujeres son muy variadas, pero es de inter\u00e9s com\u00fan en todas ellas apropiarse de una presencia autorizada, autoridad que les permita actuar y argumentar pol\u00edticamente sobre nuevas \"virtudes\" en p\u00fablico y en privado (18). O di-cho con palabras de Azar Nafisi (23): \"Para tener una vida completa hemos de tener la posibilidad de formar y expresar p\u00fablica-mente mundos, sue\u00f1os, pensamientos y de-seos privados, de tener acceso continuo a un dialogo entre los mundos publico y privado\". b I bl I o GRA f IA 1. Barber\u00e1 E; Cantero M.J. Motivaci\u00f3n del logro y categorizaci\u00f3n de g\u00e9nero. En: Psicolo-g\u00eda de la Motivaci\u00f3n Garrido Guti\u00e9rrez Ma-drid. S\u00edntesis. 19962. Barber\u00e1 E; Cantero M.J. Evoluci\u00f3n hist\u00f3- rica del motivo de logro desde la perspectiva del g\u00e9nero. Revista de historia de la psicolo-g\u00eda 1994; 15: 4393. Dyke LS, Murphy S. How we define suc- cess. A qualitative study of what matters most to women and men. Sex Roles individualidad e identidad de g\u00e9nero femenina. En: Almude-na Hernando Gonzalo. \u00bfDesean las mujeres el poder?. Madrid. Minerva Ediciones. 2003.7. Bur\u00edn M: El deseo de poder en la cons- trucci\u00f3n de la subjetividad femenina. El \"te-cho de cristal\" en la carrera laboral de las mujeres. En: Almudena Hernando Gonzalo. 77\u00bfDesean las mujeres el poder?. Minerva Edi- ciones. Madrid 2003.8. Ramos L\u00f3pez, M.A. Mujeres y liderazgo. Una nueva forma de dirigir. Valencia: Univer-sitat de Valencia; 2005. 9. Elston MA: Women and medicine: The future. London: Royal College of physician. 2009. 10. Levitt C, Candib L, Lent B, Howard Women physician and family medicine. Mo-nograph/literature review. Orlando: Wonca Working Party on Women and Family Medi-cine. 2008. 11. Reed, V, Buddeberg-Fischer B. Career obstacles executive leadership in academic medicine (ELAM) program Journal of Women\u00b4s in Andalusia (Spain). BMC Health Research 11:51.16. Delgado A; L\u00f3pez Fern\u00e1ndez LA; Saletti Cuesta L; Mateo Rodr\u00ed-guez I; Jim\u00e9nez Mart\u00edn JM. Validaci\u00f3n de una escala de logro profesional para m\u00e9dicas/os de familia. Comunicaci\u00f3n III Congreso SES-PAS. Sevilla 2009. 17. Markus M. Mujeres, \u00e9xito y sociedad ci- vil. Sumisi\u00f3n o subversi\u00f3n del principio de logro. En: Seyla Benhabib, Drucilla Cornella. Teor\u00eda feminista y teor\u00eda critica. Ed Alfons El Magn\u00e1nim. Valencia 1990.18. Coria C. Los laberintos del \u00e9xito. Ilusio- nes, pasiones y fantasmas femeninos. Barce-lona. Ed Paid\u00f3s. 1993.19. J\u00f3nasd\u00f3ttir AG. El poder del amor. \u00bfLe importa el sexo a la democracia?. Madrid. Ed. C\u00e1tedra. Feminismos. 1993. 20. Harding S. Ciencia y feminismo. Madrid. Ed. Morata. 1996.21. Castro I; Saiz MC. No habr\u00e1 igualdad sin servicios p\u00fablicos y reparto del cuidado. Algunas ideas para una pol\u00edtica feminista. IV Jornadas feministas de Euskal- Herria. 2008. 22. Garc\u00eda de Le\u00f3n MA. Herederas y heri- das. Sobre las elites profesionales femeninas. Ed. C\u00e1tedra. Feminismos. Madrid 200223. Nafisi A. Leer Lolita en Teher\u00e1n. Barce- lona. El Aleph ed. 2008. Xi ii s e minario d e a utoformaci\u00f3n de la r ed ca P s PRESUPUESTOS SANITARIOS CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO Carme Valls Llobet MEDICINA INTEGRATIVA \u00bfLA MEDICINA DEL FUTURO? Maria Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Ortiz CRISIS SANITARIA Y MALESTAR PROFESIONAL Carmen Duchamp LA ACCI\u00d3N SANITARIA EN UN MEDIO RURAL DE CANARIAS Araceli de Armas Santana R EFLEXIONES SOBRE LA ATENCI\u00d3N A LAS PERSONAS MAYORES DESDE LA CONSULTA DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA Aurora RoviraLAS VACUNAS A DEBATE Amalia N\u00e1cher Fern\u00e1ndez LA MEDICALIZACI\u00d3N DEL SUFRIMIENTO EN LA INFANCIA Ana Gonz\u00e1lez Uriarte LA IMPORTANCIA PSICOL\u00d3GICA DE DEJAR QUE LAS NI\u00d1AS SEAN NI\u00d1AS Gemma C\u00e1novas Sau80XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS PRES uPuE St oS SAnItA RIoS Co n PERS- PECtIvA dE G\u00c9nE Ro Car me valls l lobet Programa Mujeres, salud y Calidad de Vida. CAPS. \"La comprensi\u00f3n epidemiol\u00f3gica es incompleta si la influencia del sistema social en el \u00e1mbito estad\u00edstico no est\u00e1 apropiadamente reconoci-da. Al tradicional triunvirato de agente, hu\u00e9s-ped y medio ambiente, una cuarta influencia puede ahora ser a\u00f1adida desde la perspectiva de g\u00e9nero que es la contribuci\u00f3n desde el siste-ma social , c omo l as p ol\u00edticas d e r eembolso d e l os g obiernos, l as p rioridades o rganizativas y l as v ariables d e c onducta d e l os p roveedo- res d e s alud \"(McKinlay 1996). El presupuesto sanitario deber\u00eda comprender los gastos que se destinan a la atenci\u00f3n sanita-ria de la poblaci\u00f3n en los centros de primaria y en los hospitales y, en menor grado por ahora, el dinero que se destina a tareas de prevenci\u00f3n (vacunaciones) y salud p\u00fablica en general. Pero la cartera de servicios del sistema sanitario p\u00fa-blico debe tener en cuenta tambi\u00e9n las priorida-des organizativas, lo que podr\u00edamos denominar pol\u00edticas p\u00fablicas, que definan qu\u00e9 aspectos de la asistencia se deber\u00eda promover , y que tengan en cuenta el g\u00e9nero como una variable. Pero la forma en que trabajen los/las profesionales sa-nitarios, las variables de conducta de los y las proveedores de salud, deben ser valoradas y modificadas, ya que si no se tiene en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero, nunca podremos obtener estad\u00edsticas fiables de la morbilidad diferencial, es decir , de las enfermedades m\u00e1s prevalentes entre mujeres y hombres. Los/las proveedores pueden detectar nuevos problemas de salud, y pueden ser estimulados a hacerlo si reciben es-t\u00edmulos econ\u00f3micos para cumplir unos objetivos que incluyan proveer salud teniendo en cuen-ta las diferencias. Por lo tanto si no se tiene en cuenta el sistema social y la influencia que va a tener en los gastos sanitarios, y no se introduce la perspectiva de g\u00e9nero desde el primer momento en todos los planes y las pol\u00edticas que despu\u00e9s se han de presupuestar , no se podr\u00e1 incluir la mira-da sobre las diferencias en la salud de mujeres y hombres en el sistema sanitario p\u00fablico. l as prioridades organizativas Se pueden analizar si atendemos a los planes de salud del Estado o de las Comunidades Au-t\u00f3nomas (CCAA), aunque en muchos casos no se corresponda el Plan de salud con los pre-supuestos ni con las pol\u00edticas p\u00fablicas que se aplican. La investigadora Rosana Peir\u00f3 (1) rea-liz\u00f3 un estudio para examinar la sensibilidad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas formuladas en los planes de salud de las CCAA de Espa\u00f1a. La autora define \"sensibilidad de g\u00e9nero\" como el grado en que los planes de salud tienen en cuenta la existencia del g\u00e9nero como categor\u00eda de relaci\u00f3n y desarrollan acciones para ami-norar las desigualdades debidas a \u00e9ste. Para realizarlo propone un cuestionario que cada Comunidad Aut\u00f3noma deber\u00eda realizar para conocer si realmente ha incluido la perspecti-va de g\u00e9nero en sus planes de salud. Cuestionario para la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la sensibilidad de g\u00e9nero: \u00bfSe describe la situaci\u00f3n general de los determinantes sociales comparados con los problemas de salud desagregados por sexo? Entre los principios y valores, \u00bfreducir las desigualdades o espec\u00edficamente las de g\u00e9-nero es uno de los ejes? Entre los objetivos generales, \u00bfse menciona la reducci\u00f3n de desigualdades o espec\u00edfica-mente las de g\u00e9nero? Contenidos operativosEn cuanto a los problemas de salud priorizados En la descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud \u00bfdescribe el problema de salud desagrega-do por sexo?81En cuanto a la intervenci\u00f3n: \u00bfPropone objetivos espec\u00edficos para la re- ducci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero en la poblaci\u00f3n? \u00bfPropone l\u00edneas de actuaci\u00f3n para la re- ducci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero en la poblaci\u00f3n? \u00bfPropone objetivos espec\u00edficos y l\u00edneas de actuaci\u00f3n para grupos de exclusi\u00f3n social? En cuanto a los entornos para la salud: En la descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud \u00bfDescribe la situaci\u00f3n de salud en el entor-no espec\u00edfico desagregada por sexo? En cuanto a la intervenci\u00f3n: \u00bfPropone objetivos espec\u00edficos para reducir las desigualdades de g\u00e9nero en la pobla-ci\u00f3n? \u00bfPropone l\u00edneas de actuaci\u00f3n para reducir las desigualdades de g\u00e9nero en la pobla-ci\u00f3n? \u00bfPropone objetivos y l\u00edneas de actuaci\u00f3n para grupos de exclusi\u00f3n social? Objetivos de apoyo al desarrollo del planEn cuanto a la descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud: \u00bfDescribe la necesidad de su desarrollo y sus implicaciones respecto al g\u00e9nero? En cuanto a la intervenci\u00f3n: \u00bfPropone objetivos para su desarrollo con implicaci\u00f3n de g\u00e9nero para la poblaci\u00f3n? \u00bfPropone l\u00edneas de actuaci\u00f3n con implica- ciones de g\u00e9nero para la poblaci\u00f3n? \u00bfPropone objetivos espec\u00edficos y l\u00edneas de actuaci\u00f3n para grupos de exclusi\u00f3n social? En cuanto a cap\u00edtulos espec\u00edficos \u00bfIncluye un apartado sobre salud repro- ductiva? \u00bfIncluye un apartado sobre salud de las mujeres en poblaci\u00f3n general? \u00bfIncluye un apartado de poblaci\u00f3n excluida con objetivos y l\u00edneas de actuaci\u00f3n? Despu\u00e9s de analizar 13 planes de salud la autora y sus colaboradores concluyen que la sensibilidad de g\u00e9nero en los planes de sa-lud es muy desigual por CCAA. Diferencian entre sensibilidad simb\u00f3lica de g\u00e9nero, como el grado de inclusi\u00f3n de apartados con obje-tivos que tienen en cuenta las diferencias, y sensibilidad operativa de g\u00e9nero seg\u00fan los resultados obtenidos. El Pa\u00eds Vasco, la Co-munidad Valenciana y Canarias tienen un alto \u00edndice de sensibilidad simb\u00f3lica que no se corresponde con su \u00edndice de sensibilidad operativa. El Pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a y Galicia tienen los \u00edndices de sensibilidad operativa de g\u00e9nero m\u00e1s altos. Proponen formaci\u00f3n de coaliciones y redes de profesionales y colec-tivos para poner de manifiesto el problema y construir planes a partir de la experiencia de las CCAA con mayor sensibilidad de g\u00e9nero en sus propuestas. Pol\u00edticas de reembolso de los gobiernosLas pol\u00edticas de reembolso de los gobiernos podr\u00edan permitir cambios en la orientaci\u00f3n de la actividad asistencial y la mejor\u00eda de la eficiencia de la actividad profesional, si en lu-gar de orientarse a recortar el gasto de forma indiscriminada se orientara a clarificar obje-tivos.Los objetivos de la asistencia sanitaria ten-dr\u00edan que asistir a las necesidades de las y los pacientes pero en muchos lugares del mundo se plantean si la asistencia que estamos ofre-ciendo (2) est\u00e1 dedicada realmente a los pro-blemas de salud de las personas. La \"Medici-na centrada en el paciente\" contrasta con la \"Medicina centrada en los m\u00e9dicos\" y en sus necesidades y objetivos. Imperceptiblemente la medicina hospitalaria e incluso la especia-lizada se ha desarrollado y se ha orientado hacia los intereses espec\u00edficos de los profesio-82XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS nales sanitarios (investigaciones concretas, publicaciones, obligaci\u00f3n de determinados protocolos) m\u00e1s que a las necesidades de los y las pacientes. En atenci\u00f3n primaria se han vivido procesos diferentes, ya que desborda-dos sus profesionales por la multiplicidad de tareas cotidianas y el gran n\u00famero de pacien-tes, no se pueden planificar objetivos asisten-ciales y se pierden motivaciones e intereses (o se buscan en actividades fuera de la pro-fesi\u00f3n). El ejemplo cl\u00ednico que analiza Bardes con un paciente dando vueltas por el sistema sanitario para resolver un dolor en la rodilla y acabando sin soluci\u00f3n despu\u00e9s de haber con-sultado a cuatro especialistas, es un ejemplo repetido en la actividad habitual de la aten-ci\u00f3n primaria en relaci\u00f3n al dolor de las mu-jeres. El dolor en \"todas partes\" y el cansancio son las dos primeras causas de demanda de atenci\u00f3n de las mujeres en atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a. Siguiendo las encuestas de Salud de poblaci\u00f3n, m\u00e1s de un 32% de la poblaci\u00f3n femenina en Catalunya debe causar baja en su actividad habitual por presentar dolor en alguna parte del cuerpo. \u00bfEst\u00e1 preparado el sistema sanitario y la Ciencia m\u00e9dica de la atenci\u00f3n primaria para dar respuesta a este gran problema? Si es un problema que afecta a una tercera parte de la poblaci\u00f3n femenina \u00bfest\u00e1 incluido el diagn\u00f3stico y el tratamien-to del dolor entre los objetivos de la atenci\u00f3n primaria?En este momento el pago por objetivos cons-tituye un complemento salarial de los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas y del personal de enfermer\u00eda, pero los objetivos que han de cubrir est\u00e1n determi-nados de forma jer\u00e1rquica con escasa parti-cipaci\u00f3n de los profesionales que los han de aplicar. Los objetivos no obedecen a un an\u00e1-lisis de los problemas de salud de una deter-minada poblaci\u00f3n y no hemos encontrado en los objetivos asistenciales de ninguna Comu-nidad Aut\u00f3noma objetivos con perspectiva de g\u00e9nero. Por ejemplo los objetivos para el con-trol de riesgos cardiovasculares son el control del colesterol y de la presi\u00f3n arterial. Si s\u00f3lo pagamos a nuestros profesionales de atenci\u00f3n primaria para que analicen estos objetivos no nos puede extra\u00f1ar que se medicalice despu\u00e9s un factor de riesgo como el colesterol, trat\u00e1n-dolo con medicaci\u00f3n, en lugar de intentar una prevenci\u00f3n primaria con buenos h\u00e1bitos de nutrici\u00f3n y ejercicio f\u00edsico. Como dec\u00eda McKin-lay seg\u00fan los objetivos por los que paguemos a los proveedores de salud, existir\u00e1 un sesgo en las estad\u00edsticas de prevalencia de enferme-dades y carencias en la salud de la poblaci\u00f3n, y permanecer\u00e1n invisibles las causas del can-sancio y el dolor y otros problemas de salud, con el agravante de que los recientes estudios epidemiol\u00f3gicos realizados (sin conflicto de intereses), no demuestran una relaci\u00f3n entre la prevenci\u00f3n de los niveles de colesterol y la mortalidad por problemas cardiovasculares, en especial entre las mujeres. Privatizaci\u00f3n de los servicios y sesgo de la atenci\u00f3n La privatizaci\u00f3n y el copago de los actos sa- nitarios tambi\u00e9n afecta a las variables de conducta de los y las proveedores de salud. El libro que nos ha proporcionado Consuelo Catal\u00e1 (3) analiza la experiencia valenciana de la privatizaci\u00f3n de las concesiones admi-nistrativas a la sanidad p\u00fablica.El caso de Alzira y Madrid constituye un ejem-plo de la pol\u00edtica de las tres PPP (Public-Private -Partnership) Gesti\u00f3n Privada de un Servicio P\u00fablico. A partir de aprovechar las inversiones hechas con dinero p\u00fablico se privatizan los be-neficios y se socializan los riesgos. La inversi\u00f3n privada participa con el 51% del capital con lo que asegura la toma de decisiones pero sin riesgos ya que el resto de capital lo asumen las Cajas de Ahorro. Captan clientes privados y p\u00fa-blicos y ofrece servicios \"estrella\" quir\u00fargicos, pero no tiene UCI infantil y deriva los pacientes con VIH y trasplantes a la red p\u00fablica. S\u00f3lo rea-lizan asistencia (no docencia ni investigaci\u00f3n), y 83sean como sean las cuentas (casi siempre opa- cas), la Consejer\u00eda de Sanidad acaba siempre pagando con dinero p\u00fablico.Los centros privatizados han discriminado a sus facultativos, han promovidos despidos por maternidad, no han asumido costes so-ciales ni han aceptado el 5% de minusval\u00edas. Adem\u00e1s, no han asumido las prestaciones de farmacia, que constituyen el 30% del presu-puesto, ni la Oxigenoterapia ni las Pr\u00f3tesis ni el Transporte Sanitario.Las consecuencias reales del modelo son que se deja entrar a capital privado en condicio-nes privilegiadas que rompen los principios de econom\u00eda de mercado. Los clientes son fi-jos. No hay competencia. No hay impagados. Los gastos imposibles los paga el erario p\u00fabli-co o sea los impuestos de toda la ciudadan\u00eda. Las dimensiones de las plantillas de profesio-nales son inferiores a los hospitales p\u00fablicos por lo que el estr\u00e9s y el Burn-out de las per-sonas que trabajan en el sistema se convierte en la primera enfermedad profesional. Con los impuestos de la ciudadan\u00eda se est\u00e1 pagan-do el Sistema Nacional de Salud en el que las empresas privadas van a obtener beneficios. (Modelo EEUU calidad de asistencia depende del nivel de ingresos de los ciudadanos/as). Prioridades pol\u00edticas y organizativas para preservar la salud de las mujeres \"Las mujeres tienen \u00f3rganos que no sienten como suyos cuyas funciones les son ajenas, y de los que disponen los entendidos en el terreno que sea\" Victoria Sau.Existen muchas enfermedades cr\u00f3nicas, ca-rencias metab\u00f3licas y disfunciones endocri-nas que son de predominio femenino, MOR-BILIDAD DIFERENCIAL, pero falta Ciencia que permita la formaci\u00f3n de los profesiona-les y que haya investigado patolog\u00edas cr\u00f3ni-cas. Algunas de estas enfermedades pueden dar dolor generalizado y dolor en puntos de inserci\u00f3n m\u00fasculo-tendinosa. Si se dejan de diagnosticar, o se confunden como si fueran quejas psicosom\u00e1ticas (ansiedad o depre-si\u00f3n), los sesgos de diagn\u00f3stico se cronifican y los presupuestos no contemplan los proble-mas reales de salud de las mujeres.Esta falta de ciencia espec\u00edfica constituye una de las formas de microviolencia en el acto m\u00e9dico y creo que en los objetivos sanitarios con perspectiva de g\u00e9nero se tendr\u00eda que in-cluir un an\u00e1lisis m\u00e1s a fondo de las violencias conscientes o inconscientes que se ponen en pr\u00e1ctica en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Para profundizar en este tema me remito al cap\u00ed-tulo de mi libro \"Mujeres, salud y poder\" (4), con encuestas a pacientes sobre su de haber sido sometidos a violencia en el acto m\u00e9dico.Katarina Swahnberg la denomina violencia estructural:La violencia estructural es un proceso silen-te que impide que los individuos y los grupos profesionales se den cuenta de su verdadero potencial. Por ejemplo los profesionales sa-nitarios desobedecen muchas veces los prin-cipios \u00e9ticos pero no se dan cuenta de ello y no siempre son percibidos como violaciones por las/los pacientes. Katarina Swahnberg argumenta que ni las pacientes ni los profesionales se dan cuenta de las violaciones efectuadas en los ejemplos del cuestionario porque los dos grupos est\u00e1n sometidos a la violencia estructural.Al hablar de prioridades y de objetivos tam-bi\u00e9n habr\u00eda que evaluar resultados de pr\u00e1cti-cas profesionales de alto coste que se realizan en los hospitales, y cuyos resultados son dif\u00ed-ciles de evaluar. \u00bfNos podemos permitir ser el primer pa\u00eds europeo en trasplantes? Evalue-mos los resultados (5). l a satisfacci\u00f3n del paciente como ob- jetivo \u00bfrefleja realmente una mejora del estado de salud? La satisfacci\u00f3n de los pacientes se mide en relaci\u00f3n a como eval\u00faan \u00e9stos los sistemas y 84XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS planes de salud y en relaci\u00f3n a c\u00f3mo son tra- tados por los profesionales, pero no est\u00e1 claro si la relaci\u00f3n entre calidad cl\u00ednica asistencial y satisfacci\u00f3n es proporcional. En el estudio de Fenton et al. (6), se cruz\u00f3 una muestra de 34.000 personas adultas (edad media 48 a\u00f1os, y el 58% mujeres) que fueron entrevistadas y seguidas durante 4 a\u00f1os, con los registros de mortalidad. Los pacientes m\u00e1s satisfechos te-n\u00edan un 8% menos de utilizaci\u00f3n del servicio de urgencias pero en cambio un 12% m\u00e1s de admisiones al hospital, un 9% m\u00e1s de pres-cripci\u00f3n de f\u00e1rmacos y un 26% m\u00e1s de mor-talidad que los que estaban insatisfechos. La explicaci\u00f3n a estos hechos que da Thomas Schwenk el Journal Watch General Medicine (6 March 2012) es que unos servicios inne-cesarios y excesivos que quiz\u00e1s satisfacen aparentemente los pacientes, son asociados con mayores riesgos y peores resultados de salud. \"M\u00e1s no es siempre mejor\".Por lo tanto el conflicto est\u00e1 en qu\u00e9 objeti-vos se deben proponer: \u00bflos que permitan hacer mejores diagn\u00f3sticos y tratamientos (o ning\u00fan tratamiento), los que mejoren la sa-tisfacci\u00f3n de los pacientes o los destinados a dar un est\u00edmulo econ\u00f3mico a los profesio-nales sanitarios?. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la mejor soluci\u00f3n en funci\u00f3n de la \"Patient centered Medicine\"? El modelo relacionalHemos de cambiar el modelo de investiga- ci\u00f3n y docencia hacia un modelo m\u00e9dico-cient\u00edfico relacional, que se aleje del concep-to de salud s\u00f3lo reproductiva, y del cuerpo de la mujer lleno de hormonas destinadas a la reproducci\u00f3n y haga una nueva lectura del cuerpo como organismo, de su funcio-namiento, de los conceptos de la medicina, en Anatom\u00eda y Fisiolog\u00eda atendiendo a las diferencias, entre mujeres y hombres, como tales, y no como inferioridades, y abordando la ciencia de la morbilidad diferencial (7) . Mari Luz Esteban Si entendemos la salud como un aumento de la autonom\u00eda y de la libertad personal, seg\u00fan qu\u00e9 objetivos nos propongamos (por ejem-plo, que todo el mundo tenga el colesterol en una determinada cifra) incrementaremos o no la tensi\u00f3n entre libertad individual y pol\u00ed-ticas de salud p\u00fablica. \u00bfDar empoderamiento a cada ser humano puede mejorar las des-igualdades en salud? Sabemos que las clases sociales influyen en el estado de salud, pero el ESTR\u00c9S, la AUTOESTIMA y las RELACIO-NES SOCIALES pueden influenciar mucho en el estado de salud y no son evaluadas habi-tualmente como objetivo de salud (8).Si entendemos que la calidad de vida nos ha de conducir a una salud para disfrutar he-mos de entender que los objetivos de salud tendr\u00edan que pasar por: P otenciar la energ\u00eda personal M ejorar el rendimiento f\u00edsico y mental S ubsanar carencias metab\u00f3licas y/o dis- funciones endocrinas S alud y calidad de vida: ocio, sexualidad, sensualidad y relaciones humanas y Parti-cipaci\u00f3n social Para ello ser\u00eda necesario dentro de las pro-puestas de g\u00e9nero en la asistencia: P otenciar la investigaci\u00f3n en morbilidad diferencial I ntroducir docencia en Morbilidad diferen- cial en planes de estudio de profesionales sanitarios D etecci\u00f3n de morbilidad diferencial incor- porada los objetivos de Asistencia Primaria y que disponga de recursos para diagn\u00f3s-tico y capacidad resolutiva de morbilidad diferencial en Asistencia Primaria la salud en todas las pol\u00edticas Tal como ha propuesto la Dra. Lucia Artazcoz en el a\u00f1o 2010 (9), es necesario que los pre-supuestos p\u00fablicos incluyan la salud en todas las pol\u00edticas: en las pol\u00edticas socio- sanita-85rias, en las pol\u00edticas en educaci\u00f3n, de medio- ambiente, en las pol\u00edticas municipales... Tambi\u00e9n ser\u00eda importante establecer obje-tivos intersectoriales en los planes de salud como: S alud en la infancia. S alud y trabajo en la vida adulta. E nvejecimiento activo y saludable. S ostenibilidad ambiental y estado de sa- lud: Contaminaci\u00f3n agua, aire, alimentos y electromagn\u00e9tica. P ol\u00edticas fiscales y salud: \u00bfBastan con los impuestos? En el futuro hemos de construir un nuevo sis-tema de promoci\u00f3n de la salud con perspecti-va de g\u00e9nero que incluya los DERECHOS DE CIUDADAN\u00cdA: A la INFORMACI\u00d3N y a la PARTICIPACI\u00d3N (Consejos de salud locales, con profesiona-les sanitarios y asociaciones de mujeres; Coordinaci\u00f3n con bienestar) D erecho a decidir. D erecho a la maternidad libre, responsa- ble y no medicalizada. D erecho a decidir sobre el propio cuerpo. Derecho a vivir en ciudades saludables (sin ruido, sin pesticidas, sin contaminaci\u00f3n. ..). D ERECHO AL PLACER Y LA CALIDAD DE VIDA. D ERECHO A DISFRUTAR. Para ello hemos de incrementar los niveles de AUTOFORMACI\u00d3N, tratar de continuar por todos los medios con el intercambio de informaci\u00f3n y los ricos debates virtuales de la RED-CAPS, la realizaci\u00f3n de su encuentro anual, seguir desarrollando la Escuela de Formaci\u00f3n en Morbilidad Diferencial, conti-nuar publicando la Revista Mujeres y Salud, y seguir trabajando, en suma, para que la sa-lud de las mujeres bio-psico-social y medio ambiental sea tenida en cuenta en los objeti-vos de asistencia atanto primaria como espe-cializada y hospitalaria, y en las encuestas y estudios de salud p\u00fablica. GRACIAS POR VUESTRO SOPORTE Y PON-GAMONOS A PENSAR ESTRATEGIAS PARA QUE LA RED CONTINUE Y CREZCA. b Ib lIoG RAf \u00edA 1 . P eir\u00f3 R, Ram\u00f3n N, Alvarez-Dardet C, Co- lomer C, Moya C, Borrell C, Plas\u00e8ncia A, Zafra E, Pasar\u00edn MI. [Gender sensitivity in the formulation of Spanish health plans: what have been wasn't]. Engl J Med. 2012 1;366(9):782-3. 3. J ohn Lister, Mark Hellowell y Allyson M. Pollock, UNISON, Delia \u00c1lvarez Edo, Juan Benedito, Ram\u00f3n Serna y Juan Antonio G\u00f3mez Li\u00e9bana. Por nuestra salud. La pri-vatizaci\u00f3n de los servicios sanitarios. Ed. Traficantes de sue\u00f1os 2010. 4. V alls- Llobe, Carme (2009). Mujeres Salud y Poder. Madrid: Catedra (Col. Feminismos) 5. E ngels EA, Pfeiffer RM, Fraumeni JF. Los pacientes transplantados presentan el doble de riesgo de padecer c\u00e1ncer que la poblaci\u00f3n general. Gesti\u00f3n Cl\u00ednica y Sani-taria 2011;13(3):111. 6. F enton JJ, e t al. The cost of satisfaction: a national study of patient satisfaction, health care utilization, expenditures, and mortality. Arch Intern Med. 2012 Mar 12;172(5):405-11. 7. F enton JJ, e t al. The cost of satisfaction: a national study of patient satisfaction, health care utilization, expenditures, and mortality. Arch Intern Med. 2012 Mar 12;172(5):405-11. 8. W ilkinson, R. (1992) Income distribution and life expectancy. British Medical Zurriaga, \u00d3scar. La saludentodas las pol\u00edticas, un reto para la salud p\u00fablica en Espa\u00f1a. Informe SESPAS 2010. Gacen-ta Sanitaria 2010; Suppl 1:1-6.86XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS ME d ICI n A I nt EGRA t I vA \u00bf l A ME d ICI- n A d E l futu R o ? Maria Jos\u00e9 h ern\u00e1ndez o rtiz Doctora en Medicina Quiropr\u00e1ctica y Anatomopat\u00f3loga CoM IEn zo dE lA hI St oR IA Mo dE RnA Para repartir bien los m\u00e9ritos debemos de- cir que se considera a Galileo (1564-1642) el padre de la ciencia pero que la declaraci\u00f3n de intenciones sobre la ciencia la hizo Fran-cis Bacon (1561-1626) por considerar que \"el objetivo de la ciencia es el dominio de la natu-raleza\". Sin embargo solemos echar la culpa de la situaci\u00f3n actual a Descartes. Descartes (1596-1650), creador de la geometr\u00eda anal\u00ed-tica, explico su m\u00e9todo filos\u00f3fico y cient\u00edfico primero en 1628 en \"Reglas para la direcci\u00f3n de la mente\" y despu\u00e9s mas expl\u00edcitamente en 1637 con \"El discurso del m\u00e9todo\" (1).Su discurso del m\u00e9todo fue un instrumento impresionante para liberar la capacidad crea-tiva y el razonamiento humano aprisionados por los dogmas de la escol\u00e1stica aristot\u00e9lica mantenida por la iglesia. En pocos a\u00f1os su \"m\u00e9todo\", dio lugar a cientos de miles de des-cubrimientos y sin duda el avance tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico de occidente est\u00e1 asentado en sus principios, que encontraron unos cimientos s\u00f3lidos en el modelo mecanicista del universo de Newton (1642-1727). El enorme \u00e9xito del modelo mecanicista hizo creer realmente a los f\u00edsicos de principios de S. XIX que el universo era de verdad un gi-gantesco sistema mec\u00e1nico que funcionaba seg\u00fan las leyes newtonianas, consideradas las leyes b\u00e1sicas de la naturaleza.Son caracter\u00edsticas del mecanicismo de Descartes: - El dualismo cuerpo-alma, que era aceptado desde Plat\u00f3n tuvo una formulaci\u00f3n extre-ma en la \u00e9poca de Descartes. La separaci\u00f3n permiti\u00f3 tratar a la naturaleza como algo muerto y totalmente separado de lo vivo. -El \"animal como m\u00e1quina\". El cuerpo como un mecano, lo que sugiere que un organis-mo vivo puede ser entendido analizando sus piezas por separado e intentando po-nerlas juntas de nuevo a trav\u00e9s de la com-prensi\u00f3n de las partes. Es el reduccionismo mecanicista el que hizo de la descripci\u00f3n objetiva de la naturaleza el fin \u00faltimo de la ciencia. - La preeminencia de la mente \"Pienso lue- go existo\". Concede a la mente, en lugar de a la totalidad, el poder de la existencia. \u00bfSiento luego existo? - Determinismo riguroso en el que el mundo es una realidad externa y objetiva indepen-diente del observador. Ideas fundamentales sobre los que se asienta nuestra cultura- El universo compuesto de ladrillos (part\u00edcu- las elementales, \u00e1tomos, mol\u00e9culas) que se organizan seg\u00fan la concepci\u00f3n del universo de la f\u00edsica newtoniana. - El ser humano y los seres vivos en general como m\u00e1quinas (Descartes) -La vida como una lucha competitiva (Darwin) -La creencia ilimitada en el progreso mate- rial- crecimiento econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico. El mecanicismo promisorio de Popper: Las soluciones vendr\u00e1n en el futuro con ayuda de otras ideas materialistas. - La naturalizaci\u00f3n del sometimiento de la mujer al hombre -La ciencia sustituye a la religi\u00f3n. L as verdades ense\u00f1adas repetidamente se convierten en presupuestos inconscientes. La actual visi\u00f3n mecanicista ortodoxa es am-pliamente aceptada por las personas en un nivel inconsciente. Vivimos impregnadas en la visi\u00f3n reduccionista mecanicista ate\u00edsta materialista del universo . (Autoexamin\u00e9- monos para reconocer las pautas en nuestro interior).87desde la perspectiva Han pasado 374 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n del Discurso del M\u00e9todo y tenemos perspecti- va suficiente para analizar las consecuencias de la aplicaci\u00f3n de esta filosof\u00eda cartesiana:- Gran desarrollo tecnol\u00f3gico en occidente, gran abismo con pa\u00edses sin esta filosof\u00eda -Aumento del bienestar debido a los avan- ces -Desastre ecol\u00f3gico -Modelo econ\u00f3mico en bancarrota. Econo- m\u00eda no compasiva (Vandana Shiva) -El patriarcado: modelo social y pol\u00edtico en cuesti\u00f3n. h IS to RIA d E l A ME d ICI n A AC tu A l El modelo mec\u00e1nico de la biolog\u00eda ha ejercido una fuerte influencia en la medicina occiden-tal y ha conducido a la formulaci\u00f3n de lo que se conoce como \"modelo m\u00e9dico\" en el que la enfermedad viene de fuera, el cuerpo est\u00e1 fragmentado y los especialistas reparan las piezas. Por eso tambi\u00e9n la inmensa mayor\u00eda de la literatura de salud en occidente es ma-terialista y la profesi\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1 conven- cida de la validez universal de la metaf\u00edsica materialista.Hemos visto de donde procede el trasfondo filos\u00f3fico, pero la realidad es que la medici-na, tal y como la conocemos en la actualidad, es un producto de unas cuantas d\u00e9cadas. James Le Fanu, prestigioso periodista brit\u00e1-nico especialista en salud, nos cuenta en su libro: The rise and fall of modern medicine (2) como la historia de la medicina despu\u00e9s de la II guerra mundial, es una de las \u00e9pocas mas impresionantes de los logros humanos. A partir de 1945 comenz\u00f3 una revoluci\u00f3n en la medicina sin precedentes y se lleg\u00f3 al cl\u00edmax de descubrimientos al comienzo de la d\u00e9cada de los 60. Como consecuencia de ello durante la d\u00e9cada de los 70 aument\u00f3 espec-tacularmente el n\u00famero de especialistas. En esa \u00e9poca se crearon especialidades como la gastro, endocrino, oncolog\u00eda y farmacia. Ver en hoja adjunta \"Los momentos estelares de la medicina\" propuestos por Le Fanu. El fin de la era del optimismo (3) De la misma manera que el crecimiento fue r\u00e1pido despu\u00e9s de la guerra, a partir de los 70 ya se sab\u00eda que los pilares fundamentales de los logros m\u00e9dicos, las ciencias cl\u00ednicas, la farmacolog\u00eda y la tecnolog\u00eda ten\u00edan proble-mas. Hay que puntualizar aqu\u00ed que este juicio se puede hacer considerando que la medicina mecanicista ha puesto un \u00e9nfasis continuo en lo novedoso, lo que siempre ha sido am-plificado convenientemente por los medios de comunicaci\u00f3n.Ya Ivan Illich publico en 1976 su N\u00e9mesis m\u00e9-dica en la que afirmaba que la medicina oc-cidental hab\u00eda alcanzado un momento cr\u00edtico en el cual la profesi\u00f3n m\u00e9dica se hab\u00eda con-vertido en la mayor amenaza para la salud.A partir de 1979 se reconoci\u00f3 el final del des-cubrimiento de nuevos f\u00e1rmacos. La disminu-ci\u00f3n de la s\u00edntesis de f\u00e1rmacos tuvo relaci\u00f3n con las regulaciones que se implementaron despu\u00e9s de que en 1966 empezaron a apare-cer los casos de la talidomida. (4)Como bien sabemos la industria busca aho-ra los beneficios en las llamadas drogas del estilo de vida: calvicie, depresi\u00f3n, impoten-cia y en la medicalizaci\u00f3n de la vida de las personas, especialmente las mujeres. La lista actual de f\u00e1rmacos m\u00e1s vendidos son formas nuevas y m\u00e1s caras de f\u00e1rmacos inventados hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Lo m\u00e1s dif\u00edcil de saber de los \u00faltimos f\u00e1rmacos aparecidos en el mer-cado es si sirven para algo.Por otro lado la tecnolog\u00eda ha eclipsado las habilidades del profesional de la medicina constituy\u00e9ndose en la verdad. Tengo la sensa-ci\u00f3n de que igual que pasa fuera de la medici-na, la tecnolog\u00eda m\u00e9dica est\u00e1 completamente fuera de control.88XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Para James Le Fanu la ca\u00edda definitiva de la medicina se debe a la introducci\u00f3n en los 70 de un nuevo paradigma: la enfermedad producida por el estilo de vida, que venia a rellenar el vaci\u00f3 dejado por el declinar de las innovaciones terap\u00e9uticas. A partir de esa \u00e9poca se comenz\u00f3 a hablar del colesterol como la causa de la enfermedad cardiaca is-qu\u00e9mica (5).La \"puntilla\" a la medicina lo constituy\u00f3, se-g\u00fan Le Fanu, el fracaso de la biolog\u00eda molecu-lar y la gen\u00e9tica para descubrir las formas de enfermar. El c\u00f3digo gen\u00e9tico se ha resistido y se resiste al reduccionismo mecanicista a pesar de los triunfalismos de hace poco tiem-po: \"La investigaci\u00f3n gen\u00e9tica tendr\u00e1 efec- tos tan significativos en nuestra salud, tan espectaculares, como la revoluci\u00f3n micro-biol\u00f3gica en el SXIX\". John Bell Profesor de medicina de Oxford E l M od E lo SA n I tARI o AC tu A l Para el an\u00e1lisis detallado de todos los contras del sistema sanitario y de la pr\u00e1ctica m\u00e9di- ca en Espa\u00f1a, remito a todos los n\u00fameros del Mys y en particular al art\u00edculo \"\u00bfFuturo o Utopia? So\u00f1emos con un sistema de salud \u00f3ptimo\" (6), el art\u00edculos de la compa\u00f1era Nati Povedano \"Pensando sobre la salud\" (7) y el de Malen Cirerol \"Una visi\u00f3n din\u00e1mica de la salud\" (8). l as paradojas de un sistema en deca- dencia (1) 1. La profesi\u00f3n sanitaria desilusionada. Tra- bajando con una ciencia tan puntera lo/as profesionales deber\u00edan vivir con orgullo su carrera, sin embargo todas las encuestas in-dican un enorme desgaste entre la profesi\u00f3n sanitaria a todos los niveles. 2. La preocupaci\u00f3n creciente por la salud. En lugar de sentir confianza respecto a nuestra salud, ocurre todo lo contrario, la gente est\u00e1 cada vez m\u00e1s preocupada por ella. Da\u00f1os es-condidos nos acosan continuamente: coleste-rol, m\u00f3viles, pantallas, placeres, cultura del healthismo, obsesi\u00f3n inspirada m\u00e9dicamen-te.3. El ascenso imparable de las medicinas al- ternativas. Las estad\u00edsticas en EEUU dicen que en estos momentos se producen mas vi-sitas a los m\u00e9dicos alternativos que a los m\u00e9-dicos al\u00f3patas.4. La espiral del costo del cuidado de la en- fermedad. En Espa\u00f1a estamos viviendo re-cortes sin precedentes en la sanidad en todas las comunidades aut\u00f3nomas, a pesar, como bien sabemos, que la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en salud es la menor de toda la Comunidad Eu-ropea l A f ISICA M od ER n A Sin embargo otras muchas cosas han ocurri-do ah\u00ed fuera de las que la medicina, metida en su burbuja, no se ha dado cuenta. Para empezar la evoluci\u00f3n de la f\u00edsica cu\u00e1ntica ha resquebrajado todos los fundamentos meca-nicistas que sostienen a la ciencia. Hace tiem-po que las bases de otra realidad diferente est\u00e1n sentadas, pero la enorme inercia de la m\u00e1quina y los intereses de unos pocos, impi-den la implantaci\u00f3n de modelos m\u00e1s en con-sonancia con esta nueva visi\u00f3n del universo. Cien a\u00f1os despu\u00e9s de que Newton desarrolla-ra su teor\u00eda sobre las leyes fundamentales del movimiento de los astros, ocurri\u00f3 una gran revoluci\u00f3n en el mundo de la f\u00edsica. A princi-pio del siglo XX se desarrollaron la teor\u00eda de la relatividad y la teor\u00eda cu\u00e1ntica. La teor\u00eda de la relatividad de Einstein impli-ca dr\u00e1sticos cambios en los conceptos tradi-cionales del espacio y tiempo que socavan los cimientos de la visi\u00f3n newtoniana. La teor\u00eda cu\u00e1ntica nos ha demostrado que es muy dif\u00ed-cil separar las cosas, no podemos separarnos del aire o del vecino, especialmente cuando nos metemos en el mundo de las part\u00edculas 89y subpart\u00edculas at\u00f3micas. \"Estamos viendo el mundo como un proceso c\u00f3smico unificado y todo lo que ocurre y la gente, las cosas, son pautas del proceso. Todo es consciencia c\u00f3smica que tiene pautas materiales que se hallan interconectadas.\" (Fritjof Capra) La nueva f\u00edsica es parte integral de una nue-va visi\u00f3n del mundo que est\u00e1 apareciendo en todas las ciencias y tambi\u00e9n en la sociedad \"La influencia de la f\u00edsica moderna va mu-cho mas all\u00e1 de la tecnolog\u00eda. Se extiende al campo del pensamiento y la cultura, donde ha generado una profunda revisi\u00f3n de nues-tros conceptos des universo y nuestra rela-ci\u00f3n con el\". (Fritjof Capra, 9)En 1975 Fritjof Capra escribi\u00f3 el Tao de la f\u00ed-sica (9) en el que explora la relaci\u00f3n existente entre los conceptos de la f\u00edsica moderna y las ideas b\u00e1sicas de las tradiciones filos\u00f3ficas y re-ligiosas orientales. Concluye que la f\u00edsica mo-derna nos lleva a una visi\u00f3n del mundo muy similar a la de los m\u00edsticos de todas las \u00e9pocas y tradiciones. A partir de aqu\u00ed tal vez, desde 1978 comenzaron los Congresos de M\u00edsticos y Cient\u00edficos (10) que llevan 30 a\u00f1os acercado las posiciones de estas dos ramas del conoci-miento aparentemente tan separadas y Daniel Goleman relata los encuentros entre el Dalai Lama y los mejores cient\u00edficos del mundo en el libro Emociones destructivas. (11) l os paralelismos entre la f\u00edsica moder- na y las religiones orientales -La unidad de todas las cosas. La unicidad del universo: \"Uno de los descubrimientos mayores de la f\u00edsica contempor\u00e1nea fue el darse cuenta de que no exist\u00edan entidades f\u00edsicas independientes. La realidad era un conjunto de correlaciones, un tejido de eventos interconectados, un intercambio entre el observador y lo observado (Fri-tjof Capra). Es nuestro condicionamiento el que nos da el sentido de individualidad, el que transforma la auto identidad universal, unitiva, cu\u00e1ntica original, en la identidad ego-local y personal. - La unidad de los opuestos. Todos los opues- tos son partes de una polaridad por lo que forman una unidad. Los opuestos son dis-tinciones intelectuales. Yin y yang. - El espacio y el tiempo son creaciones de la mente humana. La teor\u00eda de la relatividad nos dice que las coordenadas espacio tiem-po son s\u00f3lo los elementos de un lenguaje que es utilizado por un observador para describir su medio ambiente. - El universo es din\u00e1mico. Mayor \u00e9nfasis en el devenir, el movimiento, el flujo el cambio, que en el ser. En el budismo se habla la im-permanecia de todos los fen\u00f3menos. - La danza c\u00f3smica. Todo el universo est\u00e1 engranado dentro del movimiento y de una actividad sin fin, una continua danza c\u00f3s-mica de energ\u00eda. Todo en \u00e9l est\u00e1 interre-lacionado y ninguna de sus partes es m\u00e1s fundamental o b\u00e1sica que las otras. - La consciencia como fuerza creadora/ el sujeto como creador de la realidad. \"La f\u00ed-sica cl\u00e1sica nos hace tener algunos prejui-cios infundados, siendo el mas destacado el de que existe una realidad separada e independiente ah\u00ed fuera, una realidad que es objetiva, es decir, independiente de la consciencia. (AGoswami) Creatividad de la naturaleza K. Popper (10) En los \u00faltimos a\u00f1os la f\u00edsica como ciencia ha dado un cambio radical a la hora de ver el universo. El universo ha pasado a verse como un organismo y la tierra como un ser vivo (Teoria de Gaia de Lovelock)\"Un organismo en el que la misma existencia de las partes, as\u00ed como su interrelaci\u00f3n, se modificar\u00e1n seg\u00fan el estado del conjunto\". (David Bohm)En la nueva visi\u00f3n del universo ya no se habla de un momento creativo instant\u00e1neo, el big 90XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS bang, sino de un proceso creativo continuo que comenz\u00f3 con el big bang y no ha termi-nado todav\u00eda. \"Las diferentes ramas de la ciencia se com-binan para demostrar que el universo en su totalidad debe considerarse como un proceso gigantesco, el proceso de devenir y alcanzar nuevos niveles de existencia y organizaci\u00f3n\" (Julian Huxley)Entendemos ahora que la materia y la energ\u00eda poseen una capacidad innata de autoorgani-zaci\u00f3n que hace avanzar al universo hacia un estado de mayor complejidad (estrellas, planetas, la tierra, la vida). Es un universo creativo en evoluci\u00f3n. Los seres humanos no somos mejores que las bacterias sino simple-mente m\u00e1s complejos.\"Cualquiera que sean nuestras creencias personales, el descubrimiento de que los se-res humanos formamos parte de un proceso de complejificaci\u00f3n permanente (Theilhard de Chardin) nos otorga al menos una cierta dignidad, una dignidad de la que carecer\u00eda-mos si simplemente fu\u00e9ramos un accidente aislado en medio de la vastedad del cosmos\" (Paul Davis)Esta idea es compartida por el budismo en el que se formula que el objetivo del perfeccio-namiento humano es alcanzar niveles supe-riores de consciencia. lA vI SIo n CuAn tI CA E n lA MEdI CInA l a causalidad ascendente y descen- dente (12) El modelo mecanicista en el que nuestra mente se sit\u00faa, con el que pensamos, es un modelo de causalidad ascendente, de abajo a arriba: todo comienza con la interacci\u00f3n de las part\u00edculas-\u00e1tomos-mol\u00e9culas-c\u00e9lulas-ce-rebro-consciencia, elev\u00e1ndose siempre desde el nivel b\u00e1sico de los procesos de las part\u00ed-culas elementales de forma lineal. Del mismo modo vemos el flujo de informaci\u00f3n gen\u00e9ti-ca ADN-ARN-prote\u00ednas de una forma que la nueva gen\u00e9tica considera simplista (17) El papel del observador en la f\u00edsica cu\u00e1ntica La f\u00edsica cu\u00e1ntica ve las cosas y sus movimien- tos, como posibilidades y es la consciencia del observador la que elige entre las posibi-lidades. La consciencia es la que colapsa una onda de posibilidad material. (Se define como colapso cu\u00e1ntico, el paso de la posibilidad a la realidad). \"La consciencia no es la mente, es el fundamento de todo ser, el fundamento tanto de la materia como de la mente. Am-bas materia y mente son posibilidades de la consciencia\". Amit GoswamiLa causalidad descendente es de arriba abajo: la mente se antepone a la materia, la idea precede a la realidad. (\u00bfQui\u00e9n hace la escultura, las manos del artista o la idea de su mente?\u00bfQue son primero, las cosas o la idea que tenemos de las cosas?) Este es el fundamento de lo que ha sido considerado el mantra de la nueva era, es decir, nosotros elegimos nuestra propia realidad. \"La mayor aportaci\u00f3n de nuestra generaci\u00f3n es la de conocer que nuestras mentes crean nuestra realidad\". Wilhelm Reich ... \"esta idea nos permitir\u00e1 disfrutar de in-mediato de la fuerza potencial de elegir la salud en lugar de la enfermedad. Luego ha - br\u00e1 que aprender las sutilezas del ejercicio de esta elecci\u00f3n\" . Amit G\u00f3swami. No es el \"Oh lord can you give me a Mecedes Benz\" que cantaba Janis Joplin l os 5 cuerpos de la consciencia Amit Goswami propone que en la visi\u00f3n cu\u00e1n-tica tendr\u00edamos diferentes niveles donde se experimenta la consciencia, ser\u00edan los cinco compartimentos o cuerpos de la consciencia. Todos los cuerpos son solo posibilidades de la consciencia91-Cuerpo f\u00edsico: el hardware -Cuerpo vital: que porta los moldes de las funciones biol\u00f3gicas. -Cuerpo mental: que da el significado al vital y al f\u00edsico. -Intelecto supramental: que proporciona los contextos para el significado mental. -Cuerpo de gloria: el fundamento ilimitado del ser La enfermedad f\u00edsica puede tener su causa en todos los cuerpos y conviene examinar las causas de la enfermedad en m\u00e1s de un nivel. \"Una enfermedad aparece con deter- minados s\u00edntomas en el nivel f\u00edsico, determi-nados sentimientos de malestar en el nivel vital, determinados errores de significado en el nivel mental y cierta sensaci\u00f3n de sepa-ratividad en el nivel supramental y en el de gloria\" (A Goswami)Este concepto podr\u00eda ser la base filos\u00f3fica de nuestra reclamaci\u00f3n de una medicina basada en un enfoque bio psico social l A ME d ICI n A SE h A ol v I d A do d E l A v I d A Es curioso que la biolog\u00eda, la ciencia de la vida, sepa mucho de c\u00f3mo funcionan las par-tes de los organismos, pero no tenga ninguna definici\u00f3n para LA VIDA como un todo. En este sentido la medicina ha ignorado el papel diferenciado del cuerpo vital en comparaci\u00f3n con el cuerpo f\u00edsico.Sin embargo \u00bfQu\u00e9 es la vida? Ha sido una pregunta siempre presente en la humanidad. En occidente la vida se explic\u00f3 en el dualismo cuerpo-alma, como el soplo de un Dios crea-dor que da la vida. En oriente sin embargo existe una fuerza vital se llama Chi, en la tra-dici\u00f3n china y Prana en la medicina ayurv\u00e9di-ca. La medicina oriental se centra m\u00e1s en los movimientos de la energ\u00eda del cuerpo vital. En la tradici\u00f3n occidental, en continua alter-nancia con el materialismo surgi\u00f3 el vitalismo (10) que voy a proponer como la filosof\u00eda de la salud que mejor se adapta a los nuevos conceptos de la f\u00edsica cu\u00e1ntica que har\u00edan de cimientos de la medicina integrativa. E l v I tA l ISM o , l A f I lo S of\u00ed A d E l C u ERP o v I tA l , un A f I lo S of\u00ed A n E- CESARIA yA! El vitalismo es la filosof\u00eda de la quiropr\u00e1ctica. Cuando en el a\u00f1o 2002 decid\u00ed irme a EEUU a estudiar quiropr\u00e1ctica, Leonor tuvo el deta-lle de publicarme el escrito que hab\u00eda hecho con mis reflexiones. Un escrito que me pujaba desde hacia mucho tiempo. Se llama Me quie-ro irrrrr!!!!! (13). En aquella \u00e9poca mi vida hab\u00eda dado un vuelco completo y gracias a un a\u00f1o de cuidado quiropr\u00e1ctico me recuperaba de mi grave dolencia de espalda. Pero como dec\u00eda en aquel escrito, lo que me empujaba a dejar mi c\u00f3modo puesto era la filosof\u00eda o la falta de filosof\u00eda en la medicina. En realidad acababa de ser derribada por un rayo cuando conoc\u00ed la filosof\u00eda vitalista y entend\u00ed su senti-do. La filosof\u00eda vitalista me abri\u00f3 las puertas a otra posibilidad en el terreno de la salud que iba mas all\u00e1 del hospital abarrotado de en-fermos del que proced\u00eda tal y como tambi\u00e9n cont\u00e9 en el Mys a mi vuelta (14). Vitalismo. Seg\u00fan la definici\u00f3n del diccionario Merriam-Webster, es la doctrina que sostiene que los procesos de la vida no se pueden expli-car solo por las leyes de la f\u00edsica y de la qu\u00edmica y que la vida es en parte autodeterminada. La visi\u00f3n vitalista ha sido sostenida en diferentes momentos de la historia de la filosof\u00eda, pero se considera que tom\u00f3 cuerpo como filosof\u00eda a mediados del siglo XVIII y su auge se alcanz\u00f3 en el romanticismo donde se hablaba de fuer-za vital. (15) La teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de las especies de Darwin 1859, adoptada un\u00e1nime-mente por los cient\u00edficos, negaba la necesidad de un esp\u00edritu o fuerza vital en la creaci\u00f3n de la vida en este planeta, lo que constituy\u00f3 el fi-nal del vitalismo en la corriente principal que pas\u00f3 a ser ridiculizada como metaf\u00edsica. A par-tir de esa fecha lo cient\u00edfico corri\u00f3 junto con 92XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS el materialismo y el ateismo. Sin embargo a finales del s XIX todav\u00eda hubo un repunte del romanticismo y el vitalismo con Nietche, Berg-son, Rilke Wagner etc., como reacci\u00f3n a tanto materialismo. De esta \u00e9poca procede la visi\u00f3n del vitalismo de los Palmer. DD y BJ Palmer los fundadores de la quiro-pr\u00e1ctica, eran vitalistas convencidos y ade-m\u00e1s de una investigaci\u00f3n exhaustiva en todo lo relacionado con la columna vertebral, es-tudiaron en profundidad el vitalismo que fue considerado la filosof\u00eda quiropr\u00e1ctica. Pos- tularon que el universo est\u00e1 dirigido por una fuerza inteligente, la inteligencia universal que conduce y gu\u00eda todo y parte de ella es la inteligencia innata que da vida a los seres vivos. Este concepto de inteligencia universal de Palmer se acerca al concepto de creativi-dad de la naturaleza que hemos mencionado anteriormente, en la que el universo es un organismo vivo conducido por un plan inte-ligente.El vitalismo tambi\u00e9n tiene una larga histo-ria en la filosof\u00eda m\u00e9dica, la mayor\u00eda de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas tradicionales declaraban que la enfermedad era el resultado de alg\u00fan desequilibrio en las energ\u00edas vitales. En la tradici\u00f3n occidental, fundada por Hip\u00f3crates, estas fuerzas vitales estaban asociadas con los cuatro elementos y humoresEl vitalismo habla expl\u00edcitamente de un prin-cipio vital que se llama tambi\u00e9n la fuerza o la chispa de la vida o energ\u00eda vital, elan vi-tal y que algunos tambi\u00e9n igualan al alma, es la fuerza que distingue las cosas vivas de las muertas. El alma en muchas religiones y tra-diciones espirituales y filosof\u00edas, es la parte espiritual y eterna del ser vivo, separada en existencia del cuerpo, distinto de la parte f\u00ed-sica.El problema para nosotros es llamar a esa inteligencia Dios ya que nos recuerda de-masiado al concepto de Dios patriarcal que hemos tenido que abandonar por nausea por culpa de sus iglesias. Adem\u00e1s nos devuelve a la visi\u00f3n dualista del cartesianismo en el que la m\u00e1quina era alimentada por el alma: el fantasma en la m\u00e1quina. Sin embargo este problema se resuelve desde el pensamiento cu\u00e1ntico, el vitalismo ya no es dualismo, sino la expresi\u00f3n de diferentes posibilidades de expresi\u00f3n de la consciencia. Quiz\u00e1 por eso vivimos un nuevo resurgir filos\u00f3fico del vita-lismo: el nuevo vitalismo (16) El vitalismo aplicado a la quiropr\u00e1ctica adopt\u00f3 estos principios fundamentales - La verdadera salud viene de dentro. El cuerpo es un sistema que se autorregula y que posee una inmensa capacidad para preservarse, regenerarse y repararse a si mismo. - La salud no es un estado, es un proceso de equilibrio din\u00e1mico entre los diversos as-pectos del organismo y entre le organismo y su entorno. Necesitamos poner m\u00e1s \u00e9nfa-sis en el devenir en lugar de en el ser. - La salud es la situaci\u00f3n natural del cuerpo. - L a salud es multidimensional, no solo f\u00edsica. -La sabidur\u00eda inherente del cuerpo es capaz de mantener la salud del cuerpo, si no se interfiere en su funci\u00f3n. - El responsable \u00faltimo de la salud es el pro- pio paciente. l AS b ASES f I lo S of ICAS d E l A ME d I- CI n A I nt EGRA t I vA \" Tenemos que ir hasta las ra\u00edces filos\u00f3ficas de todas las practicas m\u00e9dicas para des-cubrir una filosof\u00eda unificadora que per-mita construir un puente entre ellas\" Amit Goswami ME d ICI n A I nt EGRA l /I nt EGRA t I vA La medicina integrativa es una medicina orientada a la sanaci\u00f3n (en contraste a cura- ci\u00f3n) por lo que tiene en consideraci\u00f3n los 5 93cuerpos de la consciencia. Permite conseguir una salud \u00f3ptima a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de las necesidades individuales para alcanzar equilibrio y armon\u00eda. Acepta la visi\u00f3n vitalista de la salud. El ob- jetivo es mantener el equilibrio homeost\u00e1tico o la tendencia natural a estar sanosLa persona es el centro del enfoque ya que.- el individuo es responsable de su salud -es visto de forma hol\u00edstica Educaci\u00f3n para la salud desde la in- fancia. Educaci\u00f3n para la vida Los verdaderos cimientos de la medicina in- tegrativa. Solamente una persona educada dispone de las herramientas necesarias para vivir de forma saludable y hacer las eleccio-nes adecuadas en relaci\u00f3n con su salud. Enfermedad y sanaci\u00f3nLa mayor\u00eda de las enfermedades tienen lugar, simult\u00e1neamente, en m\u00e1s de uno de los cinco cuerpos de la consciencia o puede tener lugar en un nivel y difundirse a los otros niveles, por eso es necesario un enfoque multidiscipli-nario. Se acepta que tanto las energ\u00edas vitales como las mentales pueden ser puntos donde se origine la enfermedad y donde puede te-ner lugar la sanaci\u00f3n. Se acepta y fomenta la posibilidad de autosanaci\u00f3n como parte del mecanismo de causalidad descendente de la conciencia. El/la profesional de la saludEs un facilitador/a de la sanaci\u00f3n que act\u00faa en equipo con el pacienteSit\u00faa la salud del paciente en un contexto mas amplio que admite una red de pautas interrelacionadas. Le hace consciente de su desequilibrio: f\u00edsico, ps\u00edquico, emocional, re-laci\u00f3n, pol\u00edtico (minor\u00edas) cuyo reconocimien-to puede ser, en si mismo, terap\u00e9utico.Averigua que modelo o enfoque es el m\u00e1s adecuado y el menos invasivo para facilitar la respuesta curativa innata. Dispone de las habilidades terap\u00e9uticas tanto f\u00edsicas como psicol\u00f3gicas para afrontar la ma-yor parte de los problemas que se presentan en atenci\u00f3n primaria. Sus profesionales son modelos de salud y cu-raci\u00f3n, comprometidos en el proceso de auto-exploraci\u00f3n y auto desarrollo. El enfoque del tratamiento es multidiscipli- nar e individualizado. Utiliza Unidades espe-cializadas: Unidad de mama, Unidad del do-lor en la mujer etcUsa las intervenciones, tanto convenciona-les como alternativas, mas naturalmente efectivas y menos invasivas, siempre que sea posible. ME d ICI n AS Alopatia\"El nuevo paradigma no convierte en err\u00f3- neo el antiguo. Simplemente se\u00f1ala sus l\u00ed-mites y dirige a la ciencia hacia un nuevo horizonte\"(A Goswami). Reconoce que la buena medicina se debe basar en buena ciencia y por eso utiliza los dominios de validez de la alopat\u00eda, es decir todos los procedimientos comprobados, es-pecialmente en el terreno en que es \u00fatil por encima de todas las dem\u00e1s medicinas, en las situaciones agudas y de emergencia.Pero tambi\u00e9n reconoce las lagunas de deter-minados cuerpos de conocimiento que sufre la alopat\u00eda. Somos muy conscientes de las carencias de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y deel conocimiento m\u00e9dico en cuestiones de g\u00e9ne-ro. De la misma manera he podido constatar en estos a\u00f1os de trabajo como quiropr\u00e1ctica, su profundo y grave desconocimiento de los problemas de la columna vertebral y de su importancia en la salud.94XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Quiropr\u00e1ctica. El objetivo vitalista de la quiropr\u00e1ctica es corregir la subluxaci\u00f3n ver- tebral para permitir la perfecta expresi\u00f3n de la inteligencia innata del cuerpo- El papel de la quiropr\u00e1ctica es liberar el po- der natural del cuerpo para curarse. -A yuda a mejorar la salud y restablecer la resistencia interna a la enfermedad, pero no trata las causas de enfermar. - La quiropr\u00e1ctica cuida a la persona no la enfermedad o el s\u00edntoma. -La quiropr\u00e1ctica se aleja del cuidado de la enfermedad para acercarse al cuidado para el bienestar. Medicina china y acupuntura. De origen mi-lenario, se basa en la energ\u00eda vital llamada chi que se expresa en sus dos opuestos con-tradictorios: el yin y el yang. Las dolencias cr\u00f3nicas son consideradas desequilibrios de los movimientos del cuerpo vital. Es conocido el \u00e9nfasis de la medicina china en mantener el paciente sano. La acupuntura ha sido intro-ducida ya en muchos hospitales como trata-miento eficaz del dolor aunque en realidad ha sido dise\u00f1ada para hacer que la energ\u00eda fluya entre los moldes vitales de los \u00f3rganos. La medicina ayurv\u00e9dica. La palabra ayurveda en s\u00e1nscrito significa \"la ciencia de la vida\". Este sistema de sanaci\u00f3n ha sido practicado en la India durante mas de 5000 a\u00f1os. Promueve la felicidad, la salud y el crecimiento creativo. Cada individuo es evaluado individualmente y aporta un interesante an\u00e1lisis de las constituciones in-dividuales y sus diferentes formas de enfermar . En el ayurveda la enfermedad se clasifica seg\u00fan su origen: f\u00edsico, psicol\u00f3gico o espiritual.La homeopatia. La homeopat\u00eda, que no tiene sentido desde el punto de vista de la farmaco-log\u00eda alop\u00e1tica, sin embargo adquiere todo su sentido como medicina del cuerpo vital. Para la homeopat\u00eda el nivel de funci\u00f3n del sistema inmunitario es una medida del equilibrio al que est\u00e1n operando las energ\u00edas vitales. terapias Del cuerpo vital: Flores de Bach, Reiki, mag- cuerpo dife-rentes tipos de ejercicio f\u00edsico: tai-chi, pilates, yoga, actividades al aire libre, terapia craneo-sacral, rolfing etc.Del cuerpo mental: todos PNL, constelaciones familiares, etc 95La quiropr\u00e1ctica junto con el estilo de vida y las terapias constituyen el primer escal\u00f3n para la salud. La quiropr\u00e1ctica devolviendo la integridad a la columna vertebral pre-tende que el organismo se encuentre en las mejores condiciones de comunicaci\u00f3n entre cuerpo y cerebro. Las personas deber\u00edan acudir a la quiropr\u00e1ctica tras el nacimiento, en los cambios importantes del desarrollo, en caso de accidentes o ca\u00eddas, en el dolor de espalda y como coadyuvante en enferme-dades cr\u00f3nicas etc. En el siguiente escal\u00f3n la puerta de entrada de la medicina general puede ser tanto la medicina china como la ayurv\u00e9dica como la alopat\u00eda. Las caracter\u00eds-ticas del paciente o su propia orientaci\u00f3n pueden hacer la selecci\u00f3n. Aunque se as-cienda en un escal\u00f3n siempre se contin\u00faa siendo usuario de los escalones anteriores como coadyuvantes. Pol\u00edticas sanitarias\"Percibo una enorme inercia, una gigantesca reluctancia a cambiar la visi\u00f3n del mundo cl\u00e1sica por la visi\u00f3n del mundo cu\u00e1ntica por parte de los profesionales de la medicina\" Amit Goswami Retos de las pol\u00edticas sanitarias: - Acabar con el monopolio de la medicina tradicional. Abrir las puertas de la medici-na alop\u00e1tica a otras medicinas: regulacio-nes y homologaciones. Acabar con intrusis-mos y fomentar el profesionalismo - Limpiar de la medicina de los procedi- mientos que no est\u00e9n consolidados con una buena relaci\u00f3n riesgo/beneficio y ciencia sin ning\u00fan tipo de sesgo. - Pol\u00edtica hol\u00edstica sanitaria Influir en la econom\u00eda y en la tecnolog\u00eda. Influencia so-bre el entorno insano que impone al indi-viduo una excesiva presi\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3-gica. Casi todo lo que produce este sistema econ\u00f3mico es una amenaza directa para la salud: industria alimentaria, condiciones laborales, autom\u00f3viles etc - Acci\u00f3n social y pol\u00edtica: Reorientar el sis- tema de salud actual seg\u00fan los criterios de la medicina integrativa, ya que por otro lado, es lo que la ciudadan\u00eda est\u00e1 deman-dando cada vez con mas frecuencia. Conclusi\u00f3n \"El meollo de la medicina no puede seguir siendo la enfermedad, sino el ser humano y su sanador interno que requiere apoyo para man-tener el equilibrio perdido\" (S. Casabianca). Como consecuencia de la filosof\u00eda imperante en occidente en este momento vivimos un desequi-librio cultural y filos\u00f3fico con un predominio del yang, los valores masculinos, el patriarcado con su visi\u00f3n del hemisferio izquierdo reduccionista y mecanicista, frente al ying, los valores femeni-nos, la visi\u00f3n hol\u00edstica del hemisferio derecho. Al principio el modelo reduccionista tuvo mu-cho \u00e9xito liberando la creatividad humana, pero se amplio y extendi\u00f3 mas all\u00e1 de los l\u00edmi-tes de su aplicabilidad hasta el punto que cre\u00f3 un entorno f\u00edsico y social que se ha convertido en una amenaza para nuestra salud y bienestar y quiz\u00e1 para nuestra supervivencia.En el campo de la salud, la medicina tuvo un gran crecimiento a partir de la 2\u00aa Guerra mun-dial pero su escalada de invenciones se detu-vo en la d\u00e9cada de los 60 y a partir de los 70 comenzaron las cr\u00edticas. La luz del \u00e9xito de la medicina procede de los avances cient\u00edficos de hace mas de 30 a\u00f1os, sin que el aumento del gasto sanitario sea debido a la introducci\u00f3n de terapias realmente novedosas o que hayan cambiado la historia de la medicina como ocu-rri\u00f3 anteriormente, pero que sin embargo han disparado los gastos de la medicina hasta llegar a hacerla insostenible.La medicina mientras tanto ha sido ajena a los cambios dram\u00e1ticos en otros campos de la ciencia. 96XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Los postulados de la f\u00edsica cu\u00e1ntica han des- bancado la visi\u00f3n mecanicista del universo y nos acercan de nuevo a la espiritualidad y a una concepci\u00f3n del universo como un todo completo en el que existe un plan inteligente en desarrollo, que nos llevan inevitablemente a una visi\u00f3n hol\u00edstica y ecol\u00f3gica. El problema de la medicina es que se ha olvi-dado de la vida y ha ignorado el cuerpo vital como fuente de la enfermedad y de la sanaci\u00f3n. Estos conceptos son tra\u00eddos de nuevo desde la perspectiva de la f\u00edsica cu\u00e1ntica que nos ense-\u00f1a que la consciencia se expresa en forma de diferentes cuerpos. Uno de ellos el cuerpo vital. La medicina integrativa es la medicina que usa diferentes acercamientos a la salud de las me-dicinas china, ayurv\u00e9dica, quiropr\u00e1ctica y ho-meopat\u00eda adem\u00e1s de la alopat\u00eda. Por todo esto creo que un modelo de medicina integrativa es la que se practica en la red Caps en donde se usa le mejor ciencia pero tambi\u00e9n se tienen en cuenta todas las dem\u00e1s cosas que son importantes para la salud. b I bl I o GRA f IA y notAS 1 D escartes\u00b4 bones. Rusell Shorto. Doubleday 2008. 2 T he rise and fall of modern medicine. James Le Fanu. Ed. Abacus. 2000 3 C ollin Dolly, profesor de farmacolog\u00eda lo puso este t\u00edtulo a su monograf\u00eda en 1978 4 C uriosamente los f\u00e1rmacos mas importantes se sintetizaron sin el conocimiento de las en-fermedades que tenemos ahora y sin embargo el conocimiento de la biolog\u00eda molecular no ha aportado gran cosa a esos descubrimientos. 5 A unque la ausencia de correlaci\u00f3n entre el colesterol y la enfermedad isqu\u00e9mica cardia-ca ya se reconoci\u00f3 desde el primer momento, seg\u00fan relata James Le Fanu, cuestiones de poder la convirtieron en prevalerte y esto ha cambiado la perspectiva de la alimentaci\u00f3n en el mundo, ha disparado una epidemia de obesidad y ha propiciado el lanzamien-to por parte de la industria alimentaria, de una campa\u00f1a de demonizaci\u00f3n del colesterol fraudulenta y descabellada. 6 \u00bf Futuro o Utop\u00eda? So\u00f1emos con un sistema de salud \u00f3ptimo\" Maria Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Or-tiz. Mys 26, pg 32 2009 7 P ensando sobre la salud. Nati Povedano MYS n\u00ba. 8 U na visi\u00f3n din\u00e1mica de la salud. Malen Cire- rol. Mys 15, pg 8. 2005 9 E l Tao de la f\u00edsica. Fritjof Capra. Editorial Si- rio 2000 10 E l esp\u00edritu de la ciencia. Fritjof Capra, D Bohm etc. Editorial Kairos 2000. 11 E mociones destructivas. Daniel Goleman. Editorial Kairos 2006 12 E l m\u00e9dico cu\u00e1ntico. Gu\u00eda de la f\u00edsica cu\u00e1n- tica para la salud y la sanaci\u00f3n. Amit Goswami. Editorial Obelisco 2008 13 M e quiero ir!!!!!! Maria Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Or- tiz Mys n\u00ba pg 14 Y a estoy de vuelta. Cr\u00f3nica de un viaje des- de la medicina oficial a la quiropr\u00e1ctica. MJ Hernandez Ortiz Mys17 pg28. 2005 15 vitalism, a history of the controversy. Geert Jan M de Klerk. Acta Bio-theroretica 1979;28:1-10 16 nventive life: approaches to Lipton. of believe. Un- leashing the power of consciousness, mat-ter and miracles. Hy House Inc 2008. CRISIS SA n I tARIA y MA l ES tAR PR o - f ESI on A l Car men d uchamp Psic\u00f3loga Cl\u00ednica, Ex docente del ICS y super-visora de equipos del ASSIR. La eficacia de las organizaciones sanitarias est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con la calidad 97de sus recursos humanos. Son el capital m\u00e1s importante, pero necesitan como m\u00ednimo una estructura organizativa que provea los recur-sos esenciales para poder desempe\u00f1ar sus funciones con eficacia.No me extender\u00e9 hablando de la crisis sanita-ria en la medida que ya todas la conocemos. Es evidente que ha habido una mala gesti\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria que ahora estalla, sin duda el malestar se ha ido incubando por la torpeza y arrogancia de una administraci\u00f3n manos-tijera que impuso draconianos recor-tes en la sanidad p\u00fablica sin consensuarlos con quienes mejor conocen el sistema para aportar criterios de racionalidad, es decir los profesionales sanitarios.Si en cambio me parece fundamental ocupar-nos de sus efectos en los profesionales, en su salud y en su actuar asistencial. Es habitual, bajo el r\u00e9gimen actual, ver a los profesiona-les, soportando niveles de tensi\u00f3n excesiva, descompensados, cansados f\u00edsica y emocio-nalmente.Su malestar tiene mil motivos diferentes, uno de ellos, quiz\u00e1s el que m\u00e1s molesta, es el me-nosprecio de los criterios profesionales por parte de quienes la administran, en general gestores ajenos a la medicina, con criterios de la rentabilidad econ\u00f3mica que no con el sanitario, que no alcanzan a sopesar que la medicina como dice el Dr. Ricardo Ricci es una \"ciencia dif\u00edcil, un arte delicado, y un humilde oficio\" que requiere ciertas condicio-nes b\u00e1sicas para ser ejercida por los verda-deros \"gestores\" de la salud.En los estudios de campo publicados recien-temente, El estr\u00e9s es uno de los riesgos laborales m\u00e1s importantes en el personal sanitario. Teniendo en cuenta que las tensio-nes a los que nos enfrentamos en la jornada laboral, nos provocan una respuesta de estr\u00e9s que puede desarrollar una llamada \"nueva\" enfermedad. Dada la importancia y la mag-nitud de la afectaci\u00f3n del personal sanitario en los estudios realizados, se ha considera-do tratar esta patolog\u00eda derivada del estr\u00e9s en un apartado distinto, el de s\u00edndrome de agotamiento profesional o Burnout, t\u00e9rmino que traducido al castellano significa \"estar o sentirse quemado por el trabajo, agotado, so-brecargado, exhausto.Fue descrito por H. Freudenberger en 1973, como un conjunto de s\u00edntomas bio-psico-so-ciales que surgen como respuesta al stress laboral, caracterizada por la vivencia de en-contrarse emocionalmente agotado como re-sultado de una demanda excesiva, as\u00ed como actitudes y sentimientos negativos, perdida de empat\u00eda hacia las personas con las que se trabajan y hacia el propio rol profesional con especial incidencia en el sector servicios: m\u00e9-dicos, enfermeros, asistentes sociales, docen-tes, psic\u00f3logos etc.Sin duda es importante el reconocimiento que estar agotado o quemado sea considerado una enfermedad, pero es sabido desde mucho antes de la invenci\u00f3n de este s\u00edndrome, que el malestar, la sobrecarga, el agotamiento, la frustraci\u00f3n, la ansiedad, la angustia por las insatisfacciones de la vida personal o labo-ral, por sus presiones o conflictos aumentan las posibilidades de enfermar. S\u00f3lo que hasta que no iniciaran estudios m\u00e9dicos sobre el \"stress\" este no adquiri\u00f3 entidad \"cient\u00edfica\" y a partir de ello es cuando se han difundi-do e incluso popularizado, reconociendo que ciertas variables condicionan y posibilitan sintomatolog\u00eda som\u00e1tica y ps\u00edquica. De aqu\u00ed deriva la llamada \"nueva enfermedad\" des-crita y reconocida reci\u00e9n en 1973.Un trabajo interdisciplinario hubiera hecho posible que ese reconocimiento se hubiera efectuado con mucha antelaci\u00f3n. Hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os que un m\u00e9dico vienes, se inte-res\u00f3 por la pluri-causalidad del enfermar, por la complejidad de las determinaciones e interacciones m\u00faltiples que llevan a un ser humano a enfermar. Un problema relativo al conjunto de la vida y a la categor\u00eda de uni-dad bio-psico-social, reconocida por la OMS, 98XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS de la condici\u00f3n humana. Es decir no s\u00f3lo en el nivel biol\u00f3gico o del cuerpo. Como es de su suponer una teor\u00eda demasiado avanzada para su \u00e9poca no fue bien acogida por la je-rarqu\u00eda cient\u00edfica de su tiempo.As\u00ed por ejemplo una enfermedad org\u00e1nica -incluso leve- puede alterar el estado emo-cional y determinar trastornos ps\u00edquicos al no poderse asimilar ni aceptar la p\u00e9rdida que conlleva, cre\u00e1ndole as\u00ed mismo dificulta-des en las relaciones familiares, laborales y sociales que agravan su dolencia.Del mismo modo un proceso depresivo tiene un correlato som\u00e1tico. Baja la tensi\u00f3n arterial, el apetito, produce decaimiento y malestar gene-ral, disminuye las defensas y consecuentemen-te al alterar el sistema inmunol\u00f3gico se crea el campo propicio para diversas afecciones. Esto se complejiza si la depresi\u00f3n cursa con sinto-matolog\u00eda de angustia o ansiedad, alterando el funcionamiento del sistema respiratorio, aho-gos, taquicardia, temblores, etc. Cuando nos encontramos sobrecargados, des-bordados por las situaciones, cuando percibi-mos que no tenemos capacidad de respuesta a las demandas - pensar en la pr\u00e1ctica sanitaria- si la presi\u00f3n es muy intensa o bien no se trata de una situaci\u00f3n puntual sino que persiste en el tiempo, aparecen los s\u00edntomas. Esto es lo que ahora designan Stress y su secuela Burnout.Ahora se reconoce que puede producir ma-nifestaciones psicol\u00f3gicas pero tambi\u00e9n s\u00edn-tomas som\u00e1ticos a corto y largo plazo. En muchas ocasiones no son diagnosticadas en relaci\u00f3n al llamado stress subyacente y por lo tanto los tratamientos son m\u00e1s focaliza-dos de modo organicistas y no en su amplio espectro. Es decir no son tratados adecuada-mente y los prescriptos resultan ineficaces. GE n ERA do RES d E S t RESS PR of E- SI on A l SA n I tARI o La carga emocional de la cotidiana con- frontaci\u00f3n con el sufrimiento, enfermedad, dolor, invalidez, muerte etc. y la derivada de la responsabilidad de comunicaci\u00f3n de mensajes dolorosos a pacientes y familia-res. Las presiones institucionales m\u00e1s de \u00edndo- le econ\u00f3micas que sanitarias, con menos-precio de los y las profesionales entendidos como una unidad productiva con la fun- ci\u00f3n de cumplir objetivos. As\u00ed como la frus- trante falta de reconocimiento de la eficacia asistencial de los profesionales si esta no va en concordancia con los par\u00e1metros de los objetivos impuestos. Conflicto entre las expectativas profesiona- les para realizar sus funciones y la reali-dad de las metas que la instituci\u00f3n le exige, por \u00f3rdenes contradictorias, cambiantes o ambiguas que confunden respecto a las actuaciones a realizar, el objetivo cumplir y generan incertidumbre sobre sus conse-cuencias. O la falta de formaci\u00f3n previa de los nuevos protocolos informatizados sin que medie margen para su interiorizaci\u00f3n. La jornada de trabajo excesiva, la sobresa- turaci\u00f3n de las agendas diarias, limitaci\u00f3n temporal para realizar su tarea, guardias sin que medie descanso suficiente, jornadas nocturnas que producen mayor desgaste, hacen que el que profesional acabe agota-do f\u00edsica y mentalmente. Pero a\u00fan un factor puede agravarlo, por el cierre de servicios pacientes de urgencia deben desplazarse a otros centros que se saturaran. Como consecuencia la ansiedad frente al acto profesional, diagnostico o prescripci\u00f3n de tratamiento a realizar por temor a equi-vocarse al no disponer de espacio tiempo necesario para la evaluaci\u00f3n reflexiva y/ o interconsulta. La ardua tarea de tratar con ciertos pacien- tes y familiares conflictivos. Por ej: las rela-ciones tensas que se generan por personas que sistem\u00e1ticamente incumplen prescrip-ciones o tratamientos, o demandantes que exigen todas las pruebas habidas sin justi-99ficaci\u00f3n, manipuladores y/o reivindicativos etc. La dificultad agregada en la pr\u00e1ctica actual, por el fen\u00f3meno masivo de la inmigraci\u00f3n, para comunicarse con los pacientes perte-necientes a una lengua y/o cultura diferente de la propia, con diversos modelos asisten-ciales en su lugar de origen que colisionan con el de aqu\u00ed. ej.: sistem\u00e1tico incumpli-miento horario visita, \u00f3 presentaci\u00f3n es-pontanea en la consulta sin demanda de una cita etc. Pregunta: \u00bf\u00c1lguna entidad se ocup\u00f3 de informar sobre el funcionamiento de los Centros asistenciales a los colectivos respectivos? T ensiones en el equipo: Conflictos por per- sonas que revierten su malestar en los compa\u00f1eros o que desmotivados hacen de-jaci\u00f3n de tareas que entorpecen el trabajo de los dem\u00e1s. Sabemos que cuando nuestra actividad se adecua a las expectativas y a la capacidad profesional esto colabora al bienestar psico-l\u00f3gico, a la autoestima personal y es fuente de motivaci\u00f3n si adem\u00e1s existe un reconoci-miento de la eficacia de la misma.Por el contrario si la tarea a desempe\u00f1ar se ve restringida, coartada en su potencialidad y eficacia por limites institucionales, por ej.: atender una consulta tras otra en 7 m., en los cuales se supone tiene que revisar la historia cl\u00ednica -si la hay- para, de las explicaciones muchas veces confusas de la persona, poder extraer los s\u00edntomas relevantes que le permi-tan realizar un buen diagn\u00f3stico. En funci\u00f3n de ello prescribir el tratamiento adecuado, aclarar las dudas que puede plantear quien consulta, o darle las explicaciones pertinentes de su dolencia y el porqu\u00e9 de la necesidad del cumplimiento del tratamiento, volcar la infor-maci\u00f3n seg\u00fan el protocolo informatizado, etc.Ej: m\u00e9dica ginec\u00f3loga de asistencia primaria del ICS, ten\u00eda visitas programadas a partir de las 8 de la ma\u00f1ana, 3 visitas con intervalos muy breves cada 10 minutos, algunas de las cuales eran resultados de pruebas: citolog\u00eda patol\u00f3gica, infecciones, hepatitis B, sida, es decir comunicar noticias penosas. La difi-cultad agregada es que las pacientes si bien escuchaban el diagn\u00f3stico a veces no alcan-zaban a entender las consecuencias de la en-fermedad.La presi\u00f3n ps\u00edquica que sufre un profesional por el miedo a equivocarse en un diagn\u00f3stico, o la percepci\u00f3n de que ha estado a punto de hacerlo aunque haya detectado el error, por no disponer del margen temporal adecuado para evaluar. O una enfermera de Planta que tiene que preparar y dispensar la medicaci\u00f3n de m\u00e1s pacientes que lo que asumible en un tiempo reducido, o a las han ido delegando m\u00e1s ta-reas como el control de cr\u00f3nicos (ej: cintron) sin incrementar personal. Sin duda situaciones estresantes de carrera contrareloj con la que conviven cotidiana-mente, ansiedad y nerviosismo. Las DPO, (direcci\u00f3n por objetivos) no est\u00e1n hechas desde la base, sino por criterios cuan-titativos y economicistas, no pensando en la calidad asistencial de los pacientes ni en el cuidado de los recursos humanos. Les invi-to a reflexionar sobre la sintom\u00e1tica perver-si\u00f3n del lenguaje utilizado: ahora los antiguos pacientes-usuarios son denominados: \"Clien-tes\". Los profesionales: Unidades producti- vas con la funci\u00f3n de cumplir objetivos.Un efecto perverso de DPO lo tenemos en que por ej.: si alguien del personal no cumple con ello los dem\u00e1s, por efecto domin\u00f3, tampoco. Si un profesional est\u00e1 de baja x meses por un accidente, no se cubren los objetivos ya que figura como absentismo y se revierte contra los propios compa\u00f1eros de trabajo que no cobran. Situaciones creadas por mala gesti\u00f3n de la DPO como el suplemento variable seg\u00fan \"productividad\" que provoca un efecto de en-frentamiento en lugar de un clima de cola-boraci\u00f3n interdisciplinar. Es decir, enrarecen las relaciones interpersonales, crea dificulta-100XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS des de comunicaci\u00f3n y un clima poco propicio para la colaboraci\u00f3n asistencial.Como se buscan beneficios inmediatos tam-poco est\u00e1 pensado para la buena praxis pro- fesional ya que esa din\u00e1mica de trabajo de-termina una dificultad de pensar, de evaluar, abocando a realizar una praxis restringida, deficitaria, que produce falta de seguridad profesional, que frustra y angustia. Conocemos fen\u00f3menos muy significativos: situaciones de repetici\u00f3n de consulta por parte de los pacientes en casos que no se ha podido realizar, por el apremio temporal, un buen diagn\u00f3stico general habiendo tenido que ajustarse a un modelo sintom\u00e1tico foca-lizado.Cuando no se puede atender adecuadamente a una persona, esta vuelve reiterativamente a la consulta, su dolencia persiste o se agra-va. Adem\u00e1s de la carga emocional que pesa sobre el profesional del riesgo por ej. de no detectar que el s\u00edntoma que hab\u00eda conside-rado con el modelo focalizado remit\u00eda a una dolencia m\u00e1s grave. Es un tema que hay que considerar y evaluar adecuadamente no solo por el/la paciente sino por sus efectos en el personal sanitario.Si no hay tiempo para establecer una relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente adecuada, que es la base de la aut\u00e9ntica esencia de nuestra labor profe-sional, se pierden de vista los objetivos del sistema sanitario que est\u00e1n estipulados en numerosos estudios: lo principal es reducir la mortalidad, el objetivo es la eficacia asisten-cial. Poniendo \u00e9nfasis en que \"la calidad no es cara si es bien gestionada\" Cl\u00ednica: Se trata de un proceso larvado, su aparici\u00f3n no es s\u00fabita, sino que emerge de forma pau-latina incluso con aumento progresivo de la severidad. Es un proceso c\u00edclico, que puede repetirse varias veces a lo largo del tiempo, de modo que una persona puede padecerlo varias veces en diferentes \u00e9pocas de su vida en el mismo o en otro trabajo. El estr\u00e9s tambi\u00e9n genera una serie de de trastornos asociados, que aunque no sean causas desencadenantes a veces se constituye en factor colaborador.Signos y s\u00edntomas f\u00edsicos: cefaleas, fatiga, agotamiento, insomnio, trastornos gastroin-testinales, respiratorios, dolo-res indefinidos etc.Signos y s\u00edntomas falta de entu- siasmo e inter\u00e9s, dificultad para concentrar-se, ansiedad, conductas adictivas, depresi\u00f3n etc. Una especie de colapso que bloquea o ra-lentiza pensar, decidir y actuar con eficacia. Trastornos de la personalidad como defensa frente a los sentimientos de impotencia, y desesperanza personal. S\u00edntomas laborales: Abandono de la realiza- ci\u00f3n personal, p\u00e9rdida de inter\u00e9s, entusiasmo e ideales profesionales, falta de empat\u00eda con los pacientes, negativismo, aislamiento, no comparten ni delegan trabajo, dejaci\u00f3n de ta-reas, ausentismo laboral.La primera dificultad respecto a esta sintoma-tolog\u00eda nos las confirma un estudio realizado por la Fundaci\u00f3n Galatea:\" Salud, estilos de vida y condiciones de trabajo en medic@s de Catalu\u00f1a\" una de sus conclusiones es que el sufrimiento ps\u00edquico de estos profesiona- les es m\u00e1s alto que el de la poblaci\u00f3n general, pero al evaluar su salud no lo tienen en cuen- ta o consideran secundario.Pero es curioso que en cambio punt\u00faen alto en dolor que el estudio considera \"que puede estar expresando sufrimiento f\u00edsico y ps\u00edqui-co...frecuente ante las situaciones de estr\u00e9s o la sobrecarga laboral del colectivo\". Ligado a ello el alto consumo (automedicaci\u00f3n) de analg\u00e9sicos, psicoactivos, hipn\u00f3ticos y anti-depresivos. Cabe preguntarse de que \"dolor\" se est\u00e1n auto tratando.En otro estudio con los Mir encuentran evi-dencias de la prevalencia del malestar psi-col\u00f3gico en los residentes, pero en cambio el 101nivel de consulta es bajo. Raz\u00f3n por la cual plantean la conveniencia de establecer re-cursos de f\u00e1cil accesibilidad para tratar sus problemas.Otro estudio sobre M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Pri-maria en Zaragoza llego a la siguiente con-clusi\u00f3n: Se aprecia una considerable preva- lencia de profesionales \u00abquemados\u00bb en aten-ci\u00f3n primaria, especialmente en cansancio emocional. Se necesitan intervenciones en pol\u00edtica sanitaria a corto plazo para paliar y prevenir esta situaci\u00f3n (P. Gonz\u00e1lez y cola-boradores)Creo que es digno de reflexi\u00f3n porque, por una parte contradice el modelo de Salud de la OMS: \"La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no sola-mente la ausencia de afecciones o enferme-dades.\" (en casa de herrero, cuchillo de palo) y por otra da cuenta de modo sintom\u00e1tico de la formaci\u00f3n Universitaria de modelo organi-cista y tecnol\u00f3gico en detrimento de la huma-n\u00edstica que est\u00e1 en concordancia con la OMS. Medidas para prevenci\u00f3n y/o trata- miento del malestar Es posible tomar medidas preventivas, for- mas de gesti\u00f3n y se dispone de recursos de tratamientos si y solo si los y las profesionales sanitarios adem\u00e1s de ser informados y pre-venidos sobre el mismo, pudieran reconocer, encajar, esta dolencia en un sentido integral. Pues focalizarla lleva a la utilizaci\u00f3n sistem\u00e1-tica de medicaci\u00f3n con reticencia para utili-zar otras terap\u00e9uticas.El proceso personal de adecuaci\u00f3n de expec-tativas profesionales a la realidad cambian-te, para introducir par\u00e1metros flexibles que nos permitan ajustar estas y evitar caer en la frustraci\u00f3n e impotencia y diferenciarla de lo imposible temporalmente. No significa resignaci\u00f3n, sino entender los l\u00edmites, es posible que en este estado de cri-sis no puedan hacer todo el bien deseable, pero si hacer todo el bien posible en la en la medida exacta de sus capacidades y re- cursos. Implica desarrollar estrategias que opti- micen esos recursos, una escucha atenta aunque sea breve puede aportar signos para una mejor evaluaci\u00f3n del actuar ej. Adolescente con ahogos, que al captar el profesional su angustia hizo una pregunta que desvel\u00f3 temor de la joven por la pri-mera relaci\u00f3n sexual y sus consecuencias. Fue tranquilizada y al no disponer de m\u00e1s tiempo orientada a la Web de la APFCIB, en vez de medicarla con ansiol\u00edticos. Una ac-tuaci\u00f3n eficaz, preventiva y con adecuada derivaci\u00f3n. R edise\u00f1ar la realizaci\u00f3n de tareas estable- ciendo objetivos alcanzables, cumplir los pro-tocolos pero haci\u00e9ndolo a nuestra manera, contribuir al enriquecimiento de las tareas compartiendo informaci\u00f3n sobre los resulta-dos con los compa\u00f1eros/as. Por ejemplo: Protocolo de aborto farmacol\u00f3gico: espe-cifica contraindicaciones m\u00e9dicas, pero no de vulnerabilidad ps\u00edquica. Una Ginec\u00f3lo-ga detecto el riesgo de prescribirlo a una joven con depresi\u00f3n que sola en su casa se enfrenta a un sangrado abundante sin supervisi\u00f3n y control profesional. Abundan nuevos protocolos pero hay que aplicarlos con la sabidur\u00eda de antiguas ense\u00f1anzas. Evitar el aislamiento, me limito a lo m\u00edo, participar e implicarse en el trabajo en equipo, establecer lazos, alianzas, tejer re-des sociales de apoyo interprofesional que pueden aportar recursos para solventar una situaci\u00f3n determinada. (ej: M\u00e9dica que contacto con una trabajadora social para conseguir un DIU para una mujer con 2 abortos previos que carec\u00eda de recursos.) Recordar que peque\u00f1as actuaciones como una interconsulta, o una llamada de con-tacto previo pueden evitar serias conse-cuencias. ej.: Mujer con aneurisma cere-bral recientemente fallecida, \"que hubiera 102XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS pasado si desde el 1er. gran Hospital se hu- bieran informado si al que iban a derivarla dispon\u00eda de los recursos para atenderla\". (A. Juvell, Foro de pacientes) Buscar ayuda para la contenci\u00f3n de las an - siedades que se despiertan en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en un entorno fiable que permita comunicar las dificultades y que ayude a gestionarlas emocionalmente tanto en el \u00e1rea laboral, social y familiar. T ransformar la queja ineficaz en h\u00e1bil co- municaci\u00f3n negociadora con una estrate-gia: fundamento economicista de rentabili- dad (el \u00fanico que consideran). Por ej. En un centro negociaron ampliar tiempo de visita entre 10 a 15 m. aportando evidencias de consultas repetitivas que hab\u00edan significa-do un mayor coste, con \u00e9nfasis en que \"la calidad no es m\u00e1s cara\" era m\u00e1s rentable. Promover y desarrollar las propias capaci- dades, seleccionar la formaci\u00f3n que real-mente nos enriquezca profesionalmente, que nos ayuden a modificar la autoevalua-ci\u00f3n negativista para recuperar la autoes-tima para recuperar el placer de lo mejor hecho dentro de lo posible. M\u00e1s all\u00e1 del trabajo hay vida personal, no descuidarla para nuestro bienestar ps\u00edqui-co, fortalecer v\u00ednculos de pareja, de amis-tad, recuperar peque\u00f1os espacios de ocio, de disfrute, acordes con el estilo y placer de cada uno, es decir condimentar la vida con sal y una mica de pimienta, bastante oli, y suficiente humor para no avinagrarnos. Adem\u00e1s de recomendar a los/as pacien- tes un estilo de vida saludable aplicarnos la misma medicina. Por ej. ejercicio f\u00edsico moderado puede producir efectos tranqui-lizantes significativos, o salir a caminar pa-seando por lugares que nos gustan en grata compa\u00f1\u00eda etc. Si persiste el malestar recordar que existen recursos terap\u00e9uticos y profesionales que pueden utilizarse, pero implica aceptar y encajar que lo \"psi\" hay que considerarlo no como secundario sino como integrante en la condici\u00f3n humana de lo entendido por salud. Por \u00faltimo recordarles que gestionar el ma- lestar para evitar su vuelta contra nosotros mismos, implica canalizarlo, exteriorizar-lo pero de forma eficaz, transformarlo en energ\u00eda motora para luchar por nuestras convicciones, ideales. No como kamikazes solitarios sino conjuntamente con asocia-ciones profesionales, colectivos sensibles ciudadanos, plataformas, formaciones po-l\u00edticas etc. como formas de presi\u00f3n. La his-toria demuestra que los cambios no suelen ser fruto de la resignaci\u00f3n inerte sino de generaciones de lucha. l A ACCI \u00f3n SA n I tARIA E n un ME d I o R u RA l d E CA n ARIAS Acci\u00f3n m\u00e9dica y pensamiento te\u00f3rico Araceli de Armas SantanaM\u00e9dica de atenci\u00f3n primaria/ Especialista en medicina interna / M\u00e1ster en salud p\u00fablica El t\u00edtulo que se ha dado a esta intervenci\u00f3n: \"La acci\u00f3n sanitaria en un medio rural de Canarias\", unido a los temas que ya se han abordado en este foro, nos abre varias l\u00edneas de pensamiento.Por una parte, la necesidad de analizar qu\u00e9 entendemos por \"acci\u00f3n sanitaria\" y c\u00f3mo esta acci\u00f3n cambia en funci\u00f3n del paradigma te\u00f3rico que se aplique sobre los conceptos de salud y enfermedad.Y por otra parte, nos exige definir el medio rural o urbano en el que trabajamos, que es cambiante en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas econ\u00f3micas, sociales e individuales. Si nos centramos en el concepto de \"acci\u00f3n m\u00e9dica\", hemos de asumir que la acci\u00f3n no s\u00f3lo es una respuesta inmediata a la deman-103da puntual y con un m\u00e9todo predominante- mente biol\u00f3gico de intervenci\u00f3n: la prescrip-ci\u00f3n en respuesta a la sintomatolog\u00eda, caso a caso, individuo a individuo y sin aplicar nin-guna relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica causal con sus condiciones de vida, familia, trabajo, h\u00e1bitat, cultura, etc... La acci\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1 sustenta-da siempre en un paradigma m\u00e9dico, en un pensamiento te\u00f3rico, sea su aplicaci\u00f3n cons-ciente o inconsciente, intencionada o no.Este paradigma m\u00e9dico puede ser biologicis-ta -el predominante-, que se centra en el \u00f3r-gano, o bio-psico-social, el menos frecuente, pero que es el que permite una acci\u00f3n m\u00e9dica integral sobre la persona en t\u00e9rminos globa-les en su contexto. En la persona individual, que es una expre-si\u00f3n \u00fanica y singular de sus caracter\u00edsticas sociales, tambi\u00e9n hemos de ver su subjeti-vidad, sus caracter\u00edsticas ps\u00edquicas, sabien-do observar su consciente y su inconsciente, porque en una misma familia, viviendo en las mismas condiciones y con los mismos facto-res de riesgo, la expresi\u00f3n individual de su malestar est\u00e1 tamizada por su inconsciente.El objetivo de esta ponencia es llevarnos, como profesionales de la salud, a la reflexi\u00f3n sobre la necesidad de desarrollar una acci\u00f3n m\u00e9dica integral, sustentada en el paradigma sanitario bio-psico-social, que se proyecte a lo largo de todo el sistema sanitario y no s\u00f3lo en el nivel de la atenci\u00f3n primaria, una l\u00ednea ideol\u00f3gica clara de lo que se pretende alcan-zar, que no es meramente la curaci\u00f3n puntual de la dolencia, sino el equilibrio en la salud de la persona y la comunidad. Agente, factores agresores o de riesgo Medio, v\u00edas de transmisi\u00f3n Poblaci\u00f3n susceptible, hu\u00e9spedTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gicoAgentes: Factores econ\u00f3mico-sociales, Sistema educativo Condiciones de vida y trabajo Medio: Sociedad Leyes CostumbresHu\u00e9sped: Individuos (concepto) Poblaci\u00f3n comunitariaTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gico-socialTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gico-social Estado de salud como resultadoFactores econ\u00f3micos y sociales Factores biol \u00f3gicos de tipo hereditario individualFactores naturales del medio f \u00edsico Factores sanitarios (pol\u00edticas y organizaci \u00f3n del sistema de saludPoder, estado, leyes econ\u00f3micas, conocimientoPoder, gesti\u00f3n, qu\u00e9hacer, c\u00f3mo hacerAgente, factores agresores o de riesgo Medio, v\u00edas de transmisi\u00f3n Poblaci\u00f3n susceptible, hu\u00e9spedTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gicoAgentes: Factores econ\u00f3mico-sociales, Sistema educativo Condiciones de vida y trabajo Medio: Sociedad Leyes CostumbresHu\u00e9sped: Individuos (concepto) Poblaci\u00f3n comunitariaTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gico-socialTri\u00e1ngulo epidemiol\u00f3gico-social104XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS El estudio de la estructura interna de los gru- pos sociales da a conocer la morbilidad espec\u00ed-fica de estos grupos y la morbilidad individual. Creemos que hay que repensar el objeto de trabajo de la ciencia de la salud, tanto las personas como las comunidades. En cuanto al ser humano, ha de superarse la concepci\u00f3n tomista metaf\u00edsica alma-cuerpo. El ser hu-mano es un ser bio-psico-social, entendien-do como ps\u00edquico un ser que tiene su mundo consciente e inconsciente, y que ese incons-ciente determina lo consciente. De manera que todas las condiciones de vida est\u00e1n tami-zadas por ese filtro y cada uno lo manifiesta de un modo diferente.Y, por otra parte, no basta con conocer al ser humano, sino que para transformar esas condiciones que mencion\u00e1bamos, hemos de tener PODER. Poder que tiene expresiones t\u00e9cnicas, administrativas y pol\u00edticas. Sin esos distintos eslabones del poder, sin el conoci-miento y la puesta en marcha de esas distin-tas manifestaciones del poder no se transfor-man las condiciones de vida. Ejemplo, en atenci\u00f3n primaria, ser\u00eda la crea-ci\u00f3n de los consejos de salud para la parti-cipaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico de salud y en la transformaci\u00f3n de los problemas de salud, y que est\u00e1n contemplados en la Ley General de Sanidad, pero que muy pocos centros de sa-lud los han desarrollado.Esta crisis econ\u00f3mica, expresada en el siste-ma sanitario como la estamos viviendo con recortes y otras situaciones en las distintas comunidades aut\u00f3nomas, la vivir\u00edamos y tendr\u00eda unos resultados distintos si en todos los centros de salud se hubieran creado esos \u00f3rganos de control sanitario del sector salud mediante la participaci\u00f3n ciudadana que son los consejos de salud.De lo que se trata, desde la adopci\u00f3n de una visi\u00f3n progresista y cient\u00edfica, es de remover todas las dificultades situacionales de los gru-pos sociales que dificultan el objetivo de tener una salud integral y que conducen al estado de enfermedad. l a pr\u00e1ctica sanitaria integral Hay un hito en la historia de la atenci\u00f3n pri-maria de la salud en Canarias que marca su devenir a lo largo de los cuarenta \u00faltimos a\u00f1os. Entre 1976 y 1980, un grupo de profesionales de la medicina, la enfermer\u00eda y la asistencia social confluimos en lo que entonces era s\u00f3lo un consultorio m\u00e9dico en Tirajana (Gran Ca-naria), un medio que integraba un sector ru-ral, un sector tur\u00edstico y un sector servicios. 105En el centro de salud de Tirajana, coincidimos un equipo que compart\u00eda una formaci\u00f3n m\u00e9di-ca y unas ideas de cambio, de transformaci\u00f3n en los servicios de salud, del que form\u00e1bamos parte un m\u00e9dico especializado en salud p\u00fabli-ca, una m\u00e9dica especializada en medicina in-terna, una enfermera, una trabajadora social y algunos auxiliares cl\u00ednicos y, al mismo tiempo, el equipo se fue enriqueciendo en la medida que desarroll\u00e1bamos programas, de mane-ra que cada profesional se capacitaba en los subprogramas de los que fueran responsables. Cont\u00e1bamos con muy escasos recursos; de hecho, el sueldo de una plaza de m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria y el de una ATS de zona se repart\u00edan voluntariamente entre los 10 profesionales, el resto de los ocho restantes carec\u00edamos de plaza y de sueldo. Actuando en un espacio de alegalidad y de dependencia de nuestras familias y de las donaciones de alimentos por parte de la poblaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 nos motiv\u00f3 a actuar as\u00ed, qu\u00e9 nos sustentaba? - la ideolog\u00eda: un primer equipo sanitario con una visi\u00f3n integral de la atenci\u00f3n sanitaria - la clara determinaci\u00f3n de luchar contra los obst\u00e1culos - el objetivo de prestar una atenci\u00f3n sanita- ria de calidad a esa poblaci\u00f3n. Leavell y Clark establecen tres periodos del proceso salud-enfermedad, relacionados cada uno de ellos con una acci\u00f3n m\u00e9dica: el periodo prepatog\u00e9nico se asocia con la prevenci\u00f3n primaria, el patog\u00e9nico con la prevenci\u00f3n secundaria y el postpatog\u00e9nico con la prevenci\u00f3n terciaria. Proceso salud-enfermedad-Intervenci\u00f3n preventiva Periodo prepatog\u00e9nico Periodo patog\u00e9nico Periodo postpatog\u00e9nico Prevenci\u00f3n primaria Prevenci\u00f3n secundaria Prevenci\u00f3n terciaria Primer nivelSegundo nivelTercer nivelCuarto nivelQuinto nivel Promoci\u00f3n de la tratamiento precocesMinimizaci\u00f3n del da\u00f1oRehabilitaci\u00f3nEL PROCESO SALUD -ENFERMEDAD Esquema de Araceli de Armas e Ione Legaz Proceso tratamiento precocesMinimizaci\u00f3n del da\u00f1o Rehabili- taci\u00f3n Prevenci\u00f3n primaria Prevenci\u00f3n secundaria Prevenci\u00f3n terciariaPeriodo postpatog\u00e9nico106XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS La acci\u00f3n desde el centro de Tirajana se orga- niz\u00f3, a trav\u00e9s de la planificaci\u00f3n y la organi-zaci\u00f3n de los equipos, en dos \u00e1reas: Un departamento de salud p\u00fablica, que llevaba a cabo el an\u00e1lisis del agua de los nacientes y del agua de abasto en zonas co-munes; la gesti\u00f3n de las basuras; la vacu-naci\u00f3n itinerante (teniendo en cuenta la po-blaci\u00f3n dispersa que no acud\u00eda al centro); el estudio de los factores que incid\u00edan en la salud comunitaria y la educaci\u00f3n sanitaria. Hab\u00eda varios subprogramas: - S alud Escolar, desarrollado siempre con los/as maestros/as. Ellos realizaban la encuesta de salud en el domicilio fami-liar lo cual les permit\u00eda a ellos mismos tener una gran idea de sus condiciones de vida. - Educaci\u00f3n Sanitaria, que rodeaba todos los aspectos de nuestro trabajo. - Participaci\u00f3n Comunitaria: creamos aso- ciaciones de vecinos, de juventud, de cultura para que conocieran su realidad y sus capacidades para transformar su vida y condiciones. - Consejos de Salud en todos los barrios. Cada profesional del equipo se hac\u00eda car-go de un barrio, de su educaci\u00f3n sanita-ria en el consejo de salud. Esto fue funda-mental porque tomaron gran conciencia del significado de nuestro trabajo y a la hora de reivindicar el RECONOCIMIENTO oficial del Centro, su lucha y participa-ci\u00f3n fueron fundamentales. Un departamento asistencial, que atend\u00eda las consultas m\u00e9dicas y los diversos progra-mas de salud, como el de H.T.A., Diabetes y otros programas que fueron surgiendo con el desarrollo del trabajo, seg\u00fan las necesi-dades que se fueran haciendo VISIBLES, como fue el Programa de la Mujer. El centro analizaba el estado de salud de la poblaci\u00f3n desde todos los enfoques y en todos sus componentes: h\u00e1bitat, herencia, medio la-boral, salud mental, condiciones econ\u00f3micas, etc. Valor\u00e1bamos el trabajo y ten\u00edamos una gran comunicaci\u00f3n con las y los pacientes, a quienes se dedicaba 40 minutos por consulta, durante la cual se completaba la historia cl\u00ed-nica. Esta atenci\u00f3n personalizada fue quiz\u00e1 el mayor logro que rompi\u00f3 con el viejo mode-lo de atenci\u00f3n primaria de unos minutos por paciente, as\u00ed como crear la historia cl\u00ednica y analizar la salud con mayor perspectiva que ver s\u00f3lo la enfermedad; se trataba de integrar los componentes bio-psico-social en la aten-ci\u00f3n a la salud individual. Mediante el contac-to humano, se trataba de conocer todo lo que rodeaba a las personas, su familia, su traba-jo, su alimentaci\u00f3n, su estado mental, etc.En los comienzos de nuestro trabajo hubo tensiones en la poblaci\u00f3n por ese cambio en la consulta, porque estaba acostumbra-da a que se viera a unas 50 personas al d\u00eda, aproximadamente. Pero la acci\u00f3n del grupo en varios frentes program\u00e1ticos que nunca hab\u00edan visto nos permiti\u00f3 superar esa tensi\u00f3n con la comunidad. El desarrollo del trabajo nos hizo crear las herramientas cotidianas del registro de todo lo que acontec\u00eda en una consulta, desde los aspectos administrativos, cl\u00ednicos, etc. Ade-m\u00e1s y fundamentalmente, ten\u00edamos reunio-nes semanales para planificar, organizar y supervisar lo que est\u00e1bamos realizando.Ejemplos de estos programas y subprogra-mas fueron:1.- En el programa de Salud escolar, los maestros nos hicieron saber que los ni\u00f1os de la escuela sufr\u00edan retraso escolar y que debe-r\u00edamos estudiarlo. Examinamos las condicio-nes de vida (lo social): viv\u00edan en una zona de plantaci\u00f3n de tomates y pepinos durante todo el tiempo de zafra, junto a las cabras, en vi-viendas en malas condiciones; el agua estaba en un estanque del que se surt\u00edan para hacer la comida y beber. Estudiamos a la poblaci\u00f3n infantil (lo individual): se les hizo una entre-vista a los padres, examinamos a los ni\u00f1os, hicimos an\u00e1lisis.107Diagn\u00f3stico. Los ni\u00f1os estaban, por el estudio de las heces, infectados de par\u00e1sitos y con ba-jas cifras de hierro. Tratamiento social: Hablamos con los sindicatos de la aparce- r\u00eda para que hablaran con los due\u00f1os de la tierra y del agua para que limpiaran los estanques. Los sindicatos hablaban con los consejos de salud de su zona. Se plante\u00f3 que la tenencia privada del agua era un factor de riesgo para la salubridad del agua y, por otra parte, el sistema de producci\u00f3n agrario, de tipo feudal-se\u00f1orial (se\u00f1or-siervo) tambi\u00e9n era un factor de riesgo para las condiciones de salud. Los trabajadores de la tierra no se sent\u00edan ciu-dadanos libres, aunque vivieran en un pa\u00eds de ciudadan\u00eda libre. Tratamiento individual a los ni\u00f1os: elimina-ci\u00f3n de par\u00e1sitos en los ni\u00f1os y en sus fami-lias con tratamiento m\u00e9dico, dieta nutritiva para subir los niveles de hierro y medicamen-tos de hierro.Conclusi\u00f3n: el retraso escolar era debido a la anemia ferrop\u00e9nica, cuyas causas eran las condiciones de vida, el agua, en concreto, que ten\u00eda par\u00e1sitos e infectaba a la poblaci\u00f3n de la zona, pero en concreto a la poblaci\u00f3n infan-til que est\u00e1bamos estudiando, las condiciones nutricionales y la parasitosis de cada ni\u00f1o. 2.- Programa de hipertensi\u00f3n Tambi\u00e9n, en el desarrollo del programa de hi-pertensi\u00f3n, pon\u00edamos en marcha la parte de prevenci\u00f3n primaria de la misma, tomando la tensi\u00f3n arterial una vez a la semana a todas las personas de 15 y m\u00e1s a\u00f1os, previamente seleccionadas por el censo, durante 3 sema-nas seguidas; quienes resultaban hipertensos pasaban a consulta para estudio, y al resto se les daban consejos de prevenci\u00f3n primaria para todas las enfermedades cr\u00f3nicas.Ya en la prevenci\u00f3n secundaria del progra-ma de hipertensi\u00f3n se trataba de hacer un diagn\u00f3stico precoz y tratamiento efectivo y oportuno. Aqu\u00ed, haciendo las historias cl\u00edni-cas, descubrimos que algunos s\u00edntomas de las mujeres hipertensas eran distintos que los de los hombres hipertensos y, de nuevo, surgen los interrogantes. Lo llamativo fue que los s\u00edntomas que describ\u00edan los libros se identi-ficaban m\u00e1s con los s\u00edntomas de los hombres hipertensos y no encontr\u00e1bamos en ninguna fuente esos s\u00edntomas distintos de las mujeres hipertensas. De aqu\u00ed surgi\u00f3, despu\u00e9s de conversaciones con te\u00f3ricas de la mujer, que ya empezaba en Las Palmas capital (Dra. Asunci\u00f3n Gonz\u00e1lez de Ch\u00e1vez), el \"programa de la mujer\".As\u00ed, iban surgiendo distintas l\u00edneas progra-m\u00e1ticas con el desarrollo del trabajo. Como si de un abanico se tratara, se iban abriendo posibilidades.La experiencia de Tirajana fue el producto de un trabajo de equipo, que cont\u00f3 con la par-ticipaci\u00f3n popular, docente, universitaria y sindical; de poner en marcha ideas, de abajo hacia arriba, y de transformar el medio. Pa-ralelamente al trabajo m\u00e9dico, se realiz\u00f3 una actividad de participaci\u00f3n comunitaria con vecinas y vecinos y con maestras y maestros, que fueron mediadores efectivos entre el cen-tro y las familias y que garantiz\u00f3 la perma-nencia del centro de salud hasta alcanzar el objetivo de demostrar que esa forma de aten-ci\u00f3n era mucho m\u00e1s efectiva que los ambula-torios de dicha \u00e9poca. Esta participaci\u00f3n comunitaria se reforz\u00f3 con las demandas a las instituciones, a los ayun-tamientos, etc. Despu\u00e9s de la creaci\u00f3n de los consejos de salud, hubo sensibilizaci\u00f3n y la poblaci\u00f3n se moviliz\u00f3 por sus propios intere-ses, demandando el sostenimiento del centro de salud. Se produjo una fuerte coordinaci\u00f3n de apoyo al centro de salud a trav\u00e9s de las asociaciones de vecinos de Las Palmas y res-to de las islas, incluida la Universidad de La Laguna, porque la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria no estaba a\u00fan creada; se re-108XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS cabaron firmas de solidaridad y se pidi\u00f3 el apoyo de la hasta entonces Direcci\u00f3n General de Sanidad y el INP, que estaban tambi\u00e9n en un proceso de creaci\u00f3n del Ministerio de Sa-nidad.La intervenci\u00f3n en Tirajana tuvo un fuerte componente de prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n y pro-moci\u00f3n de la salud en conexi\u00f3n estrecha con la vecindad. Se llevaba a cabo una atenci\u00f3n gratuita, personalizada y universal. La prime-ra etapa fue de implantaci\u00f3n y la segunda de mostrar que la idea funcionaba, que pod\u00eda ser un modelo a seguir en toda Espa\u00f1a. Durante el corto periodo de existencia del centro de Tirajana se realiz\u00f3 el primer diagn\u00f3stico de salud por zonas de una manera sistem\u00e1tica.En 1978, el consultorio local fue reconocido, en el \u00e1mbito nacional, como \"centro piloto nacional\", germen del primer centro de salud en la historia sanitaria de Espa\u00f1a, muy com-pleto en cuanto a desarrollo program\u00e1tico y modelo de referencia para los que vinieron despu\u00e9s. El modelo te\u00f3rico practicado en Ti-rajana supuso un cambio cualitativo, pues de una asistencia puramente biol\u00f3gica se pas\u00f3 a lo que hab\u00edamos descrito al principio: un pensamiento bio-psico-social y estrat\u00e9gico de cambio. A\u00f1os despu\u00e9s, hacia 1980, tuvimos otras ex-periencias, en otros centros, pero con estas mismas l\u00edneas de pensamiento. Me refiero al Hospital Dermatol\u00f3gico de Las Palmas, que en los a\u00f1os 70\u00b4s era una lepro-ser\u00eda que adolec\u00eda de las m\u00e1s elementales t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas, que a\u00fan conservaba vestigios de los tratamientos mitom\u00e1gicos, y no exist\u00eda en aquel entonces censo de pobla-ci\u00f3n afectada y, aunque exist\u00eda un programa de intervenci\u00f3n, \u00e9ste no se desarrollaba, por lo que el equipo del centro cre\u00f3 un nuevo pro-grama que ayud\u00f3 a erradicar la lepra en Ca-narias a base de una actuaci\u00f3n sistem\u00e1tica y cient\u00edfica. Una tercera experiencia, entre 1982-83, en la que se aplic\u00f3 este modelo de pensamien-to fue en Telde, una ciudad del sureste de la isla de Gran Canaria, donde en el entonces Ambulatorio (ahora transformado en C.A.E., Centro de Atenci\u00f3n Especializada), adem\u00e1s de la consulta tradicional de 3 minutos, se co-menz\u00f3 a realizar screenning y seguimiento de los casos de HTA, reuni\u00e9ndonos en la \u00faltima planta del centro, a detectar las diferencias en la sintomatolog\u00eda de mujeres y hombres, a practicar la detecci\u00f3n temprana y precoz de los casos, y de ah\u00ed a iniciar una actividad de educaci\u00f3n sanitaria comunitaria, a la que asist\u00edan mayoritariamente mujeres, a trav\u00e9s de las parroquias, las asociaciones de veci-nos, las escuelas, etc. Esta actividad fue el germen del primer cen-tro de la mujer \"Isadora Duncan\", en Telde, que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en \"Centro Mu-nicipal de la Mujer\" del municipio y que fue modelo a seguir por el resto de centros de la mujer de las islas. A partir de entonces y gra-cias a ese trabajo, las antiguas \"concejal\u00edas de planificaci\u00f3n familiar\" se denominaron \"concejal\u00edas de la mujer\" y con contenidos de trabajo m\u00e1s integrales de los que ten\u00edan.Por otra parte, por esas fechas, a finales de los a\u00f1os 80\u00b4s, a ra\u00edz de encuentros y conver-saciones con profesionales del \u00e1mbito univer-sitario preocupadas por la estrecha vincula-ci\u00f3n entre g\u00e9nero y salud, con la Dra. Asun-ci\u00f3n Gonz\u00e1lez de Ch\u00e1vez (nuestra querida Chun), creamos el primer seminario \"Mujer y Salud\", que data de 1990, y que, creemos, fue el primero de toda Espa\u00f1a, seguido del de Zaragoza.Alrededor de 1995 se crea el Aula de la Mu-jer de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, a partir de ese germen del primer Seminario \"Mujer y Salud\", una experiencia que a\u00fan subsiste, redenominada actualmente Aula de Igualdad. El primer libro del semi-nario \"Cuerpo y subjetividad femenina\", con art\u00edculos de Silvia Tubert y Victoria Sau, se edit\u00f3 en 1993, y fue presentado por el rector de la Universidad. 109En la d\u00e9cada de los 90\u00b4s se editan otros dos li- bros del seminario, con participaci\u00f3n de Car-me Valls y Silvia Tubert.Con todo ello pretendemos explicar que, sea cual sea el lugar de trabajo que tengamos, en cualquier nivel organizativo o de acci\u00f3n, lo importante es tener ese pensamiento integral y las concepciones arriba mencionadas del ser humano, al mismo tiempo que crear una red participativa o de poder.Desgraciadamente, los pensamientos de me-dicina integral y de estrategias de cambio han sufrido un reduccionismo que ha permitido que prevalezca de nuevo la visi\u00f3n biologicis-ta y sexista invisible, si bien no en todos los casos, pero s\u00ed en la mayor\u00eda de los centros de salud.Se genera de esta forma un c\u00edrculo vicioso de demanda-atenci\u00f3n-nueva demanda, que res-ponde exclusivamente a la sintomatolog\u00eda, y no tanto a los agentes causantes o factores de riesgo, hu\u00e9sped o condiciones de vida. Ade-m\u00e1s, desde el punto de vista de la concepci\u00f3n del ser humano, continuamos reproduciendo el esquema tomista cuerpo-alma, la dualidad metaf\u00edsica de los s\u00edntomas desconectados del entorno que los genera y de su subjetividad.Esto es, en tanto se tratan patolog\u00edas cr\u00f3nicas, hoy prevalentes en los servicios sanitarios, fundamentalmente desde una perspectiva bio-logicista, se est\u00e1n reproduciendo las condicio-nes de vida y los factores de riesgo que propi-cian esas mismas patolog\u00edas cr\u00f3nicas.La progresiva transformaci\u00f3n de los centros de salud en ambulatorios de atenci\u00f3n a la demanda ha perdido en el camino la oportu-nidad de aprovechamiento en la generaci\u00f3n de conocimiento social a partir del caudal de la base de informaci\u00f3n m\u00e1s rica que posee una instituci\u00f3n p\u00fablica para conocer la feno-menolog\u00eda del proceso salud-enfermedad: la sintomatolog\u00eda m\u00e9dica y social a partir de la cual acceder a la planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria sobre datos reales y completos de la salud humana tal como la concibe la Or-ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud: como un complejo proceso bio-psico-social, cultural y ambiental. l a formaci\u00f3n Para tener y aplicar ese pensamiento te\u00f3rico, es preciso adquirir una formaci\u00f3n especiali-zada en un paradigma cient\u00edfico de salud in-tegral, que no se adquiere com\u00fanmente con el actual curr\u00edculo universitario, en el que prima una concepci\u00f3n biologicista del proce-so salud-enfermedad, y que es preciso termi-nar de prepararse a trav\u00e9s de foros, lecturas alternativas, cursos de reciclaje de las distin-tas gerencias de primaria y especializada, en \u00e1reas de psicolog\u00eda, administraci\u00f3n sanitaria, planificaci\u00f3n y epidemiolog\u00eda.Este conocimiento as\u00ed formado ha de per-mear las gerencias de atenci\u00f3n primaria, los centros de salud, la universidad, la poblaci\u00f3n, y, para reforzar dicho conocimiento, es nece-saria la creaci\u00f3n de los consejos de salud de zona de cada centro de salud, porque es ah\u00ed, en el centro de salud y en el consejo de salud, donde transmitimos y aplicamos ese conoci-miento, y donde la poblaci\u00f3n nos transmite c\u00f3mo vive y lo que vive, y de esa interacci\u00f3n ha de surgir la acci\u00f3n diversificada e inte-gral, con distintos niveles de responsabilidad y coordinaci\u00f3n del proceso, que responda realmente a la complejidad de la salud-enfer-medad, m\u00e1s que una simple prescripci\u00f3n o f\u00f3rmula local para un s\u00edntoma aislado en la globalidad de la persona. l a investigaci\u00f3n La primera funci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria es su caracter\u00edstica investigativa, asociar, ver las causas de los fen\u00f3menos cl\u00ednicos, sociales, ps\u00edquicos, que nos puedan llevar a elaborar estrategias de cambio. No se trata de universalizar las acciones de to-dos los centros de salud con programas prede-110XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS terminados, aunque puedan existir. Se trata de reconocer a esa comunidad con sus particu-laridades, estilos de vida, relaciones, que nos defina la identidad de la comunidad con la que tenemos que trabajar, y previo conocimiento de que todas las comunidades son distintas. Y , por tanto, las acciones program\u00e1ticas.No hay nada predeterminado en este caso, aunque haya programas determinados de dis-tintas patolog\u00edas. Curiosamente existen pro-gramas de atenci\u00f3n a la hipertensi\u00f3n, a la dia-betes, a la obesidad, pero no hay programas de atenci\u00f3n a las neurosis, a las depresiones, que tendr\u00edan el sentido de poder explicar a la gente c\u00f3mo ser seres aut\u00f3nomos, como ser ca-paces de elegir la vida que desean. Y no los hay porque no hay formaci\u00f3n previa de las y los planificadores en salud y de las y los profe-sionales, porque previamente no hay una de-cisi\u00f3n pol\u00edtica educativa orientada a abordar este tipo de programas estrat\u00e9gicos de cambio.La formaci\u00f3n cient\u00edfica, la investigaci\u00f3n, el conocimiento de los objetos de trabajo (ser humano individual y su comunidad) y la par-ticipaci\u00f3n ciudadana a trav\u00e9s de los consejos es lo que garantiza la supervivencia de la cali-dad de la atenci\u00f3n primaria de salud en todas las crisis, incluida la actual, y la resistencia frente a unas pol\u00edticas restrictivas, y adem\u00e1s garantiza el avance de la ciencia. R E fl EXI on ES S ob RE l A At E n CI \u00f3n A l AS PERS on AS MAyo RES d ES d E l A C on S ultA d E At E n CI \u00f3n PRIMARIA Aurora Rovira M\u00e9dica de familia, BarcelonaEsta reflexi\u00f3n nace de una sensaci\u00f3n de inco- modidad creciente, y compartida, en la aten-ci\u00f3n a las personas ancianas de la consulta, especialmente aquellas en situaci\u00f3n de fra-gilidad. Los cambios demogr\u00e1ficos y sociales han dado paso a un escenario nuevo: gran envejecimiento de la poblaci\u00f3n, pacientes con m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas, muy de-pendientes, que viven en n\u00facleos familiares reducidos, y escasas ayudas al cuidado. La posibilidad de prevenir o tratar las en-fermedades cardiovasculares o el c\u00e1ncer ha dado paso a mayor supervivencia asociada a menudo a un aumento de la discapacidad por enfermedades neurodegenerativas o pluripa-tolog\u00eda. Adem\u00e1s, constatamos que existe poca evidencia de la efectividad de los tratamien-tos farmacol\u00f3gicos sobre la morbimortalidad en personas mayores con pluripatolog\u00eda y aun hay menos evidencia de sus efectos sobre la calidad de vida. A pesar de ello, con fre-cuencia, las personas mayores no participan suficientemente en las decisiones que afectan a su salud (especialmente en la prevenci\u00f3n farmacol\u00f3gica), y los y las profesionales no reflexionamos suficientemente sobre los con-flictos \u00e9ticos que se generan en la asistencia. Por tanto, a pesar del tiempo y esfuerzo que dedicamos, temo que nuestra actuaci\u00f3n sa-nitaria pueda aumentar la medicalizaci\u00f3n y la dependencia, y contribuir a alargar la vida sin mejorar su calidad.Este escenario nuevo afecta de forma deter-minante a las mujeres, por su mayor supervi-vencia y carga de morbilidad, y por su papel mayoritario como cuidadoras. Y podr\u00edamos a\u00f1adir, por la feminizaci\u00f3n creciente de la atenci\u00f3n primaria. l os condicionantes de salud y fragili- dad Para empezar, es fundamental reconocer que la edad, el sexo y la presencia o no de enfermedades cr\u00f3nicas no son los \u00fanicos de-terminantes de discapacidad y dependencia. Existen otros condicionantes de much\u00edsima importancia como son la calidad de los cuida-dos que recibimos, la existencia de ayudas so-111ciales para el cuidado, las relaciones sociales y afectivas o la ausencia de ellas, la pobreza y las desigualdades de clase, etc. El g\u00e9nero y las desigualdades asociadas son factores important\u00edsimos; as\u00ed, cualquier disminuci\u00f3n del estado de bienestar y las ayudas a la de-pendencia afecta doblemente a las mujeres, como pacientes y como cuidadoras. Todos estos factores determinan la presencia de discapacidad y dependencia, y condicio-nan la percepci\u00f3n subjetiva de salud y la cali-dad de vida. Por eso es tan importante reco-nocerlos: la medicalizaci\u00f3n del envejecimien-to responsabiliza (culpabiliza) a la persona y desv\u00eda la atenci\u00f3n de los problemas sociales durante la vejez.En este texto me voy a centrar en dos temas que me parecen los mayores retos actuales en la atenci\u00f3n a las personas mayores desde la atenci\u00f3n primaria de salud: la polimedicaci\u00f3n y la continuidad de la atenci\u00f3n. Polimedicaci\u00f3nSe define como la presencia simult\u00e1nea de 5 o m\u00e1s f\u00e1rmacos de uso cr\u00f3nico (>3meses). Tengamos en cuenta que el consumo medio de medicamentos en pacientes ambulatorios mayores de 65 a\u00f1os en nuestro entorno es de 7-13 f\u00e1rmacos.Las consecuencias de la polimedicaci\u00f3n son muy importantes: Aumento efectos adversos (EAM). La fre- cuencia de EAM es del 6% se asocian 2 medicamentos, 50% cuando se asocian 5, y casi el 100% cuando se asocian 8 \u00f3 m\u00e1s medicamentos. En la pr\u00e1ctica hay que con-siderar como posible EAM cualquier nuevo s\u00edntoma (ca\u00eddas, confusi\u00f3n, incontinencia urinaria, cambios de comportamiento, de-presi\u00f3n...) que aparezca en personas poli-medicadas. Reducci\u00f3n de la eficacia por menor cum- plimiento (los pacientes priorizan los medi-camentos m\u00e1s importantes seg\u00fan criterios distintos a los nuestros). Aumento morbimortalidad, peor autoper- cepci\u00f3n de salud, peor calidad de vida. Aumento de la necesidad y complejidad de los cuidados. Aumento del uso de recursos sanitarios y de los costes. Figura 1. Modificado de: E. Gavil\u00e1n y A. Villafaina. Polimedicaci\u00f3n y salud: estrategias para la adecuaci\u00f3n terap\u00e9utica. Disponible en: http://www.polimedicado.com112XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Aunque muchos de los factores asociados a la polimedicaci\u00f3n (Figura 1) son poco modifica-bles desde el sistema de salud, es importante resaltar aquellos que s\u00ed dependen de nuestra actividad:1. Aplicaci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica basadas en la evidencia (GPC). La escasa evidencia disponible de la efectividad de los f\u00e1rmacos en personas ancianas, fr\u00e1gi-les, con comorbilidad y polimedicadas se aplica a menudo sin adecuar al contexto cl\u00ednico individual del paciente. En resu-men, podemos considerar la polifarmacia causada por la suma del aumento de la esperanza de vida, la comorbilidad y la aplicaci\u00f3n acr\u00edtica de las GPC. 2. Organizaci\u00f3n del sistema sanitario: m\u00fal- tiples prescriptores, falta de continuidad asistencial, escaso reconocimiento de la atenci\u00f3n primaria, falta de tiempo en las consultas, modelo centrado en el medica-mento (consulta = receta), la tecnolog\u00eda y el hospital. 3. Influencia de la industria en la investiga- ci\u00f3n y la docencia. \u00bfPodemos hacer algo desde la consulta de atenci\u00f3n primaria? La respuesta es s\u00ed, mucho: - Podemos contextualizar y ajustar la medi- caci\u00f3n a las preferencias y necesidades in-dividuales. - Podemos conciliar el tratamiento prescrito en cada transici\u00f3n asistencial. - Podemos utilizar herramientas para mejo- rar la adecuaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n: listas de f\u00e1rmacos de uso inapropiado en per-sonas mayores (criterios de Beers, STOPP START, etc.), alertas informatizadas de se-guridad, de interacci\u00f3n f\u00e1rmaco-morbili-dad y f\u00e1rmaco-f\u00e1rmaco, de polimedicaci\u00f3n, etc. - Y finalmente, podemos decidir la retirada de f\u00e1rmacos. Recientemente cada vez m\u00e1s publicaciones se hacen eco de la necesidad de retirar trata-mientos cr\u00f3nicos (\"deprescribing\", prescrip-ci\u00f3n razonable), dependiendo de la expecta-tiva de vida, el tiempo esperado para obtener un beneficio del f\u00e1rmaco, y lo que esperamos conseguir con el tratamiento prescrito en re-laci\u00f3n a los objetivos de cuidado. Por tanto, a medida que aumenta la fragilidad, aumentar\u00e1 la selectividad en los objetivos del tratamien-to y disminuir\u00e1 la agresividad terap\u00e9utica. Aunque los estudios son hasta ahora escasos y diversos, la retirada de f\u00e1rmacos en perso-nas ancianas fr\u00e1giles se muestra segura y con beneficios cl\u00ednicos. Hay que generar conoci-miento sobre cu\u00e1ndo y c\u00f3mo retirar f\u00e1rmacos en pacientes espec\u00edficos, as\u00ed como profundi-zar en la investigaci\u00f3n para reconciliar las m\u00faltiples GPC en pacientes con comorbilidad. Aunque es mucho lo que podemos hacer para reducir la polimedicaci\u00f3n desde la atenci\u00f3n primaria, a menudo las m\u00e9dicas y m\u00e9dicos de familia hemos abdicado de esta responsabili-dad por la sobrecarga de trabajo, la falta de prestigio profesional frente a otras especia-lidades, iniciativas institucionales contrarias (como propuestas de desburocratizaci\u00f3n que incluyen que cada m\u00e9dico se responsabilice de su prescripci\u00f3n, o el exceso de control de medicamentos \"penalizados\") y la escasa im-plicaci\u00f3n de otros profesionales (enfermer\u00eda, farmac\u00e9uticos comunitarios, farmac\u00f3logos de atenci\u00f3n primaria). Es imprescindible un abordaje multidisciplinar que incluya desde educaci\u00f3n para la salud hasta intervenci\u00f3n sobre el entorno social. Continuidad asistencialLa continuidad asistencial es un pilar funda- mental de la medicina de familia y es impres-cindible para integrar y coordinar la atenci\u00f3n realizada en diferentes contextos asistencia-les. Se apoya en la continuidad de la informa-ci\u00f3n y en la relaci\u00f3n personal, basada en la confianza y la responsabilidad, generada tras el contacto continuado en el tiempo (longitu-dinalidad). 113Una adecuada continuidad en la atenci\u00f3n dis- minuye la yatrogenia y la morbimortalidad, mejora la atenci\u00f3n al final de la vida, y redu-ce los costes. Pero en el caso de las personas mayores la continuidad est\u00e1 muy amenazada por la multiplicidad de entornos asistenciales y de cuidados en los que se mueven, y por mayores dificultades de desplazamiento y co-municaci\u00f3n. En nuestro entorno se han hecho mejoras importantes especialmente en la continuidad de la informaci\u00f3n, pero no se contabiliza el tiempo de consulta necesario para la conti-nuidad y se valora muy poco la continuidad interpersonal. Se ha descrito un impacto negativo de la con-tinuidad asistencial sobre las y los profesio-nales que la ejercen, en relaci\u00f3n con la mayor carga de responsabilidad e implicaci\u00f3n emo-cional. Pero este impacto negativo podr\u00eda ser debido a las condiciones en que se ejerce la continuidad y a la falta de soporte a los profe-sionales, ya que la relaci\u00f3n interpersonal con los pacientes se describe habitualmente como una fuente de satisfacci\u00f3n.Es imprescindible valorar el tiempo profe-sional que se dedica a la continuidad asis-tencial y profundizar en los factores que la condicionan. Para acabar... Para concluir esta reflexi\u00f3n, creo que la aten- ci\u00f3n a las personas mayores desde la consul-ta de atenci\u00f3n primaria debe guiarse por dos ideas fundamentales: \"cuidar m\u00e1s que curar\" y \"desmedicalizar\" Cuidar m\u00e1s que curar en la consulta: pro- mover la toma de decisiones compartidas, empoderar en el cuidado, buscar tiempo y estrategias para la continuidad. C uidar m\u00e1s que curar desde las institucio- nes: potenciar los roles profesionales m\u00e1s integradores, promover cambios organizati-vos que garanticen la continuidad, facilitar la coordinaci\u00f3n entre red sanitaria y red social. Desmedicalizar : reducir los excesos diag- n\u00f3sticos, preventivos y terap\u00e9uticos; reco- nocer los la relaci\u00f3n y la palabra; generar conoci-miento independiente, midiendo la capaci-dad funcional y la calidad de vida. Es imprescindible repensar la atenci\u00f3n sani-taria a las personas mayores. Y tambi\u00e9n, los cuidados a la dependencia, ya que es imposi-ble \"solucionar el problema\" desde el punto de vista m\u00e9dico asistencial. Y, individual y co-lectivamente, reflexionar sobre c\u00f3mo quere-mos envejecer. bI bl I o GRA f\u00ed A - La web del polimedicado. Polimedicaci\u00f3n y salud. www.polimedicado.com - Gu\u00eda para la implantaci\u00f3n de programas de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en los centros sanitarios. Sociedad catalana de farmacia cl\u00ednica, 2009. - Observatorio de Pr\u00e1cticas Innovadoras en el Manejo de Enfermedades Cr\u00f3nicas Com-plejas. www.opimec.org - Holmes HM, Reconsidering Medication Appropriateness for Patients Late in Life. Arch Int - Sergi, G; De Rui, M; Sarti, D. Feasibility study of a approach Drugs A. Deprescribing. 2011 www.austra-lianprescriber.com - h licy/policies/c/continuityofcaredefinition.html American Academy of Family Phisi-cians - Barbara Starfield. Atenci\u00f3n primaria. Equi- librio entre necesidades de salud, servicios y tecnologia. 2001 - James T. Birch. Continuity of care and the geriatric patient. http://www.kumc.edu l AS vAC un AS A d E b At E Amalia n \u00e1cher f ern\u00e1ndez Pediatra.Centro de Salud de Benicassim -Castell\u00f3n- I nt R odu CCI \u00f3n - Las vacunas han sido y son herramientas poderosas para proteger nuestra salud in- dividual y colectiva. Se considera que junto con el agua potable son unas actuaciones que ha contribuido en gran medida a redu-cir la mortalidad de la poblaci\u00f3n mundial y mejorar la calidad de vida. - E vitan muertes y secuelas bien utilizadas y han conseguido erradicar enfermedades o dis-minuir su incidencia de un modo significativo. - Parad\u00f3jicamente cuando m\u00e1s grande es su beneficio a nivel individual y colectivo ma-yor es la preocupaci\u00f3n por los efectos ad-versos que pueden producir. - D ecimos que las vacunas han sido v\u00edctimas de su propio \u00e9xito. Parece l\u00f3gico que al dis-minuir o desaparecer las enfermedades prevenibles y dejarse de percibir como ame-nazantes nos olvidemos de ellas sin tener presentes las enormes consecuencias que podr\u00edan tener sino existieran las vacunas... - No podemos considerarlas solo en nues- tro entorno sino que nuestra pauta de ac-tuaci\u00f3n influye tanto en nuestra poblaci\u00f3n como en otras zonas del mundo que son menos afortunadas que nosotros en salud. Tampoco debemos olvidar que enfermeda-des erradicadas en unos pa\u00edses persisten end\u00e9micas en otros pa\u00edses -poliomielitis- - Pero todas las vacunas no pueden ser con- sideradas como \"iguales\" en importancia. La presi\u00f3n de la farmaindustria, el \"mie-do\" injustificado, la ignorancia, las luchas pol\u00edticas etc. hacen que se utilicen algunas vacunas sin evidencias cient\u00edficas que las justifiquen. ERRA d ICACI \u00f3n d E l A v IR u E l A - El programa de erradicaci\u00f3n de la viruela se llev\u00f3 a cabo entre los a\u00f1os 1966-1980. End\u00e9mica a finales de los a\u00f1os 60 en Asia y Africa adem\u00e1s de la vacunaci\u00f3n hubo de realizarse un gran trabajo de campo. - El \u00faltimo caso de viruela en el mundo se confirm\u00f3 en Somalia. Consider\u00e1ndose erra-dicada del mundo el 26/10/1979. P ol I o MIE l I t IS - Acompa\u00f1a al hombre a lo largo de la histo- ria y a\u00fan existe en el mundo aunque desde el a\u00f1o 1988 haya disminuido en m\u00e1s del 95%. - La \u00fanica prevenci\u00f3n posible es la vacuna administrada en 3-4 dosis que protege al ni\u00f1o/a de por vida. - Sabemos que afecta sobre todo a ni\u00f1os me- nores de 5 a\u00f1os pero tambi\u00e9n a adultos y que de un 5% al 10% de los casos se pro-duce la muerte por parada respiratoria y que existen secuelas importantes (par\u00e1lisis 115fl\u00e1cidas 1:200 casos).En Espa\u00f1a tras las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n que se iniciaron en 1964 se produjo una dr\u00e1stica disminu-ci\u00f3n del n\u00famero de casos. Tabla 1 Casos 3000 25002000 1500 1000 500 0Poliomelitis en Epa\u00f1a. A\u00f1os: 1949 - 1989 1949 1954 1959 1964 1969 1974 1979 1984 1989 A\u00f1oswww.postpoliomexico.org Tabla 1 Mapa 1- En Espa\u00f1a en 1989 se declararon los 2 \u00fal- timos casos de polio salvaje. - La OMS declara erradicada de Europa la Poliomielitis el 21/06/2002 y desde el a\u00f1o 2004 se sustituye la vacuna oral Sabin -vi-rus atenuados- por la vacuna Salk intra-muscular -virus A ctualmente a\u00fan existen casos de Polio- mielitis. Tenemos pa\u00edses end\u00e9micos: Pa-kist\u00e1n, Afganist\u00e1n, Nigeria, India, Congo. En el a\u00f1o 2010 se notificaron 1117 casos de Poliomielitis a nivel mundial. Mapas 1 y 2. - 116XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS - M ientras que un solo ni\u00f1o/a siga infectado de poliovirus los ni\u00f1os/as de todos los pa\u00ed- ses correr\u00e1n el riesgo de contraer la en-fermedad. El poliovirus puede pasar muy f\u00e1cilmente a pa\u00edses exentos de polio y pro-pagarse con rapidez entre la poblaci\u00f3n no inmunizada. Para erradicar la polio se necesita:1. Que no haya un solo caso de Polio salvaje en 3 a\u00f1os2. Que los pa\u00edses cumplan con las normas de vigilancia internacionales. 3. Que cada pa\u00eds demuestre su capacidad para detectar, notificar y responder a ca-sos de polio importados Reacciones graves secundarias a la vacunaci\u00f3n oral polio: Polio Paral\u00edtica se consideran 1 caso por cada 750.000 primeras dosis administradas y 1 caso cada 2.400.000 dosis totales adminis-tradas. El riesgo aumenta en inmunodeficientes. Mapa 1117SARAMPI \u00f3 n La vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica disminuy\u00f3 la mor- talidad a nivel mundial pasando de 873.000 muertes en el a\u00f1o 1999 a 345.000 muertes en el a\u00f1o 2005.En Espa\u00f1a se introdujo la vacuna en el a\u00f1o 1978 y se pas\u00f3 de tasas de 520,18 casos por 100.000 habitantes en 1972 a tasas de 0.22 casos por 100.000 habitantes en el 2002.La OMS ten\u00eda como objetivo erradicar el sa-rampi\u00f3n de la Regi\u00f3n Europea en el a\u00f1o 2007 pero se han encontrado con dificultades. En Europa se ha pasado de 7000 casos en el 2009 a 30.000 casos 2010 (73% no vacuna-dos). Por ello ha ordenado unas estrategias: mantener coberturas vacunales con dos do-sis en el 95% de la poblaci\u00f3n y una segunda oportunidad de recaptaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n susceptible y mejor informaci\u00f3n de los pro-fesionales.En Espa\u00f1a la incidencia de sarampi\u00f3n ha empezado a aumentar en el a\u00f1o 2010 hay tasas del 0.66/100.000 habitan-tes -muy superior a la del a\u00f1o anterior 0.06/100.000-Afecta a grupos de edad que deber\u00edan estar vacunados ya que un 32% son ni\u00f1os de 16 meses a 19 a\u00f1os y de ellos un 80% no est\u00e1n vacunados correctamen-te. Los menores de 15 meses representan el 19% y de ellos el 45% tienen entre 12 y 15 meses, por ese motivo alguna comu-nidad aut\u00f3noma ha adelantado la vacuna-ci\u00f3n a los 12 meses. Un 44,6% tienen en-tre 20-39 a\u00f1os y de este grupo menos de un 5% est\u00e1n vacunados y en su mayor\u00eda carecen de inmunidad natural. Los brotes se han iniciado en poblaci\u00f3n susceptible y marginal y posteriormente se han extendi-do a poblaci\u00f3n general con afectaci\u00f3n de personal sanitario y casos nosocomiales.Por ello se recomienda la vacunaci\u00f3n de todos los profesionales sanitarios menores de 45 a\u00f1os y de estudiantes de medicina y enfermer\u00eda antes de incorporarse a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica 118XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS Incidencia de sarampi\u00f3n primer trimestre 2010 Incidencia primer trimestre 2011 Eu.vac.net casos/100.000 habitantes CA l E nd ARI o S vAC un A l ES En Espa\u00f1a tenemos actualmente 19 calenda- rios vacunales distintos -tantos como autono-m\u00edas- con acceso a distintas vacunas seg\u00fan sea el lugar donde vivan nuestros ni\u00f1os. Son los calendarios vacunales \"oficiales\" autori-zados por las Consejer\u00edas de Salud de las dis-tintas autonom\u00edas.Por otra parte la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pe-diatr\u00eda recomienda un calendario vacunal donde se incluyen otras vacunas: la vacuna contra el pneumococo -que el Ministerio de Sanidad recomienda solo para los grupos de riesgo- y la vacuna contra el rotavirus.Nos planteamos muchas dudas ante esta situa-ci\u00f3n tan diversa: \u00bfEs \u00e9tico recomendar vacunas no financiadas?. \u00bfHay evidencias cient\u00edficas que justifiquen la vacunaci\u00f3n?. \u00bfQu\u00e9 dice la OMS respecto a estas vacunas?. \u00bfExisten recur-sos para implantar la vacunaci\u00f3n?. \u00bfQu\u00e9 pasa con la poblaci\u00f3n de riesgo?. \u00bfHay recursos para la poblaci\u00f3n de riesgo?. \u00bfLas autoridades sani-tarias \"velan\" por nuestra salud?. Si dejamos de vacunar a una parte de la poblaci\u00f3n impor-tante \u00bfqu\u00e9 puede pasar? -Tenemos tasas vacu-nales en el 2008 de rotavirus 54% en la Comu-nidad Valenciana y en el 2010 de neumococo del 66%...- \u00bfLa vacunaci\u00f3n de una parte de la poblaci\u00f3n protege al resto?, \u00bfHay m\u00e1s posibili-dad de cambios de serotipos circulantes?R otAv IR u S La OMS nos dice que \"en los pa\u00edses donde la muerte por diarrea representa al menos un 10% de la mortalidad en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, la introducci\u00f3n de las vacunas contra el rotavirus se recomienda encarecidamente\". No es el caso de Espa\u00f1a.Por otra parte hay consenso en la necesidad del desarrollo de programas de vigilancia regionales y locales para hacer un seguimiento de la efica-cia y seguridad frente a las vacunas del rotavirus y supervisar los posibles cambios de prevalencia de serotipos del rotavirus circulantes. En Espa\u00f1a actualmente se utiliza la vacuna Ro-tateq despu\u00e9s de detectar en el a\u00f1o 2010 ADN de un circovirus porcino en la vacuna Rotarix. n E u M o C o C o S treptococcus pneumoniae es importante por estar asociado a un amplio rango de enferme-dades: desde procesos comunes del tracto res-piratorio superior hasta formas graves: neumo-n\u00eda, sepsis, meningitis. El riesgo de contraer es-tas infecciones es mayor en menores de 2 a\u00f1os, en mayores de 65 a\u00f1os y en personas con facto-res de riesgo. Existe un grave problema y es la aparici\u00f3n de resistencias a antibi\u00f3ticos: 50% a penicilina, fracasos terape\u00faticos desde los a\u00f1os 90 con macrolidos y quinolonas, tambi\u00e9n resis-tencias a cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n.119En el a\u00f1o 2003 el Ministerio de Sanidad y Con- sumo coordin\u00f3 un estudio que concluye que hay que incluir la enfermedad por neumococo invasora (ENI) en el sistema de vigilancia de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria.La vacuna polisac\u00e1rida utilizada en mayores de 2 a\u00f1os y adultos es eficaz para 23 tipos de neu-mococos. En menores de 2 a\u00f1os se han desa-rrollado vacunas conjugadas eficaces dirigidas a: 7 tipos de neumococos, 10 y 13. Actualmente la vacuna con 13 serotipos -Prevenar 13- es la m\u00e1s utilizada en nuestro pa\u00eds. Las tasas vacu-nales en el a\u00f1o 2010 en la Comunidad Valen-ciana eran de un 66% tanto para la poblaci\u00f3n general como para los grupos de riesgo. Habr\u00e1 que conocer la incidencia de ENI en dis-tintos grupos de edad en nuestro pa\u00eds y los se-rotipso circulantes as\u00ed como el posible reempla-zo de los mismos a lo largo del tiempo. OMS y SAGE -Grupo de expertos en asesora-miento estrat\u00e9gico sobre inmunizaci\u00f3n- en no-viembre del a\u00f1o 2010 detectan signos de sus-tituci\u00f3n por seroptipos no vacunales en zonas donde se ha utilizado la vacuna. Los cambios dependen de la incidencia de la enfermedad antes de la introducci\u00f3n de la vacuna, de los m\u00e9todos de vigilancia, dosis, calendarios va-cunales, antibi\u00f3ticos utilizados, resistencias...Pero esta sustituci\u00f3n de serotipos tambi\u00e9n se ha observado en pa\u00edses donde no se han intro-ducido las vacunas neumoc\u00f3cicas conjugadas. lA MEdI CAlIzA CIo n dEl Su fR IMIEn to E n l A I nfA n CIA Ana Gonz\u00e1lez u riarte Psiquiatra. Huesca I nt R odu CCI \u00f3n Hablar de infancia y medicalizaci\u00f3n es un tema complejo, controvertido y pol\u00e9mico. Una de las primeras preguntas que surgen es:\u00bf d e qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de Medicalizar? El modelo te\u00f3rico del que partimos al anali- zar cualquier realidad nos provee de \"mapas, gu\u00edas y faros\" que nos orientan al interpre-tar e intervenir en dicha realidad. El modelo m\u00e9dico biologicista tiende a buscar causas org\u00e1nicas y a tratar enfermedades, frecuen-temente con medicamentos. Pero pensamos que la realidad del sufrimiento humano y es-pec\u00edficamente infantil es mucho m\u00e1s comple-ja e irreductible a lo biol\u00f3gico. Si \"s\u00f3lo\" disponemos de un modelo biologi-cista todo lo abordaremos o trataremos como \"enfermedades\". Las intervenciones que ha-remos estar\u00e1n en funci\u00f3n de las herramientas de las que dispongamos. Y como dicen que dijo Gordon Allport: \"si tu \u00fanica herramien- ta es un martillo, tratar\u00e1s a todo el mundo como a un clavo\".As\u00ed, aunque hay distintas acepciones del t\u00e9rmi-no medicalizar, aqu\u00ed nos referimos al uso de un modelo m\u00e9dico biologicista reduccionista como \u00fanica v\u00eda de abordaje de \"trastornos\", dificultades y problemas de \u00edndole emocional. \u00bf h ablamos de trastornos o de sufrimiento?El uso que hacemos del lenguaje no es ino- cuo. El lenguaje en cierto modo configura la realidad y el uso de uno u otro t\u00e9rmino va a condicionar nuestra mirada y nuestra inter-venci\u00f3n. Hablar de \"Trastornos\" nos evoca disfunci\u00f3n, alteraci\u00f3n, algo que est\u00e1 estropeado o funcio-na mal. Cuando hablamos de \"trastornos in-fantiles\" la imagen que se representa es la de ni\u00f1os que \"funcionan mal\", a los que etique-tamos y a los que hay que arreglar. Sugiere causalidad tipo lineal y que la causa del tras-torno es intr\u00ednseca al ni\u00f1o/a. Ponemos el ori-gen en el ni\u00f1o/a, es el ni\u00f1o/a \"trastornado\" el que tiene los s\u00edntomas y son los s\u00edntomas los 120XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS que hay que tratar. Evoca con m\u00e1s facilidad \"etiolog\u00edas\" o causas individuales, intr\u00ednse-cas a la persona, biol\u00f3gicas o m\u00e9dicas y esta consideraci\u00f3n etiol\u00f3gica nos conducir\u00e1 m\u00e1s frecuentemente a etiquetajes diagn\u00f3sticos y a \"tratamientos\" que con m\u00e1s probabilidad co-rren el riesgo de ser farmacol\u00f3gicos.No es lo mismo hablar de \"trastornos menta-les\" que hablar de \"sufrimiento o malestar\". Si hablamos de \"sufrimiento y malestar\" evocaremos con m\u00e1s facilidad el ni\u00f1o en su contexto, con sus circunstancias personales, incluidas las biol\u00f3gicas, pero inmerso en su familia, en su escuela y grupo social. Por lo que el riesgo de se\u00f1alar, identificar y etique-tar al ni\u00f1o como trastornado disminuye, al tiempo que aumentan nuestras posibilidades de comprensi\u00f3n e intervenci\u00f3n. l a medicalizaci\u00f3n del sufrimiento en la infancia desde una Modelo Ecosis-t\u00e9mico Aclarados o al menos se\u00f1alados estos puntos propongo continuar reflexionando sobre algu-nos aspectos del sufrimiento infantil y de la me-dicalizaci\u00f3n desde una perspectiva ecosist\u00e9mica siguiendo el modelo de Urie Bronfenbrenner (Bronfenbrenner , 1979). Dicho modelo aporta un marco te\u00f3rico que permite integrar y visua-lizar la influencia y las interrelaciones entre los diversos y distintos factores implicados. El autor propone desde una visi\u00f3n ecol\u00f3gica del desarro-llo humano, que el funcionamiento psicol\u00f3gico de las personas est\u00e1 en gran medida determina-do por la interacci\u00f3n con lo que les rodea. Y no solo con el entorno m\u00e1s inmediato, como puede ser la familia, sino con los diferentes entornos, que van desde lo m\u00e1s cercano, a los contextos m\u00e1s amplios: factores gen\u00e9ticos y temperamen-tales individuales; v\u00ednculos afectivos y estilos educativos familiares; relaciones y apoyo de las familias de origen; red social de amigos; escuela y relaciones familia-escuela; condiciones labora-les de los padres; sistema sanitario y relaciones con el mismo; mitos, creencias y valores de una cultura determinada; \u00e9tica y legislaci\u00f3n. Desde este modelo podemos plantearnos di-versas cuestiones:- \u00bfQu\u00e9 factores est\u00e1n determinando las dife- rentes expresiones de sufrimiento infantil en cada caso concreto? - \u00bfQu\u00e9 tipo de intervenciones son m\u00e1s efica- ces, m\u00e1s coherentes y m\u00e1s \u00e9ticas? - \u00bfQu\u00e9 factores est\u00e1n condicionando el apa- rente aumento de los diagn\u00f3sticos psiqui\u00e1-tricos en la infancia? \u00bfA qu\u00e9 obedece la creciente medicalizaci\u00f3n? - \u00bfQu\u00e9 podemos hacer las y los profesiona- les para prevenir, abordar y tratar el sufri-miento de la infancia? Son muchas y complejas las respuestas y desbordan las posibilidades de este art\u00edcu-lo. Mi propuesta es m\u00e1s una invitaci\u00f3n a re-flexionar. \u00bf qu \u00c9 fAC to RES ES t \u00c1 n d E t ERMI- n A ndo l AS d I f ERE nt ES EXPRESI o - n ES d E S uf RIMIE nto I nfA nt I l E n CA d A CAS o C on CRE to ? El modelo propuesto nos facilita ante cada si- tuaci\u00f3n concreta visualizar que factores est\u00e1n contribuyendo en mayor o menor medida al malestar y distintos niveles, tomando a modo de ejemplo algunos aspectos y siendo conscientes de que hay otros muchos tan importantes o m\u00e1s que estaremos pasando por alto. No pretendemos abarcar todo lo posible sino se\u00f1alar la diversidad de factores.Los distintos niveles:- Ontosistema: caracter\u00edsticas propias del su- jeto. Rasgos biol\u00f3gicos, temperamentales y personalidad, por ejemplo. - Microsistema: las relaciones familiares y otras cercanas. Los padres, hermanos, de-m\u00e1s figuras familiares cercanas y las/los amigos \u00edntimos. - Mesosistema: relaci\u00f3n existente entre dos o m\u00e1s sistemas que tienen estrecha in-fluencia en la persona. La capacidad de un entorno (hogar, escuela o lugar de trabajo) para ser un contexto eficaz para el desarro-llo depende de la existencia y de la natu-raleza de las interconexiones sociales entre los entorno. La importancia de las relacio-nes familia-escuela en el caso de los ni\u00f1os. O la influencia de las condiciones laborales de los padres. - Exosistema : que corresponder\u00eda a la comu- nidad en la que estamos inmersos. -Macrosistema: se refiere a la influencia de factores culturales y del momento hist\u00f3rico en particular. Creencias, mitos y valores de una cultura o determinado grupo social; las pol\u00edticas sanitarias y el papel de la indus-tria farmac\u00e9utica. 1. ONTOSISTEMA F actores individuales tanto biol\u00f3gicos, como temperamentales y rasgos de perso- nalidad ocupar\u00edan este nivel de an\u00e1lisis.Es evidente que Hay nu-merosos y complejos factores gen\u00e9ticos, bioqu\u00edmicos, anat\u00f3micos q ue est\u00e1n en la base de todas nuestras funciones. Pero esto no significa que cualquier cam-bio o alteraci\u00f3n en las emociones o en la conducta tenga como base una disfunci\u00f3n biol\u00f3gica ni que, aun existiendo dicha dis-funci\u00f3n esta s\u00f3lo se pueda abordar biol\u00f3gi-camente.Kandel (Premio Nobel de Medicina 2000) se\u00f1ala que \"el cerebro es una estructura di- n\u00e1mica y pl\u00e1stica . .La psicoterapia es una forma de aprendizaje que modifica la ex-presi\u00f3n g\u00e9nica y por tanto la intensidad de las conexiones sin\u00e1pticas\". Un ejemplo de c\u00f3mo la \"palabra\" (la psico-terapia) modifica la biolog\u00eda est\u00e1 en un es-tudio finland\u00e9s (Karlsson, 2011) que sugiri\u00f3 que la terapia psicodin\u00e1mica pod\u00eda tener un impacto significativo en la transmisi\u00f3n sero-tonin\u00e9rgica. Usando neuroimagen (SPECT) se comprob\u00f3 que tras 1 a\u00f1o de psicoterapia el patr\u00f3n de recaptaci\u00f3n de serotonina pre-viamente reducido se hab\u00eda normalizado; cosa que no ocurri\u00f3 en el sujeto control que no recibi\u00f3 psicoterapia.Este estudio sugiere que el cerebro res-ponde a las palabras igual que lo hace a las sustancias qu\u00edmicas.Numerosos estudios (Barudy, 2005) llegan a la conclusi\u00f3n que la ausencia de contactos f\u00edsicos, ternura y cuidados parentales ade-cuados alteran la organizaci\u00f3n de las zonas prefrontales cerebrales. Y esta desorgani-zaci\u00f3n de las regiones pre-frontales altera la modulaci\u00f3n del cerebro emocional por la corteza cerebral.Gabbard (en Abdala, s.f.) afirma: \"la expe- riencia subjetiva, los procesos interperso-nales y el autoconocimiento son aspectos FAMILIAS ORIGENMesosistema (1) LEGISLACION SANITARIA ETICA REDES SOCIALES HISTORIA PREVIA Macrosistema Exosistema Microsistema M P 111 1ENTORNOS LABORALES MITOS, CREENCIAS Y ACTITUDES ACERCA DEL COMPORTAMIENTO INFANTIL, LA MEDICINA, LOS FARMACOS, ETCPERSONAL SANITARIOAMIGOS ESCUELANI\u00d1A/NI\u00d1O122XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS del estudio psiqui\u00e1trico que no deben sos- layarse ante la excitaci\u00f3n producida por los neurotrasmisores y la gen\u00e9tica molecu-lar. M\u00e1s a\u00fan, un aspecto de la psiquiatr\u00eda como especialidad es su inter\u00e9s en definir los rasgos singulares de la persona \". 2. M ICROSISTEMA: La familia puede adoptar formas muy dife-rentes para cumplir sus funciones de pro-tecci\u00f3n biopsicosocial de sus miembros y de transmisi\u00f3n de la cultura.Una suficiente y segura vinculaci\u00f3n o nutri-ci\u00f3n afectiva como necesidad b\u00e1sica es cla-ve desde el inicio de la vida para una buena salud mental. Los seres humanos necesita-mos nutrici\u00f3n afectiva y relacional y existe numerosa investigaci\u00f3n que da cuenta de los \"circuitos\" biol\u00f3gicos implicados (ver Baru-dy, 2005).En contrapartida uno de los factores de es-tr\u00e9s m\u00e1s importante es la p\u00e9rdida afectiva por fallecimiento de alguno de los padres o la p\u00e9rdida por separaci\u00f3n conyugal; situa-ciones de aislamiento social; falta de red de apoyo, etc. El \"estr\u00e9s\" intenso y/o manteni-do en el tiempo est\u00e1 claramente relaciona-do con problemas de salud a corto, medio y largo plazo. Las personas que se sienten en peligro ponen en marcha los mecanismos fisiol\u00f3gicos del estr\u00e9s. En las personas que se sienten seguras sus niveles de estr\u00e9s son m\u00e1s bajos. Y en la infancia dadas sus carac-ter\u00edsticas de inmadurez y dependencia estos efectos pueden ser a\u00fan m\u00e1s graves.Pensando en la infancia y las familias po-demos encontrar ni\u00f1os y ni\u00f1as que sufren por diferentes situaciones como: p\u00e9rdida de un familiar, incapacidad o incompetencia de los padres para proveer de una base afectiva segura, porque est\u00e1n atrapados en el con-flicto conyugal de sus padres, maltratados por abuso o negligencia, sobreprotegidos y fusionados lo cual dificulta su identidad, ta-ponados en sistemas r\u00edgidos que no toleran el cambio, etc. O padeciendo las consecuen-cias del estr\u00e9s familiar.El prescribir medicamentos como primera y/o \u00fanica medida ante \"s\u00edntomas\" emocio-nales o comportamentales niega, ignora, ta-pona y cronifica posibles duelos y/o disfun-ciones relacionales. 3. M ESOSISTEMA - L as relaciones con la familia extensa son enriquecedoras en la etapa infantil, fuente alternativa de relaciones de apego, apoyo para la familia nuclear, colch\u00f3n en situa-ciones de estr\u00e9s. Su presencia enriquece y act\u00faa como factor protector. Su ausencia o las relaciones familiares conflictivas ac-t\u00faan como posible factor desencadenante de sufrimiento. - L as relaciones con el sistema escolar : Aspectos como las excesivas ratios ni\u00f1os/personal docente; el modelo de escuela y sus exigencias de rendimiento acad\u00e9mico; las dificultades para \"individualizar\" se-g\u00fan las necesidades infantiles; las presio-nes, expectativas y exigencias familiares. Es muy frecuente que al sistema sanitario acudan las familias derivadas desde el sis-tema escolar para tratar los \"problemas de conducta\" pidiendo respuestas farma-col\u00f3gicas.FAMILIAS ORIGENMesosistema (1) LEGISLACION SANITARIA ETICA REDES HISTORIA PREVIA Macrosistema Exosistema Microsistema M P NI\u00d1A/NI\u00d1O111 1Relaciones familiares Relaciones sistema escolarGrupo de iguales Sistema sanitario ENTORNOS LABORALES MITOS, CREENCIAS Y ACTITUDES ACERCA DEL COMPORTAMIENTO INFANTIL, LA MEDICINA, LOS FARMACOS, ETCPERSONAL SANITARIOAMIGOS ESCUELA123- E l grupo de iguales en las diferentes etapas del desarrollo es esencial para un buen funcionamiento y ajuste. El aisla-miento, situaciones de abuso o acoso, el no ser aceptado en el grupo de referencia o la presi\u00f3n que ejerce el grupo sobre el individuo son algunos de los factores que pueden contribuir al sufrimiento en la in-fancia. - L os entornos laborales de los padres in- fluyen de muy diversas formas en el bien-estar o malestar familiar y, por tanto en las hijas y los hijos. El estr\u00e9s, la falta de tiempo por sobrecarga laboral, la ausencia de empleo, etc. - E l sistema sanitario : es imposible en- numerar todos los factores relacionados con el sistema sanitario que est\u00e1n con-dicionando el abordaje del sufrimiento infantil. Pero se\u00f1alo la existencia del do-cumento \"Manifiesto STOP DSM\" donde numerosas asociaciones y profesionales abogan \" por una psicopatolog\u00eda cl\u00ednica que no estad\u00edstica y por un abordaje subjetivante del sufrimiento ps\u00edquico en ni\u00f1os y adolescentes\" . Tomo de este ma- nifiesto las palabras de G. Berrios (2010) \u00abNos enfrentamos a una situaci\u00f3n para-d\u00f3jica en la que se les pide a los cl\u00ednicos que acepten un cambio radical en la for-ma de desarrollar su labor, (ej. abando-nar los consejos de su propia experien-cia y seguir los dictados de datos esta-d\u00edsticos impersonales) cuando en reali-dad, las bases actuales de la evidencia no son otras que lo que dicen los esta-d\u00edsticos, los te\u00f3ricos, los gestores, las empresas (como el Instituto Cochrane) y los inversores capitalistas que son pre-cisamente aquellos que dicen donde se pone el dinero\u00bb. En consecuencia, mani-festamos nuestra defensa de un modelo sanitario donde la palabra sea un valor a promover y donde cada paciente sea considerado en su particularidad.4. MACROSISTEMA: En este nivel hemos de tener en cuenta la in- fluencia de elementos como: - L as pol\u00edticas sanitarias . Por poner un ejemplo nos podemos preguntar c\u00f3mo influye el hecho de que en Espa\u00f1a sigue sin haber especialidad de Psiquiatr\u00eda Infanto-juvenil. Los profesionales que se dedican a este campo se han forma-do por su cuenta o en otros pa\u00edses del entorno. - El poder de la industria farmac\u00e9utica y su influencia en la organizaci\u00f3n de congresos, formaci\u00f3n, financiaci\u00f3n de estudios... - Creencias, mitos y costumbres : o L as personas y familias nos consultan cuando de forma natural no pueden resolver lo que les ocurre. Y traen con-sigo sus propias creencias acerca del origen de los problemas y c\u00f3mo resol-verlos. o L a cultura del zapping: existe una aso- ciaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n temprana a la televisi\u00f3n antes de los 2 a\u00f1os de edad y la aparici\u00f3n de problema aten-cionales en los ni\u00f1os. Un 43% de los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os ven diaria-mente la televisi\u00f3n y un 26% tienen un aparato de televisi\u00f3n en su habitaci\u00f3n. (Health,2004) - Situaciones sociales de pobreza, marginali- dad y falta de recursos. 124XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS \u00bfq u\u00c9 Po dE MoS hA CER lA S y l oS PRo- fE SIo nAlE S PARA PRE vEnI R, A b oR- dA R y tR AtA R El Su fR IMIEn to dE nI- \u00f1A S y nI\u00f1 oS ? 1. Individualizar T omarse tiempo, no correr, no prejuzgar. Cada ni\u00f1o o ni\u00f1a, cada familia, cada situaci\u00f3n es diferente. No caer en el normativismo, hay muchas maneras de ser personas o familias. Es imprescindible individualizar, lo cual en-tre otras cosas requiere tomarse tiempo para una adecuada escucha y evaluaci\u00f3n. Tener en mente un modelo sist\u00e9mico, integra-dor que ayude a ver qu\u00e9 factores contribuyen a cada situaci\u00f3n en particular2. T ener en cuenta lo espec\u00edfico de las ni- \u00f1as y ni\u00f1os como sujetos de atenci\u00f3n en sa-lud mental infantojuvenil:a. La dependencia: por su naturaleza inma- dura, los ni\u00f1os y adolescentes son depen-dientes de sus familias. b. La demanda de atenci\u00f3n no suele partir de ellos. Son los padres, la escuela, los servicios sociales, el juzgado...quien hace demanda de atenci\u00f3n. Y, a menudo, lo su-puestamente patol\u00f3gico puede ser el me-jor nivel de adaptaci\u00f3n que un ni\u00f1o puede tener ante una situaci\u00f3n complicada. O sus s\u00edntomas ser la \u00fanica forma de denun-cia que tienen de una situaci\u00f3n abusiva o maltratante. Y, siendo v\u00edctima corremos el riesgo de transformarlo en una etiqueta diagn\u00f3stica. c. L os ni\u00f1os y ni\u00f1as son personas en desa- rrollo, y por tanto evolutivos, cambiantes y polimorfos. La forma de expresar el sufri-miento y las dificultades es enormemente variada; y tanto puede ocurrir que \"los s\u00edn-tomas \"expresados\" sean llamativos y no se correlacionen con \"gravedad\" como lo con-trario, ni\u00f1os y adolescentes \"sobreadapta-dos\" que acarrean importantes dificultades. 3. V aloraci\u00f3n de cualquier ni\u00f1o mediante la realizaci\u00f3n de al menos tres pasos: a. Entrevista familiar amplia b. Entrevistas y sesiones de juego con el ni\u00f1o c. V isita y entrevista en la escuela En su atenci\u00f3n es imprescindible la coordi- naci\u00f3n, el trabajo en equipo y en red (familia, escuela, servicios sociales). 4. En la intervenci\u00f3n: a. Ampliar el foco, es decir no quedarse en el s\u00edntoma sino a analizar las relaciones, b. R edefinir en t\u00e9rminos menos patologizantes c. Cuidar el v\u00ednculo, la alianza terap\u00e9utica con todos los miembros de la familia d. Cuidar el v\u00ednculo con el sistema escolar e . R eforzar los recursos naturales de ni\u00f1as y ni\u00f1os y sus familias: Se pueden describir algunos aspectos relacionales y sociales en las familias que actuar\u00edan como factores protectores para disminuir el riesgo de s\u00edn-tomas emocionales y para promover bien-estar y un desarrollo adecuado de los ni\u00f1os: - Estilo de apego seguro en la madre y el padre como factor protector para el de-sarrollo. - Clima marital c\u00e1lido. Buena relaci\u00f3n de la pareja de padres (a\u00fan en el caso de separaciones). - L\u00edmites claros y flexibles respecto a las familias de origen, que permitan dife-renciaci\u00f3n y autonom\u00eda al mismo tiempo que sentimientos de pertenencia y apoyo mutuo. - F lexibilidad que permita adaptarse al cam- bio. -Pertenencia a red social de apoyo. 5 . L as y los profesionales tenemos un papel decisivo a la hora de promover cuidados y salud en la infancia lo cual puede hacer desde postu-ras colaborativas, igualitarias y equitativas. b I bl I o GRA f IA Abdala, R. (s.f.) Neurociencia y psicoan\u00e1lisis en http://es.scribd.com/PabloCba/d/2531343 Barudy, J y Dantagnan, M (2005). Los buenos tratos a la infancia. Gedisa.125Bronfenbrenner, U (1979). La ecolog\u00eda del de- sarrollo humano. Paid\u00f3sHealth JM. (2004). Exposici\u00f3n temprana a la televisi\u00f3n y problemas posteriores de atenci\u00f3n en los ni\u00f1os. Pediatrics (Ed sp) 2004;57(4) 193-4.Karlsson, H. (2011). chanisms DSM. En http://stopdsm.blogspot.com.es/2011/04/manifiesto-favor-de-una-psicopatologia.html l A I MPoRtAnC IA P SICo l\u00f3G ICA dE dE- J AR quE lA S nI\u00f1A S S EAn nI\u00f1A S Gemma C\u00e1novas Sau Psic\u00f3loga Cl\u00ednica-Psicoterapeuta wwwgemmacanovassau.comnova@gemmacanovassau.com E s sabido en Psicolog\u00eda que existen una serie de etapas evolutivas por las que atraviesan ni\u00f1as y ni\u00f1os a lo largo de su infancia. En cada una de ellas se logran adquisiciones de car\u00e1cter cogni-tivo, motriz, y tambi\u00e9n en el plano emocional. As\u00ed, igual que se comprende que las t\u00edpicas ra-bietas y oposicionismo de los dos a tres a\u00f1os son normales e incluso saludables, que el pen-samiento abstracto se desarrolla hacia los siete a\u00f1os, etc. se constata desde el trabajo cl\u00ednico atendiendo menores, que cada una de estas fa-ses da lugar a la posterior y que utilizando el simbolismo de una escalera, los \"pelda\u00f1os\" en este caso hay que subirlos de uno en uno, ya que si por ir deprisa se salta alguno, ese \"pelda-\u00f1o\" no queda absorbido por el salto al siguien-te, al modo de la recuperaci\u00f3n de asignaturas, sino que en el plano afectivo queda impreso el salto en vac\u00edo tambi\u00e9n en el inconsciente, no sin consecuencias para el aparato ps\u00edquico.Existen tres grandes etapas psicoevolutivas: La primera que se extiende de los 0 a los 3/5 a\u00f1os Etapa Oral, Anal, Pre Ed\u00edpica, Ed\u00edpica.La segunda que va de los 5/6 a los 11/12 Fase de LatenciaLa tercera que se inicia a los 11/12 hasta los 15 aprox PubertadUna primera ley aplicable a todas las fases mencionadas: No se puede acceder a la au- tonom\u00eda sino se transita primero por la de-pendencia.La primera etapa es en la que se asientan las bases del Yo, antes de llegar al Yo el ni\u00f1o/a ha de atravesar una serie de subfases para encontrarse como alguien diferente a trav\u00e9s del espejo, el espejo materno. En la ni\u00f1a este proceso es mas complejo ya que tal como se refiere Lemoine, \" la ni\u00f1a entra en el espejo y no sale nunca de \u00e9l, porque el ideal que ve su madre es ella misma\". Es un proceso de iden-tificaci\u00f3n mas a la de la diferenciaci\u00f3n.La denominada madurez precoz es mas fre-cuente en ni\u00f1as que en ni\u00f1os, debido a facto-res culturales, estereotipos de g\u00e9nero. Creen-cias y Frases populares tales como \"las ni\u00f1as maduran antes\", pueden hacen un flaco favor sino se matizan, a la posibilidad de que tanto ni\u00f1as como ni\u00f1os vivan plenamente su infan-cia, una infancia no recortada.Los estereotipos de g\u00e9nero no son ajenos a la configuraci\u00f3n de ideales respecto a la femi-neidad y masculinidad ya desde la infancia y pre-pubertad.\"Las ni\u00f1as maduran antes\" deviene pues en estereotipo que se asocia a factores tales como: tendencia adaptarse a situaciones, obedecer y complacer al otro, reprimir agre-sividad, posponer deseos propios en aras de cuidar, hacer de \"peque\u00f1as mam\u00e1s\" de los que lo necesitan, incorporar un lenguaje adulto como propio, etc. todos ellos factores valorados socialmente, escolarmente, en el plano familiar...Cuantas pacientes habr\u00e9 atendido que han narrado en sus sesiones las consecuencias nefastas de haber tenido que ejercer unas 126XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS responsabilidades que las desbordaban por circunstancias sociales o familiares en \u00e9pocas de su infancia en que deberian haber estado jugando y en la escuela.Nos encontramos de hace unos a\u00f1os aqu\u00ed con una tendencia acuciante en l\u00ednea a tres facto-res relacionados entre s\u00ed:1. La disminuci\u00f3n de las etapas de juego creativo que en s\u00ed mismo es terap\u00e9utico de forma espont\u00e1nea (Winicott) sustituidas por uso de tecnolog\u00eda (ordenador, m\u00f3vil...) afecta a ambos sexos. A partir de 7 /8 a\u00f1os ya casi no piden juguetes, no juegan desde el punto de vista creativo, simb\u00f3lico. 2. La implantaci\u00f3n de usos, costumbres, mo- das, im\u00e1genes... propiciadas por medios de comunicaci\u00f3n, art\u00edculos de consumo, mas propias de etapas posteriores, como por ejemplo: tacones y maquillaje en las ni\u00f1as a los 8 a\u00f1os, o ropa que deja de ser infantil muy pronto y pasa a ser de adul-ta en miniatura, apenas salen de la etapa beb\u00e9s, promovida desde internet por hijas de artistas, en que las peque\u00f1as a modo de siniestras Miss Sunshine* van a clase, por la calle, a hoteles con sus padres, etc. es decir, se traslada al \u00e1mbito de lo p\u00fablico. 3. E fecto contaminante por medio de hiper - excitaci\u00f3n sexual genital en la fase de laten-cia- (e incluso antes) mediante la impregna-ci\u00f3n del visionado de determinadas series, pel\u00edculas, programas, que da paso a un uso de lenguaje sexual imitativo de corte patriar-cal desvinculado adem\u00e1s por completo de la afectividad. Se confunde as\u00ed la informaci\u00f3n sexual adecuada a cada etapa que debe ir acompa\u00f1ada de trabajo afectivo con la impli-caci\u00f3n de las madres, con la propagaci\u00f3n de ciertos modelos de comportamiento inade-cuados tanto en la forma, el planteamiento, como en relaci\u00f3n a la fase evolutiva que no se corresponde, empuj\u00e1ndolas a un pase al acto, como forma de preguntarse respecto a s\u00ed mismas y a su destino como futuras mu-jeres. (v\u00e9anse porcentajes embarazos que prosiguen e interrumpidos, en casi ni\u00f1as y consumo de p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s como anticonceptivo) Una mam\u00e1 en un taller que conduzco, me co-menta que en la escuela de su hijo: un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os lleva un preservativo a la escuela, los com-pa\u00f1eros lo admiran por ello y hacen un corro a su alrededor, un ni\u00f1o y una ni\u00f1a se declaran novios con cinco a\u00f1os y se besan en la boca di-ciendo ellos mismos que se dan \"un pico\"(\"un pico y una pala\" habr\u00eda que darles a los crea-dores de anuncios televisivos en que aparecen ni\u00f1as con pose seductora de adultas) con el be-nepl\u00e1cito de mamas y papas que los observan y frente al laisser faire de educadoras que ya se sienten impotentes frente a tanta presi\u00f3n social que a\u00f1o tras a\u00f1o constatan que avanza en di-recci\u00f3n contraria a lo que dicta no s\u00f3lo la etapa de cada ni\u00f1a sino al b\u00e1sico sentido com\u00fan.A los doce o trece a\u00f1os, llegan las ni\u00f1as a com-petir a ver cual ha tenido mas experiencias sexuales y con quien, usando sujetadores que \"suben el pecho\", o utilizando las frases t\u00edpicas masculinas \"a ver quien te tiras o te follas este finde\" por poner un ejemplo, pero las grie-tas de su inconsistencia interna se traslucen paralelamente a este despliegue de aparente fortaleza, fortaleza vac\u00eda, a trav\u00e9s de grandes inseguridades respecto su cuerpo (man\u00edas por adelgazamiento que pueden conducir a cuadros de anorexia, dependencias obsesivas respecto a tener siempre un ni\u00f1o-puber var\u00f3n que las seduzca o ellas seducirlo o que diga que quiere salir con ellas, de lo contrario se sienten hu\u00e9rfanas emocionales, etc. etc.Las consecuencias del freno al recorrido por las etapas psicoevolutivas no son sin consecuencias:Ejemplos de posibles efectos: Creaci\u00f3n de falso \"self\", ya que se trata de un self prestado. Perdidas de si mismas. Fragilidad yoica. Baja autoestima Freno a la creatividad personal por asimi- laci\u00f3n a supuesto estereotipo de feminei-dad standard.127 Desorientaci\u00f3n- confusi\u00f3n interna Desinter\u00e9s por su vida acad\u00e9mica. Baja tolerancia a la frustraci\u00f3n Disminuci\u00f3n de recursos internos para en- frentar circunstancias vitales en el presente y en el futuro. Falsa capacidad de autonom\u00eda ya que no se ha transitado debidamente por la depen-dencia natural debido a la ausencia de l\u00edmi-tes y de contenci\u00f3n. Asimilaci\u00f3n-Introyecci\u00f3n de perfiles de fe- mineidad que se presentan tras la fachada de pseudoactivaseductora pero en el fon- do sumisa, que las incapacitan para el en-cuentro con su autenticidad interior y ello frena el desarrollo de su potencial y proble-matiza las relaciones con su mismo sexo y tambi\u00e9n con el otro sexo, aumentando ries-go de recibir malos tratos ya que buscan ser completadas a toda costa. Riesgo de aparici\u00f3n de depresi\u00f3n en la vida adulta. En definitiva, se promueven -es un problema general de todas las clases sociales y tipos de centros educativos- futuras mujeres que no se hallen en condiciones de tomar las riendas de su propia vida. Prevenci\u00f3n P roteger a la Infancia, pre-adolescencia y adolescencia de la aniquilaci\u00f3n masiva al derecho a una existencia con condiciones propias y adecuadas (Derechos del Ni\u00f1o y de la Ni\u00f1a, firmados en la Unesco en el a\u00f1o). V elar porque las ni\u00f1as -especialmente- ya que sobre ellas recaen estereotipos de g\u00e9nero camuflados, mas todo un sistema ideol\u00f3gico y econ\u00f3mico que persigue la consecuci\u00f3n de la eliminaci\u00f3n del disfrute l\u00fadico de la infancia, reconvertida en objeto de consumo y de alienaci\u00f3n al servicio de otros intereses que no son evidentemente el respeto a un desarrollo arm\u00f3nico y progre-sivo de acuerdo con lo que se\u00f1ala el saber cient\u00edfico de la Psicolog\u00eda Evolutiva. Las ni\u00f1as han de ser ayudadas a poder-em-poderarse en el sentido creativo del t\u00e9rmino: Atravesar pelda\u00f1o a pelda\u00f1o las etapas evolutivas que les corresponden. Expresar su derecho a sentir rabia, a de- fenderse y luego aprender a canalizarla mediante la palabra. Jugar , jugar mucho y a todo, hasta que de forma natural y no forzada les reclamen otras inquietudes internas que no externas. Utilizar el lenguaje para comunicarse que les salga del alma, eliminando el mime-tismo con el lenguaje prestado, el pseudo adulto que queda bien socialmente, pero no es aut\u00e9ntico. Potenciar su saber, sus intuiciones, no deni- grar su sensibilidad ni su empat\u00eda. Desde la infancia transmitirles que pueden ser libres, su destino no es tener un novio ni casarse, ni estar al servicio de los dem\u00e1s por ser ni\u00f1as, en todo caso un elecci\u00f3n. Lo mismo para la maternidad Poner l\u00edmites a las corrientes del exterior sin temor: no al maquillaje o modas pre-maturas con la excusa de que las dem\u00e1s ni-\u00f1as lo hacen o sus madres se lo compran. Maquillarse en fiestas y carnavales, no para ir a la escuela a estudiar o ir de compras con mam\u00e1. Pactar cuando sea necesario sin omitir la verdad sobre las trampas y se\u00f1a-lar el camino: todo a su debido tiempo. T ransmitirles que no siempre lo que hace la mayor\u00eda es lo mejor o mas saludable. Que su sexualidad es suya y es diferente a la de los varones. Formar a las madres para que abandonen la inercia y se indignen, puedan ir contra corriente, es el futuro de sus hijas lo que est\u00e1 en juego. Formar a los educadores al respecto. Para que mediante los observatorios se penalice a las empresas que se benefician de este es-tado de cosas y a la vez lo promueven, as\u00ed 128XIII Seminario de autoformaci\u00f3n de la Red CAPS como forzarlas a que reciclen sus objetivos empresariales en otra direcci\u00f3n.(penalizar la propagaci\u00f3n de concursos de menores que imitan adultos, mises infantiles, pro-moci\u00f3n de venta de maquillajes, ropa o cal-zado inadecuado para menores de edad) F omentar el di\u00e1logo profundo madres-hijas. Formar a las madres para que potencien su creatividad y la transmitan a sus hijas. \"Mujeres, es obvio que el orden de nuestro mundo actual es otro. Depender\u00e1 de noso-tras recordar, reconectar y regresar a la Fuente. Juntas\" Zulma Reyo bI bl I o GRA f\u00ed A : - A lborch, C., Solas, Madrid, Temas de Hoy, 1999. - B enedek, A., Parentalidad, Buenos Aires, Amorrortu, 1983. - B erbal, S., Pi-Sunyer, M.\u00aa T., El cuerpo silen- ciado, Barcelona, Editorial Viena, 2001. - B owlby, J., Los v\u00ednculos afectivos: formaci\u00f3n, desarrollo y p\u00e9rdida, Madrid, - M orata, 2003. - B urin, M., El malestar de las mujeres, la tran- quilidad recetada, Buenos Aires, Paid\u00f3s, 1991. - C \u00e1novas, S. G., El Larousse de la mujer , Bar- celona, Spes, 2002 [cap\u00edtulos sobre psicolog\u00eda]. - N i\u00f1os dif\u00edciles, Padres separados, Relaciones familiares y otros, Barcelona, RBA- Planeta, Col. \u00abTu hijo\u00bb, 1995. - C ol. \u00abAspectos emocionales de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida\u00bb, Barcelona, Col\u00b7legi Oficial de Psic\u00f2legs de Catalunya, 2005. - A dopci\u00f3n y acogimiento: presente y perspec- tivas, Barcelona, Universitat de d'Antropologia Social y Cultu-ral), 2004. - \u00ab Post-adopci\u00f3n: reflexiones del trabajo con grupos de padres\u00bb, Intercambios, n\u00ba 11, 2003. - \u00ab Maternidad, deseo sexual y doble jornada\u00bb, MyS, n. 15, 2006. - \u00ab La maternidad como mandato\u00bb, MyS, n. 9, 2002.- \u00ab La mujer actual y la madre ideal\u00bb, 2006, Barcelona, en V Jornadas de Intercambio en Psicoan\u00e1lisis: Luces y sombras del Supery\u00f3, Gradiva, Grafein. - \u00ab Ni\u00f1as con la infancia robada\u00bb, MyS, n. 15, 2006, - \u00ab La diversidad familiar\u00bb, RE, monogr\u00e1fico: Adopciones 21, Patolog\u00eda de los sentimientos, Fundaci\u00f3n M\u00aa Corral, Barcelona. - \u00ab La salud y la calidad de vida en las muje- res\u00bb, Bolet\u00edn COPC, n. 161, 2003. - \u00ab La violencia de g\u00e9nero: discurso social y subjetividad\u00bb, Bolet\u00edn COPC, n. 180, 2005. - \u00ab La violencia hacia las mujeres: separaci\u00f3n y subjetividad\u00bb, Intercambios. - \u00ab La conciliaci\u00f3n de la maternidad y el espa- cio propio\u00bb, Portal de Inteligencia Emocional, julio 2009, <http://www.inteligenciaemocio-nalportal.org/ARTICULOS/GEMMA%20CA-NOVAS.pdf> - \u00ab Madres solas\u00bb, MyS 26, 2009. - \u00ab Antes muerta que sencilla: ni\u00f1as con la in- fancia robada\u00bb, Mujer y Salud, n. 15, CAPS. - \u00ab La maternidad como mandato\u00bb, Mujer y Sa- lud, n. 9, CAPS. - \u00ab Cansadas, no anorg\u00e1smicas: Maternidad, deseo sexual y doble jornada\u00bb, Mujer y Salud, n. 19, CAPS. - \u00ab La erotizaci\u00f3n forzada de las ni\u00f1as\u00bb, Mujer y Salud, n. 24, CAPS. - C yrulnik, B., Los patitos feos. Una infancia infeliz no determina la vida, Barcelona, Gedisa, 2002. - Z ulma, Reyo \"La Mujer interior\", Ed. Luci\u00e9r- naga. - M ichelena, M., Un a\u00f1o para toda la vida, Ma- drid, Temas de Hoy, 2002. - P erle Mckenna, E., No solo de trabajo vive la mujer, Barcelona, Biblioteca - M illenium, Col. \u00abPlural\u00bb, 2001. - P urves, L., C\u00f3mo no ser una madre perfecta, Barcelona, Paid\u00f3s, 1986. - R odulfo, R., El ni\u00f1o y el significante, Buenos Aires, Paid\u00f3s, 1989. - S au, V ., El vac\u00edo de "}