{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositori.udl.cat/bitstream/10459.1/83097/1/aurembiaix_urgell_20.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 0 1 7 L'assist\u00e8ncia a L'edat mitjana S L www.bobala.cat Generalitat de Catalunya Departament de Cultura Direcci\u00f3 General d'Arxius,Biblioteques, Museus i Patrimoni Arxiu Comarcal de la Noguera Grup de Recerca Consolidat en Estudis Medievals ESPAI, PODER I asistencia a los enfermos en la hagiograf\u00eda medieval Hispana. Tres modelos el camino de Santiago: La raci\u00f3n del ciutat: el cas de l'Almoina de spital\". Un estudi a art\u00edstica identidad de la Peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen, los cautivos: notas en torno a las instituciones destinadas a la negociaci\u00f3n y rescate de cautivos en las treguas entre Castilla y Granada (siglos XIII-XV). Un an\u00e1lisis a partir de su aparici\u00f3n en los textos de paces, dieGo meLo carrasco y \u00c1nGeL Gordo o dominio en el siglo XVI. La asistencia a los nativos americanos seg\u00fan Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Luis l'Esgl\u00e9sia explica l'entorn f\u00edsic i justifica l'ordre social, una acceptaci\u00f3 dels diferents nivells inclusi\u00f3 assistencials per desfavorits i, imposar o l'actitud davant l'inconegut o els nous escenaris, com el Nou M\u00f3n que es va incorporant en el segle XVI. 1. Alta edat mitjana: en el valor de l'amor, en el terme grec . La usual traducci\u00f3 d'aquest terme per caritas, en Aix\u00ed, seguint a Ireneu de Li\u00f3, en la traducci\u00f3 castellana de Josep Vives, es pot apreciar com aquest autor del segle II cenyia el Cristianisme al seguiment del or - den establecido en la Iglesia desde un principio en todo el mundo, que comportaria tres trets distintius b\u00e0sics: Escriptures tingudes com a can\u00f2niques i la pr\u00e0ctica de la caritat: el don del amor, que es el principio m\u00e1s valioso que el conocimiento, m\u00e1s honorable que la profecia, puesto que sobrepuja a todos los dem\u00e1s carismas. 1 Alhora, si es contextualitza en el conjunt del pensament espiritual a inicis de l'era2 i es comple - menta la suma dels diversos autors cristians, es pot apreciar l'amplitud del terme des 1. Jos\u00e9 vives, Los padres de la Iglesia, Editorial Herder, Barcelona, 1982, p. 184. 2. Elaine PaGeLs , Los evangelios gn\u00f3sticos, Cr\u00edtica, Barcelona, 1982, p. 152-205; C\u00e9sar vidaL, Los evangelios gn\u00f3sticos, Ediciones Mart\u00ednez Roca, Barcelona, 1991, p. 17-45.PR\u00d2LEG10 d'un ple encaix espiritual terme en aquest text \u00e9s fortament contemplatiu, per b\u00e9 que Josep Vives el tradueix com caridad i Marcelo Merino com amor: es imposible que el que una vez ha llegado a la perfecci\u00f3n por la caridad y ha tomado parte en el fest\u00edn eterno e insaciable del gozo de la contemplaci\u00f3n que nunca harta, pueda todav\u00eda deleitarse con los menguados placeres eternos; 5 en efecto, es imposible que quien se ha perfeccionado una vez por el amor y se ha alimentado eternamente y de forma insaciable de la imperecedera alegr\u00eda de la contemplaci\u00f3n, todav\u00eda se deleite en las cosas mezquinas y terrenales. 6 Cal, doncs, el sentit en foren sovint formulades, en un marc de fortes refer\u00e8ncies a l'interior contemplatiu m\u00e9s que no pas a l'acci\u00f3 solid\u00e0ria exterior. De tota manera, la irrupci\u00f3 del cristianisme en el marc social i cultural del baix imperi rom\u00e0, afavorint una conflu\u00e8ncia dels deixar d'incorporar una resposta a l'entorn social, bo i m\u00e9s quan la doctrina s'imposa en el conjunt de la societat i culmina consolidant-se com la ideologia conservadora que vehicular\u00e0 la societat. 8 Ben clarament, en patr\u00edstica llatina, terme caritas en definitiva, establir la veritable salv\u00edfica amb D\u00e9u, com segle V: 3. Fulberto ca yr\u00e9, Espirituales y m\u00edsticos de los primeros tiempos, Editorial Casal i V all, Andorra la V ella, 1958, p. 48-94. 4. Clemente de aLejandr\u00eda , Stromata VI-VIII, ed. Marcelo merino , Editorial Ciudad Nueva, Madrid, 2005, p. 180. 5. Jos\u00e9 vives, Los padres de la Iglesia..., p. 238. 6. Clemente de aLejandria , Stromata... p. 181. 7. Michael arnheim , \u00bfEs verdadero el Cristianismo?, Editorial Cr\u00edtica, Barcelona, 1985, p. 173-223. 8. Gonzalo Puente ojea, Ideolog\u00eda e historia. La formaci\u00f3n del Cristianismo como fen\u00f3meno ideol\u00f3gico, Siglo veintiuno de Espa\u00f1a Editores, Madrid, 1984, p. 200-306. 9. tertuLLianus , \"Apologeticus adversus gentes\", Patrologia Lactantius , \"Divinarum institutionum\", Patrologia exigit tanta de et vera quae tanta es quanta in coelis!. 11 Aix\u00ed, sempre enfortit caritat incorpora l'atenci\u00f3 pel pro\u00efsme, en tal Aquesta cura pel necessitat es centra, de fet, en la pr\u00e0ctica de l'almoina, incentivada des del primer moment com mateixa t\u00e9 en la voluntat divina. Ja en el segle VII la vida de Sant Eloi, atribu\u00efda a Saint Ouen, advertia que D\u00e9u ha volgut un ordre social en el que hi hagi pobres perqu\u00e8 els rics puguin efectuar obres de qu\u00e8 tot acon - seguint la obra de pietat que beneficia pobres i pelegrins: sachez que ce que nou donnons sur vous savez plaire \u00e0 Dieu. Ne commettez point de fraude ce qui concerne la d\u00eeme de toutes vos possessions. 13 Certament, la institucionalitzaci\u00f3 de l'Esgl\u00e9sia i el seu els regnes substitueixen l'imperi rom\u00e0 bisbes \"De remissione peccatorum\", Patrologia Latina Database, disc 2, vol. 65. col. 541. 13. ouen, Vie de Saint \u00c9loi, Librairie de J. Lefort, Lille-Par\u00eds, 1851, p. 127, 128. Bruno dum\u00e9zi L, Les racines chr\u00e9tiennes de les esgl\u00e9sies rurals i una quarta part del que reben els bisbes s'han de destinar a l'assist\u00e8ncia dels pobres. realitat, les institucions assistencials situades a dels urbans, mena a una matriculaci\u00f3 dels assistits, cosa que a les ciutats seria una pr\u00e0ctica continuada des de l'Antiguitat, la qual, en realitat, no pot menys que menar a una jerarquitzaci\u00f3 de la pobresa i una gradaci\u00f3, en consolidaci\u00f3 del poder sobir\u00e0 comporta l'afany per tots els vessants de la Cristiandat, incloent-hi, per tant, els deures dels com a cristians, cosa que afecta la preocupaci\u00f3 assistencial. pot ser d'altra manera perqu\u00e8 aquesta \u00e9s d'una de les tres bases de la religi\u00f3, at\u00e8s que, com explica Alcu\u00ed, la relaci\u00f3 amb D\u00e9u s'ha de basar en el desplegament de la fe, l'esperan\u00e7a i la Ben clarament, la Ad - monitio generali amb qu\u00e8 Carlemany el 789 recorda els deures corresponents de sala quadrada amb bancs, dos dormitoris i depend\u00e8ncies per elaborar queviures b\u00e0sics com pa i i 45 de mestall, disparitat coherent amb una gradaci\u00f3 entre els receptors i que seria una novena part de la producci\u00f3 si ho comparem amb els 450 pans que s'hi co\u00efen cada dia. 20 La diferenciaci\u00f3, ja present en aquests centres i mantinguda la Aix\u00ed, els necessitats de la caritat cristiana no sols han de ser tractats d'acord a la seva diversa categoria social sin\u00f3 pelegrins i pobres, tot i que la pres\u00e8ncia dels tres es reitera permanentment. 15. Cal matisar, tanmateix, la facilitat amb qu\u00e8 com assist\u00e8ncia, medicina monestirs, segons es pot apreciar a: Coral cuadrada , El llibre de la pesta, Rafael Dalmau, Editor, Barcelona, 2012, p. 170. 16. No\u00ebl-Yves , \u00catre chr\u00e9tien en France \"Officia per ferias\", Patrologia Latina Database, disc 3, vol. 101, col. 104. 18. Johannes Fried, Charlemagne, Harvard University Press, Cambridge (Mass.), 2016, p. 256-259. 19. Andrea zur nieden , Der erlag, Hamburg, 2008, p. 432-437. 20. Pierre rich\u00e9, Daily life in the World of Charlemagne, University of Pennsylvania Press, Filad\u00e8lfia, 1978, p. 172. 21. Michel moLLat , Pobres, humildes y miserables en la Edad Media, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e8xic, 1988, p. 487-52.FLOCEL SABAT\u00c913 La malaltia, entesa sempre amb fort i situen l'atenci\u00f3 al malalt en un deure moral m\u00e9s que no pas en una espec\u00edfica preocupaci\u00f3 etiol\u00f2gica. 22 Dins del al guariment. Aquest s'espera que de manera per la gr\u00e0cia divina mobilitzada mitjan\u00e7ant la intercessi\u00f3 d'un sant, cosa que sol justificar l'atractiu de de - terminats centres religiosos, amb totes les connotacions m\u00e8diques i psicol\u00f2giques que aix\u00f2 comporta i un diferent grau d'acceptaci\u00f3 social. 23 Excepte casos concrets, com la relaci\u00f3 entre Sant Humbert amb la cura de la r\u00e0bia, els sants alt-medievals rarament gaudeixen de les especialitzacions en segles se a consideraci\u00f3 que les rel\u00edquies prenen de ben aviat en la pietat popular i que ja Sant Agust\u00ed d'Hipona les valora com de sants i els cementiris que els acullen. 25 Des del segle IX es difon la pr\u00e0ctica oriental de fragmentar central per a les rel\u00edquies en la configuraci\u00f3 de que les conserven. Es genera una clara mobilitat, de la que en deriva un cert intercanvi entre les aportacions del propi malalt i la recepci\u00f3 de l'assist\u00e8ncia f\u00edsica i espiritual que espera rebre. Es viu, comprensiblement, una veritable competi - tivitat entre centres religiosos, perqu\u00e8 el respetiu vigor social i econ\u00f2mic dependr\u00e0 en gran part del poder d'atraccio de les rel\u00edquies. L'angoixosa necessitat de determinats centres religiosos. En aquests 22. Emilio mitre, Fantasmas de la sociedad medieval. Enfermedad. Peste. Muerte, Universidad de V alladolid, V alladolid, 2004, p. 20. 23. Michel 1979), \u00c9tudes augustiniennes, Par\u00eds, 1981, p. 319-327. 24. La fe en el guariment aconseguit mitjan\u00e7ant els sants fa que Franco Cardini percebeixi funcionen a manera cardini , Magia, brujer\u00eda y superstici\u00f3n en el Occidente medieval, Ediciones Pen\u00ednsula, Barcelona, 1982, p. 173-174), avan\u00e7ant en una especialitzaci\u00f3 que, com comenta Emilio Mitre, acabar\u00e0 a la baixa edat mitjana identificant sants i malalties (Emilio mitre, Fantasmas de la sociedad medieval..., p. 33). 25. Yvette duv aL, 'Loca sanctorum Africae'. si\u00e8cle, fran\u00e7aise de Rome, 1982, p. 543-548. 26. Pierre jouneL , Le culte des saints au Patrick J. Geary, Furta sacra. Thefts of Relics in the Central Middle Ages, Princeton University Press, Princeton, 1990, p. 3-43. 28. Derek A. riv ard , Blessing the world. Ritual and lay piety in medieval religion, The Catholic University of America Press, W ashington, 2009, p. 270-271.PR\u00d2LEG14 moments, l'assist\u00e8ncia es defineix pobres reflectint una religi\u00f3 en gran part fonamentada en la devoci\u00f3 i el culte a les rel\u00edquies sants centres concrets que requereixen ser visitats. Aquesta mobilitat est\u00e9n la pietat sobre els que es desplacen. La motivaci\u00f3 espiritual cristiana infon en el pelegr\u00ed un sentit de espiritual que de passa a cristianes, siguin religioses o el Cast prohibeix l'acc\u00e9s dels pisans als ports de Tortosa i de Ni\u00e7a, fa una expl\u00edcita excepci\u00f3 als vaixells pisans que una per pelegrins, que incorpora la creixent en pelegrinatge cap a Jaume de molts posteriorment assumida per canonges agustinians, s'esdev\u00e9 a Aubrac i a Roncesvalles. 32 Les dificultats en els camins farceixen tot Europa d'exemples costat de de Santa Maria del Cam\u00ed, per exemple, funciona en el segle XII Selves- en una de les cap\u00e7aleres del riu Anoia. 33 De fet, la dificultat en el condicionament i manteniment adversa. incentivaci\u00f3 de la cura assistencial en una regi\u00f3 com el Bierzo. 35 La intensitat del cam\u00ed de Sant Jaume arriba a imbricar-se amb l'increment i des - envolupament urb\u00e0 del nord de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica.36 V al a dir que ja en el segle X. 29. Aryeh Grabois , Le p\u00e8lerine occidental Sainte en Moyen \u00c2ge, De Boeck& Larcier, Par\u00eds-Brussel\u00b7les, 1998, p. 54. 30. Maria Ferrer , \"Pellegrinaggi e giubilei in Catalogna: I monasteri di Montserrat e di Sant Pere de Rodes e le destinazioni pi\u00f9 lontane\", Gli Anni Santi nella Storia. Atti (Cagliari, 16-19 ottobre D 'arienzo (ed.), Edizioni A V , C\u00e0ller, 2000, p. 317. 31. Maria Teresa Ferrer , Pere verd\u00e9s , eds., El cam\u00ed de Sant Jaume i Catalunya. Actes del Congr\u00e9s Internacional celebrat a Barcelona, Cervera i Lleida, els dies 16, 17 i 18 d'otubre de 2003, Publicacions de l'Abadia de Montserrat, marc hist\u00f2ric\", Catalunya Pened\u00e8s i Anoia, Antoni PLadev aLL (dir.), Fundaci\u00f3 Enciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1992, vol. 19, p. 352, 34. 2, p. 751-756. 35. Gregoria ca vero , Peregrinos e indigentes en el Bierzo medieval (s. XI-XVI). Hospitales en el Camino de Santiago, Basilica de Nuestra Se\u00f1ora de la Encina, Ponferrada, 1987, p. 49. 36. Jos\u00e9 Mar\u00eda Lacarra , \"La repoblaci\u00f3n de las ciudades en el Camino de Santiago: su trascendencia social, cultural\", Las peregrinaciones a Santiago de Compostela, Luis v\u00c1zquez de ParGa, Jos\u00e9 Maria Lacarra , Juan ur\u00eda (eds.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1948, vol. 1, p. 465-497; Juan Ignacio ruiz de La Pe\u00f1a, \"Las villas nuevas del norte en la Corona de Arag\u00f3n (siglos XII-XIV)\", Morphologie et identit\u00e9 sociale 2012, p. 97-109.FLOCEL SABAT\u00c915 i encara m\u00e9s en el XI i de manera ben generalitzada en el segle les desigualtats generades i, amb elles, els efectes sobre gran part de la poblaci\u00f3 en forma de crisis de subsist\u00e8ncies, tot concluent A partir de la cosmovisi\u00f3 cristiana, la resposta es formula per part dels caritat, en equival\u00e8ncia amb els deures inherents a la seva condici\u00f3 tal com explica Ren\u00e9 Nelli a partir dels mots escrits per elle a Charit\u00e9, qui approuve tout cella. 41 La imatge, tan representada en el rom\u00e0nic, de Sant Mart\u00ed de Tours partint la capa amb un pobre esdev\u00e9 la figura m\u00e9s representativa de la pretesa actitud que ha de caracteritzar al noble cristi\u00e0.42 pretenent alliberar urb\u00e0. Certament, el XII aporta desenvolupament i difusi\u00f3 de les f\u00f3rmules pro - ductives i del sistema en mantindr\u00e0 la seva funci\u00f3 cohesionament social b\u00e9 [1974], p. 563-575. 38. Robert Henri bautier , The economic development of Medieval Europe, Thames and Hudson, Londres, 1971, p. 79-107. 39. \u00catre chr\u00e9tien \u00c2ge... p. 87. 40. Georges duby, Hombres y estructuras de la Edad Media, Siglo veintiuno de Espa\u00f1a editores, Madrid, 1989, p. 53-78, 162-228. 41. Ren\u00e9 neLLi, 42. Sof\u00eda-Ana bux\u00f3, \"Iconograf\u00eda de la pobreza en la pintura catalana de los siglos XII-XV\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 72-78. 43. Chr\u00e9tien de troyes , El caballero del Le\u00f3n, Ediciones Siruela, Madrid, 1986, p. 92-94. 44. Jos\u00e9 Maria monsaL vo, Las ciudades europeas del Medievo, S\u00edntesis, Madrid, 1997, p. 127-239. 45. Andr\u00e9 Gouron , \"Un assaut Catalunya. Actes del Ier Simposi Internacional (Barcelona, 25-26 de maig de 1990), Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 1991, p. 47-63.PR\u00d2LEG16 entre els pietat cristiana s'hi a de donar resposta a les creixents expressions de necessitats socials. 2. Grups de solidaritat, pietat i necessitats socials a la edat mitjana L'increment social, progressivament afermat des mitjan segle XII, es retrata en tots els indicadors socials caracteritzaran la quotidianitat baixme - dieval: l'h\u00e0bitat, els estris de la casa, la roba, el menjar. El ventall social es diversifica i, en la seva amplada, van creixent el nombre de pobres i, atrapats temporalment o permanentment en el mateix grup superar circumst\u00e0ncies tamb\u00e9, D'antuvi, facilita l'assist\u00e8ncia entre membres de col\u00b7lectius o mitjan\u00e7ant f\u00f3rmules pr\u00f2pies de la confraria, ben estesa en parr\u00f2quies en els segles XI malaltia. A Lleida, a la segona meitat del segle XII, la cofraria infermeria de membres principe le lien est protagonisme afermat des del XIII, comporta, abans que De fet, la confraria pot ser una f\u00f3rmula que, presentada com une association de secours mutuels ouverte Afers, Catarroja-Barcelona, 2012, p. Expl\u00edcitament, a Sevilla el 1355 s'especifica el deure d'assistir a hombres y mujeres ancianos que destitu\u00eddos de las fuerzas naturales y de bienes u haciendas, hubiesen venido a necesidad (Emilio mitre, Fantasmas de la sociedad medieval..., p. 20). 48. Jorge boix PocieLLo , \"La 'Confraternitat de Nostra Senyor d'Ivorra': estudios de una cofrad\u00eda de comienzos del siglo XI en el obispado de Urgel\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 21-22. 49. Flocel sabat\u00e9 , Hist\u00f2ria de Lleida. Alta edat mitjana, Pag\u00e8s editors, Lleida, 2003, vol. 2, p. 306. 50. Jos\u00e9 trenchs , Federico Lara, \"La casa de caridad y la cofrad\u00eda de los cl\u00e9rigos pobres, dos instituciones medievales leridanas (documento in\u00e9dito relacionado con ellas)\", Ilerda, 36 (Lleida, 1976), p. 7-36. 51. Yves dossat , \"Les confr\u00e9ries de Corpus Christi la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIVe si\u00e8cle\", \u00c9douard Privat \u00c9diteur, Tolosa, 1976, p. 358. 52. Giuliana aLbini, \"El rostro asistencial de las ciudades: La Italia septentrional entre los siglos XIII y XIV\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , (eds.), Milenio, Lleida, 2014, p. 119-120.FLOCEL SABAT\u00c917 facilita una cohesi\u00f3 local que avan\u00e7ar\u00e0 cap el que sota subjecte ali\u00e8 grups de constata, amb albanesos arribats a la V en\u00e8cia baixmedieval.57 i vehicular l'assist\u00e8ncia. \u00c9s el que formula el bisbe de Lleida, el 1157, en una ciutat que, despr\u00e9s d'haver estat conquerida urban\u00edstica assumeixen els ordes empentats en el mateix segle XII sota els nous aires de la reforma gregoriana. Monestirs cistercens com el de Poblet promouen hospitals per a pobres. 60 Ben clarament, les can\u00f2niques regulars, en combinar la boGLioni, Robert deLort, Claude Gauv ard (eds.), Publications de la Sorbonne, Par\u00eds, 2002, p. 341-346. 55. En teor\u00eda eran centros de alojamiento para estudiantes pobres, pero en la pr\u00e1ctica a menudo estaban reservados a los parientes o compatriotas del fundador (Jacques verGer , Gentes del saber en la Europa de finales de la Edad Media, Editorial Complutense, Madrid, 1999, p. 81). 56. Nilda GuGLieLmi , Marginalidad en la Edad Media, Editorial Biblos, Buenos Aires, 1998, p. 53-73. 57. Silvia moretti , \"Une si\u00e8cles: le cas des Jacques bottin , Donatella caLabi (eds.), \u00c9ditions de la Maison des Sciences de l'Homme, Par\u00eds, 1999, p. 183-193. 58. Flocel sabat\u00e9 pergamins, calaix 7 blau / calaix 174 pergam\u00ed A. 60. de Lleida, d'un ordes militars s'aboquen, de manera ben expl\u00edcita des del seu a una activitat assistencial a partir d'articular hospitals. \u00c9s el que afirmava Enrique Rodr\u00edguez-Picavea: es una de las funciones m\u00e1s importantes desarrolladas por las milicias en todos los \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos de su implantacion territorial. Forma as\u00ed, junto a la actividad militar, una suerte de binomio indisociable de la acci\u00f3n fundamental desplegada por las \u00f3rdenes militares. 62 Aquestes activitats comportaven una atenci\u00f3 als membres fa l'hos - pital de Santiago a Conca.64 La intensa actuaci\u00f3 dels ordes militars, des del mateix segle XII, a favor de redimir captius en mans musulmanes65 es ben viva en la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica, sobretot de la m\u00e0 dels ordes del combats com la costa71 i els segrestos de mercaders per 61. Prim bertran , \"L'orde de l'Hospital a terres catalanes pa\u00efsos catalans (segles XII-XIX), Diputaci\u00f3 de 1994, p. 229-231. 62. Enrique rodr\u00ed Guez-Picavea , Los monjes guerreros en los reinos hisp\u00e1nicos. Las \u00f3rdenes militares en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante la Edad Media, La esfera de los libros, Madrid, 2008, p. 252. 63. In\u00e9s meLero , \"Descripci\u00f3n del Hospital de Santiago de Toledo a fines del siglos XV\", Anuario de Estudios Medievales, 11 (Barcelona, 1981), p. 462. 64. Paulino iradie L, \"Bases econ\u00f3micas del hospital de santiago en Cuenca: tendencias del desarrollo econ\u00f3mico y estructura de la propiedad agraria\", Anuario de Estudios Medievales, 11 (Barcelona, 1981) p. 183-246. 65. Alan J. Forey, \"The Military Orders and the Ramsoming of Captives from Islam (Twelfth to Early Fourteenth Centuries)\", Studia Monastica, (Montserrat, 1991), p. 259-279. 66. \u00c1ngela madrid , \"Los comienzos de la hospitalidad santiaguista: el Hospital de \u00c1vila\", Espacio, Tiempo y Forma. Serie III Historia Medieval, 17 (Madrid, 2004), p. 371-379. 67. Enrique rodr\u00edGuez -Pica vea , Los monjes guerreros en los reinos hisp\u00e1nicos... p. 263-267. 68. Antonin de L'assomPtion , Les origines l'Ordre la Tr\u00e8s d'apr\u00e8s les documents, Maison editrice de Roma, James brodman , L'orde de la Merc\u00e8, anys, N\u00faria montardit , El castell del rei en temps de Jame II. Edici\u00f3 comentada dels llibres de comptes de l'obra (1313-1317), Diputaci\u00f3 a Girona el 1332 que, m\u00e9s L'orde la Merc\u00e8 ha estat definit com militar, a costat del Temple, Santa Mar\u00eda de Jerusalem i Sant Ll\u00e0tzer.75 De fet, l'evoluci\u00f3 d'aquest propiament posa de relleu, com en el cas dels ordes de Santa Tom\u00e0s d'Acre o Santa Maria dels Teutons, l'evolu - ci\u00f3 com Els llatzeristes, a partir d'una inicial pres\u00e8ncia hospitalaria a Jerusalem en el segle XII, seguida d'una aproximaci\u00f3 als ordes militars amb seu al convent Joan d'Acre, reprengueren a la segona del com ordre Ostentaven, com a carisme, la cura pels per que assumiren els franciscans.79 percep en l'evoluci\u00f3 de la fraternitat laica de Sant Antoni, present a la sortida del XI80 i que avan\u00e7a vers una papa el 1247 com a ordre propi de Sant Antoni, articulat sota la regla canonical de sant Agust\u00ed.81 La identitat d'aquest orde i els seus de l'ergotisme, la malaltia estesa als segles XIII i XIV arran la mal del foc en curs cap a Sant Jaume. 82 A fi de garantir el seu 72. Andr\u00e9s d\u00edaz, El ocaso cuatrocentista de Valencia en el tumultuoso mediterr\u00e1neo, 1400-1480, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2002, p. 31-59. 73. Antoni borr\u00e0s , \"L'ajuda als pobres en els testaments de Catalunya i V al\u00e8ncia del segle XV\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 370-371. 74. La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 192. 75. Manuel \u00c1ngel de Lobeiras , \"Las \u00f3rdenes de la Merced, San L\u00e1zaro, Santa Mar\u00eda de Jerusal\u00e9n y Temple\", Las \u00f3rdenes militares: realidad e imaginario, Mar\u00eda Dolores burdeus , Elena reaL, Joan Manuel verde GaL (eds.), Publicacions de la Universitat Jaume I, Castell\u00f3 de la Plana, 2000, p. 73-93. 76. \u00c1ngela madrid , \"Los acinthe , \"La Corona, las ciudades y la orden de San L\u00e1zaro: tentativas de reformas hospitalarias en la \u00e9poca moderna (Castilla y Francia)\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , 78. Monique Tolosa, 1978, p. 117, 79. Emilio mitre, Fantasmas de la sociedad medieval..., p. 67-68. 80. Andr\u00e9e ha yum, The Isemheim Alterprice. God's Medicine and the Painter's vision, Princeton University Press, Princeton, 1990, p. 14-15. 81. Adalbert mischLewski Presses de Grenoble, origens. des sensibilitat adient per a \u00e7onament les econ\u00f2 - miques i la valoraci\u00f3 de del cos social. Es genera aix\u00ed una espiritualitat que valora la pobresa i l'empelta amb l'actitud personal, tal com proclama Clara havent venut tot el vostre patrimoni i havent-lo distribu\u00eft als pobres, us proposeu de no comptar amb cap mena de possessi\u00f3, i voleu seguir les d'aquell que, per nosaltres, f\u00e9u pobre, cam\u00ed, veritat i vida. 84 Aquesta al\u00b7lusi\u00f3 al fundador del cristianisme forma part de la pietat centrada en la figura de Crist, que no far\u00e0 m\u00e9s que cr\u00e9ixer durant la mitjana85 tot remarcant la dist\u00e0ncia entre la imatge ideal a seguir, que opta per la pobresa, i un m\u00f3n massa preocupat per la riquesa, com comenta el m\u00edstic Richard Rolle al segle XIV: Christ though he was rich, for our sakes became poor, and we, though we are poor, want nothing so much as to be (or to seem to be) rich.86 La integraci\u00f3 de la pobresa dins de la viv\u00e8n - cia religiosa comporta una espec\u00edfica visi\u00f3 dels pobres i, conseq\u00fcentment, l'assumpci\u00f3 de la seva assist\u00e8ncia entre els deures personals del cristi\u00e0. Des del franciscanisme es recomana ser muy amable y cort\u00e9s con el pr\u00f3jimo y con los pobres. 87 El mercader Evast, el personatge creat per Ramon Llull, seves noces e apr\u00e8s anaren-se'n a menjar casc\u00fa a sa casa, per tal que no ocupessin en la taula dels per a viure en cases religioses una vida contemplativa un cop distribu\u00efts els sus els necessitats: b\u00e9ns temporals una partida, la qual donem per amor de D\u00e9u als pobres de Francesc d'Ass\u00eds i Clara d'Assis. Escrits, Edicions Proa, Barcelona, 1993, p. 204. 85. Sergi Gasc\u00f3n , \"Retrat de Jesucrist en Montserrat, Barcelona, 2011, p. 217-233. 86. Richard roLLe, The fire of love, Penguin books, Harmondsworth, 1978, p. 104. 87. Las florecillas de San Francisco, ed. Federico mueLas, Salvat editores-Alianza editorial, Barcelona-Madrid, 1970, p. 84. El text procedeix del capitol 37 dels Actus beatus Francisci, tot Fischbacher, Par\u00eds, 1902, p. 207, nota 1). 88. Ramon LLuLL, Llibre d'Evast i Blanquerna, Edicions 62, Barcelona, 198, p. inicis del segle XIII, els aconseguit en vida.89 De tota manera, el protagonisme econ\u00f2mic de l'\u00e8lit urbana que empenta i economia, 90 no pot menys que menar a un nou paradigma, ja prou evidenciat Le dit des march\u00e9ans / fu par march\u00e9anz establie.91 \u00c9s la que fa proclamar a Eiximenis, al segle XIV , que \"los mercaders s\u00f3n vida de la terra on s\u00f3n, e s\u00f3n tresor de la cosa p\u00fablica, e s\u00f3n menjar dels pobres\". 92 Ja no cal, doncs, tenir remordiments perqu\u00e8 el fruit del treball aporta guanys. Ara es viu el que Todeschini definia com economia cristiana de mercat: la mateixa inherent al sistema an obligation one was in close relation, 'misericordia' emphasized assistance to the poor and needly in general. It was, perhaps, the spirit of 'misericordia' which led most directly to gifts to the needy whom one did not know. 96 Al llarg de tota la baixa edat mitjana el testaments XIVe si\u00e8cles, Librairie ds Par\u00eds, De Bono Communi. The Discourse and Practice of the Common good in the European City (13th-16th), p. 225-235. 94. Prim bertran , \"El espacio religioso en la ciutat catalana bajomedieval\", Morphologie et identit\u00e9 sociale dans la (eds.), p. 332-334. 95. Jean deLumeau , La confesi\u00f3n y el perd\u00f3n, Alianza Editorial, Madrid, 1982, p. 15-20. 96. Katherine Lynch, Individuals, Families, and Communities in Europe, 1200-1800. The Urban Foundations of Western Society, Cambridge University Press, Cambridge (UK) 2003, p. 107.PR\u00d2LEG22 et a pobres o per als centres que els acullen, com els hospitals, o per - ment, econ\u00f2mics per actes com enterrar difunts pobres. De manera m\u00e9s destacada, la incardinaci\u00f3 en les pr\u00e0ctiques socials explica els la meitat de les parr\u00f2quies compta amb un hospital. 105 I, a Arles, per posar un altre exemple, en actuacions similars, din\u00e0mica expansiva entorn hospitals: el 1188, per exemple, a Marsella els germans de Sant Esperit compren als monjos de l'abadia de Saint-Sauveur una casa al centre urb\u00e0 amb la intenci\u00f3 de crear-hi un hospital. 107 Molt sovint la com, per exemple, succeix a en crear, el 1244, 97. Antoni borr\u00e0s , \"L'ajuda als pobres en els testaments...\", vol. 1, p. 364. 98. Carme batLLe , L'assist\u00e8ncia als pobres a la Barcelona medieval (s. XIII), Rafael Dalmau editor, Barcelona, 1987, p. 9, 89-94. 99. Gregoria ca vero , Peregrinos e indigentes..., p. 216. 100. Arxiu Capitular de Lleida, calaix 29, carpeta 1, pergam\u00ed 2/2. 101. Unum calaix 14 / calaix 141, pergam\u00ed 69. 102. Arxiu Capitular de Lleida, pergamins, 1, per exemple. Teresa vinyoLes , \"Ajudes a donzelles pobres a maridar\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 296-338. 104. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 1913, f. 32r; reg. 2219, una finalitat espec\u00edfica: a Girona, el 1245 es funda una Almoina que ha de distribuir entre els pobres per Pasqua camises i bragas i per Tots Sants tunicas;110 a Millau el 1286 es crea la confraria de Sant Jaume amb la finalitat expl\u00edcita de distribuir pa i assistir als pelegrins en cam\u00ed cap a Compostel\u00b7la; 111 i a Barcelona es d\u00f3na vida a una Tom\u00e0s de Lleida s'ha articulat, ja en el segle XII, un cimiterio pauperum.113 114 objectiu assumit per cofraries com m\u00e9s estesa, es creen institu - cions similars per alimentar pobles: la ciutat de Barcelona vuit institucions parroquials sostenen espec\u00edfics plats per a de l'ajut ofert reprodueix els mecanismes de solidaritat i de gradaci\u00f3 social que es volen mantenir en la societat urbana. Per aix\u00f2 es generen unitats espec\u00edfiques per assistir als \"pobres materials, i dels pobres de la parr\u00f2quia del Pi, on hi consta el 1450, el 1454, el 1465 i encara el 1485 com a \"mestre Granol\u00e0s metge\". 119 Altres pauperes verecundos, havent de posar un ordre que a 109. John henderson , Piet\u00e0 e carit\u00e0 nella Firenze del basso medioevo, charit\u00e9 \u00e0 G\u00e9rone...\", Tolosa, 1978, p. 136. 112. N\u00faria coLL, La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 294 113. Arxiu Capitular de Lleida, Llibre V erd, f. 64r. 114. Suzanne F. roberts , \"Les consulats de Rouergue...\", p. 137. 115. Jaime matrimonio e inserci\u00f3n social: 'la les Saitabi, 43 (V al\u00e8ncia, 1993), p. 135-145. 116. Ana Magdalena Lorente , \"El plato de los pobres vergonzantes de la parroquia de Santa Mar\u00eda del Mar, en Barcelona\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 153-154. 117. Manuel riu, Joan Pint\u00f3, \"La documentaci\u00f3n de la primera meitad del siglo XIV conservada en el archivo de la bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda del Mar (Barcelona)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 236, per exemple. 118. Salvador cLaramunt , \"Una primera aproximaci\u00f3n para establecer un plano de la pobreza vergonzante en el arrabal de la Rambla de Barcelona a lo largo del siglo XV\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 368-382. 119. Carme batLLe , \"Els Granollacs, metges de Barcelona (segle XV). De la cort del rei a la benefic\u00e8ncia parroquial\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 389-391.PR\u00d2LEG24 classificar aquells aquest l'entorn catedralici genera les Pies Almoines. Institucional - ment separades de les cases de caritat adre\u00e7ades a atendre al propi clergat, com a Barcelona, van articulant tot seguint el ritme del creixement urb\u00e0, a partir del segle XII \u2014el 1168 a Lleida\u2014123 i sobre tot en el XIII \u2014el 1228 a Girona\u2014124 as- solint una gran visualitzaci\u00f3 drets el coetani joc del poder.129 De Gaireb\u00e9 tothom qui disposa de capital suficient opta per crear un petit hospital. El 1348, per exemple, el mercader vigat\u00e0 Ramon Terrades, sorpr\u00e8s de mort a Mallorca, llega els seus b\u00e9ns per crear un hospital a la seva ciutat de Vic, el qual, a final de segle, constava d'una nau 120. Guillermo yona , de 1421 de 'El bac\u00ed dels pobres vergonyants' de la parroquia de Santa Mar\u00eda del Mar, de Barcelona\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 173. 121. Salvador cLaramunt , \"Los ingresos del 'bac\u00ed o plat dels pobres' de la parroquia de Santa Mar\u00eda del Pi de Barcelona de 1434 a 1456\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 374-384. 122. Josep bauceLLs , \"G\u00e8nesi de la Pia Almoina de la Seu de Barcelona: els fundadors\", La pobreza y la asistencia a los pobres enla Catalu\u00f1a medieval. Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 20-21. 123. Concedimus in et usque ad Balagarium (Jaime viLanuev a , Viage literario a a las Iglesias de Espa\u00f1a, Real Academia de la Historia, Madrid, 1851, vol. 16, p. 253). 124. Christian GuiLLer\u00e9 , \"Une institution charitable face Pia Almoina de G\u00e9rone (1347-1380)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 313-332. 125. Josep bauceLLs , \"G\u00e8nesi de la Pia Almoina...\", vol. 1, p. 17. 126. Tom\u00e0s L\u00f3Pez Pizcueta , \"La presencia a Barcelona de la Pia Almoina de la Seu, segles XIII-XIV\", Expansi\u00f3 urbana i plantejament a Barcelona. Materials del IV Congr\u00e9s d'Hist\u00f2ria de Barcelona (1995), Joan roca (ed.), Institut Municipal d'Hist\u00f2ria de Barcelona-Editorial Proa, Barcelona, 1997, p. 19-27. 127. Prim bertran , \"L'almoina de la Seu de Lleida a principis del segle XV\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981- 1982, vol. 2, p. 356-358. 128. Rosa LLuch, \"Remences redimits. El domini de l'Almoina del Pa de la Seu de Girona (1331-1458)\", Anuario de Estudios Medievales, 27/2 (Barcelona, 1997), p. 869-901. 129. Tom\u00e0s L\u00f3Pez Pizcueta , \"Estudio de un patrimonio urbano: la P\u00eda Almoina de Barcelona en los siglos XIII-XIV ,\" Acta historica et archaeologica Mediaevalia, 18 (Barcelona, 1997), pp. 443-450.FLOCEL SABAT\u00c925 amb refeccionem)131 i que, la pietat cristiana, congrega tots els estaments, inclosa la casa reial.132 locals.136 Les donacions contribueixen a posicionar els centres a indret: a Lleida, per exemple, a la segona meitat del segle XII, els llegats a l'hospital de Pere Moliner estan presents en el 96,71% de les deixes a centres assistencials; l'hospital de llebrosos en el 72,3% i el de Santa Maria Magdalena en el 49,85 %, concordant aixi que resten com el Sant Mart\u00ed, el del Sant Esperit i el fundat per Joan Cordaverd. 137 La motivaci\u00f3 sempre \u00e9s pietosa, ra\u00f3 per la sol faltar, essent moltes vegades propis membres, a bona mort, que van ampliant actuacions i que poden culminar en la creaci\u00f3 d'hospitals. 139 A Oviedo, per posar un altre exemple, l'alberg de la corporaci\u00f3 dels per aix\u00f2 ser\u00e0 conegut la compannia del hortolanos. 140 del VI, a partir de la segona meitat del segle XII la ciutat s'endinsa en una i diversitat d'ofertes assistencials. 141 130. Jordi roca, \"Hospital de la Santa Creu 1348-2005: 650 anys de servei a la comarca\", Gimbernat, 43 (Barcelona, 2005), p. 124-125. 131. Grup erdoc, \"Els capitols de fundaci\u00f3 de l'hospital de Santa Magdalena (s. XV). Presentaci\u00f3 del text\", Finestrelles, 7 (Sant Andreu de Palomar, Barcelona, 1995), p. 17-33. 132. Mercedes GaLLent, \"Aproximaci\u00f3n a un modelo medieval de instituci\u00f3n sanitaria: el hospital de la Reyna\", Saitabi, 31 (V al\u00e8ncia, 1981), p. 75-76. 133. Per Arxiu Hist\u00f2ric Comarcal del Baix Ebre, fons Tortosa, Clavari, 24, p. 278. 134. Arxiu Comarcal del Baix Camp, Pergamins, carpeta Hospital, 45. Lleida. Alta 2, p. 304-306. 138. Joan-Albert adeLL, \"L'hospital de pobres de Santa Magdalena de Montblanc i l'arquitectura hospital\u00e0ria medieval a Catalunya\", Acta historica et archaeologica Mediaevalia, 4 (Barcelona, 1983), p. 243. 139. Fortanier , \"Hospitalit\u00e9 p. 148-149. 140. Maria Josefa sanz, \"Notas documentales sobre Oviedo y las peregrinaciones: la cofrad\u00eda de la catedral y el hospital de Santiago\", Medioevo Hispano. Estudios in memoriam del Prof. Derek W. Lomax, Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Medievales, Madrid, 1995, p. 339. G\u00e9rard evolucionat de manera molt la i d'altres que van assolint una gran complexitat, com el que a Marsella compta amb la gran sala d'homes -lo grand espital en que fasson los homes- amb 60 llits el 1340 i 63 el 1350, a m\u00e9s de l'espital de les dones, que n'aplega, respectivament, 24 i 27. 142 Els hospitals s'insereixen plenament en la vida urbana, ra\u00f3 per la fins i tot s\u00f3n percebuts noms segons el mateix centre \u00e9s conegut com a hospital de la Seu, dels Capellans, de Sant Pere o el V ell. 143 La fonamentaci\u00f3 religiosa que avala la seva exist\u00e8ncia comporta reproduir la segmentaci\u00f3 amb les comunitats religiosament inassimilables, els jueus, els quals en no poder ser mesclats amb de donar menjars i almoines a pobres hi vagin a captar,146 com a voltes s'especifica: en crear l'hospital a Figueres el 1313 es detalla que s'hi ha de rebre i alimentar malalts, captaires i pobres, a m\u00e9s d'allotjar frares predicadors i inicis del segle XIII la fam\u00edlia Roquefort funda un hospital centrat en viatgers.149 es no, unitats especialitzades dins de l'hospital, com es far\u00e0 a Barcelona le dioc\u00e8se d'Aix...\", p. 229, 250. 143. Anna GironeLLa , \"La cultura de la caritat: inventari dels b\u00e9ns de l'hospital de la Seu (Girona, 31 de gener 1342)\", Annals de l'Institut d'Estudis Gironins, 42 (Girona, 2001), p. 165. 144. Gabriel secaLL , \"La comunitat hebrea de Santa Coloma de Queralt (1347-1350). Aportaci\u00f3 hist\u00f3rica\", Aplecs de treball del Centre d'Estudis de la Conca de Barber\u00e0, 5 (Montblanc, 1983), p. 211. 145. Carme batLLe, Montserrat casas, \"La caritat privada i les institucions ben\u00e8fiques de Barcelona (segle XIII)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 147-149. 146. \u00c1ngel Luis moLina , Amparo bejarano , La asistencia sanitaria en a edad media: el hospital de San Antol\u00edn de Palencia (ss. XII-XVI). Organizacion y financiacion, Servicio de Publicaciones de la Universidad de Murcia, Murcia, 2002, p. 54. 147. Ann Katherine isaacs , \"Welfare in an Italian City-State: Siena and the Hospital of SantaMaria della Scala\", The Welfare state Past, Present, Future, Henry jensen (ed.), Edizioni Plus-Universit\u00e0 di Pisa, Pisa, 2002, p. 173-177. 148. Rafel torrent , \"El Castillo de la carta-pobla de Figueras, su primer hospital y la capilla de San Sebasti\u00e1n\", Anales del Instituto de Estudios Ampurdaneses, 4 (Figueres, 1963), p. 104. 149. Paul amarGier Margarida Gonz\u00c1Lez , \"Els infants de l'hospital de Barcelona (anys 1426-1439)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 191-285.FLOCEL SABAT\u00c927 gia del malalt motiva alguns tractes espec\u00edfics als que es crea l'hepital des Quinze-Vingts a Paris.152 A partir del segle XII, l'especialitzaci\u00f3 m\u00e9s estesa i difosa a les afores de les vers aquests malalts, la convicci\u00f3 de l'espiritualitat que relaciona amb el pecat, sobretot la lux\u00faria, i l'atenci\u00f3 de la retrobada medicina humoral en aportar explicaci\u00f3 religioses de mort prefer\u00ed l'ulcer\u00f3s Ll\u00e0tzer al \u00e9s en l'elevat i amb imposicions espec\u00edfiques, fins la corresponent dotaci\u00f3 econ\u00f2mica,157 al mateix temps que preserva els drets de les respectives parr\u00f2quies158 i consolida una exclusi\u00f3 que que un orat a la vital societat urbana baixmedieval en justifica la seva reclusi\u00f3 i fins i tot tamb\u00e9 es cre\u00efn centres espec\u00edfics. En la c\u00e8lebre proposta per a fundar d'acollida per a V al\u00e8ncia, s'esmenta tant la necessitat de protegir els ingenus: En la present ciutat ha molta bona obra pia, e de gran caritat a sustentaci\u00f3, un casa los e furiosos fosen acollits, car molts pobres innocents e van per ciutat, los quals pas-sen grans desayres de fam, fret e inj\u00faries, per tal com per sa innoc\u00e8ncia e furor no saben guanyar ni demanar \u00e7o que han mester per sustentaci\u00f3 de llur vida, e per \u00e7o dormen per les carreres e perexen de fam fret. E moltes inj\u00faries e de Paris et l'Ille de France, p. 17-56. 154. Lluc, 16, 19-31. 155. N\u00fameros, 5, 2. 156. Alain Guerreau , Yves Guy, Les 157. Robert I. moore, The formation of the persecuting society. Power and deviance in western Europe, 950- 1250, Basil Blackwell, Oxford, 51-53. 158. moltes persones anant per la ciutat.160 ra\u00f3 la que expl\u00edcitament la bibliografia especialitzada li ha negat la consideraci\u00f3 de primer centre psiqui\u00e0tric.162 De fet, la descripci\u00f3 que en fa M\u00fcnzer en visitar-lo el 1494 evidencia la consideraci\u00f3 del foll com la funci\u00f3 d'aquest centre: Hay cierta noble casa y fundaci\u00f3n donde s\u00f3lo se reciben los locos, los tontos, los melanc\u00f3licos y los furiosos de uno y otro sexo. Vi much\u00edsimos, entre otros a un joven muy furioso, atado con una cadena de hierro en una jaula. Nuestros compa\u00f1eros lo invitaron a que rezara, por unos cuantos denarios. El comenz\u00f3 a rezar en hebreo y a proferir contra los cristianos blasfemias de jud\u00edos. Lo hizo as\u00ed porque era hijo de un riqu\u00edsimo marrano que desde peque\u00f1o lo educ\u00f3 ocultamente en el juda\u00edsmo. Descubierto el padre de este modo, fue quemado en la hoguera. Esta fundaci\u00f3n es solamente para los artesanos de la ciudad. Tiene anualmente dos mil ducados de renta. En ella se recogen nada m\u00e1s que los hijos de los artesanos no nobles. Es una hermosa fundaci\u00f3n y est\u00e1 muy bien ordenada en todo. 163 L'Europa coet\u00e0nia recorre a solucions semblants, creant espais espec\u00edfics dins de centres majors com bojos que singularitza, a Saragossa, l'hospital de Nostra Senyora de Gr\u00e0cia el 1425,164 els vint llits per a enfermos y los locos desfallecidos de seso natural, que detalla l'hopsital de Jesucrist a C\u00f3rdova165 o els compartiments que l'hospital d'en Colom.166 Els hospitals tenen que s'hi acullen, ra\u00f3 per la que, i l'infermer procuren con\u00e8ixer qu\u00e8 posseei - xen167 i, si m\u00e9s no, com a m\u00ednim la roba dels difunts passar\u00e0 a incrementar els b\u00e9ns de 160. Mateu rodriGo , \"El mercedari fra Joan Ajuntament de V al\u00e8ncia, 2002, p. 44. 161. H\u00e9l\u00e8ne troP\u00e9, Locura y sociedad en la Valencia de los siglos XV al XVII. Los locos del Hospital de los Inocentes (1409-1512) y del Hospital General (1512-1699), Diputaci\u00f3 de V al\u00e8ncia, V al\u00e8ncia, 2004, p. 27-38. 162. La fundaci\u00f3n del manicomio de Valencia no supuso el nacimiento de la psiquiatr\u00eda, entre otras razones porque la medicina de esos tiempos daba respuestas err\u00e1ticas, toscas y poco imaginativas al problema de la locura (Enrique Gonz\u00c1Lez duro, Historia de la locura en Espa\u00f1a, Temas de Hoy, Madrid, 1994, vol. 1, p 36); matisant, doncs, les obres de divulgaci\u00f3 que han presentar-lo com el primer exemple de psiqui\u00e0tric d'Europa (Coral cuadrada , El llibre de la pesta..., Rafael Dalmau editor, Barcelona, 2012, p. 175). 163. Jer\u00f3nimo m\u00fcnzer , Viaje por Espa\u00f1a y Portugal (1494-1495), Ediciones Polifemo, Madrid, 1991, p. 57. 164. Enrique Gonz\u00c1Lez duro, Historia de la locura... vol. 1, p. 42. 165. Alfonso Franco , \"Un hospital para locos en C\u00f3rdoba (1443-1473)\", Poder y sociedad en la Baja Edad Media hisp\u00e1nica: estudios en homenaje al profesor Luis Vicente Diaz Mart\u00edn, Carlos M. reGLero (ed.), Universidad de V alladolid, V alladolid, 2002, vol. 1, p. 393-413. 166. Emilio mitre, Fantasmas de la sociedad..., p. 83-84. 167. Manuel s\u00c1nchez mart\u00ednez , \"Las cuentas de un hospital medieval: La Santa Creu de Barcelona (1430- 1431)\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo , Lleida, 2014, p. 191-192.FLOCEL SABAT\u00c929 seva varietat la que a Girona el 1393 es pot parlar de tots los homes propis del Hospital Nou de Girona; 170 i destacadament controlar instruments de deute com els censals morts a la Corona d'Arag\u00f3, adquirits rebuts per donaci\u00f3 els posse\u00efts i la seva gesti\u00f3, 174 b\u00e9 que pas del temps ha infligit important\u00edssimes p\u00e8rdues documentals.175 El control de les creixent dedicaci\u00f3 afegint,176 at\u00e8s que, com es diu a l'hospital de Girona, per potencia dels pabordres e estucia delcuns procuradors e per flacha justicia, quia pares non possumus. 177 En tots els gesti\u00f3 de les rendes dels hospitals esdev\u00e9 a del per acumular moltes rendes i veu immers nobles. 178 168. Dolors PiFarr\u00e9, \"Dos visitas de comienzos del siglo XIV a los hospitales barceloneses d'en Colom y d'en Marc\u00fas\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 89. 169. Arxiu Capitular de Lleida, calaix 147, carpeta 2, n\u00famero 2. 170. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Girona, I.1.2.1, lligall 7, llibre 3, fol. 12r. 171. Jordi moreLL\u00f3 , \"Finanzas hospitalarias y deuda p\u00fablica: los censales de la Santa Creu de Barcelona en torno a 1500\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , -mart\u00ednez (eds.), editorial Milenio, Lleida, 2014, p. 218-220 i 240. 172. Francesc Xavier rivera , d'en Miscel\u00b7l\u00e0nia Cerverina, 11 (Cervera, p. 106-107. 173. isaacs , \"W elfare in an Italian City-State: Siena and the Hospital of Santa Maria della Scala\", The Welfare state Past, Present, Future, Hemry jensen (ed.), Edizioni Plus-Universit\u00e0 degli Studi di Pisa, Pisa, 2002, p. 173-177. 174. Reis Fontana Ls, \"Asistencia y municipio a trav\u00e9s de las fuentes medievales y modernas del Hospital de la Santa Creu de Barcelona\"; Salvatore marino , \"Las fuentes hospitalarias italianas (siglos XIV-XVII) el caso del Archivo del Hospital de la Annunziata de N\u00e1poles\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo Teresa huGuet-termes , Pere verd\u00e9s -Pijuan, Jon arrizaba LaGa, (eds.), editorial 2014, 49-73, 75-91. 175. Jacques chiFFoLeau , \"Charit\u00e9 et assistance et dans Lluis batLLe , de l'hospital de la Seu de Girona\", Estudis universitaris catalans, 19 (Barcelona, 1934), p. 60. 178. Luis mart\u00ednez , El Hospital del Rey de Burgos. Poder y benificencia en el camino de Santiago, Universidad de Burgos, Burgos, 2002.PR\u00d2LEG30 No \u00e9s d'estrany, doncs, que arreu 1358 el consell municipal afegeix la confir - maci\u00f3 de Pere el Ceremoni\u00f3s a la provisi\u00f3 que obliga que els mesuratge al procurador de l'hospital major dels pobres de la vila. 184 Les ramificacions inherents a aquest complex sistema de dominis s'empelta amb facilitat en els contextos urbans, tensos en un ambient marcat pels conflictes de b\u00e0n - dols185 i per regional, fortes exemple, pobres situat a costat de la catedral anava unit a les possessions del canonge que alhora era prior de la can\u00f2nica de Santa Maria de l'Estany, afegint-se aix\u00ed a i estrat\u00e8gies que Les llargues discussions, en el pas del segle XIV al XV , entorn a la propietat de l'hospital de Sant Jaume d'Altip\u00e0s, a la Font de Perell\u00f3, entre l'hospital d'Altip\u00e0s de Lucca i el rei, no sols posa custodi de l'hospital com una a s\u00fabdits.189 pensions vinculades als hospitals i els salaris i despeses del personal i pro - curadors, per fer front als e sentencies 1390- 1399, Arxiu Municipal de Manresa, fons del veguer, volum 4, sense numerar. 181. Arxiu Hist\u00f2ric Comarcal del Baix Camp, Reus, pergamins, carpeta Hospital, 10. 182. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Manresa, fons del veguer, llibre 4, sense numerar. 183. Arxiu veLa, de les provisions reials de la vila de Puigcerd\u00e0, Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 2009, p. 86-87. 185. Flocel (ed.), Universitaires Congr\u00e9s Internacional d'Hist\u00f2ria Local de Catalunya. L'estructuraci\u00f3 territorial de Catalunya. Els eixos cohesionadors de l'espai, L'Aven\u00e7, 2000, del Vic 81106-1498)\", Studia Vicensia, 1 (Vic, 1989), p. 129-130. 188 Manuel miLi\u00c1n, \"La orden de San Jaime de Altopascio, de Luca, en el hospital de 'La font de Perell\u00f3' (1316-1426)\", Santes Creus. Bolet\u00edn del Archivo Bibliogr\u00e1fico de Santes Creus, 4/31 (Santes Creus, 1970), p. 87-98. 189. la un notori nombre de servidors, assistents i dom\u00e8stics dedins et deforas.192 Aix\u00ed, la gesti\u00f3 dels responsables de l'hospital s'enduen el gruix dels ingressos. 193 Xavier Rivera ha pogut comptar, en el cas de l'hospital de Castelltort de Cervera el 1492, que cobrament de censals via judicial, si era prec\u00eds, amb tots els recursos penalitzant o m\u00e9s enll\u00e0 del debat sobre la seva necessitat per al bon funcionament de la instituci\u00f3, col\u00b7laboraven molt indirectament en la veritable finalitat de la de depend\u00e8ncia del de La fins i tot consolidar ordes espec\u00edfics, \u00e9s el cas de l'orde del nascut a Montpellier amb car\u00e0cter assisten cial a gaudir de favor d'Innocenci III, obre una delegaci\u00f3 a Roma on es trasllada definici\u00f3 creada al segle XIII amb una finalitat funer\u00e0ria mutualista, per a passar posteriorment a ser un regit per clergues, els transferint al de I.1.2.1, lligall 6, llibre 3, f. 46v; Esperit de Lleida, segles d'estudis dels seus deixebles i col\u00b7laboradors, Universitat de Barcelona, Barcelona, 1989, p. 324-325. 194. Francesc Xavier rivera , \"L'administraci\u00f3 XVI202. A Igualada ja en el segle XIV el govern local designa cada any per Sant Andreu els administradors de l'hospital, el qual havia nascut destinada fundar, conjuntament, l'hospital i la capella de Sant Bartomeu.203 De manera semblant, la capella i hospital que Bertran Seva havia fundat a Granollers al segle XIV , resta en possessi\u00f3 dels seus descendents fins que el 1521 el centre mans el control i fins i possessi\u00f3. 205 En aquest context, els hospitals generals m\u00e9s efica\u00e7os. A Barcelona, el 1401 el consell municipal i el bisbat es posen d'acord per fusionar sis centres assistencials i crear l'Hospital de la Santa Creu, 206 el qual rep tot seguit els adients privilegis papals i reials i endega tot un organigrama organitzatiu. 207 Des de la fundaci\u00f3, la instituci\u00f3 no far\u00e0 m\u00e9s que incrementar el patri - moni i el protagonisme social, justificant una progressiva ampliaci\u00f3 ja ben descrita en el segle continuar\u00e0 de manera singularitzada com a hospital de Sant Llatzer. 210 En l'edifici central de l'Hospital tamb\u00e9 es diferenciaran espais per a bojos i a nens abandonats, tal com ho descriur\u00e0 nom\u00e9s entrar de m\u00e9s de vuit-cent anys\", Revista d'Igualada, 24 (Igualada, 2006), p. 8. 204. Carme barbany , \"L'Hospital de Granollers, de Bertran de Seva fins als nostres dies\", Pon\u00e8ncies, sense n\u00famero (Granollers, 1999), p. 80-81. 205. Prim bertran , \"L'hospital del Sant , Aproximaci\u00f3 a l'estudi de l'Hospital de la Santa Creu de Barcelona, Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 2007, p. 23-26. 207. Jon arrizabaLaGa , \"Hospitals, hist\u00f2ria de Barcelona\", Actes de la VIII trobada d'Hist\u00f2ria de la ci\u00e8ncia i de la t\u00e8cnica, Josep batLL\u00f3, Jordi Ferran , Merc\u00e8 Piqueras (eds.), Societat Hist\u00f2rica de la Ci\u00e8ncia i de la T\u00e8cnica, Barcelona, 2006, p. 205-207. 208. \"Lo hospital General de Santa Creu a m\u00e9s del siti que se li don\u00e0 quant fou la creaci\u00f3 de dit Hospital, que era molt gran y cap\u00e0s, de trenta anys a esta part o altra preses totes las casas que\u00b7y dende la porta del dit Hospital que d\u00f3na devant lo Carme fins al cant\u00f3 del carrer de las Egipciaques y totas las casas que eran en dit carrer de las Egipciacas, fins al cant\u00f3 del carrer del hospital y en lo carrer d'en Servell\u00f3 que es una volta que\u00b7y ha en lo carrer del Hospital devant las casas de Ramon Romeu ciutad\u00e0 honrat, totas las casa que\u00b7y tenia dendel canto de dita volta a la part del Hospital, fins a topar amb el corralet del dit Hospital\" (Francesc carreras y candi, Geografia General de Catalunya. La ciutat de Barcelona, Establiment Editorial de Albert Martin, Barcelona, sense data, p. 896). 209. Rosa Maria Garcia i dom\u00e8nech , La casa de convalesc\u00e8ncia (1629-1680), seu de l'Institut d'Estudis Catalans, Institut d'Estudis Catalans, Barcelona, 1995, p. 15-28. 210. Francesc carreras y candi, Geografia General de Catalunya..., p. 896. 211. Francesco Guicciardini , Diario del viaggio in Spagna, Edizioni Studio Tesi, Pordenone, 1993, p. beates s'acullen a la regla jer\u00f2nima assentant-se en la capella de Sant Margarita, un dels hospitals fusionats el 1401, on hi articulen un alberg per acollir pobres que hi tinguessin los lits nets i elles mateixes el 1484 centres fusionats, Sant Maci\u00e0, en conveni amb l'Hospital de la Creu per tal que alguns pobres, vesprades les integrades. P\u00e9rez ha pogut deduir que la unificaci\u00f3 centres a Barcelona va perjudicar l'atenci\u00f3 dels llebrosos, es va abandonar el un de les capacitat, va acabar reduint el dret d'admissi\u00f3, es centr\u00e0 en els de la despesa,214 tal com s'esmercen esfor\u00e7os a Lleida a partir de 1435215 en una din\u00e0mica culminada el 1519,216 com s'assoleix a Mallorca el 1456217 o com es va aplicant progressivament218 a V al\u00e8ncia des de la sortida din\u00e0mica ben generalitzada: el 1531 a Lle\u00f3 es fusionen els hospital de San Marcelo i de San Antonio. 220 A partir del darrer segle medieval s'ha pagaments i salaris.223 Els mateixos governs municipals ho in - 212. Francesc carreras y candi, Geografia General de Catalunya..., p. 479-480. 213. Aurora P\u00e9rez, \"El hospital de San L\u00e1zaro o casa dels malalts o masells\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 114-115. 214. Agust\u00edn rubio, \"La red hospitalaria bajomedieval de la ciudad de V alencia\", 'De hospitium, folls i malalts'. L'Hospital Rafael soriano (coords.), Ajuntament de V al\u00e8ncia, V al\u00e8ncia, 2002, p. 22. 215. Antoni conejo da Pena, L'antic hospital de Santa Maria. Seu de l'Institut d'Estudis Iledencs, Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 2002, p. 55-66. inicis d'una instituci\u00f3 ben\u00e8fica baixmedieval: L'hospital de Santa Maria de la Ciutat de Lleida (1435-1519)\", Universitas Tarraconensis, 10 (Tarragona, 1991), p. 33-53. 217. I\u00f1aki baz\u00c1n, \"Control social y control penal: la formaci\u00f3n de una pol\u00edtica de criminalizaci\u00f3n y de moralizaci\u00f3n de los comportamientos en las ciudades de la Espa\u00f1a medieval\", Las figuras del desorden. Heterodoxos, proscritos y marginados. Actas del V Congreso de Historia Social de Espa\u00f1a (Ciudad Real, 10 y 11 de noviembre de 2005), Santiago castiLLo , Pedro oLiver (dirs.), Siglo veintiuno de Espa\u00f1a Editores, 2006, p. 283. 218. Mercedes GaLLent , \"Instituciones hospitalarias y poderes p\u00fablicos en V alencia\", Saitabi, 34 (V al\u00e8ncia, 1984), p. 83. 219. Mercedes GaLLent , \"El proceso de unificaci\u00f3n de los hospitales valencianos (1482-1512)\", Estudios dedicados a Juan Peset Aleixandre, Universitat de V al\u00e8ncia, V al\u00e8ncia, 1982, vol. 2, p. 69-84; Mercedes GaLLent , \"La de folls i malalts'. L'Hospital Rafael soriano (cords.), Ajuntament de V al\u00e8ncia, V al\u00e8ncia, 2002, p. 47-51. 220. Montserrat Prada, \"Evoluci\u00f3n de un centro asistencial medieval leon\u00e9s: el hospital de San Marcelo (1084-1531)\", Estudios Human\u00edsticos. Historia, 1 (Lle\u00f3, 2002), p. 95- 113. 221. Jacqueline adri\u00e0tiques com Mil\u00e0, V en\u00e8cia, V erona o Ragusa en front dels mateix una anada cap a uns nous valors,227 que es pot resumir en l'expressi\u00f3 de Jon Arrizabalaga: \"dels hospitals per a pobres pobres\".228 Si els hospitals s\u00f3n \u00fatils per al guariment, del Aviny\u00f3 varietat d'ofertes una gamma al grau de riquesa i de 229 Compensar econ\u00f2micament els serveis assistencials rebuts mena els usuaris a una varietat de f\u00f3rmules en la cessi\u00f3 de b\u00e9ns per a ser assistits. 230 Aquests canvis no desplacen la motivaci\u00f3 religiosa en la presid\u00e8ncia de tots els vessants del prisma assistencial. L'atenci\u00f3 a la simptomatologia, per exemple en els bojos, 231 inclou tractaments a partir de la farmacopea i la cura gr\u00e0cies a l'adient dieta aliment\u00e0ria, el somni i la cerca aspectes religiosos, com l'assist\u00e8ncia a missa. 232 De fet, els mateixos metges que en ria sintonia amb l'espiritualitat franciscana,233 de tal manera que la figura de Crist, en la seva preocupaci\u00f3 pel cos i l'\u00e0nima, era el model a seguir pels metges.234 Igualment, les donacions assistencials mantenen la seva ra\u00f3 salv\u00edfics pels 224. Marilyn nicoud , \"I medici e la lotta contra la peste a Milano nel quattrocento\", Le epidemie nei Gerardo sanGermano (eds.), Laveglia editore, Salerno, 2006, p. 97-100. 225. Juan Manuel beLLo, Maria Antonia carmona , \"Ordenanzas del hospital real de Sevilla (a\u00f1os 1500-1526)\", Miscel\u00e1nea Medieval Murciana, 21-22 (Murcia, 1997-1998), p. 20. 226. Carme batLLe , L'assist\u00e8ncia als pobres..., and philosophy of the life sciences, 4/2 de ra\u00f3, Quaderns Crema, Barcelona, 45-66. 233. Jon arrizabaLaGa , \"Asistencia, caridad y nueva \u00e9tica de la responsabilidad colectiva ante la salud y la pobreza en el espacio urbano occidental del antiguo regimen\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , -mart\u00ednez (eds.), Lleida, 2014, p. 32-33. 234. Carmel FerraGud , \"La introducci\u00f3n de los practicantes de la medicina en los hospitales del reino de V alencia durante la baja edad media\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , 2014, l'espi ritualitat cristiana, ra\u00f3 per la ha a la sortida de l'edat mitjana La fundaci\u00f3, el 1344, per part del comte de Prades, d'un hospital a costat d'un dels camins m\u00e9s objectius caracter\u00edstics d'assist\u00e8ncia en un lloc emboscat de per b\u00e9 que es prou significatiu que l'indret es situa just al l\u00edmit de la jurisdicci\u00f3.240 En l'altre extrem de la zona boscosa i de tr\u00e0nsit dif\u00edcil, ja dins de la ve\u00efna jurisdicci\u00f3 reial, la fundaci\u00f3 de l'Hospital de la Font de Perell\u00f3 per la reina el 1308 i el seu posterior manteniment tamb\u00e9 invoca els arguments viatgers i la puja i el mal temps,241 alhora que tant la zona boscosa com la seva costa fins al l\u00edmit amb el comtat de Prades per reial es assentar la defensa i articulaci\u00f3 del territori243 i, per l'altra, aboca a uns conflictes entorn a la propietat que posen de relleu la incapacitat de recursos del monarca i l'estat real del poder. 244. L'esmentat inter\u00e8s del rei als guanys que la casa reial espera rebre de diferent manera dels centres als que t\u00e9 acc\u00e9s, de la mateixa forma que ja en el segle XIII obtenia beneficis de la fundaci\u00f3 de l'hospital de Sant Vicen\u00e7 a V al\u00e8ncia. 245 7 Par\u00eds, 2001, p. 18-21. 238. Francesca esPa\u00f1oL, \"La tutela espiritual de los enfermos y su marco arquitect\u00f3nico. Advocaciones y escenarios cultuales en los hospitals de la Corona de Arag\u00f3n en la edad media\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , -mart\u00ednez (eds.), editorial Milenio, Lleida, 2014, p. 398-399. 239. Antoni conejo da Pena, \"L'hospitalet de l'infant Pere 'in loco vocato Coyll de Balaguer'\", Pere d'Arag\u00f3 i d'Anjou 'molt savi Antoni conejo V 2015, p. 300-341. 240. Flocel sabat\u00e9 , \"El veguer i la vegueria de Tortosa i la Ribera d'Ebre al segle XIV\", Recerca, 2 (Tortosa, 1997), p. 118-126 241. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 2219, f. 39r. 242. Regina sainz de La maza, L'orde catal\u00e0 de Sant Jordi d'Alfama (1201-1409), Pag\u00e8s editors, Lleida, 1991, p. 15-150. 243. Antoni conejo da Pena, \"Assist\u00e8ncia hospital\u00e0ria i defensa del territori al Baix Ebre: la de Sant Jordi d'Alfama i l'hospital del Perell\u00f3\", Recerca, (Tortosa, 2004), 244. Gerard mar\u00ed, \"La mem\u00f2ria de Blanca d'Anjou i Jaume II en la lluita pel control de l'hospital de la Font de Perell\u00f3 (1308-1443)\", Acta Hist\u00f2rica et Archaeologica Mediaevalia, 29 (Barcelona, 2008), pp. 345-368. 245. Robert I. burns, \"Un monasterio-hospital del siglo XIII: Sant Vicente de V alencia\", Anuario de Estudios Medievales, 4 (Barcelona, 1967), p. 107-108.PR\u00d2LEG36 M\u00e9s clarament, a Sevilla, l'impuls de l'arquebisbe per fusionar o suprimir hospitals petits o mal administrats es complementa amb la creixent inger\u00e8ncia del sobir\u00e0, qui imposa les ordinacions de 1500. 246 Precisament, i de manera encara m\u00e9s directa, l'ordre de Sant Ll\u00e0tzer es repr\u00e8n a la sortida del segle XV a Castella entre les estrat\u00e8gies de \u00c9s ben clar en les ordinacions amb les que, entre 1300 i 1312, el senyor de H\u00edjar va endre\u00e7ant l'hospital i deures com anar a captar, excepte en els casos en qu\u00e8 alguno o algunos de los sobreditos hombres o muller ser\u00e0 tan deca\u00eddo de vielleza qeu no pueda demandar por toda la villa por su pie. 248 De fet, les motivacions espirituals que sempre justifiquen les fundacions altres intencions. Aix\u00ed, la creaci\u00f3 de l'hospital de Sant Antoni a Segovia per Diego \u00c1rias de \u00c1vila, el 1460, inclou tota una estrat\u00e8gia de promoci\u00f3 del llinatge, amb la intenci\u00f3 d'afermar el seu poder a la ciutat, consolidant-ne la mem\u00f2ria familiar i fins i tot netejant-la, seus dominis, segons fan els V elasco a Medina de Pomar i a Brivi - esca. Significativament, quan en el seva inversi\u00f3 econ\u00f2mica en el darrer, s\u00f3n els representants de la vila qui, per via judicial, l'obligaran a continuar les obres. 250 En un context ben diferent, a la Basilea del segle XIII, la creaci\u00f3 de l'hospital no sols comporta la capacitat 246. Juan Manuel beLLo, Maria Antonia carmona , \"Ordenanzas del hospital real de Sevilla (a\u00f1os 1500-1526)\", Miscel\u00e1nea Maria Teresa iranzo , \"Pobreza, enfermedades y s\u00edmbolos del poder se\u00f1orial en H\u00edjar. El hospital de la Santa Cruz, 1300-1312\", Arag\u00f3n en la Edad media, 13 (Saragossa, 1997), p. 120. 249. Mar\u00eda del Pilar r\u00c1bade , \"Mecenazgo religioso y estrategias familiares en la Segovia del siglo XV: Diego \u00c1rias de \u00c1vila y el Hospital de San Antonio\", Anuario de Estudios Medievales, 32/2 (Barcelona, 2002), p. 915-947. 250. Alfonso Franco , \"La asistencia hospitalaria en los estados de los V elasco\", Historia. Instituciones. Documentos, 13 (Sevilla, 1986), p. 63-88. 251. Lucas burkart , \"Poverty, the Poor and W elfare in Medieval Urban Culture\", The Welfare State, Past, Present, Future, Henrik jensen (ed.), Edizioni Plus Universit\u00e0 di Pisa, Pisa, 2002, p. 160. 252. W alter uLLmann , \"The Medieval Theory of Legal and Illegal Organisations\", Law Quaterly Review, 60 (Londres, Political Thought of Baldus of Ubaldis, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1987, p. 73-159. 254. Pierre michaud -quantin , Universitas, Expressions Librairie J. 1970.FLOCEL SABAT\u00c937 de pol\u00edtica sin\u00f3, sobretot, de crear una identitat comunal com - partida, identificada rere l'adaptaci\u00f3 de b\u00e9 com\u00fa.255 No que a viles com Millau es prioritzi donar ajut als pobres que siguin de la poblaci\u00f3256 que, com hem vist, finalment responsabilitats vers la col\u00b7lectivitat municipal. A Daroca, el 1460 el govern de la ciutat passa a organitzar directament l'ajut als corporacions d'institucions religioses, mitjan\u00e7ant un estatut que ordena la recollida o plega d'almoina per part dels oficials del consell cada divendres. 257 Amb molta major complexitat institucional, ja a Siena a finals del segle XIV , la gesti\u00f3 de l'hospital de Santa Maria della Scala \u00e9s assumida pel govern local as part of a more general policy of strengthening the State structures in other sectors as 258 L'empelt entre assist\u00e8ncia i municipi comporta, en realitat, incidir en un determinat model de societat, afai\u00e7onat tant pels destinaris com per la manera d'aplicar l'ajut. ha diversos col\u00b7lectius que resten assistencials o que interpreten aquests com opresius i els eviten en la mesura possible. 259 Els of hospices on the right bank of Paris were more likely to extend their institutional assistance to a consolidar el model c\u00edvic espec\u00edficament es mesclen en fins i tot en la conceptualitzaci\u00f3 col\u00b7lectiva i municipal. 262 Quan Francesc Eiximenis enumera les raons per les que s'adre\u00e7a requir, com sia cosa e obra d'espiritual miseric\u00f2rdia\".263 255. Matthew S. kemPshaLL, The common good in late medieval political thought, Clarendon Press, Oxford, 1999. 256. Suzanne F. roberts , \"Les consulats de Rouergue...\", p. 131-135. 257. Mar\u00eda estev an , \"Poder municipal y acci\u00f3n benefico-asistencial. El concejo de Daroca, 1400-1526\", Arag\u00f3n en la Edad media, 12 (Saragossa, 1995), p. 291. 258. Ann Katherine isaacs , \"W elfare in an Italian City-State: Siena and the Hospital of Santa Maria della Scala\", The Welfare state Past, Present, Future, Henry jensen (ed.), Edizioni Plus-Universit\u00e0 degli Studi di Pisa, Pisa, 2002, p. 179. 259. Irma naso, Medici e strutture sanitarie mella societ\u00e0 tardo-medievale. Il Piemonti dei secoli XIV e XV, Franco Angeli, Mil\u00e0, 1982, p. 29. 260. Sharon Farmer, \"'Y oung, male and disabled'\", Le boGLioni , Robert deLort , Claude Gauv ard (eds.), Publications de la Sorbonne, Par\u00eds, 2002, p. 451. 261. Daniela romaGnoLi , \"La courtoisie dans mani\u00e8res, Daniela romaGnoLi (ed.), Par\u00eds, nicho Ls, \"L'immagine della carit\u00e0 55-67. 263. Francesc eiximenis , Regiment de la cosa p\u00fablica, Editorial Barcino, Barcelona, 1927, p. 22.PR\u00d2LEG38 Conseq\u00fcentment, at\u00e8s que, com es diu a V al\u00e8ncia, \"sia cosa pol\u00edtica embellir la ciutat de locs p\u00fablics e decorar aquella, majorment en aquesta ciutat aix\u00ed insigne e notable\",264 lluir i ostentar la imatge urbana esdev\u00e9 un dels objectius de promoci\u00f3 de les viles i ciutats,265 derivant-ne una especial cura pels espais i edificis cerca la magnanimitat i bellesa que ha de ser pr\u00f2pia de la poblaci\u00f3. 266 En aquests moments, els hospitals ja van constantment efectuaran de millorar embelliment, ra\u00f3 la que s'especifica, com es recull a les ordinaci - ons de l'hospital de Nostra Senyora de Gr\u00e0cia de Saragossa, que el dicho mayordomo sea obrero e tanga special cargo y comissi\u00f3n de fazer todas las obres que en el dicho hospital en qualquier manera se habr\u00e1n de fazer. 267 En aquest context, gaudir d'un assumit com cipi capa\u00e7 de la quotidianitat, re el paisatge urb\u00e0, manera d'imatge part de la viv\u00e8ncia di\u00e0ria i, per tant, formen part de l'imaginari conceptual de la poblaci\u00f3. Per aix\u00f2 el predicador Vicent Ferrer, a fi d'explicar la redempci\u00f3 promoguda per Crist no dubta en comparar el m\u00f3n amb un hospital: La redempci\u00f3 general d'est m\u00f3n no es podia fer per ninguna creatura: ell mateix, D\u00e9u e hom, hi havia a venir, aix\u00ed com en un espital on haja molts malalts, gran metge hi Aix\u00ed, est m\u00f3n \u00e9s aix\u00ed, com un espital, e hi havia habitaci\u00f3 ninguna que no hi jaguessen malalts. V enc lo gran metge de l'estudi de parad\u00eds, e venc a praticas en est m\u00f3n e guarir malalts. 270 El paradigma jur\u00eddic, social, religi\u00f3s i econ\u00f2mic que avala la societat cristiana de mercat en qu\u00e8 es desenvolupen les viles i ciutats baixmedievals caracteritza la iden - titat urbana, paradigma explica Gabriella Piccini respecte de Siena, es 264. Mar\u00eda Milagros c\u00c1rceL, \"Vida y urbanismo en la V alencia del siglo XV . Regesta documental\", Miscel\u00b7l\u00e0nia de Textos Medievals, 6 (Barcelona, 1992), p. 255. 265. Flocel sabat\u00e9 , \"Ciudad e identidad en la Catalu\u00f1a bajomedieval\", Ante su identidad. La ciudad hisp\u00e1nica en la Baja Edad Media, Jos\u00e9 Antonio jara (ed.), Ediciones de la Universidad de Castilla-La Mancha, Cuenca, 2013, p. 194-201. 266. Antoni conejo da Pena, \"'Lum, noblesa, ornament, laor, gl\u00f2ria e amplitud': los hospitales y la renovada imagen de la ciudad bajomedieval\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , -mart\u00ednez (eds.), 2014, p. 415-445. 267. Cristina monterde , \"Las ordinaciones del hospital de Nuestra Se\u00f1ora de Gracia de Zaragoza establecidas por Don Alfonso de Arag\u00f3n, arzobispo de Zaragoza y lugarteniente general del reino\", Arag\u00f3n en la Edad Media, 20 (Saragossa, 2008), p. 512-513. 268. Carole rawcLiFFe , \"\u00bf'Fuera del campamento'? Leproser\u00edas urbanas en la Inglaterra medieval\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo 1300-1700, Teresa -termes , , (eds.), editorial Milenio, Lleida, 2014, p. 112-114. 269. Arxiu Municipal de Lleida, llibre de crims, 771, f. 83r-v. 270. Vicent Ferrer , Sermons de Quaresma, Albatros Edicions, V al\u00e8ncia, 1973, vol. I, p. 71. 271. Odd LanGhoL, \"The Economic Ethics of the Mendicant Orders: e del medicanti nel del XXVI Convegno (Assisi, 15-17 ottobre 1998), Centro Italiano di Studi Medioevo, Spoleto, p. 155-172.FLOCEL SABAT\u00c939 mesclin diner, gesti\u00f3 de les finances i p\u00fablica es barregen inextricablement i generen un marc apropiat pel naixement dels de pietat, italianes del segle XV . Coherentment, la base jur\u00eddica amb qu\u00e8 Ber - nardino de Feltre promou els monts de pietat amb qu\u00e8 des del segle es pretenen articular les bases d'un poder formalment basat en la cura de la globalitat conjunt social.274 Els representants dels monts c\u00edviques ben participa l'espiritualitat, sobretot pels franciscans, 275 ciutat i en - torn del mont pietat assumeixen la seva significaci\u00f3 per apropar diners, quindi rendere possible la concreta attuazione cura chi necessitava di picolo manera, els monts de pietat exclouen els m\u00e9s pobres, com els rodamons, que no tenen res a empenyorar.278 Per tant, l'assist\u00e8ncia acaba sempre mostrant sols tamb\u00e9 un ordre, que compte amb inclosos i i a la frueix d'un deure cristi\u00e0, en cap \u00e0nimes dels la societat. \u00c9s un plantejament que situa l'Esgl\u00e9sia en una posici\u00f3 central com a mitjancera i visualitza e i poveri. L'istitzione <http://docplayer.it/14549062-Il-denaro-e-i-poveri-l-istituzione-dei-monti-di-pieta-alla-fine-del-quattrocento. html>, 274. \"\u00c9s preferida utilitat p\u00fablica m\u00e9s que privat\" escrivia Pere Albert en el segle XIII tractant el poder (Pere aLbert, \"Commemoracions\", Usatges de Barcelona i Commemoracions de Pere Albert, Editorial Barcino, Barcelona, 1933, p. 187). 275. William barcham , \"La transformazione del Christo passo in programma per Marsilio Editori, V en\u00e8cia, 2011, p. 16. 278. Giuliana aLbini, \"Il e I poveri...\" , p. Roberts situava un tall entre els segles XII i XIII en qu\u00e8 en el primer l'assist\u00e8ncia estava protagonitzada per l'Esgl\u00e9sia i en el segon pels ens municipals, fins al punt de poder dir que els magistrats locals substitueixen el paper dels bisbes.279 Tot i les matisacions requerides, no hi ha dubte que hi ha un canvi de model, no tant per les motivacions de anul\u00b7lar-les, pel que fa a la gesti\u00f3, que ha acabat en les mans laiques del poder municipal, com resumia Giuliana Albani: ora non sono pi\u00f9 i personale salariato ai medici, attraverso una gamma assai ampia e di persone che si occupano di fornire vitto, allogio, cura) si ocupa la cura del que succeeix en l'ensenyament. El mateix canvi social i econ\u00f2mic que afai\u00e7ona la societat urbana baixmedieval tamb\u00e9 exigeix, ja al segle XIII una en els ensenyaments impartits a l'escola prim\u00e0ria,281 cosa que mena a moltes i ciutats a a la intervenci\u00f3 la gesti\u00f3 de centres docents de diferents posicions, en un en al final de l'edat mitjana las univer - sidades, y m\u00e1s a\u00fan los colegios, se pusieron abiertamente al servicio de la reproducci\u00f3n de las \u00e9lites sociales. 284 En realitat, l'Esgl\u00e9sia s'apropi\u00e0 en el cristiana, la hist\u00f2ria de la salvaci\u00f3 i la hist\u00f2ria de la humanitat; 285 en els segles altmedievals Rouergue...\", 131-135. I poveri...\", p. 9-10. 281. formaci\u00f3 de la personalitat a formaci\u00f3 sabat\u00e9 (ed.), Pag\u00e8s editors, Lluis ciFuentes , , \"El monopoli de la paraula, cura d'\u00e0nimes, educaci\u00f3 i fe p\u00fablica a la parr\u00f2quia de Santa Maria de Piera durant la baixa edat mitjana\", Anuario de Estudios Medievales, 28 (Barcelona, 1998), p. 811-819. 283. Jean-Philippe Genet, La mutation de l'\u00e9ducation et de la culture m\u00e9di\u00e9vales, Seli Arslan, 1999, vol. 2, p. 363-381. 284. Jacques verGer , Gentes del saber en la Europa de finales de la Edad Media, Editorial Complutense, Madrid, 1999, p. 247. 285. Ra\u00fal Gonz\u00c1Lez saLinero , \"La idea de 'Romanitas' en el pensamiento hist\u00f3rico-pol\u00edtico de Prudencio\", Toga y doga. Teor\u00eda de la praxis de la pol\u00edtica en Roma, Gonzalo bra vo, Ra\u00fal Gonz\u00c1Lez (dir.), Editorial Signifer, Madrid, 2010, p. 349-350.FLOCEL una cosmovisi\u00f3 concordant amb els \u00e0mbits espirituals;287 i amb la reforma gregoriana consolida i est\u00e9n un espec\u00edfic model social i familiar, de en tots els vessants de la vida individual i social, com la benedicci\u00f3 del matrimoni estabilitzada relaci\u00f3 amb la divi - nitat en l'Esgl\u00e9sia i les vies que ella estableixi.291 A inicis del segle XIII, en el context de la campanya contra els c\u00e0tars, la chanson de la croisada albigeoise especifica que Santa us temen\u00e7a ni mala sospeison, / qu'ela a poder que us tola e ha poder que us don / e poder que us defenda e poder que us perdon: / e si be la sirvetz postures que ella gaudeix del poder de perdonar els pecats i de la clau d'acc\u00e9s a la vida eterna. La integraci\u00f3 de la religi\u00f3 en la quotidianitat medieval, amb pr\u00e0ctiques adre\u00e7ades a l'interior de cada \u00e9sser hum\u00e0 com la predicaci\u00f3 i la confessi\u00f3, 293 facilita el pret\u00e8s dirigisme, per part de l'Esgl\u00e9sia, de les creences i pr\u00e0ctiques viscudes per la poblaci\u00f3,294 cosa que afecta el comportament col\u00b7lectiu sota el temor a punicions que podrien condicionar la sort eterna com l'excomuni\u00f3.295 Aix\u00ed, l'acaparaci\u00f3 de la intercessi\u00f3 amb la divinitat per part de l'Esgl\u00e9sia obliga a qu\u00e8 la societat permanentment assistida pels clergues que dispensada pels el m\u00e9s trascendent, el del tr\u00e0nsit vers la vida eterna. La consolidaci\u00f3, a la fi de l'edat mitjana, d'una religi\u00f3 centrada en garantir la 286. Flocel sabat\u00e9 , Vivir y sentir en la Edad Media. El mundo visto con ojos medievales, Anaya, Madrid, 2011, p. 41-53. 287. Flocel sabat\u00e9 , \"Natura i societat en 288. Flocel sabat\u00e9 , La feudalizaci\u00f3n de la sociedad catalana, Editorial Universidad de Granada, Granada, 2007, p. 225-227. 289. Dominique barth\u00e9Lemy , \"Convivialidad\", Historia de la vida privada, Taurus Ediciones, Madrid, 1992, vol. 3, p. 132-155. 290. No\u00ebl-Yves tonnerre , \u00catre chr\u00e9tien en France..., 291. Jean-Claude schmitt , Historia de la superstici\u00f3n, Cr\u00edtica, Barcelona, 1992, p. 40-45; Richard kieckhe Fer, La magia en la Edad Media, Editorial Cr\u00edtica, Barcelona, 1992, p. 188-214. 292. La chanson de la croisade albigeoise, Librairie p. 294. Robert N. swanson , Religion and Devotion in Europe, c. 1215- c. 1515, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1995, p. 244-249. 295. Flocel sabat\u00e9 , \"L'Esgl\u00e9sia secular catalana al segle XIV . La conflictiva relaci\u00f3 social\", Anuario de Estudios Medievales, 28 (Barcelona, 1998), p. 775-779.PR\u00d2LEG42 salvaci\u00f3 eterna personal ressalta tots els elements deure de tot cristi\u00e0, cosa que sols assoleix un final adient si, durant temps 297 es segueix el recorregut prou ben descrit en les obres que van proliferant en el segle XV sobre l'art de la bona i que sempre poden aplicar-se amb l'assist\u00e8ncia de clergues. Una mala mort seria morir sense confesar ni rescibir los cath\u00f3licos sacramentos, ni tampoco hacer testamento o codicilio, que es gen - eral costumbre de todos los hombres en tal tiepo hacer, en paraules de Diego de V arela que reflecteixen la imprescindible necessitat de comptar a fi que evangelitzin la poblaci\u00f3, ra\u00f3 per la que el Papat concedeix al regne de Castella la mis - si\u00f3 de conquerir i evangelitzar les noves terres poblaci\u00f3 en el que s'interpreta com la seva ingenu\u00eftat, tal com ha exercit, al de definitiva, l'Esgl\u00e9sia consolida una posici\u00f3 intercessora en acaparar la \u00fanica relaci\u00f3 amb la divinitat i incloure en ella no sols la capacitat interpretativa i avaladora de la cosmovisi\u00f3 i l'ordre i de l'\u00e9sser hum\u00e0. En deriva, per tant, un model de societat en qu\u00e8 aquesta ha d'estar permanentment assistida pels tot una actitud sin\u00f3 que, pr\u00f2piament, \u00e9s un model de societat. 5. La trobada cient\u00edfica La historiografia recent ha facilitat copsar l'assist\u00e8ncia com model poderosament, durant els darrers anys, diversos aspectes oferida a trav\u00e9s de renovades f\u00f3rmules de pietat, l'as - 296. Claude carozzi , Visiones apocal\u00edpticas en la Edad Media. El fin el mundo y la salvaci\u00f3n del alma, Siglo V eintiuno de Espa\u00f1a editores, Madrid, 2000, p. 175. 297. Susana royer de cardina L, Morir en Espa\u00f1a (Castilla Baja Edad Media), Universidad Cat\u00f3lica de Argentina, Buenos Aires, sense data, p. 61-100. 298. Florence ba y ard , L'art du bien mourir au , Arte de bien morir y Breve confesionario, ed. Francisco GaGo jover, Jos\u00e9 J. de Ola\u00f1eta editor - Servei de Publicacions de la Universitat de les Illes Balears, Palma de Mallorca, 1999. 299. Diego vaLera , \"Memorial de Diversas haza\u00f1as\", cap. C; Cr\u00f3nica de los Reyes de Castilla, ed. Cayetano roseLL , Atlas, Madrid, 1953, vol. 3, p. 94. 300. Colin M. macLach Lan, Jaime E. rodr\u00ed Guez, The Forging of the Cosmic Race. A Reinterpertation of Colonial Mexico, Berkeley, University of Colifornia Press, 1980, p. 97. 301. Luis rojas donat, Primera defensa del ind\u00edgena Americano, Ediciones Universidad del B\u00edo-B\u00edo, Concepci\u00f3n, 2013, p. 27-79.FLOCEL SABAT\u00c943 sist\u00e8ncia dispensada als a de dels diferents vessants inherents a l'assist\u00e8ncia en la societat medieval. Sota aquest plantejament, entre l'1 i el 3 de juliol de 2105 el XX curs d'estiu - reuni\u00f3 religi\u00f3s, que porta tant a la funci\u00f3 devocional pr\u00f2pia de les rel\u00edquies, valorada per Cristiana Lucero, com a l'atenci\u00f3 a la bona mort, exposada per Julia Pav\u00f3n. De fet, el concepte de malaltia l'edat mitjana l'hagiografia malaltia, com Arrizabalaga, i tamb\u00e9 de l'alimentaci\u00f3 ingerida, com estudi\u00e0 Hugo Basualdo. I en cap cas es pot entendre l'individu al marge del cos social. Per aix\u00f2 l'exist\u00e8ncia de la Pia Almoina, Francesco Salvestrini, marc del poder urb\u00e0, segons valor\u00e0 Gabriela Piccinni, ex - pressat sota una arquitectura que no sols ha de ser funcional sin\u00f3 que ha de reflectir l'articulaci\u00f3 del poder i l'ordre social, com mostr\u00e0 Antoni Conejo. Certament, \u00e9s l'ordre social el que est\u00e0 en joc en l'assist\u00e8ncia. En aquest sentit, hi ha preocupaci\u00f3 es - pec\u00edfica per assistir captius, seguint l'an\u00e0lisis de Diego Melo i Gordo, i tamb\u00e9 per atendre els nou ind\u00edgenes apareguts al nou m\u00f3n en la ingenu\u00eftat que se'ls atribueix, com analitza Luis Rojas. Els textos de tots els ponents, amb la sola excepci\u00f3 de Iona McCleery, Ximena Illanes, Cristina Lucero i Hugo Basualdo, m\u00e9s la transcripci\u00f3 dels intensos debats, s\u00f3n aqu\u00ed recollits en la de conjunt un de la investigaci\u00f3 sobre l'edat mitjana.Confer\u00e8ncies47 Enfermedades y asistencia a los enfermos en la hagiograf\u00eda medieval Hispana. Tres modelos comparativos ARIEL GUIANCE* La asistencia a pobres y enfermos constituye, como es sabido, uno de los t\u00f3picos fundamentales del pensamiento cristiano desde sus inicios. En particular, tal t\u00f3pico se enfoca en los que, sin dudas, caracterizan los m\u00e1s significativos problemas humanos, el de la falta de salud y de recursos para subsistir. En el caso espec\u00edfico de la enfermedad (tema que nos ocupar\u00e1 mayormente en esta exposici\u00f3n), \u00e9sta era entendida, desde tiempos antiguos, como el resultado de la acci\u00f3n de fuerzas adversas o de la ira de un dios vengativo. En parte, este tipo de consideraci\u00f3n se traducir\u00e1 en el Antiguo Testamento, en el cual toda dolencia aparece como sin\u00f3nimo de debilidad. En efecto, \"en un mundo en el que todo depende de la causalidad divina, la enfermedad no es excepci\u00f3n; es imposible no ver en ella un golpe de Dios que hiere al hombre\". 1 As\u00ed lo manifiesta, entre otros, el libro de Job al decir que Dios \"me dej\u00f3 hecho un erizo con sus dardos, cubri\u00f3 de heridas mi costado sin piedad alguna, hasta esparcir por el suelo mis entra\u00f1as. Me ha despedazado con heridas sobre heridas; cual gigante se ha arrojado sobre m\u00ed\".2 En funci\u00f3n de este postulado, resulta inevitable la asociaci\u00f3n que se establecer\u00eda entre enfermedad y pecado: la falta de salud es producto del pecado y la b\u00fasqueda de curaci\u00f3n \"va siempre acompa\u00f1ada de una confesi\u00f3n de las faltas\". 3 Esta premisa supon\u00eda, a su vez, la necesidad de determinar si dicha enfermedad derivaba de un pecado individual (cometido por el doliente) o colectivo. Sobre este tema, \"el Antiguo Testamento s\u00f3lo entrev\u00e9 soluci\u00f3n en dos direcciones. Cuando la enfermedad aflige a veces a los justos, tales como Job o Tobit, puede ser una prueba providencial destinada a demostrar su fidelidad\". 4 El mismo Job, de hecho, hace saber a su mujer que \"si recibimos los bienes de la mano de Dios, \u00bfpor qu\u00e9 no recibiremos tambi\u00e9n los * Ariel Guiance (Buenos Aires, 1963), \u00e9s catedr\u00e0tic d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba i investigador del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas. Entre les seves obres destaquen: Los discursos sobre la muerte en la Castilla medieval (V alladolid, 1998); (coord.) Entre el cielo y la Tierra. Escatolog\u00eda y sociedad en el mundo medieval (Buenos Aires, 2009); (dir.) La influencia de la historiograf\u00eda espa\u00f1ola en la producci\u00f3n americana (V alladolid- Madrid, 2011); (ed.) Legendario cristiano. Creencias y espiritualidad en el pensamiento medieval (Buenos Aires, 2014). 1. Jacques duPont, Pierre GreLot, \"Enfermedad, curaci\u00f3n\", Vocabulario de teolog\u00eda b\u00edblica , Xavier-Le\u00f3n duFour (ed.), Herder, Barcelona, 1985, p. 276. Remito a esta s\u00edntesis para un an\u00e1lisis mayor del tema, trabajo al que sintetizo en esta primera parte de mi exposici\u00f3n. 2. Job, 16, 14-15. 3. Jacques duPont , Pierre GreLot , \"Enfermedad, \"Enfermedad, curaci\u00f3n...\", p. 277.48 CONFER\u00c8NCIESmales?\".5 En otros casos, en cambio, la dolencia es interpretada -seg\u00fan acabamos de se\u00f1alar\u2014 como una prueba que demanda una obligatoria expiaci\u00f3n de las faltas. Esta interpretaci\u00f3n de la enfermedad como consecuencia del pecado habr\u00e1 de primar tambi\u00e9n en el Nuevo Testamento. La diferencia -como bien se\u00f1alan Dupont y Grelot\u2014 es que \"la fuerza divina que finalmente la vencer\u00e1 est\u00e1 desde ahora en acci\u00f3n\"6 en la Tierra. Por ello, Jes\u00fas amonesta a los enfermos haci\u00e9ndoles saber que sanar\u00e1n en la medida en que conserven y acrecienten su fe. Quiz\u00e1s la mejor expresi\u00f3n de este postulado sean las palabras de Marcos, cuando Cristo manifiesta \"los que est\u00e1n buenos no necesitan de m\u00e9dico sino los que est\u00e1n enfermos: as\u00ed Y o no he venido a llamar a los justos sino a los pecadores\".7 Por otra parte, los \"gestos de Jes\u00fas para con los enfermos son un preludio de los sacramentos cristianos\".8 De igual manera, el texto novotestamentario vuelve a cuestionar la asociaci\u00f3n un\u00edvoca entre falta y dolencia. En un pasaje del evangelio de Juan, los ap\u00f3stoles preguntan a Cristo \"\u00bfqu\u00e9 pecados son la causa de que \u00e9ste haya nacido ciego, los suyos o los de sus padres? Respondi\u00f3 Jes\u00fas: no es por culpa de \u00e9ste, ni de sus padres sino para que las obras de Dios resplandezcan en \u00e9l\" 9 -justificando as\u00ed su propio accionar milagroso\u2014.10 Esta capacidad curativa de Cristo habr\u00e1 de extenderse a dichos ap\u00f3stoles, gracias a un poder que les fuera asignado por el mismo Se\u00f1or tras Su muerte. Una vez m\u00e1s, el evangelio de Marcos (que parece particularmente proclive a explayarse sobre las capacidades sanadoras de Jes\u00fas) indica que \u00c9l comunic\u00f3 a los suyos \"a los que creyeren, acompa\u00f1ar\u00e1n estos milagros: en mi nombre, lanzar\u00e1n los demonios [...], podr\u00e1n tocar las serpientes y si algo venenoso bebieren, no los da\u00f1ar\u00e1; pondr\u00e1n las manos sobre los enfermos y quedar\u00e1n \u00e9stos curados\". 11 As\u00ed, la enfermedad se integra al ciclo del sufrimiento terreno, moment\u00e1neamente interrumpido por la acci\u00f3n divina, operada a trav\u00e9s de los elegidos del Se\u00f1or. S\u00f3lo al final de los tiempos, los hombres ser\u00e1n curados para siempre: \"...ni habr\u00e1 ya muerte, ni llanto, ni alarido, ni habr\u00e1 m\u00e1s dolor\" expresa el Apocalipsis. 12 En s\u00edntesis, \"la enfermedad misma, como el sufrimiento y como la muerte, es integrada en el orden de la salvaci\u00f3n [...] no deja de ser una prueba y es caridad ayudar al enfermo a soportarla visit\u00e1ndolo y alivi\u00e1ndolo\". 13 El propio Jes\u00fas lo afirma al decir que \"estando desnudo, me cubristeis; enfermo, me visitasteis; encarcelado, vinisteis a verme\". 14 De tal manera, \"el enfermo, en el mundo cristiano, ya no es un maldito del que todo el mundo se aparta: es la imagen y el signo de Jes\u00fas\".15 05. Job, 2, 10. 06. Jacques duPont , Pierre GreLot , \"Enfermedad, curaci\u00f3n...\", p. 278. 07. Marcos, Jacques duPont , Pierre GreLot , \"Enfermedad, curaci\u00f3n...\", p. 278. 09. Juan, 9, 2-3. 10. Wilfrid R. browninG , Diccionario de la Biblia, Paid\u00f3s, Barcelona-Buenos Aires, 1998, p. 156. 11. Marcos, 16, 17-18. 12. Apocalipsis, 21, 4. 13. Jacques duPont , Pierre GreLot , \"Enfermedad, curaci\u00f3n...\", p. 279. 14. Mateo, , Pierre GreLot , \"Enfermedad, curaci\u00f3n...\", p. 279.ARIEL GUIANCE49 Creo que estas breves premisas b\u00edblicas nos ayudar\u00e1n a enmarcar nuestro an\u00e1lisis sobre algunos textos hagiogr\u00e1ficos hispanos y la relevancia que tienen, en ellos, los temas de la enfermedad y la atenci\u00f3n a los enfermos. Por cierto, cabe advertir que no se trata en este caso de hacer un estudio exhaustivo de todos los males que figuran en esos documentos (circunstancia que ser\u00eda imposible de realizar en el estrecho \u00e1mbito de esta exposici\u00f3n) sino simplemente de subrayar algunas constantes del g\u00e9nero, apelando para ello a ciertas fuentes particulares. De la misma forma, tambi\u00e9n intentar\u00e9 poner de relieve las diferencias temporales que surgen entre tales fuentes a la hora de ponderar la atenci\u00f3n debida a los dolientes. En concreto, me concentrar\u00e9 en tres ejemplos, procedentes de tres \u00e9pocas bien diversas de la historia religiosa local: la visigoda, la que corresponde a los cambios lit\u00fargicos del siglo XI y la baja Edad Media. Los tres tienen en com\u00fan el hecho de que ofrecen descripciones de la labor de los santos destinada al cuidado de menesterosos (en especial, faltos de salud). Lo interesante es que, m\u00e1s all\u00e1 de ese t\u00f3pico com\u00fan, cada uno refiere tal labor de acuerdo a par\u00e1metros que sin duda responden a los objetivos (no s\u00f3lo hagiogr\u00e1ficos) de la \u00e9poca de producci\u00f3n de esos escritos. Por tanto, detr\u00e1s de determinadas constantes (muchas de ellas, como acabamos de se\u00f1alar, de raigambre b\u00edblica), cada hagi\u00f3grafo supo traducir un modelo de santidad vinculada a la ayuda a los necesitados que tiene intereses propios. Esto atenta, una vez m\u00e1s, contra la supuesta uniformidad del g\u00e9nero hagiogr\u00e1fico, tema totalmente dejado de lado gracias a d\u00e9cadas de investigaci\u00f3n en este campo. 1. Los referentes visigodos Desde los inicios de la hagiograf\u00eda hispana, el problema de la enfermedad est\u00e1 asociado a la capacidad de los santos para conseguir la curaci\u00f3n de todos los males. Innumerables son los ejemplos en los cuales los dolientes se acercan hasta un elegido de Dios (ya sea durante la vida de \u00e9ste o tras su muerte) para obtener el ansiado alivio de sus desgracias. Un temprano testimonio de ello nos lo brinda el poeta Aurelio Prudencio, a comienzos del siglo V , cuando afirma Quid uultum relinquit, hic color uerus redit. 16 De inmediato, el mismo Prudencio se\u00f1ala otra clave en lo que ata\u00f1e a este asunto: el hecho de que la curaci\u00f3n s\u00f3lo se logra accediendo al mismo santo (como dijimos, durante su vida o bien visitando el lugar donde reposan sus restos). As\u00ed, el poeta a\u00f1ade Hoc bonum [por ejemplo, esa posibilidad de los cuerpos curados, p\u00e1lidos antes por las largas enfermedades, cuando el aterido escalofr\u00edo de la fiebre sacude los miembros descoloridos? Aqu\u00ed desaparece un tumor de la cara, aqu\u00ed vuelve el tinte verdadero al rostro\". Sigo la traducci\u00f3n propuesta en: Aurelio Prudencio , \"Peristephanon\", Obras completas, Alfonso orteGa , Isidoro rodr\u00edGuez (eds.), Biblioteca de Autores Cristianos, Madrid, 1981, himno 1, versos 112-114, p. 488. 17. \"el mismo Salvador nos concedi\u00f3 este bien para que gocemos de \u00e9l cuando destin\u00f3 el cuerpo de los m\u00e1rtires a nuestra ciudad [...]\". Aurelio Prudencio , \"Peristephanon...\", himno 1, versos 115-116, p. 488.50 CONFER\u00c8NCIESM\u00e1s all\u00e1 de este tipo de dimensi\u00f3n taumat\u00fargica, el santo tambi\u00e9n ejerce una acci\u00f3n caritativa y de asistencia a los enfermos durante su vida. A imagen de Cristo, \u00e9l socorre a pobres y dolientes, demostrando su voluntad de imitar la labor divina. Esta segunda coordenada tambi\u00e9n est\u00e1 reflejada desde los inicios de la producci\u00f3n hagiogr\u00e1fica local. Si seguimos con el caso del mismo Prudencio, en su himno dedicado a san Lorenzo, \u00e9ste cuenta que el m\u00e1rtir recorri\u00f3 la ciudad de Roma durante tres d\u00edas, Tribus et congregans. 18 Se trataba de una estratagema destinada a burlar al prefecto romano, quien hab\u00eda reclamado a Lorenzo que reuniera en ese per\u00edodo la mayor cantidad de tesoros posibles de la Iglesia. Para m\u00e1s relevancia, Prudencio detalla la imagen de ulnam contrahat. 19 Ese repertorio de desgraciados conforma, seg\u00fan el autor, el aut\u00e9ntico tesoro de la Iglesia. De hecho, el poema inserta otro pasaje en el que aparece una dualidad igualmente explotada por el g\u00e9nero hagiogr\u00e1fico de toda la Edad Media: el que asocia la enfermedad y el abandono con la pureza de esp\u00edritu (y, en sentido inverso, el bienestar con la corrupci\u00f3n y el pecado). As\u00ed, Cum membra Esa dicotom\u00eda, claro est\u00e1, se invierte en el m\u00e1s all\u00e1 (lo cual introduce la coordenada escatol\u00f3gica del tema): Por el contrario, los poderosos caer\u00e1n a lo profundo del infierno, donde un mismo lugar y congregando la multitud de los enfermos y a los que solicitan limosna por las calles\". Aurelio Prudencio , \"Peristephanon...\", himno 2, versos 141-144, p. 500. 19. \"estaba all\u00ed el que, mostrando vac\u00edas las dos cuencas de sus ojos, con su bast\u00f3n de gu\u00eda iba rigiendo el paso [...] y el cojo con la rodilla rota [...] o el que, teniendo un pie m\u00e1s corto que el otro, los pasos desiguales arrastraba. He ah\u00ed quien, de sus miembros ulcerosos, manaba repugnante podredumbre y aquel cuya reseca mano derecha, los m\u00fasculos al codo contra\u00eda\". Aurelio Prudencio , \"Peristephanon...\", himno 2, versos 145-156, p. 500. 20. \"cuando la enfermedad los miembros saja, el alma reverdece con mayores fuerzas y herido queda el poder de los sentidos cuando, a su vez, los miembros pujan fuertes\". Aurelio Prudencio , \"Peristephanon...\", himno, 2, versos 209-212, p. 504. 21. \"[...] en breve dejar\u00e1n los ulcerosos miembros y sin quebranto alguno ser\u00e1n vistos [...] en el Palacio del Padre [...], no d\u00e9biles ni andrajosos sino brillando en t\u00fanicas de p\u00farpura [...]\". Aurelio Prudencio , \"Peristephanon...\", himno 2, versos 267-275, p. 506. 22. \"cubiertos de harapos, las narices destilando moco, el ment\u00f3n fecundo en baba y lega\u00f1osos con pesta\u00f1as putrefactas \". Aurelio himno 2, versos 281-284, p. 508.ARIEL GUIANCE51 Estos cuatro recursos enunciados (curaciones taumat\u00fargicas, acci\u00f3n caritativa hacia los necesitados, relaci\u00f3n de la enfermedad con la pureza de esp\u00edritu y recompensa celestial para todos los menesterosos) son, sin dudas, los t\u00f3picos sobre los cuales girar\u00e1 toda la hagiograf\u00eda (no s\u00f3lo hispana, por cierto) acerca del problema de la consideraci\u00f3n a los enfermos y marginados. En ese contexto (que bien puede encontrarse pr\u00e1cticamente en todas las fuentes de este tenor aunque combinados en diversa medida), algunos documentos sobresalen en lo que se refiere a una aut\u00e9ntica labor asistencial por parte del santo. Probablemente, la primera alusi\u00f3n que tenemos en la literatura hagiogr\u00e1fica ib\u00e9rica en este sentido es un pasaje de la visigoda Vidas de los Padres de M\u00e9rida, un texto compuesto por un autor an\u00f3nimo (quiz\u00e1s un di\u00e1cono emeritense) en torno a los a\u00f1os 650 (BHL 2530). 23 En ella se narra, entre otras, la vida del obispo Masona (quien rigiera la sede local aproximada - mente entre los a\u00f1os 573 y 600), hombre \"rodeado desde su m\u00e1s tierna infancia por la brillante estola de la caridad y la humildad\", cuyas oraciones hicieron que se alejaran 24 Se- g\u00fan el relato, el mismo Masona fue quien orden\u00f3 construir un albergue (xenodochium) en esa ciudad, al que enriqueci\u00f3 \"con un gran patrimonio, equip\u00e1ndolo con sirvientes y m\u00e9dicos\". En \u00e9l, dispuso que se atendiera a peregrinos y enfermos y dio orden de que m\u00e9dicos, 25 La cita, en primer t\u00e9rmino, nos enfrenta a un espacio que servir\u00eda tanto para atender enfermos (sobre quienes se explaya el relato) como a peregrinos, a quienes se brindaba cuidados especiales. Este tipo de establecimientos -junto a los que serv\u00edan como \"hospicios para mendigos (ptochotroph\u00e9ia) [y] casas para ancianos (gerokom\u00e9ia)\"\u2014 26 ten\u00eda indudable raigambre bizantina y en su momento hab\u00edan sido objeto de una cuidadosa atenci\u00f3n por parte del C\u00f3digo de Justiniano como expresi\u00f3n de una gran pol\u00edtica asistencial promovida por este emperador.27 Esta situa - 23. Para el problema de la autor\u00eda y dataci\u00f3n de esta fuente, v\u00e9ase la s\u00edntesis de David Paniagua en: Carmen codo\u00f1er (coord.), La Hispania visig\u00f3tica y moz\u00e1rabe. Dos \u00e9pocas en su literatura, Universidad de Extremadura-Universidad de Salamanca, Salamanca, 2010, p. 360-363. 24. \"de la ciudad de M\u00e9rida y de toda Lusitania el azote de la peste y la carest\u00eda de los alimentos [...]\". Antonio ma y a s\u00c1nchez (ed.), Vitas Sanctorum Patrum Emeretensium, Brepols, Turnhout, 1992, lib. 5, cap. 2, p. 48 (Corpus christianorum. Series latina, 116). Para la figura de Masona, v\u00e9ase: Luis Garc\u00eda moreno , Prosopograf\u00eda del reino visigodo de Toledo, Universidad de Salamanca, Salamanca, 1974, n\u00ba 435, p. 166-169. 25. \"recorriendo sin cesar los alrededores de toda la ciudad, llevaran en andas al hospital a culquiera que, siervo o libre, cristiano o jud\u00edo, encontraran enfermo y que en \u00e9l tendieran al doliente, en esteras, en camas limpias y acondicionadas, preparando [para \u00e9l] alimentos delicados y saludables [hasta que \u00e9ste sanara]\". Antonio ma y a s\u00c1nchez (ed.), Vitas Sanctorum Patrum Emeretensium..., lib. v, cap. 3, p. 50-51. 26. Jaime vizca\u00edno s\u00c1nchez , La presencia bizantina en Hispania, siglos VI-VII: la documentaci\u00f3n arqueol\u00f3gica, Universidad de Murcia, Murcia, 1998, p. 339. 27. Carmen Garc\u00eda rodr\u00edGuez , El culto de los santos en la Espa\u00f1a romana y visigoda, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1966, p. 373, nota 53. Para el tema de la legislaci\u00f3n justineanea, v\u00e9ase: Rafael 52 CONFER\u00c8NCIESci\u00f3n no ser\u00eda extra\u00f1a en la M\u00e9rida visigoda dada la cantidad de hombres procedentes del Mediterr\u00e1neo oriental que viv\u00edan en la ciudad (empezando por los antecesores de Masona en la sede, los obispos Paulo y Fidel). Tras ello, la hagiograf\u00eda refiere c\u00f3mo se sustentaba ese hospital: \"aunque se abastec\u00eda del cultivo de los campos y se dispon\u00eda de gran abundancia de muchos alimentos para muchos refugiados\", el obispo precepit medicis ut de - ferrent.28 Esta salvedad tambi\u00e9n responde a lo reglamentado por la ley de Justiniano, que establec\u00eda que este tipo de \"fundaciones p\u00edas deb\u00edan reunir dos condiciones. En primer lugar, poseer un capital suficiente y personal id\u00f3neo para administrar las posesiones y en segundo lugar llevar a cabo el prop\u00f3sito de la fundaci\u00f3n\". 29 Ahora bien, la generosidad de Masona no se deten\u00eda en la actividad de ese hospicio. Cualquier habitante de M\u00e9rida o de sus alrededores que, \"acuciado por la necesidad\", se acercaba hasta la iglesia Finalmente, esa generosidad hasta alcanzaba cierto car\u00e1cter de prestamista: as\u00ed, el 31 El pasaje, en suma, describe un ser rico y generoso por excelencia que, sin embargo, jam\u00e1s fue ganado por la vanidad y permaneci\u00f3 \"humilde de coraz\u00f3n\". Esa generosidad se manifiesta en varios aspectos: la construcci\u00f3n y dotaci\u00f3n del mencionado xenodochi - um, la distribuci\u00f3n de bienes y la creaci\u00f3n de una suerte de fondo de pr\u00e9stamos para asistir a los deudores (mediante la extensi\u00f3n de un recibo, lo que supone la voluntad de que el dinero entregado sea devuelto). Cabe advertir que, como es sabido, la arque - olog\u00eda ha verificado la existencia de este hospital de Masona. Hallado al norte de las antiguas murallas romanas, cerca de una necr\u00f3polis, se trata de un edificio rectangular, Gonz\u00c1Lez Fern\u00c1ndez , Las estructuras ideol\u00f3gicas del c\u00f3digo de Justiniano, Universidad de Murcia, Murcia, 1997, p. 97-103, quien (en consonancia con Evelyne Patlagean) califica la legislaci\u00f3n asistencial de dicho soberano como \"la pieza m\u00e1s importante del dossier de la pobreza medieval\". 28. \"orden\u00f3 a los m\u00e9dicos que, con atento cuidado, se preocuparan por recoger la mitad de todos los bienes del patrimonio de la iglesia tra\u00eddos al templo por todos los tesoreros, a fin de entreg\u00e1rsela a los enfermos\". Antonio ma y a s\u00c1nchez (ed.), Vitas Sanctorum Patrum Emeretensium..., lib. V , cap. 3, p. 51. 29. Rafael Gonz\u00c1Lez Fern\u00c1ndez , Las estructuras ideol\u00f3gicas..., p. 98. 30. \"a pedir vino, aceite o miel a los encargados de la despensa y mostraba un vaso peque\u00f1o en donde llevarlo, [el santo] al punto mandaba que se rompiera el vasito peque\u00f1o y se trajera otro mayor\". Antonio ma y a s\u00c1nchez (ed.), Vitas Sanctorum Patrum Emeretensium..., lib. V , cap. 3, p. 51. 31. \"Tanto entreg\u00f3 dos mil sueldos a la bas\u00edlica de santa Eulalia, a trav\u00e9s de la persona del venerable di\u00e1cono de nombre Redento, para que de ellos, en cuanto se presentara alguien con una necesidad urgente, extendido un recibo, obtuviera lo que quisiera sin ninguna demora ni obst\u00e1culo y resolviera sus penurias\". Antonio ma y a s\u00c1nchez (ed.), Vitas Sanctorum Patrum Emeretensium..., lib. V , cap. 3, p. 52.ARIEL GUIANCE53 quiz\u00e1s con una planta superior y dispuesto en dos alas sim\u00e9tricas (a la manera de las construcciones bizantinas del mismo tipo, bien conocidas).32 M\u00e1s all\u00e1 de eso, todo lo anterior nos remite a la imagen de un santo temprano que ejerce este tipo de labor caritativa en funci\u00f3n del par\u00e1metro cl\u00e1sico del patronus romano, con su correspondiente cuota de evergetismo. Como \u00e9ste \u2014y en palabras de Peter Brown\u2014, \"el santo era el buen patronus: era el patronus que interced\u00eda con \u00e9xito, cuya riqueza estaba a disposici\u00f3n de todos, cuya potentia se ejerc\u00eda sin violencia y a quien cada uno pod\u00eda probar su lealtad sin ser obligado a ello\".33 Por lo dem\u00e1s, ese patronato tambi\u00e9n supon\u00eda un cambio cualitativo en el modelo urbano de esta \u00e9poca respecto de la ciudad antigua. Esta \u00faltima no hab\u00eda llegado a incluir a dos sectores sociales fundamentales: las mujeres y los pobres. A juicio del mismo Brown, \"el culto de los santos brindaba precisamente un medio para reunir estas dos categor\u00edas, bajo el patronato del obispo, ofreciendo una nueva base a la solidaridad de la ciudad antigua tard\u00eda\". 34 Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que, en este nuevo paradigma urbano, se estaban esfumando los l\u00edmites entre lo p\u00fablico y lo privado, actuando los mismo obispos-santos como garantes del bienestar local y ofreciendo su propio patrimonio (y el de la iglesia que reg\u00edan) para ello. Masona y su xenodochium son, como podemos ver, ejemplos de este esquema, atestiguado en casi toda la Europa occidental de la \u00e9poca. 2. La hagiograf\u00eda del siglo XI: san Lesmes y la asistencia a los necesitados Nuestro segundo ejemplo (en este r\u00e1pido muestrario temporal que nos hemos pro- puesto) data de otra etapa relevante de la historia religiosa peninsular: la que corresponde a la introducci\u00f3n del rito romano (de la mano de la orden de Cluny) y el cambio de la liturgia. 35 Por cierto, es bien sabido que esa transformaci\u00f3n tambi\u00e9n supuso un nuevo paradigma de santidad, asociado a la voluntad expresa \u2014manifestada por el pensami - ento cluniacense\u2014 de crear un ideal de santo basado en el patr\u00f3n evang\u00e9lico (con su correspondiente cuota de labor caritativa y atenci\u00f3n a los necesitados).36 Tal modelo ten\u00eda como destinatarios a los pr\u00edncipes y a los miembros del claustro, resultando una curiosa combinaci\u00f3n de \"hagiograf\u00eda y teolog\u00eda [con el objeto de] consolidar una teocracia\"37 \u2014esquema del cual los cluniacenses supieron sacar gran provecho\u2014. 32. V \u00e9ase: Pedro mateos cruz, \"Xenodochium, M\u00e9rida\", Repertorio de arquitectura cristiana en Extremadura: \u00e9poca antigua y medieval, Pedro mateos , Luis cabaLLeros (eds.), Instituto de Arqueolog\u00eda de M\u00e9rida, M\u00e9rida, 2003, p. 89-94. 33. Peter brown , Le culte des saints. Son essor et sa fonction dans la chr\u00e9tient\u00e9 latine, Cerf, Par\u00eds, 1984, p. 58. 34. Peter brown , Le culte des saints..., p. 59. 35. Un panorama general de este tema -con especial referencia a la influencia art\u00edstica cluniacense- puede verse en: John wiLLiams , \"Cluny and Spain\", Gesta, 27 (Nueva Y ork, 1998), p. 93-101. Para la controversia sobre la incidencia de la orden en la pen\u00ednsula, ver: Patrick: henriet Dominique dans le Cluny de l'an mil\", Les fonctions des saints dans le monde si\u00e8cles). Actes du colloque de Rome, \u00c9cole fran\u00e7aise p. \"Hagiographie, th\u00e9ologie et th\u00e9ocratie...\", p. 257.54 CONFER\u00c8NCIESSobre el problema que nos ocupa, contamos con una fuente significativa en este sentido. Me refiero a la vida de san Lesmes o Adelelmo, integrante de esa orden que llegara a Espa\u00f1a y se hiciera famoso por sus obras. Sobre su figura, se han escrito dos hagiograf\u00edas (conocidas como versiones larga y breve, BHL 71 y 72), ambas atribuidas a un mismo autor: Rodulfo.38 \u00c9ste era un monje residente en Burgos y procedente de la misma abad\u00eda cluniacense en la cual profesara Lesmes, la Chaise-Dieu. Sin embargo, Vitalino V alc\u00e1rcel ha probado (a mi juicio, de manera contundente) que el mencionado Rodulfo s\u00f3lo redact\u00f3 la versi\u00f3n m\u00e1s extensa de la vida de Lesmes, composici\u00f3n que habr\u00eda tenido lugar entre los a\u00f1os 1102 y 1104 (esto es, apenas despu\u00e9s de la muerte del santo, ocurrida en 1097). 39 Por el contrario, desconocemos al autor de la recensi\u00f3n breve del texto.40 En nuestro caso, nos ocuparemos s\u00f3lo de esa versi\u00f3n larga para enten - der de qu\u00e9 manera Rodulfo nos retrata la labor caritativa llevada a cabo por Lesmes.41 Convocado por Constanza de Borgo\u00f1a, la segunda esposa de Alfonso VI, Lesmes llega a Castilla rodeado de una aureola de prestigio y benevolencia. Su atenci\u00f3n hacia los menesterosos hab\u00eda comenzado mucho antes, cuando era joven. En ese entonces, Lesmes (un laico obligado a seguir la carrera militar como su padre) ya hab\u00eda distribuido parte de su patrimonio personal entre pobres y viudas. Esa generosidad se profundiz\u00f3 tras la muerte de sus progenitores, al punto de que el hagi\u00f3grafo lo compara con san Nicol\u00e1s. Como \u00e9l, de manera secreta, Lesmes \u00f2mnibus subveniebat. 42 38. Las dos vidas han sido editadas por Enrique FL\u00f3rez , Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII. Contiene las iglesias colegiales, monasterios y santos de la di\u00f3cesis de Burgos, Antonio de Sancha, Madrid, 1772, p. 832-841 (vita breve) y 841-866 (versi\u00f3n extensa), edici\u00f3n que sigo en estas p\u00e1ginas. 39. Para todo este tema, v\u00e9ase: Vitalino vaLc\u00c1rceL , \"La 'Vita Lesmes en su tiempo. Simposio organizado por la Facultad de Teolog\u00eda y la Parroquia de San Lesmes, en el IX centenario de la muerte del patrono de la ciudad (1097-1997), Saturnino L\u00f3Pez santidri\u00c1n (dir.), Facultad de Teolog\u00eda de Burgos- Aldecoa, Burgos, 1997, p. 107-124. Algo m\u00e1s tard\u00eda (hacia 1115) la supone: Javier P\u00e9rez-embid wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad en la Espa\u00f1a medieval. Castilla y Le\u00f3n (siglos XI-XIII), Universidad de Huelva, Huelva, 2002, p. 76; a quien sigue: Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda de cort\u00c1zar, \"La implantaci\u00f3n mon\u00e1stica en el camino de Santiago: \u00bfmonasterios del camino o monasterios en el camino?\", Monasterios y peregrinaciones en la Espa\u00f1a medieval, Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda de cort\u00c1zar, Ram\u00f3n teja (coords.), Centro de Estudios del Rom\u00e1nico, Aguilar de Campoo, 2004, p. 89. 40. V alc\u00e1rcel se inclina a creer que se trat\u00f3 del c\u00e9lebre Tamayo y Salazar, quien diera a conocer este relato en su Martyrologium hispanum de 1651. Vitalino vaLc\u00c1rceL , wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad..., p. 71-80 (con la salvedad de que este autor considera la vita breve como aut\u00e9ntica, cosa que no compartimos). Desde otra perspectiva, tambi\u00e9n se ha ocupado de este santo: Francisco Javier Pe\u00f1a P\u00e9rez, \"San Lesmes, embajador de la cultura feudal en Burgos a finales del siglo XI\", Viajes y viajeros en la Espa\u00f1a medieval, Jos\u00e9 Luis hernando (ed.), Polifemo-Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda la Real, Madrid, 1997, p. 121-141, donde subraya el car\u00e1cter de Lesmes como \"encarnaci\u00f3n de un modelo de jerarquizaci\u00f3n feudal\" (p. 141). 42. \"a todos los pobres serv\u00eda devotamente, a los que alimentaba como un padre a sus hijos, recib\u00eda a los peregrinos en el hospicio, visitaba a los enfermos, vest\u00eda a los desnudos, enterraba a los muertos. Confortaba a los agotados, nutr\u00eda a los hambrientos, daba de beber a los sedientos y, en aquello que pod\u00eda, ayudaba piadosamente en todas las necesidades\". Enrique FL\u00f3rez , Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII..., p. 843.ARIEL GUIANCE55 Ese cat\u00e1logo de bondades contin\u00faa a lo largo de todo el texto, ofreci\u00e9ndonos la imagen de un santo repleto de virtudes caritativas. Tal caridad llega al punto de que, amonestado por sus parientes por el hecho de dilapidar la fortuna familiar, hace sa - ber a \u00e9stos que Quia in agros, famulorumque blanda solatia [...] 43 sin tener en cuenta que entregar esos bienes es garant\u00eda de tesoros celestiales \u2014bienes que, por otro lado, no se podr\u00e1n disfrutar m\u00e1s all\u00e1 de la muerte\u2014. Como se\u00f1alara P\u00e9rez-Embid, todo el pasaje alude a la \"cuesti\u00f3n palpitante de la disoluci\u00f3n de los patrimonios nobiliarios [...], asunto en el que la Igle - sia se hallaba directamente interesada\".44 M\u00e1s all\u00e1 de eso, el mismo fragmento tambi\u00e9n postula \"la idea, muy gregoriana, de la libertas, entendida como servicio a Dios\",45 el abandono del mundo tan caro al pensamiento mon\u00e1stico. Por consiguiente, el episodio constituye una aut\u00e9ntica manifestaci\u00f3n program\u00e1tica del hagi\u00f3grafo, fiel al esquema de la espiritualidad de los siglos XI-XII. \u00c9sta subrayaba la imagen de un laico poderoso que opta por la vida espiritual y hace de su existencia un paradigma de comportamiento cristiano (todo lo cual coincid\u00eda con la ideolog\u00eda cluniacense). Lejos estamos del modelo del santo patronus de la baja Antig\u00fcedad, adentr\u00e1ndonos en cambio en un esquema de santidad mon\u00e1stica que se quer\u00eda ofrecer como prototipo a seguir por parte de los sectores m\u00e1s encumbrados de la sociedad. En el caso de Lesmes, esa vocaci\u00f3n por despojarse de los bienes terrenales lo lleva a asumir el papel de un menesteroso, invirtiendo su lugar en el mundo y exacerbando su abandono de lo secular. As\u00ed, parti\u00f3 para Roma con un criado (armiger) pero, tras haber iniciado la marcha, cambi\u00f3 sus ropas con las de tal criado \u2014ropas \"que eran viles\"\u2014, ordenando a \u00e9ste retornar a su hogar y siguiendo el santo su camino en solitario. Las actitudes de Lesmes en este sentido habr\u00e1n de multiplicarse a lo largo del relato y siempre apuntan al mismo objetivo, sostenido por un conjunto de milagros. En funci\u00f3n de tal prop\u00f3sito, el narrador \"renuncia [...] a extenderse por el itinerario asc\u00e9tico y m\u00eds - tico del personaje y en esa renuncia a la teolog\u00eda moral hay una opci\u00f3n por la funci\u00f3n ideol\u00f3gica de la hagiograf\u00eda\". 46 Entre esos portentos obrados por Lesmes sobresale un ejemplo relacionado con una de las enfermedades t\u00f3picas de la Edad Media, la lepra. Seg\u00fan el relato, el beneficiario de ese milagro fue un hombre \"de monte Gascone\" que, aquejado por ese mal, primero comi\u00f3 pan bendecido por el santo, buscando la curaci\u00f3n a su dolencia. 47 Dado que \u00e9sta no desaparec\u00eda y desesperado por el estado en que se encontraba, el enfermo se arroj\u00f3 a un r\u00edo en un claro gesto suicida. Cuando estaba a 43. \"quienes en este mundo atesoran con miserable avidez para sus padres, hijos y nietos, por m\u00e1s que dejen los graneros llenos y muchas riquezas de diverso tipo, casas y campos y el atrayente consuelo de los siervos (...)\". Enrique FL\u00f3rez , Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII..., p. 843. 44. Javier P\u00e9rez-embid wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad..., p. 76. 45. Javier P\u00e9rez-embid wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad..., p. 77. 46. Javier P\u00e9rez-embid wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad..., p. 77. Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII..., p. 848.56 CONFER\u00c8NCIESpunto de morir, invoc\u00f3 el nombre de Lesmes y, de inmediato, el leproso vio aparecer junto a \u00e9l a dos personajes (uno de los cuales era el propio santo, en tanto el otro, a quien no se identifica, probablemente sea Jes\u00fas), que lo rescataron de las aguas. 48 Obviamente, el leproso se libra de su mal, alabando el hagi\u00f3grafo la gracia de Dios a la hora de operar estos prodigios (lo cual confirma nuestra suposici\u00f3n que el restante personaje de la aparici\u00f3n es Cristo). Y a trasladado a Castilla (como dijimos, convocado por los reyes), Lesmes acompa\u00f1\u00f3 a la corte real hasta que, a solicitud del propio santo, le fue concedido el monasterio y hospital de san Juan de Burgos, dentro del marco de la pol\u00edtica real \"de situar monjes cluniacenses a lo largo del camino de Santiago\". 49 Instalado en \u00e9l, Lesmes continuar\u00e1 su actitud caritativa, convirti\u00e9ndose en un foco de atracci\u00f3n para los \"pobres\" que ven\u00edan a buscar sustento, como as\u00ed tambi\u00e9n para varios enfermos que requer\u00edan los milagros del santo. As\u00ed, \u00e9ste se encargar\u00eda de repartir cestas de pan a quienes se acercaban a la puerta de su celda 50 y sanaba a dolientes tales como un cl\u00e9rigo que padec\u00eda de fiebres cuartanas (a quien cur\u00f3 maravillosamente coloc\u00e1ndole una gota de agua sobre la pupila).51 En suma, todo el relato apunta a entender la caridad y asistencia a los meneste - rosos \u2014seg\u00fan anticipamos\u2014 como parte de un ideal evang\u00e9lico, que el santo no hace m\u00e1s que replicar. La simetr\u00eda entre ambas dimensiones es evidente: Lesmes cultiva todas las virtudes b\u00edblicas y ejemplifica alguna de ellas en casos de notable paralelismo (el del leproso, por ejemplo). Su accionar es el claro producto de una nueva imagen de la vida mon\u00e1stica y episcopal. De hecho, no hay que olvidar que este texto fue encargado por los mismos monjes del monasterio de San Juan de Burgos (as\u00ed lo declara Rodulfo al comenzar su relato), quienes convocaron al prior del cenobio, Esteban, para que actuara como informante del hagi\u00f3grafo. Esos monjes \"apenas si conoc\u00edan algo de la vida de su santo fundador, aparte de los milagros que continuamente se le [atribu\u00edan]\". 52 Por tanto, el texto resultante tiene un objetivo definido de edificaci\u00f3n religiosa, reflejado en las peripecias del santo. El patrocinio que \u00e9ste ejerce es espiritual antes que mate- 48. Mox illi astiterunt duo viri, FL\u00f3rez , Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII..., p. 849. 49. \u00c1ngeles Garc\u00eda de La borboLLa , \"La funci\u00f3n del santo a partir de las fuentes hagiogr\u00e1ficas medievales\", Hagiografia peninsular en els segles medievals, Francesca esPa\u00f1oL, Francesc Fit\u00e9 (eds.), Universitat de Lleida, Lleida, 2008, p. 217-233 (la cita en p. 222). La versi\u00f3n breve de esta vida (que, como indicamos, V alc\u00e1rcel supone obra de Tamayo y Salazar) alude a este complejo con el t\u00e9rmino xenodochium, alusi\u00f3n totalmente ausente en la versi\u00f3n elaborada con seguridad Rodulfo. reciperet. Enrique FL\u00f3rez, Espa\u00f1a Sagrada, tomo XXVII..., p. 839. Para las caracter\u00edsticas de esta entrega, v\u00e9ase: Francisco Javier Pe\u00f1a P\u00e9rez, \"San recuperavit. Enrique , \"La 'Vita Adelelmi'...\", p. 11.ARIEL GUIANCE57 rial. Ello se aprecia, por ejemplo, en el hecho de que, una vez instalado en Burgos, la hagiograf\u00eda omite todo lo concerniente al mantenimiento de ese hospital \u2014tema en el que s\u00ed se explayaba el referente visigodo\u2014 para resumir r\u00e1pidamente toda la acci\u00f3n de Lesmes en tres sint\u00e9ticos portentos y la mencionada alusi\u00f3n a la distribuci\u00f3n de pan entre los necesitados. Por lo dem\u00e1s, el relato est\u00e1 inserto en el nuevo ideal cluniacense que buscaba reformar tanto la Iglesia como la sociedad a partir del claustro, ideal de la cual Lesmes es una de sus muchas figuras arquet\u00edpicas. 3. El modelo asistencial a imitar: san Isidro y el pobre que da al pobre Para terminar, veamos un tercer modelo asistencial en molde hagiogr\u00e1fico, esta vez perteneciente a un periodo m\u00e1s avanzado de la Edad Media. En concreto, se trata de un tipo de atenci\u00f3n a los menesterosos que puede ser desarrollado por cualquiera, independientemente de sus recursos y posibilidades. Por lo mismo, tal atenci\u00f3n buscar\u00e1 formas narrativas m\u00e1s o menos cre\u00edbles para demostrar que aun los m\u00e1s pobres son ca - paces de ayudar a sus cong\u00e9neres. En el caso de los santos \u2014como era de esperar\u2014, ese auxilio se traducir\u00e1 en toda una literatura taumat\u00fargica, presente en la hagiograf\u00eda desde sus inicios pero que, en esta ocasi\u00f3n, cobra gran relevancia. Me interesa destacar este \u00faltimo punto ya que, tradicionalmente, se ha sugerido que los santos bajomedievales fueron retratados como seres mucho m\u00e1s cercanos a la sociedad respecto de sus pares de la alta Edad Media (en una dicotom\u00eda que Andr\u00e9 V auchez calificara de \"santos admira - bles/santos imitables\").53 No obstante, esa voluntad de imitaci\u00f3n \u2014que efectivamente se plantea como tal en los textos\u2014 no obsta para que el elegido de Dios siga apart\u00e1ndose del com\u00fan de los hombres gracias a su capacidad de obrar milagros. Tales portentos se multiplican en las fuentes de la \u00e9poca, dando lugar a lo que se calificado de \"profusi\u00f3n verdaderamente hipertr\u00f3fica de los 'miracula'\". 54 M\u00e1s all\u00e1 de eso, tales milagros \u2014y esto s\u00ed es muy notorio\u2014 est\u00e1n muchos m\u00e1s enfocados en atender problemas sociales b\u00e1si - cos (al menos desde un punto de vista proporcional) en comparaci\u00f3n a las hagiograf\u00edas anteriores al siglo XI. Como ejemplo, quisiera detenerme brevemente en un texto muy especial de la tradici\u00f3n hispana (y que, a mi juicio, merecer\u00eda un profundo estudio a\u00fan no realizado) vinculado a la vida de san Isidro labrador (BHL 4494). Conservado en un manuscrito que data del \u00faltimo tercio del siglo XIII y atribuido a un tal Juan di\u00e1cono (ya que as\u00ed se presenta el hagi\u00f3grafo en la narraci\u00f3n), la obra ha sido asignada \u2014a mi juicio, sin muchos fundamentos\u2014 a Juan Gil de Zamora, el preceptor de Sancho IV y autor de varios tratados y colecciones de milagros. Como sea, una de las particulares de esta hagiograf\u00eda es que ella manifiesta la posibilidad de una santidad por reconocimiento popular, esto es, sin intervenci\u00f3n de la autoridad eclesi\u00e1stica. En una \u00e9poca en la cual el proceso de canonizaci\u00f3n ya estaba siendo implementado por la Iglesia, el hagi\u00f3grafo 53. Andr\u00e9 vauchez , \"Saints admirables monde occidental si\u00e8cle). Actes du colloque de Rome, \u00c9cole fran\u00e7aise Roma, 1991, p. 161-172. 54. Francisco Javier Fern \u00c1ndez conde, La religiosidad medieval en Espa\u00f1a. Plena Edad Media (siglos XI-XIII), Universidad de Oviedo, Oviedo, 2005, p. 500.58 CONFER\u00c8NCIESanota de hecho, la necesidad de tal intervenci\u00f3n para proceder a una canonizaci\u00f3n\u2014. Si volvemos al tema que nos ocupa, Isidro lleva a cabo toda una acci\u00f3n salv\u00edfica y de ayuda a los necesitados, conforme el tipo de auxilio que \u00e9stos demandaban. Su perfil de santo campesino lo hace dedicarse a una clase de acci\u00f3n milagrosa que tend\u00eda a satisfacer, precisamente, determinados reclamos sociales. As\u00ed, varios de los hechos sobrenaturales \u2014la mayor\u00eda de los realizados durante su vida\u2014 consiguen multiplicar la comida, subrayando el bi\u00f3grafo que alimentaba, seg\u00fan sus posibilidades, non solum avibus. 56 Una vez m\u00e1s, el modelo cristol\u00f3gico es evidente pero a \u00e9l se agrega cierta consideraci\u00f3n hacia la naturaleza muy propia de los tiem - pos \u2014pensemos, como caso arquet\u00edpico, en san Francisco\u2014.57 En otras ocasiones, en cambio, esa generosidad se destina de manera exclusiva a algunos seres humanos: die sabbati, cum present\u00f3 un \"desventurado\" (persona miserabilis es la expresi\u00f3n que emplea el texto) pidiendo algo para comer. 58 Pese a la advertencia de su esposa de que nada hab\u00eda quedado, Isidro pidi\u00f3 a \u00e9sta que se dirigiese a la cocina, donde ella encontr\u00f3 la olla, como era de esperar, llena nuevamente de comida. Una vez m\u00e1s, el hagi\u00f3grafo subraya que Isidro entregaba lo que pose\u00eda \"de acuerdo a sus posibilidades\", confirmando que la caridad no s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de los poderosos. El tema de la multiplicaci\u00f3n de la comida vuelve a aparecer en un segundo ejemplo, en instancias en que el santo fuera invitado por los integrantes de una cofrad\u00eda a almorzar con ellos \u2014otro signo de convivialidad propio de la \u00e9poca\u2014. Dada la costumbre de Isidro de rezar en varias iglesias por la ma\u00f1ana, lleg\u00f3 tarde al encuentro y, adem\u00e1s, lo hizo en compa\u00f1\u00eda quosdam pauperes, quos invenit ad ianuam contempor\u00e1neos como los [hombres] de las generaciones siguientes [...] otorgaron a Isidro el t\u00edtulo de santo, con absoluta convicci\u00f3n, sin la autoridad eclesi\u00e1stica\". Los milagros de san Isidro (siglo XIII), ed. Fidel Fita, Pilar saGuero su\u00c1rez -somonte , Tom\u00e1s Gonz\u00c1Lez roL\u00c1n, Tom\u00e1s mar\u00edn, Mar\u00eda Luisa PaLacios , Academia de Arte e Historia de San D\u00e1maso-Arzobispado de Madrid, Madrid, 1993, par\u00e1grafo 9, p. 78. V er: Vitalino vaLc\u00c1rceL , \"Literatura hagiogr\u00e1fica hispano-latina de los reinos de Le\u00f3n y Castilla en el siglo XIII\", Estudios de lat\u00edn medieval hisp\u00e1nico. Actas del V Congreso internacional de lat\u00edn medieval hisp\u00e1nico, Jos\u00e9 mart\u00ednez G\u00c1zquez , \u00d3scar de La cruz PaLma, C\u00e1ndida Ferrero hern\u00c1ndez (eds.), Societ\u00e0 Internazionale per lo Studio del Medioevo Latino-Edizioni del Galluzzo, Florencia, 2011, p. 351-366 (en especial, p. 353, nota 7, donde expone las distintas teor\u00edas acerca de la autor\u00eda de esta fuente); Matilde Fern\u00c1ndez montes , \"Isidro, el var\u00f3n de Dios, como modelo de sincretismo religioso en la Edad Media\", Revista de dialectolog\u00eda y tradiciones populares, 54/1 (Madrid, 1999), p. 7-51 (con un an\u00e1lisis del c\u00f3dice en p. 9-12). 56. \"no solo a los hombres, aunque no era rico, como si nada tuviera y todo lo poseyera [2 Cor. VI,10] sino tambi\u00e9n a las aves que padec\u00edan hambre y fr\u00edo\". Los milagros de san Isidro..., par\u00e1grafo 1, p. 69. 57. Fern\u00e1ndez Montes tambi\u00e9n apunta ciertas coincidencias entre este tipo de atenci\u00f3n hacia las aves con ejemplos musulmanes, rastreando igualmente los antecedentes b\u00edblicos del tema. Matilde Fern\u00c1ndez montes , \"Isidro, el var\u00f3n de Dios...\", p. 23-31. 58. \"un s\u00e1bado, habiendo ya dado a ciertos indigentes una piadosa limosna de olla de su cocina en proporci\u00f3n a lo que pod\u00eda...\". Los milagros de san Isidro..., par\u00e1grafo 4, p. 74. V er tambi\u00e9n: Matilde Fern\u00c1ndez montes , \"Isidro, el var\u00f3n de Dios...\", p. 41-43, donde insiste con la analog\u00eda con otros santos cristianos y musulmanes.ARIEL GUIANCE59 helemosinam expectantes.59 Como es de suponer, los cofrades \u2014asustados por la cantidad de reci\u00e9n llegados\u2014 fueron por la raci\u00f3n que hab\u00edan reservado al santo, encontr\u00e1ndose una vez m\u00e1s con las ollas repletas de alimento listo para ser servido. Este episodio, por lo dem\u00e1s, quiz\u00e1s tambi\u00e9n revele el destinatario \u00faltimo de esta hagiograf\u00eda, a juicio de P\u00e9rez-Embid redactada para \"orientar en el sentido correcto de piedad la actividad de cofrad\u00edas laicas, como la que vemos constituida con t\u00edtulo de san Isidro\". 60 Junto a ellos, muchos otros son los milagros obrados por el santo remediando todo tipo de enfermedades. \u00c9stos (a diferencia de los anteriores) son portentos acaecidos tras su muerte y, en general, suponen un contacto directo con la tumba o alguna de las reliquias (reales o representativas) de Isidro. El elenco de males sanados por \u00e9ste incluye la par\u00e1lisis (total o parcial), la ceguera, la infertilidad, fiebres diversas, la mudez, los dolores de dientes o cabeza y la epilepsia. Entre ellas, la ceguera es la afecci\u00f3n m\u00e1s citada, enumerando diecinueve milagros de este tipo. En conjunto, por lo dem\u00e1s, probablemente se trata del repertorio m\u00e1s amplio de milagros taumat\u00fargicos que figura en las hagiograf\u00edas hispanas de los siglos XII y XIII. 61 La mayor parte de esas enfer - medades son sanadas, como anticipamos, frotando la parte afectada con la tumba del santo, haciendo lo mismo con alguna de sus reliquias o (y esto s\u00ed es algo m\u00e1s novedoso) apelando a b\u00e1lsamos o ung\u00fcentos, a veces recomendados por el propio Isidro en sus viajes desde el m\u00e1s all\u00e1. Como un aut\u00e9ntico m\u00e9dico, por ejemplo, el santo se le aparece al joven madrile\u00f1o Domingo P\u00e9rez, que hab\u00eda quedado paral\u00edtico tras una excursi\u00f3n al monte. Tras hab\u00e9rsele colocado \"cataplasmas, ung\u00fcentos, abluciones y otros remedios\" sin resultado, el joven recibi\u00f3 por la noche la visita en sue\u00f1os de san Isidro, quien le dijo \"yo te aconsejo que te frotes con este b\u00e1lsamo y ten por cierto que recobrar\u00e1s la salud\" (sin que se aclare si el b\u00e1lsamo en cuesti\u00f3n se lo brind\u00f3 el propio Isidro o s\u00f3lo indic\u00f3 uno de los que ya exist\u00edan). 62 Como sea, \"tras la primera y \u00fanica aplicaci\u00f3n (post primam et unicam unctionem)\", Domingo P\u00e9rez recobr\u00f3 la movilidad de sus miembros. Los ejemplos de este tipo podr\u00edan repetirse. En todos ellos, como podemos ver, lo que se exalta es la soluci\u00f3n milagrosa a problemas cotidianos, de parte de un santo \"cotidiano\" y que obra muchos de sus portentos a trav\u00e9s de elementos cotidianos. Lejos estamos del esquema asistencial nobiliario patrocinado por los monjes cluniacenses y 59. \"algunos pobres que hab\u00eda encontrado a la puerta de la cofrad\u00eda en espera de la limosna del concurrido fest\u00edn\" . Los milagros de san Isidro..., par\u00e1grafo 5, p. 75. V er tambi\u00e9n: Matilde Fern\u00c1ndez montes , \"Isidro, el var\u00f3n de Dios...\", p. 43-47. 60. Javier P\u00e9rez-embid wamba , Hagiolog\u00eda y sociedad..., p. 337. 61. Un an\u00e1lisis general sobre el tema de los milagros en la hagiograf\u00eda ib\u00e9rica de estos siglos puede verse en: Francisco Javier Fern\u00c1ndez conde, La religiosidad medieval en Espa\u00f1a..., p. 512 y siguientes. Me he ocupado de los milagros de Isidro (junto con los de otros santos contempor\u00e1neos) en mi trabajo: Ariel Guiance , \"Santos y taumaturgia en la Castilla medieval (siglos XII-XIII)\", Temas medievales, 5 (Buenos Aires, 1995), p. 209-243. 62. [...] cuidam adolescenti 6, p. 83.60 CONFER\u00c8NCIESmucho m\u00e1s del evergetismo cl\u00e1sico y superviviente en los primeros tiempos medievales. Por otro lado, tambi\u00e9n nos separamos del paradigma del santo procedente de ilustre prosapia (al que pertenecieran tanto Masona como Lesmes), al punto de que uno de los funcionarios reales lleg\u00f3 a increpar a san Isidro diciendo Ego bene crederem quod qui esset filius ullatenus fore sanctum. 63 Como era de esperar, tal injuria pro - voc\u00f3 luego una crisis nerviosa al maledicente, que s\u00f3lo vio calmar su tormento con la previsible visita al sepulcro de Isidro. Con todo ello, nuestro hagi\u00f3grafo \"perge\u00f1\u00f3 una imagen mod\u00e9lica [de la clase social a la cual pertenec\u00eda el santo], en la que combina con habilidad el amor al trabajo, la piedad religiosa y la caridad\". 64 Al mismo tiempo, elabor\u00f3 un paradigma de asistencia social que ya no pasaba por la atenci\u00f3n a los menes - terosos en centros determinados sino que demostraba que tal ayuda pod\u00eda ser brindada por cualquier cristiano, \"de acuerdo a sus posibilidades\". Estamos en el marco, pues, de esa \"revoluci\u00f3n de la caridad\" (de la que tambi\u00e9n habla Andr\u00e9 V auchez), 65 que tuvo lugar en Europa entre 1130 y 1260 \u2014y de la cual son testimonios locales, junto a san Isidro, santo Domingo de la Calzada, san Juan de Ortega y san Od\u00f3n de Urgell\u2014. 66 Tres modelos de vocaci\u00f3n asistencial en la literatura hagiogr\u00e1fica peninsular: el derivado de las reglamentaciones de la Antig\u00fcedad tard\u00eda y con notas de evergetismo, el caritativo de impronta monacal (con una fuerte tendencia teol\u00f3gica) y el que se ofrec\u00eda como patr\u00f3n a imitar por todos los sectores sociales (y que presupon\u00eda, adem\u00e1s, una importante posibilidad sobrenatural de resolver las demandas inmediatas). Los tres implican formas diversas de insertarse en el mundo. Los tres suponen ejercicios hagio-gr\u00e1ficos diferenciados. Los tres confluyen en esa historia universal de la salvaci\u00f3n, de la cual los santos son algunos de sus protagonistas \u2014a ojos de nuestros hagi\u00f3grafos, los m\u00e1s destacados\u2014. 63. \"Y o estar\u00eda bien dispuesto a creer que, quien fuese hijo de un pr\u00edncipe o de un noble, bien pudiera llegar a ser verdadero santo pero no creo de ninguna manera que llegue a santo un jornalero o un campesino\". Los milagros de san Isidro..., par\u00e1grafo 13, p. 81. 64. Francisco Javier Fern \u00c1ndez conde, \"La hagiograf\u00eda como fuente hist\u00f3rica en el Medioevo\", Mundos medievales. Espacio, sociedades y poder. Homenaje al Prof. Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda de Cort\u00e1zar y Ruiz de Aguirre, Universidad de Cantabria, Santander, 2012, p. 119-137 (la cita en p. 129). 65. Andr\u00e9 vauchez (ed.), Le Monnier, Florencia, 1978, p. 151-162. 66. Francisco Javier Fern\u00c1ndez conde, La religiosidad medieval en Espa\u00f1a..., p. 484-486.61 La asistencia en el camino de Santiago: La raci\u00f3n del peregrino1 GREGORIA CAVERO* En el a\u00f1o 2013 la Instituci\u00f3n Fernando el Cat\u00f3lico publicaba uno de los \u00faltimos trabajos del profesor Prim Bertran Roig\u00e9. Se trataba de una ponencia sobre \"La alimentaci\u00f3n de pobres y peregrinos en la Catalu\u00f1a medieval\". 2 Quiero que sea hoy nuestro punto de partida, en homenaje a un gran investigador, medieva - lista y leridano. Por eso, tambi\u00e9n deseo iniciar mi exposici\u00f3n con sus palabras: \"pan y vino forman parte de la alimentaci\u00f3n de todos los d\u00edas del a\u00f1o. Se trata de los \u00fanicos alimentos permanentes que aparecen a lo largo del a\u00f1o lit\u00fargico, incluso en los d\u00edas penitenciales y de ayunos o abstinencias\". 3 Estas palabras albergan una gran certeza: pan y vino forman un binomio alimentario medieval para la sociedad en general y, por supuesto, para los peregrinos, protagonistas de nuestro trabajo.4 Dentro del \u00e1mbito asistencial, al que se dedica esta reuni\u00f3n cient\u00edfica, analizaremos la atenci\u00f3n a los peregrinos, en el desarrollo de la labor ben\u00e9fica y caritativa.5 Me refiero, * Gregoria Cavero (Lle\u00f3, 1951) \u00e9s catedr\u00e0tica d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad de Le\u00f3n. Entre les seves obres destaquen: Peregrinos e indigentes en El Bierzo medieval, (siglos XI-XVI). Hospitales en el Camino de Santiago (Ponferrada, 1987); Colecci\u00f3n documental del Monasterio de San Esteban de Nogales 1149-1498 (Lle\u00f3, 2001); El esplendor del 2007); Inclusa intra parietes. La reclusi\u00f3n voluntaria en la Espa\u00f1a medieval (Tolosa, 2010). 1. Abreviaturas utilizadas: ADA, Archivo Diocesano de Astorga; AGS, Archivo General de Simancas; AHN, Archivo Hist\u00f3rico Nacional. 2. Prim bertran roiG\u00e9, \"La alimentaci\u00f3n de pobres y peregrinos en la Catalu\u00f1a Medieval\", La alimentaci\u00f3n en la Corona de Arag\u00f3n (siglos xiv-xv), Manuel Garc\u00eda Guates , Elena PiedroFita , Juan barbaciL 3. Prim bertrans roiG\u00e9, \"La alimentaci\u00f3n de pobres...\", p. 50. 4. Mucha historiograf\u00eda podr\u00edamos recoger sobre alimentaci\u00f3n medieval, dentro y fuera del Camino de Santiago. V \u00e9ase concretamente el art\u00edculo de: Miguel \u00c1ngel L adero quesada , \"La alimentaci\u00f3n en la Espa\u00f1a Medieval: estado de las investigaciones\", Hispania, 45/159 (Madrid, 1985), p. 211-220. No podemos ser exhaustivos, pero s\u00ed remitir a algunos otros trabajos, relativamente recientes, que sirvan de marco de referencia. En primer lugar a los Encuentros Internacionales del Medievo de N\u00e1jera del 2008, cuyos contenidos se publicaron en: Beatriz ar\u00edzaGa , Jes\u00fas \u00c1ngel soL\u00f3rzano (coords.), Alimentar la ciudad en la Edad Media, Instituto de Estudios Riojanos, Logro\u00f1o, 2009. Remitimos tambi\u00e9n a los trabajos, m\u00e1s recientes de Marina Zapatero, especialmente: Mariana zaPatero , \"Alimentaci\u00f3n y abastecimiento de alimentos en la Baja Edad Media\", Cuestiones de Historia Medieval, Gerardo rodr\u00edGuez (coord.), Universidad Cat\u00f3lica de Argentina, Buenos Aires, 2010, vol. 2, p. 259-280. Finalmente, para el \u00e1mbito valenciano, resulta de gran inter\u00e9s el estudio de: Juan Vicente Garc\u00eda marsi LLa, \"Alimentaci\u00f3n y salud en la V alencia medieval. Teor\u00edas y pr\u00e1cticas\", Anuario de Estudios Medievales, 43/1 (Barcelona, 2013), p. 115-158, con amplia bibliograf\u00eda final. 5. Sobre su condici\u00f3n, remitimos a las reflexiones de: Jos\u00e9 Miguel andrade cernadas , \"\u00bfViajeros o peregrinos? Algunas notas cr\u00edticas sobre la peregrinaci\u00f3n a Santiago en la Edad Media\", Minius, 22 (Vigo, 2014), p. 11-31.62 CONFER\u00c8NCIESnaturalmente, a peregrinos medievales que realizan el Camino de Santiago hispano, el llamado Camino Franc\u00e9s, a los que se atend\u00eda en cuanto a la alimentaci\u00f3n: lo que los textos medievales se\u00f1alan con la expresi\u00f3n \"dar raci\u00f3n\". Todo acercamiento al estudio del Camino de Santiago puede iniciarse en el Liber Sancti Iacobi, cuyo cap\u00edtulo V contiene el Codex Calixtinus. En \u00e9l se se\u00f1ala que los peregrinos que van o vuelven de Santiago, sean ricos o pobres, deben ser recibidos de forma caritativa y venerados por todas las gentes. El s\u00edmil es inequ\u00edvoco: quien acoja a un peregrino recibe como hu\u00e9sped a Santiago y tambi\u00e9n al mismo Cristo. La primera cuesti\u00f3n que salta a la vista es que quien no atiende al peregrino que va a Santiago sufre el castigo del propio ap\u00f3stol: en Vilanova, a una mujer que neg\u00f3 pan a un peregrino, estando coci\u00e9ndolo, el pan se le convirti\u00f3 en piedra, por expreso deseo del peregrino; es decir, \"se incurre en la ira de Dios\". Quien no acoja al peregrino recibir\u00e1 el castigo por su negligencia: Santiago siempre saldr\u00e1 en defensa del romero y castigar\u00e1 a quien no le d\u00e9 hospedaje y socorro. Se trata de una caridad que viene bien avalada por los textos neotestamentarios, cuyas citas son constantes en el Codex Calixtinus, con el fin de justificar la beneficencia que se debe ejercer en el marco jacobeo. Y aqu\u00ed es donde se justifica el concepto de hospitalidad, que adquiere una dimensi\u00f3n trascendental a partir de los textos neotesta - mentarios. Uno de los m\u00e1s clarificadores puede ser la par\u00e1bola de las v\u00edrgenes pruden - tes y necias y la venida de Cristo con la separaci\u00f3n de los hombres buenos y malos. Aqu\u00e9llos, colocados a la derecha del Padre, son los que han atendido a Cristo en su vida, \"porque tuve hambre y me disteis de comer; tuve sed y me disteis de beber; era forastero y me acogisteis; estaba desnudo y me vestisteis; enfermo y me visitasteis; en la c\u00e1rcel, y vinisteis a verme \".6 La hospitalidad debe dirigirse a remediar las necesidades primarias del hombre: la alimentaci\u00f3n (comida y bebida), el vestido y el acogimiento en el viaje, en la en - fermedad o en la c\u00e1rcel. Es una vocaci\u00f3n de servicio al pr\u00f3jimo, que en el sistema neotestamentario absorbe la identificaci\u00f3n con el mismo Cristo. Es precisamente en el Nuevo Testamento donde se form\u00f3 el modelo de hospitalidad del que se nutrir\u00eda el mundo mon\u00e1stico medieval y el \u00e1mbito de la peregrinaci\u00f3n. 7 La gran difusi\u00f3n de las peregrinaciones a Santiago, intensificadas desde el siglo XI, generaliz\u00f3 la necesidad y obligaci\u00f3n de ejercer la hospitalidad con los peregrinos jacobeos que se consolid\u00f3 en los siglos centrales de la \u00e9poca medieval respecto a los viatores que se dirig\u00edan a venerar al ap\u00f3stol Santiago.8 Para ello se cre\u00f3 una aut\u00e9ntica malla asistencial que tuvo en el hospital su m\u00e1s firme apoyo.9 6. Mateo, 24, 35-36. 7. Remitimos a ca vero dom\u00ednGuez , \"Hospitalidad, vida mon\u00e1stica en los caminos medievales de peregrinaci\u00f3n\", Diversarum rerum, 1 (Ourense, hospitalidad\", Los Constructores de Catedrales. El Camino de Santiago, Manuel Abilio rabanaL aLonso (ed.), Diputaci\u00f3n de Le\u00f3n, Le\u00f3n, 1993, vol. 1, p. 127-152. 9. Sobre el hospital remitimos a una obra de consulta obligada: Teresa , Manuel s\u00c1nchez -mart\u00ednez (eds.), Ciudad y hospital en el Occidente europeo. 1300-1700, editorial Milenio, Lleida, 2014.GREGORIA CA VERO63 El concepto de hospitalidad estaba ya tan definido en el \u00e1mbito medieval jacobeo que Las Partidas alfonsinas se\u00f1alan que los peregrinos son, entre todos los viajeros o extranjeros, los m\u00e1s dignos de recibir hospitalidad y deben ser mejor recibidos que los mercaderes, ya que \u00e9stos van con una intenci\u00f3n econ\u00f3mica, mientras que los Romeros, e pelegrinos son homes que fazen sus romer\u00edas e pelegrinajes por seruir a Dios e honrrar los santos, e por fabor de fazer esto, estra\u00f1an se de sus logares, e de sus mujeres, e de sus casas, e de todo lo que han, e van por tierras ajenas, lazerando los cuerpos, e despediendo los aueres, buscando los santos. 10 El peregrino era especialmente forastero, extra\u00f1\u00f3, y el suyo era un viaje religioso. La tradici\u00f3n mon\u00e1stica mantuvo siempre viva la hospitalidad b\u00edblica, poniendo en pr\u00e1ctica el \"fui forastero y me acogisteis\", que se\u00f1ala el mismo Cristo. Dentro de la hospitalidad los dos puntos significativos son acoger y dar de comer. El segundo, en que se centra nuestro an\u00e1lisis, tiene como base fundamental el pan y el vino. De una u otra manera, el monacato mantuvo la hospitalidad a lo largo de los siglos medievales, a veces haciendo alusi\u00f3n al vi\u00e1tico y otras generalizando. Fue asumido por los propios cenobios, pero tambi\u00e9n por las can\u00f3nicas, tanto urbanas como rurales. 11 \u00bfPero en qu\u00e9 se concretaba esa hospitalidad? Cuando el Calixtino habla de la asistencia se\u00f1ala la expresi\u00f3n \"hospitalidad completa\". Tradicionalmente se hablaba de techo y lecho, sal y fuego. La normativa mon\u00e1stica inclu\u00eda el b\u00edblico lavatorio de pies y el vi\u00e1tico como alimento para el camino; y en el mundo bajomedieval se desarroll\u00f3 la raci\u00f3n como cuota alimenticia. La Iglesia compostelana, como la mayor parte de las iglesias catedralicias de las ciudades jacobeas, ten\u00eda su propio hospital. Un acercamiento a la Iglesia del Ap\u00f3stol, puede darnos ejemplo del comportamiento de los can\u00f3nigos y el compromiso de su contribuci\u00f3n econ\u00f3mica: Pero las ofrendas de la semana que va del domingo de Ramos a Pascua deben entregarse reglamentariamente a los peregrinos pobres del hospital. Es m\u00e1s, si se quiere cumplir con la justicia divina, en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o hay que entregar la d\u00e9cima parte de las ofrendas del altar de Santiago a los pobres que lleguen al hospital. Pues todos los peregrinos pobres, la noche del d\u00eda que lleguen al altar de Santiago deben recibir en el hospital, por amor de Dios y del Ap\u00f3stol, hospitalidad completa. 12 10. Alfonso X, Las Siete Partidas glosadas por el Licenciado Gregorio L\u00f3pez, Impr. A. de Portonaries, Salamanca, 1555 (facs\u00edmil: Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 1985), lib. I, cap. XXIIII, p. 151. 11. En el Camino de San Salvador, entre Le\u00f3n y Oviedo, en las proximidades del puerto de Pajares, se hallaba la can\u00f3nica de Santa Mar\u00eda de Arbas, que atend\u00eda a los peregrinos que iban a visitar a San Salvador de Oviedo. Esta can\u00f3nica ofrec\u00eda pan y vino, seg\u00fan se\u00f1ala Alfonso IX a comienzos del siglo XIII. V \u00e9ase: Vicente Garc\u00eda Lobo, Santa Mar\u00eda de Arbas. Proyecci\u00f3n social, religiosa y cultural de una can\u00f3nica, Hullera V asco-Leonesa, Le\u00f3n, 1987, p. 114. 12. Gu\u00eda del peregrino medieval (Codex Calixtinus), ed. Mill\u00e1n bra vo Lozano , Centro de Estudios Camino de Santiago, Sahag\u00fan, 1989, p. 85.64 CONFER\u00c8NCIESEl hospital de la iglesia de Santiago hab\u00eda sido fundado por el obispo Sisnando I (879-919), que, al igual que otros prelados de la d\u00e9cima centuria, quer\u00eda dotar a la sede de un centro asistencial episcopal. Ciertamente la tradici\u00f3n mon\u00e1stica fue la base para la acogida asistencial en el \u00e1mbito hospitalario; y ello especialmente en las can\u00f3nicas, tanto seculares como reglares. Podemos poner como ejemplo el hospital de San Froil\u00e1n, perteneciente a la can\u00f3nica leonesa isidoriana, que desarroll\u00f3 una espectacular actividad principalmente en los siglos XIII-XV; 13 una actividad no muy distinta a la de las can\u00f3nicas que atend\u00edan hospitales y alberguer\u00edas en zonas dif\u00edciles del Camino Franc\u00e9s, tanto en Roncesvalles como en El Cebreiro; e incluso Arbas, en el Camino de San Salvador desde Le\u00f3n a Oviedo. Pero, en general, estos hospitales tuvieron un gran protagonismo en la ruta jacobea, como veremos. 1. Dar raci\u00f3n al peregrino En principio, la red asistencial jacobea, hospitales y alberguer\u00edas, casas de acogida y hospeder\u00edas de peregrinos, cumpl\u00edan con las reglas de la hospitalidad, pero no exclu - sivamente, porque la caridad ha de ser ejercida por todos. El hospedaje pod\u00eda realizarse en posadas, mesones y albergues mediante pago; este procedimiento era utilizado por los viajeros de alto poder adquisitivo. La f\u00f3rmula alternativa era la hospitalidad que permit\u00eda el albergue gratuito, debido a la beneficencia mon\u00e1stica, concejil o nobiliar. 14 Nuestro an\u00e1lisis va a centrarse \u00fanicamente en la alimentaci\u00f3n sujeta a la beneficencia en hospitales y alberguer\u00edas o simples casas de acogida. La infraestructura hospitalaria de las ciudades m\u00e1s significativas del Camino de Santiago debi\u00f3 mucho al esfuerzo de las distintas instituciones. Ello hizo que poblaciones como Burgos, Le\u00f3n o Astorga contasen con un alto n\u00famero de centros asistenciales, de plural procedencia en cuanto a su fundaci\u00f3n, de patrimonio muy irregular, de distinta duraci\u00f3n y de una oferta de atenciones muy diferente. Los protagonistas de dicha infra - estructura pertenecieron a todos los sectores sociales: desde la monarqu\u00eda a los obispos y monasterios, los concejos m\u00e1s tard\u00edamente, y, de forma especial, las cofrad\u00edas. Dada su disparidad y complejidad, en cuanto a capacidad de acogida y de asistencia, queremos mostrar varios ejemplos en los que la alimentaci\u00f3n al peregrino va desde una rica raci\u00f3n 13. V \u00e9anse los trabajos de: Ana su\u00c1rez Gonz \u00c1Lez, \"La hospitalidad en San Isidoro de Le\u00f3n seg\u00fan los manuscritos de su archivo (siglos XII-XIII)\", El Camino de Santiago, la Hospitalidad mon\u00e1stica y las peregrinaciones, Horacio santiaGo -otero (coord.), Junta de Castilla y Le\u00f3n, Le\u00f3n, 1992, p. 53-61; Mar\u00eda Encarnaci\u00f3n mart\u00edn L\u00f3Pez, \"La hospitalidad en San Isidoro de Le\u00f3n. El hospital de San Froil\u00e1n durante los siglos XII al XIV\", El Camino de Santiago, la Hospitalidad mon\u00e1stica y las peregrinaciones, Horacio santiaGo -otero (coord.), Junta de Castilla y Le\u00f3n, Le\u00f3n, 1992, p. 63-72; Santiago dom\u00ednGuez s\u00c1nchez , \"San Isidoro y la hospitalidad. El hospital de San Froil\u00e1n en los siglos XV y XVI\", El Camino de Santiago, la Hospitalidad mon\u00e1stica y las peregrinaciones, Horacio santiaGo -otero (coord.), Junta de Castilla y Le\u00f3n, Le\u00f3n, 1992, p. 73-106. De los tres autores se\u00f1alados, la \u00fanica que se refiere al r\u00e9gimen alimenticio es Su\u00e1rez, quien especifica: \"supuesta la inclusi\u00f3n de estos hu\u00e9spedes en el monasterio, creemos que la alimentaci\u00f3n ser\u00eda la misma que la de los can\u00f3nigos\", aludiendo al consumo de carne, vino y huevos. Ana su\u00c1rez Gonz\u00c1Lez , \"La hospitalidad en San Isidoro...\", p. 61. 14. V \u00e9ase: Olga marLasca mart\u00ednez , Los establecimientos de Hospedaje: estudio hist\u00f3rico. Responsabilidades que derivan para los titulares de los mismos: de Roma al Derecho actual, Publicaciones de la Universidad de Deusto, Bilbao, 2006, p. 25.GREGORIA CA VERO65 a un sencillo pan, entregados por un centro asistencial de fundaci\u00f3n regia, episcopal o de una cofrad\u00eda. E incluso, en el \u00e1mbito rural, por instituciones paup\u00e9rrimas que no dispon\u00edan ni de instalaciones apropiadas ni de alimentos. Analizaremos, en primer lugar los grandes hospitales, donde se contaba con un s\u00f3lido patrimonio, con ayuda y donaciones regias o magnaticias. Hablamos de los gran - des centros asistenciales jacobeos, aquellos cuya dotaci\u00f3n patrimonial es s\u00f3lida y rica. El hospital de Roncesvalles naci\u00f3 en la primera mitad del siglo XII y fue una fundaci\u00f3n episcopal de Sancho de Larrosa, obispo de Pamplona, para atender a los peregrinos, caminantes, pobres y enfermos que pasasen por la v\u00eda romana de Burdeos a Astorga en direcci\u00f3n a Santiago de Compostela. En el hospital se fund\u00f3 una cofrad\u00eda bajo la titularidad de San Quirino y Santa Julita. Tuvo un gran apoyo regio de distintos monarcas de los reinos cristianos plenomedi - evales (Alfonso IX de Le\u00f3n, Jaime I de Arag\u00f3n, Enrique III de Inglaterra, Alfonso VIII de Castilla), pero especialmente de la monarqu\u00eda navarra. A comienzos del siglo XIII, Sancho VII de Navarra hizo donaci\u00f3n al hospital de Roncesvalles de una serna en San Mart\u00edn de Aspa y el convento de Catalain, para que dichas propiedades contribuyesen al sustento de 10.000 pobres en el \u00e1mbito del hospital: [...] statutis importante la precisi\u00f3n entre hospital y enfermer\u00eda, y, dentro de esta \u00faltima, vieja y nueva. El monarca navarro contempla seis lechos para la enfermer\u00eda vieja y seis para la enfermer\u00eda nueva. Y despu\u00e9s, se\u00f1aladas las propiedades que han de constituir la base patrimonial de sus cargas alimentarias y de acogida, pasa a se\u00f1alar en qu\u00e9 ha de consistir la alimentaci\u00f3n que han de recibir los beneficiados: condimenta. 16 Se\u00f1ala el monarca que los receptores de su limosna deben ofrecer oraciones. Y obliga al prior y hermanos de Roncesvalles a cumplir su manda. El hospital canalizar\u00eda la limosna de distintas casas reales a lo largo de los siglos. El hospital de Roncesvalles 15. Mar\u00eda Isabel ostoLaza eLizondo , Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica de Santa Mar\u00eda de Roncesvalles (1127-1300), Diputaci\u00f3n Foral de Navarra-Instituci\u00f3n Pr\u00edncipe de Viana-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Pamplona, 1978, p. 110-111 (doc. n\u00fam. 25). El diploma est\u00e1 datado en 1203, Marzo. Pamplona. 16. Mar\u00eda Isabel ostoLaza eLizondo , Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica..., p. 111.66 CONFER\u00c8NCIESse abastec\u00eda de su propia caba\u00f1a ganadera:17 tiene sus propias bustalizas y caba\u00f1as; e igualmente ten\u00eda tambi\u00e9n su propio abastecimiento de vino en el \u00e1mbito franc\u00e9s y en la zona del reino de Le\u00f3n (Zamora y Toro), escenarios alejados pero de clara vocaci\u00f3n vitivin\u00edcola, que les permit\u00eda cubrir, con buenos caldos, las necesidades que su \u00e1mbito monta\u00f1oso les negaba. Ten\u00eda incluso participaci\u00f3n salinera. La ubicaci\u00f3n, las dificultades de los peregrinos en este tramo monta\u00f1oso pirenaico, con la rigurosidad clim\u00e1tica que le caracteriza, hac\u00edan del hospital de Santa Mar\u00eda de Roncesvalles uno de los objetivos m\u00e1s cualificados de donaciones por parte de reyes y prelados, propios y extranjeros; y, desde luego, hab\u00eda de cubrir muchas necesidades. Atendido por la can\u00f3nica correspondiente, en los estatutos elaborados a fines del siglo XIII se dispone la presencia de un cillero para la compra de los alimentos de abastecimiento; y dispon\u00eda de mensa para los peregrinos, que deb\u00eda ser atendida por un cl\u00e9rigo a quien se encargaba la lectura. 18 Junto a Roncesvalles, otros puntos importantes navarros dispon\u00edan tambi\u00e9n de una hospitalidad amplia. Por ejemplo, el hospital de San Miguel de Pamplona, colindante con la catedral, daba a los peregrinos una raci\u00f3n de pan, vino y un plato de legumbres, carne o verduras, por donaci\u00f3n del prelado Miguel de Uncastillo, a finales del siglo XIII. 19 En segundo lugar, presentamos el Hospital del Rey de Burgos. Los trabajos realizados por L. Mart\u00ednez Garc\u00eda, nos presentan el modelo de un centro asistencial dependiente de la realeza, con un espectacular patrimonio y, por ello, una gran proyecci\u00f3n econ\u00f3mica. 20 Sin duda, como \u00e9l se\u00f1ala, no hay otro similar en el \u00e1mbito medieval jacobeo hispano. Fue fundado por el monarca castellano Alfonso VIII (1155-1214), estuvo bajo control de la abadesa de las Huelgas, monasterio cisterciense tambi\u00e9n de fundaci\u00f3n regia, y colindante. Su car\u00e1cter regio marc\u00f3 su existencia y tuvo su cenit a lo largo de los siglos XV y XVI. Las ordenanzas del siglo XV hablan de la generosidad alimentaria del hospital con los peregrinos y, en general, con los pobres. En efecto, el documento que sirve de informaci\u00f3n se corresponde con los Estatutos elaborados en 1496 por el visitador, Alfonso Carrillo de Albornoz, que enviaron los Reyes Cat\u00f3licos. 21 17. Un diploma de Teobaldo I, de 1238, se\u00f1ala que el monarca exime al hospital de Roncesvalles del pago de la quinta parte de los puercos, en un total de mil de los pertenecientes al hospital y en n\u00famero de 50 de los pertenecientes a los porqueros. Mar\u00eda Isabel ostoLaza eLizondo , Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica..., p. 179-180 (doc. n\u00fam. 98). 18. Se trata de los estatutos de 1289. 19. Luis v\u00c1zquez de ParGa, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lacarra , Juan ur\u00eda r\u00edu, Las Peregrinaciones a Santiago de Compostela, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1948 (facs\u00edmil: Diputaci\u00f3n Provincial de Asturias, Oviedo, 1981), vol. 1, p. 331. 20. Remitimos a tres trabajos del autor: el libro Luis mart\u00ednez Garc\u00eda , El Hospital del Rey de Burgos. Un se\u00f1or\u00edo medieval en la expansi\u00f3n y en la crisis (siglos XIII-XIV), Ediciones J.M. Garrido Garrido, Burgos, 1986; y sus dos art\u00edculos: Luis mart\u00ednez Garc\u00eda \"Comer y beber en el Camino de Santiago. La alimentaci\u00f3n en el Hospital del Rey de Burgos a fines de la Edad Media\", IV Congreso internacional de asociaciones jacobeas. (Carri\u00f3n de los Condes [Palencia], 19-22 de septiembre de 1996), Junta de Castilla y Le\u00f3n, V alladolid, 1997, p. 153-160; Luis mart\u00ednez Garc\u00eda \"La alimentaci\u00f3n en el Hospital del Rey de Burgos. Contribuci\u00f3n a la historia del consumo en la Baja Edad Media\", Cuadernos burgaleses de Historia Medieval, 3 (Burgos, 1995), p. 83-154. 21. AGS, C\u00e1mara de Castilla, leg. 2744 (traslado notarial del a\u00f1o 1500). Lo recoge: Lu\u00eds mart\u00ednez Garc\u00eda , \"La alimentaci\u00f3n en el Hospital del Rey de Burgos...\", p. 97, nota 34.GREGORIA CA VERO67 Los peregrinos ten\u00edan derecho a: Como recoge Luis Mart\u00ednez, era realmente una espl\u00e9ndida raci\u00f3n, mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que cualquier hospital de la \u00e9poca pod\u00eda ofrecer. Pero el Hospital del Rey burgal\u00e9s se lo pod\u00eda permitir, dado su amplio patrimonio y su impresionante caba\u00f1a ganadera, ovina fundamentalmente. La raci\u00f3n de carne ofrecida era fundamentalmente de ovino (carnero, oveja) procedente de los reba\u00f1os propiedad del hospital. El pan deb\u00eda ser buen pan blanco, de trigo; pero, al rev\u00e9s, el vino era de baja calidad (aguado). 22 Se contemplan mejoras alimentarias para los enfermos, mejoras que incluyen adaptaciones y, por ello, cambios: las carnes rojas han de ser sustituidas por carnes blancas, de ave. 23 Peregrinos y viajeros alababan las raciones del hospital burgal\u00e9s, una considerable raci\u00f3n, que, seg\u00fan los c\u00e1lculos realizados por Luis Mart\u00ednez, ser\u00eda as\u00ed: He aqu\u00ed tambi\u00e9n sus conclusiones: En resumidas cuentas, el men\u00fa de un peregrino seg\u00fan los reglamentos de finales de la Edad Media y de acuerdo con la frecuencia de la compra y del gasto de los productos consumidos se compondr\u00eda b\u00e1sicamente de lo siguiente: de domingo a jueves comer\u00edan carne 22. Echar agua al vino deb\u00eda de ser bastante frecuente ya que, como ha se\u00f1alado Ana Arranz, era uno de los \"pecados\" frecuentes de los posaderos, recogido en el Liber Sancti Iacobi y en la literatura general. V \u00e9ase: Ana arranz Guzm\u00c1n , \"Pecados en torno al peregrino\", El Camino de Santiago, la Hospitalidad mon\u00e1stica y las peregrinaciones, Horacio santiaGo (coord.), Junta de Castillo y Le\u00f3n, V alladolid, 1992, especialmente p. 200. 23. La alimentaci\u00f3n al servicio de la enfermedad, como alternativa a la medicina: utilizaci\u00f3n de las carnes blancas, jugos, etc. Hablando de la importancia de la volater\u00eda, se\u00f1ala Juan Vicente Garc\u00eda Marsilla: \"El alimento reconstituyente y hasta casi medicinal era, no obstante, la carne de ave, y especialmente los pollos y las gallinas, que en ocasiones se llegaban a convertir en el componente casi \u00fanico de la dieta de algunos enfermos\". Juan Vicente Garc\u00eda marsiLLa \"Alimentaci\u00f3n y salud...\", p. 136. Remitimos tambi\u00e9n a los excelentes trabajos de: Luis Garc\u00eda baLLester , La b\u00fasqueda de la salud. Sanadores y enfermos en la Espa\u00f1a Medieval, Ediciones Pen\u00ednsula, Barcelona, 2001; Magdalena santo tom\u00c1s P\u00e9rez, \"El uso terap\u00e9utico de la alimentaci\u00f3n en la Baja Edad Media\", Alimentar la ciudad en la Edad Media, Beatriz ar\u00edzaGa , Jes\u00fas \u00c1ngel soL\u00f3rzano (coords.), Instituto de Estudios Riojanos, Logro\u00f1o, 2009, p. 459-490.2 panes (peso: medio cuartal) 2 vasos de vino (media azumbre) 1 plato de legumbre/hortaliza 1 pedazo de carne (2 libras: a repartir entre cuatro) D\u00edas de abstinencia: pescado o huevos Dos panes de medio cuartal = 575 gramos de pan Media azumbre de vino = 1 litro de vino Dos libras de carne a repartir entre 3 = 300 gramos de carne cada uno68 CONFER\u00c8NCIEScomo acompa\u00f1ante del pan y del vino; y los viernes y los s\u00e1bados, en lugar de la carne, pescados, aceite y huevos. Y junto a ello, cada d\u00eda, un caldo o potaje; no conocemos su composici\u00f3n exacta. Es de creer que los d\u00edas de carne fuera un potaje guisado con salsas de hortaliza y otras cosas menudas (ajos, cebollas, puerros o zanahorias), y los d\u00edas de pescado o huevos, reforzado con legumbres secas (garbanzos, habas o lentejas) y en menor proporci\u00f3n con hortalizas y verduras, seg\u00fan la \u00e9poca del a\u00f1o. De ese modo, no falta nunca el pan y el vino, comer o dar de comer cinco d\u00edas a la semana carne y dos d\u00edas pescado o huevos, hacen en principio de este r\u00e9gimen un r\u00e9gimen privilegiado dentro de la monoton\u00eda t\u00edpica de todos los de las \u00e9pocas medieval y moderna. 24 Este hospital real, con un incomparable patrimonio, era un aut\u00e9ntico se\u00f1or\u00edo hos - pitalario, con una atenci\u00f3n alimentaria inigualable. El tercer ejemplo se refiere a un hospital mon\u00e1stico palentino, llamado de Benevivere. El noble Diego Mart\u00ednez (ca. 1130-1176), tras una vida activa en la corte castellana, decidi\u00f3 acercarse a la vida mon\u00e1stica, que comenz\u00f3 hacia 1164-1165, cuando el rey le entreg\u00f3 el monasterio palentino de San Andr\u00e9s de V alven\u00ed, antes cluniacense, por \u00e9l reconvertido a la l\u00ednea cisterciense, y despu\u00e9s entregado al monasterio cisterciense de V albuena. Aunque Diego pas\u00f3 por otras experiencias mon\u00e1sticas (Santiago de Tola y especialmente el monasterio leon\u00e9s de Sandoval), levant\u00f3 su propia abad\u00eda, pr\u00f3xima a Carri\u00f3n, en Benev\u00edvere, en 1173. 25 Apartado del modelo benedictino, Benev\u00edvere ser\u00eda de can\u00f3nigos regulares de San Agust\u00edn, y se estructur\u00f3 en torno a un sistema bipolar: el monasterio y el hospital, muy propio de las can\u00f3nicas, especialmente las que estaban en las inmediaciones del Camino de Santiago, con clara orientaci\u00f3n hospitalaria. 26 El hospital fue fundado por el propio Diego Mart\u00ednez, pero enseguida la comuni - dad recibi\u00f3 otros dos, el de Don Garc\u00eda27 y el de Lagunilla,28 que no se mencionan en el Consuetudinario. En 1196 se sum\u00f3 tambi\u00e9n el hospital de Deustamben. A las obras hospitalarias se dedicaba una buena parte de los ingresos de Benev\u00edvere, como se de - duce de las distintas disposiciones al respecto, y se priorizaba la labor asistencial. De 24. Lu\u00eds mart\u00ednez Garc\u00eda , \"Comer y beber en el Camino de Santiago...\", p. 158. 25. V \u00e9anse: Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema sobre el fundador de Benev\u00edvere. Estudio y edici\u00f3n cr\u00edtica con traducci\u00f3n del poema y de los diplomas relacionados, Universidad de Le\u00f3n, Le\u00f3n, 2008; Luis Fern\u00c1ndez mart\u00edn , La abad\u00eda de Santa Mar\u00eda de Benev\u00edvere durante la Edad Media. Su historia, su regla, Universidad Pontificia Comillas, Santander, 1962; Luis Fern\u00c1ndez mart\u00edn , Colecci\u00f3n Diplom\u00e1tica de la abad\u00eda de Santa Mar\u00eda de Benev\u00edvere (Palencia) 1020-1561, Escuela Gr\u00e1fica Salesiana, Madrid, 1967. 26. V \u00e9ase, por ejemplo, el caso de la can\u00f3nica isidoriana de Le\u00f3n, con su hospital de San Froil\u00e1n, que ha sido analizado por: Ana su\u00c1rez Gonz\u00c1Lez , \"La hospitalidad en San Isidoro...\", p. 53-61; Mar\u00eda Encarnaci\u00f3n mart\u00edn L\u00f3Pez, \"La hospitalidad en San Isidoro...\", p. 63-72; Santiago dom\u00ednGuez s\u00c1nchez , \"San Isidoro y la hospitalidad...\", p. 73-106, seg\u00fan se dijo en la nota 13. 27. Estefan\u00eda Ram\u00edrez, viuda de Ponce de Minerva, junto con sus hijas, entregaba el citado hospital de Don Garc\u00eda, localizado en el alfoz de Carri\u00f3n, por tanto en el Camino de Santiago, muy cerca de Benev\u00edvere. V \u00e9ase: Gregoria ca vero dom\u00ednGuez , \"Las condesas su hija Mar\u00eda Ponce: estrategias familiares femeninas\", Femina: mujeres en la historia , Cristina de La rosa cubo, Mar\u00eda Isabel deL vaL vaLdivieso , Mar\u00eda Jes\u00fas due\u00f1as cePeda, Magdalena santo tom\u00c1s P\u00e9rez (coords.), Ediciones de la Universidad de V alladolid, V alladolid, 2015, p. 49-70. 28. Cerca de Villarramiel, era entregado en 1194. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 60.GREGORIA CA VERO69 hecho, a finales del siglo XII se mencionaban dos priores, uno para el claustro y otro para el hospital.29 Un documento indispensable en el an\u00e1lisis de la beneficencia de Benev\u00edvere, y de la raci\u00f3n alimenticia, es la Institvtio Helemosine, documento elaborado, seg\u00fan Estrella P\u00e9rez en el abadiato de Juan, iniciado en 1206. La disposici\u00f3n tiene dos partes: la primera se \"instituy\u00f3\" por don Diego; la segunda, por su hermano don Rodrigo, que aument\u00f3 la primera. Este es su contenido: A todos los peregrinos que vengan diariamente al hospital se les dar\u00e1 una libra de pan y una raci\u00f3n de comida.A los hombres y mujeres y a los leprosos que se hospeden en el hospital se les dar\u00e1n dos libras de pan, una raci\u00f3n de comida y vino.A los que est\u00e9n enfermos, tanto hombres como mujeres o leprosos, se les dar\u00e1 una cantidad de pan suficiente y la misma medida de vino que a los hermanos, a saber, media cuarta de Carri\u00f3n (medida) al d\u00eda. 30 Ello explica la pluralidad de personas que se acog\u00edan en el hospital y la atenci\u00f3n a leprosos, que normalmente ten\u00edan sus propios hospitales: malater\u00edas o lazaretos.31 He aqu\u00ed las distribuciones o raciones que recoge: 29. En 1195. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 49. 30. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 49. 31. Llama la atenci\u00f3n la inclusi\u00f3n de los leprosos, dado precisamente su car\u00e1cter de exclusi\u00f3n en la mayor parte de los centros asistenciales jacobeos. Recordemos que los centros especiales para leprosos, llamados lazaretos o malater\u00edas, sol\u00edan estar alejados de los centros asistenciales generales. Remitimos a nuestro trabajo: Gregoria ca vero dom\u00ednGuez , \"El Camino de Santiago en Le\u00f3n...\" p. 115-132.Comida Cena Lunes 4 huevos Gachas con manteca MartesCarne: cerdo carneroCebollas cocidas con oruga Mi\u00e9rcoles 4 huevos Gachas con manteca JuevesCarne: cerdo carnero1 onza de queso por persona Viernes Gachas con manteca S\u00e1bado 4 huevos Cebollas cocidas con oruga DomingoCarne: cerdo carnero1 onza de queso por persona70 CONFER\u00c8NCIESCuando se refiere a la carne, cerdo o carnero, se se\u00f1ala expresamente que, en el primer caso se dar\u00e1 una libra por persona. Si es carne de carnero, un cuarto se reparte entre seis. A los huevos, los lunes, mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados se a\u00f1ad\u00eda, sin especificar, el resto de alimentos que se sirven a los monjes. Cuando se habla, en la cena, de gachas con manteca, se se\u00f1ala que se trata de un alimento vulgarmente as\u00ed llamado. En el caso de las cebollas cocidas, se le a\u00f1ade la oruga, planta de origen silvestre, de sabor picante, que se utilizaba, se\u00f1ala Estrella P\u00e9rez, como condimento. 32 Adem\u00e1s, se especifica que, cuando sea preciso, se a\u00f1adir\u00e1n frutas, manzanas, uvas, nueces, casta\u00f1as, avellanas, precisando que ser\u00e1 s\u00f3lo para qui - enes lo necesiten. Se trataba de un \u00e1mbito mon\u00e1stico, ben\u00e9fico y asistencial, pero donde han de te - nerse en cuenta los tiempos. Deb\u00eda ser respetada la abstinencia cuaresmal, por lo que nuevamente los monjes y los acogidos en el hospital deben compartir la misma dieta: si se les daba pescado, una caballa se divid\u00eda entre cuatro; si se trataba de ballena, un dinar a cada uno. El fundador de Benev\u00edvere era consciente de que la dieta-limosna que fija para los recogidos en su hospital es muy generosa, tanto que puede provocar en los monjes, en el hospitalero administrador, una reacci\u00f3n contraria, ahorradora, y por ello se\u00f1ala: Esta constituci\u00f3n o prescripci\u00f3n de las limosnas no se redacta a causa de los pr\u00f3digos o de los ornados con el don de la generosidad, a quienes siempre acompa\u00f1a la voluntad de da y de regalar, sino a causa de los codiciosos y de los avaros, para que no puedan suprimir, retener o disminuir lo que dispusieron, movidos por la piedad, nuestros predecesores. 33 La vocaci\u00f3n asistencial del monasterio de Benev\u00edvere quedaba as\u00ed definida. Sin embargo poco despu\u00e9s de desaparecido Diego Mart\u00ednez, esta disposici\u00f3n se apostill\u00f3, por parte de Rodrigo, a quien hemos se\u00f1alado como hermano de Diego, de quien se dice que reflexion\u00f3 sobre la distribuci\u00f3n de las limosnas [...] y se dio cuenta de que en los dos34 dias en que los peregrinos reciben huevos les son necesarios tambi\u00e9n la carne y el pescado como en los otros tres d\u00edas. Y orden\u00f3 que a todos los peregrinos que estuvieran hospedados en el hospital los domingos se les diera igualmente carne y pescado. 35 En base a su aumento alimentario, Rodrigo hac\u00eda una dotaci\u00f3n patrimonial es - pec\u00edfica; y se se\u00f1ala, a continuaci\u00f3n, su labor en la fortificaci\u00f3n del hospital y en la dotaci\u00f3n patrimonial: 32. Estrella P\u00e9rez rodr\u00ed Guez, Vita Didaci, poema... , p. 395, nota b. A la oruga se refiere tambi\u00e9n: Juan Vicente Garc\u00eda marsiLLa , \"Alimentaci\u00f3n y salud...\", p. 140, citando a Arnaldo de Vilanova. 33. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 396-97. 34. La editora se\u00f1ala que eran tres d\u00edas. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 397, nota e. 35. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 397.GREGORIA CA VERO71 Y en Villamuza don\u00f3 una heredad que renta 20 \u00e1ureos, con los que alimentar en su aniver - sario a los hermanos y a los pobres, y con los que proporcionar una vestimenta completa a trece peregrinos al igual que se viste a tres pobres cada a\u00f1o en el aniversario de nuestro mencionado padre don Diego. 36 Los veinte \u00e1ureos quedaban, sin embargo, repartidos, se\u00f1al\u00e1ndose espec\u00edficamente lo que correspond\u00eda a unos y otros. Y se pon\u00eda en evidencia las excepciones realizadas con motivo de aniversarios (sobre todo el del fundador) y las solemnidades festivas, en las que se daban comidas especiales tanto a monjes como a pobres, enfermos y peregrinos. Es llamativa tambi\u00e9n la equiparaci\u00f3n que se hac\u00eda, desde el punto de vista alimentario, de monjes, pobres, peregrinos y enfermos. Una cuesti\u00f3n debemos plantearnos: es la distribuci\u00f3n de vino, indispensable en todas las dietas. No se especifica claramente que se diera al peregrino y s\u00ed a pobres, enfermos y, por supuesto, a los monjes. Y, aun siendo un hospital masculino, la recepci\u00f3n en el hospital se hac\u00eda a hombres y mujeres, y a enfermos, especific\u00e1ndose aquellos que padec\u00edan lepra. En el Camino de Santiago Benev\u00edvere era una fundaci\u00f3n nobiliar, de amplio pa - trimonio dotacional, que nace con la doble condici\u00f3n de monasterio y hospital y que recuper\u00f3 el antiguo esp\u00edritu mon\u00e1stico de recibir al enfermo, al pobre y al peregrino como si fuesen el mismo Cristo. Pero tampoco Benev\u00edvere era una excepci\u00f3n en el en - torno de Carri\u00f3n. El hospital de Villamart\u00edn, pr\u00f3ximo a la citada villa, perteneciente a la orden de Santiago, recibi\u00f3, en el siglo XIII, una donaci\u00f3n para dar pan, vino y carne a los pobres que all\u00ed se albergaran. 37 Nuestro cuarto ejemplo es la contraposici\u00f3n del anteriormente se\u00f1alado. Se trata del hospital de San Marcos de Le\u00f3n. Al lado del Camino Franc\u00e9s, antes de cruzar el r\u00edo Bernesga, se conoc\u00eda en el siglo XII el triple asentamiento, muy jacobeo, de hospital, puente, iglesia y convento: todo ello, bajo la advocaci\u00f3n de San Marcos. Su control pasar\u00eda a la orden militar de Santiago, fundada por el monarca leon\u00e9s Fernando II (1158-1188). En el siglo XIII, San Marcos fue el convento mayor santiaguista en el reino de Le\u00f3n. Poco sabemos de la labor del hospital, de la atenci\u00f3n asistencial prestada en esos primeros siglos, totalmente desvirtuada en los siglos bajomedievales. Una visita, en los a\u00f1os centrales del siglo XV , nos permite un an\u00e1lisis bastante real de su situaci\u00f3n. 38 Tres aspectos son interesantes: en primer lugar, que el convento estaba bastante deteriorado, en f\u00e1brica y en freires; que el hospital estaba inutilizado y totalmente abandonado; y que no exist\u00eda una enfermer\u00eda. 36. Estrella P\u00e9rez rodr\u00edGuez , Vita Didaci, poema..., p. 397. 37. El hospital de Villamart\u00edn hab\u00eda sido fundado, cerca de Carri\u00f3n, en 1196 por Don Tello P\u00e9rez y donado a la orden militar de Santiago; posteriormente fue trasladado a Villasirga. Para la donaci\u00f3n, v\u00e9ase: Luis v\u00c1zquez de ParGa, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lacarra , Juan ur\u00eda r\u00edu, Las peregrinaciones..., vol. 1, p. 331. 38. AHN, San Marcos de Le\u00f3n, documentos particulares, n\u00fam. 596. Publicado en: Derek W . Lomax , \"Una visita a San Marcos en Le\u00f3n en 1442\", Le\u00f3n y su Historia. Miscel\u00e1nea Hist\u00f3rica, Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n San Isidoro, Le\u00f3n, 1969, vol. 1, p. 317-349.72 CONFER\u00c8NCIESLa visita de 1442 se\u00f1ala, uno por uno, los problemas detectados y el remedio que deb\u00eda ponerse. Desde el punto de vista de la alimentaci\u00f3n, las raciones deb\u00edan entregarse a cada freire de la siguiente manera: al clerigo de missa que le den vna libra y media de carnero e al de euangelio una libra y un quarteron; e al de epistola una libra, e a dos mo\u00e7os tanto commo a un clerigo de missa, e esto des Pascua fasta sant Miguell. E desde Sant Miguell fasta Pascua que les den vaca a este respecto. Item el dia de pescado, entre quatro, vna pescada, e a los otros al respecto de la carne. Item el d\u00eda de hueuos a cada clerigo de missa seis hueuos, al de euangelio quatro, al de epistola tres e lo que fuere nes\u00e7esario para los guisar; a cada clerigo de missa una a\u00e7unbre de vino si fuere de la cogecha puro e si fuere de fuera quartado. Item que les den para la \u00e7ena lo que fuere nes\u00e7esario segund la costunbre de la casa, rrauanos e queso e otra fruta segund el tiempo fuere. Lo qual mandamos a nuestros visitadores que fagan assi al guardar e conplir e nos assi gelo mandamos. 39 Con un marcado sello feudal, la dotaci\u00f3n conventual era absorbida mayoritariamente por el prior y sus familiares, y, en segundo lugar, por los freires y personal del convento: 39. 337-338.60 carneros 3.000 mrs V acas 1.000 mrs Pescado y huevos 1.700 mrs. Aceite y manteca 1.300 mrs 15 carrales de vino (aparte del de su propia cosecha) 7.000 mrs 100 cargas de trigo Dos criados (collazos) que sirvan la casa 2.000 mrs Labrar sus vi\u00f1as y recoger el vino 3.000 mrs V estuario 11.000 mrs. 5 bestias del convento y 1 mula del prior300 fanegas/75 cargas de cebada TOTAL31.000 mrs.100 cargas de trigo75 cargas de cebadaGREGORIA CA VERO73 Cuando los visitadores llegaron al hospital, la realidad era desoladora: Otrossi por quanto delante del dicho monesterio esta vna hospital muy solenpne e muy bien obrada e muy bien hedificada la qual fue comien\u00e7o e funda\u00e7ion deste dicho mones-terio e por poco temor de Dios e poca deuo\u00e7ion de los priores passados e del presente e de aquellos que han tenido la administra\u00e7ion del dicho monesterio fallamos que ha grand tienpo que nunca en el dicho hospital fueron rrescibidos los pobres nin avia nin ay en el cama ninguna donde sean albergados segund la dota\u00e7ion del dicho hospital e estaua todo lleno de estiercol e suziedad de los ganados e bestias que de cada dia dormian en el, lo qual era y es muy fea y abominable cosa espe\u00e7ialmente por ser en el camino frances de Santiago por do tantos peregrinos e de tantas e de tan estrannas tierras de cada dia pas-san, es muy gran verguen\u00e7a e oprobio e difama\u00e7ion a la dicha orden e muy grand cargo de con\u00e7ien\u00e7ia assi de aquellos que han el cargo de corregir e emendar... Que luego fagan alinpiar e adres\u00e7ar el dicho hospital de toda aquella orrura e inmundi\u00e7ia que en el esta e pongan en el doze camas linpias, onestas sobre su madera de rrobre encaxada e fixa [...]. 40 Tras la atenci\u00f3n al lecho y albergue, de forma detallada, la visita se\u00f1ala que debe haber un hospitalero: para que rres\u00e7iba benignamente a los pobres e les faga la consola\u00e7ion e limosna que podiere segund el poder e facultad de la casa. Al qual dicho ospitalero mandamos que le den su ra\u00e7ion segund un freyre sergente, e que alinpie el dicho ospital e laue la rropa de las dichas camas e sirua e administre en el dicho ospital las cosas nes\u00e7esarias e dozientos maravedis de su vistuario para la dicha mugier en cada anno. 41 No hay duda de que hab\u00eda para todo menos para dar de comer a los pobres y pe - regrinos. Es m\u00e1s, aludiendo a la pobreza y \"gran disipaci\u00f3n\" de la casa, se se\u00f1ala que los doce lechos sean dispuestos en distintas fases, pero ni una sola partida, en dinero o especie, aparece destinada a la raci\u00f3n. Finalmente, los visitadores mandan que, siguiendo la regla, todos los conventos, de freires y de freiras deben tener una enfermer\u00eda \"para los freires e freyras que adoles\u00e7ieren e que esten pobladas de camas e ayan todas las medicinas e todas las cosas nes\u00e7esarias a sus enfermedades segund el poder de la casa\". 42 Como el convento de San Marcos no dispon\u00eda de ella, mandan escoger un lugar y comenzar a edificarla y que sea dotada de todo, a\u00f1adiendo: \"e de fisico e de \u00e7erujano e de todas las otras cosas nes\u00e7essarias\", lo cual mandan en virtud de santa obediencia. 43 As\u00ed pues, se edificar\u00eda una enfermer\u00eda conventual, sin ning\u00fan tipo de alusi\u00f3n a una asistencia m\u00e9dica hospitalaria de peregrinos y pobres: simplemente una enfermer\u00eda de r\u00e9gimen interno. 40. Lomax vol.1, p. 347.74 CONFER\u00c8NCIESTodo ello nos hace pensar que, a fines de la \u00e9poca medieval, los freires de San Marcos no tuvieron gran inter\u00e9s en la alimentaci\u00f3n de los peregrinos, que nunca or - ganizaron una limosna asistencial, institucionalizada, con designaci\u00f3n de raciones para pobres y peregrinos, a pesar de la gran dotaci\u00f3n econ\u00f3mica que hemos visto para el gasto anual conventual, y que s\u00ed parece que trataron de corregir la labor asistencial respecto al ofrecimiento del lecho. Podr\u00edamos, adem\u00e1s, creer que esto era lo habitual o que otros centros asistenciales cubr\u00edan dicha alimentaci\u00f3n. No en vano San Marcos estaba al lado del r\u00edo Bernesga, hab\u00eda surgido en el entorno del puente para cruzarlo; y estaba a la salida de la urbe. Por supuesto hab\u00eda una importante red asistencial urbana 44 que contaba con hospitales tan conocidos como el de San Marcelo, que parece satisfac\u00eda mejor, desde comienzos del siglo XIV , las necesidades de pobres y peregrinos. 45 En el a\u00f1o 1300, el prelado Fernando, junto con el cabildo de la iglesia de Le\u00f3n, ordenaba un estatuto sobre la administraci\u00f3n temporal y no beneficio perpetuo para la casa y hospital de San Marcelo con la organizaci\u00f3n y funcionamiento precisos. 46 Poco tiempo despu\u00e9s, otro obispo, Gonzalo, daba una constituci\u00f3n para determinar dicha atenci\u00f3n: las cantidades de productos alimenticios a entregar gratuitamente a los pobres por el hospitalero; las fiestas en que se incrementaba la alimentaci\u00f3n y los pro - ductos a consumir.47 Se trataba de pan y vino, legumbres, verduras, manteca y aceite; se a\u00f1ad\u00eda carne y se hac\u00eda referencia a los d\u00edas de ayuno y abstinencia. Se se\u00f1alaba tambi\u00e9n que el pan fuera molido en el propio molino del hospital y cocido en su hor - no; lo que nos indica que los centros asistenciales estaban dotados de infraestructura suficiente para cubrir sus propias necesidades. A los ejemplos analizados, sin duda muy significativos en el Camino Franc\u00e9s, po - dr\u00edamos contraponer la situaci\u00f3n de la mayor parte de los centros asistenciales jacobeos, peque\u00f1os, con escasos recursos y pobres f\u00e1bricas. Nuestro ejemplo puede detenerse en la ciudad de Astorga, episcopal y muy significativa entre las ciudades jacobeas, pero que en los siglos bajomedievales hab\u00eda ya perdido su esplendor y significaci\u00f3n estrat\u00e9gica. M\u00e1s de una veintena de hospitales ten\u00eda Astorga, donde conflu\u00edan el Camino de Santiago y la calzada romana de la V\u00eda de la Plata. 48 La mayor parte de tales hospitales 44. Un exhaustivo estudio puede verse en: Montserrat Prada viLLaLobos , \"Evoluci\u00f3n de un centro asistencial medieval leon\u00e9s: el Hospital de San Marcelo (1084-1531)\", Estudios human\u00edsticos. Historia, 1 (Le\u00f3n, 2002), p. 95-118. 45. Situado intramuros, en el siglo XI fue trasladado fuera del recinto murado romano. El hospital de San Marcelo se hallaba al lado de la iglesia de la misma titularidad, al lado de Puerta Cauriense, y fue uno de los principales centros asistenciales leoneses. 46. Jos\u00e9 Mar\u00eda ruiz asencio , Jos\u00e9 A. mart\u00edn Fuertes , Colecci\u00f3n documental del archivo de la catedral de Le\u00f3n, IX (1269-1300), Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n \"San Isidro\", Le\u00f3n, 1994, p. 524-525 (doc. n\u00fam. 2641). 47. Jos\u00e9 A. mart\u00edn Fuertes , Colecci\u00f3n documental del archivo de la catedral de Le\u00f3n, XI (1301-1350), Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n \"San Isidoro\"-Caja Espa\u00f1a de Inversiones-Caja de Ahorros y Monte de Piedad-Archivo Hist\u00f3rico Diocesano, Le\u00f3n, 1995, p. 68-70 (doc. n\u00fam. 2736). 48. Gregoria ca vero dom\u00ednGuez , Las cofrad\u00edas de Astorga durante la Edad Media, Universidad de Le\u00f3n, Le\u00f3n, 1992, especialmente el cap\u00edtulo dedicado a los hospitales; Augusto quintana Prieto , Hospitales astorganos. Beneficencia de la ciudad en la antig\u00fcedad, Ayuntamiento de Astorga, Astorga, 1993.GREGORIA CA VERO75 estaban destinados a pobres y peregrinos, a enfermos y nihilhabentes. Tal cantidad de centros asistenciales se explica por el elevado n\u00famero de cofrad\u00edas de la ciudad, que eran, mayoritariamente las que los sosten\u00edan. Las atenciones prestadas inclu\u00edan techo, lecho y comida. Pero, en cuanto a la alimentaci\u00f3n, contamos con poca informaci\u00f3n sobre la raci\u00f3n. A fines del medievo y comienzos del siglo XVI se habla del coste: su valor oscilaba entre los 10 y los 35 maraved\u00eds, siendo la m\u00e1s corriente la de medio real o 17 maraved\u00eds; lo que nos indica la monetarizaci\u00f3n de la raci\u00f3n. Conservamos un \u00fanico documento, ya del siglo XVI, perteneciente al hospital de la cofrad\u00eda de Santa Marta donde se se\u00f1ala que la raci\u00f3n consist\u00eda en pan, vino, verdura y carne, siendo esta \u00faltima sustituida los viernes y s\u00e1bados por \"vianda\". 49 Hab\u00eda muchos hospitales y demasiados necesitados en una ciudad peque\u00f1a, donde una cofrad\u00eda artesanal, bajo la titularidad de San Mart\u00edn, presum\u00eda en el siglo XIII de que su hospital estaba bien \"arreado de lechos e de rroupa para los pobres e ten\u00e9molo pobrado\"; y que sus zapateros pod\u00edan trabajar en fiesta dominical si era para arreglar el calzado de un peregrino. 50 Esta cofrad\u00eda de San Mart\u00edn \u00fanicamente daba vino en la v\u00edspera de San Mart\u00edn, y comparten con los pobres \"por amor de Dios\". Pero pocas ra - ciones/limosnas, que, en ocasiones se hac\u00edan coincidir con repartos en fiestas se\u00f1aladas (las patronales de las propias cofrad\u00edas, por ejemplo), repartos para pobres de la ciudad y su entorno, para peregrinos y viajeros y, en general, para necesitados. Pod\u00edamos preguntarnos acerca del n\u00famero de acogidos, a si los centros asistenci - ales cubr\u00edan cuanta demanda exist\u00eda y la mayor parte de los peregrinos que visitaban a Santiago ve\u00edan realmente cubiertas sus necesidades. \u00bfEran acogidos cuantos llegaban a los hospitales? No, era normalmente una acogida selectiva. Hemos visto que la dotaci\u00f3n regia para el hospital de Roncesvalles a comienzos del siglo XIII era para \"sustentar\" a 10.000 pobres; lo cual no debe interpretarse como el n\u00famero total de los acogidos en el hospital: sin duda eran bastantes m\u00e1s. En el caso del Hospital del Rey de Burgos, se atend\u00eda a unos 70.000 peregrinos y pobres al a\u00f1o, es decir, unos 200 por d\u00eda; a ello deben a\u00f1adirse unos 40-50 enfermos con derecho a alojamiento y comida. Sin embargo, se trata de n\u00fameros y de hospitales muy potentes econ\u00f3micamente. No era el caso de la mayor parte. Era frecuente hablar del n\u00famero b\u00edblico doce para se\u00f1alar el n\u00famero de lechos, pero en la mayor parte ni siquiera doce peregrinos recibi - r\u00edan comida diariamente. Y la \"ritualizaci\u00f3n\" de la limosna, con la fijaci\u00f3n de la raci\u00f3n, estaba encaminada a controlar gastos y el n\u00famero de peregrinos que recib\u00edan la limosna. Aqu\u00ed es donde m\u00e1s se aprecia la diferencia entre los grandes hospitales del Camino y la masa de peque\u00f1os centros asistenciales sin recursos. En el caso del hospital real de Burgos, como hemos visto tambi\u00e9n en Roncesvalles, hab\u00eda incluso un lugar con mesas, las \"mesas de romeros\", para la comida. 49. ADA, Fondo de las Cinco Llagas, papel 13.30. 50. Gregoria ca vero dom\u00ednGuez , Las cofrad\u00edas de Astorga..., p. 265. Son las ordenanzas de la cofrad\u00eda del siglo XIII en una copia posterior.76 CONFER\u00c8NCIES2. Los viajeros y la comida En primer lugar, queremos recoger el hecho de que hab\u00eda viajeros y peregrinos agradecidos que trataban de suplir las deficiencias detectadas durante su peregrinaci\u00f3n o simplemente mostrar su agradecimiento. En 1232, Ram\u00f3n VII de Tolosa entregaba al hospital de Roncesvalles 20 libras anuales sobre el peaje de Marmande, en recompensa por la acogida que recibi\u00f3 en el hospital cuando peregrin\u00f3 a Santiago: Pasche Domini. 51 La fiesta de Pascua es una fiesta importante del calendario lit\u00fargico, en primave - ra, que tal vez pueda estar relacionada con el tiempo en que el conde de Tolosa hab\u00eda realizado su peregrinaci\u00f3n y sentido en su propia piel los rigores del camino, que se unir\u00edan, sin duda, a las grandes dificultades de sus territorios y sus problemas con Roma, derivados de la precedente herej\u00eda c\u00e1tara. Este tipo de donaciones, al igual que aquellas cl\u00e1usulas testamentarias que recogen d\u00e1divas para los centros asistenciales, atend\u00edan muy frecuentemente, m\u00e1s que a aspectos materiales, a la parte espiritual, especialmente con encargo de misas y oraciones. Como es bien conocido, una lectura del Codex Calixtinus nos da la caracterizaci\u00f3n que se hace, por parte de peregrinos extranjeros, sobre el camino, sus tierras, sus gentes y sus comidas. Es en el cap\u00edtulo XI, que lleva por t\u00edtulo \"De la acogida que hay que brindar a los peregrinos a Santiago\", donde hallamos la mayor parte de la informaci\u00f3n. 52 Contando con el Codex Calixtinus como fuente b\u00e1sica, nos serviremos tambi\u00e9n de otras fuentes, bastante heterog\u00e9neas, que recogen libros de viajes bajomedievales, de la segun - da mitad del siglo XV , que fueron realizados por viajeros tan conocidos como Le\u00f3n de Rosmithal, 53 noble bohemio, que llev\u00f3 a cabo su viaje a Espa\u00f1a entre 1465 y 1467; el tambi\u00e9n noble, nacido en Silesia, Nicol\u00e1s de Popielovo,54 que hizo su viaje entre 1483 y 1486; Jer\u00f3nimo M\u00fcnzer,55 m\u00e9dico, geogr\u00e1fo y astr\u00f3nomo, cuyo viaje se sit\u00faa entre 1494 y 1495; o el servita alem\u00e1n Hermann K\u00fcnig de V ach,56 que peregrin\u00f3 en torno a 1495. A todos ellos les une la visita a Santiago ap\u00f3stol en Compostela, por distintos caminos y, en ocasiones, con plurales objetivos. 51, Mar\u00eda Isabel ostoLaza , Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica..., p. 165-166 (doc. n\u00fam. 80), p. 260 (doc. n\u00fam. 193), p. 395-396 (doc. n\u00fam. 304). 52. Mar\u00eda Isabel ostoLaza , Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica..., p. 87. 53. Una visi\u00f3n actualizada aparece en: Pedro mart\u00ednez Garc\u00eda , El cara a cara con el otro: la visi\u00f3n de lo ajeno a fines de la edad Media y comienzos de la Edad Moderna a trav\u00e9s del viaje, Peter Lang, Fr\u00e1ncfort, 2015, p. 112-135. 54. Jos\u00e9 Garc\u00eda mercadaL , Viajes de extranjeros por Espa\u00f1a y Portugal desde los tiempos m\u00e1s remotos hasta fines del siglo XVI, Aguilar, Madrid, 1952, vol. 1. 55. V \u00e9ase: Pedro mart\u00ednez , El cara a cara con el otro..., p. 136-170. El autor se\u00f1ala el poco peso que Santiago de Compostela tiene en el itinerario de M\u00fcnzer, si bien incluye la planta de la catedral compostelana (p. 161); tambi\u00e9n el ya citado: Jos\u00e9 Garc\u00eda mercadaL , Viajes de extranjeros por Espa\u00f1a... 56. Hermann k\u00fcniG de vach, \"La peregrinaci\u00f3n y camino a Santiago\", Historia de la Santa A. M. Iglesia de Santiago de Compostela, Antonio L\u00f3Pez Ferreiro (ed.), Imprenta del Seminario Conciliar Central, Santiago de Compostela, 1983, vol. 9, p. 178-194.GREGORIA CA VERO77 Pero, en general, la literatura de viajes es la que m\u00e1s informaci\u00f3n nos ofrece sobre los viajeros y sus apreciaciones sobre nuestro suelo y sus gentes. En su obra de reciente aparici\u00f3n, Pedro Mart\u00ednez nos se\u00f1ala que \"el otro es para el viajero el origen de todo el relato; a trav\u00e9s del otro se crea el yo; el yo viajero y el yo narrador\".57 Ese viajero, peregrino jacobeo, desarrolla su relato en la misma l\u00ednea. Por ello nuestro discurso se enfoca al an\u00e1lisis de los relatos de peregrinos medievales, que hicieron constar sus apreciaciones acerca de la comida, de la bebida y de sus particularidades en el camino jacobeo, partiendo de la importancia del pan y del vino en la dieta del peregrino, de que sea entregado de buen grado, que sea abundante y de buena calidad. Tres cuestiones parece que se planteaban los peregrinos y viajeros en general que transitaban por el Camino Franc\u00e9s. En primer lugar, el agua y los r\u00edos; en segundo lugar, la tierra y el mar como productores de alimentos; y, en tercer lugar, el hombre, las gentes y sus comportamientos. Comenzando por el agua: su calidad, cantidad y productividad. El autor del Codex Calixtinus, en su cap\u00edtulo VI, titula \"R\u00edos buenos y malos en el Camino de Santiago\". Los r\u00edos Arag\u00f3n y Ega son de aguas buenas, saludables. Pero el r\u00edo Salado y los que est\u00e1n desde Los Arcos hasta el Ebro son mort\u00edferos para hombres y caballer\u00edas, con aguas no potables. Cuando llega a Logro\u00f1o, del Ebro dice que tiene agua sana y es rico en peces. Todos los r\u00edos, desde el Pisuerga hasta Santiago tienen aguas buenas, son de agua dulce y sana para beber. 58 Igualmente, no s\u00f3lo est\u00e1 la caracterizaci\u00f3n del agua sino tambi\u00e9n del pescado. \"Todos los r\u00edos entre Estella y Logro\u00f1o son malsanos para beber las personas y animales, y sus peces son nocivos\", dice el Codex Calixtinus. Y, a continuaci\u00f3n no duda en afirmar que, Si en Espa\u00f1a y en Galicia comes alguna vez el pescado vulgarmente llamado barbo, o el que los pictavenses llaman alosa y los italianos clipia, o la anguila o la tenca, ten por seguro que muy pronto o te mueres o te pones malo... Tanto el pescado como la carne de vaca y de cerdo en Espa\u00f1a y Galicia, producen enfermedades a los extranjeros. 59 En cambio, no duda en se\u00f1alar que Galicia es rica en pescados de mar, grandes y peque\u00f1os. Es decir, desecha la pesca fluvial pero no la mar\u00edtima. Adem\u00e1s de los r\u00edos, al peregrino le interesan las fuentes, muchas de ellas situadas a la vera del camino, precisamente para saciar su sed. K\u00fcnig, por ejemplo, cita una \"fuente donde beber\u00e1s si lo necesitas\", a cuatro millas de Puente la Reina; y, en cambio, en Villafranca de Montes de Oca, una fuente que \"a algun hermano le hizo mal\", y la mala agua que tiene la villa de Sahag\u00fan. 60 57. Pedro mart\u00ednez , El cara a cara con el otro..., p. 13. En sus conclusiones el autor se\u00f1ala tambi\u00e9n: \"El contexto de un viaje y el relato del mismo constituyen el espacio de otredad por excelencia, construido a base de s\u00edmbolos y de comparaciones con lo que se cree propio y aprendido\". Pedro mart\u00ednez , El cara a cara con el otro..., p. 324. 58. Gu\u00eda del peregrino medieval..., cap. VI, p. 29. 59. Gu\u00eda del peregrino medieval..., cap. VI, p. 29. 60. Hermann k\u00fcniG de vach, \"La peregrinaci\u00f3n y camino...\", vol. 9, p. 187-189.78 CONFER\u00c8NCIESLa tierra es generalmente caracterizada por su capacidad para producir pan y vino, a lo que se a\u00f1aden otros productos. Seg\u00fan el Codex, la tierra castellana es rica \"en vigorosos caballos, abundante en pan, vino, carne, pescado, leche y miel\". Y las tierras gallegas son frondosas, con buenas aguas y bosques. Pero es \"escasa de pan, trigo y vino\", aunque esto se contrarresta con pan de centeno y sidra. Las tierras gallegas son abundantes en ganados, leche y miel. 61 En tercer lugar, los hombres y su relaci\u00f3n con la comida. Los comentarios m\u00e1s duros del Liber Sancti Iacobi van contra los navarros y los vascos, de los que se\u00f1ala que visten mal lo mismo que beben mal, pues en casa de un navarro se tiene la costumbre de comer toda la familia, lo mismo el criado que el amo, la sirvienta que la se\u00f1ora, mezclando todos los platos en una sola cazuela, y nada de cucharas, sino con las propias manos; y beben todos del mismo jarro. Cuando les ve uno comer, le parecen perros o cerdos. 62 Tampoco salen muy favorecidos los gallegos. Jer\u00f3nimo M\u00fcnzer, que lleg\u00f3 a Compos - tela, describe la ciudad, las capillas, el sepulcro del Ap\u00f3stol, y volvi\u00f3 por el Camino de Santiago hacia tierras orientales gallegas;63 habla de la comarca lucense jacobea, de villas importantes como Mellid, Portomar\u00edn y Sarria, y se\u00f1ala que es \"f\u00e9rtil, aunque montuosa y poco poblada. La carne de cerdo es en ella el alimento principal, y verdaderamente que la gente del pa\u00eds es puerca sobre toda ponderaci\u00f3n\". 64 Al peregrino de a pie, que hace su viaje contando con la hospitalidad del camino, le interesa la raci\u00f3n, d\u00f3nde y c\u00f3mo se da. Y es fundamentalmente la raci\u00f3n de pan y vino. Seg\u00fan K\u00fcnig, dan pan y vino especialmente en Pamplona, Estella, N\u00e1jera, Santo Domingo de la Calzada, Villafranca de Montes de Oca y Carri\u00f3n. 65 Y se deshace en elogios hacia Burgos, ciudad en la que se\u00f1ala que hay m\u00e1s de 30 hospitales, y que en el Hospital del Rey \"dan de beber y de comer a saciedad\". Tambi\u00e9n hay dos anotaciones precisas que revelan una situaci\u00f3n especial. Es el caso de Carri\u00f3n, donde \"dan en dos conventos vino y pan\". Y de Villafranca del Bierzo: \"Alli bebe vino con discreto miramiento porque saca a alguno de sentido, pues se deja 61. Gu\u00eda del peregrino medieval..., p. 38. 62. Gu\u00eda del peregrino medieval..., p. 36. 63. Una de las cosas que m\u00e1s le llamaron la atenci\u00f3n fueron los entierros, en su relaci\u00f3n con la comida. Dice haber presenciado dos: \"delante del f\u00e9retro llevaban un pellejo de vino, dos sacos llenos de pan, dos cuartos delanteros de buey y dos carneros, que son los derechos parroquiales, mediante cuyo pago, va, sin duda, mejor despachado el difunto\". Jos\u00e9 Garc\u00eda mercadaL , Viajes de extranjeros por Espa\u00f1a..., vol. 1, p. 362. 64. Jos\u00e9 Garc\u00eda mercadaL , Viajes de extranjeros por Espa\u00f1a..., vol. 1, p. 363. 65. Un hospital en Pamplona, pasado el puente: \"dan pan y vino\". En Estella: \"dan de comer y beber a XII hermanos\". En N\u00e1jera \"[...] dan de grado por amor de Dios en los hospitales todo lo que quieras. Excepto en el hospital de Sant Iago es toda gente burlona, las mujeres del hospital arman mucho ruido a los peregrinos. Pero las raciones son muy buenas\". En Santo Domingo de la Calzada, \"en el hospital encuentras de comer y de beber\". En Villafranca, en el hospital de la reina, \"dan a los hermanos una buena raci\u00f3n\". Hermann k\u00fcniG de vach, La peregrinaci\u00f3n y camino..., p. 186-190.GREGORIA CA VERO79 correr como un cirio\".66 Despu\u00e9s de Villafranca del Bierzo, el servita no registra pan y vino por ninguna villa, ciudad o lugar. El r\u00edo y el valle del V alc\u00e1rcel o Vallis Carceris parece constituir una barrera natural, y es llamativa la ausencia de cualquier comenta - rio sobre la alimentaci\u00f3n en tierras gallegas, que son las que albergan el sepulcro del Ap\u00f3stol, que va a visitar. Conclusiones Como conclusi\u00f3n se\u00f1alamos que peregrinar a Santiago en la \u00e9poca medieval, de hospital en hospital, del albergue a la hospeder\u00eda, era posible por el ejercicio de la hospitalidad que buscaba propiciar el alimento y el hospedaje (techo y lecho), en la m\u00e1s pura tradici\u00f3n b\u00edblica y mon\u00e1stica. El alimento estaba formado por el binomio pan y vino, al que se le a\u00f1ad\u00edan otros productos (carnes, pescados, verduras) seg\u00fan temporada y circunstancias, Esta primera conclusi\u00f3n nos conduce a poner de manifiesto la gran diferencia que hab\u00eda entre grandes y poderosos hospitales, con extensos patrimonios, y peque\u00f1os centros asistenciales que apenas pod\u00edan sobrevivir. Ning\u00fan hospital medieval del Camino Franc\u00e9s puede compararse al Hospital del Rey de Burgos, de fundaci\u00f3n regia, cuya raci\u00f3n superaba con creces las mejores expectativas, al tener caba\u00f1a ganadera propia y un gran patrimonio agropecuario. Especial importancia, por lo que a la dispensa de comida se refiere, tienen algunos hospitales dependientes de sectores eclesi\u00e1sticos en general y mon\u00e1sticos en particular. El hospital de Roncesvalles, en uno de los puertos m\u00e1s duros y peligrosos de la ruta jacobea, resultaba ser de gran apoyo a los peregrinos, tanto por el alojamiento como por la comida. Precisamente este apoyo es el que le hace muy atractivo a donaciones por parte de reyes de diversas naciones, as\u00ed como de nobles, obispos y laicos en general. Las donaciones de vi\u00f1edo, que estaban generalmente en la base de la alimentaci\u00f3n del hospital, se hallaban incluso en zonas muy alejadas del hospital. En plena tierra castellana, el hospital de Benev\u00edvere daba un tratamiento alimentario mon\u00e1stico a los peregrinos. Su hospital y monasterio eran ejes del cumplimiento m\u00e1s exhaustivo de la hospitalidad b\u00edblica, y con una amplia raci\u00f3n: a pan y vino se suma - ban carne, pescado, verduras y frutas. Todo ello, buscando una adaptaci\u00f3n al enfermo, incluso al leproso, poniendo en evidencia que no era igual el tratamiento alimentario y ben\u00e9fico para todos los peregrinos. Pero no todo en el \u00e1mbito asistencial, relacionado con la alimentaci\u00f3n al pere - grino, era tan positivo; y no siempre los hospitales quer\u00edan o ten\u00edan posibilidad de dar excelentes raciones; o hab\u00edan perdido su carisma inicial de ayuda a la peregrinaci\u00f3n. La comida al peregrino es escasa en muchos centros asistenciales, y en algunos, quiz\u00e1s la mayor\u00eda, era inexistente. La imagen de la alimentaci\u00f3n en el Camino Franc\u00e9s tiene otro informante de inte - r\u00e9s, procedente de las referencias halladas en gu\u00edas de peregrinos (Liber Sancti Iacobi) y en libros de viajes, especialmente bajomedievales. La informaci\u00f3n que facilitan se 66. Hermann k\u00fcniG de vach, La peregrinaci\u00f3n y camino..., vol. 9, p. 190.80 CONFER\u00c8NCIESrefiere a la calidad y cantidad de las aguas (r\u00edos y fuentes), a los alimentos y a d\u00f3nde se dispensaba mejor y mayor cantidad de comida. Sus informaciones son desgarradoras, tal vez porque son lo que m\u00e1s les llamaba la atenci\u00f3n sobre las gentes que viv\u00edan en las tierras por las que atravesaban. La visi\u00f3n de los peregrinos responde al plano pr\u00e1ctico: d\u00f3nde se com\u00eda mejor o peor, d\u00f3nde eran bien o mal recibidos: d\u00f3nde la hospitalidad se realizaba de buena gana. La visi\u00f3n de los dirigentes de los hospitales habla m\u00e1s en un plano te\u00f3rico, exponiendo aspectos mucho m\u00e1s cremat\u00edsticos; y hay cierto inter\u00e9s, en los donantes de los centros asistenciales y en sus fundadores, de hacer part\u00edcipes a los peregrinos de las festividades m\u00e1s se\u00f1aladas: se daba comida especial en determinadas festividades y en las patronales. Finalmente, podemos subrayar una evoluci\u00f3n desde los siglos plenomedievales a la Baja Edad Media y comienzos de la \u00e9poca moderna. Podemos ejemplificar dicho proceso en la propia evoluci\u00f3n de la raci\u00f3n, que pas\u00f3 a consignaci\u00f3n en dinero; lo que supuso la monetarizaci\u00f3n, en cierto modo, de la alimentaci\u00f3n del peregrino. Sin embargo, pan y vino siguieron constituyendo lo esencial de la alimentaci\u00f3n medieval, y esto era extensivo al \u00e1mbito de la peregrinaci\u00f3n.81 Alimentar els pobres de la ciutat: el cas de l'Almoina de Girona (segles xiii-xv) ROSA LLUCH BRAMON* Introducci\u00f3: les Almoines1 A partir del segle XIII i com arreu de l'Europa feudal, la pobresa va ser ben visible a Catalunya: els grups socials m\u00e9s privilegiats i m\u00e9s mateixa tat.2 partir i i especialment entre aquells que en guanyen al marge de la renda de la terra tradicional, el valor penitencial de l'almoina 3 i el paper social i de prestigi de la caritat.4 Tot plegat, est\u00e0 intr\u00ednsecament relacionat amb la major * Rosa Lluch (Barcelona, 1969), \u00e9s professora titular d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universitat de Barcelona. Entre les seves obres destaquen: Els remences. La senyoria de l'Almoina de rural Enric saGuer, 2013); (ed. amb Pere ort\u00ed, Francesco Panero i Llu\u00eds to), Migrazioni interne e forme di dipendenza libera (Cherasco, 2015). s'ha fet en el marc dels projectes Ni elites ni pobres. Clases media y cambio social en perspectiva hist\u00f2rica (HAR 2014-54891-P) i El notariado en Catalu\u00f1a en los siglos XIII-XIV : pr\u00e1ctica y actividad (HAR 2015-65146-P) i en el Grup de Recerca en Estudis Medievals d'Art, Hist\u00f2ria, Paleografia W . Brodman, despr\u00e9s de la crida a la primera Croada del Papa Urb\u00e0 II a Clermont- Ferrand i de que Europa particip\u00e9s en aquests actes violents, es va inaugurar un per\u00edode en la hist\u00f2ria medieval occidental In which the poor became an identificable and permanent element within society. James William brodman , Charity and Welfare. Hospitals and the Poor in Medieval Catalonia, University of Pennsylvania Press, Filad\u00e8lfia, 1998, p. 8. 3. Sobre el nom Almoina, traducci\u00f3 del terme llat\u00ed elemosina, per a designar aquesta necessitats, vegeu: Josep bauceLLs reiG, \"Limosnas y P\u00eda Almoina: institucionalizaci\u00f3n de la caridad para los m\u00e1s necesitados en la \u00e1rea catalana\", Memoria Ecclesiae, 11 (Oviedo, 1997), p. 166-167. 4. Segons els te\u00f2rics escol\u00e0stics \"la responsabilitat continua de compartir dels que tenen amb els que no tenen\", per altra banda i, referint-se als guanys dels mercaders, Little afirma que: la responsabilidad continua de compartir de los que tienen con los que no tienen, per altra banda... el otro objetivo leg\u00edtimo principal para sacar beneficios era hacer donaciones caritativas a los necesitados. Lester K. LittLe, Pobreza voluntaria y econom\u00eda de beneficio en la Europa medieval, Taurus, Madrid, 1980, p. 222. 82 CONFER\u00c8NCIESurbanitzaci\u00f3 de la societat i l'augment del nombre d'habitants, condici\u00f3 econ\u00f2mica, de indispensable col\u00b7laboraci\u00f3 del discurs de l'Esgl\u00e9sia, van apar\u00e8ixer les institucions de benefic\u00e8ncia que, seguida, van comen\u00e7ar a rebre impor - donatius que l'assist\u00e8ncia als m\u00e9s desfavorits econ\u00f2micament i A l'Europa es va anar la convicci\u00f3 que la de la m\u00e9s era determinant tal d'aconseguir perd\u00f3 dels pecats i la salvaci\u00f3 eterna. Sens dubte, en la societat baixmedieval, l'exist\u00e8ncia dels pobres permetia que rics no tan rics) poguessin exercir la caritat cristiana, indispensable per a de l'\u00e0nima del va a tota seu origen substancialment aragon\u00e8s, si b\u00e9 \"es que totes les dels pa\u00efsos catalans, excepte la de Lleida, van n\u00e9ixer amb independ\u00e8ncia de la via aragonesa\". 9 La realitat \u00e9s que d'Almoines n'hi va haver a Barcelona, a Lleida,10 5. Com diu Little, otra caracter\u00edstica de la vida de la ciudad era la presencia de los pobres y la presencia de mendigos se convirti\u00f3 en un elemento permanente en la ciudad y en la conciencia de sus moradores. Lester K. LittLe, Pobreza voluntaria..., p. 46. 6. Com deia Eiximenis, els pobres per \"D\u00e9u s\u00f3n lexats e posats en cascuna comunitat, per tal que los rics e aquells qui han a dar, hagen loc de fer almoines e de cap. 377, p. 209. En paraules d'Antoni Riera, els pobres son un elemento necesario en el proyecto de la salvaci\u00f3n dise\u00f1ado por la Providencia. Antoni riera, \"Pobreza y alimentaci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo Noroccidental en la Baja Edad Media\", La Mediterr\u00e0nia, \u00e0rea de converg\u00e8ncia de sistemes alimentaris (segles V-XVIII), Institut d'Estudis Bale\u00e0rics, Palma, 1996, p. 40. 7. Sobre el concepte de pobresa i qui eren els pobres, vegeu, entre d'altres, el cl\u00e0ssic: Michel moLLet , Pobres, humildes y miserables en la Edad Media: estudio social, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Ciutat de M\u00e8xic, 1988; aix\u00ed com: Antoni primer Universitat de Barcelona (tesi doctoral), Barcelona, 2002, p. 35-42. Christian Almoina de Girona (1347-1380)\", Diner, poder i societat a la Girona del segle XIV, Christian GuiLLer\u00e9 (ed.), Ajuntament de Girona, Girona, 1984, p. 169. V egeu tamb\u00e9: Josep bauceLLs reiG, \"Limosnas y P\u00eda Almoina: institucionalizaci\u00f3n de la caridad...\", p. 162, nota 4. 9. Daniel rico camPs, \"Las almoinas catedralicias de la Corona de Arag\u00f3n\", Catedral y ciudad medieval en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Eduardo carrero santamar\u00eda , Daniel rico camPs (coords.), Naus\u00edca\u00e4, M\u00farcia, 2004, p. 163 i 166. 10. Prim bertran , \"El menjador de l'Almoina de la Catedral de Lleida. Notes sobre l'alimentaci\u00f3 dels pobres lleidatans al 1338\", Ilerda, 40 (Lleida, 1979), p. 89-124; Prim bertran , \"L'Almoina de la Seu de Lleida a principis del segle XV\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Manuel riu (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 2, p. 347-368.ROSA LLUCH BRAMON83 a Girona11 o a la Seu red\u00f3s catedrals,12 per depenien i en alguns a Cervera, eren i es van mantenir institucionalitzaci\u00f3 de la caritat envers els m\u00e9s manera un clar exemple la caritat perp\u00e8tua. La funci\u00f3 de les almoines catalanes consistia en alimentar els pobres residents del lloc Eren, doncs, institucions funci\u00f3 de les necessitats del moment, de la riquesa de la instituci\u00f3 i all\u00f2 que s'havia previst en el moment de la seva fundaci\u00f3 o els canvis que s'havien anat introduint. 15 Aquestes institucions havien d'invertir tots els ingressos que rebien del seu patrimoni territorial i jurisdiccional en l'assist\u00e8ncia als m\u00e9s necessitats. Sens seus i per exemple en el cas de l'Almoina de Girona, es tractava d'alimentar els pobres amb els diners dels pagesos (i d'alguns habitants de la ciutat). d'Almoines donava als pobres un \u00e0pat diari suficient, en per a la seva D'aquesta manera, contribu\u00efen a suavitzar les necessitats m\u00e9s per\u00f2 sense arribar mai a solucionar-les del tot, \u00e9s a dir, ofe - rien aliments a pobres tot i que no pretenien que aquests deixessin de ser-ho. pobresa per\u00f2 mai la resolien, perqu\u00e8 no era aquest el seu objectiu. 16 Els pobres havien de sobreviure com podien gr\u00e0cies i al marge de les Almoines. 11. Cal destacar que a Girona el canonge Bernat Vilafreser va fundar l'anomenada Almoina del V estuari, l'any 1245, que havia de ser administrada pel cap\u00edtol de la Catedral amb la finalitat de repartir roba entre els pobres. V egeu: Christian GuiLLer\u00e9 , \"Assist\u00e8ncia i caritat a la Girona de principis del segle XIV\", Diner, poder i societat a la Girona del segle XIV, Christian GuiLLer\u00e9 (ed.), Ajuntament de Girona, Girona, 1984, p. 158-159. 12. Tamb\u00e9 hi va haver Almoines a les catedrals de l'Arag\u00f3, de Mallorca i de V al\u00e8ncia. V egeu el i les 11 almoines catedral\u00edcies de la Corona d'Arag\u00f3 a: Daniel rico camPs, \"Las almoinas catedralicias de la Corona de Arag\u00f3n...\", p. 158-159; aix\u00ed com un resum de la fundaci\u00f3 i funcionament institucions 8-14 13. Francesc Xavier rivera i sent\u00eds, \"Ramon Serra el V ell: poder, condici\u00f3 Josep bauce LLs reiG, \"Limosnas y P\u00eda Almoina: institucionalizaci\u00f3n de la caridad...\", p. 163 i notes 9 i 10. Per exemple, a Vilafranca del Pened\u00e8s l'Almoina la va fundar un francisc\u00e0 l'any 1401. 15. En paraules de Josep Baucells: l'Almoina era una fundaci\u00f3n eclesi\u00e1stica, o mejor, un encargo encomendado a un beneficio eclesi\u00e1stico -individual o colectivo: el cabildo- y aceptado por \u00e9ste sin l\u00edmite temporal. Josep bauceLLs reiG, \"Limosnas y P\u00eda Almoina: institucionalizaci\u00f3n de la caridad...\", p. 184. 16. Ning\u00fan razonamiento moral apuntar\u00e1 a la supresi\u00f3n de la pobreza; su desaparici\u00f3n no es deseable, puesto que los desvalidos establecen una mediaci\u00f3n indispensable entre los hombres normales, socialmente integrados, y Dios. Antoni riera, \"Pobreza y alimentaci\u00f3n...\", p. 40.84 CONFER\u00c8NCIES1. L'Almoina del Pa de la Seu de Girona L'originalitat de l'Almoina del Pa de la Seu de Girona rau en el fet que \u00e9s la \u00fanica de les grans almoines catedral\u00edcies que, durant tota la repartir pa entre els pobres.17 D'aqu\u00ed el nom que va rebre i que va mantenir fins a la seva desa - parici\u00f3.18 El pa la identificava tant que la imatge de la V erge, del primer ter\u00e7 del segle XV , que presideix la porta principal de l'edifici seu de la instituci\u00f3, porta un pa rod\u00f3 al bra\u00e7. 19 Aix\u00ed doncs, mai no va distribuir altres aliments en forma d'\u00e0pats al llarg de la seva exist\u00e8ncia. En aquest sentit, no podem oblidar que el pa apareix a la dieta de tots els estaments de la societat baixmedieval, amb una pres\u00e8ncia m\u00e9s o menys important, en funci\u00f3 de la capacitat econ\u00f2mica de cada o fam\u00edlia. Tanmateix el que canvia, i molt, \u00e9s el tipus de pa, la seva qualitat o all\u00f2 que el podia acompanyar en els \u00e0pats. Segons Antoni Riera, al llarg dels segles XII i XIII, el pa, tant a les ciutats com al camp, s'havia convertit en el component central la sectors de la fins al punt ordin\u00e0ria dels grups populars de les ciutats es recolzava en el pa de blat i havia arribat a ser tan fonamental en l'alimentaci\u00f3 que, abans del 1200, se le atribuy\u00f3 un fuerte simbolismo religioso, 20 a banda que 'ganarse el pan' se hab\u00eda convertido en sin\u00f3nimo de conseguir la propia subsistencia.21 Segons el mateix autor, la dels estaments populars urbans, en 400 dife r\u00e8ncies depenien del preu del No cal dir que menjaven moltes 17. L'Almoina de Barcelona i la de Lleida repartien pa, vi i altres aliments entre els pobres, si b\u00e9 el principal component de la dieta que oferien era el pa. Maria ech\u00c1niz sans, \"La alimentaci\u00f3n de los pobres asistidos por la P\u00eda Almoina de la Catedral de Barcelona seg\u00fan el libro de cuentas de 1283-1284\", Alimentaci\u00f3 i societat a la Catalunya Medieval , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1988, p. 173-261; Tom\u00e0s L\u00f3Pez Pizcueta , \"El 'mal any primer': alimentaci\u00f3n de los pobres asistidos en la P\u00eda Almoina de Barcelona: 1333-1334\", Actes del Ir Col\u00b7loqui d'Hist\u00f2ria de l'Alimentaci\u00f3 a la Corona d'Arag\u00f3, Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 1995, vol. 2, p. 613-623; Prim bertran , \"El menjador de l'Almoina de la Catedral de Lleida...\", p. 89-124. 18. A Olot a finals del segle XIII, tres ve\u00efns benestants van fundar Pa Igualment, l'Almoina de Vic nom\u00e9s repartia hi havia l'Almoina del pa com\u00fa del Cort\u00f3 o del Quart\u00f3, o del pa i el blat, que \"\u00e9s l'exemple ideal d'alian\u00e7a entre la parr\u00f2quia i rectoria de Sant Miquel i la universitat o municipi\". Xavier soL\u00e0, El monestir de Santa Maria d'Amer a l'\u00e8poca moderna: religi\u00f3, cultura i poder. De la reforma benedictina a la vig\u00edlia de les desamortitzacions (1592-1835), Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 2010, p. 210. L'Almoina de la Seu d'Urgell tamb\u00e9 repartia pa, a m\u00e9s de diners: Carme 19. Pere beseran , L'art g\u00f2tic a Catalunya. Arquitectura III. Dels palaus a les masies, Enciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 2003, p. 175. 20. Antoni riera, \"'Panem nostrum quotidianum da nobis hodie'. Los sistemas alimenticios de los estamentos populares en el Mediterr\u00e1neo noroccidental en la Baja Edad Media\", La vida cotidiana en la Edad Media, Jos\u00e9 Ignacio de La iGLesia duarte (coord.), Instituto de Estudios Riojanos, Logro\u00f1o, 1998, p. 32. 21. Antoni riera, \"'Tener siempre bien aprovisionada la poblaci\u00f3n'. Los cereales y el pan en las ciudades catalanas durante la Baja Edad Media\", Alimentar la ciudad en la Edad Media , Beatriz ar\u00edza Ga boLumburu , Jes\u00fas \u00c1ngel soL\u00f3rzano teLechea (coords.), Instituto de Estudios Riojanos, Logro\u00f1o, 2009, p. 24. 22. Antoni riera, \"Estructura social y sistemas alimentarios en la Catalu\u00f1a bajomedieval\", Acta historica et archaeologica mediaevalia , 14-15 i, cal pensar que l'haurien de complementar a compte seu, tot i que, la desaparici\u00f3 23 L'Almoina del Pa de la Seu de Girona va ser fundada per un laic, Arnau d'Escala, el 4 de mar\u00e7 de l'any 1228, en unes cases que tenia a l'escala de la catedral de Girona. Aquestes cases van ser, des de llavors i fins al final, part de l'Almoina. En el document de la fundaci\u00f3, es diu \"aquestes cases [...] han d'anomenar-se cases de l'Almoina\". d'altres indrets, l'Almoina gironina era de la Catedral i molt a prop d'una de les portes de la ciutat, de fet, es troba a escassos metres del Portal de Sobreportes. Arnau d'Escala va dotar la instituci\u00f3 amb els delmes d'algunes parr\u00f2quies amb els quals s'havia de El fundador va establir que l'almoina s'havia de del Dimecres de fins a la Pentecosta, \u00e9s a dir just abans de la nova collita, i que cada dia s'havia de donar, com a m\u00ednim, una mitgera de pa a mesura de Girona, que equival a uns 55 litres de cereal. Tot i aix\u00f2, en la fundaci\u00f3 ja es feia constar que s'haurien d'augmentar els dies de poblaci\u00f3 possible. El mateix fundador va voler vincular la instituci\u00f3 a la Catedral de Girona. Poc despr\u00e9s i com a molts d'altres llocs, las autoridades eclesi\u00e1sticas asumieron las iniciativas particulares, las tutelaron y conservaron. 26 El 9 de juny de l'any 1232, l'Almoina va ser acceptada pel bisbe i pel Cap\u00edtol de la Catedral de Girona. Arnau d'Escala, en el seu testament del 27 de novembre de l'any 1237, va confirmar la donaci\u00f3 i l'augment\u00e0 amb la dotaci\u00f3 de les cases on vivia, inclosos alguns objectes personals, i amb parr\u00f2quia de Salt, tot plegat \"en favor dels pobres de D\u00e9u\". especificava que l'almoina a que Per altra part, va establir que cada any, el dia de l'aniversari de la seva mort, s'alimentessin 12 po - bres, costum molt habitual a i posici\u00f3 del difunt que, d'aquesta manera, a m\u00e9s, es perpetuava i publicitava al llarg del temps. 23. marqu\u00e8s casanov as , \"La Pia Almoina del Pa de la Seu de Girona\", Revista de Girona, 81 (Girona, 1977), p. 325-331; 82 (Girona, 1978), p. 13-21; i 88 (Girona, 1979), p. 163-174; Joan viLLar torrent , \"La P\u00eda Almoina del Pan de la Seo de Girona\", Memoria Ecclesiae, 11 (Oviedo, 1997), p. Pa\", Miscel\u00b7l\u00e0nia Ernest Lluch i Mart\u00edn, Fundaci\u00f3 Ernest Lluch, Barcelona, vol. 1, 2006, p. 243-252. 24. Jaume marqu\u00e8s casanov as , \"La as , \"La Josep reiG, \"Limosnas y P\u00eda Almoina: institucionalizaci\u00f3n de la 27. Jaume marqu\u00e8s as , \"La Reial de Barcelona, Barcelona, 1983, p. 46.86 CONFER\u00c8NCIESL'any 1346, el bisbe de Girona va decidir reformar els estatuts de l'Almoina. Al seu entendre, calia reorganitzar la instituci\u00f3 i adaptar-la als nous temps, perqu\u00e8 sens dubte, des de la seva fundaci\u00f3, havia rebut importants donacions. Tot i que el que devia ser m\u00e9s important \u00e9s que sembla que la instituci\u00f3 no era gestionada convenientment i, fins i tot, es pot arribar a pensar en fraus i malversacions per part del seu administrador i ajudants. Els estatuts de 1347, en els quals tamb\u00e9 s'assegura que tot es fa per amore Dei, van donar lloc a un nou funcionament de l'Almoina del Pa de la Seu de Girona. Aquests estatuts, amb petites variacions o afegits posteriors, van regir instituci\u00f3 fins al primer quart del segle XVII. Llavors, i a causa de les queixes dels jurats de la ciutat, l'Almoina va deixar de repartir pa entre els pobres i les seves rendes es van a destinar a diverses finalitats ben\u00e8fiques. 29 L'any 1702, els responsables de la instituci\u00f3 van aconseguir que es tornessin a respectar les directrius del fundador i l'Almoina va tornar a repartir pa entre els pobres gironins. Ara b\u00e9, no va ser per gaire temps, fins l'any 1776 quan el bisbe de Girona, Tom\u00e0s de Lorenzana, va assignar les rendes de l'Almoina del Pa, recentment ciutat de Girona. Entre d'altres raons i per a justificar la seva desaparici\u00f3, el bisbe addu\u00efa que l'aflu\u00e8ncia de pobres a la ciutat -assegura que es tractava d'unes 5 o 6.000 persones di\u00e0ries- empipava als ve\u00efns i als habitants de la ciutat i ofenia la moral cristiana. A banda que, segons ell, [de] estas Pias fundaciones resultaba notablemente el fomento de la olgazaner\u00eda, y vaganc\u00eda, por las innumerables Personas aptas para el trabajo, que concurr\u00edan \u00e0 recoger la Limosna. 30 El patrimoni L'Almoina de Girona, com la resta d'institucions ben\u00e8fiques, ben aviat va rebre el suport econ\u00f2mic de la poblaci\u00f3 de la ciutat i de fora d'ella. A segle XIII, institucions d'assist\u00e8ncia als ne - cessitats.31 En el cas que ens ocupa, no va trigar a rebre importants donacions com per exemple la del bisbe que havia aprovat la instituci\u00f3. Tot i que val a dir que, si m\u00e9s no 29. Al segle XVI, els jurats de Girona van comen\u00e7ar a queixar-se de la pres\u00e8ncia de pobres que acudien a l'Almoina i es quedaven a la ciutat sense feina ni vivenda i, a m\u00e9s, asseguraven que hi anaven que no eren pobres de veritat (non veros pauperes). El 1629 el bisbe va destinar les rendes l'Almoina a diverses finalitats, algunes a mantenir tres C\u00e0tedres de l'Estudi General de Girona. Joan viLLar torrent , \"La P\u00eda Almoina...\", p. 255 i 257. 30. Era freq\u00fcente el [n\u00famero] de cinco, \u00f2 seis mil Personas las que asist\u00edan \u00e0 la Limosna pernoctando la mayor parte de ellas, tanto dentro de la Poblacion, como en las Caba\u00f1as, y Albergues rurales, invadiendo los sembrados, y frutos, y aun \u00e0 los mismos Vezinos. No nom\u00e9s aix\u00f2, sin\u00f3 que homes i dones dormien barrejats sin que en lo moral sean evitables estos inconvenientes. V egeu: Real Hospicio de la ciudad de Gerona fundado baxo la invocacion de la Santisima Virgen Maria de Misericordia y de su glorioso patron San Narciso, al qual por la siguiente escritura \u00f2 provision quedan unidas y aplicadas las rentas que antes eran de la Pia Limosna del Pan, las de la Casa de Misericordia, las del Vestuario desta santa Iglesia y otras, Narciso Oliva, Impresor, y Librero, Girona, 1777. 31. A Girona, \"prop de la meitat dels que donacions no nom\u00e9s provenien de parti culars que part dels seus b\u00e9ns en nom propi i no pas de la instituci\u00f3 a la que pertanyien. Aix\u00ed mateix la instituci\u00f3 va contribuir a l'augment del seu patrimoni mitjan\u00e7ant la compra de propietats tant al camp com a la ciutat i va arribar a tenir una \u00e0mplia senyoria territorial molt extensa, dispersa i variada per tota la regi\u00f3 de Girona, a m\u00e9s de la senyoria jurisdiccional d'algunes parr\u00f2quies rurals. Les cases que havia legat el fundador al peu de la catedral aviat devien ser insufi - cients per al funcionament de la tasca caritativa i, per aquesta ra\u00f3, sembla que a finals del XIII, va comen\u00e7ar l'expansi\u00f3 urbana de la d'ocupar sola casa a tota una illa de cases ubicades, com s'ha dit, al peu de la Catedral i al costat del call jueu de la ciutat. Una part important de les cases dels carrers de la For\u00e7a, Ballesteries i Ciutadans van acabar essent propietat de la instituci\u00f3, que les establia o les quals anualment cobrava dubte, al llarg dels segles XIII, XIV i XV les terres i possessions de l'Al - moina van anar creixent, de manera que va arribar a tenir un patrimoni molt extens i dispers per tota la regi\u00f3 de Girona, tant a la mateixa ciutat com en un radi de trenta quil\u00f2metres del camp que l'envolta. 33 Als segles XIV i XV , va arribar a ser una de les grans propiet\u00e0ries de la di\u00f2cesi i de la ciutat.34 2. finalitat de l'Almoina de Girona: assistir als pobres Segons el fundador i el diversos benefactors i donadors de l'Almoina, la finalitat de la instituci\u00f3 era distribuir pa entre els pobres uns dies determinats de l'any, com ja ha estat dit. Tanmateix tamb\u00e9 havia de celebrar aniversaris a la Seu, a l'esgl\u00e9sia de Sant Feliu i alguns convents de la ciutat, havia d'adquirir ciris per a altars de en als pobres de manera nom\u00e9s aix\u00f2. Amb tot i fixant-se nom\u00e9s en l'assist\u00e8ncia als pobres, el fundador ja havia indicat que el nombre de dies de repartiment aix\u00ed com el 32. Segons Guiller\u00e9, un 78 % dels testaments rurals i un 35 % dels urbans deixen les quals era propet\u00e0ria eminent\" dins la ciutat de Girona. segle XIV, Ajuntament de Girona- Publicacions de l'Abadia de Montserrat, Barcelona, 1993, vol. 1, p. 284. 34. Encara manca un estudi exhaustiu de l'ampliaci\u00f3 del bisbes i dels donants de b\u00e9ns a la instituci\u00f3. Els estatuts de 1347, amb una addenda de 1355, 35 van donar lloc a una nova -o m\u00e9s clara- organitzaci\u00f3 de s'havien d'arrendar, qui les havia de qu\u00e8 de fer els batlles, com con - reava directament, com s'havia de gestionar la instituci\u00f3, com s'havia de portar la seva comptabilitat i mateix s'estableix terme la tasca assistencial: els estatuts de 1347 regulen amb minuciositat l'elaboraci\u00f3 i el repartiment del pa entre els pobres. Per exemple, quants diners s'han de pagar per de pagar al mol\u00ed on es mol el cereal o al forn que cou els pans. Semblantment, els estatuts estableixen que amb una mitge d'ordi s'havien de fer 52 de fer in hospicio dicte Elemosine. Ara b\u00e9, en el contingut dels estatuts no queda clara com havia de ser l'organitzaci\u00f3 interna de l'Almoina ni tampoc amb quina infraestructura, tant material com humana, requeria per seu bon funcionament. El paborde era l'encarregat d'administrar l'Almoina, de fer elaborar, repartir i distribuir el pa entre els pobres i de gestionar tots els b\u00e9ns mobles i immobles de la instituci\u00f3. havia de ser aconseguir m\u00e9s rendes per tal de poder augmentar els dies de repartiment, la quantitat de pa repartida di\u00e0riament, aix\u00ed com la seva qualitat i el seu pes. Com a pagament del seu treball, el paborde rebria la desena part dels llu - \u00efsmes, ter\u00e7os i foriscapis, \u00e9s a dir, un 10% de tot el que la ben\u00e8fica instituci\u00f3 ingress\u00e9s en concepte de pagaments n'encarregaven els canonges. Si b\u00e9 tot es feia sota la tutela canonical. Els estatuts tamb\u00e9 indicaven que s'havia de portar un llibre anual de comptes que hauria de ser controlat pel bisbe o per aquell a qui ell design\u00e9s. 36 En aquest llibre, hauria de quedar const\u00e0ncia escrita de tots els ingressos i totes les despeses de la ins - De fet, en l'acceptaci\u00f3 de l'Almoina pel bisbe de Girona, l'any 1232, ja i en pres\u00e8ncia de l'Almoina. deixen const\u00e0ncia de per exemple: ADG, Pia Almoina, Definicions, n\u00fams. 16, 17 o 18.ROSA LLUCH BRAMON89 3. El pa dels pobres Els cereals En teoria, el pa dels pobres s'havia de fer amb els cereals que rebia la instituci\u00f3 de les rendes del seu patrimoni rural. El mateix Arnau d'Escala en aquell moment. I amb cada nova donaci\u00f3 i amb cada augment de les rendes de la terra en forma de cereal panificable, es podia augmentar el nombre la seva qualitat. Tanmateix, sovint la instituci\u00f3 venia part del cereal rebut, sobretot el forment, i comprava al mercat o a alguns venedors habituals, cereal de m\u00e9s baixa qualitat i Per altra banda, quan al segle XIV , es van comen\u00e7ar a arrendar les rendes del patrimoni rural, gaireb\u00e9 tot el cereal s'havia de comprar al mercat, tal com queda convenientment enregistrat als llibres de comptes. A tots i ca - dascun dels llibres, hi ha apartats destinats a la compra de diversos cereals, sobretot d'ordi, de civada i de forment. 38 El pes i la qualitat Una q\u00fcesti\u00f3 clau de la tasca ben\u00e8fica de l'Almoina de Girona \u00e9s el pes i la qua - litat dels pans que repartia, sens dubte fonamental per tal millor Els primers anys sembla que aquesta \u00e9s una important refer\u00e8ncia. 39 Al llibre de 1347-1348, el primer que consigna el llistat de les quantitats de pans repartides di\u00e0ria - diu clarament 75 pans fan un cove i que un cove val una quartera de gra. Segons els estatuts de 1347, cada pa de pesar unes 24 unces quan era cuit, dir, grams, i, l'addenda als estatuts de 1355, augmenta el pes a 30 unces, \u00e9s a dir, m\u00e9s o menys 1 kg. El llibre de 1376 eleva el pes de cada pa al voltant d'1,2 kg. Tot plegat permet afirmar que es va aconseguir incrementar el pes dels pans en diverses ocasions i cal pensar que es va fer aix\u00ed sempre que va ser possible. Pel que fa a la qualitat, els estatuts parlaven de pa d'ordi i de pa de forment i de blat i assenyalaven que s'havia ocasions, el bisbe i el cap\u00edtol de la catedral de Girona o el mateix paborde de l'Almoina indiquen que, gr\u00e0cies a determinats donatius, es poden ampliar els dies de repartiment del pa de forment, sens dubte sabien que tots els pans no s\u00f3n iguals Segons Guiller\u00e9, entre 1331 1352 les compres de cereal \"s'eleven a 13.430 mitgeres, a 40 kg. la mitgera, 537 tones de cereal [...] amb una mitjana anual de 35,8 tones\". Christian GuiLLer\u00e9 , Girona al segle XIV..., vol 1, p. 369. 38. V egeu: Rosa LLuch bramon , \"El dia a comptes Pa (segles XIV i XV)\", Dels Capbreus al registre de la propietat. Drets, t\u00edtols i usos socials de la informaci\u00f3 a Catalunya (segles XIV-XX), Rosa conGost coLomer (ed.), Universitat de Girona, Girona, 2008, p. 81-111; Rosa LLuch bramon , \"La renta de la tierra de una parroquia gerundense (siglos XIV y XV)\", Edad Media. Revista de Historia, 11 (V alladolid, 2010), p. 235-262. 39. De fet, als llibres de comptes hi ha const\u00e0ncia de \"VIII c\u00f2vens per donar lo pan dels pobres\" per 2 s., 8 d. AHG, Hospici, n\u00fam. f. LXXIII, nir l'encertada gesti\u00f3 dels administradors de la instituci\u00f3 que, amb una bona gesti\u00f3 de les rendes, tamb\u00e9 aconseguien millorar i ampliar l'assist\u00e8ncia als pobres. Tot apunta a creure que, si b\u00e9 el pa era majorit\u00e0riament d'ordi, de m\u00e9s nutritiu, com \u00e9s sabut. 41 La Encara no acabem de saber amb precisi\u00f3 qui feia el pa ni qui participava en tot el proc\u00e9s de la seva elaboraci\u00f3. Amb tot, en els llibres de comptes hi ha diverses anotacions que s'hi refereixen b\u00e9 fan de manera dispersa. Segurament hi havia algun encarregat de controlar tot el proc\u00e9s, a no ser que ho fes el mateix no En qualsevol cas, crec que val la pena destacar que no hi ha apartats espec\u00edfics sobre aquesta q\u00fcesti\u00f3, mentre s\u00ed que n'hi ha per consignar els pagaments a advocats o a notaris o a comprar el menjar dels membres de la casa... A gaireb\u00e9 cada llibre, hi ha pagaments o not\u00edcies variades sobre la confecci\u00f3 del pa, b\u00e9 perqu\u00e8 es paga per purgar, per barrejar o per moldre el gra, per pastar, per coure, 43 per tallar, etc. b\u00e9 perqu\u00e8 expl\u00edcita; per exemple el 1430- 1431, el \"macip\" de casa no va poder acompanyar al paborde perqu\u00e8 \"hague a roman - dre per pestar lo pan dels pobres que y vanien en gran que les minyones de la casa s'encarreguen de pastar, de trencar i de donar el pa, ben b\u00e9 com si aquesta no fos la seva feina habitual. Per\u00f2 repeteixo que no hi semblaria l\u00f2gic, i podr\u00edem que hi fos. Per altra banda, tamb\u00e9 cal destacar que, en les comptabilitats tampoc no hi cons - ta el cost ni la feina generada pel repartiment del pa. Ser\u00e0 no suposar cap despesa? De fet, era la ra\u00f3 de ser de la instituci\u00f3 i cal pensar que tota la feina que generava, des de la seva elaboraci\u00f3 fins al seu repartiment entre 40. Per exemple, el bisbe i el cap\u00edtol de la seu estatueixen els dies que l'Almoina haur\u00e0 de donar pa de forment i no d'ordi, i assignen a aquesta millora certes rendes que s'assenyalen, amb altres disposicions sobre la forma de distribuir el pa. ADG, Pia Almoina, General i v\u00e0ria, n\u00fam. 102. 1368 abril 24, Girona. 41. Tanmateix cal assenyalar que en alguns moments va la d\u00e8cada de 1340, alguns dies, a m\u00e9s, es van distribuir diners perqu\u00e8 panis sufficiebat. Prim bertran , \"La alimentaci\u00f3n de pobres y peregrinos en la Catalu\u00f1a medieval\", La alimentaci\u00f3n en la Corona de Arag\u00f3n (siglos XIV-XV), Manuel Garc\u00eda Guatas , Elena PiedraFita , Juan barbaciL (coords.), Instituci\u00f3n Cat\u00f3lico-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas-Diputaci\u00f3n de Zaragoza, Saragossa, 2013, p. 51. 43. Diversos pergamins informen del preu que rebien alguns forners per coure el pa dels pobres, per exemple, el 19 de juny de 1385, Francesc Vila, forner de Girona i la seva esposa Magdalena, van rebre de Pere de F\u00e0brega, procurador de l'Almoina, 591 sous 8 diners, per aquesta feina. Almoina, I, 44. BRAMON91 els d'assumir el paborde o els treballadors fixos de la instituci\u00f3 com a part de les seves tasques habituals. Si fos ser de sobretot comparaci\u00f3 a d'altres. Els dies de repartiment Sens dubte, els dies de distribuci\u00f3 de pa no es van mantenir estables al llarg dels anys. El fundador havia decidit que es repart\u00eds entre el Dimecres de Cendra i la Pen - tecosta, com ja ha estat dit, per\u00f2 tan aviat com es devia poder es van superar dates extremes. Per exemple, un pergam\u00ed informa que l'any 1336 el bisbe i el cap\u00edtol de la Seu, tenint present les donacions rebudes per la instituci\u00f3, van decidir que el pa pass\u00e9s a pesar 28 unces i que s'avanc\u00e9s el repartiment al diumenge de la i s'allargu\u00e9s l'1 de juny. 45 Sota l'\u00edndex de les despeses del llibre de 1344-1345, s'hi va anotar que, a partir de llavors, es comen\u00e7ava a repartir el pa des de la festa de sant Mart\u00ed, al mes de novembre. 46 Els estatuts de 1347 tamb\u00e9 disposaren que el repartiment del pa comenc\u00e9s el dia de Sant Mart\u00ed i que s'acab\u00e9s a finals de maig, mentre que l'addenda de 1355 va avan - \u00e7ar l'inici de la distribuci\u00f3 a Tots Sants. Gr\u00e0cies als nous ingressos, per exemple, l'any 1450 es va decidir comen\u00e7ar a repartir pa el 2 d'agost, de manera que la distribuci\u00f3 s'allargava Diversos pergamins deixen const\u00e0ncia de donacions de rendes que es fan la instituci\u00f3 amb aquesta finalitat expl\u00edcita: augmentar no nom\u00e9s la quantitat i el pes pa sin\u00f3, i sobretot, tamb\u00e9 els dies de repartiment. 48 De fet, sembla que els pabordes prioritzin els dies de repartiment i el nombre de pans repartits a la qualitat dels mateixos. Al cap la fi, pretenien pal\u00b7liar les necessitats aliment\u00e0ries m\u00ednimes per a pobres i devien considerar m\u00e9s necessari augmentar el nombre de pans i el de dies de distribuci\u00f3 que no pas la seva qualitat. El lloc de repartiment Una altra el repartiment del pa. Tant als estatuts de 1347 com a l'addenda de 1355, es diu clarament i en diversos cap\u00edtols que els pobres van a l'Almoina a buscar el pa: pauperibus qui que rebien el pa: De frumenti dato pauperibus 45. ADG, General V\u00e0ria, n\u00fam. AHG, incipit ADG, Pia Almoina, General i n\u00fam. entendre que hi havia un espai al qual acudi - en els pobres a recollir el pa. Tanmateix no acaba de quedar clar on es trobava aquest espai, tot i que el m\u00e9s probable \u00e9s que fos a la mateixa casa de l'Almoina al peu de la catedral, 50 en un lloc clarament i volgudament diferenciat. Es tractaria de les cases per Arnau d'Escala en la de un de la porta dels pobres\" per 3 diners o es va comprar una clau o, fins i tot, el paborde \"fiu fer I clau ab cadena a la barra on los pobres passen [que] costa tot apunta a creure que calia passar per la casa original d'Arnau d'Escala per obtenir el pa que donava la instituci\u00f3. En qualsevol cas, i a difer\u00e8ncia d'altres almoines com la de Barcelona o Lleida, a Girona el pa es repartia i cadasc\u00fa se'l menjava on menys s'asseien o es drets davant una taula tal com queda reflectit a les pintures de l'Almoina de Lleida o de Mallorca. Al segle XV , les coses canvien, \u00e9s el segle de gran expansi\u00f3 urbana de la ins - tituci\u00f3. L'any 1416, i amb la intercessi\u00f3 de la reina Maria com a princesa de la ciutat, un jueu del call de Girona va ser obligat a vendre casa seva, ve\u00efna de l'Almoina, a la instituci\u00f3. En el document que deixa const\u00e0ncia de la pressi\u00f3 reial, i al costat del call, sigui on, per dels protectors i del paborde de l'Almoina, es reparteixi el pa entre els pobres des de llavors. Es pret\u00e9n construir un \"edifici era convenient, ja que era allunyat i cansat d'arribar-hi de manera que els nens petits no hi podien accedir b\u00e9, a causa de qu\u00e8 la casa on ara es feia estava apartada i tenia mala disposici\u00f3, perqu\u00e8, l'any 1416, els pobres havien d'anar primer a la casa de l'Almoina a buscar un val pel pa i despr\u00e9s anar fins al forn de la Ruca, una a excusa que a una altra cosa, perqu\u00e8 el que s'estalviaven era uns tres metres de pujada... Els protectors i el paborde volien que el lloc de repartiment fos una casa nova constru\u00efda en un pati del call davant les cases de Bonastruc des Mestre. A ell l'acusen de ser enemic de les obres de caritat, de la fe ortodoxa i envej\u00f3s del b\u00e9 perqu\u00e8 volia pobres de la Pia Almoina\". Guiller\u00e9, \"Una instituci\u00f3 ben\u00e8fica...\", p. 191. 96, 181; Joan boadas (dir.), Atles d'Hist\u00f2ria de Girona. Segles VI aC-XVI, Ajuntament de Girona-Institut Cartogr\u00e0fic de Catalunya, Girona, BRAMON93 vendre casa seva. Per aix\u00f2, demanen la intercessi\u00f3 de la reina i l'obliguen a vendre. En el document d'acceptaci\u00f3 de la resoluci\u00f3 i tamb\u00e9 en la venda, dicions fonamentals: l'Almoina no podr\u00e0 tenir, la banda de ponent, acc\u00e9s ni portes ni finestres ni res que doni al call, mentre que a la resta de confrontacions hi podr\u00e0 construir unes cases del forn de la Ruca (el domini directe de la qual era de la pabordia de desembre de la Catedral i per aix\u00f2 li pagava censos anuals) i a la banda superior del call, al costat de la capella de Sant Gen\u00eds i de l'escala de la catedral. Les coses devien seguir aix\u00ed Fins l'any 1776, quan el bisbe de Gi - rona va buscar una seu pel Reial Hospici va desestimar la casa de l'Almoina, el g\u00f2tic constru\u00eft a segle XV perqu\u00e8 se asegura que en la [casa de] la Limosna de Pan por su estrechez, \u00e8 inmediacion \u00e0 la Catedral, y hallarse ce\u00f1ida con tres calles principales, no pueden recogerse en ella los Mendigos, y Pordioseros. 55 Per altra banda, i pel que fa a l'horari del repartiment, sabem que, com a m\u00ednim des de 1368, es feia des de primera hora del mat\u00ed, quan comen\u00e7ava a sortir el sol. Lla - vors, des de la seu de l'Almoina, alg\u00fa comen\u00e7ava a tocar una campana llibres de comptes, tant per arreglar-la o comprar-la com per pagar el sou de qui la toca. 56 La finalitat de la campana era avisar de l'inici de la distribuci\u00f3 del pa, tal com consta al Cap\u00edtol Pasqual celebrat el mateix 1368.57 aquesta esquella havia de ser suficient per a qu\u00e8 la gent necessitada de la parr\u00f2quia de Palau Sacosta tingu\u00e9s temps d'arribar fins a la casa de l'Almoina per anar a buscar el pa per alimentar-se. 58 El nombre de pans repartits No cal dir que una dada fonamental \u00e9s la del nombre de pans repartits. De fet, aquesta havia de ser la \u00fanica ra\u00f3 de ser de l'Almoina del Pa de la Seu de Girona i, per aix\u00f2, calia deixar-ne const\u00e0ncia. Com he diferents qualitat i la Segons articles 54. La construcci\u00f3 del nou edifici de l'Almoina al peu de la Catedral de Girona es va fer als voltants de 1415. Marc sureda , \"La catedral i la ciutat: dels or\u00edgens medievals al XVIII\", Esgl\u00e9sia, societat i poder a Girona. Segles XVI- XX, Ajuntament de Girona, Girona, 2007, p. 69; Joan boadas (dir.), Atles d'Hist\u00f2ria Urbana de Girona..., p. 142. A parer de Pere Beseran, \"les L'art g\u00f2tic a Catalunya..., vol. 3, p. 174. 55. V eure: Real Hospicio de la ciudad de Gerona... 56. Per exemple el 1389-1390, \"pague an Nicholau, fil d'en G. Vilarnau Vilanova per la squela que m'avia tocada al corton aquest any, qui foren VII meses, XXX s.\". AHG, Hospici, n\u00fam. 35 (1398-1399). 57. Joan viLLar torrent \"La P\u00eda Almoina ...\", p. 253. 58. Actualment trigar\u00edem una mitja hora a peu per fer aquest despla\u00e7ament.94 CONFER\u00c8NCIESdels estatuts de 1347, a m\u00e9s, calia que dos clergues fossin presents en el moment de la distribuci\u00f3 del pa de manera que controlessin el nombre de pans diaris.59 aquests apartats s\u00f3n intitulats amb com De dato et distributo pauperibus, De pane frumenti et ordei donat als pobres\".61 En ells s'especifica mes a mes i dia a dia el nombre de pans que es van distribuir, de manera que podem con\u00e8ixer la xifra total tan di\u00e0ria, com men - sual com anual dels pans que es van donar als pobres. Per exemple, el mes de febrer de 1378 es van repartir, segons el llibre de comptes d'aquell any, 3.587 pans d'ordi 179 de forment, considerables segons els dies; el dia que menys se'n van repartir 100 i el que m\u00e9s van ser 198. Al llarg del segles XIV i XV , molts dies es van repartir entre 100 i 500 pans mentre que les uns 130.000 pans; l'any 1376-1377 poc m\u00e9s de 44.000, i entre el 31 d'agost de 1431 i el 30 de juny de 1432, m\u00e9s de 69.000. El moment, uns 10.000 habitants, segons Guiller\u00e9. Ara b\u00e9, per tal de poder valorar la incid\u00e8ncia de la instituci\u00f3 sobre la poblaci\u00f3 necessitada, el nombre de pobres o el cost de l'assist\u00e8ncia, cal tenir present una q\u00fces - ti\u00f3 determinant. Els estatuts de instituci\u00f3 al pa dels pobres i aix\u00ed ma - teix en els libres de comptes s'utilitza sovint aquesta expressi\u00f3.62 Sembla que indicava que cada es dividia en quatre parts i que, en realitat, cada pobre nom\u00e9s rebia una quarta part de cada pa. 63 En els de com ara \"Item a molar II cortels de tayar lo pan dels pobres\" 64 o, encara potser m\u00e9s expl\u00edcita la despesa de \"dos coutels del pan a trencar\".65 nombre saber si es tractava de pans sencers o de les quatre parts corresponents a cada pa. 59. Anno quolibet duo clerici beneficiati in dicta ecclesia gerundense qui bone fame existent (article VIII) o Clerigos qui presentes esse debent ad dandum dictum panem Guiller\u00e9, p. hops corton\", \"De les messions qui son fetes molra e e de \"per corton a pastar al llibre de 1348-1349. AHG, Hospici, n\u00fam. pa a cada hu\". Xavier soL\u00e0, El monestir de Santa Maria d'Amer ..., n\u00fam. \u00e9s cert podia necessaris al els en realitat rebien nom\u00e9s un quart de pa diari. Alguna expressi\u00f3 de l'article primer de l'addenda dels estatuts 1355, sembla mateix i pel que fa 1347, hi ha expressions que tamb\u00e9 rebien de manera estable i fixa a la ciutat, fins i tot en alguns casos, deia, la seva alimentaci\u00f3 estaba asegurada por una fundaci\u00f3n piadosa (...) la mayor\u00eda son personas conocidas y relacionadas con los benefactores. 67 A la Pia Almoina de Barcelona, els pobres eren triats directament pel fundador o la seva fam\u00edlia.68 No hi ha dubte que, en el m\u00f3n medieval, no tots els pobres eren iguals.69 En qualsevol cas, aquells que almoines catalanes eren una gran minoria entre el total dels que ho necessitarien, per exemple, segons Brodman, the poor may have comprised between 25 and 50 per cent. Baucells afirma que l'Almoina de Barcelona alimentava unes 200 persones que representarien entre l'1 i el 3% dels pobres de la ciutat. Pel que fa a Girona, i segons Guiller\u00e9, l'any 1376-1377 es van assistir a uns 800 pobres mentre que la poblaci\u00f3 de la ciutat s'acostava als 10.000 habitants l'any 1360. 70 Realment sabem ben poca cosa De fet, que Prim bertran , \"La alimentaci\u00f3n de pobres y peregrinos...\", p. 48. 68. Josep bauceLLs reiG, \"G\u00e9nesis de la P\u00eda Almoina de la Seu de Barcelona: els fundadors\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1980, vol. 1, p. 17-75. 69. Juan Vicente Garc\u00eda marsi LLa, La jerarqu\u00eda de la mesa. Los sistemas alimentarios en la Valencia bajomedieval, Diputaci\u00f3 de V al\u00e8ncia, V al\u00e8ncia, 1993, p. 270. 70. James William Almoina de la Seo de Barcelona, origen y desarrollo\", A pobreza e assist\u00eancia aos pobres na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a Idade M\u00e9dia, Instituto de Alta Cultura, Lisboa, 1972, p. 102-103. Guiller\u00e9 assegura \"sense cap mena de dubte, que Girona, expansi\u00f3 constant des del comen\u00e7ament del segle XIV , va arribar, i fins i tot els va depassar, als 10.000 habitants abans de la pesta. Entre 1348 i 1360 sembla que va tornar a arribar a aquesta xifra\". Ara b\u00e9, afegeix que \"entre la ter\u00e7os la poblaci\u00f3 haurien mort entre 1347 segle XIV , Ajuntament de Girona, Publicacions de l'Abadia de Montserrat, Barcelona, 1994, vol. 2, p. 99 i 207. 71. V egeu les reflexions sobre els pobres assistits pobres tenen un passiu en tota la q\u00fcesti\u00f3 de la benefic\u00e8ncia, at\u00e8s que focused the salvation of the giver rather than the gironins apareixen sempre com una refer\u00e8ncia, un ganivet pel pa dels pobres, el cove del pa dels pobres, etc. per\u00f2 mai per ells mateixos. Tot i que, com deia, sembla l\u00f2gic que sigui aix\u00ed. En el cas de Girona, i si m\u00e9s no per ara, tampoc no sabem si tothom qui volia, pobres ordinaris o extraordinaris, ni si homes i dones i en quina proporci\u00f3, en qualsevol cas, cal tenir present que, quan el bisbe Lo - renzana justifica la desaparici\u00f3 de la instituci\u00f3, al segle XVIII, addueix que els homes i les dones que hi assisteixen dormen barrejats. Ara b\u00e9, devien gent: 800 pans repartits l'any 1376 o, m\u00e9s ben dit, 3.200 quarts de pa. Aix\u00ed, a m\u00e9s, es despr\u00e8n del document em\u00e8s pel bisbe de Girona el 14 de desembre de 1417 en qu\u00e8 ordena la reedificaci\u00f3 de la capella de Sant Mateu at\u00e8s que, al seu entendre, no els quals atenia la Pia 73 Si b\u00e9 tot indica que el paborde havia de saber qui tenia dret a anar a buscar el pa i qui no, cal recordar que al document del pati del call es parla de vells, infants, minus - v\u00e0lids i malalts. Tanmateix estic pobresa era coneguda pels de l'Almoina gironina i, de fet, en ocasions rebaixen algun pagesos que el \u00e9s pobre. Per tant, qui eren els pobres gironins? Com a m\u00ednim, una bona colla de gent als segles XIV i XV si tenim en compte les xifres de pans repartits. I alguns els necessitaven. Dic aix\u00f2, i potser estiro massa el fil, les altres almoines arreu del territori catal\u00e0, devia ser decisiva per a contribuir a pal\u00b7liar la gana, que no \u00e9s el mateix que la fam, dels pobres 75 i evitar, tamb\u00e9 aix\u00ed, situacions o conflictes vitals dels m\u00e9s desfavorits, no arri - ben mai a solucionar-les: amb un pa o un quart de pa al dia o, fins i tot amb un \u00e0pat 72. James William brodman , Charity and Welfare..., p. 7. 73. Joan vaLero moLina , Pere Oller, escultor, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (tesi doctoral), Barcelona, 2004, p. 254-255. 74. AHG, Hospici, n\u00fam. 35 (1398-1399). 75. Ja ho diu la dita catalana: \"El ric menja quan vol, el pobre quan pot i el monjo li toca\".ROSA cosa m\u00e9s.76 Cert \u00e9s que aquest no va ser mai el seu objectiu. Hi havia pobres i hi havia d'haver pobres en el m\u00f3n baixmedieval. En qualsevol cas, la seva finalitat era contribuir a pal\u00b7liar la gana dels pobres, a mitigar la pobresa dels habitants de les ciutats. era una instituci\u00f3 d'assist\u00e8ncia, una important\u00edssima i pr\u00f2spera instituci\u00f3 caritativa dedicada a repartir pa entre els pobres de Girona. Ara b\u00e9, era una senyoria feudal i, per molt caritatives que senyoria feudal es comportava exactament igual que la resta de senyories amb els seus pagesos dependents o amb aquells que el de les seves propietats. ingressos seu temporal, tant urb\u00e0 com rural, eren els que utilitzava per pagar el pa dels pobres. A manca que de elaborar el s'encarregaven de repartir-lo entre aquells que el necessitaven, per\u00f2 bona de seva tasca di\u00e0ria poca cosa devia tenir a veure amb els pobres ni amb contribuir a la millora de les seves necessitats vitals. M'inclino a creure havia de fer qualsevol altra se - nyoria preocupada en el m\u00e0xim de recursos possibles sempre que fos possible. pobres per\u00f2 no tant com a d'exigir tants pagaments com podien de la senyoria jurisdiccional. L'Almoina alimentava als pobres, b\u00e9, en realitat seria m\u00e9s adequat dir que els repartia un tros de pa amb de manera gens altruista dels seus emfiteutes, pagesos o no. Aix\u00f2 no obstant, el paper de l'Almoina del Pa de la Seu de Girona, com el de les altres almoines catalanes, va ser decisiu en moments de caresties necessitats importants perqu\u00e8 amb repartiment a evitar queixes i pitjors. 77 la seva tasca di\u00e0ria, pobres i esmorteir la seva pressi\u00f3. 78 76. La asistencia no libraba del hambre al indigente en las \u00e9pocas de penuria (...) pero le garantizaba la subsistencia en los per\u00edodos de normalidad. Antoni riera, \"Pobreza y alimentaci\u00f3n...\", p. 45. 77. Segons Xavier Puigvert, \"el Consell de la vila [d'Olot] va poder utilitzar en m\u00e9s d'una ocasi\u00f3 l'Almoina com jurisdiccional\" at\u00e8s \"per alleugerir la situaci\u00f3 de la capa de poblaci\u00f3 marginada i evitar que es revolt\u00e9s, es van crear les Almoines del Pa\". Xavier PuiGvert , L'\u00c8poca Medieval..., p. 53. Com diu Antoni Riera: Para amplios sectores de la poblaci\u00f3n urbana, el pan de trigo hab\u00eda perdido, en los siglos XII y XIII, su condici\u00f3n inicial de alimento de lujo, de ah\u00ed que su ausencia, no s\u00f3lo contribuyese, una privaci\u00f3n casi insoportable, sino que generase adem\u00e1s tensiones e incluso revueltas. Antoni riera, \"Tener siempre bien aprovisionada la poblaci\u00f3n...\", p. 46. 78. El objetivo de las \u00e9lites [era] mantener a los indigentes bajo control, asegurando la paz en la ciudad. Juan Vicente Garc\u00eda marsiLLa , La jerarqu\u00eda de la mesa..., p. 275.99 \"En la present ciutat hun devot e solempne spital\". estudi a dels baixmedievals1 \u00e9s naturalment en exercici d'obres e pies, e senyaladament en obres de hospitalidat, (...) que sia fet, construhit, edificat e ordenat present ciutat 2 Amb aquestes paraules, rubricades 1482, el Consell de V al\u00e8ncia aprovava una moci\u00f3 presentada per un grup de jurats per a la creaci\u00f3 d'un hospital general a la ciutat. A tal fi, dia les aquells, e ajustant-hi m\u00e9s avant lo que porr\u00e0 \u00e9sser bo e \u00fatil al govern e regiment de dit spital\"; tot i que spitals generals\" de la Santa Creu de Barcelona (fundat el 1401) i de Nuestra Se\u00f1ora de Gracia de Saragossa (institu\u00eft el 1425). 3 Malgrat aquests bons Da Pena ( Lleida, 1972) \u00e9s professor titular d'Hist\u00f2ria de l'Art de la Universitat de Barcelona. Entre les seves obres, destaquen: L'antic hospital de Santa Maria: 2002); hospitale': Assistance and Health \"'Lum, noblesa, ornament, laor, gl\u00f2ria e amplitud': los hospitales y la renovada imagen de la ciudad bajomedieval\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo: 1300-1700, (eds.), 2014); Pere d'Anjou: 'molt graci\u00f3s e senyor' article s'emmarca dins el projecte Arquitectura G\u00f3tica en la Corona de Arag\u00f3n: la concepci\u00f3n del espacio y su ornato (HAR2013-46400-P) de la Universitat de Barcelona. Al seu torn, d'Estudis Ilerdencs. 2. AMV , Manual de Consells, egeu tamb\u00e9: Mercedes GaLLent , \"Los hospitales de la Santa Creu de Barcelona y Nuestra Se\u00f1ora de Gracia de Zaragoza, dos modelos asistenciales para el hospital general de V alencia\", Arag\u00f3n en la Edad Media, 25 (Saragossa, 2014), p. 3. Mercedes GaLLent , de naixement oficial de l'hospital general valenci\u00e0 (figura 1). 4 Emper\u00f2, si tornem a girar el cap vers l'acord municipal signat l'abril 1482, les quals voldria fer pivotar aquest article. D'una banda, el Consell de la capital del T\u00faria es postulava com a garant i promotor actiu del correcte exercici de les obres de miseric\u00f2rdia i, en particular, de l'hospitalitat. De l'altra, posava l'accent en la conveni\u00e8ncia que el nou hospital fos \"devot e solempne\", \u00e9s a dir, que acompl\u00eds amb de devoci\u00f3 espiritual inherents a aquest tipus d'institucions i que fos solemne, o el que \u00e9s el mateix, que fos \u00fatil i bell per als habitants i la ciutat que l'havia d'acollir, 5 i que al seu torn tingu\u00e9s una pres\u00e8ncia majestuosa, se suposa que arquitect\u00f2nica i art\u00edstica, acord amb el paisatge monu - mental de la V al\u00e8ncia de l'\u00e8poca. els darrers anys, un manera irrenunciable: en ells s'hi tenia cura tant del cos com de l'\u00e0nima.7 I a l'\u00faltim, encara que en aquest sentit els aven\u00e7os continuen sent m\u00e9s migrats, de mica en coses l'extensa bibliografia sobre aquest hospital, remeto a la monumental obra publicada amb motiu del seu cinc-cents aniversari: Jos\u00e9 hinojosa (ed.), Hospital General de Valencia, 1512-2012: Cinco siglos de vanguardia sanitaria, Fundaci\u00f3 Hospital Reial i General, V al\u00e8ncia, 2012. 5. Sobre la idea de bellesa i utilitat a la V al\u00e8ncia medieval, vegeu: Amadeo serra, \"La belleza de la ciudad. El urbanismo de V alencia 1350-1410\", Ars Longa, 2 (V al\u00e8ncia, 1991), p. 73-80. 6. En aquest sentit, nom\u00e9s destaco de les darreres i m\u00e9s importants aportacions, que recull bona part de la bibliografia , Manuel (eds.), Ciudad y hospital en el Occidente europeo: 1300-1700, editorial Milenio, Lleida, 2014. 7. En relaci\u00f3 al corporal-espiritual pr\u00f2pia dels rawcLiFFe , Medicine for the Soul: The Life, Death and Resurrection of an English Medieval Hospital St Giles's, Norwich, c. 1249- 1550, Sutton The Renaissance Hospital: Healing the Body and Healing the Soul, Y ale University Press, New Haven-Londres, 2006. Figura 1. Jos\u00e9 Fortea: Edetanorum vulgo del Cid (1705). Pl\u00e0nol de la ciutat de V al\u00e8ncia que reprodueix el dibuixat pel Pare Tosca el 1704. En primer terme, l'hospital general, amb els seus dos blocs de planta cruciforme.ANTONI CONEJO DA PENA101 En relaci\u00f3 amb el \"binomi irrenunciable\" a qu\u00e8 al\u00b7lud\u00edem, un hospital el podia fundar qualsevol persona, fos religiosa o laica, per\u00f2 cap no podia prescindir d'una capella o oratori, era una obligaci\u00f3 sine qua non, at\u00e8s que aquesta capella era un lloc privilegiat de devoci\u00f3 espiritual on s'hi celebraven misses dels fundadors i a favor malalts i pobres de confessi\u00f3, s'administrava el sagrament de la sepultura i, en els casos en qu\u00e8 gaudien de la distinci\u00f3 parroquial, tamb\u00e9 eren el beneficis els pertocaven com a tals. 8 funcionals m\u00e9s importants: la sala dels malalts i la capella. La tria m\u00e9s freq\u00fcent fou els anglesos han \u00e9s, una nau consentia la distribuci\u00f3 de dos rengs de llits a banda i banda, i la ubicaci\u00f3 d'un altar en un dels seus extrems curts (figura 2). En ocasions, aquest 8. En l'obtenci\u00f3 de la categoria de parr\u00f2quia podia comportar canvis en la mateixa estructura del complex. \u00c9s el cas de l'hospital de Saint Thomas a Becket de Ramsey, fundat al voltant de 1180. En esdevenir parr\u00f2quia a mitjan segle xiii es va haver d'afegir una capella suplement\u00e0ria, a l'extrem sud de l'edifici, i una torre, al cant\u00f3 occidental de la nau principal. Elizabeth Prescott , The English Medieval Hospital: 1050-1640, Batsford, Londres, 1992, p. 8. Figura 2. mon\u00e0stica de Christ Church, planta tipus d'un infirmary-hall amb la capella situada en un extrem. W alter H. GodFrey , The English Almshouse with Some Account of its Predecessor, the Medieval Hospital, Faber and Faber, Londres, 1955, p. 20.CONFER\u00c8NCIES102 altar podia trobar-se en un a succintes. Per exemple, de l'hospital Saint John the Baptist de Canterbury, fundat a les acaballes del segle xi per l'arquebisbe Lanfranc, tan sols sabem que era una casa de pedra decentem et amplam, situada als afores de la ciutat i dividida en dos \u00e0mbits, un per a les dones i un altre per als homes. 11 Un xic m\u00e9s prec\u00eds, per\u00f2 sense excessos, \u00e9s el testament que els malalts poguessin veure el Corpus Domini Nostre Iesu Christi sense de llevar-se, i que els mascles i les fembres no es barregessin entre si. 12 Per dissort, aquest tipus de comentaris lac\u00f2nics s\u00f3n els m\u00e9s freq\u00fcents. En canvi, una font documental que s\u00ed que ens pot acostar a la suposada \"aparen\u00e7a primig\u00e8nia\" d'aquests establiments, no tant des del punt vista estructural ans funcio - nal, s\u00f3n les normatives que regien la membres d'aquests estatuts segle xiii, coin - cidint amb una major implicaci\u00f3 de les autoritats civils en mat\u00e8ria d'assist\u00e8ncia, tal valenci\u00e0, i per l'afany de lluitar en contra de la corrupci\u00f3 i la mala gesti\u00f3, uns h\u00e0bits que solien nafrar major\u00eda de Rouen (1214) i, sobretot, el c\u00e8lebre del Later\u00e0 IV (1215) marcaren les directrius a seguir. 13 Una mica m\u00e9s tard, el te\u00f2leg franc\u00e8s Jacques de Vitry (1226) afeg\u00ed el seu granet sorra en denunciar que els rectors religiosos d'alguns hospitals, sota pretext s'havien convertit en actituds transformat les de benefic\u00e8ncia en 9. Aix\u00ed es en infinitat de documents. Per exemple, el canonge de Barcelona Pere del Vilar establia el 1256 la construcci\u00f3 d'un hospitale cum capella. Josep mas, Notes hist\u00f3riques del bisbat de Barcelona, Tipograf\u00eda Cat\u00f3lica Pontif\u00edcia, Barcelona, 1921, vol. 13, p. 246-248. 10. Per una de salut a l'edat mitjana, Universitat de Barcelona, Barcelona, 2013. 11. Rotha M. cLa y, The Medieval Hospitals of England, Methuen & Co., Londres, 1909, p. 106. 12. [...] volo et mando quod fiat unum hospitalem domicatura que iacere volentes non se inmisceant mio, homines ex una parte et femine ex alia iaceant. Emma Lia\u00f1o, \"El testamento de Jaume Mar\u00e7al de Montblanc\", Universitas Tarraconensis, 1 (Tarragona, 1976), p. 87. Efectivament, l'hospital de Sant Mar\u00e7al dibuixa en planta un articulat trams; en l'actualitat, nom\u00e9s en resten quatre ja que el cinqu\u00e8 va ser destru\u00eft i absorbit per la via p\u00fablica. 13. Alain erLande -brandenburG , La catedral, Akal, Madrid, 1993, p. PENA103 bordells.14 Ja en la cent\u00faria successiva, resulta especialment famosa una de les cl\u00e0usules de la butlla Quia contingit dictada arran del concili de Viena del Delfinat (1311), en qu\u00e8 es proposaven una s\u00e8rie de pautes per a la majoria de casos, el seu esquema i continguts s'inspiraven en h\u00e0bits, obligacions i deures propis regles mon\u00e0stiques, de Sant Agust\u00ed, car era prou gen\u00e8rica i prou ambigua com per adaptar-se amb comoditat a qualsevol format de comunitat. 16 Un exemple interessant ens l'ofereix l'hospital Saint John the Baptist de Bedford, fundat pels volts de 1180. L'ens era gestionat per un grup de germans que seguien al peu de la lletra uns estatuts basats en la mencionada regla coses, estaven compel\u00b7lits a canonicals i celebrar els oficis divins per als vius els morts, posant un \u00e8mfasi especial en la mem\u00f2ria de l'\u00e0nima del fundador i de la resta de benefactors. Emper\u00f2, tal com s'encarreg\u00e0 de recordar el bisbe 1306, per damunt cas, ordinacions no es limitaren reproduir fil per randa tots i cadascun dels punts de regla necessitats particulars de cada centre, que van contribuir a qu\u00e8 els hospitals esdevinguessin unes institucions m\u00e9s obertes i din\u00e0miques que no pas un monestir stricto sensu. I si b\u00e9, mai no es van desvincular ni de llur depend\u00e8ncia envers l'Esgl\u00e9sia ni dels deures religiosos i espirituals que havien d'acomplir, s\u00ed que es detecta, amb el pas del temps, un canvi de rumb a favor d'un proc\u00e9s de secularitzaci\u00f3. mesura avan\u00e7a, copsem que el paper dels hospitals va anar in crescendo, ja que per als municipis eren un mitj\u00e0 per controlar els col\u00b7lectius de marginats, i malalts, i evitar aix\u00ed salvaci\u00f3 de Bodies, Saving Souls: A History of Hospitals, Oxford University Press, Nova Y ork, 1999, p. 155. 15. V egeu el text complet d'aquest decret a: Juan tejada , Colecci\u00f3n de c\u00e1nones de la Iglesia espa\u00f1ola, Imprenta de D. Pedro Montero, Madrid, 1853, p. 121-122. 16. L\u00e9on Le Grand, Statuts Par\u00eds, 1901, p. V . 17. Elizabeth Prescott , The English Medieval..., p. 7. 18. D'aquesta q\u00fcesti\u00f3, e amplitud': los hospitales y la renovada imagen de la ciudad bajomedieval\", Ciudad y hospital en el Occidente europeo: 1300-1700, , 2014, p. 415-422.CONFER\u00c8NCIES104 estereotipades que poblen els documents medievals, s'escu raonar la fundaci\u00f3 de qualsevol mena d'opera pietatis. El bisbe Enric de Blois s'expressava aquests a mitjan segle xiv en voler la constituci\u00f3 de l'hospital de Saint Cross de Winchester: for the health of my soul.19 El ja citat Jaume Mar\u00e7al ordenava la construcci\u00f3 d'un hospital a Montblanc pro anima mea. 20 I un segle abans, el 1256, el de Fran\u00e7a Llu\u00eds XI no va amagar la seua sorpresa al comprovar que Nicolas Rolin, canceller del duc de Borgonya, havia fundat un hospital per a pobres a Beaune; precisament ell, que al llarg de llarg les devotes a quatre casos d'estudi: Siena, Beaune, Lleida. Tot i pert\u00e0nyer ser en aquest tipus amb l'an\u00e0lisi dels hospitals premoderns. 23 1. Un llibre obert per al bon govern hospitalari: el Pellegrinaio de l'hospital de Santa Maria della Scala de Siena Siena \u00e9s una ciutat encisadora per raons ben diverses. El en grans edificis que llavors desafiant el pas del temps: el magn\u00edfic palazzo pubblico, seu del municipi, i el Per\u00f2 d'exposicions de renom. Em 19. Francis Thomas doLLman, John Richard robbins , An Analysis of Ancient and Domestic Architecture in Great Britain, Atchley & Co., Londres, 1859-1863, vol. 1, p. 9. 20. Emma Lia\u00f1o, \"El testamento...\", p. 87. 21. Josep mas, Notes hist\u00f2riques..., vol. 13, p. 246-248. 22. si\u00e8cle, Darantiere, Dijon, 2009, p. 28. 23. Pel que fa a aquest plantejament, resulta fonamental the Later Medieval Hospital\", Social History of Medicine, 1/3 (Oxford, 1988), p. 359-374. Horden, a partir de a tres bandes entre els hospitals de Cambridge, Lieja i Par\u00eds que li permet assentar les bases metodol\u00f2giques per afrontar PENA105 refereixo a l'antic Ospedale di Santa Maria della Scala (figura 3). V a funcionar com a tal fins a les d\u00e8cades de 1970-1980, quan als afores de la ciutat, \"reba - tejat\" com Santa Maria alle Scotte. El d'origen medieval es devia fundar en les albors del segle xi, si b\u00e9 la primera refer\u00e8ncia i un hospital depenent de la can\u00f2nica catedral\u00edcia. A de la segona comen\u00e7a a designar amb \"Santa Maria della Scala\", un nom que fa al\u00b7lusi\u00f3 a la Mare de D\u00e9u, la patrona i protectora de la ciutat \u2014Sena civitas Virginis; Siena, ciutat de la V erge\u2014 i a un indicador topogr\u00e0fic, car s'al\u00e7a davant per de 1188.24 D'en\u00e7\u00e0 d'aquell moment es convertir en el centre assistencial urb\u00e0 de refer\u00e8ncia, incrementant el seu patrimoni 24. Michele PeLLeGrini , La comunit\u00e0 ospedaliera di Santa Maria della Scala e il suo pi\u00f9 antico statuto (Siena, 1305), Pacini, Pisa, 2005, p. 24-29. 25. A prop\u00f2sit del seu proc\u00e9s de fundaci\u00f3 i rellev\u00e0ncia hist\u00f2rica, art\u00edstica Siena: Vicenda di una committenza artistica, Monte dei Paschi , Alle origini della fattoria toscana: L'ospedale della Scala Flor\u00e8ncia, 1986; Beatrice nella Siena medievale, Fondazione Paschi di Siena-Protagon, Siena, 2010. Figura 3. Siena: Ospedale di Santa Maria della Scala, fa\u00e7ana principal. (Fotografia: Antoni Conejo).CONFER\u00c8NCIES106 els primers gestionat directament pel l'establiment va la rica iconografia de propaganda i el mal governo pintades per Ambrogio Lorenzetti en la sala dei Nove palazzo pubblico (1338-1339).Tot i - a les pol\u00edtiques d'atenci\u00f3 als exceptuem un demana almoina un dels marges de la Via Francigena, per\u00f2 que a penes es ja Sano di Pietro per enc\u00e0rrec de les autoritats c\u00edviques en el tercer quart del segle xv. Per b\u00e9 que el sant local sant Bernard\u00ed sovint n'era el i representat mai. En canvi, s\u00ed que el trobem en obres m\u00e9s tardanes. \u00c9s el cas veduta que decora la part inferior de la Pala del Beato Ambrogio Sansedoni de Francesco V anni (1590; Siena: Santa Maria gosa d'un major la Processione Marcucci (principi del segle xvii; Siena: d'escenes protecci\u00f3 de la V erge de la en aquest ospedale va dels epicentres de la vida comunal sienesa, sobretot a partir de la Pesta Negra. Les conseq\u00fc\u00e8ncies devastadores de la pan - d\u00e8mia van deixar rere seu un estol de conflictes socials, fam i carestia que l'abocaren a un increment notable dels pobres, per\u00f2 de retop, van suposar un est\u00edmul per a la testament\u00e0ries i de donacions a favor seu; manera, 26. Michele PeLLeGrini , La comunit\u00e0 ospedaliera..., p. 24-29. Tot i que a atribuir la redacci\u00f3 d'aquests estatuts al c\u00e8lebre beat Agostino Novello, no hi ha cap evidencia documental que ho acrediti del cert, m\u00e9s aviat al contrari (Michele PeLLeGrini , 27. Art as Politics in Late Medieval and Renaissance Siena, Timothy B. smith, Judith B. steinhoFF (eds.), Ashgate, Surrey, 2012, p. 120. 28. Alessandro baGnoLi, Roberto barta Lini, Michele maccherini (coords.), Domenico Beccafumi e il suo tempo, Electa, Mil\u00e0, 1990, p. 424, fig. 15a. Agraeixo la Siena: Le copertine dipinte dell'ospedale di Santa Maria della Scala, Pacini-Santa Maria della Scala, Pisa, 2003.ANTONI CONEJO DA PENA107 poder engrossir les arques i convertir-se un crediticis nord d'It\u00e0lia.30 Un altre fet rellevant l'adquisici\u00f3, el invertir 3000 florins d'or, una suma molt elevada. El comune tamb\u00e9 hi va contribuir assumint les despeses del viatge a Orient, de la festa de benvinguda del flamant tresor i de les modificacions urban\u00edstiques que es van haver de fer a la pla\u00e7a del duomo per tal d'afavorir la seua exhibici\u00f3 p\u00fablica. Aix\u00ed, el consell municipal dels dotze va decretar que tothom qui volgu\u00e9s podria venerar la fa\u00e7ana del hospital. Tal com ha fa un de fet que don\u00e0 peu de criteri i a l'obli - gaci\u00f3 d'adaptar-se a les necessitats modes moment. I en segon lloc, perqu\u00e8 les estructures del sector de ponent es van bastir sobre el fort pendent de l'anomenat fosso damunt espais interiors, el m\u00e9s notable \u00e9s la sala dita del Pellegrinaio (figura 4). Constru\u00efda entre 1330-1380, consisteix en una crugia amb \u00e9s a dir, la m\u00e0xima autoritat de la instituci\u00f3, encarregat la decoraci\u00f3 de les llunetes dels murs laterals amb una s\u00e8rie de frescos materialitzats pels pintors Domenico di Bartolo, Lorenzo di Pietro \"il V ecchietta\" i Priamo della Quercia. Posteriorment, en la d\u00e8cada de la sala s'allarg\u00e0 vers ponent amb l'afegit\u00f3 d'un sis\u00e8 Gabriella Piccinni , Il banco dell'ospedale di Santa Maria della Scala e il mercato del denaro nella Siena del Trecento, Beatrice sordini , Dentro l'antico Ospedale..., p. 88. 32. Diana norman , Painting in Late Medieval and Renaissance Siena (1260-1555), Y ale University Press, New Haven-Londres, 2003, p. 129. 33. Per comprendre l'evoluci\u00f3 constructiva de l'hospital, resulta indispensable la di Santa Maria della Scala di Siena: Itinerario didattico su una summa figurativa dell'assistenza ospedaliera fra Medivo e Rinascimento, Nuova Immagine, LLi, e Moderna, 3 havien de del moble del gra; el pagament del salari de les dides; el govern i la cura dels malalts; la distribuci\u00f3 d'almoina entre l'\u00faltim, el banquet dels pobres. Tota una oda al bon govern hospitalari vehiculat a trav\u00e9s d'un discurs visual de car\u00e0cter segle abans, Ambrogio Lorenzetti c\u00e8lebre ja comentada al\u00b7legoria del buon i el mal governo del palazzo pubblico. 35 D'aquesta manera, el Pellegrinaio deixava de ser una simple cambra ideada per a l'atenci\u00f3 dels m\u00e9s pobres, per convertir-se, tamb\u00e9, en un espai ha dues, obrades per Domenico di Bartolo, que mereixen ser analitzades amb una mica m\u00e9s d'atenci\u00f3. La primera correspon al govern di Santa Maria della Scala, Effigi, Siena, 2014; Petra Pertici , La trama della storie: Potere, prestigio e piet\u00e0 a Siena nel Pellegrinaio del Santa Maria della Scala, Betti, Siena, 2015. 35. En relaci\u00f3 al , El artista y la filosofia pol\u00edtica: El Buen Gobierno de Ambrogio Lorenzetti, Trotta, Madrid, 2009. Figura 4. Siena, Ospedale di Santa Maria della Scala, sala del Pellegrinaio. (Fotografia: Antoni Conejo, amb el perm\u00eds del Complesso Museale Santa Maria della Scala).ANTONI CONEJO DA PENA109 i la cura dels malalts, un llibre obert que evoca la fren\u00e8tica en de T \u2014que s'ha volgut identificar amb la conflu\u00e8ncia de les actuals sales del Passeggio i de San Pio del mateix ospedale sien\u00e8s\u2014, cobert amb un sostre pla qual hi podem apreciar unes finestres altes per a la il\u00b7luminaci\u00f3 i la ventilaci\u00f3, i una reixa en segon pla. Pel que fa als protagonistes, al centre sobresurt la figura monumental d'un ferit, assegut, nu del Pellegrinaio Santa Maria della Scala, Fabrio GabbrieLLi (ed.), Effigi, Siena, 2014, p. 106-108. Figura 5. Domenico di Bartolo: \"Govern i cura dels malalts\" (1440-1441; Siena, Santa Maria della Scala, sala del Pellegrinaio). Complesso Museale Santa Maria della graziosamente,37 - seu ajudant analitzen un pot de vidre i un acomoda v\u00e0nova amb l'escut de la instituci\u00f3, l'scala que li d\u00f3na nom. A \u00e7a els rettore, perqu\u00e8 du una el promotor i ide\u00f2leg de tot el cicle. Ras i curt, Bartolo no f\u00e9u sin\u00f3 traslladar a aquesta pintura els principis b\u00e0sics dels del centre que havien estat aprovats el 1318. Per\u00f2 encara hi al molts estatuts d'una matriu comuna, la regla de Sant Agust\u00ed, i per ra\u00f3 no \u00e9s estrany en impresa de tantes ordinacions, com les dels hospitals de Santa Maria Nuova de Flor\u00e8ncia (1374) i de la Santa Creu de Barcelona (1417), per posar nom\u00e9s dos exemples significatius d'entorns geopol\u00edtics relata el periple d'una nena abandonada, des de el seu ingr\u00e9s a l'hospital fins a la seua eixida (figura 6). per aix\u00f2, sovint acudien a les portes de l'hospital i el dipositaven en una pila de marbre fins alg\u00fa educaci\u00f3 creixement la criatura, de l'establiment. Tot plegat est\u00e0 narrat en el fresc de Domenico di Bartolo. Al bell mig hi veiem la pila mar - 37. Aix\u00ed s'especifica en el Alessandro orLandini , Gettatelli e pellegrini..., p. 37. 38. En el cap\u00edtol 70 dels estatuts de 1318 es pot llegir: Anco statuimo, che le de li infermi e li (...) (...). Alessandro orLandini , Gettatelli 39. Sobre les ordinacions barcelonines, vegeu: Josep M. roca, Ordinacions del hospital general de la Santa Creu de Barcelona: Any MCCCCXVII, Fidel Gir\u00f3, Barcelona, 1920. Pel que fa a les de Flor\u00e8ncia, tant les de 1374 com les posteriors de 1510-1511, parla a bastament a: John henderson , The Renaissance Hospital..., p. 161 seg\u00fcents. 40. En aquest sentit, destaco les aportacions , The Kindness of Strangers: The Abandonment of Children in Western Europe from Late Antiquity to the Renaissance, University of Chicago Press, Chicago, 1988; Ximena iLLanes , Ni\u00f1as y ni\u00f1os olvidados seg\u00fan los documentos del hospital de la Santa Creu de Barcelona en el siglo xv, Universitat de Barcelona (tesi doctoral), Barcelona, 2011; Maria C. rossi, Marina GarbeLLotti GarbeLLotti (eds.), Adoption and Fosterage Practices in the Late Medieval and Modern Age, Viella, 2016.ANTONI CONEJO DA PENA111 m\u00f2ria, l'oggeto della pica baptismal i decorada amb l'scala her\u00e0ldica de la instituci\u00f3. Just exp\u00f2sits sobre alguna mena d'objecte, com ara cadenetes, monedes o un pergam\u00ed en qu\u00e8 hi constava el nom i si estaven batejats o no.42 A sumptuosa sala de Aquesta q\u00fcesti\u00f3 ha estat treballada a fons, per exemple, per al cas de l'hospital de la Santa Creu de Barcelona. Maria Teresa vinyo Les, Margarida Gonz\u00c1Lez, \"Els infants abandonats a les portes de l'hospital de Barcelona (1426-1439)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval: Volumen miscel\u00e1neo de estudios y documentos, Manuel riu (dir.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, vol. 2, p. 191-285. Figura 6. Domenico di Bartolo: \"Acollida, educaci\u00f3 i matrimoni\" (1440-1441; Siena, Pellegrinaio). (Imatge: Complesso Museale Santa espai porticat, es consuma el matrimoni de abandonada principi de la l'atenta l'aprovaci\u00f3 que m\u00e0 esquerra una bosseta amb els diners del dot.44 cicle obra coneguda qu\u00e8 Liber Regulae de l'Ospedale del Santo Spirito de Roma (circa 1350)45 i el Livre de vie active de l'hetel-Dieu de Par\u00eds (circa 1482) .46 El primer, ens ofereix un ampli repertori d 'escenes quotidianes de investidura del comendatore \u2014l'administrador\u2014 fins a l'exercici de les obres de dones embarassades o el trasllat sense-sostre i indigents que deambulaven pels carrers de la ciutat. Pel que al Livre de vie active, es tracta d'una reforma dels l'hetel-Dieu parisenc proviseur Jehan que l'acompanyen sobresurt el trasllada l'espectador la fortalesa i la just\u00edcia\u2014, assisteixen a grup jeuen llits arrenglerats al llarg d'una paret. La instant\u00e0 - nia, a m\u00e9s, es recrea amb un aspecte del que se'n fa ress\u00f2 la documentaci\u00f3 compartir llit. 47 En funci\u00f3 de les possibilitats de cada centre i de cada moment, es procurava que nom\u00e9s hi hagu\u00e9s conflictes b\u00e8l\u00b7lics que assolaren Flandes a les acaballes del xv va consentir, amb car\u00e0cter excepcional, la pres\u00e8ncia de dos o la lact\u00e0ncia p. 109-111. 45. 3193, <http: //www.cflr.beniculturali.it/Preziosi/preziosi. php?lar=1366&alt=768>. Consultat: 29 de juny Sankt Jahrhunderts, 572. Marcel , \u00c9tude du Livre de vie active Paris de Jehan Henry (xve si\u00e8cle), Spei, \"'Splendide case Lynn T. courtena y , \"The Hospital of Notre-Dame de Fontenilles at Tonnerre: Medicine as 'Misericordia'\", The Medieval Hospital and Medical Practice, Barbara S. bowers , (ed.), Ashgate, Hampshire, 2007, Maria Nuova al sistema ospedaliero del 2000, Polistampa, Flor\u00e8ncia, 2000, p. 15, n. hostelerie (ms. 24) l'altre Archives et Cath\u00e9drale (Hepitaux, de mateixa localitat belga de que historiografia no se n'ha fet excessiu ress\u00f2, el manuscrit de la biblioteca municipal destaca per un exclusiu repertori d'imatges en qu\u00e8 no hi falten, com de costum, les al\u00b7lusions expl\u00edcites a les obres de miseric\u00f2rdia i a les tasques di\u00e0ries dutes a terme pel seu staff, en aquest cas integrat per una comunitat femenina. 49 49. Paul Faider , Pierre van sint jan, Catalogue des manuscrits et du Mus\u00e9e d'Histoire fin et le m\u00e9tier de l'enluminure la fin du Moyen Age ( xive-xve si\u00e8cles), Peeters, Lovaina, 2001, p. 4, 14, 17 i 86. Figura 7. Miniatura del Livre de vie active, foli 77 (c. 1482), amb la recreaci\u00f3 de l'interior d'una sala de l'hetel-Dieu de Par\u00eds (Imatge: MAPHP , AP 572).CONFER\u00c8NCIES114 2. Pro remedio anim\u00e6: un palau principesc per als pobres a Beaune Un dels edificis hospitalaris d'origen medieval m\u00e9s gratu\u00efta, car es aix\u00f2, en un article recent, Didier S\u00e9cula el va definir com un veritable \"palau per als pobres\".50 Aquest superb hospital destinat et fundat, pro anim\u00e6,52 per Nicolas Rolin, canceller del duc de Borgonya, i la seua tercera esposa, Guigone de tri\u00e0 Beaune per diversos motius. D'antuvi, perqu\u00e8 era una de les viles m\u00e9s freq\u00fcen - tades de la Borgonya: es trobava al bell mig d'una cru\u00eflla de camins i era un important centre de vins ben valorats tant en els territoris septentrionals com A m\u00e9s, tal com el mateix Rolin indic\u00e0 en la carta fundacional, a Beaune a penes hi havia establiments per a pobres, fet encara m\u00e9s greu si es tenia en compte que en les s'havia fam. Alhora, Beaune era la seu del parlament i de la just\u00edcia del ducat, per la qual cosa, era el lloc idoni per bastir un altes de l'\u00e9v\u00e9rgetisme. En definitiva, l'hospital hibridava una finalitat p\u00fablica i una genu\u00efna acci\u00f3 pia encaminada a perpetuar la mem\u00f2ria del seu impulsor. 53 Per fortuna, l'edifici s'ha preservat i tamb\u00e9 un ric fons en qu\u00e8 l'evoluci\u00f3 constructiva i les circumst\u00e0ncies que van el perqu\u00e8 de grandiloq\u00fc\u00e8ncia ornamental.54 En 50. Didier s\u00e9cu La, \"L'hepital, un palais pour les pauvres? Regards sur la place respective des malades, hospitali\u00e8res et de l'hetel-Dieu salut Brigitte maurice -chabard (ed.), Picard, Par\u00eds, 1999, p. 72. 53. A prop\u00f2sit de les raons per construir Reputation\", Journal of Historians of Netherlandish Art, 1/2 (Northfield, 2009), p. 8. 54. La bibliografia sobre l'arquitectura i la construcci\u00f3 de l'hospital de en Philosophie du Moyen \u00c2ge\", Art & M\u00e9tiers du Livre, 262 (Dijon, 2007), p. 22-27.ANTONI CONEJO DA PENA115 canvi, la major part dels ser respectu\u00f3s f\u00e0brica primitiva o si, per contra, i seguint l'estela del seu sogre, es va deixar endur per l'afany de refer i/o solucions de medieval. 55 diferents estructurals, es a la categoria d'edifici de pot a entendre l'efecte geom\u00e8triques a base de zig-zags, losanges i ret\u00edcules. De la 55. De tot per resoldre la cara vista dels paraments. Pel que fa a la fa\u00e7ana principal, que com \u00e9s obvi tenia un car\u00e0cter p\u00fablic, es va fer \u00edntegrament de pedra i se la va dotar d'una serenor majestuosa. Per\u00f2 els interiors no s\u00f3n menys espectaculars, en especial la citada Salle des Pevres, que dona un sentit ple als mots \"devot e solempne\" que protagonitzen el t\u00edtol d'aquest article (figura 9). El gener de 1452 ja estava en funcionament. 56 Consisteix en una vasta crugia de 46,3 m, 13 m d'ampl\u00e0ria i 16 m d'al\u00e7\u00e0ria, cobricelada per una magn\u00edfica volta apuntada de fusta, refor\u00e7ada per tirants i trufada amb m\u00e8nsules i relleus de talla, tot policromat; 57 tanmateix, cal ser cautelosos ja que \u00e9s dif\u00edcil precisar qu\u00e8 \u00e9s original i qu\u00e8 \u00e9s fruit de la restauraci\u00f3 decimon\u00f2nica de Maurice Ouradou. Una coberta d'aquestes 56. D'acord amb el text fundacional, s'havia de vestir amb un total de trenta llits, disposats p. 30. Pel que fa a la construcci\u00f3, l'abat Jean-Baptiste Boudrot, a partir d'un poema devia correspondre al mestre d'obres Jean Ratheau i al fuster Guillaume La Rathe. Didier s\u00e9cuLa (Hampshire, 2004), p. 8-15. Figura 9. Beaune, Hetel-Dieu, Salle la configuraci\u00f3 manegar per deixar-ho tot ben arranjat i garantir que el govern de la instituci\u00f3 recaigu\u00e9s exclusivament en de la assegurant el control directe la instituci\u00f3 fins i tot des del rep\u00f2s etern. 59 Amb aquest mateix es - seues armes, que els monogrames entrella\u00e7ats amb la seua inicial i la de la seua esposa Guigone (N i G), i que la divisa Seule60 fossin visibles per tot l'edifici en record del favorites de la noblesa per reivindicar la seua 58. Pierre juGie, Didier s\u00e9cuLa , \"L'Hetel-Dieu...\", p. 240. 59. Kevin C. robbins , \"Patrimony, Trust and Trusteeship: the Practice and Control , Alessandro Pastore (eds.), Peter Lang, Berna, 2007, p. 79. 60. Nicolas Rolin va adoptar la divisa Seule arran de contraure Guigone Ceule, seguida d'una estrella. \u00c9s omnipresent la frase Tu es ma seule \u00e9toile, \u00e9s a dir, \"Tu ets (mitjan s. xv). cal que ens fixem nom\u00e9s en el m\u00f3n franc, ja que a casa nos - tra tamb\u00e9 de lluny a les cotes d'esplen - dor del de Beaune, el text establiment atresora un enorme fam\u00edlia de de gener de 1411 atorg\u00e0 testament instituint hereu universal a un hospital que s'havia de bastir ex novo a la seua vila 61 \u00e9s que centre s'anomen\u00e9s del seu marit, Bernat Guillem de Peramola, tant a l'interior com a l'exterior del flamant edifici. I ja per acabar, va decretar que els administradors encarregats de gestionar-lo haurien de pert\u00e0nyer a la seua Avui dia, ben visible l'her\u00e0ldica dels Llobera (un lle\u00f3 passant inscrit un losange) i dels Peramola (una o i al pati interior de l'antic hospital (figures 10-11), i tamb\u00e9 en tres claus de volta procedents d'aquest fundadors es feia m\u00e9s expl\u00ed - cita a trav\u00e9s dels retrats que presidien, per partida doble, la capella de l'immoble, la qual estava empla\u00e7ada en l'extrem oriental de la D'una banda, segons consta en les descripcions antigues, en el vitrall que en un origen perforava el mur de la cap\u00e7alera. 62 I de l'altra, en la cara externa del pol\u00edptic del Judici Final que deco - rava l'altar, atribu\u00eft al prestigi\u00f3s pintor flamenc Rogier van der eyden. El contracte 61. La transcripci\u00f3 \u00edntegra parisenc L\u00e9on-Auguste l'original, retrats en descripcions antigues del segle xvii darrer quart del xix. Pierre juGie, Didier s\u00e9cuLa, d'en Llobera, pati no s'ha conservat, i per aix\u00f2 es va arribar a posar en l'\u00f2rbita de Jan van Eyck;63 tanmateix, avui dia ning\u00fa de a la dataci\u00f3, tot apunta que es devia fer entre 1443, 64 l'any de la fundaci\u00f3 de l'hospital, i el 31 de desembre de 1451, correspondent a la consagraci\u00f3 de la capella a on estava destinat.65 En l'actualitat ja no ocupa aquest espai, ja que es va traslladar a una sala a part, dins del mateix obra dels germans V an Eyck (ante 1426-1432), de tal manera que estava dissenyat per poder-se majestat sant pesant hi veiem els ap\u00f2stols, \u00e0ngels sostenint les arma Christi, la Mare de D\u00e9u i sant Joan Baptista, i els escollits i els condemnats (figura 12). Les portes del era llavors quan Final es podia tota la seua esplendor. 66 La tria d'aquest tema era del tot escaient per a un ambient hospitalari, ja que impl\u00edcitament recordava al pacient que tenia l 'obligaci\u00f3 d'assumir una conducta activa i que havia de pregar, no nom\u00e9s per recuperar-se dels plaers mundanals, sin\u00f3 tamb\u00e9 per preservar la bona salut de l '\u00e0nima i, donat el cas, per preparar-se per a la mort. Una segona ra\u00f3 63. Dirk de vos, Rogier van der Weyden: L'uvre complet, Hazan, Par\u00eds, 1999, p. 262. 64. La semblan\u00e7a f\u00edsica entre el Nicolas pintat per W eyden i el que protagonitza la famosa taula La Verge Canceller Rolin de Recherches \"Primitifs Flamands\", Brussel\u00b7les, 1973, p. XI. 66. Pel que fa a la funci\u00f3 lit\u00fargica del pol\u00edptic, vegeu: of the Dead\", Simiolus: Netherlands Quarterly for the History of Art, 19/3 (Utrecht, 1989), p. 166-180. Figura 12. Rogier van der W eyden: \"Pol\u00edptic del recordar el passatge evang\u00e8lic de Mt 25, 31-46, que relaciona la separaci\u00f3 dels elegits i dels condemnats en base a les obres de caritat que no s'haguessin acomplert en vida. 67 Aix\u00ed, de segle xiii).68 pertanyen \"il V ecchietta\" per a la sagristia de l'Ospedale di Santa Maria della Scala de Siena (circa 1450) i el que presideix la capella del Saint Nikolaus-Hospitals de la ciutat alemanya de Cusa (1447). D'altra banda, en l'anomenat chiostro delle ossa de l' Ospedale di Santa Maria Nuova de Flor\u00e8ncia, Fra Bartolomeo i Mariotto Albertinelli en dugueren a terme un al fresc entre 1499 i 1500; en aquest cas, la funci\u00f3 funer\u00e0ria de la clausura n'accentuava la idone\u00eftat del tema.71 Per\u00f2 la cosa no acaba aqu\u00ed. En un inventari de 1525 de l'hospital del Saint-Esprit de Besan\u00e7on consta l'antiga leproseria de la localitat belga de Rumst (fundada circa 1521), hom encara pot gaudir de l'imponent Judici que decora una de les parets interiors. 73 Tanmateix, ja hem dit que durant la major part de l'any el pol\u00edptic estava clos. En el registre superior de la cara externa (figura 13), els pobres malalts podien veure l'Anunciaci\u00f3, una magn\u00edfica grisalla que bri d'esperan\u00e7a en vistes a salvaci\u00f3. prou, a favor de l'espiritualitat de la devotio moderna tan en voga en aquella \u00e8poca. El contrast entre el to apagat les grisalles i la parella de donants acolorida accentua encara m\u00e9s el valor solemne i reivindicatiu de 67. Dirk de vos, Rogier..., p. 262. 68. Lynn T. courtena y , \"The Hospital...\", p. 86-87. 69. Angela mazz\u00e9 (ed.), L'edilizia sanitaria a Palermo dal xvi al L'ospedale grande novo, Accademie delle Scienze s\u00edntesi Martin , El medio art\u00edstico en la Florencia del Renacimiento: Obras y comitentes, talleres y mercado, Akal, Madrid, 1997, p. 124-125. En l'actualitat, el citat fresc es conserva al Museo di San Marco de Nicole Rolin...\", p. 72), mentre que en el d'hores que ell mateix va encarregar per a l'hospital Salins se sentia atreta Rolin...\", p. CONEJO DA ja que la finalitat \u00faltima era transmetre la idea que gr\u00e0cies a ells, els pobres i els malalts podien ser atesos en aquell hospital. De revela mem\u00f2ria A d'aqu\u00ed, s'ha suggerit que Nicolas Rolin po - dria haver pres com a model l'hetel-Dieu de V alenciennes, fundat pel canonge G\u00e9rard Perfontaines el 1430 i bene\u00eft pel duc de Borgonya Felip el Bo i el papa Eugeni IV el 1432. 75 La nomenada i de l'atenci\u00f3 bon funcionament del centre de Beaune van arribar-hi directament des de Annales de Bretagne et des Pays de l'Ouest, 94/4 (Rennes, 1987), p. 371-378. Figura 13. Rogier van der W eyden: \"Pol\u00edptic del entre 1448 algunes similituds amb el casal qualificar de palau principesc.79 3. La preco\u00e7 gesti\u00f3 municipal els territoris de comtat Flandes van dels m\u00e9s del poc a poc tamb\u00e9 amb control de l'administraci\u00f3 Altres ciutats de la regi\u00f3, Bruges apostava per erigir-se en el hub del comer\u00e7 internacional del nord d'Europa, tant a nivell terrestre com mar\u00edtim. 80 No obstant part benestants. marginats, els pauperibus nostris, tal com s\u00f3n esmentats en un document de 1236. 81 D'en\u00e7\u00e0 com si d'una performance es tract\u00e9s, fer ostentaci\u00f3 p\u00fablica del poder assolit i de amb unes desigualtats m\u00e9s marcades. 82 En aquest context, altres institucions d'assist\u00e8ncia van resultar fonamentals. Per\u00f2 per al cas que ens 76. Jean-Baptiste boudrot , Petit cartulaire..., p. 93. 77. Pierre 102. Kunstboek, p. 25-26. Per una els territoris catalans, vegeu: Dolors PiFarr\u00e9, El comer\u00e7 internacional de Barcelona i el mar del Nord (Bruges al final del segle xiv), Abadia de Montserrat, Barcelona, 81. Griet in de middeleeuwen, UGA, Kortrijk-Heule, 1978, p. 41. 82. En relaci\u00f3 amb aquesta idea, ja me'n vaig all\u00f2 primers nuclis urbans \u2014per no dir el primer en termes absoluts\u2014 que s'apunt\u00e0 al carro, perqu\u00e8 des de les acaballes del segle xii ja s'atesta comprom\u00eds ferm m\u00e9s necessitats. El Sint-Janshospitaal de del la d'una leproseria, el 1227, i la refundaci\u00f3 de l'hospital de Notre-Dame de la Potterie, el 1276; m\u00e9s tard, el 1287, va dels b\u00e9ns dels difunts sense descend\u00e8ncia leg\u00edtima; i el 1290, va crear una hostatgeria per a pelegrins sota l'advocaci\u00f3 de sant Nicolau. M\u00e9s tard, des de principis del segle xiv, els mateixos magistrats comen\u00e7aren a supervisar la gesti\u00f3 de les meses de pobres parroquials.83 Per tot plegat i tal com ha estat puntualitzat en m\u00e9s d'una ocasi\u00f3, la intervenci\u00f3 dels burgesos en creaci\u00f3 i dels hospitals i opera pietatis flamenques va resultar cabdal. del de pelegrins, viatgers, pobres i malalts. Com era habitual, es va bastir en el limes del per\u00edmetre urb\u00e0, a prop de Mariapoort, un dels accessos a la ciutat que menava a la ruta vers Gant. A partir del llindar de 1300, amb l'erecci\u00f3 nova muralla nucli teixit brugens recursos h\u00eddrics per assedegar i contribuir a la higiene dels pacients, i a m\u00e9s, es facilitava la immediata eva - cuaci\u00f3 dels detritus i de les 83. Andrew brown , Civic Ceremony and Religion in Medieval Bruges c. 1300-1520, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 2011, p. 8. 84. aLLeGaert , Jean-Marc basyn, Thomas conegut pl\u00e0nol de Bruges de (1562), custodiat al de l'Ajuntament de Bruges. Figura 14. Bruges, perspectiva a\u00e8ria del (amb tres es van aprovar el 1188. Llavors, ja se'l cita amb el seu nom original: domus beati Johanni, en honor a sant Joan Evan que el seu xv se li afeg\u00ed l'ad - vocaci\u00f3 de sant Joan Baptista, que tal manera que fou necessari replantejar l'her\u00e0ldica, que pass\u00e0 a estar de l'Evangelista, i l'Anyell onejant un estendard coronat per una creu, com a em - blema del Baptista. El citat reglament de 1188 consta de 22 cap\u00edtols, estampats en un preci\u00f3s pergam\u00ed que per que \u00e0dhuc tants altres casos, aquest tamb\u00e9 regla de Agust\u00ed. En segona perqu\u00e8 precisa que el municipi es el gestionar el centre, aix\u00f2 s\u00ed, delegant-ne les tasques d'atenci\u00f3 directa dels pobres i malalts a una doble corporaci\u00f3 de germans i germanes llegues, que si b\u00e9 no tenien l'obligaci\u00f3 fer cap vot, s\u00ed que se'ls exigia posar l'\u00e8mfasi en la cura espiritual dels pacients. El fet que les autoritats civils assumissin un paper protagonista en el govern 86. En aquest sentit, vegeu el magn\u00edfic estudi sobre la gesti\u00f3 Filarete's Ospedale The Hospital and Medical Practice, Barbara S. bowers (ed.), Ashgate, Hampshire, 2007, p. regla l'hospital de 1188. Figura 15. Pergam\u00ed amb els estatuts del Sint-Janshospitaal de Bruges PENA125 amunt, es tracta respondre a la idiosincr\u00e0sia del continent, avesades com a impel\u00b7lir una din\u00e0mica de regular l'anada vinguda constant de gents de diversa proced\u00e8ncia i social els municipi no podia fer altra assumir-ne el seu control. Per la mateixa tampoc complexos assistencials del Sint-Janshospitaal de Gant i de Notre-Dame de Ieper els van copiar el 1196 i el 1268, respectivament, adaptant-los aix\u00f2 s\u00ed a les seues l'evoluci\u00f3 constructiva brugens s\u00f3n molts els dubtes pen el 1850, coincidint amb el seu trasllat a un nou complex hospitalari situat a d'un petit mur en angle recte que revela que primer hospital estava orientat en paral\u00b7lel al carrer, interiors, avui reconvertides en museu. (Fotografia: Antoni Conejo).CONFER\u00c8NCIES126 sud a nord, una disposici\u00f3 que com veurem no es va respectar en les cent\u00faries veni - dores. Efectivament, i per tal demanda d'usuaris, a partir d'inicis del segle xiii es va comen\u00e7ar a construir un nou edifici que se situ\u00e0 en paral\u00b7lel al curs del canal del Reie, en un sentit est-oest, perpendicular al primitiu eix 14). Amb tot, l'acc\u00e9s principal segu\u00ed menant vers la via p\u00fablica de Mariastraat. obres flamant complex s'allargaren fins a les albors del segle xiv van donar com a resultat tres grans crugies longitudinals, dels canvis introdu\u00efts en jecte original o del desig de satisfer necessitats o gustos diferents, que nom\u00e9s es explicar la dilatada durada dels treballs. A l'\u00faltim, cal tenir en compte que encara m\u00e9s desvirtuada atesa sort, fotogr\u00e0fica es 90. L'hospital apareix dibuixat de manera precisa amb aquesta triple organitzaci\u00f3 en l'esmemtada vista de Bruges de Marcus Gheeraerts (1562), exhibida al museu de l'Ajuntament d'aquesta ciutat. l'edifici i amb les empremtes arqueol\u00f2giques encara perceptibles en murs i pinzell de Beerblock l'hospital un alt fa\u00e7ana principal les tres grans crugies lon - gitudinals i perforada cos de la dreta, transformat en un gran absis poligonal 91. L'\u00fas de no sembla aviat L'hetel- Hetel-Dieu..., p. 93) que es va fer servir de model per a la muse\u00eftzaci\u00f3 moderna. Viollet-le-Duc, emp\u00e8s com altres vegades se'ls vioLLet-Le-duc, que si per cortinatges i draps, tal com s'atesta en una visita pastoral a l'hospital de Granollers l'any 1403. ADB, Visites Pastorals, vol. 27, f. 1r; agraeixo m\u00e9s A dins, la porta pr\u00f2piament dita est\u00e0 dividida en dos per un mainell presidit per una imatge de la Mare de D\u00e9u amb el Nen, i al damunt, un timp\u00e0 escul - pit, datat al segle xiii i retocat s'organitza relleus de la Dormitio Verginis i D\u00e8isi, i a la dreta, una altra Dormitio sobremuntada en aquest cas per la Coronaci\u00f3 de la V erge. A l'\u00faltim, Donaci\u00e0. Els canvis patits per l'edifici amb el pas del temps es poden fer extensibles al mateix funcionament de la instituci\u00f3. Aix\u00ed, el 1236, el bisbe de Tournai Nicolas de Roye modific\u00e0 els estatuts de 1188 i oblig\u00e0 dues de a vots castedat i a dur h\u00e0bit. Dos segles m\u00e9s tard, el 1459, el an\u00e0 encara m\u00e9s enll\u00e0: convert\u00ed ambdues congregacions en decisions s'amagaven Aix\u00ed, reforma de Chevrot i amb l'acceptaci\u00f3 hospitalari de passar St. John's pel mateix duc de Borgonya Felip el Bo. Tot just vint anys despr\u00e9s, el 1479, el c\u00e8lebre pintor flamenc Hans Memling finia i signava una de les seues obres mestres amb dest\u00ed a l'altar major de la capella hospital\u00e0ria: el tr\u00edptic dels Sants Joans Baptista i Evangelista. Ser - vat i exhibit en l'actual complex muse\u00edstic la Mariastraat. El tr\u00edptic consta d'una taula central de portes protagonitzada per la Mare de D\u00e9u, entronitzada, amb el Nen a la falda, i flanquejada per santa B\u00e0rbara i santa Caterina, i acompanyada pels dos sants titulars en un Pel que fa a les taules laterals, a l'esquerra es representa el martiri del Baptista, i a la dreta, la visi\u00f3 apocal\u00edptica de l'Evangelista durant Patmos. No aix\u00f2, el m\u00e9s significatiu s\u00f3n les cares exteriors, \u00e9s a dir, les que es podien contemplar en la major part de l'any \u2014ja que el tr\u00edptic solia estar tancat\u2014, on figuren els retrats dels quatre 20). En el panell les estampes Jacob de Ceuninc, germ\u00e0 des de 1469 i tresorer entre 1488-1490. en Tau i acompanyat d'un porquet, i sant Jaume el Major, identificable pel bast\u00f3, l'esportella i el barret de pelegr\u00ed. L'esque - 94. Barbara G. Lane, Hans Memling: Master Painter in Fifteenth-Century Bruges, Harvey Miller, Londres- Turnhout, 2009, p. 179-186; Richard cork, The Healing Presence of Art: A History of Western Art in Hospitals, Y ale University Press, New Haven-Londres, 2012, p. 59-71. 95. En el marc inferior d'aquesta taula es pot llegir la Irene smets, St. John's Hospital..., p. 37. Figura 20. Hans Memling, \"Tr\u00edptic de Sant Joan Baptista i Sant Joan Evangelista\" amb les portes tancades (circa 1474-1479: Bruges, en l'altre En trobem a Casembrood, de l'hospital (1455-1489), tamb\u00e9 agenollades i sota l'empara de les seues patrones particulars, santa Agn\u00e8s i santa cop d'ull, aquesta composici\u00f3 pot semblar id\u00e8ntica a la seguida pels germans V an Eyck en el pol\u00edptic de l'Anyell M\u00edstic de Gant (ante 1426-1432) o per Rogier van der W eydenen el ja citat pol\u00edptic de l'hetel-Dieu de Beaune (circa 1443-1451). Per\u00f2 revela ben aix\u00ed. En amb grisalla com si es tractessin d'escultures sense vida. En canvi, Memling se \"salt\u00e0\" aquest convencionalisme, i no nom\u00e9s renunci\u00e0 a la grisalla a favor d'una representaci\u00f3 m\u00e9s naturalista dels quatre sants, sin\u00f3 que a m\u00e9s els ubic\u00e0 en un lloc secundari, en el segon pla de pintura per\u00f2 la mateixa estan\u00e7a, fet que permetia escenes interiors que solien restar amagades a la vista de l'espectador, i que aix\u00f2 els donants mantenien una an\u00f2nima xviii, exhibida en el mateix museu de l'hospital brugens, que reprodueix una vista de la fa\u00e7ana occidental de l'edifici i dels seus jardins, pels quals es veu passejar i reposar als pobres i malalts, els quals van amb una de t\u00fanica bicroma, sant h\u00e0bit blanc amb faixes grises o negres.99 Memling va pintar dos tr\u00edptics m\u00e9s per a l'hospital santjoanenc: els encarregats pels germans Jan Floreins i Adriaan Reins, fets el i I enrere, tr\u00edptic del Judici Final de Gdansk 1466-1471), una obra que sovint s'ha posat en relaci\u00f3 amb el pol\u00edptic de V an der W eyden per a l'hetel-Dieu de Beaune. Els dos promotors polon\u00e8s, florent\u00ed Angelo di Jacopo Tani i seua esposa Caterina di Francesco Tanagli, es troben representats en la cara externa de les dues portes laterals, un davant de l'altra, creuant entre si mirades preg\u00e0ria als peus de sengles escultures en grisalla de la Mare de D\u00e9u, protectora d'Angelo, i de sant Miquel, protector de Caterina. V egeu: Barbara G. Lane, Hans Memling..., p. 21-24 i 129-135. 97. Craig Quarterly for the History of Art, 15/2 (Utrecht, 1985), p. 106. 98. Irene smets, St. John's Hospital..., p. 14. 99. Andrew brown , Civic Ceremony..., 209. 100. Per una s\u00edntesi actualitzada tr\u00edptics, vegeu: Barbara G. Lane, encara fastuosa el 21 d'octubre de 1489, coincidint amb la festivitat de la santa. Per b\u00e9 que est\u00e0 datat, probable que a acompanyat d'altres a qui ja hem citat, com ara Jan Floreins, que en aquella data ocupava el c\u00e0rrec de mestre major, i Jacob malalts,102 tal com s'havia especificat en els primers estatuts pregar per la seua r\u00e0pida guarici\u00f3 o, en el cas de no sortir-se'n, per preparar-se per a la mort. A Bruges, com qualsevol altre hospital una petita amb l'objectiu de captar l'atenci\u00f3 dels vianants i convidar-los a practicar la caritat privada amb dest\u00ed a la celebraci\u00f3 de mis - ses d'aniversaris i a la sepultura dels pobres. En la imatge es poden veure la capella hospital\u00e0ria, el cos d'un pacient ja traspassat. La part inferior es va reservar per al pertinent text dissuasiu: Caritate tot present capella de l'hospital gaudia del xiii.104 l'hospital de Santa Maria de \"tant bellament e ab tanta ffervor e caritat iniciada\" He deixat per a l'apartat final l'antic hospital de Santa Maria de Lleida. El motiu no a \u00e9s sigui un que sobrepassi en distintius que el desmarquen dels convencionalismes m\u00e9s comuns en aquesta mena d'establiments i que obliguen a fer-ne modestes per a una ciutat que llavors devia rondar els 5000 habitants\u2014, on es troben a faltar les habituals sales 101. Irene smets, St. John's Hospital..., p. 54. 102. La devoci\u00f3 a santa \u00darsula es relacionava amb les malalties infantils, els problemes oculars, els mals de cap i, en el cas particular de Bruges, tamb\u00e9 se solia invocar per protegir-se de la de rel\u00edquies a l'hospital belga es podia vincular directament amb la doble cura del cos i de l'\u00e0nima. Barbara G. Lane, Hans Memling..., p. 168-169. 103. \"Caritat d'almoines per la celebraci\u00f3 de misses per Sybilla Goegebuer uns anys ja vaig dedicar una monografia a aquest hospital. Antoni conejo , L'antic hospital de Santa Maria: Seu de l'Institut amples altes. cas per un model arquitect\u00f2nic m\u00e9s propi dels casals senyorials que, des de la cent\u00faria anterior, ennoblien els carrers m\u00e9s elitistes de les grans urbs de la Catalunya medieval (figures 21-22). Per\u00f2, per qu\u00e8 es va triar aquest esquema? D'antuvi, que no era la Al voltant de 1416 s'havia obres de l'anomenat hospital d'en Llobera a Solsona (figura 23). 106 Aquest es va bastir gr\u00e0cies a la deixa testament\u00e0ria de Francesca factor clau perqu\u00e8 posada escollir una determinada fe - somia per al \"seu\" hospital decant\u00e9s, esmentada central on s'obre, en un dels costats, una escala que mena vers una galeria noble que descansa so - bre unes potents m\u00e8nsules de perfil esglaonat invertit fer una fuga\u00e7 per trobar-hi - blances m\u00e9s que not\u00f2ries amb edificis tan coneguts com la casa Berenguer Aguilar i d'al - tres casalots d'origen medieval del mateix carrer Montcada de Barcelona, o fins el palau de la Generalitat. Pel que fa a les estances es distribueixen en tres nivells superposats, avui dia molt alterats a causa de les reformes iniciades el 1990 per tal d'adequar-lo a seu del Consell Comarcal del Solson\u00e8s. Malauradament, les de la plan - ta baixa s\u00f3n les \u00faniques que 106. Sobre aquest espl\u00e8ndid hospital, el lector es plaur\u00e0 de consultar els dos volums de Ramon PLanes , L'hospital d'en Llobera... Figura antic hospital de Santa Maria, fa\u00e7ana principal (segona meitat del s. xv). (Fotografia: Antoni Conejo).ANTONI DA han preservat l'ess\u00e8ncia primitiva, particular l'anomenada Sala G\u00f2tica, que consisteix en una crugia articulada apuntats de noblesa que contribu\u00efen a enaltir el bon nom i el prestigi de la nissaga dels Llobera, de la mateixa manera al que hem vist per a l'hetel- Dieu de Beaune impulsat punt a prop\u00f2sit de fusionar els altra ra\u00f3 proble - mes per subsistir per si sols. La idea va n\u00e9ixer en la sessi\u00f3 del Consell General del 24 de maig de 1435; d'immediat es busc\u00e0 la complicitat del bisbe Dom\u00e8nec Ram, per\u00f2 la cosa es va refredar ben aviat. Tot just una d\u00e8cada despr\u00e9s, Garcia Asnares d'Anyon es posaren d'acord per reactivar la iniciativa ja que, com es pot llegir en un eloq\u00fcent text de 1445, \"los spitals d'aquesta stan de present en molt gran desorde, ax\u00ed dispargits com stan, e serie molt \u00fatil de fos feta uni\u00f3\". 107 Llavors 107. AML, Consells Generals, reg. 418, f. 53r. Figura 22. Lleida, antic hospital de Santa Maria, Sala Montsuar (segona meitat del s. xv), avui destinada a de l'Institut d'Estudis Ilerdencs. (Fotografia: rubricat pel pont\u00edfex Eugeni IV pocs dies abans de morir, tal com es recull en el plenari del cap\u00edtol catedralici lleidat\u00e0 del primer d'abril de 1447. 108 L'aprovaci\u00f3 papal va ser fonamental, ja que al marge de ser indispensable des d'un punt de vista jur\u00eddic, bene\u00efa el naixement oficial de l'hospital general de la capital del Segri\u00e0. Les autoritats urbanes i eclesi\u00e0stiques es van posar mans a l'obra conjuntament i van decidir fixar-ne la seu en vells hospitals suprimits, ubicat al barri de Cappont, devia ser un immoble antiquat dimensions documentaci\u00f3 no aclareix si es va fer una cosa o l'altra. El bisbe Asnares va morir accidentalment el 13 de hospital\u00e0ria, els seus successors al front de la cadira episcopal no van implicar-se de la mateixa manera, m\u00e9s aviat al contrari. Tantmateix, en el si del cap\u00edtol es van co - men\u00e7ar a escoltar algunes veus contr\u00e0ries a mantenir la seu de Cappont, va resultar definitiva despr\u00e9s de dues violentes avingudes del Segre, el 1452, malmetre major part d'aquest barri, incl\u00f2s l'hospital. Al cap d'un any, el 30 de juliol de 1453, el govern municipal va resoldre traslladar-lo a l'interior de la ciutat, i uns mesos despr\u00e9s, el 25 d'agost del mateix 1453, la en donava t\u00e9 tints de fundacional. La sobirana, en nom del seu marit Alfons el Magn\u00e0nim i en la seua condici\u00f3 de lloctinent, establia els principis b\u00e0sics que havien de regir el govern i les V ella, dins jurisdicci\u00f3 parroquial de Sant Lloren\u00e7. En segon lloc, precisava que es destin\u00e9s a Crist, l'establiment l'advocaci\u00f3 de santa Maria, en clara al\u00b7lusi\u00f3 vindicativa del seu nom de pila. I per acabar, atorgava els mateixos el de la Santa Creu de Barcelona. \u00c9s a dir, un cop m\u00e9s endebades, tal com apunt\u00e0vem en les primeres l\u00ednies d'aquest jurats de com un dels \"altres spitals a examinar de tal manera que imitant-lo i \"inseguint les ordinacions\" seria \"bo e \u00fatil al govern e regiment\" del futur hospital general de la capital del T\u00faria. 110 El 13 d'abril de 1454 es va donar el tret de sortida a les obres de la nova insti - tuci\u00f3 lleidatana amb la col\u00b7locaci\u00f3 de de la documentaci\u00f3 de l'antic hospital general de Santa Maria, Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 2008, p. 93-95. 110. V egeu la nota 2.ANTONI CONEJO DA PENA135 per Llu\u00eds de Montsuar i Bernat Gralla, en representaci\u00f3 del municipi, i per Manuel de Montsuar i Garcia de V allterra, en nom del cap\u00edtol catedralici.111 La cerim\u00f2nia es va desenvolupar de solemne, per\u00f2 cal subratllar-ne dues q\u00fcestions. D'una banda, va servir per escenificar l'entesa poders civil i eclesi\u00e0stic, que des de 1435 havien anat de la m\u00e0, amb major o menor implicaci\u00f3, per fer realitat el nou hospital. I de l'altra, va posar de manifest el protagonisme assumit per una de les fam\u00edlies pedigr\u00ed Montsuar.112 Aquesta nissaga va seu voltant un ric patrimoni moble i immoble, fet que els va obrir la porta a copar els principals c\u00e0rrecs de responsabilitat urbana. En aquest sentit, destaquen els suara esmentats Llu\u00eds i Manuel. El primer va ser paer en cap en repetides ocasions (ho era, per exemple, el 1453). I el segon, al marge de ser deg\u00e0 del cap\u00edtol (1451-1491) i fins president de la Generalitat (1461-1464), va tenir un paper determinant en la intro - ducci\u00f3 del pensament human\u00edstic a la capital del Segri\u00e0. Al meu entendre, el fet que aquests Montsuar lideressin els dos pols del govern local en el moment en qu\u00e8 es va ratificar la fundaci\u00f3 i l'inici de la construcci\u00f3 de l'hospital, no \u00e9s un aspecte menor. I menys encara perqu\u00e8 aqu\u00ed tamb\u00e9 es va optar per la tipologia de casa senyorial, tal com uns anys abans s'havia fet a Solsona. Malauradament, no hi ha escrita que relacioni amb l'altra en el seu dia ja vaig suggerir que el mestre Jordi Safont podria haver estat qui hagu\u00e9s donat compliment al disseny de l'immoble lleidat\u00e0. 113 que no hi ha const\u00e0ncia d'aquesta possibilitat,114 i que seu arrelament al teixit social i art\u00edstic de Lleida des de principis de la d\u00e8cada de 1440 i el fet de ser deixeble directe de Marc Safont, alimenten la hip\u00f2tesi. Safont havia estat el responsable de tra\u00e7ar i dirigir la f\u00e0brica del palau de la Generalitat de Barcelona, el qual tamb\u00e9 segueix el model de casal nobiliari, amb pati central, escala raconera i airoses galeries en la planta noble, igual 111. Aix\u00ed consta en la l\u00e0pida fundacional, conservada dins l'antic hospital, avui dia reconvertit en seu de l'Institut d'Estudis Ilerdencs. Antoni conejo , L'antic hospital..., p. Sobre de Barcelona, V alls, 2011, p. 329-373. 113. Antoni conejo , L'antic hospital..., p. 137-151. 114. Tal com s'ha dit, la primera pedra s'havia col\u00b7locat l'abril de 1454. Jordi va morir en una data intederminada abans del juny de 1454, fet, per\u00f2, que no impedeix que hagu\u00e9s pres part en el projecte o tra\u00e7a de l'hospital. El mar\u00e7 de 1455, el picapedrer Miquel Torrent \u00e9s citat com a \"mestre de la del Spital\". Francesc Fit\u00e9, \"Senderes i hospitals del Cam\u00ed de Sant Jaume a Catalunya\", El Cam\u00ed de Sant Jaume i Catalunya, Maria Teresa Ferrer i maLLoL , Pere verd\u00e9s Pijuan (eds.), Abadia de Montserrat, Barcelona, 2007, p. 344 i nota 90. A Torrent ja se l'havia documentat treballant a la Seu V ella de Lleida (des de 1436) fent tasques de picapedrer i d'escultura; de fet, hi va coincidir amb Jordi Safont, al seu costat, primer (des de 1441), i sota les seues ordres, despr\u00e9s (1443). Posteriorment, des d'abans del gener de 1457, el mestre barcelon\u00ed Andreu Pi era qui estava al front de la direcci\u00f3 de la f\u00e0brica de l'hospital. Antoni conejo , L'antic hospital..., p. 93-96.CONFER\u00c8NCIES136 que a l'hospital lleidat\u00e0.115 girem el vegada vocaci\u00f3 arquitect\u00f2nica de renom, en aquest cas el picard Pere de Santjoan. 116 En qualsevol cas, fos Jordi Safont el responsable de l'hospital de Lleida o no, el cert \u00e9s que l'edifici no va adquirir la adverses, els avatars de la de Joan II i alguns conflictes socials d'\u00e0mbit local, van suposar un fre bellament ab ffervor Tanmateix, a es van reprendre els treballs, es van haver d'aturar de nou, en aquesta ocasi\u00f3 per una mala praxis del que llavors era el seu mestre, Antoni Gond\u00e0ngels, que s'equivoc\u00e0 a l'hora de triar la millor soluci\u00f3 dur fonamentaci\u00f3 d'una de esperar del la inversi\u00f3 d'una partida extraordin\u00e0ria amb c\u00e0rrec als fons de reactivar l'obra definitivament i enllestir el magn\u00edfic pati escala i les seues galeries a\u00e8ries, que es van dur a terme sota el mestratge de Jaume Borrell (1517-1519; figura 23). 118 En definitiva, al llarg d'aquest article he mirat de posar damunt de la - la participaci\u00f3 de Marc Safont al palau de la Generalitat, Emanuela GaroF aLo, Marco R. nobiLe (eds.), Caracol, 116. 118. Antoni conejo , L'antic hospital..., p. 97-114. Figura 23. Lleida, antic hospital de Santa Maria, pati (primer quart del s. xvi), obra de Jaume Borrell. (Fotografia: Antoni Conejo).ANTONI CONEJO pel rol devocional i lit\u00fargic que jugaven la vida di\u00e0ria dels que hi habitaven, fossin del medioevo le societ\u00e0 urbane sperimentarono, in Italia e in Europa, strumenti nuovi per far fronte alle proprie crisi. Tra si affianca il nuovo interesse che essa conosce in questi anni ha alle spalle la di ospedali o confraternite o con la storia della salute e inizi\u00f2 a essere messa in rapporto con le condizioni di dei ceti pi\u00f9 deboli della societ\u00e0.3 Cito come esempio, in Italia, il volume curato da Giuliano Pinto nel 1989, La societ\u00e0 del bisogno, dove lo studio dell'assistenza fu affrontato, programmaticamente Universit\u00e0 di Siena. Entre les seves obres destaquen: (amb Lucia tra v aini ) del pellegrino (Siena 1382-1446). Affari, nell'Ospedale di e Trecento, 2 vols. (Pisa, 2008); Il banco dell'ospedale di Santa Maria della Scala e il mercato del denaro nella Siena del Trecento (Pisa, 2012). 1. Fino al 1960 sono utili, dal punto di vista della ospitaliera. Reggio Emilia, 14-17 giugno 1956, Arcispedale di S. Maria Nuova, Reggio Emilia, del primo congresso europeo di 1960, Centro Italiano di Storia l'Italia\", Una giornata con Ruggiero Romano. 25 ottobre 2000, Leandro Perini, Manuel PLana (eds.), Le Lettere, Firenze, 2001, p. 13-22. 3. Un punto de la pauvret\u00e9, Publications de la Sorbonne, Parigi, 1974, vol. 2; secolo, adottarono forme della del rappresentano un oggetto di studio pu\u00f2 far sue forze? Io 2. Una forma di protezione sociale Questa mia lezione8 si basa su societ\u00e0 'regge' di fronte alle di declassamento sradicamento alle crisi, vuol dire che \u00e8 a organizzare e finanziare qualche forma di venne costruito Italia un pezzo nuovo della cultura urbana dell'assistenza pubblica. 5. Per l'Italia ha p. 239-269 (in p. direttamente alla parola lucro de: Organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, Association \u00e0 but non lucratif. 7. Si legga il Orientamenti, quadro dello stato di semi-religiosit\u00e0 , Rome. Moyen 2003), p. 361-384. 8. Mantengo a questo mio intervento la forma como empresa de la caridad p\u00fablica\", Ricos y pobres. Opulencia y desarraigo en el occidente medieval, Instituci\u00f3n Pr\u00edncipe de Viana, Pamplona, 2010, p. 87-103; Gabriella Piccinni , Il banco dell'ospedale di Santa Maria della Scala e il mercato del denaro nella Siena storia dell'ospedale di Santa Maria della Scala di Siena\", Summa. Revista de cultura medievals, 1/2 (Barcelona, 2013), del 1382\", e la loro e in Europa alla fine del medioevo\", 'Civitas Bendita': encrucijada de las relaciones sociales y de poder en la ciudad medieval, Gregoria ca vero dom\u00ednGuez (ed.), Universidad de Le\u00f3n, Le\u00f3n, 2016, p. 8-26.GABRIELLA PICCINNI141 Conosciamo bene la lenta trasformazione luoghi di e di prevenzione e cura della malattia. Anche Come noto, gli ospedali urbani del XIII e XIV secolo non all'assistenza vera dal XIII secolo, istituzionale del comune in area Lombarda e in Toscana, la cres - cita delle attivit\u00e0 di produzione, commercio e banca, la concentrazione della propriet\u00e0 della terra nelle mani dei cittadini, la costruzione di un \"paesaggio Duecento la popolazione era fortemente concertata, tanto che nel breve tra Roma e le Alpi esistevano quattro grandissime citt\u00e0: Milano, V enezia, Firenze, Genova Milano a livello europeo. Bologna, Siena, Pisa e forse Pa - lermo, vivevano circa 50.000 persone; tra 35.000 e 40.000 a Lucca; poi un buon gruppo ne contava tra 20.00 e 40.000, e tra di esse si trovavano Roma e Napoli. Le citt\u00e0 \"lombarde\" e le certamente il fatto vertiginosamente la loro popolazione e la ricchezza complessiva non che tutti alcune prezzo scorte \u00e8 tenuto a vivunt rappresentanti presentano supplica al comune di Siena perch\u00e9 impedisce loro di accedere alla carit\u00e0 di Parma in \"infinto numero\" piangono e urlano per le piazza 16 Qualche anno pi\u00f9 tardi, durante la carestia del 1330, il cronista Giovanni Villani racconter\u00e0 che a Firenze soffrivano la fame 17.000 poveri \"tra all'Italia e all'Europa al tempo Arnolfo di Toscana ai tempi di Arnolfo, Curzio bastianoni , Giovanni cherubini , Giuliano Pinto (eds.), Olschki, Firenze, 2005. 11. In Italia, in particolare, Giuliano Pinto ha svolto considerazioni importanti annonaria in Italia della vita economica medievale, Universit\u00e0 e problemi dell'approvvigionamento XIII e secolo\"). Per un aggiornamento recente: Stefano G. maGni, e controllo del commercio dei cereali 2016. coLLodo Nardini, (ed.), Gli statuti veronesi del 1276, colle correzioni e le aggiunte fino al 1323, Deputazione di Storia Patria per le V enezie, V enezia, 1940-1958, p. 14. Alessandro Lisini, Fabio (eds.), \"Cronaca senese dall'anno 1202 al 1362 con aggiunte posteriori fino autore . 15. Archivio di Stato di Siena, Consiglio generale, 61, cc. 132v-136v. 16. Luigi barbieri (ed.), compendio chronicorum ad exitum sec. Fiaccadori, Parma, 1858, p. 400-444, alla p. citato PICCINNI143 il grano, che in molti da una in da matrimonio, preoccupano del loro \"futuro\" (nel lavoro, nel matrimonio, nel convento o come figli adottivi all'interno di una nuova famiglia), dono un proprio bene oppure di un deposito di denaro. Nel corso del XII e soprattutto nel cuore del XIII secolo, le donazioni verso gli di assistenza redistribuire le a favore mai numero istituti per\u00f2 non solamente furono di Firenze, ma per le limosine che vi si fanno traggono di tutta Toscana e di lungi a Giovanni viLLani Nuova Giovanni Porta, Fondazione Pietro Bembo-Ugo Guanda, Parma 1990-1991, vol. 2, lib. XI, cap. CLXIII, p. 725. Commenta questa testimonianza: Charles Marie de La , a Firenze e rivolta. Le folle toscane del XIV secolo, Charles Marie de La ronci\u00e8re (ed.), Jouvence, Roma, 1998, p. 197-281 (alle p. 206-207). 18. Giovanni Villani parla Nuova Cronica..., vol. cap. LXXIII, Univeristy Press, 20. Per Siena: Ludovico zdekauer , \"I primordi inediti\", Bullettino senese patria, Per Firenze: Giuliano Pinto, \"Il personale, le balie e i salariati dell'ospedale di San Gallo di Firenze negli anni 1395-1406, la storia del salariato storiche, 4 degli impoveriti.21 Gli ospedali della circolazione della ricchezza che si identificava in questione .23 4. Il processo di municipalizzazione dell'assistenza Nel corso del XIII e pi\u00f9 una le un incentivo a donare i e/o la propria lettere, 1993, p. Societ\u00e0 e storia, 5 (Milano, 1979), p. 305-337. Il termine fa la sua prima apparizione in Lombardia, nel 1260: Michel moLLat , Moyen-Age, Temps modernes, 84 (Roma, 1972), p. 13-53 (alle p. 27 e 32). Bonvesin de la Riva nel 1313 lasci\u00f2 i suoi 78 (Torino, 1921), p. 119-125, alle p. 112-114. 22. Per il di , Basta V ergine, andate perdute, eseguite nel 1335 da Simone Martini e Pietro e Ambrogio Lorenzetti, tre pittori molto vicini al governo senese della prima met\u00e0 del Trecento. Dal punto di vista della storiografia sar\u00e0 utile che il una necessit\u00e0 e dunque un compito alle e cittadini, permettendo di leggere in termini nuovi e pratiche di Siena\", Lo Spedale Santa Maria della Scala in Siena, Carlo inFantino , Enrico toti (eds.), Tipografia come ancora nel 1451, quando si commission\u00f2 a Sano di Pietro la tavola per la cappella del palazzo Pubblico, si prescrivesse che articolata di senso e direzione sociale ad una parte del sentire religioso dei cittadini. Diventa perci\u00f2 importante studiare il momento in cui subire un processo di che, poco a poco, lo ha traghettato nella cornice dello Stato quanto evolute esse siano alla fine del Medioevo e per quanto forte sia in esse il senso del 'pubblico', \u00e8 una provocazione, sulle gli ospedali si propongono, poco a poco, come parti di un sistema nuovo di protezione sociale che punta al bene comune cercando soluzioni alla miseria, al bisogno, alla dei cittadini, quali portatori neolatine concetto comune\" esiste una bibliografia storia delle \u00e8: Matthew S. , The Common Good in Late Medieval Political Thought, Oxford University Press, Oxford, 1999. Sulla teoria e pratica del \"bene Germania\", Italia et Germania. Liber amicorum Arnold Esch, Hagen keLLer , W erner Para (eds.), De Bono Communi. The Discourse and Practice of the Common Good in the European City (13th-16th c.). Discours et 2003; Francesco bruni, La citt\u00e0 divisa. Le parti e il bene comune da Dante a Guicciardini, Il Mulino, Bologna, 2003. 28. Marialucrezia Leone, \"Bene comune e bene individuale in Enrico di Gand\", I beni di questo via. Non entro in questa complessa materia, che richiederebbe trattazione tempo e limito a dire che la storia ospedaliera mostra come, poco a poco, una societ\u00e0 si confronti con la diffusione di nuove forme fa la e diana di nuove e diversificate modalit\u00e0 di dell'economia e forse anche della gente comune. Dal punto di vista della storia degli ospedali la caritas ha almeno due l'attenzione focalizzata su caritas come strumento dell'assistenza- siamo all'interno del citt\u00e0-Stato), le istituzioni caritative, i poveri e gli palazzo pubblico di Siena (1338), dunque in un contesto laico e civile, volteggia sulla testa del vecchio che rappresenta il Bien Commun\", De Bono Communi. The Discourse and Practice of the Common Good in the European City (13th-16th c.). Discours et 2 comuni di volontario di pre- Mulino, Poveri fuoco e nel secondo quella ospedali come imprese con fini sociali In un mio studio di qualche anno fa ho definito gli ospedali tra gli i loro lo Stato, le economie urbane. Ho visto su essa con il sistema di potere politico ed economico, e non a caso i posti di dirigenti degli ospedali divengono mete in movimento (1494-1815), Le Monnier, Firenze, 1986, p. 828-880 (p. 848). 35. Un esempio tra i molti \u00e8 costituito dal rapporto tra bruFani, Enrico menest\u00f2 (eds.), Porziuncola, Assisi, 2002, p. 139-181, (alle p. 146-154). Per il XV secolo tra cittadini Citt\u00e0 e ospedali nella Lombardia..., p. 118-127. Arezzo la Fraternita di Santa Maria della Misericordia\", bisogno. e assistenza nella di Prato Francesco di Marco Datini scelse di dare ai propri stabilendo in uno certo Ceppo, Granario privata, e non sacra, in sottoposta alla Chiesa o ecclesiastici ufici o prelati ecclesiastici o a altra persona ecclesiastica, che in niuno modo a ci\u00f2 si possa ridurre; ma sempre sia poveri e a perpetuo uso de' poveri di Gies\u00f9 Cristo, e loro alimento et emolumento [...] del el chomune secolo un cittadino raccomandava nel suo testamento che fondato, Se il funzionamento. E' qui che torna in campo il tema della straordinaria accelerazione dell'accumulazione e circolazione bel libro di: Paolo nanni, Ragionare tra mercanti. Per una rilettura della personalit\u00e0 di Francesco di Marco Datini (1335 ca-1410), Pacini, Pisa, 2010, in I e il tempio. La societ\u00e0 cristiana e il circolo virtuoso della ricchezza fra Medioevo ed Et\u00e0 Moderna, Bologna, 2002, 222-223, respublica', alla alla citt\u00e0 tal modo arricchirsi, integrato al corpo fatto che si giustificava sottoutilizzazione con l'immersione degli ospedali 40 Tra le qui solo una: un passo degli statuti dell'Ospedale di Santa Maria della Scala di Siena del 1318 dove, ragionando intorno alle ricorrenti crisi principi di ispirarsi la loro gestione per non essere fallimentare. 42 Del resto, nel corso del Tre Roma, Milano... Interessanti emblematiche sono attivit\u00e0 di tipo bancario sviluppate dall'ospe - dale senese di Santa Maria della Scala dal 1327 al 1377 e i legami politico-economici tra questa istituzione e il di Comune; timo gli a carit\u00e0, Comune sul finire del XIII secolo, si mise in grado di erogare n\u00e9 la raccolta del risparmio (che si configurava un per funzionare il prestito conti, scrivendo che \"\u00e8 manifesta cosa, e publicamente si sa e d\u00eccese in Toscana e altro[ve]\" che \u00e8 chi non si prende cura delle proprie sua reputazione un registro con esso sociale. Un esempio di essere al dell'evoluzione del pensiero economico verso un riconoscimento della politica p. 151-228.153 Fraternities, Guilds, Social and Art in Medieval and Renaissance Florence FRANCESCO SALVESTRINI* Since the post-World W ar II period, many Italian and foreign scholars have devoted themselves to the history of social welfare and hospitals in Medieval and Re - naissance Florence1. Their work has been facilitated by the wealth of documents concerning the charitable organizations. This, in turn, has made it possible to shed light on how those institutions were organized as well as their assets, on the social groups they assisted (with specific emphasis on abandoned children), on the role of lay protectors and patrons, and on the religious involved in charitable work, on the architecture of the buildings and the artistic heritage. Many hospitals had ties with lay fraternities, that They promoted a pious life based on good works of charity worthy of salvation. Their members combined care the poor, the sick, orphans, single women or travellers, with prayer, and maintained close connections with the Mendicant friars who, since the thirteenth century, were often 2 * Francesco Salvestrini (Flor\u00e8ncia, 1965), \u00e9s professor titular d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universit\u00e0 di Firenze. Entre les seves obres destaquen: Santa Maria di Vallombrosa. Patrimonio e vita di un grande monastero medievale (Flor\u00e8ncia, 1998); Libera citt\u00e0 Quattrocento (Flor\u00e8ncia, 2005); Disciplina caritatis. Il medioevo e et\u00e0 moderna (Roma, 2008); I Vallombrosani in Liguria. Storia di una presenza monastica fra XII e XVII secolo (Roma, 2010). 1. Used abbreviations: AD, Accademia del Disegno, prima Compagnia dei Pittori; Archivio di Stato di Firenze; BNCF, Biblioteca Nazionale Centrate di Firenze. 2. See: Gennaro M. monti, Le Confraternite Medievali dell'Alta e Media Italia, La Nuova Giancarlo anGeLozzi , Le e and Confraternities in an Italian Commune in the Late Middle Ages, University of Georgia Press, Athens, 1988; Antonella moriani , \"Assistenza e beneficenza ad Arezzo la Fraternita di Santa Maria della Misericordia\", bisogno. e assistenza nella Laici di di solidariet\u00e0 e solidariet\u00e0 di sistema\", Annali Aretini, 1 et\u00e0 moderna, zanGarini (ed.), Cierre Edizioni, Sommacampagna, 1998, studies English scholars Christopher F. bLack, Development of Confraternity over past Florentine charitable can mention Giuliano Pinto's research on the Ospedale di San Gallo, Lucia Sandri's work on the famous Ospedale degli Innocenti that cared for abandoned children, the book by the Japanese scholar Tomoko Takahashi, also on the topic of abandoned children, and the one by Lucarella, De Benedictis and Artusi on the Ospedale di Santa Maria Nuova, one of the city's main welfare foundations. 3 As to the lay fraternities, the contributions by Massimo Papi, Ronald W eissman, Nerida Newbigin, Christopher Black, Ludovica Sebregondi as well as many others are still of fundamental importance. 4 Given this wealth of studies that have often become key references and the bases for comparisons for research on other Italian and European cities, at this point all we can say is that we recommend further work on the institutions that have received less attention up to now. This would further our knowledge about a major Medieval city, filled with foreigners and visitors, as well as large segments of the population that were reduced to poverty and therefore in need of material and spiritual support. Thirty Y ears\", The Politics of Ritual Kinship. Confraternities and Social Order in Early Modern Italy, Nicholas terPstra (ed.), Cambridge University Press, Cambridge (UK), 2000, p. 9-29; Marina Gazzini , Confraternite e societ\u00e0 cittadina nel Medioevo italiano, Clueb, Bologna, 2006. 3. Giuliano Pinto, La Toscana nel tardo Medioevo. Ambiente, economia rurale, societ\u00e0, Sansoni, Florence, 1982, p. Giuliano Pinto, LucareLLa 1988; Philip Ga vitt, Charity and Children in Renaissance Florence. The Ospedale degli Innocenti, 1410-1536, University of Michigan Press, Ann Arbor, 1990; Lucia sandri (ed.), Gli Innocenti e Firenze nei secoli. ospedale, archivio, una Florence, Tomoko takahashi , The of Foundlings. The Orphanage, City and Countrysides in Tuscany of the Fifteenth Century, Nagoya University Press, artusi , Antonio Patruno e la Citt\u00e0. Dalla fondazione di Santa Maria Nuova al sistema ospedaliero del 2000, Polistampa, Florence, 2000; Cristina de benedictis (ed.), Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Polistampa, Florence, 2002; Silvio berti, Florence, Lucia 1400's 1500's. An excursion through the 'Spedale' in the Renaissance of Children. The Hospital of the Innocents and the Taking In of Children in the 1400's and 1500's\", Quaderni Mudi, 1 teodori (eds.), Il tesoro liturgico dell'ospedale di Santa Maria Nuova di Firenze, Polistampa, Florence, 2009. 4. Massimo d. P aPi, \"Confraternite ed Ordini Mendicanti a 1982; orioLi, confraternite e il problema povert\u00e0. Lo statuto della Compagnia di Santa Maria Vergine e di San Zenobio di Firenze nel secolo XIV, Editoria di Storia e Letteratura, Rome, bLack, Italian Confraternities in the Fifteenth-Century Florence\", Crossing the Boundaries. Christian Piety and the Arts in Italian Medieval and Renaissance Confraternities, Konrad eisenbichLer (ed.), detta 'Buca' San San Filippo Benizi, Salimbeni, Florence, 1991; John henderson , Piety and Charity in Late Medieval Florence, Oxford University Press, Oxford, 1994; Konrad eisenbichLer , The Boys of the Archangel Raphael: A Youth Confraternity in Florence, 1411-1785, University of Toronto Press, Toronto, 1998. FRANCESCO SALVESTRINI155 Here, however, I would like to deal with another aspect of this broad subject. I shall try to combine the topic of social welfare and confraternities with the topic of work, bearing in mind some of the peculiarities that characterized the social, religious and cultural organizations of Tuscany's most important city. Florence is famous throughout the world for its artistic and architectural heritage. By the fourteenth century working in the applied arts was considered an established occupation or profession. The key questions this paper will address are: W as there a connection between the artists (pain - ters, sculptors, architects) -who city's guilds- and the social welfare system? Are there documented forms of mutual aid and confraternal associations for the professional-occupational groups which, for various reasons, were identified with the production of art in and fifteenth-century Florence? This question is very closely linked to others, i.e.: Were the artists aware that they comprised a specific class of workers? Did that awareness And what was the between those manifestations of urban religious associationism? I found several answers through a preliminary study, but as always, they are not definitive or univocal. However, the complexities is the Compagnia Luca. Also as the 'fraternity of artists', it was founded during the first half of the fourteenth century and, in the modern age would develop into the prestigious Accademia delle Arti del Disegno, the association that comprised many of the most eminent artists of the Floren - tine Renaissance.5 In order to clarify the concepts we will be talking about, we have to say a word or two about 'language issues'. In Medieval Italy, the craft associations, or guilds, were called arti (plural of arte). But, arte is also the word used for the visual arts. Here we shall be discussing the professional associations of members of the arti - craft guilds. So we have to make a clear distinction between arte in the sense of the guild and arte, the group of disciplines that depict reality. For greater clarity we shall use the Italian word arte (plural arti) in reference the whose activities fell within the realm of producing art. In Medieval Florence, the association of those who produced art was the Compagnia del Glorioso Messer Santo Luca Evangelista. To explain the history of this fraternity, we have to start from its name. Luke, the author of the eponymous Gospel, was clearly iden - tified as a physician by Paul of Tarsus6 as well as in the in the so-called Anti-Marcionite Prologue (second century) and the Canon Muratori of the Bible. A Byzantine tradition dating from the period of the first iconoclastic controversy said that the Evangelist was 5. In this also: Francesco saLvestrini , \"Associazionismo e Studi, fonti W . meijer, Luigi zanGheri (eds.), Olschki, Florence, 2015, vol. 1, p. 3-17. 6. Colosenses, 4, 14.CONFER\u00c8NCIES156 also a painter, and attributed the first portrait of the Virgin Mary to his hand. This le - gend may have been based on the fact that the Gospel of Luke was considered the most detailed of the four and able to fill the gaps in the other synoptic Gospels concerning the early years of Jesus' life and the role His mother played. There is also a similarly in the of also written by Luke. 7 Furthermore presumed work as a physician implied knowledge of physiology, botany and natural sciences that were all compatible with the ability to prepare, mix and apply pigments.8 In many of Italian communes, especially in the thirteenth century, painters considered Luke as their patron, and confraternities named for him were founded in Perugia (1286) and V enice (1290). In Florence, the saint's cult began gaining strength around the first twenty years of the fourteenth century, when the icon of the Madonna of Impruneta, housed in a famous Marian sanctuary just outside the city, was attributed to his hand. The Florentine Compagnia di San Luca was established according to the model of the above lay confraternities that brought together the faithful for religious devotions and to promote mutual aid. However, the association was not created -as was the usual practice- with the support of an existing ecclesiastical organization: it sprang from the bosom of a As several studies by Ivan the craft guilds did not have only financial and professional aims. Their role, at least in the beginning, was to promote solidarity and mutual among although it was never formally abolished, the change did work to the advantage of the truly institutional activities. Mutual aid and 7. Clemens M . der Muttergottesmaler. Ein , Andrea riccardi , Gabriella zarri (eds.), San Paolo, 1998, vol. 2, bacci, Catherine kinG, \"National Gallery 3902 and the Theme of artist p. 92-93; Francesco saLvestrini , \"Associazionismo...\", vol. 1, p. 3. 9. There are similar examples in: Jennifer F isk rondeau Politics of Ritual Kinship. Confraternities and Social Order in Early Modern Italy, Nicholas terPstra (ed.), Cambridge University Press, Cambridge (UK), 2000, p. 45-46. 10. Andrea corsini Congresso Medicina del Lavoro, Martini, Prato-Florence, 1922, p. 131-143; Antonio i. Pini, Citt\u00e0, comuni e corporazioni nel medioevo italiano, Clueb, SALVESTRINI157 for the lay members became the confraternities' prerogatives.11 On the other hand, it was a fact that for those workers who could not count on guilds, material and spiritual aid was guaranteed by the lay organizations as -just to give one example- in the case of the glassmakers in the rural community of Gambassi first Gesuati brotherhood established by Giovanni Colombini of Siena. 12 Giorgio V asari was the first to speak of the history of the Compagnia di San Luca. In his Life of the Painter Jacopo Di Casentino (1568, Giuntina edition) he wrote: In the year 1350, there was founded the Company and Confraternity of Painters; for the masters who were then living, both those of the old Greek manner and those of the new manner of Cimabue, being a great number, and reflecting that the arts of design had had their new birth in Tuscany nay rather, in Florence itself created the said Company under the name and protection of S. Luke the Evangelist, both in order to render praise and thanks to God in its oratory, and also to come together sometimes and to give succour, in spiritual matters as well as in temporal, to anyone who on occasion might have need of it; which custom is also in use among many Guilds in Florence, but was much more so in ancient times. 13 V asari, who wrote biographies at a time when artists had acquired considerable professional and cultural self-perception, had trouble distinguishing the difference between a lay fraternity and a guild (arte), confusing the two terms and relating the company of Saint Luke to the latter. Actually, ever since the beginning, the \"painters\" (dipintori) were a branch of the guild of Physicians and Apothecaries (Medici e Speziali), that was founded during the second half of the thirteenth century and around 1300 was joined by the mercers (Merciai). The Physicians and Apothecaries assosiation was one of the major guilds that had been part of the 'mother-guild' of cloth importers and finishers, known merger was motivated by the fact that painters worked with the same type of raw materials, that is grinding and preparing gremios, solidaridades en la Europa Medieval, Gobierno de Navarra, Estella, 1993, p. 82-87; Donata deGrassi , \"Ritualit\u00e0...\", p. 80-82 are less likely to saLvestrini , \"L'insediamento Gli Storia Patria, Pistoia, 2001, p. See also: Charles m. de La ronci\u00e8re , dans l'encadrement de l'\u00c9cole de Rome. Moyen \u00c2ge, 85/1 (Rome, 1973), p. 31-77. 13. The English translation of V asari is from Giorgio vasari , Lives of the Most Eminent Painters, Sculptors, and Architects (1568), Gaston de C. de vere (ed.), W arner, London, 1912-1914, with some modifications and corrections by the author of the present paper. 14. See: Katharine Park, Doctors and Medicine in Early Renaissance Florence, Princeton University Press, Princeton, 1985, p. 15-17. CONFER\u00c8NCIES158 Similarly, sculptors belonged to Woodcarvers (Maestri di Pietra e Legname).15 In 1315, Physicians issued provisiones, et who comprised a membrum, or group, within the association and which, to a certain extent, was the precursor to the Compagnia dei pittori that would be established a few decades later. 16 From the moment that the Compagnia di Luca was founded with clearly stated goals of providing mutual aid -in the broad sense- and religious support, and since, as we shall see, the members were not only painters (dipintori), but also others who belonged to the arte of Physicians and Apothecaries as well as some who did not belong to the guild itself, 17 setting aside formal statements of principle, the thought that fraternity was not really established to create a \"conceptual\" distinction between the painters and other members (as we have been led to believe by V asari). Rather, it was prompted by the no less important need to promote a cult, that of Luke, the doctor and painter, 18 and at the same time support solidarity and mutual aid both among those 15. Some of them joined the Compagnia Fifteenth Century\", The Art Bulletin, 30/1 (New Y ork, 1948), Archivio Storico Italiano, 78/2 (Florence, 1920), p. 8-9, 16 and 35-36; Giorgio Piranesi , Memoria per la rivendicazione dei diritti spettanti alla R. Accademia delle Arti del Disegno di Firenze, Memori, Florence, Realt\u00e0 sociale XIV Feltrinelli, 1980, p. 18; Luigi zanGheri , \"L'Accademia del Disegno e la sua museologia\", Giorgio Vasari e la nascita del museo, Maia weLLinGton Gahtan (ed.), Edifir, Florence, 2012, 150; Enrico Da Michelangelo (ed.), Consiglio Regionale della Toscana, Florence, 2014, p. 22. On the guild organization, see: Saverio La sorsa, L'arte dei Medici, Speziali e Firenze Comuni italiani, Molfetta, 1907, p. III-IV . What could have prompted the painters and other artisans to establish a fraternity since they were already part of one of the city's main guilds is question asked by nearly has institution's history, they have or less and sometimes even highly imaginative answers; see, for Dario Luca. Discorso tenuto nel giorno 17 ottobre 1926 inaugurandosi la nuova sede della R. Accademia delle Arti del Disegno di Firenze, Memori, Florence, 1926, p. 3-5. 16. This document was incorrectly called \"Statuto dei pittori\" by , V allecchi, Florence, 1922, p. 77-84. is in: Carlo FioriLLi , \"I p. 19 See: Giorgio Piranesi , Memoria..., p. 4; Camillo I. ca aLLucci, intorno Accademia in Firenze, Tipografia del V ocabolario, Florence, 1873, p. 8. On the social structure of confraternities, see: Ronald F.E. Confraternity\", Crossing the Boundaries. Christian Piety and the Arts in Italian Medieval and Renaissance Confraternities, Konrad eisenbichLer (ed.), W estern Michigan University, Kalamazoo, 1991, p. 209. 18. On the factors that led to the guilds' choice of their patrons and on Orsanmichele, the the Florentine Anna benvenuti , e i Beccai\", Il restauro della statua di San Pietro Patrono dell'Arte dei Beccai, Anna Maria Giusti, Luciano beLLosi , Anna storia dell' artigionoto. as others tied to him through personal bonds or family and patronage connections.19 In any event, the regulations still Italian volgare in (18 October, the feast of Saint Luke),20 then amended in 1395, and reedited around the 1440s by \"twenty-five wise and reasonable men of the guild of painters of that company\", first referred to \"those of the guild of painters of Florence\", that gathered in devotion to the Evangelist, a sua laude et a sua reverentia, to pray for the salvation of In addition to generating asari created uncertainties regarding the chronology of its foundation. Indeed, if in the Life of Jacopo di Casentino he said that the association was established in 1350, in the Life of Fra Giovanni Agnolo Montorsoli he wrote that it \"was created in the time Giotto\". The stated that the confraternity was \"founded and started in the year of Our Lord [lacuna] XXXVIII on the 17th day of October, the eve [of the feast] of our glorious ad(vocate) Saint Luke the Evangelist\". When he published the document, Gaye offered a plausible transcription \"(MCCC)XXXVIIII\", 23 in an attempt did Ticciati some years later.24 This may have been an incorrect reading of the date in the regulations. However, it is more likely that the tradition is based on the fact that the earliest mention of pintori in one of the Medici e 19. It is important to bear in mind the weight of family ties suggested by the unsuccessful attempt, in 1378, to add the word dipintori title. See: on the document had the winged ox, the symbol of Saint Luke, that was the association's emblem until 1571 or 1594 (ASF, AD, 1, ff. 1r-2v). On the change of insignias nel Cinquecento. Idea e istituzione, Olschki, Florence, 1987, vol. 1, p. 169. On the use of the Italian volgare in Pinto (eds.), Istituto Storico Italiano per il Medio Evo, Rome, 2015, p. 250-301. 21. ASF, AD, 1, f. 1r and 2r. The text was first published by: Filippo baLdinucci , Notizie dei Professori del Disegno da Cimabue in qua, Battelli, Florence, 1845, vol. 1, p. 239-244; then by: originali 51-54; Ted The Accademia del Disegno in Florence. Its formation and early years, Columbia University, PhD dissertation, New Y ork, 1974, p. 213-218; di Belle Arti di Firenze, Le Monnier, Florence, 1941, p. 7. On the lay fraternities' their publication e degli studi\", Repubblica fiorentina cura di Romolo Giuliano Pinto, Francesco saLvestrini , Andrea zorzi (eds.), 22. See: Sergio rossi, Dalle botteghe..., p. 165. 23. Giovanni Ga 2, p. 32; Girolamo ticciati wabiski The brief his - torical digression on the origins of the Accademia delle Arti del Disegno, written as an introduction to its earlier Capitoli et Ordini when it was founded in 1563, confirmed that the Compagnia, which was considered its direct precursor, was established in 1339. 26 Finally, we find the date 18 October 1300 in one of the Accademia documents (Debitori, Creditori e Ricordi for the years 1472-1520, the Libro Rosso, or \"Red Book\"). the fourteenth century. 28 Although the oldest existing version of the rules is a copy, names of the councillors include Bernardo Daddi, who passed away in 1348, and Jacopo di Casentino, who probably died the following year. This allows us to assume that the original was written when the confraternity was founded and that is around the third decade of the fourteenth century. The Compagnia's regulations open with the invocation of God the Father and the Virgin Mary, followed by the protectors of Florence: Saints John the Baptist, Zenobius and Reparata, and then Luke the Evangelist, \"father and source and basis of this company and fraternity\". This hierarchical sequence suggests that the reference to Saint Luke was fundamental, but not quite as important as the references to city's -and reciting Lord's Prayer (every day or \"when you will remember\") and the Hail Mary, as well as confession at least once a year. 29 The to be governed by the statutes of the guild of Physicians and Apothecaries, as can be seen in the 1349 text as well as in amendments dating to 1355, 1356, 1406, 1470 and 1506. 30 These articles contain some 25. Carlo rub. XXXV); Zygmunt wabiski , L'Accademia..., vol. 2, p. 413. 26. BNCF, II.I.399, passage the incorrect date of 1239; and in: Luigi Francesco adorno (eds.), Gli statuti dell'Accademia del Disegno, Olschki, Florence, 1998, p. 3-6. 2, not che si consegnano dal R. Istituto di Belle Arti al R. Archivio di Stato in Firenze\", Atti del Collegio dei Professori della R. Accademia di Belle Arti di Firenze, Anno 1891, Civelli, Florence, 1892, p. 67; \"Cestello\" e alla \"Crocetta\", Olschki, Florence, 2001, p. 5, 63 and 87. 28. Zygmunt wabiski, L'Accademia..., vol. 2, p. 417-418; Anna Padoa rizzo, Nuova e Sant'Egidio: due Ospedale e gli 'ornamenti' dei loro altari maggiori\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, Florence, 2002, p. 127 and 140; Giovanni Leoncini , \"L'Arcispedale di Santa Maria Nuova e la sua storia architettonica\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, Florence, 2002, p. 110, suggests 1328 as a possible date. 29. Camillo I. ca v aLLucci , Notizie..., p. 7, had they never mention the to , Camera di Commercio e Industria di Firenze, Florence, 1922, 1349, rub. LXXVIIII, FRANCESCO SALVESTRINI161 interesting points. First of all, they make it relatively clear that, in the context of the guild (arte) painters of images were still ranked with those whom we would call house - painters or decorators today.31 Then, there was the matter of those who practiced \"the craft of painting and drawing\" and usurped the clients of others. They also state that the creation of sacred images was contingent upon the authorization from the consuls of the guild, who had to guarantee that the images were duly respected. 32 It only began to consider painters specifically from the 1340s on, that is after the founding of the Compagnia di San Luca. In fact, they are first mentioned among the guild members with a specific designation (pictores) only starting in 1343, as shown in a list of members for the years 1320-1345.33 Therefore, it would seem that the powerful association of Physicians and Apothecaries was only willing to grant more specific space -and mention- to these workers after an independent initiative led to the establishment of their religious brotherhood. On the other hand, it is likely that the dedication of the Compagnia to the saint acquired a meaning that also pointed towards an agreement with the heads of the arte, since Luke, physician and painter, could stand alongside of all the protectors -God, the Virgin, John the Baptist, Peter and Paul, Barnabas, Zenobius, Anne and Reparata- whom the do the supreme the professions it embraced. 34 V asari's uncertainties (Life of Jacopo Casentino) are also evident in his descrip - tions of the was organized. He speaks of six captains (a reference of guild), fourteenth-century the the two the captains and treasurers had to be practitioners of the arts of drawing, this obligation did not extend to the councillors. However, when the regulations were drafted, even the names of the councillors were associated with the title dipintore. As to the treasurers, the regulations clearly stated that they had to answer to the new captains who were elected from time to time. LXXX, p. 191-192; 1355, rub. III, p. 247; 1356, rub. VIII, p. 253; Carlo FioriLLi p. 31, 55-59 and 67-71; the 1470 and 1506 are in Zygmunt wabiski , L'Accademia..., vol. 2, p. 415-417). See dipintori...\", p. 8. 32. revealed attention to the quality of painted horse armour and covers, and the ban on making images of nostro Signore o di nostra Donna o di alcuno santo o santa in alcuno (\"Our Lord or Our Lady or of any saint in any place [...] where [people] p. 93. Boundaries. in Italian Medieval and Renaissance Confraternities, Konrad eisenbichLer (ed.), W University, Kalamazoo, p. 123-125.CONFER\u00c8NCIES162 The captains held for six months, with elections in April and October, and no one could be re-elected for two consecutive terms.35 This system, borrowed government, was mainly on on the first Sunday of each month; registration was open to both men and women (even though there are no women's names on the lists of members). Men paid dues of three soldi, and the women two. 37 In this regard, V asari wrote (Life of Jacopo di Casentino): The said Company being created in this way, at the request of the captains and of the others Jacopo di Casentino painted the panel of their chapel, making therein a S. Luke who is portraying Our Lady in a picture, and on one side of the predella the men of the Company, and on the other all the women, kneeling; an iconographic theme -Saint Luke painting 1395 amend - ments to regulations show, the captains, along with twenty-four wise men, decreed that a ceremony was to be celebrated on 12 July, honouring Mary Magdalen, with masses for all the dead, especially the souls of the Compagnia's members in Purgatory. 39 This was decided to emphasize the bond with the doctrines on Purgatory that were being disse - minated at the time by the Mendicant Orders, which still had considerable influence in the confraternal milieus. 40 In 1406, the guild who had clearly accepted and embraced the fraternity, (\"considering for to honour and venerate [...] the Blessed Evangelist Luke, for the school of painters of the city of Florence, a 35. See: Sergio rossi, Dalle botteghe..., p. 163. On the see: , 164; \"La 'Compagnia...\", organizations see: Bibliotheca 1967, vol. 8, col. 201-222; Dorothee kLein, St. Lukas als Maler der Maria. Ikonographie der Lukas- Madonna, Grote, Berlin, 1933; kraut, Lukas die Zeugnisse of Aesthetic should be attributed Anna Padoa rizzo, \"Santa Maria...\", p. 127 and 2r-2v. 40. See: congregation had been established and ordered\"), required that all the members of the guild participate in the meetings of the societas of the painters.41 This leads us to believe that, by then, the guild organization had chosen the Compagnia di San Luca as the member, or arm, to be in charge of religious celebrations. Many years later, in 1560, the grand duke granted the painters the privilege of having one of their lieutenants join three councillors in a magistracy that could judge civil suits involving the persons who, at that time, were still registered members of the respective guilds. 42 The fraternity of Florentine painters was not unique. Between the Middle Ages and the modern era similar associations were established in Prague (1348), Siena (1356), Antwerp (1382), Bruges (1453), Rome (1477), Amsterdam (1579) and other cities in the Netherlands. 43 As we have mentioned, many Florentine artists belonged to the Compagnia di San Luca. They were painters and, as Baldinucci was the first to point out, wood and metal \"masters\" as well as other craftsmen.44 The membership can be gleaned from the regu - copied 1386 (the names of the captains, councillors and treasurers) and from the list of members attached to that document. The list was started when the regulations were drafted and was kept up to date until the early years of sixteenth century. The year the members joined the organization was entered, albeit not always correctly, next to their names. 45 For a later period, further information about the members' identities can be found in the lists of debtors and creditors and, in particular, in the Libro Rosso for the years 1472-1520. 46 In some cases, the fourteenth to sixteenth (1406, rub. I). See also: Sergio rossi, Dalle botteghe..., p. 164. Notizia..., p. John M. montias , \"The guild of St. Luke in 17th-century Delft and the economic status of artists and artisans\", Simiolus: Netherlands Quarterly for the History of Art, 9/2 (Utrecht, 1977), p. 93-105; Sergio rossi, Dalle botteghe..., p. 322; Maarten Prak, \"Guilds and the Development of the art market during the Dutch Golden Age\", Simiolus: Netherlands Quarterly for the History of Art, 30/3-4 p. 241-242; W ayne and Evolution , Y ale University Press, New Haven, 2004; Clare Ford-wiLLe, \"Antwerp, guild of S. Luke\", The Oxford Companion to Western Art, Hugh briGstocke (ed.), Oxford University Press, Oxford, 2001, <http://www.oxfordreference.com/view/10.1093/ acref/9780198662037.001.0001/acref-9780198662037-e-79?rskey=4pmQ3N&result=69 5 Moyen des Temps modernes\", de philologie, 113/1 listed twenty-three workshops Some members' names remained on the lists even after they had died. See: ASF, AD, 1, ff. 3r-19r. and ASF, AD, 3. The list was partially published for the first time by the canon Domenico Moreni in \"Illustrazione storico critica di Ga ye, Carteggio vol. p. The complete list masse Sassi, Bologna, 1845, vol. 6, p. 176-190. There is a different listing in: Luigi manzoni , Statuti..., p. 123-131 (on of the list, see: Luigi manzoni , Statuti..., p. 134 and 136). On the importance of the lists of members as well as late nineteenth-century handwritten summary of the names on this Accademia delle Arti del Disegno, Acquisti e doni, 1. On the membership of the Compagnia from 1535 to 1556, see the list in: Camillo I. ca v aLLucci , (trombadore); as well as a priest from the Church of Santa Caterina, a certain Agnolo di Lapo \"who makes glass\" Angiolino di Starnina), Cenni di Francesco, Pagolo di Dino (Paolo Uccello), Benozzo Gozzoli, Neri di Bicci di Lorenzo, Leonardo di ser Piero da Vinci; Michelag - niolo di Lodovico di Raffaello sculptor alias Tribolo, Andrea del Sarto, Iacopo di Bartolomeo Pon - tormo, Giovannangelo Montorsoli, Agnolo Bronzino. The councillors from the period of the earliest regulations included Segna da Rignano and, as mentioned and Jacopo di Casentino. In the account books covering the years from 1472 to 1520, the members who had outstanding debts included: Anton Francesco di Giovanni called Scheggia, Andrea V errocchio, Alesso Baldovinetti, Andrea di Marco della Robbia, Neri di Bicci di Loren - zo, Piero del Massaio, Antonio di Iacopo called Pollaiolo, Alessandro di Mariano called Botticello, Domenico di Michelino, Domenico di Tommaso called Ghirlandaio, Filippo di frate Filippo (Filippino) Lippi of Prato, Pietro di Cristofano called Perugino, Iacopo di Benintendi called Ceraiolo, Luca di Simone della Robbia, Leonardo da Vinci (1472), Vittorio di Lorenzo di Cione Ghiberti carver, Cosimo di Lorenzo Rosselli and other members of his family, Lorenzo di Andrea di Credi, Raffaello di Bartolommeo del Garbo. As mentioned in the guild's statutes, in the 1386 regulations of the Compagnia, in the statute of the Accademia drafted in 1563, and by V asari (Life of Jacopo di Casentino), the Compagnia was originally headquartered in the main chapel of the Ospedale di Santa Maria Nuova. According to some authors it was a church inside the hospital, 48 that was remodelled somewhat after 1328-1330, and where the Saint Luke altarpiece by Niccol\u00f2 Gerini was placed in 1388. The chapel was dedicated to the Evangelist in the 1395 amendment to the confraternity's regulations.49 Folco Ricovero selecting the location. Folco was the father of Dante's Beatrice, a member of the first Florentine Priory of Guilds (1285 and 1287), and founder On foreign ciuccetti , \"Lo Spedale di Santa Maria e la attraverso settecento anni di storia\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, Florence, 2002, of Santa Maria Nuova.50 His descendants were patrons of the hospital, and along with caring for the sick and helping the needy they pursued a form of 'self-promotion' that materialized to a great extent in commissioning works of art. Therefore, I believe it likely that it was the Portinaris who invited the members of the company to meet in the hospital church just as V asari had written in his Life of Jacopo di Casentino.51 The ties between the Compagnia and the Portinaris must have become particularly intense during the first half of the fifteenth century, when part of the family went through a period of relative economical and financial crises, with the failure of some banks and the removal of its most prominent members from the city's public The problems was headed by Folco di Adovardo's, to which Tommaso Portinari belonged, and ended up by being very dependent on the Medici's favour. It was Lorenzo the Magnificent who implemented the process of gradually removing him from hospital's administration. 53 Even though Tommaso clashed with Lorenzo over his management of the Bruges branch of the Medici bank, he wanted to return to Florence from a position of strength, and to assert his rights over Santa Maria Nuova, that were not acknowledged because he came from an illegitimate branch of the family. Notwithstanding this situation, he always claimed, and maintained, the right to authorize and commission works of art for the hospital. This privilege did help his image locally -for example in 1483, when the Portinari Triptych, which includes his portrait, arrived in the city. Hugo van der Goes, who created the painting for the church of Sant'Egidio (which was connected to the hospital), probably began working on it in 1478. 54 Thus, the an indirect but important outlet significant influence on the fraternity and encouraged its move to a more appropriate setting within the , \"Portinari, Folco\", Enciclopedia Dantesca, Umberto bosco (ed.), Istituto della Enciclopedia Italiana, Rome, 1973, vol. 4, p. 608-609; rapporto di affari\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, Florence, 2002, 119. Anna di Santa Maria Nuova di Firenze, Maria manneLLi GoGGioLi (ed.), Le Lettere, Florence, 2000, p. aLoni (ed.), Il palazzo Portinari-Salviati oggi propriet\u00e0 della Banca Laura ciuccetti primo di Santa Maria Nuova\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, lo studio della scultura funeraria di Santa Maria Nuova\", Il patrimonio artistico dell'ospedale Santa Maria Nuova di Firenze. Episodi di committenza, Cristina de benedictis (ed.), Polistampa, Florence, 2002, 191. 53. Laura ciuccetti , \"Lo Spedale...\", p. 4; Piero 24-25.CONFER\u00c8NCIES166 The ties between the Compagnia and the Church of Santa Maria Nuova remained very close even after the members began nascent Accademia (1563) suggested that the members process to the hospital chapel on the saint's feast The artists' presence on the the artists to attend dissections, as we know from Leonardo da Vinci's famous works, and it played a fundamental role in the establishment of artistic culture in Humanistic and the fifteenth and sixteenth centuries, and this led to its gradual transformation into the Accademia. The birth of the Accademia was the result of a unique convergence of some of the period's most illustrious artists and the Medici's desire to 'protect' the association from the influence of other Florentine families. In addition to the legacy of the original Compagnia di San Luca, the organization that was formed during the early 1560s, accepted the artists -albeit informally- who had worked in Lorenzo the Magnificent's Garden of San Marco as well as the those who had joined the Florentine philosophical and literary academy that was founded in 1540 as the Accademia degli Umidi. 58 The new organization, in which all of the earlier associations converged, was no longer a professional or craft association for essentially devotional purposes. Rather, it was artists, who were now considered intellectuals and devoted to the arts of drawing (painters, sculptors, architects). 59 The conceptual transition from the Compagnia to the Accademia is clear from V asari's words. In his Life of Montorsoli he tells how, after having interred the mortal remains of Pontormo in the new chapel of Saint Luke in the Servite Church of the Santissima Annunziata (where the members of the Compagnia had been gathering for Divine Office since 1560), The Company then dispersing, the first meeting was ordained for the next Sunday, when, besides settling the constitution of the Company, they were to make a selection of the best and create an Academy, with the assistance of which those without knowledge might learn, and those with knowledge, spurred by honourable and praiseworthy emulation, might proceed 127. the of Saint Luke, see: Zygmunt wabiski p. \"The Accademia del Florence\", gli spazi dell'arte, Franco As V asari explains further on in the Life of Montorsoli, to be equated with the university of Pisa and the Florentine academy. from 165-167; Mary A. \"The 9, 11; Karen E. barzman , The Florentine Academy and the Early Modern State. The Discipline of Disegno, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 2000, p. 23-32. enrico SALVESTRINI167 Naturally, the new organization maintained more than a of the previous as - sociation's characteristics and regulations that are evident in the 1563 statutes. First of all, there were the members' obligations to provide mutual aid, and their religious and cultural asari mentioned quickly came to dominate, so that by 1562 the association was also open to artists from outside Florence; while the regulations drafted the following year limited membership in the new academy to sculptors and painters, that is those who even though they were also architects, were identified as theoreticians. 61 All institutional ties with the past were broken in 1571, when the Accademia was raised to the rank of lesser magistrature, paving the way for the definitive break with the arte of Physicians and Apothecaries that was sanctioned in 1585. 62 And so, the Compagnia di San Luca ceased to exist during the reign of Cosimo I. It was replaced by an academy that was no longer tied to concepts of confraternal aid, the civic religion or the guild matrix disciplining work. The artists, who were now clearly distinguished from the artisans, also became courtiers in the service of the prince. Their association, that embodied the new era, began invoking the adopted three, exquisitely classically-inspired wreaths as its emblem. Now it was scholarship, as in V asari's painting of the Santissima Annunziata (Saint Luke Painting the Virgin), that replaced the early devotion to the Evangelist painter and the quest for protection in the shadow of his paintbrush. 63 61. Girolamo ticciati , Notizia..., p. 267-271; Mary A. jack, \"The 12 and 16; Sergio rossi, Dalle 168-175; and in Sixteenth-Century Florence\", The Oxford Art Journal, 9/1 p. 3-4 and 7; Zygmunt wabiski , L'Accademia..., vol. 1, p. 46-50 and that Gli statuti also: Mary Anthony huGhes , \"'An 63. In the 1563 statute, Saint Luke is evoked as the profession's patron, but he is equated with the Four Crowned Saints, the supreme protectors of sculptors and architects, who new association's statutes, Gli statuti dell'Accademia del Disegno..., p. 8. 169 La identidad de la Peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen1 JON ARRIZABALAGA* Introducci\u00f3nLa percepci\u00f3n de los \u00e9xitos biom\u00e9dicos alcanzados durante el siglo XX ha hecho que en los pa\u00edses desarrollados y en el resto del planeta bajo la influencia de la cultura m\u00e9dica y cient\u00edfica occidental se hayan naturalizado sus representaciones de las enfermedades y sus causas. Com\u00fanmente se asume, adem\u00e1s, que tales represen - taciones constituyen la culminaci\u00f3n de un dilatado proceso hist\u00f3rico a trav\u00e9s del cual la ciencia m\u00e9dica moderna ha alcanzado de forma gradual una mejor comprensi\u00f3n de las enfermedades humanas. Esta idea, derivada del enorme impacto de la nueva medicina de laboratorio en la reconceptualizaci\u00f3n de la enfermedad y de la reconstrucci\u00f3n consi - guiente de la historia de las enfermedades humanas como un proceso de adquisici\u00f3n de saberes y t\u00e9cnicas que conduc\u00eda al presente de manera lineal, progresiva e inexorable, dej\u00f3 de resultar incontestable a partir de la d\u00e9cada de 1920, como consecuencia de la impronta de diversos movimientos renovadores de las ciencias humanas y sociales. 2 Pese a todo, sigue gozando a d\u00eda de hoy de una sorprendente persistencia en ciertos \u00e1mbitos de la historia de las enfermedades infecciosas. En este trabajo se examina la cuesti\u00f3n historiogr\u00e1fica de la identidad de las epi - demias hist\u00f3ricas de peste, abog\u00e1ndose por su consideraci\u00f3n en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen como sin\u00f3nimo de enfermedades epid\u00e9micas de alta letalidad, en lugar de insistir en su identificaci\u00f3n m\u00e1s o menos autom\u00e1tica con la afecci\u00f3n que a partir de finales del siglo XIX se etiquet\u00f3, desde la teor\u00eda bacteriol\u00f3gica, como peste bub\u00f3nica. Tras ello, se presentan los rasgos espec\u00edficos dominantes en la construcci\u00f3n de la peste * Jon Arrizabalaga (Oviedo, 1956) \u00e9s professor d'investigaci\u00f3 del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. Entre les seves obres destaquen: (amb John henderson i Roger K. French ), The Great Pox: The French Disease in Renaissance Europe (New Haven,1997); (amb Teresa huGuet i Harold J. cook), Health and medicine in the Hapsburg Spain: agents, practices, representations (Londres, 2009). 1. Este art\u00edculo constituye una versi\u00f3n revisada y actualizada de: Jon arrizabaLaGa , \"La peste, modelo de peligro epid\u00e9mico en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen\", La ciudadela de los fantasmas. Lazaretos y protecci\u00f3n sanitaria en el mundo moderno, Enrique Perdi Guero-GiL, Josep M. vidaL hern \u00c1ndez (eds.), Institut Menorqu\u00ed Menorca, 2010, p. 15-28. 2. Jon arrizabaLaGa , \"La conceptualizaci\u00f3n de las enfermedades en la historiograf\u00eda m\u00e9dica contempor\u00e1nea\", Lengua de la ciencia e historiograf\u00eda, Cecilio GarriGa escribano , Jos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez PascuaL (eds.), Universidade da Coru\u00f1a, La Coru\u00f1a, 2016, p. 11-24.CONFER\u00c8NCIES170 por parte de los m\u00e9dicos universitarios bajomedievales y modernos, as\u00ed como las respu - estas preventivas de car\u00e1cter individual y colectivo que dieron a este azote tanto estos pr\u00e1cticos sanitarios como las autoridades pol\u00edticas de las sociedades humanas en que aquellos desarrollaron sus actividades profesionales. 1. La identidad de la peste pre-bacteriol\u00f3gica Durante la mayor parte del siglo XX la historia de la peste se escribi\u00f3 predominan - temente conforme a la conceptualizaci\u00f3n m\u00e9dica moderna de esta afecci\u00f3n. Ello significa que las pestes hist\u00f3ricas se identificaron de modo m\u00e1s o menos autom\u00e1tico con la infecci\u00f3n bacteriana causada por Yersinia pestis, una zoonosis primariamente propia de roedores tanto salvajes como dom\u00e9sticos que se transmite a los seres humanos mediante un artr\u00f3podo vector -sobre todo, a trav\u00e9s de la picadura de la pulga de la rata ( Xenopsylla cheopsis) alimentada con sangre de un roedor infectado. 3 De acuerdo a esta interpretaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los historiadores de las epidemias han venido sosteniendo que la peste golpe\u00f3 repetidamente a las comunidades humanas en el curso de tres pandemias extendidas a lo largo de prolongados ciclos temporales. La primera pandemia se habr\u00eda extendido desde el estallido de la Peste de Justiniano -en Constantinopla en 542, conforme a la descripci\u00f3n de Procopio- hasta el siglo VIII. La se - gunda pandemia ir\u00eda desde 1300 hasta 1800, y en Europa estar\u00eda la jalonada por la Peste Negra de 1348 en su inicio y por la Peste de Marsella (1720-1721) en su final. El tercer y \u00faltimo ciclo se habr\u00eda iniciado en Asia Central hacia 1750, extendi\u00e9ndose a India, China y, despu\u00e9s, al resto del mundo a trav\u00e9s de un r\u00e1pido transporte mar\u00edtimo. Esta pandemia ser\u00eda responsable de los casos espor\u00e1dicos de peste humana resultado de reservorios de roedores salvajes que han continuado apareciendo en todos los continentes excepto Europa, que s\u00f3lo de forma incidental se ha visto despu\u00e9s afectada por la peste. 4 La m\u00e1xima con - cesi\u00f3n que los postuladores de esta identidad bacteriol\u00f3gica para las pestes hist\u00f3ricas han hecho a sus detractores aparece bien ilustrada en la tesis de Ann Carmichael, para quien el bacilo Yersinia pestis fue el principal responsable de la Peste Negra bajomedieval, si bien en interacci\u00f3n con otras afecciones tales como la viruela, la gripe, el \u00e1ntrax, el tifus, las meningitis, las micosis y las afecciones diarreicas agudas, que tambi\u00e9n aportaron su contribuci\u00f3n a alimentar la aterradora reputaci\u00f3n de aqu\u00e9lla. 5 Sin embargo, a partir de la d\u00e9cada de 1970, la \"historia oficial\" de la peste se ha visto crecientemente contestada desde dos \u00e1ngulos. Por una parte, algunos historiadores de las epidemias han cuestionado en t\u00e9rminos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos la identificaci\u00f3n 3. Fabian L. hirst, The conquest of plague. A study of the Press, Oxford, 1953; Jean-N\u00f6el biraben , Les hommes et la peste en et dans les pays europ\u00e9ens et mediterran\u00e9es, Mouton, Par\u00eds- \"Bubonic plague\", The Cambridge world history of human disease, Kenneth F. kiPPLe (ed.), Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1993, p. 628-631; Ann G. carmichaeL , \"Plague and more plagues\", Early Science and Medicine, 8/3 (Leiden, 2003), p. 253-266; Ole J. benedictow , The Black Death, 1346-1353. The complete history. The Boydell Press, Woodbridge, 2004. 4. Ann G. carmichaeL 5. Plague and the poor in renaissance Florence, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1986.JON ARRIZABALAGA171 de la Peste Negra y de las pestilencias de los cuatrocientos a\u00f1os siguientes con la actual peste bub\u00f3nica. As\u00ed, por ejemplo, John F.D. Shrewsbury aceptaba que la presencia de la peste bub\u00f3nica en las Islas Brit\u00e1nicas desde la Peste Negra de 1348, pero no atribu\u00eda a esta epidemia m\u00e1s de un 5% del total de mortalidad en el conjunto de las Islas Brit\u00e1nicas. Para explicar la alta tasa de mortalidad en torno a las fechas de \u00e9sta y, sobre todo, de las epidemias subsiguientes recurr\u00eda a una teor\u00eda causal compuesta que ten\u00eda tambi\u00e9n en cuenta el impacto de otras infecciones (viruela, sarampi\u00f3n, difteria, tos ferina, gripe, disenter\u00eda, tifus exantem\u00e1tico, etc.). 6 Por su parte, Graham Twigg ha venido sosteniendo que la Peste Negra estuvo causada por un microorganismo altamente contagioso por v\u00eda a\u00e9rea, probablemente el del \u00e1ntrax. 7 David Herlihy, en cambio, atribu\u00eda su causa a formas mutantes de Yersinia pestis, a saber, Y. pseudo-tuberculosis and Y. enterocolitica.8 Para Susan Scott y Christopher J. Duncan, el agente es la Peste Negra fue \"una variedad de filovirus lejanamente relacionado con el virus de \u00c9bola\", y causante entonces de una \"peste hemorr\u00e1gica\" responsable de la difusi\u00f3n de una mutaci\u00f3n protectora de larga du - raci\u00f3n hist\u00f3rica.9 Finalmente, Samuel K. Jr. Cohn ha cuestionado esta identidad pero, en lugar de resolver el enigma identificando la Peste Negra con alguna de las enfermedades reemergentes actualmente tan de moda, ha optado por atribuir aquella afecci\u00f3n a \"un virus no verificable ni identificable en t\u00e9rminos microbiol\u00f3gicos\".10 Por otra parte, desde el \u00e1ngulo de la \"nueva historia cultural\" de la enfermedad se viene enfatizando la radical historicidad de la peste -como de cualquier otra etiqueta de enfermedad- y la inconmensurabilidad entre la peste actual y las pestes pre-bacteriol\u00f3gicas en la medida en que corresponden a criterios nosol\u00f3gicos completamente diferentes.11 En consonancia con esta segunda v\u00eda de contestaci\u00f3n a la historia oficial de la peste, propongo que la afecci\u00f3n actualmente etiquetada como peste bub\u00f3nica debe distinguirse de las que en el pasado fueron conocidas como \"peste\" y \"pestilencia\". La peste bub\u00f3nica es una construcci\u00f3n m\u00e9dica del siglo XIX y, en particular, un producto de la teor\u00eda bacterio - l\u00f3gica, mientras que las etiquetas de \"peste\" y de \"pestilencia\" se aplicaron en un sentido 6. John Findlay Drew shrewsbury , A history of bubonic plague in the British Isles, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1970. 7. Graham twiGG, The Black Death: a biological reappraisal, Bastford, Londres, 1984. 8. David herLihy , The Black Death and the transformation of the West, Harvard University Press, Cambridge (Mass.), 1997. 9. Susan scott, Christopher J. duncan , Biology of plagues. Evidence from historical populations, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 2001; Susan scott, Christopher J. duncan , Return of the Black Death: The world's greatest serial killer, J. Wiley & Sons, Chichester, 2004. 10. Samuel K. Jr. cohn, The Black Death transformed. Disease and culture in early Renaissance Europe, Arnold, Londres, 2002. 11. John henderson , \"Epidemics in Renaissance Neithard buLst, Robert deLort (eds.), Centre National de la Recherche Scientifique, Par\u00eds, 1989, p. 165-186; Faye M. Getz, \"Black Death and the silver line: Meaning, continuity, and revolutionary change in histories of medieval plague\", Journal of the History of Biology, 24/2 (Berl\u00edn, 1991), p. 1-29; Andrew cunninGham , \"La transformaci\u00f3n de la peste: El laboratorio y la identidad de las enfermedades infecciosas\", Dynamis, 11 (Granada, 1991), p. 27-71.CONFER\u00c8NCIES172 muy inespec\u00edfico a la mayor\u00eda de las afecciones epid\u00e9micas de alta letalidad, desde las grandes mortandades medievales y modernas hasta, en gran medida, el surgimiento de la nueva ciencia biom\u00e9dica a finales del siglo XIX. 12 Para apreciar el extremo contraste existente entre ambos modos de entender la peste basta recurrir al Diccionario de Autoridades que la Real Academia Espa\u00f1ola public\u00f3 en el primer tercio del siglo XVIII. Entre las m\u00faltiples acepciones del vocablo peste, las dos de car\u00e1cter m\u00e9dico dicen as\u00ed: Enfermedad contagiosa, ordinariamente mortal, y que causa muchos estragos en las vidas de los hombres y de los brutos. Ocasi\u00f3nase por lo com\u00fan de la infecci\u00f3n del aire, y sue-len ser la se\u00f1al de ella unos bultos que llaman bubones u landres. (...) Por extensi\u00f3n se llama qualquiera enfermedad, aunque no sea contagiosa, que causa grande mortandad.... 13 El principal punto de inflexi\u00f3n en el modo c\u00f3mo se han entendido las enfermedades humanas en la tradici\u00f3n m\u00e9dica occidental debe situarse al inicio del siglo XIX. Dos circunstancias hist\u00f3ricas jugaron un papel esencial en el proceso de cambio m\u00e9dico en esas fechas: la sustituci\u00f3n gradual de un sistema causal cuyos or\u00edgenes se retrotra\u00edan a la Antig\u00fcedad cl\u00e1sica griega por otro completamente nuevo, y el desarrollo de una nueva forma de medicina basada en la investigaci\u00f3n experimental en el laboratorio. Si la antigua forma de medicina fue, a grandes rasgos, la propia de las sociedades del Antiguo R\u00e9gimen, la nueva forma se consolid\u00f3 en el marco de las sociedades burguesas del siglo XIX y comienzos del XX. V eamos brevemente los principales rasgos de ambas formas. La antigua forma correspond\u00eda al patr\u00f3n general de medicina racional iniciado en el siglo XI con la reintroducci\u00f3n en la Europa latina de la filosof\u00eda aristot\u00e9lica, de la tradici\u00f3n m\u00e9dica hipocr\u00e1tico-gal\u00e9nica y del derecho romano. A trav\u00e9s de sucesivas reformulaciones en el transcurso de los siglos ulteriores, esta forma de medicina logr\u00f3 mantener un dominio indisputable o en Europa hasta finales del siglo XVI y sus ideas sobre la causalidad a\u00fan persist\u00edan a comienzos del siglo XIX. La nueva forma, en cambio, consolid\u00f3 su hegemon\u00eda como resultado del surgimiento de una nueva medicina basada en las ciencias naturales (f\u00edsica, qu\u00edmica, biolog\u00eda) -nuevas disciplinas resultantes de la transformaci\u00f3n de las condiciones intelectuales y sociales de cultivo de la filosof\u00eda natural a comienzos del siglo XIX. En las nuevas circunstancias, la medicina occidental de car\u00e1cter universitario se vio fundamentada por vez primera en su historia, en unos conceptos y m\u00e9todos asumidos de modo un\u00e1nime, en lugar de estar sujeta al albur de m\u00faltiples desacuerdos entre autores y escuelas. Estos rasgos contin\u00faan constituyendo elementos esenciales en la ciencia m\u00e9dica actual. 12. Jon arrizaba LaGa, \"Facing the Black Death: perceptions and reactions of university medical practitioners\", Practical medicine from Salerno to the Black Death, Luis Garc\u00eda -baLLester , Roger K. French , Jon arrizaba LaGa, Andrew cunninGham (eds.), Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1994, p. 237-288. 13. reaL academia esPa\u00f1oLa , Diccionario de la lengua castellana en que se explica el verdadero sentido de las voces su naturaleza y calidad, con las phrases o modos de hablar, los proverbios o rephranes, y otras cosas convenientes al uso de la lengua [Diccionario de autoridades], Imprenta de F. del Hierro, Madrid, 1726-1739, vol. 5, p. 245.JON ARRIZABALAGA173 2. La construcci\u00f3n m\u00e9dica de la peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen A lo largo del siglo XIX, como resultado de la medicina de laboratorio y, parti - cularmente, de la teor\u00eda bacteriol\u00f3gica, las enfermedades infecciosas se convirtieron en entidades morbosas causadas por microbios espec\u00edficos cuya detecci\u00f3n y aislamiento en tejidos y fluidos del paciente constitu\u00edan una condici\u00f3n indispensable para establecer el correcto diagn\u00f3stico. 14 En la medicina universitaria pre-bacteriol\u00f3gica, la situaci\u00f3n era mucho m\u00e1s com - pleja. A partir del estallido epid\u00e9mico de la Peste Negra a mediados del siglo XIV , esta calamidad social se vio sometida a una \"medicalizaci\u00f3n\" gradual en t\u00e9rminos del cuidado espec\u00edfico que los pr\u00e1cticos sanitarios de formaci\u00f3n universitaria prestaban a sus v\u00edctimas como de las interpretaciones de aquellas sobre la naturaleza y causas de esta enfermedad. 15 Aunque la imagen m\u00e9dica de la pestilencia experiment\u00f3 cambios notables durante los cuatrocientos a\u00f1os subsiguientes en consonancia, principalmente, con las diversas tendencias intelectuales que dominaron la medicina en diferentes lugares y momentos, en lo esencial las l\u00edneas te\u00f3ricas directrices de las respuestas de los m\u00e9dicos universitarios permanecieron constantes durante todo este largo periodo. 16 En t\u00e9rminos generales, los pr\u00e1cticos m\u00e9dicos universitarios del Antiguo R\u00e9gimen abordaron la peste como un problema m\u00e9dico, y lo hicieron con la ayuda de tres principales recursos intelectuales y t\u00e9cnicos: 1) su formaci\u00f3n universitaria, que estaba cimentada en un sistema m\u00e9dico peculiar -el galenismo en sus diferentes variedades hasta finales del siglo XVI, y posteriormente combinado en diversas proporciones con ingredientes procedentes de nuevos sistemas m\u00e9dicos modernos como la medicina qu\u00edmica y la iatromec\u00e1nica, entre otros; 2) la experiencia m\u00e9dica previa, propia y ajena, frente a las enfermedades epid\u00e9mi - cas de car\u00e1cter mort\u00edfero; y 3) el criterio de las autoridades m\u00e9dicas antiguas (griegas y romanas), medievales (bizantinas, \u00e1rabes y latinas), o modernas de su preferencia. La mayor\u00eda de ellos entend\u00eda por \"peste\" o \"pestilencia\" una condici\u00f3n universal del aire atribuible a \"causas celestes\", si bien su \u00e9nfasis en estas causas fluctu\u00f3 conforme a coordenadas espacio-temporales, y el inter\u00e9s por las mismas decreci\u00f3 de forma gradual y continuada en el transcurso de la Edad Moderna. De acuerdo a la cosmovisi\u00f3n cristiana, incuestionable en Europa hasta bien entrado el siglo XVIII y de la que tambi\u00e9n parti - cipaban el Islam y el Juda\u00edsmo (los otros dos grandes monote\u00edsmos presentes en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea), la causa primera de la peste, como del resto de la Creaci\u00f3n, era la voluntad divina. Ahora bien, tras la construcci\u00f3n por parte de los fil\u00f3sofos naturales cristianos -los escol\u00e1sticos, principalmente- de la idea de un orden natural regido de forma aut\u00f3noma por leyes naturales, salvo en circunstancias excepcionales (los milagros), a los m\u00e9dicos 14. Andrew cunninGham , \"La transformaci\u00f3n de la peste...\", p. 27-71. LaGa, \"Facing the Black Death...\", p. 237-288; Samuel K. Jr. cohn, The Black Death transformed..., p. 57-95. 16. Fabian L. hirst, The conquest 1996, p. 89-144; cunninGham , \"La transformaci\u00f3n de la peste...\", p. 39-44.CONFER\u00c8NCIES174 cristianos les correspond\u00eda ocuparse de las causas segundas de la salud y la enfermedad humanas, restando el monopolio intelectual y profesional sobre el Primum Movens en manos de los te\u00f3logos. Por lo dem\u00e1s, la teor\u00eda de las constelaciones de Albumasar consti - tuy\u00f3 su punto de referencia constante para explicar el permanente influjo ejercido por el macrocosmos sobre el microcosmos; y las teor\u00edas ambientalistas procedentes de algunos escritos hipocr\u00e1ticos (particularmente, Sobre los aires, las aguas y los lugares) as\u00ed como los conceptos aristot\u00e9licos de generaci\u00f3n y corrupci\u00f3n (movimientos polares b\u00e1sicos en el mundo sublunar), fueron el nervio de todas sus interpretaciones concernientes al modo de irrupci\u00f3n y difusi\u00f3n de la peste. Circunstancialmente, junto a las causas celestes (influjo de diferentes planetas y sus conjunciones, de signos zodiacales y de cometas, entre otros), los m\u00e9dicos universitarios asignaban tambi\u00e9n un papel a las \"causas terrestres\" (exhalaciones tel\u00faricas o h\u00eddricas) en la g\u00e9nesis de la peste. El recurso a estas causas, que se consideraban particular - mente activas cuando acontec\u00edan terremotos o erupciones volc\u00e1nicas, era particularmente socorrido para interpretar el origen de epidemias circunscritas a \u00e1reas m\u00e1s limitadas. Finalmente, tambi\u00e9n se contemplaba la posibilidad de causar la peste mediante artificio humano. Esta idea, que permit\u00eda proyectar sobre chivos expiatorios concretos la angustia social generada por la amenaza de una epidemia mort\u00edfera, aliment\u00f3, entonces como ahora, la estigmatizaci\u00f3n de distintos grupos sociales (mendigos, leprosos, prostitutas, jud\u00edos, etc.) y fue eventualmente instrumentalizada para usos pol\u00edticos. El caso m\u00e1s cono - cido hist\u00f3ricamente rememora el destacado papel de ciertos m\u00e9dicos universitarios en las acusaciones contra los untori con motivo de la peste milanesa de 1630 que constituye el marco de la novela de Alessandro Manzoni, Los novios (I promessi sposi, 1840-1842), pero ya en 1348 hay testimonios que acreditan la existencia de similares imputaciones contra la minor\u00eda jud\u00eda en c\u00edrculos m\u00e9dicos de Montpellier. 17 La condici\u00f3n universal del aire definida como peste implicaba un cambio contra - natural en la substancia de este elemento primario, es decir, su corrupci\u00f3n. Dado que el aire era considerado el elemento vital m\u00e1s b\u00e1sico, los efectos de su supuesta corrupci\u00f3n hab\u00edan de ser casi infaliblemente masivos; de no ser as\u00ed, se cuestionaba la existencia de una \"verdadera peste\". De ah\u00ed que para los m\u00e9dicos universitarios medievales y modernos la peste, m\u00e1s que una enfermedad en s\u00ed misma, fuera la causa de numerosos y diversos efectos derivados de la corrupci\u00f3n masiva de las cosas vivas en el mundo sublunar, entre los cuales se contaban diversas afecciones. As\u00ed, por ejemplo, en 1348 el profesor de la facultad de medicina de Lleida Jacme d'Agramont (fallecido en 1348) aseguraba que la de l'\u00e9poque\", Revue 108 (Par\u00eds, 1948), inglesa: \"The controversy over the alleged sowers Black Death in the contemporary treatises on plague\", Change in medieval society. Europe North of the Alps, 1050-1500, Sylvia L. thruPP (ed), Owen, Londres, 1965, p. Fabian L. hirst, conquest of 256-259; Marcelino amasuno , La peste en la Corona de Castilla durante la segunda mitad del siglo XIV, Junta de Castilla y Le\u00f3n, V alladolid, 1996, p. 41-48; Lynn A. It all depends on the dose Poison and Medicines in European History, Ole GreLL, Andrew (eds.), Routledge, Londres (en prensa).JON ARRIZABALAGA175 pestil\u00e8ncia afectaba sucesivamente a todos los seres de los \"tres grados de vida\" (\u00e1rboles y plantas, animales y seres humanos) a trav\u00e9s de la cadena alimentaria. Entre los efectos de aquella Agramont destacaba \"corrupciones, muertes s\u00fabitas y enfermedades diversas\". 18 Desde 1348 los m\u00e9dicos universitarios se preocuparon tambi\u00e9n por establecer signos observables en el entorno f\u00edsico, que permitieran augurar la irrupci\u00f3n o detectar la pre - sencia de peste en un lugar determinado. En general, se trataba de fen\u00f3menos naturales inusuales referidos al aire y otros meteoros, a las plantas y animales, y al patr\u00f3n local de enfermedades. Junto a estos signos, tambi\u00e9n asociaban de forma constante e inequ\u00edvoca el mal olor del aire con la existencia de corrupci\u00f3n en este elemento, y esta con el riesgo o la presencia de facto de la peste; una asociaci\u00f3n que, como veremos, tuvo un amplio eco en el establecimiento de medidas preventivas cuyo objeto era eliminar cualquier hedor y, a\u00fan mejor, perfumar el ambiente con el pretendido prop\u00f3sito de reforzar la resistencia del aire a la corrupci\u00f3n. 19 El desencadenamiento de la peste era esencialmente impredecible porque depend\u00eda en \u00faltima instancia de fuerzas macro y microc\u00f3smicas fuera del control humano, pero su potencial difusor estaba en raz\u00f3n directa con la cantidad de aire implicada en el proceso de corrupci\u00f3n. De ah\u00ed que la incorporaci\u00f3n adicional de materia org\u00e1nica al proceso multi - plicara sus posibilidades de propagaci\u00f3n. Algunos fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos naturales, como los vientos, aceleraban su difusi\u00f3n. Al mismo tiempo, las enfermedades que constitu\u00edan efectos o accidentes suyos, se supon\u00edan en su mayor parte transmisibles a trav\u00e9s de un contagio interpersonal por distintas v\u00edas (aliento, exhalaciones cut\u00e1neas, mirada, objetos personales, distancia), sobre cuyo papel discut\u00edan en cada caso los tratadistas m\u00e9dicos. Hemos visto que la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos conven\u00edan en que el aire era el veh\u00ed - culo de transmisi\u00f3n de la peste. Ahora bien, ya desde 1348 algunos de ellos comenzaron a preocuparse por la causa que hac\u00eda que cada pestilencia tuviera unas manifestaciones espec\u00edficas y no otras. Para el profesor de medicina en la universidad italiana de Peru - gia, Gentile da Foligno (tambi\u00e9n fallecido en 1348), cuando el aire corrupto de la peste penetraba en el interior de un cuerpo incapaz de resistir la corrupci\u00f3n, se generaba una \"materia venenosa\" junto al pulm\u00f3n y coraz\u00f3n. Esta materia no actuaba por medio de las propiedades derivadas de la mezcla humoral (complexio), sino mediante su \"venenosidad\", es decir, por su propiedad espec\u00edfica de ser venenosa. Gentile arg\u00fc\u00eda c\u00f3mo, por su poder de auto-multiplicaci\u00f3n, esta materia venenosa, incluso en muy peque\u00f1a cantidad, pod\u00eda acabar infectando la totalidad del cuerpo, corrompiendo todos los \u00f3rganos alcanzados (in - cluido el coraz\u00f3n) hasta provocar la muerte. A su vez, los \"vapores venenosos\" exhalados por los cuerpos infectados provocaban la transmisi\u00f3n de la peste de una persona a otra y de un lugar a otro. De forma bien significativa, Gentile se hizo aqu\u00ed eco del conocido 18. Jacme d' aGramont , Regiment de Luis Garc\u00eda baLLester , Joan veny, Enciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1998, p. 54. 19. Alain corbin , El perfume o el miasma. El olfato y lo imaginario social. Siglos XVIII y XIX, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Ciudad de M\u00e9xico, 1987; Cristina Larrea kiLLinGer , La cultura de los olores: una aproximaci\u00f3n a la antropolog\u00eda de los sentidos, Abya-Y ala, Quito, 1997.CONFER\u00c8NCIES176 p\u00e1rrafo del escrito De differentiis febrium en el que Galeno se refiri\u00f3 a \"ciertas semillas de pestilencia\" que el cuerpo pestilente arroja al aire circundante.20 A todas luces, estas ideas de Gentile, que implicaban una vaga noci\u00f3n de especi - ficidad causal fueron escasamente aceptadas en 1348. Ahora bien, en el transcurso de los siglos siguientes cobraron un peso siempre creciente en las interpretaciones de los m\u00e9dicos universitarios sobre las causas de la peste y otras infecciones epid\u00e9micas. Si tradicionalmente los m\u00e9dicos universitarios pensaban que, en tiempo de peste, los indi - viduos enfermaban porque el aire ambiente corrompido incid\u00eda sobre unos cuerpos cuya complexi\u00f3n se encontraba desequilibrada por un r\u00e9gimen de vida inadecuado, durante el siglo XV y comienzos del XVI aceptaron de forma gradual que los individuos tambi\u00e9n pod\u00edan enfermar de peste como consecuencia de la mera actuaci\u00f3n directa sobre sus cuerpos, de la materia venenosa propia de esta enfermedad. Tras la reformulaci\u00f3n sistem\u00e1tica por Girolamo Fracastoro de las concepciones de Galeno sobre el contagio (1546), la idea de que estos individuos s\u00f3lo enfermaban de cualquier enfermedad infecciosa, epid\u00e9mica o no, cuando entraban en contacto con su peculiar materia morb\u00edfica gan\u00f3 de forma gradual adeptos entre los m\u00e9dicos de formaci\u00f3n universitaria. 21 En cualquier caso, esta materia venenosa no fue considerada causa sufi- ciente de la peste hasta su reformulaci\u00f3n en el marco de la doctrina bacteriol\u00f3gica a finales del siglo XIX. De ah\u00ed que, en las interpretaciones causales de la peste, avanzadas por la mayor\u00eda de las corrientes m\u00e9dicas pre-bacteriol\u00f3gicas, se continuara requiriendo, incluso en el siglo XIX, el concurso de otros grupos de causas muy similares, si no id\u00e9nticos, a los propios del galenismo m\u00e9dico. 22 Ciertamente, los esfuerzos nosol\u00f3gicos de finales del siglo XVIII y comienzos del XIX posibilitaron un consenso creciente en torno a la idea de que las enfermedades epid\u00e9micas eran entidades morbosas espec\u00edficas y no meras concreciones de una constituci\u00f3n epid\u00e9mica general. Pero el consenso definitivo entre la comunidad m\u00e9dica no lleg\u00f3 hasta la difusi\u00f3n de la teor\u00eda bacteriol\u00f3gica a comienzos del siglo XX. 23 Hasta entonces las enfermedades continuaron siendo concebidas como predominantemente \"fisiol\u00f3gicas\".24 En consecuencia, se admit\u00eda que una determinada causa pod\u00eda ocasionar m\u00faltiples enfermedades y una de - terminada enfermedad pod\u00eda deberse a m\u00faltiples causas; que los enfermos pod\u00edan padecer enfermedades \"mixtas\"; y que en el curso de una determinada enfermedad la \"materia 20. Jon arrizabaLaGa , \"Facing from the Greeks to the Renaissance\", Medical fell among thorns?\", Osiris, 6 (Chicago, 1990), p. 196-234. 22. Christopher hamLin, \"Predisposing causes and public health in early nineteenth-century medical thought\", Social History of Medicine, 5/1 (Oxford, 1992), p. 43-70; Esteban rodr\u00edGuez oca\u00f1a, \"Medicina y epidemias. De la racionalizaci\u00f3n del mito al mito de la racionalizaci\u00f3n\", Malaltia i cultura. Trobades, Jos\u00e9 Luis barona (ed.), Seminari d'Estudis sobre la Ci\u00e8ncia, V alencia, 1995, p. 207-224. 23. Fabian L. sickness\", The double face of Janus and other essays in the history of medicine, Owsei temkin (ed.), The Johns Hopkins University Press, Baltimore-Londres, 1977, p. 441-455.JON ARRIZABALAGA177 morb\u00edfica\" pod\u00eda moverse libremente dentro del cuerpo enfermo, cambiar de asiento e incluso transformarse en materia propia de otra enfermedad.25 3. La prevenci\u00f3n de la peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen Tras el triunfo de la doctrina bacteriol\u00f3gica (d\u00e9cadas finales del siglo XIX y primeras del XX) sobre la concepci\u00f3n ambientalista de las enfermedades infecciosas sostenida por Max von Pettenkofer (1818-1901) y sus disc\u00edpulos, la historia de las luchas sanitarias frente a las epidemias fue presentada en t\u00e9rminos de dos estrategias antag\u00f3nicas -las aeristas o miasm\u00e1ticas (conocidas tambi\u00e9n como anticontagionistas) y las contagionistas- que supuestamente hab\u00edan enfrentado durante siglos a los m\u00e9dicos universitarios entre s\u00ed, y a la mayor\u00eda de ellos con las elites pol\u00edticas de las municipalidades y estados europeos. De acuerdo a estas concepciones, los \"aeristas\" defend\u00edan la difusi\u00f3n de la peste a trav\u00e9s del aire corrompido (los \"miasmas\") y negaban la condici\u00f3n contagiosa de esta enfermedad, mientras los \"contagionistas\" limitaban los medios de propagaci\u00f3n de la peste al contagio interpersonal o a trav\u00e9s de bienes. Hasta la supuesta formulaci\u00f3n de la teor\u00eda del \"contagio animado\" (contagium vivum) por el m\u00e9dico humanista italiano Girolamo Fracastoro (1483-1553) las filas aeristas habr\u00edan contado entre sus adeptos a la inmensa mayor\u00eda de los m\u00e9dicos de formaci\u00f3n universitaria, los cuales, cegados por su fidelidad a las autoridades m\u00e9dicas antiguas y \u00e1rabes, habr\u00edan permanecido de espaldas a las medi - das sanitarias contagionistas que las municipalidades y estados europeos m\u00e1s din\u00e1micos promovieron durante los siglos siguientes a la Peste Negra de 1348, bajo la inspiraci\u00f3n de lo que se ha interpretado como el sano empirismo de los profanos. S\u00f3lo a partir de Fracas - toro algunos m\u00e9dicos habr\u00edan comenzado a oponerse a las tesis aeristas dominantes en la medicina universitaria, defendiendo el car\u00e1cter contagioso de la peste e incorporando a su discurso estas decisivas novedades en el campo de la salud p\u00fablica, que municipalidades y estados hab\u00edan puesto en pr\u00e1ctica ya en los siglos previos. 26 Desde 1980, esta difundida y persistente imagen historiogr\u00e1fica ha sido profunda - mente revisada. En efecto, se ha demostrado que la idea de contagio no fue ajena ni a Galeno, ni al galenismo latino bajomedieval y renacentista, y que el m\u00e9rito de Fracas - toro consisti\u00f3 no tanto en la presunta originalidad de su teor\u00eda, como en haber logrado sistematizar las ideas de Galeno sobre el contagio, adapt\u00e1ndolas -siempre dentro del marco del galenismo humanista- a las demandas espec\u00edficas de su contexto socio-cultural. La r\u00e1pida y escasamente conflictiva difusi\u00f3n de la teor\u00eda de Fracastoro en los c\u00edrculos m\u00e9dicos europeos de la segunda mitad del siglo XVI constituye la prueba palmaria de la familiaridad de los pr\u00e1cticos sanitarios contempor\u00e1neos con estas ideas. 27 25. Andrew cunninGham , \"La transformaci\u00f3n de la peste...\", p. 27-71; Lester S. kinG, Medical thinking. A historical preface, Princeton \"The metastasic the eighteenth-century physician\", Medical History, 32/3 (Cambridge 1997), 189-198. Fabian L. Jon arrizaba \"Facing the Black Death...\", p. 260.CONFER\u00c8NCIES178 Indudablemente, no puede negarse la existencia de una cierta tensi\u00f3n entre posiciones aeristas y contagionistas en los debates m\u00e9dicos suscitados en la Europa bajomedieval, y sobre todo moderna, con motivo de distintas epidemias. Ahora bien, en estos debates se ventilaban no tanto discrepancias conceptuales irreductibles en relaci\u00f3n a la naturaleza y causas de las afecciones epid\u00e9micas, como cuestiones de \u00e9nfasis ligadas a las especificidades de los distintos escenarios socioculturales y a la variedad de agentes sociales implicados en el proceso de negociaci\u00f3n de la enfermedad en la Europa preindustrial. De hecho, para la inmensa mayor\u00eda de los m\u00e9dicos pr\u00e1cticos de formaci\u00f3n universitaria difusi\u00f3n a\u00e9rea y contagio constitu\u00edan dos fases diferentes y sucesivas dentro del mismo proceso diseminador de la peste, y no medios alternativos y excluyentes entre s\u00ed. 28 Es m\u00e1s, tal como han confirmado los estudios hist\u00f3ricos m\u00e1s recientes sobre las epidemias bajomedievales y modernas, entre las prescripciones preventivas de los m\u00e9di - cos universitarios y las medidas de salud p\u00fablica dictadas por las autoridades pol\u00edticas de municipios y estados europeos ante tales epidemias existi\u00f3 una estrecha interrelaci\u00f3n, de ninguna manera discontinuidad o desconexi\u00f3n. Un breve repaso de unas y otras basta para apreciar esta interrelaci\u00f3n. Por una parte, las medidas preventivas prescritas por los m\u00e9dicos universitarios frente a la peste se orientaron, desde la gran pandemia de mediados del siglo XIV , en tres direcciones diferentes y complementarias. En primer lugar, pretend\u00edan evitar o detener el proceso de corrupci\u00f3n del aire manteniendo habitaciones, casas y ciudades bien ven - tiladas y libres de basura, particularmente de esti\u00e9rcol y v\u00edsceras animales, por su gran facilidad para desencadenar este proceso; e igualmente se esforzaban por eliminar el mal olor mediante la combusti\u00f3n de hierbas arom\u00e1ticas y las fumigaciones de vinagre, porque consideraban que esta medida purificaba el aire y reforzaba su resistencia a la corrupci\u00f3n. En segundo lugar, intentaban mantener a los individuos refractarios al mal mediante la prescripci\u00f3n del r\u00e9gimen de vida m\u00e1s adecuado para neutralizar la natural proclividad de su complexi\u00f3n a la corrupci\u00f3n humoral. Este r\u00e9gimen, extremadamente individualizado en el caso de los estamentos sociales privilegiados que pod\u00edan pagarse estos servicios sa - nitarios, se ve\u00eda reforzado por la administraci\u00f3n de algunos ant\u00eddotos de composici\u00f3n m\u00e1s o menos sofisticada (seg\u00fan las posibilidades econ\u00f3micas de sus destinatarios) cuya eficacia frente al veneno de la peste se consideraba probada. 28. Fabian L. hirst, The conquest of plague..., p. 51-72. S\u00f3lo durante los dos primeros tercios del siglo XIX las disputas m\u00e9dicas sobre las causas y medidas de prevenci\u00f3n frente las enfermedades epid\u00e9micas tendieron a polarizarse en torno a las posiciones aeristas y contagionistas, por m\u00e1s que ni siquiera entonces estas posiciones fueran tan irreductiblemente dualistas como durante tiempo se pens\u00f3, sino que los v\u00ednculos entre el pensamiento etiol\u00f3gico y las pr\u00e1cticas preventivas resultaron m\u00e1s diversos y contingentes en los diferentes pa\u00edses. Como ejemplo de la vision historiogr\u00e1fica m\u00e1s cl\u00e1sica, v\u00e9ase: Edwin H. ackerknecht , \"Anticontagionism between 1821 and 1867\", Bulletin of the History of Medicine, 22/5 (Baltimore, 1948), p. 562-593. Para ilustrar la nueva vision de este asunto, v\u00e9anse: Christopher hamLin , A Science of Impurity: Water Analysis in Nineteenth Century Britain, Adam Hilger, Bristol, 1992; Christopher hamLin , Public Health and Social Justice in the Age of Chadwick: Britain, 1800-1854, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1998; Christopher hamLin , Cholera: The Biography. Oxford University Press, Oxford, 2009; Peter baLdwin , Contagion and the State in Europe, 1830-1930, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1999, p. 1-36.JON ARRIZABALAGA179 Finalmente, una vez desencadenada la epidemia, recomendaban eludir cualquier ocasi\u00f3n de transmisi\u00f3n interpersonal de la peste con medidas pr\u00e1cticas que pasaban por evitar las aglomeraciones y seguir el popular consejo de \"huir [de las ciudades] pronto y lejos, y regresar lo m\u00e1s tarde posible\" (fugere cito, longe, et tarde reverti);29 un consejo este \u00faltimo que los m\u00e9dicos universitarios no contratados por las autoridades se apresuraban tambi\u00e9n a seguir junto al resto de la poblaci\u00f3n acomodada, al no sentirse legal ni moral - mente obligados a permanecer en ellas durante las crisis epid\u00e9micas.30 Por otra parte, desde mediados del siglo XIV las estrategias de lucha contra la peste y otras enfermedades epid\u00e9micas dictadas por las autoridades pol\u00edticas de los municipios y ciudades europeos consist\u00edan en medidas de salud p\u00fablica implantadas o reforzadas ante la presencia o amenaza de epidemias. Pod\u00eda tratarse de medidas ordinarias como, por ejemplo, las relacionadas con el saneamiento urbano y el socorro de pobres enfermos. O bien de medidas de car\u00e1cter extraordinario, por ejemplo: 1) la eliminaci\u00f3n de malos olores para evitar la infecci\u00f3n del aire; 2) la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos y cirujanos \"de peste\" para asegurar una m\u00ednima cobertura sanitaria durante las crisis epid\u00e9micas; 3) la administraci\u00f3n p\u00fablica de triaca (una preparaci\u00f3n medicinal compuesta por un n\u00famero elevado y variable de ingredientes conforme a diferentes f\u00f3rmulas magistrales, a la que se atribu\u00eda un efecto contrarrestante del veneno causante de la peste) y otros supuestos ant\u00eddotos frente a la peste; 4) la imposici\u00f3n de cuarentenas a naves, viajeros y mercanc\u00edas; 5) el establecimiento de lazaretos donde se confinaba a apestados y sospechosos de infecci\u00f3n; y 6) la quema de los enseres y otras propiedades de \u00e9stos para eliminar los focos de infecci\u00f3n y evitar la propagaci\u00f3n de la misma. 31 Las medidas preventivas dictadas por los m\u00e9dicos experimentaron modificaciones sustanciales con ocasi\u00f3n de las epidemias acontecidas durante los cuatrocientos a\u00f1os siguientes; ahora bien, estas modificaciones, cuyo grado de sofisticaci\u00f3n se vio incremen - tado de forma gradual en el transcurso del tiempo, obedecieron meramente al desarrollo cuantitativo de estas tres l\u00edneas directrices, sin que en ning\u00fan momento se cuestionara el paradigma te\u00f3rico que las sustentaba. 32 Las medidas de salud p\u00fablica dictadas por las 29. Jon arrizabaLaGa , \"Facing the Black Death...\", p. 274. 30. Patrick waLLis, \"Plagues, morality and the place of medicine in early modern England\", English Historical Review, 121/490 (Oxford, 2006), p. 1-24. 31. Robert S. GottFried, The Black Death. Natural and human disaster in medieval Europe, Macmillan, Londres, 1983, p. 122-126; Jean-No\u00ebl biraben , Les hommes et la peste..., vol. 1, p. 85-159; Carlo M. ciPoLLa , Cristofano and the plague. A study in the history of public health in the age of Galileo, Collins, Londres, 1973; Carlo M. ciPoLLa , Public health and the medical profession in the Renaissance, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1976; Carlo M. ciPoLLa , Contra un enemigo mortal e invisible, Cr\u00edtica, Barcelona, 1993; Richard J. PaLmer , The control of plague in Venice and northern Italy, 1348-1600, University of Kent (tesis doctoral), Canterbury, 1978; Agust\u00edn rubio veLa, Peste Negra, crisis y comportamientos sociales en la Espa\u00f1a del siglo XIV. La ciudad de Valencia (1348-1401), Universidad de Granada, Granada, 1979; Agust\u00edn rubio veLa, \"Las epidemias de peste en la ciudad de V alencia durante el siglo XV . Nuevas aportaciones\", Estudis Castellonencs, 6 (Castell\u00f3 de la Plana, 1994-1995), p. 1179-1221; Paul sLack, The impact of plague in Tudor and Stuart England, Clarendon, Oxford, 1990, p. 199-310; Ann G. carmichae L, Plague and the poor..., p. John henderson Renaissance Florence...\", p. 528-535; Jos\u00e9 Luis betr\u00c1n , La peste en la Barcelona de los Austrias, editorial Milenio, Lleida, 1996, p. 177-314; Lynn A. martin , Plague?..., p. 131-144. 32. Jean-No\u00ebl biraben , Les hommes et la peste..., vol. 1, p. 160-181; Lynn A. martin , Plague?..., p. 115-131.CONFER\u00c8NCIES180 autoridades pol\u00edticas tambi\u00e9n crecieron de forma notable en n\u00famero y sofisticaci\u00f3n durante los siglos bajomedievales y modernos hasta bien entrado el siglo XVIII, pero ninguna de ellas desbord\u00f3 las l\u00edneas directrices del discurso m\u00e9dico universitario. Parece, pues, evidente que el discurso m\u00e9dico universitario sobre la naturaleza y prevenci\u00f3n de la peste fue r\u00e1pidamente aceptado por las elites pol\u00edticas dominantes. 33 De hecho, desde el siglo XIV este discurso no s\u00f3lo articul\u00f3 las medidas de salud p\u00fablica establecidas por las autoridades pol\u00edticas, sino que constituy\u00f3 un elemento clave en la legitimaci\u00f3n social de estos profesionales. La porci\u00f3n de tratados de peste encargados o dirigidos a las autoridades pol\u00edticas desde la Peste Negra de 1348, y la presencia desde muy tempranas fechas de m\u00e9dicos universitarios en los \u00f3rganos de poder pol\u00edtico y en sus consejos de sanidad constituyen netas pruebas adicionales en favor de esta tesis. 34 Todo ello, en resumidas cuentas, constituye una muestra fehaciente de la prontitud y celeridad con que los saberes y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas surgidos de las universidades a partir del siglo XIII, rebasaron los l\u00edmites del mundo acad\u00e9mico y fueron acogidos por las ciu - dades y estados europeos del Antiguo R\u00e9gimen, hasta bien entrado el siglo XVIII, como instrumentos esenciales para la articulaci\u00f3n de respuestas que, en t\u00e9rminos generales, fueron percibidas como eficaces ante las m\u00e1s urgentes e inexcusables demandas sociales. Consideraciones finales La peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen pone de manifiesto algunas compleji - dades conceptuales y metodol\u00f3gicas impl\u00edcitas en pr\u00e1cticas de diagn\u00f3stico retrospectivo de enfermedades del pasado a partir de los distintos tipos de fuentes. Junto al recurso tradicional a las fuentes escritas y gr\u00e1ficas, desde finales de los a\u00f1os 80 se han aplicado con creciente profusi\u00f3n las nuevas tecnolog\u00edas gen\u00f3micas, particularmente la conocida como PCR (Polymerase Chain Reaction), al an\u00e1lisis del ADN preservado en huesos y dientes procedentes de restos esquel\u00e9ticos humanos del pasado. Estas nuevas tecnolog\u00edas han ali - mentado entre algunos historiadores y arque\u00f3logos expectativas un tanto excesivas sobre la fiabilidad de los m\u00e9todos gen\u00e9tico-moleculares para establecer el diagn\u00f3stico retrospectivo de la causa microbiol\u00f3gica de la Peste Negra y, consecuentemente, reavivado los debates entre \"creyentes\" y \"esc\u00e9pticos\" al respecto de si esta fue, o no, causada por la bacteria Yersinia pestis y trasmitida primariamente por la picadura de la pulga de las ratas. 35 33. Luis Garc\u00eda -baLLester , La medicina a la Val\u00e8ncia medieval. Medicina i societat en un pa\u00eds medieval mediterrani, Edicions Alfons El Magn\u00e0nim, V alencia, 1988; Luis Garc\u00eda -baLLester , \"Introduction: Practical medicine from Salerno to the Black Death\", Practical medicine from Salerno to the Black Death, Luis Garc\u00eda -baLLester , Roger K. French , Jon arrizabaLaGa , Andrew cunninGham (eds.), Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1994, p. 1-29; Luis Garc\u00eda -baLLester , La b\u00fasqueda de la salud. Sanadores y enfermos en la Espa\u00f1a medieval, Pen\u00ednsula, Barcelona, 2001; Michael R. mcvauGh , Medicine before the plague. Practitioners and their patients in the Crown of Aragon, 1285- 1345, Cambridge University Press, Cambridge (UK), 1993. 34. Jon arrizaba LaGa, \"Facing the Black Death...\", p. 528-535; Samuel K. Jr. cohn, The Black Death transformed... 35. Una valiosa revisi\u00f3n de esta cuesti\u00f3n puede verse en: Vivian nutton (ed.), Pestilential Complexities: Understanding Medieval Plague, W ellcome Trust Centre for the History of Medicine, Londres, 2008.JON ARRIZABALAGA181 En este punto, tampoco est\u00e1 de m\u00e1s subrayar que la cuesti\u00f3n de la identidad biom\u00e9dica de la Peste Negra no puede abordarse en t\u00e9rminos tan reduccionistas y no problem\u00e1ticos. Los factores que perfilan las peculiaridades cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de las enfermedades infecciosas en las comunidades humanas son numerosos, complejos y din\u00e1micos en la me - dida que las infecciones son expresiones evolutivas de interacciones par\u00e1sitas entre seres vivos dentro de entornos naturales y sociales espec\u00edficos que est\u00e1n sujetos a innumerables cambios (clima, desastres naturales, acci\u00f3n humana, etc.). Adem\u00e1s de las cuestiones biom\u00e9dicas se\u00f1aladas, el diagn\u00f3stico retrospectivo de la Peste Negra y otras pestilencias hist\u00f3ricas en t\u00e9rminos m\u00e9dicos modernos plantea otras dificultades de car\u00e1cter historiogr\u00e1fico y epist\u00e9mico. De un lado, no puede ignorarse ni trivializarse la traducci\u00f3n cultural -a veces por partida doble- impl\u00edcita en cada operaci\u00f3n de etiquetado de una enfermedad infecciosa premoderna en t\u00e9rminos propios de la ciencia m\u00e9dica actual. De otro, tampoco cabe pasarse por alto que los relatos pasados de enfer - medades humanas de car\u00e1cter infeccioso -y m\u00e1s en general, las afecciones internas- son inconmensurables con los modernos por inscribirse en marcos conceptuales diferentes, de manera que la racionalidad del diagn\u00f3stico solo resulta comprensible en t\u00e9rminos de la teor\u00eda aplicada. Finalmente, los frecuentes cambios ret\u00f3ricos de significado que las historias de enfermedades y padecimientos tienen para los contempor\u00e1neos, refuerzan el sinsentido de la pr\u00e1ctica del diagn\u00f3stico retrospectivo. 36 36. David harLey \"Rhetoric and the social construction of sickness and healing\", Social History of Medicine, 12/3 (Oxford, 1999), p. 407-435.183 La preparaci\u00f3n a la \"buena muerte\": \u00bfrealidad o ideal medieval?1 JULIA PAV\u00d3N BENITO* Introducci\u00f3n el \"boom\" historiogr\u00e1fico del medievalismo vinculado a la \"historia de la muerte\" iniciado a finales de los a\u00f1os setenta y continuado hasta bien entrado los noventa de la pasada centuria, especialmente en el \u00e1mbito franc\u00e9s; cabe afirmarse que en la actualidad y comparativamente es escasa la atenci\u00f3n prestada a dicha tem\u00e1tica. As\u00ed, podr\u00eda decirse, en el sentido contrario al que J. Le Goff expresaba hace unos a\u00f1os, que la muerte ha pasado de moda. 2 El conjunto de los an\u00e1lisis y s\u00edntesis interpretativas vinculadas a la \"historia de la muerte\", tanto de car\u00e1cter conceptual como m\u00e1s local y descriptivo, pusieron en evidencia durante aquella etapa la preocupaci\u00f3n, grosso modo, por dos especiales cues - tiones: la aplicaci\u00f3n de un nuevo m\u00e9todo para su investigaci\u00f3n y las complejidades de un objeto de estudio, muy cercano al inter\u00e9s de la \"historia de las mentalidades\".3 De esta forma, y por un lado, salt\u00f3 al debate historiogr\u00e1fico el tratamiento de las fuentes notariales testamentarias, dado sus ricos contenidos y su elevado n\u00famero en el \u00e1mbito * Julia Pa v\u00f3n benito (Madrid, 1968) \u00e9s professora titular d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad de Navarra. Entre les seves obres destaquen: Poblamiento altomedieval Navarro: base socioecon\u00f3mica del espacio mon\u00e1rquico (Pamplona, 2001); (amb \u00c1ngeles Garc\u00eda de La borboLLa ), La muerte y el hombre medieval (V al\u00e8ncia, 2007); (ed. amb Jaume aure LL), Rewriting the Middle Ages in the Twentieth Century: Vol. II: National Traditions (Turnhout, 2009); (coord. amb Maria bonet), La Orden del Hospital de San Juan de Jerusal\u00e9n: contextos y trayectorias del priorato de Navarra medieval (Pamplona, 2013). 1. Abreviaturas usadas: ACP , Archivo Capitular de Pamplona; AGN, Archivo General de Navarra; AMT, Archivo Municipal de Tudela. 2. La mort est \u00e0 la mode. Pour l'historien, le r\u00e9cent int\u00e9ret port\u00e9 \u00e0 la mort fruit de sa rencontr\u00e9 avec les autres sciences sociales, la La comptabilit\u00e9 de l'Au-del\u00e0. Les hommes, la mort et la religion dans la region d'Avignon \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge, \u00c9cole fran\u00e7aise de Rome, Roma, 1980. 3. Se sintetizan y exponen los antecedentes historiogr\u00e1ficos y los cambios operados los \u00faltimos a\u00f1os dentro del \u00e1mbito hispano en: Julia Pa v\u00f3n, \"La \u00faltima escritura. La aparici\u00f3n y el desarrollo de la pr\u00e1ctica testamental\", Ubi sunt qui ante nos in hoc mundo fuere? De la Tierra al Cielo, Esther L\u00f3Pez ojeda, (coord.), Instituto de Estudios Riojanos, N\u00e1jera, 2014, p. 221-224; as\u00ed como por parte de: Mar\u00eda azPeitia mart\u00edn , \"Historiograf\u00eda de la 'Historia de la muerte'\", Studia Historica. Historia medieval, 26 (Salamanca, 2008), p. 113-132.CONFER\u00c8NCIES184 Europeo occidental, sobre todo a partir del inicio del cuatrocientos.4 Y, por otro, acab\u00f3 por generarse un amplio campo de trabajo sobre la religiosidad y espiritualidad que emanaban dichos textos, dentro de un contexto que atendi\u00f3 a las actitudes del hombre ante la muerte; en estrecha relaci\u00f3n tambi\u00e9n con una novedosa reflexi\u00f3n de los fen\u00f3menos colectivos que marcaron la evoluci\u00f3n material y mental de las sociedades.5 Las fuentes testamentarias se erigieron, por tanto, en uno de los principales ejes que articularon los estudios monogr\u00e1ficos y los art\u00edculos cient\u00edficos, y cuya interpreta - ci\u00f3n gir\u00f3 sobre una premisa inicial formulada, curiosamente por un peque\u00f1o grupo de \"modernistas\" franceses: la muerte, hecho inevitable, hab\u00eda de prepararse y evitarse. Phillipe Ari\u00e9s, Michel V ovelle y Jacques Chiffoleau \u2014como unos a\u00f1os antes Alberto Tenenti\u2014 6 comprendieron y expusieron, entre otras cosas, que los protocolos notariales desprend\u00edan la imagen de un arreglo terrenal de los negocios del m\u00e1s all\u00e1. Las actividades religiosas registradas en forma de d\u00e1divas piadosas a instituciones de la iglesia, a los pobres, y dem\u00e1s miembros necesitados de la comunidad, como por ejemplo los cautivos, estaban mediatizadas por el inter\u00e9s de alcanzar la salvaci\u00f3n. Las credenciales para asegurar un buen paso a la eternidad se interpretaron en clave de adquisici\u00f3n del m\u00e1s apropiado de los utillajes: la memoria entre los vivos, una memo - 4. Michel V ovelle desgrana las novedades de las fuentes notariales en el primer cap\u00edtulo de: Michel \"Minutes notariales et Histoire des cultures et des mentalit\u00e9s\", La documentaci\u00f3n notarial y la Historia, Antonio eiras roeL (ed.), Universidade de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela, 1984, vol. 2, p. 9-26. Para el caso hisp\u00e1nico: Antonio eiras roeL, \"La metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica sobre documentaci\u00f3n notarial: para un estado de la cuesti\u00f3n. Introducci\u00f3n general\" , La documentaci\u00f3n notarial y la Historia, Antonio eiras roeL (ed.) Universidade de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela, 1984, vol. 1, p. 13-30. 5. Los trabajos de: Alberto Tenenti, Philippe Ari\u00e8s, Michel V ovelle y Jacques Chiffoleau, marcaron tendencia y un patr\u00f3n metodol\u00f3gico. Su obra sigue siendo asimismo un referente en este campo, destacando, por ejemplo: Alberto tenenti , La vie et la mort \u00e0 travers l'art l'Occident 1998; Michel voveLLe Essais sur l'histoire de la mort en Occident du Moyen Age \u00e1 nous jours, Seuil, Par\u00eds, images de la mort \u00e0 et dans le Comtat V enaissin (vers 1280-vers 1350)\", , La comptabilit\u00e9 de l'Au-del\u00e0. Les hommes, la mort et la religion dans la region d'Avignon \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge, \u00c9cole fran\u00e7aise de Rome, Roma, 1980. Otra obra importante en este campo ser\u00eda: Jacques Le GoFF, La naissance du Purgatoire, Gallimard, Par\u00eds, 1981. Todos estos estudios podr\u00edan acompa\u00f1arse de una larga lista de monograf\u00edas y art\u00edculos diversos, tanto europeos como peninsulares, que se recogen y comentan en: Julia Pa v\u00f3n, \"La trayectoria historiogr\u00e1fica\", Morir en la Edad media. La muerte en la Navarra medieval, Julia Pa v\u00f3n, \u00c1ngeles Garc\u00eda de La borboLLa (eds.), Universitat de V al\u00e8ncia, V alencia, 2007, p. 23-42. 6. Alberto tenenti , La vie et la mort...JULIA PA V\u00d3N BENITO185 ria que s\u00f3lo se pod\u00eda alcanzar destinando ciertas cantidades econ\u00f3micas para obras de caridad, as\u00ed como para celebraciones lit\u00fargicas. Las actividades financieras que generaron los testamentos, al disponer y dirigir distintas sumas para las m\u00e1s variadas de las actuaciones con finalidad religiosa, arti - cularon una serie de flujos econ\u00f3micos que sobrepasaron, en principio, los m\u00e1s \u00edntimos anhelos espirituales del hombre porque la salvaci\u00f3n hab\u00eda sido convertida, a la luz de una parte de la historiograf\u00eda francesa, en una moneda de cambio. El testamento lleg\u00f3 a ser interpretado \u2014pero no reducido exclusivamente\u2014, a una de las pruebas para constatar la intenci\u00f3n de los individuos por comprar la salvaci\u00f3n, idea aquilatada en la expresi\u00f3n: \"pasaporte para el cielo\". 7 De esta forma, y en una mayor\u00eda de los casos se identific\u00f3 testar y salvarse, si bien el testamento no fue un mero acto preparatorio o garante espiritual de la buena muerte, sino un instrumento much\u00edsimo m\u00e1s complejo y polifac\u00e9tico. 8 Las posibilidades econ\u00f3micas de los notables y pudientes, deseosos de alcanzar las garant\u00edas de la salvaci\u00f3n, en una sociedad pujante y urbana, facilit\u00f3 la recepci\u00f3n de cuant\u00edas nada despreciables por parte de unas instituciones eclesi\u00e1sticas necesitadas, al mismo tiempo, de rentas, como ya advirti\u00f3 en su momento en su estudio Jacques Chiffoleau. 9 No obstante, y partiendo de este tratamiento de las fuentes: \u00bfpod\u00eda pagarse la salvaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 pasos previos hab\u00edan de darse ante el fin de los d\u00edas terrenos? \u00bfEra este el modelo que se identificaba con la buena muerte?, o mejor \u00bfcabe equiparar la buena muerte a un protocolo notarial de inter\u00e9s religioso en beneficio personal? Qu\u00e9 duda cabe que ante la posibilidad cercana o remota del final de la vida, una parte destacable de los hombres del medievo, solicit\u00f3 y verti\u00f3 sobre un soporte escrito con garant\u00edas legales, sus disposiciones con respecto a sus bienes patrimoniales y haberes personales. Mientras que en la Alta Edad Media la facultad de disponer post mortem aparec\u00eda confundida entre las actividades jur\u00eddicas inter vivos, 10 el surgimiento del notariado en el siglo XII model\u00f3 una renovada tipolog\u00eda documental: el testamento como acto unilateral de la voluntad con efectos posteriores a la muerte del disponente. Durante aquella etapa, adem\u00e1s, fueron cambiando las condiciones materiales y por ende, espirituales de la sociedad occidental. El crecimiento econ\u00f3mico y el vigor urbano implicaron una atracci\u00f3n por los bienes de este mundo, desacraliz\u00e1ndose muchos de los paradigmas simb\u00f3licos de la sociedad estamental. 7. Jacques Le GoFF, La Civilisation de l'Occident m\u00e9di\u00e9val, Arthaud, Par\u00eds, 1964, p. 240. 8. \"El testamento era, as\u00ed pues, el medio que ten\u00eda todo el mundo de afirmar sus pensamientos profundos y sus convicciones, en la misma medida -y aun superior- que un acto de derecho privado para la transmisi\u00f3n de una herencia\". Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte en Occidente. Desde la Edad Media hasta nuestros d\u00edas, El Acantilado, Barcelona, 2000, p. 68. 9. Esta es una de las tesis que subyace en el estudio de: Jacques chiFFoLeau , La comptabilit\u00e9 de l'Au-del\u00e0... 10. Alfonso Garc\u00eda GaLLo, \"Del testamento romano al medieval. Las l\u00edneas de su evoluci\u00f3n en Espa\u00f1a\", Anuario de Historia de Derecho Espa\u00f1ol, 41 (Madrid, 1977), p. 438-444; Alfonso Garc\u00eda GaLLo, \"El problema de la sucesi\u00f3n 'mortis causa' en la Alta Edad Media espa\u00f1ola\", Anales de la Academia Matritense del Notariado, 10 (Madrid, 1959), p. 247-276; Fernando de arvizu y GaLarraGa , La disposici\u00f3n \"mortis causa\" en el Derecho espa\u00f1ol de la Alta Edad Media, Ediciones Universidad de Navarra, Pamplona, 1977.CONFER\u00c8NCIES186 Al mismo tiempo se abri\u00f3 camino una veta religiosa cuyo inter\u00e9s era la vuelta a las m\u00e1s puras tradiciones y fuentes evang\u00e9licas, una verdadera imitatio Christi.11 Este ideal de perfecci\u00f3n se encarn\u00f3 en una nueva espiritualidad fuera del clima mon\u00e1stico y con la exigencia de autenticidad personal de la vida religiosa, una vita apostolica refren - dada por la pr\u00e1ctica de la pobreza.12 Este nuevo orden, que tambi\u00e9n acab\u00f3 reduciendo la distancia entre el ideal cristiano y la nueva realidad pr\u00e1ctica, qued\u00f3 reflejado en la documentaci\u00f3n testamentaria y, por extenso, en otros escritos como los legislativos y administrativos, tanto del orden civil como eclesi\u00e1stico. Los testamentos rubricados ante notario con car\u00e1cter p\u00fablico se convirtieron en los veh\u00edculos estrat\u00e9gicos de transmisi\u00f3n hereditaria, dentro del marco del renacimiento de la ciencia jur\u00eddica romana; pero al mismo tiempo que se conformaron sus modelos legales, pasaron a consignar, entre sus l\u00edneas iniciales, una serie de reflexiones sobre la muerte, que parece reflejaron las convicciones y anhelos religiosos de aquellas gentes. 13 \u00bfEscaparon estos encabezamientos del formulismo notarial? \u00bfPlasmaron de manera espont\u00e1nea algunas de las m\u00e1s relevantes actitudes del hombre ante la muerte? \u00bfEs posible considerar que estas expresiones mostraran que testar era algo m\u00e1s que un mero negocio contractual? Ser\u00eda complejo y a la vez atractivo intentar entrar a desgranar con minuciosidad estas cuestiones, por otro lado ampliamente debatidas por la historiograf\u00eda tradicional y en un amplio lapso de tiempo. Sin embargo, en esta ocasi\u00f3n y gui\u00e1ndonos por el objeto de nuestra propuesta, vamos a recurrir a dichas reflexiones como tapiz fondo, en cuanto nos ilustren sobre la visi\u00f3n de la muerte en el plano ideol\u00f3gico y mental. A\u00fan con todo, y volviendo a la tem\u00e1tica que nos ocupa, no cabe duda, que el punto de partida para analizar el modelo de la buena muerte es el protagonismo de una idea, de un concepto: la caducidad de la vida y la durabilidad de lo espiritual. Esta catego - r\u00eda o modo de entender la posici\u00f3n humana en el mundo modelar\u00eda o \"protocolizar\u00eda\", en cierta forma, la preparaci\u00f3n al bien morir. Los Artes moriendi, que arraigar\u00edan con fuerza despu\u00e9s del Concilio de Constanza (1414-1417), aparentemente ratificaron este inter\u00e9s por parte tanto de la Iglesia como de la sociedad por atender a los moribundos y prepararles a morir bien con un aval de \u00e9xito. Pero \u00bfrealmente esto fue as\u00ed? \u00bfQu\u00e9 manifiestan verdaderamente los testamentos, la legislaci\u00f3n can\u00f3nica y las Artes moriendi? \u00bfC\u00f3mo formulaba el hombre medieval su enfrentamiento ante el fin de sus d\u00edas terrenos? \u00bfFue una preocupaci\u00f3n generalizada? \u00bfCu\u00e1les fueron los pasos previos para una buena muerte? \u00bfQu\u00e9 fue exactamente el \"bien morir\"? A la vista de estas breves pinceladas iniciales, que nos sit\u00faan sobre algunas de las cuestiones vinculadas a la valoraci\u00f3n historiogr\u00e1fica y a la vez conceptual sobre las actitudes del hombre ante la muerte, procede especificar los jalones y la organizaci\u00f3n del discurso que se va a exponer a continuaci\u00f3n. En esta ocasi\u00f3n, y con el \u00e1nimo de 11. L\u00e9opold G\u00e9nicot , La espiritualidad medieval, Casal y V all, Andorra, 1959, p. 55-63. 12. Andr\u00e9 vauchez , La espiritualidad del occidente medieval, C\u00e1tedra, Madrid, 2001, p. 65-120. 13. Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 68-69.JULIA PA V\u00d3N BENITO187 intentar conocer y apreciar qu\u00e9 fue y signific\u00f3 el modelo o paradigma de la \"buena muerte\" se va a dividir esta intervenci\u00f3n en dos partes, a partir del ceremonial dise\u00f1ado para acompa\u00f1ar al moribundo en sus momentos finales. No obstante, las formalidades y el tempo ritual no se seguir\u00e1n en sentido estricto, seg\u00fan los modelos documentales. De manera que la focalizaci\u00f3n de esta propuesta no ser\u00e1 la de describir las fases de la \"buena muerte\", sino de observar a partir de las mismas c\u00f3mo las pr\u00e1cticas y tradiciones de orden consuetudinario y lit\u00fargico conciliaron la tensi\u00f3n de dos fuerzas vectoriales: la del hombre y la de las fuerzas ajenas a \u00e9l. O lo que se podr\u00eda decir, dentro del lenguaje cristiano: las disposiciones humanas cuyo sentido podr\u00eda ser ascendente \u2014de la tierra al cielo\u2014, versus el poder sacro o divino, cuya iconograf\u00eda medieval proporcionaba la de una v\u00eda descendente desde el cielo hasta el encuentro con el hombre. Esta representaci\u00f3n pl\u00e1stica formaba parte de la visi\u00f3n del mundo y la humanidad, empe\u00f1ada en entrar a formar parte e, incluso, dirigir esa fuerza divina y cuya princi - pal administradora era la Iglesia. Ante la muerte, el hombre proced\u00eda, por tanto y en primera instancia, a la ordenaci\u00f3n de sus bienes temporales, y por otro a comprometer sus acervos espirituales. El escenario funerario, que concitaba los anhelos por ganar el cielo comenzaban con un desprendimiento o \"vigilia\" en relaci\u00f3n a los bienes de este mundo, los cuales prodigaba ecu\u00e1nimemente a trav\u00e9s del testamento, y entre los que tambi\u00e9n se encontraba, de una manera u otra, la salud corporal. Hasta aqu\u00ed la primera de las \"potestades\" o fuerzas humanas. En segunda instancia, los individuos buscaban la liturgia sacramental, que era la v\u00eda que les introduc\u00eda en el trayecto al dominio de lo que ya, en apariencia, no pod\u00edan dominar: la voluntad de Dios. Comenzaba as\u00ed un tenso ascenso, un desesperado intento y esperanza por controlar lo incontrolable: las fuerzas c\u00f3smicas, la Gracia, las disposi - ciones divinas para cada alma. No era, por tanto, banal la batalla que se lidiaba en el dolor, la enfermedad o en el lecho dom\u00e9stico; y por ello la oraci\u00f3n, que formaba parte del dominio humano se reforz\u00f3 pecuniariamente mediante el establecimiento de una memoria lit\u00fargica y caritativa. Si las potencias humanas se terminaban con la muerte de los individuos, hab\u00eda de procederse a prolongar la llamada ante las puertas del cielo encargando misas, destinando limosnas para pobres, viudas y cautivos, u organizando un sepelio con todos los parabienes eclesi\u00e1sticos. En definitiva, hab\u00eda que aspirar a traspasar los l\u00edmites de lo propiamente terrenal para tomar parte en esa segunda fuerza vectorial, cuya principal valedora y mediadora era la Iglesia. Y es que la ambici\u00f3n por intervenir e intentar decidir del destino del alma traspas\u00f3 las solas fuerzas humanas. Se cerrar\u00e1 este trabajo con unas reflexiones finales, siempre discutibles y que m\u00e1s que hacer de corolario, apuntar\u00e1n cuestiones h\u00e1biles de seguir siendo objeto de estudio en un \u00e1mbito como el de la muerte, que ha conjugado tanto en los enfoques metodol\u00f3gicos como tem\u00e1ticos no s\u00f3lo sensibilidades historiogr\u00e1ficas sino las miradas sobre c\u00f3mo se comprendi\u00f3 aquella realidad medieval \u2014y glosando a los testamentos\u2014: \"tan cierta e incierta\".CONFER\u00c8NCIES188 1. Para el bien morir Muchas p\u00e1ginas se han escrito, sobre la tem\u00e1tica del bien morir, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, como para intentar hacer una exposici\u00f3n novedosa de la misma. Repetir, por tanto, en un ejercicio descriptivo, la cadencia ritual desarrollada a tal efecto y con los correspondientes pasos de atenci\u00f3n al enfermo, distribuci\u00f3n de los sacramentos y el posterior despliegue lit\u00fargico para la memoria del fallecido entre los vivos, no aportar\u00eda mucho sino es bajo un renovado enfoque. Las m\u00e1s recientes investigaciones asociadas a estas cuestiones de la muerte y los testamentos, se han comenzado a despegar de las meras explicaciones rituales o contextos mentales para prestar una mayor atenci\u00f3n a estas fuentes como muestras para conocer, por ejemplo, el orden social, la familia, las relaciones laborales, la vecindad, la vinculaci\u00f3n con las instituciones eclesi\u00e1sticas, as\u00ed como el modus operandi de algunos de los individuos cuyas \u00faltimas voluntades se han conservado y sirven para pulsar algunos modelos sociales. Es el caso, por ejemplo, de las investigaciones en el \u00e1mbito gallego, que a\u00fan mantienen vivo el inter\u00e9s por esta tem\u00e1tica. 14 El profuso patrimonio testamentario, que ilustran estos trabajos, implica por tanto una mirada novedosa y m\u00e1s honda sobre la \"instrumentalizaci\u00f3n\", por parte del historiador, del universo espiritual de la sociedad pleno y bajo medieval. Pero esta es una cuesti\u00f3n metodol\u00f3gica que se ve oportuno emplazar para una mejor ocasi\u00f3n. Sin lugar a dudas, la cultura predominante de la civilizaci\u00f3n occidental, como tambi\u00e9n se ha venido enunciando y discutiendo en el \u00e1mbito de la historiograf\u00eda m\u00e1s cl\u00e1sica sobre la muerte, fue de naturaleza cristiana, por influencia eclesi\u00e1stica y, por ende, con un profundo contenido teol\u00f3gico. 15 La doctrina y la legislaci\u00f3n can\u00f3nicas ver - tebraron un espacio discursivo en el plano ideol\u00f3gico que influy\u00f3 en una amplia capa de la sociedad, formando y vigilando unos modelos de comportamiento para todo el arco vital de las trayectorias humanas. 16 Nacer, vivir y morir formaban parte de un complejo universo simb\u00f3lico cristiano en el que cada ser hab\u00eda de situarse, identificarse e in - vestirse de contenido trascendental. Ninguna de estas realidades esenciales y tangibles estaba desprovista de una proyecci\u00f3n o representaci\u00f3n aleg\u00f3rica y a la vez superior. Por tanto, la gestualidad que las rode\u00f3, fue algo m\u00e1s que una puesta en escena anclada en 14. Esta dimensi\u00f3n social testamentaria est\u00e1 siendo trabajada por: Miguel Garc\u00eda-Fern\u00e1ndez, bajo la direcci\u00f3n de Ermelindo Portela, que ya plante\u00f3 esta cuesti\u00f3n en su d\u00eda con: Ermelindo PorteLa siLv a, Mar\u00eda del Carmen PaLLares m\u00e9ndez , \"Muerte y sociedad en la Galicia medieval (ss. XII-XV)\", Anuario de Estudios Medievales, 15 (Barcelona, 1985), p. 189-202. Se puede citar, entre otros: Pablo S. otero Pi\u00f1eyro maseda , Miguel Garc\u00eda -Fern\u00c1ndez , \"Los testamentos como fuente para la historia social de la nobleza. Un ejemplo metodol\u00f3gico: tres mandas de los V alladares del siglo XV ,\" Cuadernos de Estudios Gallegos, 40 (Santiago de Compostela, 2013), p. 125-169; y tambi\u00e9n: Miguel Garc\u00eda -Fern\u00c1ndez , \"Hombres, mujeres e instituciones en relaci\u00f3n. Reconstruir las redes y marcos de sociabilidad medievales a partir de las \u00faltimas voluntades\", Incipit 3. Workshop de Estudos Medievais Diogo Faria, Filipa LoPes (coords.), Universidade do Porto, Porto, 2015, p. 53-71. 15. Michel voveLLe , La mort et l'Occident..., p. 57-81. 16. Esta parcela historiogr\u00e1fica sobre los discursos sobre la muerte ha sido analizada por: Susana royer de cardinaL , Morir en Espa\u00f1a (Castilla, Baja Edad Media), Universidad Cat\u00f3lica Argentina Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires, Buenos Aires, 1992, y m\u00e1s en concreto por: Ariel Guiance , Los discursos sobre la muerte en la Castilla Medieval (siglos VII-XV), Junta de Castilla y Le\u00f3n-Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, V alladolid, 1998.JULIA PA V\u00d3N BENITO189 las tradiciones, ya tuvieran un origen pagano o formaran parte de la pedagog\u00eda de la Iglesia. Cada hecho vital hab\u00eda de codificarse en un conjunto de im\u00e1genes simb\u00f3licas que respond\u00edan a un programa con profundas implicaciones morales o, si se quiere, a una finalidad en el conjunto de la sociedad; es lo que podemos equiparar al rito. La sem\u00e1ntica de los ritos, muy variados y muy distintos, estuvo a su vez muy in - fluida por los signos y el peso de la liturgia eclesi\u00e1stica; liturgia entendida stricto sensu en su acepci\u00f3n de ecclesiasica officia o culto a Dios. La ritualidad, aunque reglamentada, respond\u00eda a unas normas fijadas a partir de las costumbres y tradiciones terrenas, como pudieran ser los rituales dise\u00f1ados en normativas gremiales o de cofrad\u00edas; pero la liturgia iba m\u00e1s all\u00e1 del lenguaje humano pues situaba al hombre en el plano de lo sagrado, de lo transcendente. La liturgia era la herramienta para proyectar sobre la tierra la imagen e intervenci\u00f3n de lo divino. Este car\u00e1cter sacro y superior a las fuerzas humanas de la liturgia fue uno de los m\u00e1s valiosos pr\u00e9stamos a la cultura ritual medieval, y una de las m\u00e1s potentes armas de las fuerzas seculares y de sus ritos pol\u00edticos. 17 La sociedad bajomedieval dot\u00f3 de una gran importancia al ritual desplegado en torno a los \u00faltimos momentos de la vida. Las tradiciones religiosas y legislaci\u00f3n can\u00f3nica, as\u00ed como la normativa regia, municipal y gremial nos han transmitido un amplio elenco de preceptos para reglamentar la atenci\u00f3n de los vivos con los moribundos. Esta pro - tecci\u00f3n e intervenci\u00f3n, que se refleja en la amplitud de testimonios conservados, pone de manifiesto la importancia que tuvo la muerte, tanto como hecho que marcaba el fin de la vida, con sus consecuencias patrimoniales y econ\u00f3micas, como por su dimensi\u00f3n espiritual. Hubiera o no creencia en el m\u00e1s all\u00e1, la Iglesia, sabedora de la importancia de las representaciones e im\u00e1genes, en cuanto formalidades rituales o pl\u00e1sticas, destin\u00f3 una gran parte de sus esfuerzos dogm\u00e1ticos y pedag\u00f3gicos para utilizarlas como mode - los antropol\u00f3gicos. Los rituales de la muerte, al igual que otros que acompa\u00f1aron a la trayectoria vital humana, estuvieron cargados de un valor simb\u00f3lico, ya que reflejaban otras realidades invisibles. 18 En suma, construir una imagen cristiana de la muerte y del m\u00e1s all\u00e1, con sus ritos y gestos, supuso dotar a ese ceremonial con la categor\u00eda de mediador entre lo divino y lo humano. 19 La preparaci\u00f3n material. Compromiso de los \"temporalia\" y garant\u00eda de los \"aeterna\" Si el mundo, la Creaci\u00f3n, era una teofan\u00eda; al hombre tambi\u00e9n le compet\u00eda participar de esta realidad a partir de su di\u00e1logo con aqu\u00e9l. El simbolismo de los rituales funerarios, por tanto, hab\u00eda de conducir al igual que en el plano de las coordenadas de actuaci\u00f3n sociales y pol\u00edticas, a una completa correspondencia entre la imagen o figuraci\u00f3n tangible y lo invisible o transcendente. De esta forma, estas pr\u00e1cticas tejieron con una carga aleg\u00f3rica un conjunto de gestos, actitudes y aspiraciones con la finalidad de introducir 17. \u00c9ric PaLazzo , Liturgie et 18. L\u00e9opold G\u00e9nicot , La espiritualidad medieval..., p. 67. 19. Jean Claude schmit , Le corps des Moyen \u00c2ge, Gallimard, Par\u00eds, 2002.CONFER\u00c8NCIES190 al hombre en un mundo ceremonial que le mostrase una dimensi\u00f3n ultraterrena, y que, dada la cultura preponderante, habr\u00eda de corresponderse con las ense\u00f1anzas cristianas. El ritual, por ello, marc\u00f3 el camino para morir dentro de esas propuestas evang\u00e9licas. La andadura ritual se iniciaba con una preparaci\u00f3n remota de esa \"buena muerte\", disponiendo al alma con todo tipo de parabienes que le permitieran franquear la puerta de ingreso a un m\u00e1s all\u00e1 te\u00f1ido de inmortalidad y gloria celeste. As\u00ed, el fiel cristiano realizaba en primera instancia la ordenaci\u00f3n de sus asuntos terrenos redactando testamento y reparando los da\u00f1os causados, y en segundo t\u00e9rmino daba paso a la recepci\u00f3n de los sacramentos para su auxilio espiritual. Para la escrituraci\u00f3n de las \u00faltimas voluntades, se necesitaba de un perito notarial, y para recibir la asistencia sacramental, se requer\u00eda de un presb\u00edtero; aunque ambos eran los sumandos del numerador de una ecuaci\u00f3n conceptual, cuyo denominador era realizar un proceso hacia el bien morir marcado por las despedidas. El paso de uno a otro de estos momentos no hab\u00eda de ser ni secuencial ni ordenado, ya que nos constan abundantes noticias de elaboraci\u00f3n de protocolos en momentos de enfermedad del testador, en incluso en trance de muerte. Esta fotograf\u00eda del momento de una apremiante actuaci\u00f3n notarial para descarga del moribundo, refi - ere, en definitiva, la inclusi\u00f3n de ambos tiempos, el instrumental y el religioso, dentro del argumentario medieval de una buena muerte; aunque m\u00e1s condensados e intensos. Los primeros s\u00edntomas de la cercan\u00eda de la muerte \u2014un visitante imprevisible\u2014, que pod\u00edan aparecer en forma de enfermedades y dolencias, interpelaba a las conciencias para realizar testamento, tal y como recogi\u00f3 la legislaci\u00f3n eclesi\u00e1stica 20 y secular;21 m\u00e1s partidaria por otra parte de una redacci\u00f3n en plenitud de facultades mentales. Todo hab\u00eda de quedar atado antes de morir, as\u00ed que proceder a ello era una obligaci\u00f3n para todo cristiano, y un deber de justicia, como precisan muchas de las l\u00edneas de los pliegos protocolarios. 22 Esta formalizaci\u00f3n de \u00e1mbito post mortem permit\u00eda serenar los \u00e1nimos del entorno familiar y social, evitando \"discordia, malencolia, ni malquerencia, ni debat alguno no aya de haber entre mi muger, fijo e fija ni los otros parientes mios\".23 Pero m\u00e1s \u00edntimamente el propio testador o enfermo daba un importante paso escatol\u00f3gico al desprenderse de sus ganancias terrenas en su particular recorrido de ingreso hacia la Gloria celestial. En palabras del escritor y humanista, Alejo V enegas del Busto, autor de Agon\u00eda del tr\u00e1nsito de la muerte con los avisos y consuelos que cerca de ella son provechosos, (Toledo, 1543): el testamento era la \u00faltima voluntad del hombre que parte y se descarna de todos los afectos que suelen congojar al tiempo de la partida, porque no es otra cosa hacer testamento sino 20. Ariel Guiance reflexiona sobre los r\u00e9ditos econ\u00f3micos obtenidos por la Iglesia a partir de las disposiciones pro anima de los testamentos, interpretando que ese beneficio fue el m\u00f3vil de las normas can\u00f3nicas. Ariel Guiance , Los discursos sobre la muerte..., p. 64-68. 21. Como ilustra, por ejemplo, el Fuero General de Navarra en: \"Cap\u00edtulo I. Como Pablo iLarreGui , Segundo LaPuerta , Aranzadi, Pamplona, 1964, p. 266-267. 22. Julia baLd\u00f3, \"Ceremonias y espacios funerarios\", Pamplona y la muerte en el medievo, Julia Pa v\u00f3n benito , Julia baLd\u00f3 aLcoz, \u00c1ngeles Garc\u00eda de La borbo LLa (eds.), Sociedad de Estudios Hist\u00f3ricos de Navarra, Murcia, 2013, p. 71-73. 23. AGN, Protocolos Notariales, Elizondo, Juan de Elizondo, leg. 1, n. 53 (testamento fechado el 21 de diciembre de 1509).JULIA PA V\u00d3N BENITO191 una protestaci\u00f3n de justicia con que el hombre se apareja a dar a cada uno lo suyo, cada cuando que el tiempo determinado por Dios fuere cumplido.24 El testador, ante el acto de redacci\u00f3n de su \u00faltima voluntad, era consciente, en principio, de la necesidad de atar el destino de sus haberes o temporalia.25 Pero tambi\u00e9n estos procedimientos notariales de desprendimiento se corresponden a una \u00e9poca marcada por la pujanza del medio urbano y la relevancia de los bienes materiales, de los que hab\u00eda que desasirse inicialmente para comenzar a articular un lenguaje de comunicaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de lo meramente factible y escrito. El desapego de lo material confer\u00eda el suficiente peso al nivel de caridad del moribundo y/o testador como para compensar la balanza de lo que se iba a someter a juicio: las obras individuales, como recoge la iconograf\u00eda del pasaje de las almas. As\u00ed, el Juicio final se adelantaba a esta \u00faltima prueba de vida, a los contenidos de una \u00faltima voluntad que plasmaba la victoria de la lucha c\u00f3smica entre el bien y el mal. De c\u00f3mo fuera y aprovechara este instrumento, depender\u00eda el futuro de su alma, apegada a las cosas de la tierra, pero predispuesta al disfrute de la beatitud celeste. 26 La aparici\u00f3n de la enfermedad era casi equivalente a enfrentarse a la muerte, de manera que la familia y la iglesia, y, si era el caso, compa\u00f1eros gremiales y cofrades iniciaban la conveniente ayuda asistencial. El cuidado de los enfermos, y por extenso de los moribundos era parte esencial de la doctrina cristiana y de su instrucci\u00f3n evan - g\u00e9lica. Asimismo la enfermedad y la salud eran dos t\u00e9rminos b\u00edblicos que encarnaban la condici\u00f3n humana, en cuanto a su condici\u00f3n corp\u00f3rea y de criatura dotada de alma, como se muestra a trav\u00e9s de los prefacios testamentarios. Pero, met\u00e1foras aparte, y te - niendo en cuenta la situaci\u00f3n pret\u00e9cnica de la ciencia m\u00e9dica por aquellas centurias, el padecimiento y el sufrimiento fue otra forma de entrega personal al plan divino. Los Artes Moriendi describen c\u00f3mo durante la enfermedad y la agon\u00eda, el hombre era atrozmente tentado por el maligno. Por ello la necesidad del siguiente paso ritual, sustentado en el abandono total y seguro en la misericordia divina y en la oraci\u00f3n y como contrapeso ante la desesperatio: los sacramentos. 27 24. Alejo veneGas de busto, Agon\u00eda del tr\u00e1nsito de la muerte, suivi de Breve declaraci\u00f3n de las sentencias y vocablos obscuros que en el libro de la muerte se hallan, ed. Marc zuiLi, Harmattan, Par\u00eds, 2001, punto 2, cap. 10, p. 103-104. 25. Julia Pa v\u00f3n, \"Los ritos. El tiempo de los muertos y las pr\u00e1cticas ceremoniales\", Morir en la Edad media. La muerte en la Navarra medieval, Julia Pa v\u00f3n, \u00c1ngeles Garc\u00eda de La borboLLa (eds.), Universitat de V al\u00e8ncia, V alencia, 2007, p. 92-93. 26. Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 112-113. 27. La cuesti\u00f3n del suicidio ha sido estudiada en un amplio contexto hist\u00f3rico por: Georges minois, Histoire du volontaire, Fayard, Par\u00eds, 1995; si bien ha sido clave el 3-28; Alexander murra y , Suicide in the Middle Ages, Oxford University Press, Nueva Y ork, 1998-2000. Por otro lado en el \u00e1mbito hisp\u00e1nico, Ariel Guiance, dedica a la tem\u00e1tica del suicidio, uno de los cap\u00edtulos de su ya citada obra: Ariel Guiance , Los discursos sobre la muerte..., p. 359-379, partiendo de la interpretaci\u00f3n del mismo como una actuaci\u00f3n contra el sistema social y pol\u00edtico. Un interesante an\u00e1lisis documental de este hecho con su marco jur\u00eddico y social en: Julia baLd\u00f3, \"'Por la qual cosa es dapnado': suicidio y muerte accidental en la Navarra bajomedieval\", Anuario de Estudios Medievales, 37 (Barcelona, 2013), p. 27-69.CONFER\u00c8NCIES192 No obstante, y antes de acceder a ese segundo tempo o acto de preparaci\u00f3n de la \"buena muerte\", el de la liturgia ritual, cabr\u00eda detenerse brevemente sobre uno de los m\u00e1s sintom\u00e1ticos modelos asistenciales del bajo medievo: el desplegado entre los gremios y cofrad\u00edas, instituciones caracterizadas por recoger una buena parte del esp\u00edritu y esencia de la sociedad de entonces. Estas corporaciones, adem\u00e1s de agruparse para obtener y controlar privilegios espec\u00edficos en un mundo donde la producci\u00f3n estaba vinculada a los mercados, supieron articular ideol\u00f3gicamente y encuadrar sobre su \u00e1mbito profesional las necesidades religiosas y espirituales de sus miembros. De manera que sobre el espacio urbano, y en un per\u00edmetro donde se fueron acentuando ciertas desigualdades trenzaron lazos m\u00e1s estrechos entre individuos de los m\u00e1s variados or\u00edgenes, pero unidos con los mismos oficios. En resumen, la vinculaci\u00f3n personal propia de la sociedad feudal no desapareci\u00f3, pero se invisti\u00f3 de un nuevo ideal. Las fuentes estatutarias de estas agrupaciones dedican algunos de sus cap\u00edtulos a la atenci\u00f3n y visita de los cofrades enfermos; actividad que incluso se extendi\u00f3 como c\u00edrculos conc\u00e9ntricos hacia otros individuos ajenos a sus instituciones e ingresados en distintos hospitales, algunos de los cuales albergaban pobres, indigentes y peregrinos. 28 Dentro del reino de Navarra, ilustran este ejercicio, -seg\u00fan los estudios de Julia Bald\u00f3-los preceptos de las cofrad\u00edas de Arre en la ruta jacobea a las puertas de Pamplona, 29 tambi\u00e9n de Santa Cristina de Tudela (finales s. XII), y de Ulzama y Eunate.30 Estas visitas y acompa\u00f1amiento material y espiritual a los enfermos, que se recopi - lan en las constituciones de las mencionadas y otras cofrad\u00edas como San Cernin (1229), San Blas y San Nicol\u00e1s de Pamplona (1339), Santa Mar\u00eda y San Jaime (s. XIV) o Santo Tom\u00e1s ap\u00f3stol (1430), llegan incluso a penarse pecuniariamente para quienes no siguieran los formalidades estatutarias, lo que indicaba un grado m\u00e1s en el compromiso de los vivos para con los moribundos. 31 La solidaridad incardinada en este tipo de relaciones presupon\u00eda la presencia simb\u00f3lica de la imagen de Cristo sufriente en los enfermos y necesitados, dentro no s\u00f3lo de un marco de espiritualidad de recuperaci\u00f3n de la huma - nidad del hijo de Dios a partir del siglo XIII, sino tambi\u00e9n de conciencia individual del 28. Julia Bald\u00f3 ha estudiado y profundizado especialmente en esta cuesti\u00f3n ritual, a partir de las fuentes vinculadas al reino de Navarra. Julia baLd\u00f3, Requiem aeternam. Ritos, actitudes y espacios en torno a la muerte para la Navarra bajomedieval, Universidad de Navarra (tesis doctoral), Pamplona, 2005. Tambi\u00e9n acomete la cuesti\u00f3n en otros de sus trabajos y que sintetiza en: Julia baLd\u00f3, \"Ceremonias y espacios funerarios...\", p. 74-76. 29. \"[Los cofrades] estaban obligados a hacer el primer jueves de la fiesta de San Mart\u00edn, a la enfermer\u00eda donde se albergaban los pobres as\u00ed sanos como enfermos e miran en la dicha visita si falta algo assi en las camas como en otras limpiezas e necessidades e si algo fallaren ser menester suplen e contribuyen las dos Congregaciones a medias\". Marcelo n\u00fa\u00f1ez de cePeda , La beneficencia en Navarra, Escuelas Profesionales Salesianas, Pamplona, 1940, p. 65-66. 30. Pedro LonG\u00c1s, \"Estatutos de la Cofrad\u00eda de San Cristina, en Tudela (Navarra), a fines del siglo XII\", Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 1 (Madrid, 1943), p. 215; Fernando serrano Larr\u00c1 yoz, \"La cofrad\u00eda del valle de Ulzama de Suso\", Pr\u00edncipe de Viana, 59 (Pamplona, 1998), p. 421; Jos\u00e9 Mar\u00eda jimeno jur\u00edo, \"Eunate y su cofrad\u00eda. Ordenanzas antiguas\", Pr\u00edncipe de Viana, 57 (Pamplona, 1997), p. 90. 31. Pedro LonG\u00c1s , \"Estatutos de la Cofrad\u00eda...\", p. 209-217; Alfonso andr\u00e9s , \"Estatutos de la Cofrad\u00eda de San Benito en Tulebras (siglo XIII)\", Zurita, 2 (Zaragoza, 1934), p. 14 y 18; Marcelo n\u00fa\u00f1ez de cePeda , Los antiguos gremios y cofrad\u00edas de Pamplona, Imprenta Diocesana, Pamplona, 1947, p. 323-327; Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 112-113.JULIA PA V\u00d3N BENITO193 enfermo, a quien hab\u00eda de procurar aliento f\u00edsico y moral. Los cuidados paliativos, por tanto, no s\u00f3lo estaban orientados a la parte corporal sino tambi\u00e9n para reconfortar en la fe y ahuyentar el temor del tr\u00e1nsito. El rezo de oraciones y la compa\u00f1\u00eda en las horas de sufrimiento aportaban todos los ingredientes necesarios para componer una escena vital y previa a la gran batalla que habr\u00eda de librar el moribundo en el lecho. Las pruebas y tentaciones estaban a punto de sobrevenir, y el hombre necesitaba despedirse de los familiares, de los amigos; en definitiva de todo lo tangible y material. Esta secuencia de vigilia se configur\u00f3 como la herramienta m\u00e1s capaz de encami - nar a los individuos hacia la salvaci\u00f3n, en el \u00e1mbito de las conciencias colectivas. Por ello se dispon\u00eda que se atendieran las necesidades espirituales del enfermo mediante la administraci\u00f3n de los sacramentos preceptivos, adem\u00e1s de asegurar la constataci\u00f3n de un testamento o proceder a su redacci\u00f3n. El momento para este despliegue, por supuesto, era singular y diferente para cada uno de los casos y cabe pensar que la administraci\u00f3n de los sacramentos de la confesi\u00f3n, extremaunci\u00f3n y vi\u00e1tico no se hicieron a ritmo je - rarquizado y pautado para el com\u00fan de los mortales. A\u00fan con todo, no cabe duda que llegados a este punto, ya no hab\u00eda conciencia de cumplir con los deberes terrenos, sino que la simbolog\u00eda quedaba superada en el horizonte humano: no s\u00f3lo en el espacio, que pasaba a estar ocupado por los ecclesiasica officia, sino que el tiempo se convert\u00eda en la par\u00e1frasis de la voluntad de Dios. La preparaci\u00f3n espiritual o la intercesi\u00f3n celestial El desarrollo de la liturgia cristiana dentro del ritual de la \"buena muerte\" culmi - naba su proceso y sentido en la escala iconol\u00f3gica. La preparaci\u00f3n y seguimiento de lo inevitable quedaba as\u00ed s\u00f3lidamente armado por una serie de intervenciones sacramen - tales \u2014sobre las que vamos a reflexionar en las siguientes l\u00edneas\u2014, que bendec\u00edan lo realizado por el moribundo, quien dejaba de ser un sujeto activo para ser uno pasivo. Las actuaciones dejaban de ser ahora personales para ser meramente religiosas o ecle - si\u00e1sticas, comenzando as\u00ed los momentos de tensi\u00f3n entre lo humano y lo sacro. La significaci\u00f3n de esta parte del ritual, am\u00e9n de conllevar la intervenci\u00f3n divina en la tierra, era asimismo implosiva. La liturgia envolv\u00eda y superaba lo terreno, pero en contrapartida las fuerzas humanas y que personificaban familiares, amigos y pres - b\u00edteros como agentes de lo evitable, se afanaban por continuar el despliegue de una cobertura para reconciliar al hombre con Dios. Es la \"muerte domesticada\" de la que habla Philippe Ari\u00e9s, un ceremonial p\u00fablico cristiano y consuetudinario. 32 En efecto, esta cercan\u00eda y coexistencia entre vivos y muertos, y esta postura de aceptaci\u00f3n de los signos naturales del deterioro y desaparici\u00f3n del mundo que se corresponde con la formulaci\u00f3n de la muerte hasta el siglo XIII, ser\u00eda superada con unos nuevos tiempos de la plenitud medieval. El hombre descubre su propia muerte y toma conciencia de su individualidad reforzando as\u00ed sus ansias de superarla. Todav\u00eda no se han quebrado las 32. Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 23-42.CONFER\u00c8NCIES194 tradiciones, pero ya no se resigna a la idea de la mortalidad y aspira a la inmortalidad.33 Ser\u00e1 el momento del recuerdo, de la recommendatio del alma. Antes y durante el inicio del despliegue sacramental, el moribundo o enfermo mantuvo el pulso con las fuerzas divinas, y aunque ya personalmente no pod\u00eda actuar, delegaba la voluntad y la intenci\u00f3n de hacerlo a trav\u00e9s del cuerpo terrestre o social. Tras el instante del tr\u00e1nsito o durante el mismo, momento en el que tambi\u00e9n entr\u00f3 en juego la liturgia sagrada, tomaron posici\u00f3n preponderante las tradiciones para ser velado, conmemorado, cortejado y finalmente enterrado si se produc\u00eda el \u00f3bito. Tras la muerte y llegado el momento del traslado se procedi\u00f3 a conducir el cad\u00e1ver desde la casa o lugar de velaci\u00f3n hasta la iglesia donde se celebrar\u00eda la misa funeral y m\u00e1s tarde al lugar del sepelio. Se constitu\u00eda as\u00ed el cortejo funerario, en el que la muerte pasaba a un plano donde el componente social tomaba un absoluto protagonismo. La utilidad de esta realidad tomaba un cariz diferencial con respecto al \u00e1mbito privado, en el que se hab\u00eda desarrollado hasta entonces. Los cortejos constituyeron una potente arma pedag\u00f3gica para recordar al pueblo la fragilidad de la naturaleza humana y la irracionalidad de la vida, si no ten\u00eda un objetivo trascendental. La pastoral de la Iglesia encontr\u00f3 aqu\u00ed una buena ocasi\u00f3n para adoctrinar y demostrar mediante gestos e im\u00e1genes, muy sencillas en apariencia aunque muy profundas, que la fe se apoyaba en la creencia firme en la Resurrecci\u00f3n. De esta manera, todas aquellas costumbres alejadas de unos c\u00e1nones de comportamiento piadosos quedaban de por s\u00ed excluidas y amonestadas en la reglamentaciones eclesi\u00e1sticas. El desarrollo de estas ceremonias, tanto en su organizaci\u00f3n interna como en su itinerario y etapas conjugaba prescripciones lit\u00fargicas y pautas religiosas, con propuestas fruto de las tradiciones populares. Se generaron as\u00ed las costumbres locales o regionales, comparativamente distintas en el grado y manera de interpretaci\u00f3n de la regla proto - colaria, pero iguales en el denominador com\u00fan o sustento que era representar lo mejor posible el paso de este mundo al otro. La procesi\u00f3n funeraria marcaba simb\u00f3licamente el abandono de la comunidad de los vivos y la antesala de la Tierra Prometida. Si la condici\u00f3n inherente al hombre era la del peregrinaje, el cortejo se erigi\u00f3 aleg\u00f3ricamen - te como la \u00faltima de las etapas en la tierra pues, tras la purificaci\u00f3n sacramental, el hombre era conducido hacia loca sancta, donde esperar\u00eda a la segunda venida del Hijo de Dios y al Juicio final. Uno de los signos m\u00e1s importantes de los cortejos, y que aparece con tuici\u00f3n en los protocolos testamentarios era la cruz, que pas\u00f3 a presidir los desfiles. As\u00ed cuando el cl\u00e9rigo o cl\u00e9rigos iban a recoger el cuerpo del muerto a su casa para llevarle a la iglesia, se hac\u00edan acompa\u00f1ar de la cruz parroquial, hecha de alg\u00fan material noble, prefe - rentemente plata. De igual forma se hac\u00eda ta\u00f1er las campanas y se rezaba un responso34 o tambi\u00e9n se recitaban salmos. Estas escenas, con una fuerte carga simb\u00f3lica dentro 33. Philippe ari\u00e8s, La muerte en Occidente, Argos V ergara, Barcelona, 1982, p. 64-65. 34. Ordenanzas antiguas de Olite, 1412. Registro del Concejo de Olite, Ricardo ci\u00e9rvide (ed.), Instituci\u00f3n Pr\u00edncipe de Viana, Pamplona, 1974, p. 281.JULIA PA V\u00d3N BENITO195 del modelo de la \"buena muerte\", quedaban tuteladas con el icono de la cruz, s\u00edmbolo pl\u00e1stico del triunfo sobre la muerte. Pero, volviendo a la glosa de las mediaciones espirituales, procede advertir que los hombres, que recuperaron una conciencia y responsabilidad religiosa,35 buscaban ante todo estar en sinton\u00eda con Dios, a tenor de los textos can\u00f3nicos de la Baja Edad Media, sobre todo a ra\u00edz del movimiento conciliar y sinodal del siglo XIII. Se urgi\u00f3 as\u00ed a la recepci\u00f3n de la Confesi\u00f3n, Vi\u00e1tico y Extremaunci\u00f3n y al recurso a la pasi\u00f3n de Cristo. Arnaldo de Barbaz\u00e1n, obispo de Pamplona entre los a\u00f1os 1318-1355, concibi\u00f3 un breve catecismo redactado en 1354, dentro de ese contexto, recordando, para este caso, la necesidad de la confesi\u00f3n auricular personal cuantas veces fuera necesario sin esperar al momento de la muerte, 36 tiempo en el que tambi\u00e9n la recibir\u00edan muchos desahuciados, seg\u00fan los testimonios documentales.37 El ritual proseguir\u00eda con la Extremaunci\u00f3n, cuyo efecto ten\u00eda por objeto la confor - taci\u00f3n corporal y espiritual as\u00ed como la remisi\u00f3n de los pecados. Su pr\u00e1ctica, enraizada en la tradici\u00f3n evang\u00e9lica 38 era de car\u00e1cter purificador, como simbolizaba la imposici\u00f3n del aceite sobre las distintas partes del cuerpo. La aplicaci\u00f3n del ung\u00fcento sobre manos, pies y cabeza prefiguraba la curaci\u00f3n bals\u00e1mica de las heridas dentro de las coordenadas humanas, pero tambi\u00e9n daba a entender el protagonismo del m\u00e9dico divino. Despu\u00e9s de la reconciliaci\u00f3n a la hora de la muerte y de la pr\u00e1ctica lit\u00fargica de la unci\u00f3n \u2014escasamente documentada entre los testamentos, pero presente en los ceremoniales eclesi\u00e1sticos\u2014, 39 se proced\u00eda a la administraci\u00f3n de la Eucarist\u00eda, que cerraba esta secuencia lit\u00fargica. La conexi\u00f3n existente entre la Eucarist\u00eda o viaticum \u2014la participaci\u00f3n del cuerpo y sangre de Cristo\u2014 y la muerte del cristiano anticipaba una \u00edntima uni\u00f3n a la obra de redenci\u00f3n y finalmente a la resurrecci\u00f3n gloriosa.40 La liturgia sacramental, aderezada por la commendatio animae y la absolutio, conclu\u00eda para dar paso al acompa\u00f1amiento del cuerpo, desde el lugar de la defunci\u00f3n hasta el lugar destinado para el descanso eterno.41 No obstante, los deseos de atar la salvaci\u00f3n y de perdurar se intensificaron, como ejemplifican los testamentos con la ex - presi\u00f3n del deseo de \"ir a la gloria celestial\". Fue el momento de la conquista de un espacio nuevo dentro de la espiritualidad del occidente europeo: el purgatorio, con la 35. Andr\u00e9 vauchez , La espiritualidad del occidente medieval..., p. 128-129. 36. Ernesto Garc\u00eda Fern\u00c1ndez , \"El catecismo medieval de Arnaldo de Barbaz\u00e1n, obispo de la di\u00f3cesis de Pamplona (1318-1355)\", En la Espa\u00f1a Medieval, 15 (Madrid, 1992), p. 350-351. 37. Julia Pa v\u00f3n, \"Los ritos...\", p. 94-96. 38. Carta de Santiago 5, 14-15. 39. El escudero Sancho de Aibar y su esposa, vecinos de la mencionada localidad, cuando redactaron testamento ordenaron que \"ante de nuestros finamientos nuestros cuerpos sean oleados\". AMT, Marqu\u00e9s de San Adri\u00e1n, Falces y Atondo, leg. 7, n. 4 (Milagro, 1 de mayo de 1451). Se conserva un c\u00f3dice lit\u00fargico, probablemente benedictino, que recoge esta pr\u00e1ctica sacramental. AGN, Secci\u00f3n C\u00f3dices y Cartularios, K. 1996, p. 52-60, analiza esta conexi\u00f3n en la etapa carolingia. 41. Michel voveLLe , La mort et l'Occident..., p. 70-78.CONFER\u00c8NCIES196 posibilidad de remisi\u00f3n de los pecados despu\u00e9s de la muerte. De esta manera, desde la tierra se gan\u00f3 un nuevo pulso a las fuerzas divinas, ya que las misas y oraciones por los fieles difuntos podr\u00edan reducir el tiempo de la purgaci\u00f3n. Esta paradoja implic\u00f3 al tiempo de que fueran los muertos, los del m\u00e1s all\u00e1, quienes marcaran el paso de la sociedad de los vivos, que preparasen a \u00e9stos a contribuir a su propia salvaci\u00f3n pues estas actuaciones eran la m\u00e1s rica expresi\u00f3n de la caridad cristiana. La idea de que las penas del purgatorio se pod\u00edan reducir conoci\u00f3 entonces una incre\u00edble difusi\u00f3n, ya que los sufragios se aplicaban en beneficio de la propia alma y de los fallecidos. La Iglesia, cuyo programa iconogr\u00e1fico dar\u00eda cabida a este modelo purgante, acab\u00f3 por fortalecer el dogma de la comuni\u00f3n de los santos. Comenz\u00f3 entonces una multiplicaci\u00f3n de encargos para celebraciones eucar\u00edsticas, concebidas como algo m\u00e1s que meros sufragios pro anima en la etapa bajomedieval. Aunque se viene sosteniendo \u2014y la vista de la bibliograf\u00eda, repitiendo\u2014 que los ciclos de misas o liturgia post mortem tramitaron la compra de la salvaci\u00f3n, qu\u00e9 duda cabe que el encargo de estos oficios eclesi\u00e1sticos generaron copiosos flujos econ\u00f3micos en tiempos dif\u00edciles para todas las instituciones, y de ah\u00ed que la Iglesia velara celosamente por recibir o conmutar dichos beneficios. No obstante, el sacrificio eucar\u00edstico, mediatizado a trav\u00e9s de ciclos num\u00e9ricos como el nueve, tres, siete, treinta o un a\u00f1o, celebrado por expreso deseo de los fallecidos en parroquias, catedrales, conventos, santuarios u otros templos bajo advocaciones \u00edntimamente ligadas a sus devociones, tambi\u00e9n escond\u00eda el inter\u00e9s de perdurar a trav\u00e9s de la fama, como ya advirti\u00f3 Philippe Ari\u00e8s. Liquidados los legados piadosos, el protagonismo lo adquir\u00edan las virtudes del difunto, que se hac\u00edan visibles superando la avaritia y superbia y repartiendo d\u00e1divas a pobres y necesitados; 42 e incluso adoptando el h\u00e1bito de los mendicantes, preferentemente de los franciscanos. \u00bfQu\u00e9 mejor manera de hacer gala de la ostentaci\u00f3n y de fijar una memoria perdurable entre los vivos? 2. Morir todav\u00eda. La memoria entre los vivos y el recurso a los mediadores divinos Perdurar o alcanzar la gloria celestial \u00bfC\u00f3mo concibi\u00f3 el hombre los auxilios p\u00f3s - tumos? Los fieles laicos delegaron en los primeros tiempos de la Edad Media la tarea de la salvaci\u00f3n en el estamento religioso, quedando vinculados a distintas instituciones eclesi\u00e1sticas que le participaban sus beneficios espirituales a tenor de sus d\u00e1divas o por haber hallado reposo eterno entre sus muros. Pero la encomendaci\u00f3n del alma y la elecci\u00f3n de sepultura, esto es su presencia y prevalencia entre la comunidad de los elegidos y en el mundo de los vivos, tendr\u00edan una gran importancia en el bajo medievo. Fue entonces cuando los nuevos modelos espirituales generaron un cristocentris - mo, una propuesta que giraba en torno a la figura de Cristo en la cruz. Algunos de los pre\u00e1mbulos notariales de los siglos XIV y XV explicitan esta realidad religiosa al plasmar la necesidad de uni\u00f3n con los m\u00e9ritos infinitos de Jesucristo en la cruz, \"porque 42. Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 114-128.JULIA PA V\u00d3N BENITO197 contra la muerte no hay otro remedio ni deffendimiento, si no la mercet de Dios nuestro seynnor\".43 El hombre, por tanto y ante la escasez de m\u00e9ritos propios, e imbuido de una renovada piedad, ser\u00e1 consciente de que s\u00f3lo mediante su uni\u00f3n al sacrificio redentor de Jesucristo pod\u00eda alcanzar la patria celeste. Por ello, tras dejar constancia de su na - turaleza pecadora, encomendar\u00e1 su alma a un Dios redentor y salvador, \"qui passion e muerte rescivio por nos\". El poder para acceder \"al otro lado\", al cielo, abr\u00eda una nueva barrera para ganar el pulso a la tensi\u00f3n entre las mencionadas fuerzas vectoriales, basculando una parte importante de la balanza sobre los mediadores celestiales: Cristo, su madre la Virgen y la corte celestial. El salto sobre la amplia sima que separaba la tierra y la eternidad gloriosa, durante los siglos XIV y XV , ser\u00eda posible a partir de la clemencia, misericordia y bondad de Cristo, Dios y hombre. La mediaci\u00f3n dotar\u00e1 al conjunto del ritual de una vestidura cultual muy im - portante, ya que a trav\u00e9s del recurso a los intercesores, aflorar\u00e1n las devociones piadosas personales, las modas religiosas y una doctrina clara sobre la recompensas de los justos antes del Juicio Final. El car\u00e1cter incierto de la muerte y los deseos de superar el trance terreno motivar\u00e1 la b\u00fasqueda y acumulaci\u00f3n de sufragios, con la idea de alcanzar el para\u00edso, acortar la estancia en el purgatorio y ser recordado entre la comunidad de los vivos. La celebraci\u00f3n de misas pro defunctis perpetuaba la memoria entre los vivos y activaba la oraci\u00f3n por los difuntos a trav\u00e9s de no - venarios, trentenarios, aniversarios, capellan\u00edas y otras celebraciones eucar\u00edsticas. Este sistema repetitivo evitaba el olvido con sufragios inmediatos, a corto y medio plazo, y perpetuamente. Adem\u00e1s, todas estas disposiciones piadosas que es - taban enraizadas en la esperanza, minaban cualquier posible sentimiento de temor o angustia ante la condenaci\u00f3n y la gehena del infierno. De manera que, dependiendo de la capacidad econ\u00f3mica de los individuos se llevaban a cabo desde misas de r\u00e9quiem, con el oficio propio de difuntos, con sus ofrendas \"de oblada y candela\", hasta varios ciclos de misas. Es la \"muerte tarifada\", que tambi\u00e9n se extendi\u00f3 a las limosnas y obras piadosas. Estos avales de naturaleza econ\u00f3mica han categorizado en la historiograf\u00eda los niveles de eficacia espiritual, pues a mayor capacidad econ\u00f3mica, mejores y mayores sufragios en el recuerdo para la salvaci\u00f3n. No es posible avanzar si no se tiene en cuenta que lo computable en una sociedad tan pujante como la que nos ocupa tuvo un importante impacto en el orden social; pero el olvido, eterno enemigo de la memoria, hab\u00eda sido tambi\u00e9n dispuesto en los c\u00edrculos eclesi\u00e1sticos, que ignorando los rangos humanos rezaba gen\u00e9ricamente por sus fieles difuntos. Se ensanchaba y vigorizaba as\u00ed una realidad intangible en la que los muertos permanec\u00edan en la memoria de los vivos. 43. ACP , T 4, 1 \u00ba (testamento de Sancho Miguel de Sanso\u00e1in, 25 de marzo de 1335), citado en: Jos\u00e9 Go\u00f1i Gaztambide , Cat\u00e1logo del Archivo Catedral de Pamplona, I: 829-1500, Instituci\u00f3n Pr\u00edncipe de Viana, Pamplona, 1965, n. 1218.CONFER\u00c8NCIES198 En la otra cara del \u00e1mbito de la evocaci\u00f3n figur\u00f3 una realidad tangible: la determi - naci\u00f3n del lugar de inhumaci\u00f3n; pero \u00bffue otro recurso m\u00e1s de intercesi\u00f3n? \u00bfReforz\u00f3 la disposici\u00f3n del sepulcro los lazos de mediaci\u00f3n rec\u00edproca entre vivos y muertos? \u00bfFue el espacio funerario otro de los jalones a conquistar por el af\u00e1n de control humano? Si los ritos de la buena muerte culminaban con el entierro, la decisi\u00f3n de ser inhumado en un espacio determinado habr\u00eda de garantizar una acogida espiritual. La elecci\u00f3n de sepultura era un acto individual y libre, pero el motivo de la elecci\u00f3n estuvo fuertemente marcado por la b\u00fasqueda de la protecci\u00f3n divina. As\u00ed se concibieron los enterramientos ad santos, junto a los santos en la tardoantig\u00fcedad, y la inhumaci\u00f3n en los espacios consagrados de la Alta Edad Media. La presencia de los cad\u00e1veres en los entornos eclesiales garantizaba el rezo continuado de la comunidad por los fieles difuntos, cuya memoria fue recogida en los libri defunctorum de las comunidades. Con la \"invasi\u00f3n\" del interior de los templos, a partir del siglo XII, los grupos privilegiados comenzar\u00edan una ocupaci\u00f3n e incluso \"acotaci\u00f3n\" de los espacios m\u00e1s sobresalientes: los presbiterios, las capillas, los claustros y las naves. La historia, por tanto, vuelve a repetirse con la intenci\u00f3n de determinar el lugar exacto del futuro sepulcro, se\u00f1al inequ\u00edvoca para la memoria de quienes deber\u00edan de seguir aplicando los sufragios. El ritual de la \"buena muerte\" y su escenograf\u00eda conceptual y simb\u00f3lica terminaban aqu\u00ed, aunque en cierta medida prosegu\u00edan sobre la sepultura, marca y jal\u00f3n sobre el que giraba el comienzo y el final de las creencias de la sociedad sobre la inmortalidad. Nada de lo que representaba el sepulcro, esto es la finitud de la condici\u00f3n humana a la vista de todos, pod\u00eda ser superado por una potestad superior que segu\u00eda actuando y sobre la que tambi\u00e9n el hombre pretend\u00eda seguir tomando partido. Ni el culto al recuerdo, ni el af\u00e1n por comprarlo daban valor a los m\u00e9ritos aportados por el moribundo en la verdadera batalla, la librada ante las tentaciones en el lecho de muerte. Conclusiones Apenas el hombre rozaba al fin de sus d\u00edas, se pon\u00eda en marcha un ceremonial, proceso ritual en el que quedaba clara la ruta a seguir. Si la criatura hab\u00eda salido de Dios, deb\u00eda retornar a su seno y por lo tanto, todo lo que se ten\u00eda que hacer era conjugar los elementos necesarios para acompa\u00f1ar al difunto en ese paso. Primero e inmaterialmente, a trav\u00e9s de una trayectoria personal que escapa a las fuentes, y segundo, dejando que la sociedad, con sus tradiciones y propuestas te\u00f3ricas, ofertase y desplegase materialmente la totalidad o parte de las mismas con ese mismo objetivo de salvaci\u00f3n. El rito, por tanto, empezaba antes del fallecimiento pues la concepci\u00f3n de la muerte, una muerte cristiana, interpelaba al vivo en la hora de su fin. Todo comenzaba cuando se reconfortaba y acompa\u00f1aba solidariamente a quien lo necesitaba o demandaba, pues la oraci\u00f3n era el v\u00ednculo con el M\u00e1s all\u00e1. Prosegu\u00eda con el despliegue lit\u00fargico de la administraci\u00f3n sacramental destinada al tramo final de la vida. Dicha liturgia, como toda, era capaz de conectar las im\u00e1genes terrenas con las realidades celestes, ya que conduc\u00eda a trav\u00e9s de sus signos a la renovaci\u00f3n incruenta de la misi\u00f3n salvadora de Jesucristo. De manera que las celebraciones adem\u00e1s de posibilitar JULIA PA V\u00d3N BENITO199 la conexi\u00f3n de cada uno de los hombres con todo el conjunto de sus tradiciones queda - ban elevadas al rango de \"sacras\", es decir bajo el patrocinio y mano de la divinidad, y conducentes a ella. La administraci\u00f3n sacramental supon\u00eda traer a colaci\u00f3n una serie de gestos con profundos significados, como el de la acogida del cuerpo, la preservaci\u00f3n del mismo a trav\u00e9s de los \u00f3leos bendecidos, la purificaci\u00f3n del alma mediante el perd\u00f3n de los peca - dos, la convocatoria familiar y vecinal para rogar por el buen destino del individuo y el recuerdo de la vida m\u00e1s all\u00e1 de la muerte. De ah\u00ed que, adem\u00e1s del intento por acercarse a estas tres v\u00edas de la Gracia como son la eucarist\u00eda, confesi\u00f3n y unci\u00f3n de enfermos, se orquestaran otras actitudes, libres en cierta medida de un formalismo protocolario, pero depositarias igualmente de parecidos objetivos. Poco se hubiera avanzado si se hubiera sometido al estudio y comprensi\u00f3n de los ritos a un m\u00e9todo descriptivo y comparativo. Por lo tanto, repasar el ceremonial funerario hubiera soterrado una visi\u00f3n m\u00e1s rica de la batalla que el hombre iniciaba entre sus deseos de disponer y perdurar y la voluntad divina, mediatizada por una Iglesia tambi\u00e9n en pugna por ampliar y controlar un radio de acci\u00f3n econ\u00f3mico y social. El estudio de los ritos supone hacer un seguimiento del orden y maneras de una actuaci\u00f3n que impregnaba la vida cotidiana con el \u00e1nimo de tomar el pulso y caracteri - zar, tanto en un momento concreto como en un proceso de larga evoluci\u00f3n, los modelos de acogida y las pr\u00e1cticas religiosas y profanas, en uso o en desuso. Pero, repito, m\u00e1s que volver sobre la tipolog\u00eda de los diferentes ritos, se ha optado por analizar ese com - plejo tel\u00f3n de fondo donde las actuaciones rituales y lit\u00fargicas quedaban organizadas, formando una unidad indisoluble conocida como el proceso o ceremonial de la \"buena muerte\". Sin embargo, \u00bfesto fue as\u00ed? \u00bfExisti\u00f3 una preparaci\u00f3n a la \"buena muerte\"?, o \u00bfs\u00f3lo fue una imagen del discurso de la Edad Media? \u00bfCu\u00e1l es la verdadera realidad que proyectaron los testamentos? \u00bfCu\u00e1l fue la distancia entre el ideal propuesto por el orden can\u00f3nico y los testimonios conservados, apenas una parte representativa de la sociedad de entonces? \u00bfD\u00f3nde quedaron quienes no cumplieron o ni siquiera conocieron esta mentalidad y figuraci\u00f3n program\u00e1tica? Al llegar a este punto, no cabe pronunciarse rotundamente, pero s\u00ed que no se pu - ede dejar de valorar que el modelo eclesi\u00e1stico cristiano ti\u00f1\u00f3 casi monocrom\u00e1ticamente los paradigmas del hombre medieval, muy imbuido de una escatolog\u00eda al servicio de la salvaci\u00f3n de las almas. La contestaci\u00f3n m\u00e1s definitiva a esa cuesti\u00f3n sobre la natura - leza y aplicaci\u00f3n de un programa ideal de \"buena\" muerte quedar\u00e1 enhebrada dentro de una reformulaci\u00f3n de este campo de estudio, en el que tenga un papel secundario el engranaje metodol\u00f3gico, y se ponga en primera l\u00ednea la renovaci\u00f3n de premisas y objetivos. Esta revisi\u00f3n, habr\u00eda tambi\u00e9n de cambiar sus trazados de partida, en ocasiones al servicio de unos presupuestos ideol\u00f3gicos o prejuicios conceptuales para reelaborar, m\u00e1s bien dilemas, en una amplia contextualizaci\u00f3n, de la multiforme realidad. S\u00f3lo de esta forma lo que se ha venido estimando del plano cultural, social, religioso y espiritual alcanzar\u00eda su m\u00e1s amplia y rica dimensi\u00f3n, lejos de reduccionismos al am - paro del materialismo hist\u00f3rico o del presentismo. En suma, este m\u00e1s que deseable CONFER\u00c8NCIES200 replanteamiento rescatar\u00eda el testamento, y por extenso a todas las fuentes vinculadas a la muerte, como aut\u00e9nticos testimonios tangibles de lo intangible, ya que a pesar de que la muerte se ha pasado de moda: \"\u00bfc\u00f3mo resistir a esos testimonios apasionantes, tan diversos bajo su enga\u00f1osa apariencia de inmovilidad, como bien ha visto M. V ovelle?\" 44 44. Philippe ari\u00e8s, Historia de la muerte..., p. 13.201 Asistir a los cautivos: notas en torno a las instituciones destinadas a la negociaci\u00f3n y rescate de cautivos en las treguas entre Castilla y Granada (siglos xiii-xv). Un an\u00e1lisis a partir de su aparici\u00f3n en los textos de paces1 DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA* En la negociaci\u00f3n de las denominadas treguas2 y en la b\u00fasqueda de elementos que fueran efectivos en el \"sobreseimiento\" de la guerra, operaron una serie de instituciones. Lo anterior, debido a que el fin principal de la tregua ten\u00eda que * Diego Melo Carrasco (V alpara\u00edso, 1975), \u00e9s professor d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez. Entre les seves obres destaquen: (ed. amb Fernando Laiseca ) Europa y El Mediterr\u00e1neo Musulm\u00e1n (Vi\u00f1a del Mar, 2010); (ed. amb Francisco vidaL-castro ) A 1300 a\u00f1os de la Conquista de al-Andalus (711-2011) (Vi\u00f1a del Mar, 2012); Las alianzas y negociaciones del Sult\u00e1n (M\u00farcia, 2015). \u00c1ngel G. Gordo Molina (Antofagasta, 1975) \u00e9s professor d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad de Playa Ancha. Entre les seves obres, destaquen: \"Urraca I de Le\u00f3n y Teresa de Portugal. Imperium. Jurisdiction and lineage in the first half of 12th century\", Empires and ethnonational states of western Europe in the middle ages and early modern period, Nina A. chacaturjan (ed.), p. 274-288 (Moscou, 2011); \"La praeparatio de Alfonso VII y sus descendientes al trono leon\u00e9s. La formaci\u00f3n en el oficio regio. Siglos XII-XIII\", Mundos medievales: espacios, sociedades y poder. Homenaje al Profesor Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda de Cort\u00e1zar y Ruiz de Aguirre, Beatriz ar\u00edzaGa , Dolores mari\u00f1o , Carmen d\u00edez, Esther Pe\u00f1a, Jes\u00fas \u00c1ngel soL\u00f3rzano , Susana Guijarro , Javier a\u00f1\u00edbarro (eds.), vol. 1, p. 573-582 (Santander, 2012); \"Urraca I, praeparatio, revueltas y diplomacia. Labores de una reina en el contexto sociopol\u00edtico del reino de Le\u00f3n en la primera mitad del siglo XII\", Studi Medievali, 44/1 (Spoleto, 2013), p. 177-231; (amb Diego meLo carrasco ), \"Alfonso VII y Zafadola: un ejemplo del gobierno efectivo del imperator legionense\", Temas Medievales, 21 (Buenos Aires, 2013), p. 269-289. 1. El presente trabajo se ha podido realizar con materiales del proyecto del Fondo Nacional de Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Iniciaci\u00f3n N\u00b011130061. Abreviaturas utilizadas: AMM, Archivo Municipal de Murcia. 2. Estas han sido muy bien estudiadas en su momento por Juan de Mata Carriazo, Juan Torres Fontes y Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez de Coca, entre otros. Algunos de los trabajos m\u00e1s elocuentes al respecto son: Juan de Mata carriazo y arroquia , \"La \u00faltimas treguas con Granada\", Bolet\u00edn del Instituto de Estudios Giennenses, 3 (Granada, 1953), p. 11- 43; Juan de Mata carriazo y arroquia , \"Las treguas con Granada de 1475 y 1478\", Al-Andalus, 19/2 (Madrid, 1954), p. 317-364; Juan de Mata carriazo y arroquia , En la frontera de Granada, Universidad de Granada, Granada, 2002; Juan torres Fontes , \"Dualidad Fronteriza: Guerra y paz\", Actas del Congreso La Frontera Oriental Nazar\u00ed como Sujeto Hist\u00f3rico (S. XIII-XVI), Pedro seGura artero (coord.), Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, 1997, p. 63-78; Juan torres Fontes , \"Las relaciones castellano-granadinas desde 1475 a 1478\", Hispania, (Murcia, 1962), p. 186-229; Juan torres Fontes , \"Las relaciones castellano-granadinas desde 1416 a 1432. Las treguas de 1417 a 1426\", Cuadernos de Estudios Medievales, 6-7 (Granada, 1978-1979), p. 297-311; Juan torres Fontes , \"Las treguas con Granada de 1462 y 1463\", Hispania, 90 (Granada, 1963), p. 163-199; Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad en la frontera CONFER\u00c8NCIES202 ver con la suspensi\u00f3n de hostilidades. Sin embargo, y dado el clima de beligerancia que existi\u00f3 en la frontera, se hizo necesario el establecimiento y creaci\u00f3n de una serie de instituciones espec\u00edficas destinadas a preservar la paz durante los per\u00edodos de tregua. As\u00ed entonces, conforme la situaci\u00f3n fronteriza se torne m\u00e1s compleja, en funci\u00f3n de una mayor violencia, estas instituciones tuvieron una presencia m\u00e1s amplia en los textos de los pactos, con una detalla descripci\u00f3n de sus funciones, otorgando deberes y plazos. En el caso de los diplom\u00e1ticos enviados a firmar treguas estas, normalmente, eran personas de altas dignidades o representantes reconocidos como individuos a los que respaldaba el reino. Sin embargo, muchas veces el resultado de las gestiones realizadas se deb\u00eda al car\u00e1cter nominal de los individuos puesto que un personaje, un linaje o una familia pod\u00edan decidir muchas cosas en un ambiente en donde se conoc\u00eda con mucha precisi\u00f3n a la mayor parte de la poblaci\u00f3n. 3 Las formalidades para legitimar el papel del enviado, como interlocutor, variaban seg\u00fan la calidad del asunto, sin embargo lo habitual era la \"carta de creencia\", poder que serv\u00eda como f\u00f3rmula acreditativa para legitimar reconocimiento y actuaci\u00f3n. 4 Esa delegaci\u00f3n se expresaba en la mayor parte de los contactos, como en el caso de las treguas o de los negocios fronterizos. Las legaciones pod\u00edan estar compuestas por varios individuos, condicionadas siempre por la misi\u00f3n que se deb\u00eda cumplir. En este sentido era fundamental el manejo de la lengua y de ah\u00ed la importancia del int\u00e9rprete. En las fuentes se consigna la existencia de verdaderos pol\u00edglotas, como lo era el caso de algunos jud\u00edos, que deb\u00edan tener un conocimiento espec\u00edfico y exhaustivo de qu\u00e9 era lo que se le\u00eda y contestaba en t\u00e9rminos concretos. Estos traductores o trujamanes, iban y ven\u00edan arriba y abajo de la frontera ya que el car\u00e1cter de su reconocimiento como interlocutores para las partes era fundamental, hecho que no admit\u00eda grandes variaciones para evitar tener que iniciar desde el comienzo el proceso de confianza para la circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. 5 As\u00ed entonces -jud\u00edos, mercaderes, regidores, justicias, nobles, prohombres, hidalgos o abonados- la condici\u00f3n de mensajero fue fundamental como elemento clave para el contacto diplom\u00e1tico. murciano-granadina, Real Academia Alfonso X el Sabio, Murcia, 2004; Juan torres Fontes , Las relaciones castellano- granadinas (1432-1454), Hum-165: Patrimonio, Cultura y Ciencias Medievales, C\u00e1diz, 2010; Juan torres Fontes , La frontera Murciano-Granadina, Real Academia Alfonso X el Sabio, Murcia, 2004; Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , \"Acerca de las relaciones diplom\u00e1ticas castellano-granadinas en la primera mitad del siglo XV\", Revista del Centro de Estudios Hist\u00f3ricos de Granada y su Reino, 12 (Granada, 1998), p. 11-32; Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , \"Castilla, Granada y las tregua de 1443\", Estudios de Historia Medieval. Homenaje a Luis Su\u00e1rez, Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , Vicente \u00c1ngel \u00c1Lv arez alladolid, V alladolid, 1991, 301-313; Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez (coords.), Clarendon Press, Oxford, 1989, p. 127-150, entre otros. Tambi\u00e9n v\u00e9ase: Diego meLo carrasco , \"Las treguas entre Granada y Castilla durante los siglos XIII a XV\", Revista de Estudios Hist\u00f3rico-Jur\u00eddicos, 34 (V alpara\u00edso, 2012), p. 237-275. 3. Andr\u00e9s Gim\u00e9nez soLer, La corona de Arag\u00f3n y Granada, Imprenta de la Casa Provincial de la Caridad, Barcelona, 1908. 4. Andr\u00e9s Gim\u00e9nez soLer, La corona de Arag\u00f3n..., p. 490. 5. Andr\u00e9s Gim\u00e9nez soLer, La corona de Arag\u00f3n..., p. 590.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA203 1. Instituciones para la preservaci\u00f3n de la paz en la frontera, reguladas en las treguas Jueces de las querellas / Alcalde entre moros y cristianos El espacio fronterizo manifiesta esa dualidad guerra y paz. En este sentido, muchas veces, los conflictos estar\u00e1n ligados a los almog\u00e1vares y su acci\u00f3n depredatoria en la frontera. El resultado de sus incursiones era una serie de actos de violencia realizados, con toda una complicada secuela de reclamaciones. A partir de estas acciones se hizo necesaria la crea - ci\u00f3n de una instituci\u00f3n ocupada de dirimir los conflictos surgidos en tiempo de tregua entre ambas comunidades. Esta se conocer\u00e1 con el nombre de \"jueces de las querellas\", aunque m\u00e1s tarde toma protagonismo, ensombreci\u00e9ndolos, el \"alcalde entre moros y cristianos\". 6 Su existencia documentada se establece a partir del texto de las treguas de 1310 en Mur - cia.7 Sin embargo, su configuraci\u00f3n m\u00e1s clara no se verifica hasta 1393, siendo Enrique II quien dio plena forma a la instituci\u00f3n,8 aunque, en opini\u00f3n de Juan de Mata Carriazo, no actuar\u00eda hasta 1405 o 1406.9 En el caso de Murcia, Juan Torres Fontes cree encontrar sus antecedentes en la primera mitad del siglo XIV ,10 con la denominaci\u00f3n de \"Ballesteros de monte\",11 y en el caso de Mor\u00f3n, Manuel Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez lo registra entre 1420 y 1427.12 6. Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina , La vida de moros y cristianos en la frontera, Alcal\u00e1, Alcal\u00e1 la Real, 2007, p. 326. \"Desde 1381, al menos, empezaron a ostentar los Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba el cargo de Alcalde Mayores entre Moros y Cristianos, que ser\u00e1 responsable m\u00e1ximo de solucionar las querellas suscitadas por los roces habidos entre unos y otros en la frontera. Aunque es en la primera mitad del siglo XV el tiempo de mayor actividad de la instituci\u00f3n, no deja de estar vigente a finales de esta centuria\". Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina , La vida de moros..., p. 328. 7. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina en la Baja Edad, Universidad de Granada, Granada, 1989, p. 181. Torres Fontes afirma que: \"Surge esta instituci\u00f3n en los a\u00f1os en que los reyes de Castilla interesaban mantener la paz en la frontera de Granada, y adquiere su proyecci\u00f3n oficial con Enrique II y Juan I, monarcas cuyos problemas pol\u00edticos ten\u00edan precisas orientaciones en otras direcciones, por lo que ambos pusieron todo su empe\u00f1o en mantener buenas relaciones con Granada\". Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad..., p. 71. \"[...] otrosi, uos otorgamos de poner en la nuestra tierra que m\u00e1s acerca fuere de la vuestra un homme bono, con nuestro poder, que enmiende e faga enmendar las querellas que ouiere entre los de la nuestra tierra e la vuestra, sin otro detenimiento ninguno, et si as\u00ed non lo fisiesse, que uosque lo fagades saber a qualquier que fuere por nos adelantado en la frontera, et \u00e9l que ponga y otros en su lugar que lo fagan faser [...]\". Andr\u00e9s Gimenez soLer, La Corona de Arag\u00f3n..., p. 167-169. 8. Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , \"La frontera de Granada, 1265-1481\", Revista de historia militar, extra 1 (Madrid, 2002), p. 55. 9. Juan de Mata carriazo y arroquia , \"Un alcalde entre los cristianos y los moros en la frontera de Granada\", En la frontera de Granada, Juan de Mata carriazo y arroquia (eds.), Universidad de Sevilla, Sevilla, 1971, p. 104. 10. Juan torres Fontes , \"El alcalde entre moros y cristianos del reino de Murcia\", Hispania, 78 (Madrid, 1960), p. 55-80. 11. \"[...] Nos el rey de Castella, e de Le\u00f3n, e de Portugal, fazemos saber a vos, los nuestros contadores mayores, quel concejo de la cibdat de Murcia nos enviaron decir que por quanto en aquella tierra non ay omnes que sepan seguir los rastros de los almog\u00e1vares de tierra de moros que entran a fazer mal e da\u00f1o a los nuestros regnos salvo los vallesteros de monte, e que nos ped\u00edan por merced que franqueseamos de monedas e algunos vallesteros para seguir los rastros, E nos, entendiendo que es nuestro servicio tenermos por bien e es nuestra merced que ayan en aquella cibdat seys vallesteros de monte para seguir los dichos rastros e que sean quitos de monedas para siempre. Porque vos mandamos que les dedes vuestras cartas sobrello, quales les cunplieren, e pongades los dichos seys vallesteros en lo salvado de las nuestras rentas. E non fagades ende al por alguna manera, so pena de la nuestra merced. Fecha veynte e quatro d\u00edas de enero, a\u00f1o del Nascimiento de Nuestro Se\u00f1or Jhesucristo de mil e trezientos e ochenta e cinco a\u00f1os. Nos el rey\". AMM, Cartulario Real, 1384-1391, f. 125; Juan torres Fontes los fieles del rastro y alfaqueques murcianos\", Miscel\u00e1nea de Estudios \u00c1rabes y Hebraicos, 10 (Murcia, 1961), p. 92. 12. Manuel Gonz\u00c1Lez jim\u00e9nez , \"Mor\u00f3n, una villa de frontera (1402-1427)\", Relaciones exteriores del Reino de Granada, Cristina seGura Gra\u00ed\u00f1o (coord.), Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, 1988, p. 57.CONFER\u00c8NCIES204 Entre las atribuciones de los jueces/alcaldes estaban: 1.-O\u00edr las quejas, querellas y agravios de moros y cristianos, juzg\u00e1ndolas conforme a derecho; 2.-Todos los habitantes estaban obligados a acudir a sus emplazamientos y a entregarle cualquier persona que hubiese quebrantado la tregua; 3.-Ten\u00eda la facultad para conceder autorizaci\u00f3n para hacer prendas en territorio granadino como represalia; 4.-Todos los habitantes del reino estaban obligados a prestarle su ayuda y cumplir sus \u00f3rdenes en el transcurso del ejercicio de sus funciones; 5.-Ten\u00eda autoridad para ordenar y hacer cuantas cosas considerara convenientes para la seguridad de la frontera. Hab\u00eda a lo largo de la frontera cuatro alcaldes mayores entre moros y cristianos, en el obispado de C\u00e1diz, Sevilla, C\u00f3rdoba-Ja\u00e9n y Murcia, 13 y probablemente actuaban en pareja, musulm\u00e1n y cristiano, en cada sector fronterizo.14 Sabemos que esta instituci\u00f3n se replic\u00f3 al otro lado de la frontera y se le llamo \"Juez entre los Reyes\" (al-qadi bayna l-muluk). Figura este t\u00edtulo referido al alcalde granadino 'Ali Sa cid al-Amin, secretario particular del sult\u00e1n Abu l-Hasan 'Ali y jefe de la oficina de interpretaci\u00f3n de su canciller\u00eda, el cual ejerc\u00eda tambi\u00e9n la citada mag - istratura el 5 de safar de 875= 3 de agosto de 1470.15 Entre las atribuciones que ten\u00eda este juez estaban: \"la competencia para fallar las querellas que los cristianos pudieran formular contra los granadinos por las infracciones cometidas por \u00e9stos a los tratados de treguas convenidos por ambas partes, durante la vigencia de los mismos\". 16 As\u00ed entonces, se desprende que el funcionamiento de ambas instituciones era similar, cumpliendo las mismas funciones grosso modo.17Como comprobaci\u00f3n de lo anterior, tenemos el testimo - nio de Ibn Marzuq, juez de frontera en la zona andalus\u00ed controlada por los Benimerines (1348), quien nos comenta: Y o mismo estuve un a\u00f1o encargado de distribuir los dones y de inspeccionar estos terri- torios y de o\u00edr las reclamaciones de sus habitantes y de comprobar que necesitaban [...] Llegu\u00e9 hasta Zahara (al-Sajra) y la fortaleza de Olvera y el territorio vecino, deteni\u00e9ndome en la frontera entre los musulmanes y cristianos, oyendo las quejas de la gente de ambas religiones, obteniendo todos y cada uno su derecho. 18 13. Manuel Gonz\u00c1Lez jim\u00e9nez , \"Mor\u00f3n, una villa de frontera...\", p. 58. 14. Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , \"La frontera...\", p. 56. 15. Luis seco de Lucena , El Juez de frontera y los fieles del rastro, Miscel\u00e1nea de Estudios \u00c1rabes y Hebraicos, 7 (Murcia, 1957), p. 140. 16. Luis seco de Lucena , El Juez de frontera..., p. 137-141. Las fuentes son muy explicitas al hablar de su actuaci\u00f3n: \"Este d\u00eda dio ras\u00f3n en el cabildo de Fernando de Torres, alcalde mayor entre cristianos y moros, que \u00e9l con su escribano anduvo a faser la pesquisa sobre las dos rejas e una a\u00e7ada que hurtaron en Canbil e no fall\u00f3 qui\u00e9n lo furto; luego los dichos se\u00f1ores mandaron a Fernando Rodrigues, re\u00e7ebtor de los maraved\u00edes de las ynpusi\u00e7iones, que pague a Diego Byedma, alcalde de Huelma, \u00e7iento e cincuenta mrs. Para que los d\u00e9 a los dichos moros de Canbil o compre otro tanto y gelo d\u00e9\". Pedro Porras de arboLeda , \"La frontera del Reino de Granada a trav\u00e9s del libro de actas del Cabildo de Ja\u00e9n de 1476\", Al-qantara, 14 (Madrid, 1993), p. 154. 17. Sobre la actuaci\u00f3n pormenorizada del mismo v\u00e9ase un ejemplo, para el caso de las comarcas de Lorca y V era ver: Mar\u00eda arcas camPoy , \"Cad\u00edes y Alcaldes en la Frontera Oriental Nazar\u00ed (S. XV)\", Al-qantara, 20 (Madrid, 1999), p. 487-501. 18. Mar\u00eda Jes\u00fas viGuera moLins , \"Guerra y paz en la frontera nazar\u00ed desde las fuentes \u00e1rabes\", Actas del Congreso \"La frontera oriental nazar\u00ed como sujeto hist\u00f3rico (s. XII-XVI)\", Pedro seGura artero (ed.), Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, 1994, p. 85.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA205 Pese a lo anterior, pareciera ser que ninguno de los alcaldes, ni musulmanes ni cristianos, tuvieron jurisdicci\u00f3n sobre las rupturas de treguas ocurridas en el mar: en este caso, es de suponer que, del lado castellano, intervendr\u00eda el tribunal del Almirante, con sede en Sevilla.19 En opini\u00f3n de algunos autores, como el caso de Juan Torres Fontes, esta instituci\u00f3n, al menos en el caso castellano, demostr\u00f3 una total ineficacia y descr\u00e9dito, pues fue uti - lizada con marcados intereses pol\u00edticos por quienes s\u00f3lo estaban interesados en obtener el nombramiento por los beneficios que personalmente pudiera reportarles, todo lo que repercuti\u00f3 en su eficacia y actividad. 20 No obstante lo anterior, ser\u00e1 com\u00fan observar su existencia en los pactos de tregua as\u00ed como la regulaci\u00f3n de su actividad y los pasos a seguir por ellos en caso de alguna reclamaci\u00f3n. Por ejemplo, en la tregua de 1477, se estipula, entre otras cosas, que se pongan jueces entre ambas partes para que juzguen las querellas que sucedieran durante el tiempo de paz. 21 En cuanto a la vigencia de la instituci\u00f3n, seg\u00fan la documentaci\u00f3n pareciera ser que se mantuvo vigente hasta que la Corona decidi\u00f3 prescindir de ella, encargando sus tareas a hombres de confianza, como sucedi\u00f3 el 17 de enero de 1478, en que se nom - bran dos caballeros, uno castellano y otro musulm\u00e1n para buscar, determinar y reparar los incidentes ocurridos en las treguas as\u00ed como sus consecuencias, \"e la sentencia que estos dichos juezes dieren e averiguaren, que los dichos Reyes de Castilla e vos el alto rey de Granada estareis e pasareis por ello, para lo mandar guardar e conplir\". 22 Como hemos comentado, el oficio del alcalde entre moros y cristianos recay\u00f3 en personas importantes vinculadas a la vida fronteriza. As\u00ed, en la zona cordobesa lo fueron durante largos periodos los se\u00f1ores de Priego y Aguilar, que adem\u00e1s sol\u00edan ser alcaldes de la gran fortaleza de Alcal\u00e1 la Real; uno de ellos, Alfonso Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, ejerci\u00f3 el oficio durante m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os, entre 1383 y 1424. En Murcia, existe constancia del ejercicio del cargo por Alonso Y \u00e1\u00f1ez y Fajardo ya en 1378. En la zona de Sevilla se puede suponer que estaba vinculado a los Adelantados de Andaluc\u00eda, o a personas relacionadas y dependientes de ellos. 23 Por su parte, el Sult\u00e1n granadino tam - bi\u00e9n confi\u00f3 la magistratura de frontera a personajes de relieve, expertos en los asuntos de pol\u00edtica exterior, conocedores del car\u00e1cter e idiosincrasia de la parte contraria y que gozaban, entre esta, de consideraci\u00f3n, aprecio y respetabilidad. 24 A lo anterior se suma el hecho de que el cargo era retribuido y proporcionaba un sueldo, como en el caso de los Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, que oscilaba entre los 5.000 y 10.000 mrs., en los a\u00f1os centrales del siglo XIV . Cantidad respetable, sin duda, en esa fecha 25 y que hac\u00eda de esta instituci\u00f3n un apetecible privilegio. Todo esto confirma 19. Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , \"La frontera...\", p. 56. 20. Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad..., p. 73. 21. Carmen Perea carPio , \"La frontera concejo de Ja\u00e9n-Reino de Granada en 1476\", Cuadernos de Estudios Medievales, 10-11 (Granada, 1983), p. 235-236 22. Juan de Mata carriazo y arroquia , En la frontera..., p. 232-234. 23. Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , \"La frontera...\", p. 56. 24. Luis seco de Lucena , El Juez de frontera..., p. 140. 25. Mar\u00eda Concepci\u00f3n quintaniLLa raso, \"El se\u00f1or\u00edo de la Casa de Aguilar\", Andaluc\u00eda Medieval: Nuevos estudios, Crist\u00f3bal torres deLGado (coord.), Monte de Piedad y Caja de Ahorro de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1979, p. 61-64.CONFER\u00c8NCIES206 el hecho de que los intereses personales hayan primado sobre los colectivos en esta sociedad de relaciones tan interdependientes. Los Fieles del rastro Cuando se llevaba a cabo una algara en los l\u00edmites fronterizos que llegaban a la jurisdicci\u00f3n de alg\u00fan concejo, se pon\u00eda en marcha todo un aparataje que ten\u00eda como finalidad seguir la pista de la cosa perdida o robada, o el rastro del cautivo. Esta \u00faltima misi\u00f3n se le encomendaba a los rastreros. Los \"fieles del rastro\" 26 constituyeron una instituci\u00f3n al servicio del juez de frontera, una suerte de \"polic\u00eda fronteriza\",27 que se encargaba de seguir las huellas del presunto delincuente, hasta encontrarlo. En general, constituyen una corporaci\u00f3n cerrada de individuos nombrados, instruidos y juramentados, siendo ante todo un oficio concejil. Son muy pocos los detalles que tenemos en torno a su organizaci\u00f3n y los que hay son los referentes a la corporaci\u00f3n de fieles del rastro del Concejo de Ja\u00e9n que estaba constituida por 30 personas. 28 Sus servicios no eran demandados solamente por los alcaldes entre moros y cris - tianos, sino tambi\u00e9n por los alcaldes mayores de la frontera. En este sentido, no solo se circunscrib\u00edan a la persecuci\u00f3n de quienes quebrantaban la paz con el Reino de Granada, sino que tambi\u00e9n eran empleados en la resoluci\u00f3n de problemas similares entre cristianos; al menos en el reino de Murcia as\u00ed ocurr\u00eda. 29 Los antecedentes m\u00e1s remotos de este oficio de rastrer\u00eda se remontan al siglo XIV y aparece por primera vez con sus funciones delimitadas en las treguas firmadas en 1331; desde entonces, el oficio qued\u00f3 constituido.30 Su acci\u00f3n era coordinada por los \"alcaldes del rastro\" y sus actuaciones eran registradas por el \"escribano del rastro\".31 Su modus operandi era el siguiente: cuando se comet\u00eda una violencia sobre una per - sona o cosa por parte de las gentes del otro lado de la frontera, los propios perjudicados, por s\u00ed mismos, o representados por su concejo, reclamaban los servicios de estos fieles del rastro, que acud\u00edan al lugar del atropello, reconoc\u00edan las huellas de los atacantes y segu\u00edan su rastro hasta llegar al l\u00edmite con otro concejo. 32 Entonces all\u00ed convocaban a las autoridades y rastreros correspondientes y les entregaban el rastro; as\u00ed entonces, 26. Entre las condiciones que deb\u00edan poseer los fieles de rastro, encontramos: juventud, fuerza f\u00edsica, resistencia, conocimiento de terreno, de sus aguas y zonas de paso \"las traviesas\". Mar\u00eda Concepci\u00f3n quintaniLLa raso \"El se\u00f1or\u00edo...\", p. 93. 27. Juan torres Fontes , \"Notas sobre los fieles...\", p. 89-105. 28. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina..., p. 179. 29. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina..., p. 178. 30. Juan torres Fontes , \"El alcalde entre moros...\", p. 58; Juan torres Fonte, Instituciones y sociedad..., p. 90. 31. Carmen arGente deL castiLLo oca\u00f1a, \"Los cautivos en la frontera entre Ja\u00e9n y Granada\", Relaciones exteriores del Reino de Granada, Cristina seGura Gra\u00ed\u00f1o (coord.), Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, 1988, p. 19-29. 32. \"Los rastreros sal\u00edan al campo en el momento en que se presentaba la correspondiente denuncia ante el municipio, pero para tomar represalias era necesaria la autorizaci\u00f3n del alcalde entre moros y cristianos\". Pedro Porras de arboLeda ,\" El derecho de frontera durante la bajo edad media. La regulaci\u00f3n de las relaciones fronterizas en tiempo de treguas y guerra\", Estudios dedicados a la memoria del profesor L.M Diez de Salazar, Mar\u00eda Rosa ayerbe ir\u00edbar (coord.), Universidad del Pa\u00eds V asco, Bilbao, 1992, p. 278.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA207 los que lo reciben deben responder de la violencia, a menos que el rastro pase a otro t\u00e9rmino, cuyos vecinos y rastreros lo puedan recibir, a su vez.33 Y as\u00ed, contin\u00faa, hasta llegar al lugar donde se encuentra el cautivo, la cosa robada o los ladrones, que son apremiados a devolverlos o pagar una compensaci\u00f3n. Establecida la responsabilidad de los presuntos delincuentes, el juez dictaba sentencia, que hab\u00eda de quedar ejecutada en el plazo de cincuenta d\u00edas. 34 En algunos casos, estos rastreros tuvieron beneficios producto del trabajo que de - sempe\u00f1aban. Se sabe, por ejemplo, que Juan I dio car\u00e1cter oficial a los fieles del rastro de la ciudad de Murcia, otorg\u00e1ndoles como compensaci\u00f3n a su dedicaci\u00f3n y oficio una serie de beneficios econ\u00f3micos, como era la exenci\u00f3n en el pago de tributos reales y concejiles, a excepci\u00f3n de las alcabalas. De la misma forma, se estipul\u00f3 cu\u00e1les eran los requisitos que deb\u00eda cumplir, a saber: conocer perfectamente el territorio de la ju - risdicci\u00f3n concejala a que estaban adscritos y ser pr\u00e1cticos en el oficio de reconocer y seguir las huellas de los delincuentes. 35 Aparte de las franquicias, los fieles del rastro cobraban por cada rastro que segu\u00edan; en el caso del concejo de Ja\u00e9n, la cantidad as - cend\u00eda a 200 maraved\u00edes.36 La localizaci\u00f3n de la mayor parte de los robos y la soluci\u00f3n correspondiente se debi\u00f3 a la organizaci\u00f3n y buen hacer de los rastreros, quienes, con sus interconexiones, eran capaces de averiguar el paradero de un cautivo, el destino de una caballer\u00eda o el final de una bolsa de monedas. Ellos permitieron a algunas ciudades defenderse de las acusaciones de robos puesto que su cometido consisti\u00f3 en esclarecer el desarrollo de los hechos desde su inicio hasta el final. 37 Los alfaqueques La palabra alfaqueque viene del \u00e1rabe al-fakkak, que significa redentor de cau - tivos. Estos son, en estricto rigor, aquellos encargados de redimir a los cautivos. Su misi\u00f3n primordial era la de servir de intermediarios entre ambas comunidades a trav\u00e9s del trato y el contrato que permita el rescate o canje de cautivos y conducirlos hasta 33. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina...; Carmen arGente deL castiLLo oca\u00f1a, \"Los cautivos en la frontera...\", p. 219. S\u00f3lo a modo de ejemplo citaremos algunos casos: S\u00e1bado 5-VI-1479, \"En s\u00e1bado \u00e7inco de Junio, a\u00f1o de MCCCCLXXIX a\u00f1os, dieron Fernando Garc\u00eda de galues e Miguell Miesia e Juan Sanches Due\u00f1as, fieles del rastro que fueron a ver el rastro que troxieron los moros que troxieron en rrastro fasta la boca de val de Jetre\u00e7o, a la vereda que desciende de Almaseral, que viene de la Puerta de Algar\". Carmen arGente deL castiLLo oca\u00f1a, \"Los cautivos en la frontera...\", p. 275. 34. Un ejemplo de esto es lo que se visualiza en una carta fechada 16 de marzo de 1465 en Martos, en donde Juan Docampo, comendador o alcalde de la villa de Martos por el maestre de Calatrava, a Alcal\u00e1 la Real. Sobre algunos moros que \u00e9sta le reclama \"A lo que, sennores me escriuis de moro que yo mande entre-/ gar a la \u00e7ibdad, me escribieron requiri\u00e9ndome que, pues el rrastro me era dado por vos otros, / carta de su requerimiento/ me enviaron una carta firmada de los nonbres de vos otros, sennores, en la qual se contiene commo vos otros, sennores, les fisistes saber que avyades entregado el rrastro de aquel moro esta villa, e commo avyades sabydo que aquel moro estaua en la villa de Porcuna e que codemandasen a la dicha villa\". Carmen juan Lovera , Colecci\u00f3n Diplom\u00e1tica De Alcal\u00e1 la Real, Esclavitud del Se\u00f1or de la Humildad y Mar\u00eda Sant\u00edsima de los Dolores, Alcal\u00e1 la Real, 1988. 35. Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad..., p. 90. 36. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina..., p. 181. 37. Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina , La vida de moros..., p. 331.CONFER\u00c8NCIES208 lugar seguro. Otras veces su gesti\u00f3n no era propiamente la redenci\u00f3n de cautivos, sino la recuperaci\u00f3n de ganados y otras cosas robadas.38 En general, la compra o venta de cautivos supon\u00eda, adem\u00e1s, la puesta en marcha de amplias operaciones econ\u00f3micas: de una parte, la entrega de dinero o fianzas efectuadas ante el escribano p\u00fablico; de otra, la solvencia, pero, sobre todo, la garant\u00eda de la honradez del alfaqueque, que era la base de todo el negocio en el que interven\u00edan muchas personas, porque reunir las cantidades exigidas en los rescates para econom\u00edas modestas supon\u00eda acudir a onerosos pr\u00e9stamos y esos prestamistas eran los que se asociaban con los alfaqueques como medio eficaz para mantener sus ping\u00fces negocios. 39 Seg\u00fan James Brodman, la pr\u00e1ctica de la redenci\u00f3n no fue institucionalizada hasta el siglo XII. En un principio estaba en manos de particulares e instituciones religiosas, pero pronto esta actividad se convirti\u00f3 en un negocio que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la misma monarqu\u00eda. As\u00ed entonces, durante el siglo XIII se intent\u00f3 por parte de los monarcas poner orden estableciendo las competencias y las obligaciones de los alfaqueques en las Partidas y, posteriormente, en los ordenamientos de Alcal\u00e1 de Henares de 1348, los Ordenamientos de Toro de 1368 y las Cortes de Toro de 1371. 40 En el sector de la fron - tera jiennense la menci\u00f3n m\u00e1s antigua referida al alfaqueque municipal data de 1341.41 Este trabajo exig\u00eda condiciones personales especiales y exposici\u00f3n a riesgos con - stantes que iban desde el robo y la violencia hasta la prisi\u00f3n y el asesinato. A cambio de este esfuerzo, los alfaqueques ten\u00edan derecho a indemnizaciones variables que, por lo general, est\u00e1n en raz\u00f3n directa al precio del rescate. 42 En caso de que la transacci\u00f3n fuera el intercambio de un cautivo por otro -un moro por un cristiano-,43 sin intermediar 38. \"Dentro de sus funciones se encontraba la de perseguir y evitar razzias incontroladas que de forma ilegal se suced\u00edan en los linderos territoriales. Estas incursiones ten\u00edan por objeto, generalmente, la captura de bienes, ganados o personas. Los alfaqueques devolv\u00edan a sus due\u00f1os todo lo robado y los cautivos a sus casas\". Andr\u00e9s diaz borr\u00c1s , El miedo al Mediterr\u00e1neo. La caridad popular valenciana y la redenci\u00f3n de cautivos bajo el poder musulm\u00e1n (1323- 1539), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 2001, p. 61. 39. Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad... , p. 65. En general, quienes pose\u00edan cautivos quer\u00edan sacar el m\u00e1ximo provecho, por lo que muchas veces ten\u00edan al cautivo todo el tiempo que fuese necesario, hasta que se diera curso a sus exigencias. Tenemos un contrato de redenci\u00f3n fechado el 7 de agosto de 1486, que dice: \"Los dos honorables alfaqu\u00edes Sa cd b. Y ahy\u00e1 al-Y annaq y Muhammad b. Husayn al-Faqih, que viven en la taha de al-Y awyar (El Laujar), garantizan con su hacienda y bajo su responsabilidad, cinco ratl y medio de excelente hilo de seda laujari a los dos caballero Tarbina y Pedro de la Torre, su compa\u00f1ero, a cambio del rescate del cautivo Ahmad b. Ahmad al-Basti, en el t\u00e9rmino de veinte d\u00edas contados a partir de la fecha [...]\". Luis seco de Lucena , Documentos Ar\u00e1bigo-Granadinos, Publicaciones del Instituto de Estudios Isl\u00e1micos, Madrid, 1961, p. 100 (texto \u00e1rabe, donde indica alfaqueques, no alfaqu\u00edes como aparece en la traducci\u00f3n) y 108 (traducci\u00f3n al castellano). 40. Ra\u00fal GonzaLez ar\u00e9v aLo , Cautiverio y esclavitud en el reino de Granada (siglos XII-XVI), Universidad de Granada, Granada, 2013, p. 98. 41. Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina , La vida de moros..., p. 334. 42. Juan torres Fontes , \"Los alfaqueques castellanos en la frontera de Granada\", Homenaje a Don Agust\u00edn Millares Carlo, Caja Insular de Ahorros de la Gran Canaria, Granada, 1975, vol. 2, p. 100. 43. En bastantes ocasiones, no era nada de raro que los musulmanes exigiesen, en lugar del pago de un rescate, lo que se llamaba un canje \"moro por cristiano\", situaci\u00f3n que obligaba a los parientes o amigos del afectado a buscar y llegar a un acuerdo con el due\u00f1o del cautivo granadino correspondiente. Juan torres Fontes , \"Los alfaqueques castellanos...\", p. 100.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA209 dinero alguno, se limitaba a recibir un maraved\u00ed en concepto de \"panazgo\", esto es, por el mantenimiento del prisionero el tiempo que durase el viaje o la negociaci\u00f3n.44 Para el ejercicio del oficio de alfaqueque era necesario el conocimiento de la len - gua del reino vecino. Muchas veces quienes lo ejerc\u00edan eran tornadizos o trujamanes. En raz\u00f3n de su oficio estaban dotados de inmunidad y pod\u00edan entrar y salir libremente del otro reino, pudiendo incluso entrevistarse con entera libertad con los cautivos. En cuanto a su organizaci\u00f3n, 45 las Siete Partidas (partida II, t\u00edtulo XXX, ley 1) establecen: Alfaqueque tanto quiere decir en arabigo, como omes de buena verdad, que son puestos para sacar los catiuos. E \u00e9stos, seg\u00fan los antiguos mostraron, deuen aver en s\u00ed seys cosas: la vna, que sean verdaderos, onde lleuan el nome. La segunda, sin cobdicia. La tercera, que sean sabidores tambi\u00e9n del lenguaje de aquella tierra que van como el de la suya. La quarta, que no sean malquerientes. La quinta, que sean esforzados. La sexta, que ayan algo de lo suyo. 46 En relaci\u00f3n a este, su origen lo podemos rastrear en el fuero de Teruel, otorgado en 1179, donde encontramos su primera exposici\u00f3n jur\u00eddica en cuanto a sus deberes y derechos. En el mismo fuero se establec\u00eda su paga en un 10% del rescate, aunque no siempre se sabe con claridad cu\u00e1l era la remuneraci\u00f3n pagada.47 En muchas ocasiones el oficio de alfaqueque fue ejercido por personas que manten\u00edan buenas relaciones con ambos reinos. Este era el caso de muchos jud\u00edos, ya que su misi\u00f3n parec\u00eda m\u00e1s adecuada al car\u00e1cter de esta minor\u00eda48 y, tambi\u00e9n, el de los comerciantes italianos que acud\u00edan a Granada.49 La documentaci\u00f3n da cuenta de hombres pr\u00e1cticos 44. Francisco Garc\u00eda Fitz, \"\u00bf'De exterminandis Sarracenis'? El trato dado al enemigo musulm\u00e1n en el Reino de Castilla y Le\u00f3n durante la Plena Edad Media,\" El cuerpo derrotado: c\u00f3mo trataban musulmanes y cristianos a los enemigos vencidos (Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, ss. VIII-XIII), Maribel Fierro , Francisco Garc\u00eda Fitz (eds.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2008, p. 14. 45. Francisco Garc\u00eda Fitz, \"\u00bf'De exterminandis'...\", p. 14. 46. aLFonso x eL sabio, Las Siete Partidas del Rey Don Alfonso el Sabio, Real Academia de la Historia, Madrid, 1807, vol. 2, p. 336-337. 47. Maria Teresa Ferrer i (Barcelona, 1990), p. 86. \"Recib\u00edan su salario, como confirma la orden dada por el concejo de Ja\u00e9n, en 1476, a Diego L\u00f3pez, cambiador, para que 'de e pague doscientos mrs. Al Majo, que troxo los dos christianos que faltavan de Huelma'\". Juan Carlos Garrido aGuiLera , \"Relaciones fronterizas con el reino de Granada en las capitulaciones del Archivo Hist\u00f3rico Municipal de Ja\u00e9n\", Relaciones exteriores del Reino de Granada, Cristina seGura Gra\u00ed\u00f1o (coord.), Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, 1988, p. 168-169. 48. Juan torres Fontes , \"Notas sobre los fieles...\", p. 103. 49. Tom\u00e1s quesada quesada , La Serran\u00eda de M\u00e1gina ..., p. 177. \"Los alfaqueques, no obligatoriamente debieron ser cristianos, encontramos jud\u00edos y tambi\u00e9n moros realizando estas funciones, hecho que no constitu\u00eda sorpresa alguna, especialmente si se trataba de gente dotada para el comercio y el beneficio\". Andr\u00e9s d\u00edaz borr\u00c1s , El miedo al Mediterr\u00e1neo: la caridad popular valenciana y la redenci\u00f3n de cautivos bajo poder musulm\u00e1n (1323-1539), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 2001, p. 64. Tambi\u00e9n es importante constatar la existencia de estos mercaderes, especialmente genoveses, cuya presencia est\u00e1 documentada, \"[...] A intercesi\u00f3n de Juan de Benavides e del arcediano de Ubeda mandaron dar carta de seguro mi\u00e7er Lucia e mi\u00e7er Bartolom\u00e9, ginoveses, que vengan de Granada a esta \u00e7ibdad a dar orden sobre la deliberaci\u00f3n de una fija de Juan de Benavides que est\u00e1 en Granada\". Juan de Mata carriazo y arroquia , En la Frontera..., p. 257.CONFER\u00c8NCIES210 para los tratos, conocedores del \u00e1rabe, y de una habilidad extraordinaria para informarse de cuantas noticias pod\u00edan ser de utilidad para los jefes cristianos de la frontera.50 La existencia de esta instituci\u00f3n se manifiesta a uno y otro lado de la frontera pues los encontramos replicados tanto en Castilla como en Granada. 51 Para el cumplimiento de su oficio, el alfaqueque portaba, adem\u00e1s de una carta de seguro de la ciudad o autoridad del territorio que visita, un pendoncillo de color que indicaba el concejo del cual preven\u00eda o de quien depend\u00eda. Los alfaqueques que entraban a los territorio del reino de Granada obten\u00edan un permiso llamado aman, 52 que era, en rigor, un salvoconducto.53 Para evitar la sorpresa y la confusi\u00f3n, era com\u00fan que en su viaje transitaran por el camino real o lugares fijados en las bases preliminares de los acuerdos. Sin embargo, estas cartas y se\u00f1as no evitaban que los alfaqueques sufrieran el robo de sus pertenencias e, incluso, la prisi\u00f3n.54 Seg\u00fan se deja entrever en la documentaci\u00f3n, exist\u00eda un buen n\u00famero de alfaqueques \"menores\", tanto granadinos como cristianos; respecto a estos \u00faltimos se ha se\u00f1alado que, a veces, se vest\u00edan y dejaban crecer barba como musulmanes para ser mejor aceptados en el ejercicio de su actividad.55 La existencia de estos se debe, en gran parte, a que el oficio era rentable, en la medida de la gran cantidad de cautivos existentes y los rescates 50. Juan torres Fontes , \"Los alfaqueques castellanos...\", p. 103. Juan Torres Fontes sintetiza las capacidades que deb\u00eda tener un Alfaqueque en las siguientes: conocimiento de varias lenguas; capacidad para el trato y discusi\u00f3n; habilidad para ganar amigos y obtener informaci\u00f3n precisa, ya que era frecuente que el alfaqueque fuera el esp\u00eda m\u00e1s aprovechable y quien mejor conociera los preparativos o simplemente los prop\u00f3sitos militares que pudieran producirse en los territorios vecinos que visitaba. Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad.... p. 67. 51. \"Tambi\u00e9n los alfaqueques musulmanes tuvieron una destacada participaci\u00f3n en la redenci\u00f3n de los apresados musulmanes en poder de cristianos. De ellos sabemos muy poco y entra de lleno en el tema de cautivos musulmanes redimidos por sus correligionarios; de cualquier manera tenemos constancia de su existencia. El padre Faustino Gazulla dec\u00eda al respecto 'es de creer que ser\u00edan \u00e9stos los que designaban con el nombre de alhaqueques, palabra \u00e1rabe que significa redentores y la misma palabra adopt\u00f3 Castilla para distinguir a los que ejerc\u00edan esta misi\u00f3n de redimir cautivos\". Andr\u00e9s d\u00edaz borr\u00c1s , El miedo al Mediterr\u00e1neo..., p. 62. 52. El 6 de julio de 1484, Abu l-Hasan cAl\u00ed, entrega el siguiente salvoconducto al vecino de Bornos Hernando de Figueroa, \"Las loores a s\u00f3lo Dios. Por orden y mandato del belicoso afamado Hamet, rey y ensalzador de la ley de la salvaci\u00f3n, a quien Dios esfuerce y ayude mediante su gracia. Se concede mediante ella este real seguro al cristiano virtuoso, nombrado, caritativo, de buenos respetos y aprobada vida e costumbre, de noble, limpio y generoso nacimiento, a quien Dios guie en su servicio, Hernando de Figueroa, atenta la benevolencia y singular gratitud suya, para que por virtud del que ha de entrar a su alta corte de Granada, que Dios alt\u00edsimo conserve, como rescatador que es el muy poderoso y afamado rey, se\u00f1or de amplios y extendidos reinos y otrora y aventajada era y cumplida felicidad, el rey y se\u00f1or de Castilla, para rescatar y liberar los cristianos que est\u00e1n debajo del yugo y servidumbre de los moros en los lugares de su reino, as\u00ed como por la misma orden que lo ha acostumbrado hacer en los pr\u00f3ximos pasados a\u00f1os, con la seguridad, honra y confianza que es raz\u00f3n y merece la calidad de su persona. Lo cual por la presente se le concede. Que es dada y escripta en la fortaleza de su real corte de Alambra de Granada, que Dios alt\u00edsimo ampare, en seis d\u00edas en luna de Raeg de ochocientos ochenta y nueve. Esto es verdad\". Manuel rojas GabrieL , \"Consideraciones sobre la vida en la frontera de Jerez durante el siglo XV\", Actas de II Jornadas de Historia de Jerez. El Jerez Medieval, Ayuntamiento de Jerez de la Frontera, Jerez de la Frontera, 1989, p. 34. 53. Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , \"Institutions...\", p. 137. 54. Juan torres Fontes , Instituciones y sociedad..., p. 68. 55. Miguel \u00c1ngel Ladero quesada , \"La frontera...\", p. 57. DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA211 que por ello se pagaban. Esto, independientemente de que el alfaqueque pudiese fallar en su cometido y que, por lo tanto, obligara a negociaciones entre ciudades.56 As\u00ed, con el tiempo, esta instituci\u00f3n se har\u00e1 cada vez m\u00e1s rentable, debido al constante intercambio y rescate de cautivos a nivel de la frontera. Todo esto obligar\u00e1 a la Corona de Castilla a reglamentar la instituci\u00f3n por medio del nombramiento y establecimiento de un Alfaqueque Mayor.57 Este ser\u00eda elegido directamente por la autoridad y sabemos controlar\u00e1 a los alfaqueques menores (conocemos los de V era, Los V \u00e9lez y las Cuevas, por parte granadina; y los de Murcia, Lorca y Orihuela, por el lado cristiano) que se encontraban en los distintos sectores fronterizos. A partir del a\u00f1o 1410, Diego Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba se titula Alfaqueque Mayor en las negociaciones y acuerdos de tregua concertada ese mismo a\u00f1o con Sa cd al-Amin tras la campa\u00f1a de Antequera. El se\u00f1or de Aguilar fue sucedido en el cargo por Jer\u00f3nimo L\u00f3pez de Salda\u00f1a, hombre de confianza de Juan II, tesorero del rey y veinticuatro de Sevilla.58 Poco despu\u00e9s de su muerte, acaecida a fines de 1438, en julio de 1439, Juan II hizo merced de por vida del oficio de Alfaqueque Mayor a Juan de Saavedra, alcalde de Castellar de la Frontera. A partir de entonces, la Alfaquequer\u00eda Mayor de Castilla, sus derechos y prerrogativas se identificar\u00e1n para siempre con sus descendientes directos,59 siendo estos, en definitiva, los \u00fanicos que pudieron organizar rescates en la frontera desde Tarifa hasta Lorca60 hasta la definitiva anulaci\u00f3n del oficio real por Felipe III a comienzos del siglo XVII.61 Adem\u00e1s, ya finalizada la guerra y con la desaparici\u00f3n de la frontera terrestre, los nuevos municipios cuestionaron los derechos de una instituci\u00f3n que no ten\u00eda jurisdicci\u00f3n reconocida sobre la frontera mar\u00edtima. 62 56. Juan de Mata carriazo y arroquia , En la frontera.... p. 255. 57. Manuel Garc\u00eda Fern \u00c1ndez, \"La Alfaquequer\u00eda Mayor de Castilla en Andaluc\u00eda a fines del Edad Media. Los Alfaqueques Reales\", Estudios sobre M\u00e1laga y el Reino de Granada en el V Centenario de la Conquista, Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er (coord.), Diputaci\u00f3n Provincial de M\u00e1laga, M\u00e1laga, 1987, p. 37-54. Con lo que establece L\u00f3pez de Coca en relaci\u00f3n al inter\u00e9s que despierta esta instituci\u00f3n en la monarqu\u00eda desde el siglo XIV , All theses explain the royal interest in controlling their activities by oficial known as the alfaqueque mayor de tierra de moros- that is, sort of superior whose jurisdition covered all the frontier. This office was first mentioned in the Cortes of Toro of 1371, but the Crown apparently did not name any person to hold. Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , Institutions..., p. 140. 58. Manuel rojas GabrieL , La frontera entre los reinos de Sevilla y Granada en el siglo XV (1390-1481): un ensayo sobre la violencia y sus manifestaciones, Universidad de C\u00e1diz, C\u00e1diz, 1995, p. 234. 59. En el tumbo de los Reyes Cat\u00f3licos, encontramos una carta de facultad de ofi\u00e7io de alhaquequer\u00eda mayor, fechada en Vitoria, 11 de junio de 1476, en la que se establece: \"[...]por la presente vos damos li\u00e7encia e facultad para que al tiempo de vuestro licenciamiento por vuestro testamento e postrimera voluntad o cada quando quisierdes e por bien touierdes podades rreununciar e traspasar e rrenunciedes e traspasades en cualquier de vuestros fijos o yernos que vos quisierades los dichos vuestros oficios de alhaqueuqer\u00eda mayor [...]\". El Tumbo de los Reyes Cat\u00f3licos del Concejo de Sevilla, ed. Juan de Mata carriazo , Ram\u00f3n carande , Editorial Cat\u00f3lica Espa\u00f1ola, Sevilla, 1968, vol. 1, p. 307 (original: vol. 1, p. 156). 60. Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , Institutions..., p. 140. 61. Manuel Garc\u00eda Fern\u00c1ndez , \"La Alfaquequer\u00eda Mayor de Castilla...\", p. 39. 62. Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , \"Esclavos, alfaqueques y mercaderes en la frontera del Mar de Albor\u00e1n (1490-1516)\", Hispania, 38/139 (Madrid, 1978), p. 289.CONFER\u00c8NCIES212 2. De la presencia de estas instituciones en las treguas: una perspectiva de an\u00e1lisis De los Jueces de frontera/Alcaldes entre moros y cristianos En relaci\u00f3n a ellos nos hemos referido a sus funciones y hemos establecido, tam - bi\u00e9n, como desde 1381, la nobleza andaluza asume el control del cargo, especialmente, los Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba. Por otro lado, hemos indicado su correspondencia con el denominado juez de las querellas para el caso granadino. En el gr\u00e1fico que a continuaci\u00f3n se presenta, es posible observar, como aparecen nombrada esta instituci\u00f3n, en las diferentes treguas establecidas, fundamentalmente, entre Castilla y Granada. 1225 1250 1275 1300 1325 1350 1375 1400 1425 1450 1475 1500 Juez de las querellas / Alcalde entre moros y cristianos Gr\u00e1fico 1. Dispersi\u00f3n de treguas que indican acci\u00f3n de Jueces de las Querellas. Efectivamente, tal como se ha mencionado, la primera tregua que se refiere a la existencia de los jueces de las querellas es aquella que se firma en 1310. Esta es m\u00e1s bien un tratado de paz entre Fernando IV (1295-1312) y Granada. No hay disposiciones al respecto durante toda la centuria, hasta que nos acercamos al siglo XV . Lo anterior se puede deber, escencialmente, a la extensi\u00f3n de las paces durante el siglo XIV y al hecho de la superioridad de las paces en relaci\u00f3n con los per\u00edodos b\u00e9licos. El siglo XV , en cambio, tiene unos per\u00edodos b\u00e9licos m\u00e1s marcados, acrecentados a partir de la acci\u00f3n fronteriza de Juan II (1426-1454). Es as\u00ed como las menciones se hacen presentes en la tregua de 1410 (Castilla), 1414 (Castilla) y 1424 (Castilla). La de 1439 y 1443 se firman con Castilla durante el gobierno de Juan II. Sin ir m\u00e1s lejos, la de 1443, no solamente contemplar\u00e1 la participaci\u00f3n de los jueces de las querellas, sino que las de otras instituciones que se encargaran de velar por la paz fronteriza, como por ejemplo los fieles del rastro. 63 La de 1460 y 1472, 63. \"E de lo que afirmamos en estas paces con V os el dicho rey honrado de Granada, e lo que afirmades V os con Nos, que adelantemos V os e Nos jueces fieles en las partidas de nuestras villas e de nuestros se\u00f1or\u00edos, que oygan las querellas e ayan poder de lo juzgar, e de las librar e pagar los querellosos de amas las partes, en cuerpos e en averes, e en otra qualquier cosa de lo que puede acaes\u00e7er, que sea seguido el rastro de los malfechores e de lo que fuere tornado, e do llegare el rastro, e se pararen, sean demandados los de las partidas do se parare el rastro, e ellos que sean tenidos de lo res\u00e7ibir, e si non lo quisieren res\u00e7ibir, e oviere testigos dello, que sean tenidos a pagar lo que se perdiere, e que sea asignado el plazo a lo res\u00e7ibir del d\u00eda (fol. 231 v\u00b0) que acaes\u00e7iere en diez d\u00edas; e si llegada la demanda contra los DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA213 que se firman durante el reinado de Enrique IV (1454-1474), son treguas que estable - cen complejas cuestiones en torno a la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica, con alusiones claras al intercambio comercial y a las facilidades que deben ser procuradas a los mercaderes.64 Complementado lo anterior, ambos acuerdos hacen eco de la mantenci\u00f3n de las condiciones de paz fronteriza, justamente, para establecer la normalidad en relaci\u00f3n a las vinculaciones comerciales y de cotidiano. En ese sentido ambas treguas, regular\u00e1n, a su vez, el problema de la cautividad, estableciendo unos determinados plazos para solucionar aquellas cuestiones que son producto de la violencia fronteriza, as\u00ed como la definici\u00f3n y acci\u00f3n de los oficios fronterizos. malfechores, se esperen sobre la partida donde se parare el rastro, entre ellos, plazo de \u00e7inquenta d\u00edas; e si fuere fallado a lo que fuere tornado, que sea tornado e cuio fuere, e si non fuere fecho cunplimiento de otro lado al dicho plazo, que sean tenidos los dichos jueces de las querellas en aquellas partidas, que fagan a los de aquellas partidas pechar lo que se perdiere, e si se detoviere al juez de las querellas de non librar en el dicho plazo, que fagan dello suplica\u00e7i\u00f3n a Nos e a V os, o a lo que oviere de aver por Nos e por V os, que lo mandemos librar e facer enmienda dello, e dar pena al juez sobredicho,e lo que es a pagar por lo que dicho es, por las personas que sean tornadas ellas mesmas antes del plazo, e despu\u00e9s en toda manera, e que maten a los malfechores; e si fueren falladas las personas despu\u00e9s de la muerte de los malfechores, que sean tornados, e si non pudieren ser avidos que (fol. 232 recto) paguen por cada persona dellas quarenta doblas de oro, e los ganados e las otras cosas que non pudieren ser tornadas, sea pagado por cada cosa su valor segund que lo tasaron los jueces. E que sea este juicio com\u00fan a casa parte de amas las partes, cristianos e moros eguales en esto\". Jos\u00e9 Enrique L\u00f3Pez de coca casta\u00f1er , \"Acerca de las relaciones diplom\u00e1ticas castellano-granadinas en la primera mitad del siglo XV\", Revista del Centro de Estudios Hist\u00f3ricos de Granada y su Reino, 12 (Granada, 1998), p. 11-32. 64. \"[...] Ser\u00e1n e de nuestra gente e de sus averes e en el alquemizio destas pazes de entre nos e vos e comprehendiente en la tierra e en la mar e en los puertos de la mar, e que vayan e vengan los alfaqueques de amas las partes seguros a resquerir los cabtivos e los quiten por su rendi\u00e7ion e de lo que afirmamos e juramos con vos el dicho rey de Granada e lo que afirmades e jurades vos con nos que vayan e vengan los mercaderes e otros quales quier de los criptianos e de los moros e de los jud\u00edos de los nuestros regnos e nuestras \u00e7ibdades e nuestras villas e nuestros logares e nuestros castillos e nuestros logares a los vuestros regnos e de vuestras \u00e7ibdades e de vuestras villas e de vuestros castillos e vuestros logares e de los dichos vuestros reynos a \u00e7ibdades e villas e castillos e lugares de nuestros regnos e a nuestras \u00e7ibdades e a nuestras villas e a nuestros castillos e lugares por mar e por tierra seguros en sus cuerpos e en sus averes e en sus faziendas e en las sus ydas e en las venidas e sus estadas guardados do se acaes\u00e7iere e andovieren que no les sea fecho da\u00f1o en sus cuerpos e fueren en todas las cosas en villas e en castillos e para lo que conpren seguro syn contrario e syn acrecentamiento de pecho dem\u00e1s de ques acostunbrado en las pazes salvo cavallos e armas e pan e de lo que afiirmamos con vos e lo afirmades vos con nos, e quando acaes\u00e7iere contra vos alguno de vuestros enemigos e que si entrar por vuestra tierra de fuera de vuestro reyno e quisisere llegar a vuestra tierra que seamos tenido de le defender la pasada por nuestra tierra e de le echar fuera della, guerreando con el, e si lo no pudi\u00e9remos echar que vos los fagamos saber, e as\u00ed no los conplieredes a nos vos el dicho rey honrrado de Granada sobredicho esto todo como dicho es en semejante e de lo que afirmamos con vos el dicho rey de Granada e lo afirmades con nos e si se al\u00e7are contra nos e contra vos castillo o villa de nuestros castillos e de nuestras villas que no sean re\u00e7ebidos por ninguna de las partes, e que no sea res\u00e7ebido castillo ni villa por conpra ni por vendida ni por dona\u00e7ion ni por furto ni por enga\u00f1o ni en otra manera qualquier antes que vos ayudemos sobre el con nuestro poderyo e que nos ayudedes vos con vuestro poder\u00edo en lo semejante desto fasta que se torrne el castillo o la villa cuyo fuere de qualquier de las partes\". Manuel Garc\u00eda Fern\u00c1ndez , \"Las relaciones castellano-granadinas en el sector Xericiense. El tratado de paz de 1460\", Estudios sobre Patrimonio, Cultura y Ciencias Medievales, 11-12 (Granada, 2010), p. 108-110. \"[...]en esta paz que sean abiertos los puertos y axeas acostunbrados para los mercaderes e almayares e mer-/chantes christianos e moros e jud\u00edos de amas las partes que puedan andar y venir con sus ganados e mercader\u00edas de los dichos reinos / de Castilla e Le\u00f3n al dicho vuestro reino de Granada, e de vuestro reino a los dichos reinos segund lo acostunbrado en los otros tienpos de paz, / e que paguen los derechos acostunbrados y que todos ellos sean seguros y que ninguno non llegue a ellos nin les fagan depnno ninguno / a sus cuerpos nin a sus mercader\u00edas de parte del dicho sennor rey nin de la vuestra, e que los dexen conprar e vender segund la costunbre, / y que sean honrados y guardados\". Juan de Mata carriazo y arroquia , \"Las treguas con Granada...\", p. 92-97.CONFER\u00c8NCIES214 Finalmente, las treguas de 1476 y 1481, ambas establecidas por los Reyes Cat\u00f3licos (1474-1504), proponen importantes cuestiones en torno al escape de cautivos, indicando una serie de disposiciones en relaci\u00f3n a la prohibici\u00f3n de captura y los cauces de la liberaci\u00f3n explicitando la acci\u00f3n de las instituciones fronterizas encargadas de resguardar la paz.65 De los fieles del rastro: 65. \"E otros\u00ed / / si alg\u00fand christiano o moro cabtivo rescatado o por rescatar fueyere e llegare a su tierra si es pasadas de moj\u00f3n a dentro que est\u00e1 libre e si fuere tenido dentro en su tierra como dicho es que la parte de que el tal cativo christiano o moro bolviere que el primer lugar do fuere llevado sea obligado a lo bolver e si fuyere e levare algund thesoro o otras cosas que se buelva lo que as\u00ed levare el tal cativo si se fallare en su poder e si no se fallare en si poder que jure el se\u00f1or de la casa del primero lugar donde lleg\u00f3 e pas\u00f3 e algunos de los buenos del lugar cada uno en su ley ante el que lo tal fuere a demandar lo que sabe e con esto el tal cativo sea suelto de lo que le fue demandado d\u00e1ndolo si lo llev\u00f3 segund susodicho es. E que aquesta justi\u00e7ia sea igual a los christianos e a los moros salvo si el tal cabtivo christiano o moro fuere ya castigado el alhaqueque que tal no sea libre pues que lo ha de pagar el alhaqueque e que le sea tornado a su poder del alhaqueque que demand\u00e1ndolo o a su se\u00f1or o le sea luego fecho pagar el rescate porque se igualo e que pongan juezes de anbas las partes en las cosas que acae\u00e7iesen en todo este tienpo de esa dicha pas de los dichos cuatro a\u00f1os, para que ante las querellas e juzguen e fagan lo que fallare por justi\u00e7ia a anbas las partes e sea pagado el querelloso e que los cavalleros e todas las otras personas que anbas partes sean thenudos de estar por esta dicha pas as\u00ed en los reinos de los dichos nuestrso se\u00f1ores rey e reina de Castilla e en este vuestro reino de Granada, e si alguno la quebrantare en aqueste dicho tienpo que sea requerido segund constunbre de pas antigua e do non se fisieren emienda que se faga la costunbre e si el tal uso fuere de nulidad que aya de entender en ello, los tales jueses que los vean para dar su justi\u00e7ia a quien la toviere\". Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina (dir.), Colecci\u00f3n diplom\u00e1tica del Archivo hist\u00f3rico municipal de Ja\u00e9n: siglos XIV y XV, Ayuntamiento de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n, 1985, p. 60-62. \"E otros\u00ed; si alg\u00fan xristiano o moro catbo, fuyere rescatado o por rescatar, e llegare a su tierra, del moj\u00f3n dentro, siete pasados, sea libre, e si fuyere tomado, dentro de su tierra, como dicho es, que la parte quel tal catibo, xristiano o moro, volviere, quel lugar primero d\u00f3 fuere llevado, sea obligado a los bolver, e si fuyere e llevare alg\u00fan tesoro u otras cosas, que se buelva lo que asi llebare el tal catibo si se fallare en su poder, e si non se fallare en su poder, que jure el se\u00f1or de la casa del primero lugar, donde lleg\u00f3 e poss\u00f3, e algunos de los buenos del lugar, cada uno en su Ley, y ante el que lo tal fuere a demandar, lo qual save, y con esto el tal catibo, sea suelto de lo que le fuere demandado, si no lev\u00f3 seg\u00fan su sosudichos; e que aquesta justicia sea ygual a los xristianos e a los moros, salvo, si el tal captibo, cristiano o moro, fuere entregado de alhaqueque, quel tal no sea libre, pues que lo a de pagar el alhaqueque, y que le sea tornado a poder del alhaqueque demand\u00e1ndolo ya su due\u00f1o, o le sea luegofecho pagar el rescate porque se ygual\u00f3. E que se pongan juezes de amas las partes, en las cossas que acaezieren en todo este dicho tiempo, desta dicha paz, del dicho un a\u00f1oo, para que miren las querellas, e juzgen e fagan lo que es justicia, amas las partes, e sea pagado el querelloso, y que los cavalleros e todas las otras personas de amas las partes, sean tenudos de estar por esta dicha paz, ans\u00ed en los Reynos de los dichos nuestros Se\u00f1ores Rey e Reyna de Castilla, y en este vuestro Reyno de Granada, e si alguno la quebrantare, en este dicho tiempo, que sea requerido sig\u00fan costumbre de paz antigua, e d\u00f3 n\u00f3n se fiziere enmienda, que se faga la costumbre, e si el tal case, fuere de calidad, que ayan de entender los taIes\u00b7jueces, que lo vean para dar su justicia a quien la tubiere\". Juan Antonia boniLLa y mir, Enrique tora L Pe\u00f1arada , El tratado de paz de 1481 entre Castilla y Granada, Instituto de Estudios Giennenses, Ja\u00e9n, 1982, p. 29-32.1220 1240 1260 1280 1300 1320 1340 1360 1380 1400 1420 1440 1460 1480 1500 Fieles del Rastro Gr\u00e1fico 2. Dispersi\u00f3n de treguas que indican acci\u00f3n de fieles del rastro.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA215 Como es posible observar, la situaci\u00f3n es similar en relaci\u00f3n con lo sucedido en el caso de los jueces de las querellas, ya que la concentraci\u00f3n de sus menciones se manifiestan durante el siglo XV . Lo anterior tiene una explicaci\u00f3n, puesto que las treguas firmadas durante el siglo XV tienden a ser m\u00e1s cortas en relaci\u00f3n con su duraci\u00f3n. Esto se debe, en primer lugar, a la ruptura constante de las mismas; en segundo termino, a la compleja situaci\u00f3n pol\u00edtica granadina y la rotaci\u00f3n de sultanes durante mediados del siglo 66 y, en tercer lugar, a la actividad constante de almog\u00e1vares en la frontera ya entrado el \u00faltimo tercio del siglo. Todo lo anterior hace que el articulado de las treguas se concentre en, a nuestro juicio, dos aspectos importantes: el restablecimiento de la actividad comercial a nivel fronterizo, por medio de una serie de disposiciones que organizan el intercambio de productos y las disposiciones fiscales, as\u00ed como en la mi - tigaci\u00f3n de la violencia fronteriza por medio de la acci\u00f3n de una serie de instituciones fronterizas encargadas de resguardar la paz. Ah\u00ed, por tanto se inscribe la acci\u00f3n de los fieles del rastro. Esta situaci\u00f3n se manifiesta de plano, al analizar las menciones de los jueces de las querellas y los fieles del rastro en las treguas estudiadas, tal como lo representa la siguiente dispersi\u00f3n combinada. Gr\u00e1fico 3. Dispersi\u00f3n de treguas que indican acci\u00f3n de alfaqueques, jueces de las querellas y fieles del rastro. Este gr\u00e1fico permite tener una idea de las relaciones que existen entre las menci - ones que los tratados realizan de los jueces de las querellas y las que se hacen de los fieles del rastro. Es posible observar como se da una correlaci\u00f3n en el cuadrante que va desde 1410 hasta 1424, misma situaci\u00f3n en 1439 y 1460. En la primera etapa, se manifiesta una coincidencia con la situaci\u00f3n de complejidad fronteriza que se vive durante el per\u00edodo que corre entre 1405 a 1410. La menci\u00f3n que aparece hacia 1424 puede 66. Francisco Garc\u00eda Fitz, \"El asesinato pol\u00edtico en al-Andalus: la muerte violenta del emir en la dinast\u00eda nazar\u00ed (s. XIV)\", De muerte violenta. Pol\u00edtica, religi\u00f3n y violencia en al-Andalus, Maribel Fierro (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2004, p. 349-397.1225 1250 1275 1300 1325 1350 1375 1400 1425 1450 1475 1500 Alfaqueques Fieles del Rastro Juez de las querellas / Alcalde entre moros y cristianosCONFER\u00c8NCIES216 estar ligada a la compleja situaci\u00f3n fronteriza que se presenta a partir de la constante ruptura de treguas y el reestablecimiento de las mismas, pero con una corta duraci\u00f3n. En \u00e9l \u00faltimo cuadrante aparece una primera menci\u00f3n de los fieles del rastro en la tregua de 1439, firmada durante el gobierno de Juan II. En ella se establece una serie de precisiones en relaci\u00f3n con el vasallaje y la entrega de cautivos, todo lo anterior ligado a los episodios de violencia fronteriza. 67 Finalmente, la menci\u00f3n realizada en 1460 se relaciona con una tregua firmada entre Granada y Castilla durante el reinado de Enrique IV . Esa tregua indica, entre otras cosas: \"Defensa mutua, prohibici\u00f3n de hacer da\u00f1o en t\u00e9rminos de frontera, devolver mercanc\u00edas tomadas por almojarife o cautivo huido a su due\u00f1o, cartas de seguro para mercaderes, no acoger a nobles ni almojarifes huidos, no devoluci\u00f3n de cautivos huidos\", 68 en suma, una serie de cuestiones ligadas, al restable - cimiento de ciertas relaciones cordiales a nivel de frontera, quebrantadas a partir de los incidentes fronterizos que ya para este momento comienzan a hacerse m\u00e1s constantes. Pues bien, la acci\u00f3n de los jueces de las querellas as\u00ed como de los fieles del rastro dan cuenta de una actividad fronteriza que incorpora matices violentos, pero tambi\u00e9n, nos muestran una capacidad de organizaci\u00f3n y el surgimiento de unos oficios y unos tipos humanos bastante interesantes que solo se entienden a partir de esta situaci\u00f3n puntual. En este sentido, el signo de esa \"frontera caliente\" no estar\u00e1 tanto en la confrontaci\u00f3n b\u00e9lica entre dos estados como si en los incidentes fronterizos que, conforme pase el tiem - po, se manifestar\u00e1n en forma m\u00e1s continua. Es por lo anterior que los pactos de treguas establecer\u00e1n unos determinados plazos para enmendar los da\u00f1os y evitar la ruptura de la tregua o el inicio de las hostilidades, aunque, de todas maneras, siempre la represalia se considerar\u00e1 un derecho 69 y , como tal, se invocar\u00e1 cada vez que sea necesario, aumentando las posibilidades de la ruptura de la tregua y, por tanto, de la violencia fronteriza. De la actuaci\u00f3n de los alfaqueques La acci\u00f3n de los alfaqueques tambi\u00e9n quedar\u00e1 registrada en los diferentes tratados de tregua. En la siguiente gr\u00e1fica es posible apreciar la menci\u00f3n que se hace a estos en las treguas estudiadas. 67. Diego meLo carrasco , \"A possible periodisation of the teatries of between al-Andalus and Christian Kingdoms (Nasrid Sultanate of \"Han de ser puestos \u00e9 nonbrados por los dichos Se\u00f1ores reyes, \u00e9 con sus poderes, jue\u00e7es para determinar los dichos dannos, robos, saltos, muertes, \u00e9 desfacer las prendas \u00e9 oir los querellosos, segund los tiempos pasados fueron puestos, \u00e9 los pre\u00e7ios convertibles de las cosas que se tomaren, \u00f3 robaren, \u00f3 mataren, \u00e9 se non pudieren aver. ltem: Por quanto en los tractos desta tr\u00e9gua \u00e9 pas es concordado \u00e9 egualado que el Se\u00f1or rey de Granada d\u00e9 en pairias al dicho Se\u00f1or rey de Castilla, por los dichos tres anos, veinte \u00e9 quatro mill doblas valadies, \u00e9 quinientos \u00e9 \u00e7inc\u00fcenta cativos xristianos, de los que estan cativos en el regno de Granada, de guerra, naturales de los regnos del Se\u00f1or rey de Castilla a plaso \u00e9 tiempo ciertos, de los quales han do ser nonbrados por el dicho Se\u00f1or rey de Castilla, treinta dellos; non sescrive aqui c\u00f3mo nin en qu\u00e9 manera se deven dar \u00e9 entregar las dichas doblas et cativos, por quanto el dicho Se\u00f1or rey de Granada ha otorgado contracto aparte sobre la dicha rason\". Jos\u00e9 Amador de Los r\u00edos, Memoria hist\u00f3rico-cr\u00edtica sobre las treguas celebradas en 1439 entre los reyes de Castilla y de Granada le\u00edda en varias sesiones de la Real Academia de la Historia, Academia de la Historia, Madrid, 1879, p. 128-131. 68. Manuel Garc\u00eda Fern\u00c1ndez , \"Las relaciones castellano-granadinas...\", p. 108-110. 69. Jos\u00e9 rodr\u00edGuez moLina , La vida de moros..., p. 333.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA217 Gr\u00e1fico 4. Dispersi\u00f3n de treguas que contemplan acci\u00f3n de alfaqueques. Si bien seg\u00fan James Brodman (CIT), la pr\u00e1ctica de la redenci\u00f3n no fue institucio - nalizada hasta el siglo XII, no ser\u00e1 hasta el siglo XIII cuando los monarcas intentar\u00e1n poner orden estableciendo las competencias y las obligaciones de los alfaqueques en las Partidas 70 y, posteriormente, en los ordenamientos de Alcal\u00e1 de Henares de 1348, los Ordenamientos de Toro de 1368 y las Cortes de Toro de 1371. Sin embargo, en las treguas que hemos estudiado la menci\u00f3n a los mismos no se establecer\u00e1 hasta entrando al siglo XV . Lo anterior no indica que no exista una correlaci\u00f3n entre la aparici\u00f3n de la instituci\u00f3n y la acci\u00f3n de los mismos en las treguas. Como se ha afirmado, esta se refiere, fundamentalmente, al rescate e intercambio de cautivos as\u00ed como de cosas robadas. Pues bien, si visualizamos bien la gr\u00e1fica, nos daremos cuenta que las menciones al oficio y acci\u00f3n de los alfaqueques en las treguas se concentran en el siglo XV , fun - damentalmente, en aquel cuadrante que va desde 1410 a 1481, pero concentradas entre 1410 y 1424, per\u00edodo que se caracterizar\u00e1 por el desarrollo de una violencia fronteriza y actividad b\u00e9lica que traer\u00e1 como consecuencia la captura de cautivos. Por otra parte, durante los per\u00edodos de ruptura de treguas, la violencia fronteriza se har\u00e1 manifiesta y no solamente en relaci\u00f3n a la toma de cautivos, sino que tambi\u00e9n de cosas, como por ejemplo, de ganado. Para verificar, de mejor forma, la acci\u00f3n de los alfaqueques, hay que analizar su acci\u00f3n a partir de los datos cruzados que entregan las treguas incorporando tanto el intercambio como el rescate de cautivos. En ese sentido, se hace mucho m\u00e1s clara la verificaci\u00f3n de su aportaci\u00f3n durante el siglo XV . A continuaci\u00f3n presentamos una gr\u00e1fica que entrega datos cruzados al respecto: 70. aLFonso x eL sabio, Las Siete Partidas (el libro del Fuero de las Leyes), ed. Jos\u00e9 s\u00c1nchez -arciLLa bernaL , Editorial Reus, Madrid, 2004.1225 1250 1275 1300 1325 1350 1375 1400 1425 1450 1475 1500 AlfaquequesCONFER\u00c8NCIES218 1225 1250 1275 1300 1325 1350 1375 1400 1425 1450 1475 1500 Intercambio de Cautivos Rescate/Liberaci\u00f3n de Cautivos Alfaqueques Gr\u00e1fico 5. Dispersi\u00f3n de treguas que indican intercambio, y rescate de cautivos, en relaci\u00f3n con la acci\u00f3n de las alfaqueques. Es interesante visualizar c\u00f3mo las treguas que se relacionan con la acci\u00f3n de los alfaqueques, establecen una correspondencia con aquellas que nos hablan tanto del rescate/liberaci\u00f3n de cautivos, as\u00ed como con el intercambio de cautivos. Esto tiene una l\u00f3gica comprensible, toda vez que, las tareas descritas anteriormente corresponden a la acci\u00f3n de los alfaqueques. Por otro lado, tambi\u00e9n es interesante verificar que gran parte de la actividad se concentra en el siglo XV , marcado por una situaci\u00f3n b\u00e9lica m\u00e1s comprometida, al menos durante el gobierno de Juan II, y una mayor cantidad de incidentes fronterizos. Otra gr\u00e1fica que nos permite complementar lo qu\u00e9 venimos planteando es la n\u00b0 6, la cual nos muestra la entrega de las Cartas de Seguro, pues, para el cumplimiento de su oficio, el alfaqueque portaba una carta de seguro de la ciudad o autoridad del territorio que visita. Los alfaqueques que entraban a los territorio del reino de Granada obten\u00edan el aman. 1220 1240 1260 1280 1300 1320 1340 1360 1380 1400 1420 1440 1460 1480 1500 Cartas de Seguro / Salvoconductos Gr\u00e1fico 6. Dispersi\u00f3n de treguas que indican cartas de seguro y salvoconductos.DIEGO MELO CARRASCO - \u00c1NGEL GORDO MOLINA219 Claramente, el grueso de las cartas de seguro se concentra en el \u00e1mbito del siglo XV , coincidiendo con la acci\u00f3n de los alfaqueques, pero a la vez con una mayor regla - mentaci\u00f3n del comercio, situaci\u00f3n que va de la mano a la paz fronteriza. Algunas consideraciones finales Todo lo anterior puede ser complementado con la siguiente gr\u00e1fica, presentada con anterioridad, que resume la acci\u00f3n de las distintas instituciones fronterizas que velan por el cumplimiento de la paz. Nuevamente asistimos a la visualizaci\u00f3n de un fen\u00f3meno que se ha venido repitiendo el cual tiene que ver con la acentuaci\u00f3n, y en algunos ca - sos, la aparici\u00f3n constante que se establece en relaci\u00f3n con todas estas instituciones ya entrado el siglo XV . Esto se explica a partir de lo que ya hemos repetido muchas veces en relaci\u00f3n con que en ese siglo se acent\u00faan los incidentes fronterizos. El resguardar la seguridad fronteriza, solucionar las controversias y rescatar a los cautivos se manifiestan como los esfuerzos que, de ambos lados de la banda, se realizan para salvaguardar la vida fronteriza, pero a la vez, para mantener unas relaciones entre los estados que se ven beneficiados por el intercambio comercial, pero que, a la vez, pueden tener un respiro frente a las complejidades internas que deben pasar en diversos momentos. 1225 1250 1275 1300 1325 1350 1375 1400 1425 1450 1475 1500 Alfaqueques Fieles del Rastro Juez de las querellas / Alcalde entre moros y cristianos Gr\u00e1fico 7. Dispersi\u00f3n de treguas que indican acci\u00f3n de Alfaqueques, Fieles del rastro y Jueces de Querellas. A partir de lo anterior, no hacemos m\u00e1s que confirmar lo que hemos venido esta - blecido en relaci\u00f3n al actuar concentrado en el siglo XV , de las instituciones fronterizas de paz. Todo esto hasta aquel momento en que los acontecimientos se precipitan, la cruzada asume una carga ideol\u00f3gica m\u00e1s marcada y Granada sucumbe ante sus propios enfrentamientos. En esa perspectiva, el final se acerca y las treguas ya no tendr\u00e1n el acento en la conciliaci\u00f3n y en el sobreseimiento de actividades. Por el contrario, las \u00faltimas treguas no hacen m\u00e1s que preludiar el fin, aquel que se manifiesta en las Ca - pitulaciones de 1491.CONFER\u00c8NCIES220 Finalmente, es interesante ver como Granada supo hacer de la diplomacia un ins - trumento eficiente en virtud de las situaciones internas que la afectaban, pero a la vez, fue capaz de visualizar, con un enorme realismo diplom\u00e1tico, aquello que era conveniente y que, finalmente, permiti\u00f3 la pervivencia del sultanato, y por tanto, de al-Andalus.221 Civilizaci\u00f3n o dominio en el siglo xvi. La asistencia a los nativos americanos seg\u00fan Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda LUIS ROJAS DONAT* La intervenci\u00f3n del dominico Francisco de Vitoria en 1539 hab\u00eda dejado una sensaci\u00f3n de ilegitimidad en toda la empresa espa\u00f1ola, desde el fundamento de la donaci\u00f3n alejandrina hasta el poderoso argumento de la guerra justa. El fracaso escandaloso de las Leyes Nuevas en lo concerniente a la encomienda, dejaba en el ambiente un sabor a conflicto no ventilado ni menos resuelto. Se ven\u00eda discutiendo la legitimidad de las campa\u00f1as de conquista autorizadas por la Corona, es decir, si la guerra emprendida se fundaba en la justicia o constitu\u00edan tan s\u00f3lo latrocinios y pillaje. Era un tema que corro\u00eda la pol\u00edtica llevada a cabo por el Consejo de Indias, instituci\u00f3n asesora del Emperador Carlos V , en donde hab\u00eda opiniones divididas debido a las in - cansables actividades de Bartolom\u00e9 de Las Casas. Este hab\u00eda emprendido un combate sin tregua contra los abusos cometidos por los conquistadores, pero especialmente contra la instituci\u00f3n de la encomienda, considerada por los espa\u00f1oles como la \u00fanica y m\u00e1s atractiva retribuci\u00f3n que el Estado espa\u00f1ol pod\u00eda dar a sus s\u00fabditos por los servicios prestados. La perpetuidad de las encomiendas constitu\u00eda la ra\u00edz y el fundamento de este grupo social que defend\u00eda sus intereses frente al creciente regalismo de la Corona. Sin siquiera advertir la movediza arena que le esperaba, Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda 1 vino a terciar en la pol\u00e9mica buscando defender los derechos del monarca. Aunque su * Luis Rojas Donat (Curic\u00f3, 1959) \u00e9s catedr\u00e0tic d'Hist\u00f2ria Medieval a la Universidad del B\u00edo-B\u00edo. Entre les seves obres destaquen: Espa\u00f1a y Portugal ante los otros. Derecho, pol\u00edtica y religi\u00f3n en el descubrimiento medieval de Am\u00e9rica (Concepci\u00f3n, 2002); Derecho y Humanismo en el siglo XV (Concepci\u00f3n, 2011); La primera defensa del indio americano (Concepci\u00f3n, 2013); Poner las manos al fuego. Ordal\u00edas, duelos y venganzas en la Edad Media (Concepci\u00f3n, 2014). 1. La obra completa del autor se ha comenzado a editar desde 1995 por el Ayuntamiento de Pozoblanco. He aqu\u00ed otras ediciones: Joannis Genesii sePuL vedae , Opera, Real Academia de la Historia, Madrid, 1780, 4 vols.; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, Tratado sobre las justas causas de la guerra contra los indios, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, 1987; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo o de las justas causas de la guerra contra los indios, ed. Angel Losada , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1984; \u00c1ngel Losada , Tratados pol\u00edticos de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Instituto de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1963; \u00c1ngel Losada , Epistolario de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda (selecci\u00f3n), Ediciones Cultura Hisp\u00e1nica del Centro Iberoamericano de Cooperaci\u00f3n, Madrid, 1979; \u00c1ngel Losada , Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda a trav\u00e9s de su epistolario y nuevos documentos, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1973; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, Bartolom\u00e9 de Las casas, Apolog\u00eda, ed. \u00c1ngel Losada , Editora Nacional, Madrid, 1975; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, Hechos de los espa\u00f1oles en el Nuevo Mundo y M\u00e9xico, ed. Demetrio ramos, Lucio mijares , Jon\u00e1s castro , Universidad de V alladolid, V alladolid, 1976; la misma traducci\u00f3n y notas, pero con diferente introducci\u00f3n, aparece en: Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda y su cr\u00f3nica indiana en el IV centenario de su muerte 1573-1973, Seminario Americanista de la Universidad de V alladolid, V alladolid, 1976; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Historia del nuevo mundo, ed. Antonio ram\u00edrez de verGer , CONFER\u00c8NCIES222 preocupaci\u00f3n estaba centrada en los numerosos y graves problemas europeos, las noticias y comentarios de la cuesti\u00f3n indiana, que se hab\u00eda ido transformando en una importante preocupaci\u00f3n \u00e9tica del Emperador, lo animaron a estudiarlo eruditamente. Sep\u00falveda fue uno de los m\u00e1s reputados humanistas de Espa\u00f1a, estudioso riguros\u00edsi - mo, experto aristotelista, cronista del Emperador, considerado en todos los c\u00edrculos como hombre sabio y prudente. Naci\u00f3 hacia 1490, seg\u00fan parece en la poblaci\u00f3n cordobesa de Pozoblanco. Estudi\u00f3 Humanidades en C\u00f3rdoba, Artes en la Universidad de Alcal\u00e1 y en el Colegio de San Antonio de Portaceli de Sig\u00fcenza sigui\u00f3 Teolog\u00eda. Contando con el favor del influyente Cardenal Jim\u00e9nez de Cisneros obtuvo en 1515 una plaza de colegial en el Colegio Albornociano de San Clemente de los espa\u00f1oles en Bolonia, ambiente donde estudi\u00f3 durante ocho a\u00f1os Filosof\u00eda y Teolog\u00eda, pero especialmente lleg\u00f3 a perfeccionar su conocimiento de griego y de lat\u00edn. Esta estad\u00eda fue decisiva en su formaci\u00f3n doctrinal y espiritual, y explica la trayectoria de su obra intelectual, as\u00ed como tambi\u00e9n su participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica espa\u00f1ola de mediados del Quinientos. Muri\u00f3 en Pozoblanco en 1573. 1. Derecho natural y derecho de gentes Es inevitable vincular la figura de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda a la de Bartolom\u00e9 de las Casas dada la pol\u00e9mica sostenida por ambos en V alladolid en 1550. Suele repre - sentarse a uno como el contrapunto del otro, humanitario y honesto \u00e9ste, imperialista y prevaricador aquel. 2 Alianza, Madrid, 1987; Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, De rebus hispanorum ad dispensatione, ed. Jos\u00e9 Manuel rodr\u00edGuez PereGrina , Servicio de Publicaciones de la Universidad de Granada, Granada, 1993. Por su parte, la bibliograf\u00eda sobre Gin\u00e9s de Sep\u00falveda es ampl\u00edsima. Se pueden destacar: Actas Congreso Internacional V Centenario del nacimiento del Dr. Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1993; Teodoro andr\u00e9s marcos , Los imperialismos de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda en su \"Democrates alter\", Instituto de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1947; Aubrey beLL, Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Oxford University Press, Oxford, 1925; Juan beneyto Perez, J. Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, humanista y soldado, Editora Nacional, Madrid, 1944; Francisco castiLLa urbano , \"Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda: en torno a una idea de civilizaci\u00f3n\", Revista de Indias, 52/195-196 (Madrid, 1992), p. 329-348; Francisco castiLLa urbano , Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Ediciones del Orto, Madrid, 2000; Jenaro costas rodriGuez , \"La concepci\u00f3n historiogr\u00e1fica de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda\", Actas Congreso Internacional V Centenario del nacimiento del Dr. Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1993, p. 83-97; Manuel Garcia -PeLa yo , \"Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda y los problemas jur\u00eddicos de la conquista de Am\u00e9rica\", Tierra Firme, 2/2 (Madrid, 1986), p. 227-245; Otto Adalbert von Looz-corswaren , Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, a trav\u00e9s de su \"epistolario\" y nuevos documentos, Universit\u00e4t G\u00f6ttingen (tesis doctoral), G\u00f6ttingen, 1931; \u00c1ngel Losada , Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1949; \u00c1ngel Losada , \"Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda. Estudio bibliogr\u00e1fico\", Revista Bibliogr\u00e1fica y 3-4 (Madrid, 1947), p. 315-393; \u00c1ngel Losada , \"Un cronista olvidado en la Espa\u00f1a imperial: Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda\", Hispania, 31 (Madrid, 1948), p. 234-308; Silvio za v aLa , \"Aspectos formales de la controversia entre Sep\u00falveda y Las Casas en V alladolid a mediados del siglo XVI\", Cuadernos americanos, 212/3 (M\u00e9xico, 1977), p. 137-162; Alonso deL reaL, Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Ediciones Fe, Madrid, 1940; Elena rodriGuez PereGrina , \"Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, un historiador al servicio de Carlos V\", Actas Congreso Internacional V Centenario del nacimiento del Dr. Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1993, p. 105-127. 2. Manuel Garc\u00eda -PeLa yo , \"Juan Gin\u00e9s de -PeLa yo , \"Introducci\u00f3n\", Dem\u00f3crates segundo o de las justas causas de la guerra contra los indios, Angel Losada (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1984, p. 1-42LUIS ROJAS DONAT223 Partamos se\u00f1alando que tanto Sep\u00falveda como Las Casas recog\u00edan las corrientes teol\u00f3gico-jur\u00eddicas de la \u00e9poca para encontrar soluciones a los viejos problemas plante - ados por el descubrimiento y conquista de las Indias. \u00c9stos no encontraban suficiente claridad en el an\u00e1lisis puramente jur\u00eddico, porque, de acuerdo con la mentalidad apenas secularizada de la sociedad europea del siglo XVI, rebasaban los \u00e1mbitos tradicionales con que los juristas enfrentaban las cuestiones indianas. Era necesario enfocar dichos problemas con un criterio val\u00f3rico y moral que s\u00f3lo la teolog\u00eda pod\u00eda entregar, especi - almente en una \u00e9poca en que se consideraba que ning\u00fan problema humano, fuere el que fuere, pod\u00eda ser comprendido al margen de ella. Los mismos juristas que quisieron terciar en todos los problemas indianos se vieron en la obligaci\u00f3n de hacerlo por el camino trazado por los te\u00f3logos. Tambi\u00e9n digamos junto a Francisco Castilla Urbano que hay una evoluci\u00f3n en el pensamiento de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda que no ha merecido la suficiente atenci\u00f3n, quiz\u00e1s porque resulta m\u00e1s f\u00e1cil identificar lo que no cambia que lo que presenta varia - ciones en el tiempo. Su inter\u00e9s de opinar sobre muchos y variados temas de su tiempo, probablemente haya influido en atribuirle una respuesta \u00fanica e invariable o una sola perspectiva, una imagen monol\u00edtica e inmutable de su pensamiento, el cual suele apa - recer te\u00f1ido por sus ideas acerca de la conquista del Nuevo Mundo.3 El eje de uni\u00f3n entre la visi\u00f3n jur\u00eddica y teol\u00f3gica lo daba el derecho natural. Bajo la casi omn\u00edmoda influencia del tomismo, el ius naturalis era estudiado en la Espa\u00f1a del Quinientos por una elite en la Universidad de Salamanca, cuyos te\u00f3logos constru\u00edan a partir de dicho derecho el orden jur\u00eddico positivo, las leyes humanas.4 No pod\u00eda, pues, abordarse la cuesti\u00f3n indiana fuera del marco general del iusnaturalismo. El derecho natural es aquello que la naturaleza ense\u00f1a a todos, esto es, por ejemplo, repeler la injuria con la fuerza, la procreaci\u00f3n, la crianza de los hijos, etc., en otras palabras, la m\u00ednima conciencia jur\u00eddica de la naturaleza. 5 En el ser humano este derecho adquiere car\u00e1cter racional y crea la vida pol\u00edtica y social de los hombres, movi\u00e9ndolos de modo natural a respetar los pactos, el cultivo de la religi\u00f3n, la veneraci\u00f3n de la patria y los parientes, etc. Se conceb\u00eda que este minimum jur\u00eddico que se aloja en la conciencia humana, ha sido impreso en la naturaleza humana por Dios, de tal manera que la racionalidad, que es el elemento distintivo del hombre respecto de los animales, nos identifica con Dios y nos permite coincidir con la ley eterna del Dec\u00e1logo. 3. Francisco castiLLa urbano , \"La consideraci\u00f3n del indio en los escritos sepulvedianos posteriores a la Junta de V alladolid\", Cuadernos Americanos, 142/4 (M\u00e9xico, 2012), p. 56-57. 4. \u00c1ngel PonceLa Gonz\u00c1Lez (ed.), La Escuela de Salamanca. Filosof\u00eda y Humanismo ante el mundo moderno, V erbum, Madrid, 2015; Juan beLda PLans, La Escuela de Salamanca y la renovaci\u00f3n de la teolog\u00eda del siglo XVI, Biblioteca de Autores Cristianos, Madrid, 2000; Ana carabias torres , La historia del Derecho on-line. Juristas en Salamanca (siglos XV-XX), Universidad de Salamanca, Salamanca, 2009. 5. Brian tierney , \"The Idea of Natural Rights-Origins and Persistence\", Northwestern Journal of International Human Rights, 2/1 (Chicago, 2004), p. 10 y siguientes; Brian tierney , The Idea of Natural Rights: Studies on Natural Rights, Natural Law, and Church Law 1150-1625, Eerdmans, Grand Rapids, 1997, p.272-287; Alexander Passerin Publishers, New Brunswick, 1994.CONFER\u00c8NCIES224 Sep\u00falveda consideraba que el derecho natural se identificaba con el derecho de gentes, pues \u00e9ste coincide con el sentir de los pueblos civilizados y rige las relaciones entre las naciones, exceptuando a aquellas gentes b\u00e1rbaras sin conciencia jur\u00eddica que cabe situarlas al margen de la humanidad. Por lo tanto, el contenido de este derecho natural radica en el com\u00fan entendimiento de los hombres respecto de lo que es justo, como lo se\u00f1alara Francisco de Vitoria. 6 Sin embargo, parece dif\u00edcil determinar sobre qu\u00e9 cosas podr\u00eda haber acuerdo un\u00e1nime entre los seres humanos, teniendo presente la gran variabilidad de pareceres que siempre surgen ante una misma cosa. Sep\u00falveda resolvi\u00f3 este problema asegurando que el derecho natural s\u00f3lo puede ser determinado por las opiniones de personas sabias y prudentes, con lo cual se entiende que son los pueblos m\u00e1s civilizados los que deben determinar aquello que sea justo por naturaleza. Este argumento de raigambre aristot\u00e9lica aparece desarrollado m\u00e1s latamente en su De regno et regis officio, escrito en 1571, 7 donde se corrobora la influencia de Arist\u00f3teles: Entre los hombres, cuanto uno es m\u00e1s perfecto, esto es, m\u00e1s dotado de virtud y prudencia, tanto m\u00e1s apto para mandar, y al contrario, cuanto es m\u00e1s rudo y menos inteligente, es m\u00e1s id\u00f3neo para servir. As\u00ed ocurre que algunos hombres han nacido aptos para mandar y otros aptos para servir, y esta aptitud para mandar y para obedecer se dice que es natural porque no s\u00f3lo se ejercita justamente sino tambi\u00e9n \u00fatilmente para ambos. Este argumento pod\u00eda trasladarse, seg\u00fan \u00e9l, a la vida entre los pueblos y naciones donde existe una gran diferencia: en ellas unas son tenidas por m\u00e1s civilizadas y prudentes y algunas, que en la vida y costumbres p\u00fablicas se apartan de la raz\u00f3n y la ley natural, por b\u00e1rbaras e incivilizadas. Y la condici\u00f3n de estas \u00faltimas es tal que deben obedecer por su barbarie al imperio de los dem\u00e1s civilizados y cultos por derecho natural. 8 No obstante, si es posible encontrar consenso entre los sabios respecto de lo que es la justicia y sus alcances, el derecho natural dice Sep\u00falveda no es algo r\u00edgido e inconmovible, por lo que las circunstancias de tiempo y lugar pueden provocar vari - antes de ciertos preceptos. Con todo, hay un determinado contenido fundamental que no sufre modificaciones, porque es la base misma y el origen de \u00e9l: el Dec\u00e1logo. Toda construcci\u00f3n legal humana, y tambi\u00e9n las deducciones jur\u00eddicas que puedan hacerse, 6. Francisco de vitoria , Relectio de Indis, ed. Luciano Pere\u00f1a , Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez-Prendes , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1967, cap. III.3, p. 82. 7. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino y los deberes del rey\", Tratados pol\u00edticos de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, ed. \u00c1ngel Losada , Instituto de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1963, p. 34. V \u00e9ase tambi\u00e9n: Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez-Prendes , \"De Regno. Introducci\u00f3n jur\u00eddica\", Interpretatio, 10 (Badajoz, 2004), p. 509-531 (texto redactado inicialmente como introducci\u00f3n a la obra de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda: Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, Obras completas, Ayuntamiento de Pozoblanco, Pozoblanco, 1995, vol. 6). 8. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino...\", p. 33-34.LUIS ROJAS DONAT225 no podr\u00e1n entrar en contradicci\u00f3n de fondo con los preceptos jur\u00eddicos del Dec\u00e1logo. La discrepancia o disparidad de opiniones s\u00f3lo alcanzar\u00e1 la forma, esto es, sobre lo que sea la manifestaci\u00f3n m\u00e1s justa de dichos principios. Aqu\u00ed radica el principio fundante del pensamiento de Gin\u00e9s de Sep\u00falveda. La iden - tificaci\u00f3n entre derecho natural y el derecho de gentes, y a partir de ello, la concepci\u00f3n de que este \u00faltimo se encuentra restringido a la conciencia jur\u00eddica de los pueblos civi - lizados.9 Los indios no se encuentran en un estadio cultural que les permita comprender los fundamentos del derecho natural, por lo que no es posible aplicar sobre ellos la jurisdicci\u00f3n del derecho de gentes. Sep\u00falveda estaba inmerso en la tradici\u00f3n cl\u00e1sica, y por tal raz\u00f3n defin\u00eda la condici\u00f3n humana desde la racionalidad. Estaba convencido de la licitud de una aristocracia natural de hombres sabios y prudentes y la existencia de una servidumbre natural de hombres rudos e ignorantes. 10 Como se aprecia, la rudeza expresada en sus nefastas costumbres y vicios la idolatr\u00eda y los cr\u00edmenes contra la ley natural convert\u00edan a los indios en transgresores de la ley natural. Este argumento era insostenible, se\u00f1ala Francisco Castilla Urbano, porque al confundir la ley natural con el conjunto de sus propias creencias, Sep\u00falveda invalidaba su cumplimiento como norma universal. Como lo hab\u00eda advertido Zvetan Todorov, hay en el autor \"una identificaci\u00f3n de mis valores con los valores\". 11 Desde luego, hay rasgos contradictorios en el pensamiento de Sep\u00falveda, pues por una parte, el derecho natural se encuentra en la raz\u00f3n de hombres sabios, prudentes y virtuosos, con lo cual se confirma su fuerte influencia aristot\u00e9lica, y por otra parte, mantiene la tesis de que el derecho natural est\u00e1 impreso en toda criatura natural por la ley eterna de Dios. La contradicci\u00f3n se explica, seg\u00fan Manuel Garc\u00eda-Pelayo, por el enfrentamiento entre dos sistemas filos\u00f3ficos opuestos, el aristot\u00e9lico y el estoico-cristi - ano.12 Es evidente que si el derecho natural ha sido inscrito por Dios en la conciencia del Hombre, todo el g\u00e9nero humano est\u00e1 en condiciones de descubrirlo al interior de s\u00ed mismo. Compartiendo esta opini\u00f3n, Sep\u00falveda agrega que este descubrimiento s\u00f3lo es posible en un restringido n\u00famero de pueblos, y entre ellos, a una porci\u00f3n siempre peque\u00f1a de hombres sabios y prudentes. En medio de toda esta especulaci\u00f3n teol\u00f3gico-jur\u00eddica, con toda la val\u00eda intelectual que de hecho tiene, no debe dejarse de lado que serv\u00edan para justificar la tendencia totalitaria del poder temporal de la Iglesia, asunto respecto del cual, hay que decirlo, hab\u00eda un cierto consenso. Sep\u00falveda, pues, sosten\u00eda una tesis relativamente dominante en la \u00e9poca en Espa\u00f1a. 9. Anthony PaGden , \"Dispossessing the Barbarism: The Language of Spanish Thomism and the Debate over the Property Rights of the Americas\", The Languages of Political Theory in Early-Modern Europe, Anthony PadGen (ed.), Cambridge UniversityPress, Cambridge (UK), 1987, p. 79-98. 10. Teodoro andr\u00e9s marcos , \"Ideolog\u00eda del 'Democrates Secundus'\", Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo o de las justas causas de la guerra contra los indios, ed. Angel Losada , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1984, p. XXIII-XLIV . 11. Francisco castiLLa urbano 61; Tzvetan todorov , La conquista de Am\u00e9rica: el problema del otro, Siglo veintiuno, M\u00e9xico, 1989, p. 166. 12. Manuel Garc\u00eda -PeLa yo , \"Introducci\u00f3n...\", p. 13.CONFER\u00c8NCIES226 Como puede ya vislumbrarse, en este punto se separa la visi\u00f3n de Bartolom\u00e9 de Las Casas, pues \u00e9ste sosten\u00eda, junto a toda la orden dominica, de que todos los hombres y pueblos participan del derecho natural por el solo hecho de ser seres humanos. No queda, pues, restringido a un grupo selecto de hombres sabios, prudentes y virtuosos pertenecientes a un pueblo civilizado. Antonio Enrique P\u00e9rez Lu\u00f1o ha matizado las opiniones de Sep\u00falveda al coincidir con Marcelino Men\u00e9ndez y Pelayo que no fue un perseguidor de la libertad, ya que uno de sus m\u00e1s significativos trabajos, el De fato et libero arbitrio, concebido como una impugnaci\u00f3n de la tesis del libre albedr\u00edo sostenida por Lutero, se explaya eruditamente en la defensa de la libertad humana, tanto en el plano teol\u00f3gico como tambi\u00e9n en el moral. 13 Sin embargo, la obra que nos ocupa en este momento abund\u00f3 en exageraciones sobre la condici\u00f3n de los indios que sus propios contempor\u00e1neos rechazaron, como fue el caso de los jueces de las Universidades de Alcal\u00e1 y Salamanca, los cuales declararon que el Dem\u00f3crates segundo conten\u00eda juicios heterodoxos. Anthony Padgen ha sido todav\u00eda m\u00e1s severo en su apreciaci\u00f3n calificando la obra de hist\u00e9rica, puesto que no se inscribe en el \u00e1mbito teol\u00f3gico, ni \u00e9tico ni jur\u00eddico, sino en el literario y ret\u00f3rico. 14 P\u00e9rez Lu\u00f1o considera que las hip\u00e9rboles del jurista cordob\u00e9s se explican por el realismo de cu\u00f1o aristot\u00e9lico del cual estaba imbuido. 15 Es interesante y adem\u00e1s justo, en honor a la verdad no exenta de las naturales contradicciones propias de la naturaleza humana, recoger aqu\u00ed algunos p\u00e1rrafos de la carta que Sep\u00falveda envi\u00f3 a Francisco de Argote, poco tiempo despu\u00e9s de la disputa con Las Casas en V alladolid, en los que se aclara su pensamiento, y hasta se corrige, y pone matices a una discusi\u00f3n en la que se aprecian los numerosos puntos de encuentro que hab\u00eda entre ambos contendientes. Pese a toda una historia posterior a los hechos que ha buscado antagonizarlos hasta lo inmisericorde, estas l\u00edneas le reivindican como hombre sabio y prudente: Cierto es, \u00a1qu\u00e9 duda cabe! que no es en modo alguno leg\u00edtimo el despojar de sus bienes, as\u00ed como el reducir a esclavitud a los b\u00e1rbaros del Nuevo Mundo, que llamamos indios. Ahora bien, s\u00f3lo a una persona que ve su causa desesperadamente perdida por voto un\u00e1nime de todos los doctores, gracias a mi intervenci\u00f3n, se le ocurre echar mano de la mentira y de la calumnia para atribuirme teor\u00edas tan extra\u00f1as que yo estoy muy lejos de sostener. Y o no mantengo el que los b\u00e1rbaros deban ser reducidos a la esclavitud, sino solamente que deban ser sometidos a nuestro mandato; no mantengo el que debamos privarles de sus bienes, sino \u00fanicamente someterlos sin cometer contra ellos actos de injusticia alguna; no mantengo que debamos abusar de nuestro dominio, sino m\u00e1s bien que \u00e9ste sea noble, 13. Antonio Perez Lu\u00f1o, La pol\u00e9mica sobre el Nuevo Mundo. Los cl\u00e1sicos espa\u00f1oles de la Filosof\u00eda del Derecho, Trotta, Madrid, 1992. V \u00e9ase, concretamente, el cap\u00edtulo VII: \"La filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda\", p. 187-204, especialmente 201-204. V \u00e9ase tambi\u00e9n: Marcelino menedez y PeLa yo, Historia de los heterodoxos espa\u00f1oles, Editorial Cat\u00f3lica, Madrid, 1928, vol. 4, p. 109. 14. Anthony PadGen, La ca\u00edda del hombre natural. El indio americano y los or\u00edgenes de la etnolog\u00eda comparativa, Alianza, Madrid, 1988, p. 160. 15. Antonio Perez Lu\u00f1o, La pol\u00e9mica..., p. 201, n. 63.LUIS ROJAS DONAT227 cort\u00e9s y \u00fatil para ellos. As\u00ed, primeramente debemos arrancarles sus costumbres paganas y despu\u00e9s, con afabilidad, impulsarlos a que adopten el Derecho natural y, con esta magn\u00edfica preparaci\u00f3n para aceptar la doctrina de Cristo, atraerlos con mansedumbre apost\u00f3lica y palabras de caridad a la religi\u00f3n cristiana. En tu carta me dices que consideras justo el que los m\u00e1s fuertes y poderosos impongan su autoridad a los m\u00e1s d\u00e9biles; supongo lo dir\u00e1s con la siguiente restricci\u00f3n: \"mientras el motivo para hacer la guerra e imponer, por ende, la autoridad sea justo\". Pues la autoridad adquirida injustamente por la violencia no es leg\u00edtima, como muy bien ense\u00f1a Arist\u00f3teles (a quien tu citas) en su obra Pol\u00edtica, quien adopta pura y simplemente tal posici\u00f3n.El Derecho natural, pues, da la raz\u00f3n a aquellos pueblos que, por simples motivos de generosidad, se lanzan a implantar su dominio en pueblos b\u00e1rbaros, no con el fin de sacar un provecho material, tratarlos injustamente y reducirlos a esclavitud, sino m\u00e1s bien para cumplir con el deber de humanidad, al intentar desarraigar sus costumbres tan contrarias al Derecho natural, hacerlos cambiar de vida y adoptar por lo menos las obligaciones de dicho Derecho natural; con ello se consigue un doble beneficio al establecerse, adem\u00e1s, un intercambio de favores entre la naci\u00f3n dominadora y los pueblos sometidos. 16 El Padre Las Casas, en efecto, le atribu\u00eda interpretaciones que se apartaban de su natural dial\u00e9ctica, y a veces, producto del temperamento fogoso y vehemente del obispo, le tergivers\u00f3, como es posible comprobarlo a lo largo de su Apolog\u00eda. El propio Sep\u00falveda lo dice: Llegaron a propalar que yo hab\u00eda escrito mi obra en defensa de unos cuantos soldados depravados que, despu\u00e9s de apoderarse de los bienes de los b\u00e1rbaros m\u00e1s ricos, llevados de su vicioso instinto de avaricia los redujeron a la m\u00e1s dura esclavitud. 17 En otros t\u00e9rminos, no concibe otra justificaci\u00f3n para el status de servidumbre de los indios que la promoci\u00f3n de su bien com\u00fan, ya que el imperio de los espa\u00f1oles sobre las naciones ind\u00edgenas de Am\u00e9rica deb\u00eda estar en funci\u00f3n de la utilidad de \u00e9stos. Sin perjuicio del car\u00e1cter de descargo de estas citas, ha de reconocerse que el tono rotundo y concluyente que Sep\u00falveda daba a sus ideas, amparadas en las dotes estil\u00edsticas que toda la intelectualidad espa\u00f1ola le destacaba, adem\u00e1s del prestigio de ser cronista del Emperador, le llevaron a expresarlas con cierta soberbia, como se lo hace ver en su correspondencia Antonio Honcala, te\u00f3logo y can\u00f3nigo de \u00c1vila: \"No desapruebo tu defensa, pero se echa de menos en ella un poco de moderaci\u00f3n en la expresi\u00f3n\". 18 Tanto es as\u00ed, que la teor\u00eda aristot\u00e9lica que defend\u00eda con tanto argumento, le puso en un extremo del arco, traicionando seg\u00fan \u00e9l su verdadera opini\u00f3n. 16. \u00c1ngel Losada , Epistolario..., p. 192-193. La carta est\u00e1 publicada tambi\u00e9n por: Teodoro andr\u00e9s marcos , Los imperialismos..., p. 183 y siguientes. 17. \u00c1ngel Losada , Epistolario..., p. 241. 18. \u00c1ngel Losada , Epistolario..., p. 167.CONFER\u00c8NCIES228 Y el reputado te\u00f3logo Melchor Cano tambi\u00e9n le reprendi\u00f3 los impulsos irreflexivos de su temperamento, cuando las universidades de Alcal\u00e1 y Salamanca rechazaron los juicios contenidos en su libro: Me haces autor principal de la decisi\u00f3n de esta Academia al reprobar la doctrina de tu libro sobre la guerra con los indios. Y en consecuencia haces recaer sobre m\u00ed todo tu agravio... Aunque no fui yo, querido Gin\u00e9s, el principal autor de la sentencia no reh\u00faso cargar con la parte que me corresponde en la misma, y ni me pesa de ello ni cambio de parecer... Habiendo disertado copiosamente sobre la materia, y en sentido contrario al tuyo, aquel c\u00e9lebre doctor fray Francisco de Vitoria, digno de todo respeto, no era mucho que nos permiti\u00e9semos poner en duda tu opini\u00f3n, habiendo contra ella razones no despreciables. A ello se a\u00f1aden las Universidades Salmantina y Complutense emitiendo un mismo juicio sobre tu libro (en sentido negativo), el cual pienso que deber\u00eda tener cierta importancia para aquellos que saben. Y aqu\u00ed apelo a tu equidad: si piensas que te he hecho injuria porque he dado mi parecer a favor de una opini\u00f3n m\u00e1s santa y m\u00e1s acorde con la doctrina evang\u00e9lica, con mi maestro (Vitoria) y con las dos insignes Academias. Pero afirmas que les ha parecido una injuria a los grav\u00edsimos y doct\u00edsimos te\u00f3logos Castro (OFM), Honcala (can\u00f3nigo abuense) y Moscoso, y no dudas en oponer estos tres te\u00f3logos de primera clase a cierta numerosa turba de te\u00f3logos mediocres. Al leer en tu carta esta y otras muchas cosas de peor gusto, confieso que hubiera deseado mayor modestia de tu parte. A quienes t\u00fa calificas de te\u00f3logos primarios, con \u00e1nimo de suscitar envidia, yo no los considero ni como \u00ednfimos, dicho sea con todo el respeto que merece... En cambio, de entre los que t\u00fa injuriosamente has llamado turba y mediocres, no hay ninguno que no te pueda responder, prescindiendo de tus injurias y de las de aquellos te\u00f3logos primarios, si se trata de dar razones, no insultos. 19 Buscando precisar su pensamiento y, probablemente, modificar el lenguaje como tambi\u00e9n matizar sus ideas, estas explicaciones posteriores revelan la importancia de la cr\u00edtica y el grado de desesperanza que Sep\u00falveda ten\u00eda en medio del ambiente adverso en el que su extrema fidelidad a Arist\u00f3teles, que en otras llanuras intelectuales le dio inmenso prestigio, ahora le agobiaban con la reprobaci\u00f3n de sus pares. 2. Idea de civilizaci\u00f3n Nuestro autor era, sin duda, un espa\u00f1ol de los que, en t\u00e9rminos actuales, llamar\u00edamos \"nacionalista\", que propugnaba una teor\u00eda social de corte elitista que deb\u00eda aplicarse tanto a las sociedades como tambi\u00e9n a los miembros de ellas. Ten\u00eda un alto concepto de la cultura y de c\u00f3mo \u00e9sta se plasma en instituciones, normas y valores compartidos que hoy denominar\u00edamos civilizaci\u00f3n. A nuestro juicio, de este punto de partida arranca su concepci\u00f3n paternalista en orden a que los indios deb\u00edan ser gobernados, no esclavizados. 19. La carta en: Juan beLda PLans, La Escuela de Salamanca..., p. 512.LUIS ROJAS DONAT229 La mejor sociedad Es imprescindible anticipar una precisi\u00f3n conceptual: en el siglo XVI carece de sentido establecer una distinci\u00f3n n\u00edtida entre sociedad y Estado. Los te\u00f3ricos pol\u00edticos de entonces utilizaban conceptos como el de rep\u00fablica, reino o pueblo para referirse indistintamente a aquellas caracter\u00edsticas de lo que hoy la teor\u00eda pol\u00edtica establece que son dos elementos bien diferenciados. Los intelectuales mezclaban lo que propiamente asignar\u00edamos al Estado (gobierno, administraci\u00f3n) y lo que deber\u00eda pertenecer a la so - ciedad (los derechos del conjunto de ciudadanos). Este dualismo (mezcla del significado de Sociedad y Estado) explica la definici\u00f3n que el humanista tiene del concepto sociedad, ligado indisolublemente al poder que ejerce el gobierno para que los ciudadanos cumplan las leyes. Cuando el poder busca el bien com\u00fan de la sociedad, nos hallamos ante formas rectas de gobierno en las que se da un imperio civil, esto es, \"el que se ejerce sobre hombres libres para el propio bien de \u00e9stos\". 20 En cambio, si el bien particular de los gobernantes es la primera voluntad, surgen formas depravadas o injustas donde lo que predomina es la forma \"heril\" de dominio, es decir, \"el que se ejerce sobre siervos para bien del que impera\".21 Siguiendo el pensamiento del humanista, la clasificaci\u00f3n aristot\u00e9lica indica las tres formas rectas gobierno, las cuales son el reino, el estado aristocr\u00e1tico y la rep\u00fablica, seg\u00fan sea ejercido el poder por un solo hombre, por algunos nobles o por el pueblo. A estas tres le corresponden las formas depravadas, las cuales son la tiran\u00eda, la oligarqu\u00eda y la demagogia, o democracia populista, dir\u00edamos hoy. Se deduce que Sep\u00falveda era de opini\u00f3n que la mejor forma de gobierno es aquella de la \"rep\u00fablica de los optimates\", por cuanto se aviene m\u00e1s con la justicia y la naturaleza al mandar \"los m\u00e1s prudentes y mejores\". 22 En el plano ideal, esta f\u00f3rmula es la mejor al hacerse cargo de las tareas tan delicadas del gobierno las personas m\u00e1s preparadas. Pero este gobierno aristocr\u00e1tico lleva impl\u00edcito el peligro de las ambiciones desmedidas que algunos de ellos quisieran conseguir, por lo cual parece menos riesgoso confiar el gobierno a uno solo. La impres - cindible hereditariedad de la monarqu\u00eda evita, seg\u00fan \u00e9l, las naturales ansias de alcan - zar el poder que surgen en la democracia entre los posibles candidatos, los cuales no trepidan en levantar guerras para lograr su objetivo.23 Es, pues, el bien com\u00fan de toda la comunidad de los gobernados lo que aconseja que el gobierno de una sola persona (monarqu\u00eda) sea preferible al de varias, porque ello no impide al pr\u00edncipe rodearse de una serie de consejeros o ministros, los cuales s\u00ed deben escogerse de entre los m\u00e1s 20. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino...\", p. 33. 21. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino...\", p. 33. 22. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 24. Es bien sabido que este Dem\u00f3crates II Democrates alter sive de iustis belli causis apud indios se debe en parte al Dem\u00f3crates I, publicado en: Juan 225-328. En \u00e9ste, Sep\u00falveda expone una doctrina general sobre el derecho de guerra para justificar la guerra contra los turcos, considerados infieles de acuerdo a la mentalidad del siglo XVI, y traslada dichos argumentos a las \"guerras contra los indios\", como bien ha dicho Angel Losada en la introducci\u00f3n a su magn\u00edfica edici\u00f3n del tratado: Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., Dem\u00f3crates segundo..., p. 24.CONFER\u00c8NCIES230 aptos. He aqu\u00ed que el gobierno mon\u00e1rquico puede unir la gran ventaja de la estabilidad al estar el poder permanentemente en manos de una familia, con el otro gran beneficio de servirse de la opini\u00f3n y aptitud de los mejores. Coherente con sus convicciones, Sep\u00falveda sosten\u00eda que los atributos y cualida - des que deben tener los ministros que ocupar\u00e1n los m\u00e1s altos cargos del reino, no se encuentran siempre en las grandes familias vinculadas a la riqueza. No estaba, pues, aludiendo a la aristocracia o nobleza de linaje cuyos miembros dec\u00eda: estando muy lejos de toda virtud y siendo monstruos de vicio y maldad, por la nobleza del linaje y por las riquezas de que, con injurias y da\u00f1o de los pobres, hacen mal uso, quieren ser tenidos y estimados por grandes hombres y juzgados por dign\u00edsimos de grandes honras. 24 Al contrario, es la aristocracia del m\u00e9rito la que importa, la que asesorar\u00e1 al monarca en las armas, la pol\u00edtica, la diplomacia. La sociedad que ten\u00eda en mente es aquella que tiene como fundamento la virtud de sus mejores integrantes, que son a la vez los m\u00e1s fieles. Evidentemente, no se trata del gobierno de una minor\u00eda escogida selectivamente para llevar adelante una administraci\u00f3n de tipo olig\u00e1rquico para beneficio de ellos mismos. Un gobierno de esta naturaleza (minor\u00eda de cuna) ser\u00eda en la pr\u00e1ctica una aut\u00e9ntica tiran\u00eda, dice el humanista. 25 Nada m\u00e1s distante de esto es la visi\u00f3n de Sep\u00falveda, ya que al existir un monarca en la c\u00faspide, todos los ciudadanos est\u00e1n igualados bajo su mando. Cuando se reconoce la val\u00eda de cada uno, el nacimiento deja de ser el elemento diferenciador indiscutible, ya que la aristocracia del m\u00e9rito se extiende a toda la sociedad. De aqu\u00ed que los cargos m\u00e1s altos deber\u00e1n recaer sobre los mejores, y aquellos que le siguen en m\u00e9ritos los cargos intermedios. Los puestos cercanos al pueblo deber\u00e1n ser ocupados, a su vez, por personas salidas de la plebe, en raz\u00f3n de que en la muchedumbre los hombres prudentes son escasos, pero tambi\u00e9n porque mediante esta incorporaci\u00f3n y compromiso de personas del pueblo en el gobierno de la naci\u00f3n, aunque sea en cargos menos importantes, se garantiza la imprescindible estabilidad del r\u00e9gimen. 26 La participaci\u00f3n de los mejores en la jerarqu\u00eda gubernativa permitir\u00e1 que las leyes, que es uno de los medios con los cuales se gobierna, sean las m\u00e1s justas y adecuadas. Gran importancia le asignaba a la legislaci\u00f3n, la cual calificaba como \"la salvaci\u00f3n de la rep\u00fablica\", ya que mediante ella el monarca se sirve \"para refrenar a los hombres malvados con el miedo al castigo y para engendrar la virtud\".27 Las leyes eran para \u00e9l, algo as\u00ed como una carta de presentaci\u00f3n de un pueblo, especialmente porque dan cuenta de las virtudes cultivadas por dicho pueblo. Toda ley que se precie de ser justa debe respetar la ley natural, que es aquella parte de la ley eterna o voluntad de Dios a la que se inclina la raz\u00f3n humana. La ley natural se adapta perfectamente a la naturaleza 24. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Democrates, sive de convenientia...\", p. 217. 25. Carta a Manrique de Lara, Duque de N\u00e1jera. \u00c1ngel Losada , Epistolario..., p. 133. 26. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 24. 27. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 26 y 74.LUIS ROJAS DONAT231 humana, por lo cual se acepta que es universal, al tiempo que inmutable. Universal, porque todas las naciones se sirven de ella, e inmutable, ya que sus normas no pueden ser derogadas por ninguna ley humana ni divina. 28 La ley natural es f\u00e1cilmente compren - sible para toda persona al ser evidente, puesto que si se sigue la recta raz\u00f3n se tiende al bien, en cambio, al no seguirla sobrevienen las maldades e injusticias. Afectando a todos los hombres en la medida que tienen uso de raz\u00f3n, es \u00e9sta, por lo tanto, la que nos obliga al cumplimiento de la ley natural y no una cuesti\u00f3n de fe. Es la ley natural, y con ella la raz\u00f3n, por la que hist\u00f3ricamente se han regido todos los pueblos antes de la venida de Cristo a la tierra. De ello se sigue que la legislaci\u00f3n dada por el monarca debe tener en cuenta la ley natural, no pudiendo contradecirla sin faltar por ello a la justicia, y todav\u00eda m\u00e1s, sin oponerse a Dios. Para el humanista, las leyes civiles y su respeto por el derecho natural otorgan un criterio para apreciar el nivel de humanidad o el grado de civiliza - ci\u00f3n de una determinada comunidad, y que permite establecer comparaciones entre una naci\u00f3n y otra. Tan importante es este punto de referencia para Sep\u00falveda, que se\u00f1alaba que si las clases dirigentes act\u00faan de forma injusta, comprometiendo con sus torpezas el prestigio de la naci\u00f3n, el pueblo generalmente no participa de tales actos e incluso frecuentemente los rechaza. Una naci\u00f3n entera no puede ser juzgada por las acciones de algunos individuos, aunque \u00e9stos arrastren en su desvar\u00edo a una cierta mayor\u00eda. Por lo tanto, en aquellas naciones en que el latrocinio, el adulterio, la usura, y a\u00f1ade a \u00e9stas el pecado nefando y dem\u00e1s cr\u00edmenes, son considerados entre las mayores torpezas y est\u00e1n castigadas por la legislaci\u00f3n y la moral, aunque algunos ciudadanos y a\u00fan la mayor\u00eda de ellos incurran en tales cr\u00edmenes, no por eso se ha de decir que la naci\u00f3n no observa la ley natural, ni por el pecado de algunos que p\u00fablicamente son condenados y castigados debe de ser castigada la ciudad... Pero si hubiese alg\u00fan pueblo tan b\u00e1rbaro e inhumano que no considerase entre las cosas torpes todos o algunos de los cr\u00edmenes que he enumerado, y no los castigase con sus leyes o moral, o impusiese penas lev\u00edsimas a los m\u00e1s graves, sobre todo a aquellos que m\u00e1s detesta la naturaleza, o pensase que algunos deber\u00edan quedar por completo impunes, de un pueblo as\u00ed se dir\u00eda con raz\u00f3n y propiedad que no observa la ley natural. 29 Sociedades b\u00e1rbaras Se ha dicho que Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda era partidario de una monarqu\u00eda he - reditaria apoyada por una elite cuyos m\u00e9ritos fueran acordes con el cargo en la escala del poder. A su juicio, el mejor par\u00e1metro de comparaci\u00f3n entre una sociedad y otra no es aquel que pone atenci\u00f3n en las clases dirigentes, sino en la concordancia que existe entre la ley natural y el conjunto de sus leyes e instituciones p\u00fablicas. Por lo tanto, una sociedad es considerada civilizada cuando ambos elementos se hallan presentes, esto es, la jerarquizaci\u00f3n basada en el m\u00e9rito y el cumplimiento de la ley natural. Todav\u00eda m\u00e1s, 28. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Democrates, sive de convenientia...\", p. 152 y 150. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 57-58.CONFER\u00c8NCIES232 reconocer la superioridad de los mejores y aceptar su mandato por parte de los que no lo son tanto, es un precepto inserto en el derecho natural, \"doctrina que ha sido admi - tida por el consentimiento universal y pr\u00e1ctica general de las gentes, consentimiento y pr\u00e1ctica que, seg\u00fan los fil\u00f3sofos, son ley de la naturaleza\". 30 Concluye que no se podr\u00e1 tener por civilizada a aquella sociedad que no observe la ley natural. \u00bfQu\u00e9 sociedad o naci\u00f3n no cumple con el derecho natural? En primer lugar, los turcos; en segundo lugar, los ind\u00edgenas del Nuevo Mundo. Los turcos La opini\u00f3n de Sep\u00falveda con respecto a otros infieles como los turcos revela su temperamento y sus prejuicios, su formaci\u00f3n cl\u00e1sica y sus convicciones. Es, pues, una opini\u00f3n subjetiva e interesada. La peor impresi\u00f3n tuvo Sep\u00falveda de los turcos, de los cuales ni siquiera pod\u00eda hablarse que tuvieran una forma de gobierno, pues entre ellos aseguraba no exist\u00edan leyes justas ni instituciones con las que el pueblo pod\u00eda hacer frente a las tendencias tir\u00e1nicas de su gobernante: \"Para eliminar toda ocasi\u00f3n que conduzca a la verdadera libertad, est\u00e1 severamente prohibido el estudio de la literatura, al igual que el conocimiento de la filosof\u00eda, que suele animar a los hombres a la libertad y a la verdadera religi\u00f3n\". 31 Las normas que imperaban entre los turcos estaban destinadas a satisfacer los caprichos del pr\u00edncipe. Se\u00f1alaba que en esa naci\u00f3n no exist\u00edan aquellas minor\u00edas se - lectas que desempe\u00f1aban el papel de consejeros en las monarqu\u00edas cristianas, pues \"no hay entre ellos fil\u00f3sofos ni oradores ni te\u00f3logos\", es decir, no hay aristocracia de las letras. 32 Sus apreciaciones fueron dur\u00edsimas al no encontrar entre los turcos nobleza de armas como en Occidente: \"no hay s\u00e1trapas ni tetrarcas ni, finalmente, otras personas revestidas de la potestad o dignidad\". 33 Por \u00faltimo, remataba aseverando que se trata de una sociedad heril cuya poblaci\u00f3n es una gran masa de siervos que trabaja para el bien de quien impera. Las Indias En esta visi\u00f3n de la realidad, las sociedades del Nuevo Mundo participaban de algunas de estas caracter\u00edsticas. Nuevamente, el juicio se hace inmisericorde, pues no le cabe duda que son \"los m\u00e1s b\u00e1rbaros de los mortales\". El ejercicio del poder de 30. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates bellum suscipiat in turcas\", Opera..., vol. 4, p. 358-374; Jos\u00e9 Manuel PereGrina , \"Un manifiesto antipacifista: ad Carolum V bellum suscipiat in Turcas' de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda\", Humanismo y pervivencia del mundo cl\u00e1sico. Homenaje al profesor Antonio Font\u00e1n, Jos\u00e9 Mar\u00eda maestre maestre , Joaqu\u00edn Pascua L barea, Luis char Lo brea (coords.), Ediciones del Laberinto, Madrid, 2002, vol. 5, p. 2257-2263, sostiene que, respecto de la licitud de la guerra, el autor no sit\u00faa en una l\u00ednea de pensamiento lejos del Nuevo Testamento, grato a los erasmistas, sino en el Antiguo, dado el car\u00e1cter conminativo de \u00e9ste frente al meramente exhortativo de aqu\u00e9l. 32. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 56. 33. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Exhortaci\u00f3n a la guerra contra los turcos\", Tratados pol\u00edticos de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, ed. \u00c1ngel Losada , Instituto de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1963, p. 6-7.LUIS ROJAS DONAT233 las jerarqu\u00edas que lo reconoce leg\u00edtimo solamente tiene sentido entre ellos, ya que los gobernantes apenas se diferencian de la gran mayor\u00eda de sus gobernados, resultando imposible su comparaci\u00f3n con las naciones cristianas de Europa. El primer criterio de evaluaci\u00f3n, cual es la jerarqu\u00eda del m\u00e9rito, es imposible de aplicar al no existir entre los reyes y consejeros indios preeminencia, cultura y dignidad a la manera europea. Son, pues, siervos. 34 Respecto al segundo requisito que hace a un pueblo civilizado, esto es, las leyes, entre los indios apenas pod\u00eda llegar a calificarse de tales en estricto sentido del t\u00e9rmino, dado que, al desconocer la escritura, sus normas no estaban escritas y entonces ellas pertenec\u00edan al g\u00e9nero de las \"costumbres p\u00fablicamente aprobadas\". 35 En esas condiciones, la administraci\u00f3n de justicia encontraba dificultades may\u00fasculas, no obstante la voluntad y el esfuerzo desplegados por las autoridades encargadas para tal fin.36 Este gran humanista no alcanzaba a comprender modos de vida que le eran ajenos. Siendo un gran conocedor y admirador del mundo cl\u00e1sico greco-romano, su inter\u00e9s no estaba centrado en los modos de vida de aquellas civilizaciones primigenias, aspecto \u00e9ste que le hubiese proporcionado un abanico de costumbres de dichos pueblos en distintas etapas de desarrollo, como punto de referencia con el cual apreciar las culturas de Am\u00e9rica. 37 Lo que le atra\u00eda de los griegos y los romanos eran sus letras, sus leyes, sus instituciones, las cuales impusieron a otros pueblos sac\u00e1ndolos de su barbarie, sosten\u00eda. La cultura era imposible sin el estudio de las letras y las artes liberales, dir\u00edamos hoy, los estudios universitarios b\u00e1sicos, sin los cuales ninguna sociedad pod\u00eda calificarse de civilizada. En este sentido, Sep\u00falveda era restrictivo al considerar que solamente pod\u00eda existir una forma de cultura, entendida \u00e9sta como aquellos bienes del esp\u00edritu que s\u00f3lo un grupo peque\u00f1o de individuos puede alcanzar, lo cual le imped\u00eda comprender que las culturas indias pudiesen encontrar una manera distinta de manifestarse, esto es, dentro de un marco hist\u00f3ricamente diferente. De este modo, Sep\u00falveda aplicaba un m\u00e9todo comparativo para realizar el an\u00e1lisis de otros pueblos llegando, como era l\u00f3gico, a conclusiones claramente previsibles que no eran otras que la inferioridad de los dem\u00e1s. 38 El problema de semejante m\u00e9todo se hallaba en el estrecho concepto de civilizaci\u00f3n que ten\u00eda por modelo, puesto que al cotejar una serie de elementos que consideraba fundamentales con los cuales una civilizaci\u00f3n daba respuesta adecuada a sus necesidades, no encontraba en los otros pueblos soluciones similares a las que hab\u00eda llegado a desarrollar la cultura cristiana-occidental. En este cotejo no buscaba c\u00f3mo hab\u00edan resuelto las dem\u00e1s culturas sus propias necesidades, sino m\u00e1s bien si las soluciones adoptadas se parec\u00edan a las presentadas en Europa. Por 34. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 83. 35. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino...\", p. 64. 36. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, \"Del reino...\", p. 64. 37. Francisco rico, El sue\u00f1o del Humanismo: de Petrarca a Erasmo, Alianza, Madrid, 1997, p.75 y 123. 38. Alfonso maestre s\u00c1nchez , \"Todas las gentes del mundo son hombres. El gran debate entre Fray Bartolom\u00e9 de las Casas (1474-1566) y Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda (1490-1573)\", Anales del Seminario de Historia de la Filosof\u00eda, 21 (Madrid, 2004), p. 91-134.CONFER\u00c8NCIES234 supuesto, del an\u00e1lisis de las dem\u00e1s culturas surg\u00edan evidentes las insuficiencias del resto de las sociedades delante del modelo que juzgaba ejemplar. Seg\u00fan su opini\u00f3n, el modelo de sociedad civilizada, tanto desde el punto de vista del coraje guerrero como tambi\u00e9n en el brillo de las buenas letras, lo constitu\u00eda Espa\u00f1a. Ejemplo de comunidad virtuosa gobernada por un monarca virtuoso. Un repaso a los personajes y hechos del pasado espa\u00f1ol, tomados al azar sin conexi\u00f3n en el tiempo y en el espacio, permit\u00edan seg\u00fan \u00e9l comprobar la excelencia del pueblo hispano, que en ninguna otra ten\u00eda parang\u00f3n. Fortaleza, humanidad, justicia y religiosidad por doquier en la historia hispana pod\u00edan hallarse. Frente a pueblos serviles como los turcos y b\u00e1rbaros como los indios, la victoria de la civilizaci\u00f3n, a la manera como los griegos y los romanos domaron a pueblos primitivos, resultaba claramente segura. Despu\u00e9s de Grecia y Roma, correspond\u00eda a Espa\u00f1a cumplir una tarea similar, primero venciendo por las armas para dar paso a continuaci\u00f3n la acci\u00f3n civilizadora de los superiores que se impone naturalmente sobre los inferiores, para bien de ellos mismos. \u00bfEsclavo o ciudadano? Estaba claro para el humanista que la discusi\u00f3n sobre la naturaleza de los indios no deb\u00eda transitar sobre el concepto de servidumbre civil, que es aquella que contempla el derecho de gentes o derecho civil cuando el enemigo derrotado, pudiendo matarse, se le perdona la vida a cambio de la esclavitud. Esta servidumbre se crea a partir de una realidad hist\u00f3rica dada y ser\u00eda un mal menor, seg\u00fan el autor. Distinta es la servidum - bre natural, ya que \u00e9sta se relaciona con la naturaleza humana y sus costumbres: son siervos los cortos de entendimiento y los que poseen costumbres inhumanas y b\u00e1rbaras. En ellos es plenamente aplicable el derecho natural que se\u00f1ala \"el imperio y dominio de la perfecci\u00f3n sobre la imperfecci\u00f3n, de la fortaleza sobre la debilidad, de la virtud excelsa sobre el vicio\". 39 Es necesario decir que la esclavitud era entonces una instituci\u00f3n leg\u00edtima. Du - rante la Reconquista, la esclavitud se practicaba con los prisioneros tomados en guerra considerada justa. No se pod\u00eda aplicar este criterio a los indios, al menos te\u00f3ricamente. Sin embargo, en las Indias se justific\u00f3 por otras razones, como su evangelizaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica de la servidumbre entre ellos antes de la llegada de los espa\u00f1oles, la clemen - cia de no matar a los vencidos, etc. Pero fue la teor\u00eda del esclavo natural la que mejor satisfizo esta exigencia. Aplicando este principio aristot\u00e9lico, Sep\u00falveda afirmaba que \"lo que es m\u00e1s perfecto y de mayor dignidad mantiene el imperio, y en cambio, lo menos perfecto obedece a tal imperio por ley natural\". 40 La teor\u00eda del esclavo natural sirvi\u00f3 para consolidar la legitimidad de las bulas que confer\u00edan a los espa\u00f1oles la potestad de conducir a los indios hacia el cristianismo y su ideal de vida mejor. Pero, al justificar las bulas en esta teor\u00eda, se deduc\u00eda que el dominio espa\u00f1ol no ten\u00eda un fundamento 39. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 20. 40. Juan Gin\u00e9s \"Del reino...\", p. 33; Robin bLackburn , of the New World Slavery, from the Baroque to the Modern 1492-1800, V erso, Londres, 1997, p. 49-54 y 95-160.LUIS ROJAS DONAT235 puramente misional, sino que comprend\u00eda otras facetas. Vitoria critic\u00f3 la aplicaci\u00f3n de esta teor\u00eda a los indios, explicando la existencia de cierto sistema social en las Indias y la perfectibilidad de la providencia divina y natural. Insisti\u00f3 en que \"nadie es esclavo por naturaleza\". 41 Opinaron lo mismo algunos de sus disc\u00edpulos, como Domingo de Soto, Melchor Cano y Diego de Covarrubias. Todo este razonamiento hab\u00eda de tener consecuencias pr\u00e1cticas para los indios. En primer lugar, \"la p\u00e9rdida de la soberan\u00eda\". En efecto, las naciones ind\u00edgenas, partiendo desde sus gobernantes, se encontraban en tal grado de barbarie pol\u00edtica y costumbres primitivas que su condici\u00f3n servil aconsejaba que se sometieran al imperio de \"naciones y pr\u00edncipes m\u00e1s humanos y virtuosos, para que con el ejemplo de su virtud y prudencia y cumplimiento de sus leyes abandonen la barbarie y abracen una vida m\u00e1s humana, una conducta m\u00e1s morigerada y practiquen la virtud\". 42 Conviene destacar en este punto un alcance pocas veces puesto a la vista por la historiograf\u00eda. Recu\u00e9rdese que Sep\u00falveda ha sostenido que ante la escasez de hombres virtuosos, es necesario que gente del pueblo ocupe cargos menores. En este plano de la jerarqu\u00eda del poder tienen cabida los dirigentes ind\u00edgenas, los cuales conservar\u00e1n un cierto se\u00f1or\u00edo sobre el resto de la poblaci\u00f3n india, pero siempre sometidos todos al imperio de los superiores que son los espa\u00f1oles. No hay, pues, desaparici\u00f3n de los go - bernantes indios toda vez que consienten en respetar el derecho natural, luego reconocer la soberan\u00eda espa\u00f1ola sobre ellos. No se cierra a la posibilidad de que los dirigentes ind\u00edgenas pudieran, andando el tiempo, llegar a ocupar altos cargos en el gobierno si su proceso de civilizaci\u00f3n diera pruebas de ir por el digamos \"buen sendero\". La barbarie que presentaban los indios no era una realidad inmutable, pues con ayuda de la evan - gelizaci\u00f3n y la hispanizaci\u00f3n ser\u00eda posible cambiarla. Toda situaci\u00f3n deber\u00e1 evaluarse permanentemente para ordenar all\u00ed lo que m\u00e1s convenga a la ocasi\u00f3n: No obstante, no ser\u00e9 yo de los que nieguen que pueda llegar un tiempo en que se deba mitigar el dominio de los b\u00e1rbaros, aunque exista el poder de someterlos. Tal caso ocurrir\u00eda si un pr\u00edncipe con su pueblo o ciudad, no por miedo o simulaci\u00f3n, sino voluntariamente, de buena fe e inspirado por el esp\u00edritu de Dios, solicitase de los nuestros preceptores de la fe cristiana, o si por alg\u00fan otro caso, la recta raz\u00f3n, en la gran variedad de los acon-tecimientos humanos, que no puede medirse por una sola regla, nos exhortase a velar de otro modo por la salvaci\u00f3n de los b\u00e1rbaros. En tales casos, con leyes y preceptos, se ha determinar lo que conviene en gran parte hacer en cada ocasi\u00f3n. 43 41. Francisco de vitoria , Relectio de Indis..., cap. I.16, p. 31. 42. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faLveda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 22; Jes\u00fas Mar\u00eda Garc\u00eda a\u00f1overos , El pensamiento y los argumentos sobre la esclavitud en Europa en el siglo XVI y su aplicaci\u00f3n a los indios americanos y a los negros africanos, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2000. 43. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 79-80.CONFER\u00c8NCIES236 En este sentido, interesante conclusi\u00f3n sostiene Francisco Castilla Urbano, a quien seguimos: La finalidad de un gobierno semejante es, pues, convertir a los b\u00e1rbaros en civilizados, lo cual aleja bastante la sombra de la esclavitud natural india: es dif\u00edcil y poco \u00fatil para el amo, mantener la autoridad sobre esclavos apelando a su perfeccionamiento como personas. 44 En segundo lugar, \"el dominio espa\u00f1ol deber\u00e1 tener humanidad\". Teniendo siempre el marco general de la historia de las conquistas del Imperio romano, Gin\u00e9s de Sep\u00falveda era de opini\u00f3n que el dominio espa\u00f1ol no podr\u00eda ejercerse del mismo modo sobre todos los indios por igual. Es evidente que aquellos que hayan resistido la conquista, han de afrontar las consecuencias de haber sido vencidos en una guerra justa, en la que los individuos y los bienes pasan a manos del pr\u00edncipe. Esta es la esclavitud civil de la que hablan los juristas, y no la natural que sostienen los fil\u00f3sofos como Sep\u00falveda. Pero este dominio surgido de la guerra causada por la resistencia ind\u00edgena, ha de ejercerse con la prudencia necesaria, teniendo siempre presente que la finalidad \u00faltima de esta guerra es la pacificaci\u00f3n de los indios con miras a su incorporaci\u00f3n a la civilizaci\u00f3n. La impo - sici\u00f3n de la esclavitud como castigo es inconveniente para el proceso civilizador de la presencia espa\u00f1ola en Am\u00e9rica. El siguiente p\u00e1rrafo coloca a Sep\u00falveda en una posici\u00f3n bastante diferente de la que la historiograf\u00eda le ha marcado inexorable e injustamente: La pacificaci\u00f3n de los b\u00e1rbaros y su inclinaci\u00f3n hacia un g\u00e9nero de vida m\u00e1s humano y admisi\u00f3n de la religi\u00f3n sacrosanta, prop\u00f3sito que conseguir\u00e1n los cristianos tanto m\u00e1s f\u00e1cil y honestamente cuanto m\u00e1s humanos y benignos se muestren con los b\u00e1rbaros. 45 Si a los rebeldes no es conveniente tratarlos como a esclavos, menos podr\u00e1n serlo aquellos que se sometan pac\u00edficamente a los espa\u00f1oles, a los cuales deber\u00e1n respet\u00e1r - seles sus bienes y sus personas, ya que en este caso desaparece la causa que origina la esclavitud legal. Lo \u00fanico l\u00edcitamente exigible es el tributo al quedar sometidos como s\u00fabditos a la soberan\u00eda de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola. \u00bfY la servidumbre natural? \u00bfNo ha dicho que tienen costumbres b\u00e1rbaras y corte - dad de entendimiento? Los indios deber\u00e1n quedar sometidos a un r\u00e9gimen de tributos en cantidad justa, y a veces se\u00f1ala la exigencia de un cierto uso de su trabajo. Lo que resulta claro es que en ning\u00fan caso se debe \"imperar con avaricia y crueldad, el oprimir a los siervos con intolerable esclavitud, siendo as\u00ed que se debe velar por su salud y bienestar como parte de la propia felicidad\". 46 44. Francisco castiLLa urbano , \"Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda...\", p. 343. 45. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 118. 46. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 123.LUIS ROJAS DONAT237 No queda sino sorprenderse de estas afirmaciones. Si la servidumbre no implica total esclavitud, la servidumbre natural, a la que alude Sep\u00falveda, no puede tener el significado que algunos estudiosos han pretendido.47 Las ventajas del dominio espa\u00f1ol Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda era el cronista oficial del emperador Carlos V , cuyo gobierno iluminado seg\u00fan cre\u00eda por su prudencia y virtud, ser\u00e1n el mejor veh\u00edculo que transformar\u00e1 a los indios en un nuevo tipo de hombres: dejar\u00e1n la barbarie para apro - ximarse a la civilizaci\u00f3n. M\u00e1s pasional que argumental, este punto es, probablemente, el menos convincente dentro del marco de su visi\u00f3n. Enumera los grandes beneficios que los ind\u00edgenas han recibido de su contacto con los espa\u00f1oles, al tiempo que resta importancia a los escasos bienes que Am\u00e9rica ha entregado a los europeos. No hace falta indicar la estrecha mirada que en este \u00faltimo argumento tiene el humanista, sin duda motivada por el restrictivo criterio que ha adoptado para emprender el an\u00e1lisis. Obviamente, injusto ser\u00eda sacar de contexto dichas opiniones, debido a que Europa, a partir del momento en que escribe Sep\u00falveda, comenzar\u00e1 a conocer los enormes beneficios que obtendr\u00e1, de todo tipo, venidos de m\u00e1s all\u00e1 del Atl\u00e1ntico. Lo contrario, inadmisible cient\u00edficamente, ser\u00eda exigirle conocimientos que tendr\u00e1n realidad hist\u00f3rica posterior. Es la educaci\u00f3n, en concreto, la ense\u00f1anza de las letras, la que lograr\u00e1 que los in - dios sumidos en la barbarie, evolucionen hacia una sociedad civil. Transformados en los \"nuevos romanos\" del siglo XVI, los espa\u00f1oles han de conquistar y dominar a los pueblos inferiores para elevarlos a la condici\u00f3n de humanidad. La esclavitud no es la finalidad de la misi\u00f3n hispana, por lo cual los indios no parece que puedan considerarse siervos por naturaleza propiamente tales, esto es, en condici\u00f3n inmutablemente determinada. Si en su dominio f\u00e9rreo, Roma transform\u00f3 la barbarie en civilizaci\u00f3n, la historia ven\u00eda a otorgar a la Espa\u00f1a del emperador Carlos en el Quinientos, el glorioso turno a la altura de sus virtudes. Pero no ha de olvidarse que la incorporaci\u00f3n de los indios a la civilizaci\u00f3n compor - taba requisitos indispensables, entre los cuales, tal vez el m\u00e1s importante para Sep\u00falve - da, fue el cumplimiento de la ley natural, sin el cual la integraci\u00f3n era imposible. Por el momento, las circunstancias impon\u00edan la necesidad de un gobierno encabezado por elites espa\u00f1olas que administrasen los asuntos ind\u00edgenas para alcanzar el bien com\u00fan. Hoy dir\u00edamos, un protectorado cuya primera tarea se vislumbra claramente, y no es otra que explicar el significado del derecho natural y convencer en el cumplimiento de sus normas. Con este basamento, absolutamente indispensable, aqu\u00ed la segunda tarea los esfuerzos evangelizadores encontrar\u00e1n un marco adecuado y unas condiciones m\u00ednimas para que los indios pudieran acceder m\u00e1s f\u00e1cilmente a la fe cristiana. Los indios, pues, deben convertirse primero en hombres, esto es, alcanzar un con - junto de bienes espirituales y materiales que llamamos civilizaci\u00f3n, con los cuales poder incorporarse a la cultura cristiana-occidental. Este proceso podr\u00e1 desarrollarse mediante un gobierno que Sep\u00falveda juzga ha de ser un t\u00e9rmino medio entre el imperio regio, que imita 47. Francisco castiLLa urbano , Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda..., p. 344.CONFER\u00c8NCIES238 al paterno, que es aquel que ejerce el monarca sobre sus s\u00fabditos civilizados, y el imperio heril, que es el que se ejerce sobre siervos para provecho del que impera sobre ellos:48 Un rey \u00f3ptimo y justo... debe gobernar a los espa\u00f1oles con imperio paternal y a esos b\u00e1rbaros como a criados, pero de condici\u00f3n libre, con cierto imperio templado, mezcla de heril y paternal, y tratarlos seg\u00fan su condici\u00f3n y las exigencias de las circunstancias. As\u00ed con el correr del tiempo, cuando se hayan civilizado m\u00e1s y con nuestro imperio se haya reafirmado en ellos la probidad de costumbres y la religi\u00f3n cristiana se les ha de dar un trato de m\u00e1s libertad y liberalidad. 49 El t\u00e9rmino medio tambi\u00e9n se refiere a la libertad y la coacci\u00f3n, cuya aplicaci\u00f3n deber\u00e1 ser confiada a hombres prudentes para evitar los peligros que acarrean los ex - cesos de una y otra. El exceso de libertad llevar\u00e1 impl\u00edcito el riesgo de que los indios regresaran a sus antiguas y primitivas costumbres, abandonando la civilizaci\u00f3n. Por el contrario, la coacci\u00f3n extrema provocar\u00eda las naturales rebeliones que pondr\u00edan en peligro a la vez el dominio pol\u00edtico y la evangelizaci\u00f3n. No deb\u00eda perderse de vista la ense\u00f1anza que se hallaba en la experiencia vivida por los romanos durante sus conquistas. Aunque su prop\u00f3sito no parece que haya sido defender en especial a la casta de los conquistadores, sus argumentos a favor de la encomienda, como sistema donde los espa\u00f1oles ense\u00f1ar\u00edan a los indios a vivir a la manera occidental dieron la impresi\u00f3n que justificaba los abusos cometidos al interior de tal instituci\u00f3n, muy conocidos y rechazados. La Corona, siempre recelosa de las pretensiones de la nobleza y de los arrebatos de fronda del grupo de los conquistadores, no aceptar\u00e1 una propuesta como la presentada por el humanista cordob\u00e9s. Conclusi\u00f3n Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda planteaba la legitimidad de las guerras de conquistas con miras a la evangelizaci\u00f3n. El procedimiento empleado para resolver el problema fue la expropiaci\u00f3n pol\u00edtica (traslado de la soberan\u00eda) por razones de bien com\u00fan. Adem\u00e1s, con tal premisa pod\u00eda generarse la cristianizaci\u00f3n de los indios y su incorporaci\u00f3n al Imperio espa\u00f1ol. La \u00e9tica de la conquista, seg\u00fan nuestro autor, era la de la fuerza y de la presi\u00f3n pol\u00edtica por parte del Estado colonizador. Este empleo de la fuerza se transformaba en un instrumento leg\u00edtimo y necesario para la pacificaci\u00f3n, y con ello la plena incorporaci\u00f3n del indio a la comunidad espa\u00f1ola. Conseguido esto, se proceder\u00eda a su evangelizaci\u00f3n y conversi\u00f3n, tarea que la presum\u00eda y conceb\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil y eficaz. 50 48. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., p. 119-120. 49. Juan Gin\u00e9s de seP\u00faL veda, Dem\u00f3crates segundo..., 50. Vidal \"La bipolarizaci\u00f3n Sep\u00falveda-Las Casas y sus consecuencias: la revoluci\u00f3n de la duod\u00e9cima r\u00e9plica\", La \u00e9tica en la conquista de Am\u00e9rica, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1984, p. 231-233; Vidal abriL casteLL\u00f3 , \"Las Casas contra Vitoria, 1550-1552: la revoluci\u00f3n de la duod\u00e9cima r\u00e9plica, causas y consecuencias\", Revista de Indias, 47 (Madrid, 1987), p. 83-101.LUIS ROJAS DONAT239 El derecho de intervenci\u00f3n armada alegado por Sep\u00falveda fue contestado por Las Casas reafirmando el derecho de autodeterminaci\u00f3n, de resistencia y de leg\u00edtima defensa por parte de los abor\u00edgenes. Para Sep\u00falveda el sometimiento de los indios era lo primero, en cambio para Las Casas era el resultado final. El epicentro del problema, con todas sus dimensiones pasaba a ser, entonces, el libre consentimiento de los naturales, seg\u00fan Vidal Abril Castell\u00f3. 51 Sep\u00falveda era de opini\u00f3n que este consentimiento se lograr\u00eda por medio de la fuerza y contra la voluntad de los indios, porque a su juicio \u00e9stos no ten\u00edan conciencia de la barbarie en la que viv\u00edan, y la justicia y la caridad fraterna obligan a poner todos los medios necesarios para salvarlos de esa barbarie que los aplastaba como individuos y como pueblos. Es curioso que Bartolom\u00e9 de las Casas opinara exactamente lo mismo, por las mismas causas y partidario de usar los mismos medios, excepto que los nece - sitados de salvaci\u00f3n eran los espa\u00f1oles por su terrible codicia, la que les aniquilaba como individuos y como pueblo. Es sorprendente reconocer el proceso que ha llevado a ambos a un \"curioso juego de mimetismo rec\u00edproco\", como afirmara Abril Castell\u00f3, pero con papeles intercambiados. 52 51. Vidal abriL casteLL\u00f3 , \"La bipolarizaci\u00f3n...\", p. 235. 52. Vidal abriL \"La bipolarizaci\u00f3n...\", p. 236; Esteban mira caba LLos, Indios y mestizos americanos en la Espa\u00f1a del siglo XVI, Editorial Iberoamericana, Madrid, 2000.Debats243 Primer debat Assist\u00e8ncia Pau alcover - JoSeP Maria chalonS antoni coneJo - antonio DoMinGo Gabriella Piccinni - G uilleM roca FranceSco SalveS - K aren St\u00f6ber tereSa vinyoleS Flocel Sabat\u00e9 Estas tres intervenciones nos han planteado una interesante introducci\u00f3n en el pri - mer debate de nuestro encuentro sobre la asistencia en la Edad Media. La edad media tomaba el cristianismo como ideolog\u00eda con que interpretar el entorno, justificar el orden social y regular el comportamiento social. Por ello, como se indica desde la Patr\u00edstica, Dios ha querido que haya pobres y necesitados, a fin que los ricos puedan desarrollar la caridad, con todas sus implicaciones salv\u00edficas, mediante la asistencia. En coheren - cia, la enfermedad conlleva muchas significaciones desde la Alta Edad Media, como ha se\u00f1alado Ariel Guiance, y por ello es tan importante tratar la enfermedad y c\u00f3mo frente a ella se desarrolla la medicina, de acuerdo con las palabras de Iona McCleery, especialmente cuando entramos en un contexto en que la enfermedad se erige en una verdadera devastaci\u00f3n social como sucede a partir de la baja edad media, con todas las implicaciones sociales, seg\u00fan acaba de exponernos Jon Arrizabalaga. Por esta suma de elementos tan diversos, hemos de agradecer muy sinceramente a los tres ponentes, que nos han abierto unas muy importantes y entrelazadas perspectivas. Afortunadamente, contamos ahora con unos minutos para poder debatir con ellos, todos juntos, porque sin duda hay muchos elementos entrelazados. Pau Alcover Y o quer\u00eda plantear una pregunta sobre la \u00faltima ponencia. Se ha hablado sobre todo de las causas celestes, de todo lo que es el mundo sublunar, que supongo que de aqu\u00ed viene lun\u00e1tico, y sobre la relaci\u00f3n existente entre la peste y la corrupci\u00f3n del aire. Y o lo que quer\u00eda preguntar es: \u00bfhablan los tratados m\u00e9dicos o las fuentes municipales sobre si el aire marino es bueno o malo?244 ASSIST\u00c8NCIA I MEDICINAJon Arrizabalaga No te puedo responder con precisi\u00f3n, pero estaba recordando que s\u00ed, que hay alguna idea en esa direcci\u00f3n y estaba pensando en Mallorca en concreto, un sitio que a menudo parece protegido o respetado por las epidemias. Ahora no s\u00e9 si tiene que ver con el hecho de ser una isla y estar sometida a los aires marinos. Son ideas que aparecen en otro tratado de peste que he trabajado, de finales del siglo XV , escrito en catal\u00e1n, que se publica en V alencia hacia 1490, de Llu\u00eds Alcany\u00eds, y me parece recordar que incluso comenta que los quesos de Mallorca no se corrompen, pero ahora no te lo puedo asegurar. Flocel Sabat\u00e9 De todos modos las islas tambi\u00e9n son susceptibles de mal aire como en Cerde\u00f1a con la malaria. A pesar de la insularidad puede propagarse la malaria. A la hist\u00f2ria de la Corona d'Arag\u00f3, a Sardenya sempre hi apareix la mal\u00e0ria: el sirvent\u00e9s \"lo ayre d'esta illa de a caure en pena d'exili a Sardenya; o finalment la mort de Mart\u00ed el tocat Jon Arrizabalaga S\u00ed, ciertamente el riesgo de mal aire est\u00e1 presente en la medida que hay marjales o marismas. Eso es independiente de que sea una isla. Gabriella Piccinni Francesco Salvestrini diceva una cosa sulla differenza tra l'aria di Firenze e quella di Pisa, Pisa sul mare e Firenze nell'interno, che era una costruzione ideologica Fioren - tina, Pisa aveva l'aveva buona, Pau Alcover Como \u00faltima pregunta: \u00bfla nueva reglamentaci\u00f3n o replanteamiento sobre el sa - neamiento municipal que se refleja en las ordenanzas municipales, est\u00e1n relacionadas con la peste? Jon Arrizabalga Y o pienso que est\u00e1n relacionadas con la idea de lo que es salubre y lo que es insalubre, y con la creciente valoraci\u00f3n de la salud como un elemento positivo de la vida urbana, porque en \u00faltima instancia, la econom\u00eda urbana depende realmente del bien com\u00fan, y ese bien com\u00fan est\u00e1 tambi\u00e9n muy ligado con la salud. Entonces, en la sociedad est\u00e1 muy presente la idea de que la limpieza y la salud se aplican tanto en el orden natural como en el orden moral. De aqu\u00ed la idea de que las enfermedades infecciosas, si hablamos en t\u00e9rminos actuales, y las enfermedades epid\u00e9micas, incluidas aquellas que tienen una gran letalidad, est\u00e1n relacionadas con medios urbanos insalubres, con calles PRIMER DEBAT245 sucias, con desechos org\u00e1nicos de restos de animales que no se eliminan, cad\u00e1veres que no se entierran, y animales muertos que no se retiran. Los \u00f3rdenes naturales y morales, si bien alguna vez han estado separados, son m\u00e1s contiguos que nunca en ese contexto y hay un movimiento y un flujo en las dos direcciones muy r\u00e1pido. Francesco Salvestrini Per quanto riguarda l'aria perch\u00e8 la cit\u00e0 \u00e8 discorso base di una contrapposizione ideologica tra Firenze e Pisa. Jon Arrizabalaga Interesantes construcciones ideol\u00f3gicas. Teresa Vinyoles Es muy interesante la sugerencia de que la enfermedad es una construcci\u00f3n y que la hemos de poner en el contexto, es decir que la mayor parte de las cosas que estudiamos son construcciones hechas en la Edad Media o en otra \u00e9poca, pero las leemos desde hoy. Hablando de construcciones, lo del aire me ha recordado dos ideas contradictorias: Eiximenis, por ejemplo, recomendaba que las ciudades mejores son las que est\u00e1n cerca del mar, en cambio un autor castellano dice que realmente es negativo vivir cerca del mar, y por el contrario considera que es mejor vivir en una ciudad interior. Por ejem - plo, Eiximenis dec\u00eda que el aire era mejor o peor seg\u00fan si soplaba del norte o del sur. El aire del sur trae enfermedades y hace comunidades poco sanas, caso de Tarragona ciudad abierta al sur. En cambio en Barcelona el aire del sur queda un poco tapado por la monta\u00f1a, y le llega aire del norte que es m\u00e1s sano. Es decir que lo del aire es una construcci\u00f3n de la cual podr\u00edamos hablar todo el rato. Gracias por vuestras aportaciones. Iona McCleery Also, Funchal in Madeira in the middle of the fifteenth century, when the island is discovered, the air is very, very healthy; it is like the Garden of Eden, but eighty years later, eighty years, busy, busy maritime traffic, and the air is always better in Funchal compared to Machico at the other side of the island. It's the same thing, this town is better than that town but also there is communication between the towns; they know who is dying in the other town. That is important. Karen St\u00f6ber I've got a question for Iona; I enjoyed your paper, as I always do, thanks very much. Y ou talked about the towns, and you said that, more work is needed on the rural areas, and you talked about Franciscans and charity and Dominicans and so on. I was 246 ASSIST\u00c8NCIA I MEDICINAwondering: have you looked at all at the role of the monastic communities in the rural areas and their involvement in the medical care and so on, in Portugal? Iona McCleery For the late medieval period, I've focused on the Franciscans and Dominicans, so I studied the life of Gil de Santar\u00e9m who was a physician who became a Dominican friar and the Dominicans continued to practice medicine within the towns, very clear. In the countryside, less evidence. There is work on the rural peasants and their circumstances during the plague for some of monastic estates much less evidence is available compared to other parts of Europe, there's very little, and very little evidence for medical practice outside the towns, but most small towns had Jewish communities, most of the phy - sicians were Jewish -sixty to eighty percent through until century. Antoni Conejo Simplement dues coses, la primera, reprenent que comentava jo que tinc arrels tarragonines, ara ho entenc: com que Tarragona \u00e9s insana, ens van posar la nuclear, les per no entrar en la de l'Ariel Guiance, i una mica agafant el que comentava en ell deia \u00e9s universal, altre fenomen universal, a de la salut, \u00e9s aquesta idea del b\u00e9 com\u00fa, que hi \u00e9s present. El Jon ens ho explicat b\u00e9, ens \"salut reial\", a dir que era necessari que el pr\u00edncep vetll\u00e9s per la salut del poble, que al cap i a la fi tamb\u00e9 era la seva pr\u00f2pia salut. M'ha vingut al cap, que no \u00e9s simple - ment d'enterrar situacions de pesta a Lleida i a Tortosa, en qu\u00e9 tamb\u00e9 comporta la reparaci\u00f3 de les pr\u00f2pies muralles de la ciutat. Unes muralles que en un moment donat, pel que sigui, no hi ha conflictes, tapen els forats perqu\u00e8 la gent no es coli a la ciutat, per tant, \u00e9s com un tot. Quan hi havia una epid\u00e8mia, realment a mi em fa i el el Soley No s\u00e9 si estar\u00e0 vost\u00e8 d'acord que les pestes han estat sempre un conflicte entre els metges, els pol\u00edtics i les autoritats. La medicina, em sembla a mi, ha anat sempre molt m\u00e9s i em refereixo concretament a la pesta de Barcelona, que se'n diu la febre groga, de principis del segle XIX que va ser terrible. En realitat era degut a qu\u00e8 els vaixells que de voler recon\u00e8ixer fins que van venir dos metges francesos, que a m\u00e9s, els va costar la vida per descobrir-ho. Un exemple actual \u00e9s l'ebola, els Metges sense Fronteres PRIMER DEBAT247 francesos van declarar que si la Organitzaci\u00f3 Mundial de la Salud els hagu\u00e9s cregut no s'hagu\u00e9s donat la una altra. Per\u00f2 s\u00ed, en \u00faltima inst\u00e0ncia el hi ha \u00e9s la diagnosi i l'establiment les posicions dels diferents \u00e0mbits de presa de Els experts, i els seus criteris tenen una autoritat exclusiva per a la presa de decisions, que en el passat no tenien. \u00d2bviament la hem vist fa escassament un any en el cas de l'ebola. Les respostes de la OMS davant l'avan\u00e7 de la foren lentes, insuficients i inadequades com la pr\u00f2pia secret\u00e0ria general va acabar en diagnosticar situaci\u00f3, han gravetat del brot i l'abast Roca oldria preguntar al professor Jon Arrizabalaga sobre les idees que ha comentat al comen\u00e7ament de la seva confer\u00e8ncia. s'ent\u00e9n com una construcci\u00f3 social, llavors l'historiador no de \u00e9s yersinia pestis o l'Ebola, en canvi hauria de centrar-se m\u00e9s en la idea de la construcci\u00f3 social de la malaltia. En aquest sentit em sembla important destacar l'estreta relaci\u00f3 que hi a la Baixa edat mitjana. Dins de la construcci\u00f3 social de la malaltia tamb\u00e9 hi ha els remeis, per exemple en pesta totes en aquest sentit l'\u00faltim tram del regiment de pestil\u00e8ncia moral. Aquestes mesures idea de la malaltia nom\u00e9s sin\u00f3 traspassada de el cas del cris - tianisme la primera mesura per atendre un cas de malaltia \u00e9s tractar l'estat de \u00e9s greus i \u00e9s el perill de la mort sobtada. La mort sobtada implica la condemna eterna, i a m\u00e9s a m\u00e9s existeixen preceptes can\u00f2nics que estableixen que fins que no es confessa un malalt no se li pot prestar una atenci\u00f3 sanit\u00e0ria, \u00e9s a dir que el metge avisar al capell\u00e0. 248 ASSIST\u00c8NCIA I MEDICINAAntonio Domingo Los que ya somos mayores, hemos o\u00eddo a nuestros mayores, como yo respecto a mi madre, referirse a la gripe del dieciocho (1918), los miedos que se pasaron enton - ces, por ejemplo. Cuento una an\u00e9cdota: un t\u00edo m\u00edo cuando ten\u00eda diecis\u00e9is a\u00f1os, vino un amigo suyo a buscarlo para que le ayudara, por favor, a sacar a su \"hermanica\" al cementerio. Fueron a casa de un carpintero, para comprar una caja sin pintar, hecha con cuatro clavos, porque no daba abasto. A las doce de la noche llegaban al cementerio y hab\u00eda 24 cad\u00e1veres para enterrar. Al d\u00eda siguiente al sacarla de casa por la puerta, la madre, que estaba en la cama, no la pudo ni ver, le dijo al hijo: \"Marianet ma\u00f1o (ma\u00f1o era una palabra cari\u00f1osa) ponle una 'almohadeta' de paja a la chica\", y as\u00ed se fue al cementerio. De toda mi calle que eran 23 casas, se entiende que son unifamiliares, solo dos, la de mis abuelos y otra, se quedaron sin poder enterrar aquel d\u00eda. Por entonces la gente estaba temblando de miedo. Me pregunto si en la Edad Media, que la gente ten\u00eda mucha fe, le supondr\u00eda menos problema el pasar a la eternidad. En las obras de Boccaccio se ven los personajes muy alegres en los d\u00edas de la peste. Jon Arrizabalaga Es un tema muy interesante y que ha dado a muchos debates, sobre la familiaridad ante la muerte: dado que la sociedad del antiguo r\u00e9gimen conviv\u00eda m\u00e1s con la muerte, la aceptaba con mayor facilidad. Es un tema, por ejemplo, que se ha concretado sobre la mortalidad infantil: la facilidad con que desaparec\u00edan los menores permit\u00eda una mayor aceptaci\u00f3n respecto a lo que sucede con la sociedad actual, en la que vivimos lejos, si no de espaldas, respecto de la muerte. Si se me permite, continuar\u00e9 enlazando con un cuesti\u00f3n en torno a la medicina. I would like to ask you, Iona, for the high percentage of the Jewish physicians, the isn't it? Iona McCleery Y es, yes, they are very stable communities. There are no attacks in 1391 in Portugal at all. There are very few violent episodes. Jewish communities are very large, highly stratified few documents survive but they were self-governing. They had their own courts, their own hospitals, their own market, their own butchers, their own regulations. W e know very little about these, and yes, most of the physicians, about forty and fifty percent of the surgeons come from these communities. are Arrizabalaga Barbers, Christian? Iona McCleery Always, I don't know why. I wonder if that is because of the type of evidence where they appear. There must be Jewish barbers for because is a traditional medicine, and learn it at the university. interesting because or identical science authors\u2014 but circulating in different ways. Iona McCleery It is the same learning, it is the same texts. They are examined in the exam for Medicine. They are asking questions about Avicenna, the same texts in the university. It is the same academic knowledge, but the university is very weak and has no real influence in Portugal. Flocel Sabat\u00e9 They have no access to university but the training is the same. Iona McCleery The training is the same or similar, training by families, by apprentices but it means you do not need a university education to have a licence, which is very different to the Crown of Aragon. Flocel Sabat\u00e9 But here we had a very important Jewish medicine. Here it's absolutely famous the case of the King John II who in 1468 was successfully operated for cataract by a Jewish doctor inhabitant Crescas Abnarrab\u00ed. Precisely we know that he learnt medicine in Saragossa and, as any other Jew Scholar, he could be examined and earn a licence exercise the medicine, given by the King. Iona McCleery Y es, it is but the regulation says that normally you would need a degree. It is not so in Portugal. Flocel Sabat\u00e9 I wonder that your interesting intervention led to another important question, around the common good. How was the Health incorporated in the common good by the municipal regulation? The local governments of the Crown of Aragon regulated the health in the market, the streets, the rivers... They were attentive to the air and water contamination, according to the medicine knowledge, and they justified this attitude according their responsibility around the common good. At the same time, the image of the society as a body was used by the discourses for strengthening the king's power, including the reference to the health of the society. Iona McCleery And the economic benefits of health, I think it's very important. W e assume that everyone wants to just get rich and not every rich person is healthy. There is evidence 250 ASSIST\u00c8NCIA I MEDICINAto suggest that there are health problems for the rich as well but a richer community generally is healthier. Pau Alcover I have a question for the doctor McCleery. Despite all the doom and gloom, it seems that the institutions maintained their power, the local power. My question is in Castile exists the figure of the almotac\u00e9n. the Crown of Aragon exists the figure of mostassaf. Do you Know if in Portugal exists an officer specialised in the government of the market? Iona McCleery Y es, it is a very similar system and, of course, we also need to remember the older Muslim method, this is a Islamic system of regulation. How much of it survives intact after the conquest of the cities? the vocabulary survives. How much of the role of this office is a public health role? the regulation of the market, the inspection of animals. I sometimes have barbers in this role. It's usually just one month or it moves around, a lot, this office, from person to person, so sometimes Medical practitioners have municipal offices. I don't know if they see a connection between their roles. But, I think there must have been a social perception that they are good people to have in this role. Vila do Conde, the two barbers who inspect the child with plague. The Chief Councillor that year, the vereador is also a barber. So Vila do Conde in 1466 is run by barbers, which is unusual, but this is the only year we have these records. Flocel Sabat\u00e9 This is established by the Council, isn't it? Iona McCleery Y es, they are elected and they are from an elite group, but it is still a group of people from the artisan upper level of the citizens. Pau Alcover I think in this context that you are speaking it wouldn't be able to speculate or to talk about the presence of the almotac\u00e9n in Castile because always the almotac\u00e9n in the main cities, for example Toledo or Zamora, are physicians, they are doctors. It's not a problem if the doctor is a Jewish man. Iona McCleery Right. Pau Alcover The most important is the office, isn't it? The work is important, not the person. This is what I think.PRIMER DEBAT251 Jon Arrizabalaga Es interesante este tema porque hay otra figura en el \u00e1mbito municipal, sobre la que actualmente trabajan en V alencia colegas como Carmel Ferragud y Mariluz L\u00f3pez Terrada. Es el dessospitador, persona cuya funci\u00f3n consiste en treure de sospita, eliminar la sospecha. Hoy en d\u00eda dir\u00edamos que es el forense, el pr\u00e1ctico sanitario con tareas fo - renses que en los casos de enfermedad atiende las implicaciones legales. Por ejemplo una herida puede deberse a un accidente o a una agresi\u00f3n. Esta duda deb\u00eda resolverla el dessospitador a partir de la valoraci\u00f3n de cara a un proceso por reclamaciones. Otro ejemplo, el dessospitador en el comercio de esclavos deb\u00eda peritarlos para establecer si realmente cumpl\u00edan las condiciones f\u00edsicas previamente especificadas. De este modo se evitaban los fraudes en la venta de un esclavo de cuyas condiciones de salud quer\u00edan asegurarse los compradores. Las funciones de la figura del dessospitador coincid\u00edan, parcialmente con las del almotac\u00e9n. Concretamente, coincid\u00edan en las tareas que tienen que ver con temas de peritaje forense en el caso de la peste. No obstante, las principa - les funciones del almotac\u00e9n son el control de los mercados, el tema de los pesos y las medidas, los fraudes, la limpieza y la higiene general de los mercados. Josep Maria Chalons Saltando hacia la Edad Moderna, \u00bfSicilia tuvo problemas pand\u00e9micos en el seteci - entos a ra\u00edz de las emigraciones provenientes del Piemonte? Hago esta pregunta a ra\u00edz de lo que se ha hablado sobre las ventajas de vivir en una isla. Jon Arrizabalaga Las ventajas medioambientales no dejan de ser una construcci\u00f3n de un todo. Tambi\u00e9n existe un cierto chovinismo, del que nadie est\u00e1 libre en principio: ni los mallorquines, ni los barceloneses. La isla de Sicilia es un melting pot de civilizaciones de miles de a\u00f1os de nuestra era. Desconozco los procesos migratorios y menos relacionados con epidemias. Flocel Sabat\u00e9 No hay m\u00e1s cuestiones. Agraeixo molt sincerament a tots els aconseguit una sessi\u00f3 molt rica. Prosseguirem a la tarda roSa lluch - Julia Pav\u00f3n Interventors: Pau alcover - Jon arrizabala Ga antoni coneJo - antonio DoMinGo - Jovita GuillerMo Daniel Pi\u00f1ol - Joan SalvaD\u00f3 - raMon Soley Maria victoria trivi\u00f1o - tereSa vinyoleS Karen St\u00f6ber Damos inicio al segundo debate, deseando que sea fruct\u00edfero despu\u00e9s de las in - teresantes conferencias de esta segunda sesi\u00f3n, todas ellas centradas sobre diversas vertientes de la asistencia a la pobreza, en un sentido amplio que permite incluir pere - grinos, pobres y ni\u00f1os abandonados, adem\u00e1s de la siempre necesaria asistencia al bien morir, de acuerdo con la mentalidad medieval. Adelante pues con las preguntas para las cuatro conferenciantes. Antonio Domingo \u00bfEl reparto de pan se hac\u00eda solo en las sedes episcopales o en pueblos grandes? Rosa Lluch Depende. Si hab\u00eda una Limosna institucionalizada que repart\u00eda pan, se hac\u00eda en sedes episcopales o si no en otros sitios. En general se trata de unas instituciones que reparten pan y de otras que reparten otras comidas. No hay una norma. Antonio Domingo \u00bfGuardaba alguna coordinaci\u00f3n por ejemplo con la sopa boba? Rosa Lluch Bueno, esto ser\u00eda el origen de lo que ahora llamamos la sopa boba. Pero seg\u00fan en que sitios es municipal y en otros sitios es episcopal. Antonio Domingo Por ejemplo en Arag\u00f3n: \u00bfen los sitios que hablaban en castellano hab\u00eda y en los sitios que hablaban en catal\u00e1n no hab\u00eda?ASSIST\u00c8NCIA I POBRESA254 Rosa Lluch En teor\u00eda hab\u00eda en todos los sitios, en los que hablaban castellano y en los que hablaban catal\u00e1n. En los que hablaban catal\u00e1n se llamaban almoines y en los que ha - blaban en castellano se llamaban 'limosnas', o sea la \u00fanica diferencia es \u00e9sta. Las hab\u00eda en Jaca, Huesca, Teruel, etc. Antoni Conejo Y o querr\u00eda hacer tres preguntas a la doctora Cavero. En primer lugar cuando comentaba la cuesti\u00f3n del vino y m\u00e1s concretamente el vino aguado. Y o conozco un caso, solo para ver si se produce una situaci\u00f3n parecida, en el hospital de mi pueblo, el Hospitalet del Infant, en la provincia de Tarragona, all\u00ed donde actualmente est\u00e1 la central nuclear. En la fundaci\u00f3n del hospital, en 1344, se establece que los pobres que vayan se les puede dar vino aguado, en cambio, si son presb\u00edteros o forman parte de la colectividad del clero o de las \u00f3rdenes mendincantes, se les da vino sin aguar. De este modo, se establece una jerarqu\u00eda en la propia alimentaci\u00f3n. Desconozco si existen m\u00e1s casos espec\u00edficos como el del Hospitalet de l'Infant referente a esta distinci\u00f3n en la calidad del producto en funci\u00f3n del origen social del visitante. La segunda pregunta viene a ra\u00edz de lo que se ha explicado sobre los centros hospitalarios que a lo largo del camino ofrec\u00edan asistencia a doce pelegrinos. Son preguntas interrelacionadas: \u00bfsolo son doce los pelegrinos a los que se les ofrece asistencia? \u00bfson pelegrinos o pobres ordinarios? en el caso de Lleida son pobres con nombre y apellido, pobres profesionales que cada d\u00eda iban all\u00e1 y les daban el plato. Excepcionalmente, en d\u00edas concretos se ofrec\u00eda comida adem\u00e1s de los doce mencionados a cuatro o cinco de m\u00e1s. A prop\u00f3sito de tu intervenci\u00f3n me ha suscitado inter\u00e9s el caso de Astorga. Dec\u00eda que era una red hospitalaria excesiva porque hab\u00eda veinte hospitales, luego usted ya lo ha puntualizado al precisar que algunos hospitales ten\u00edan poca duraci\u00f3n o que eran estructuras menores. Y o creo que realmente es as\u00ed, es decir, que el t\u00e9rmino hospital es tan ambiguo que un hospital puede entenderse como el lugar donde se cede temporalmente una habitaci\u00f3n. En el caso de Lleida, que tambi\u00e9n lo conozco, desde finales del XII hasta mediados del XV he documentado casi cuarenta hospitales, estamos hablando de una ciudad de unos 6.000-7.000 habitantes, evidentemente no son hospitales que conviven como usted comentaba. Y la tercera y \u00faltima cuesti\u00f3n, solo para romper una lanza a favor de los hospitales rurales, ya que yo vengo de zona rural, \u00bfseguro que los hab\u00eda sin techo pero tambi\u00e9n los hab\u00eda con techo, imagino? Gregoria Cavero Muchas gracias, a ver si le puedo aclarar un poquito. Comienzo con la cultura del vino y se la voy a explicar con dos ejemplos. Por supuesto el vino aguado normalmente era para los pobres y para los peregrinos, de hecho se dice en algunos de los informes del siglo XV . Quiero se\u00f1alarle que la mayor parte de las iglesias catedralicias, no s\u00e9 si las catalanas, a partir del siglo XIII se divide la mesa capitular de la mesa episcopal. Quisiera que viese la documentaci\u00f3n de la catedral de Le\u00f3n, contiene del orden de SEGON DEBAT255 6.000-7.000 pergaminos, o sea que hay documentaci\u00f3n catedralicia para responderle. Quisiera que viera los monasterios gallegos, todos tienen en el Bierzo sus bodegas, o sea, no vamos a pensar ahora que el vino aguado era el que se llevaba para las can\u00f3nicas y para la mayor parte de las mesas de un cierto nivel. Por otra parte, cuando llegas a un hospital como el de Villafranca, una villa situada un poco antes de V alc\u00e1rcel y que es peque\u00f1ita, \u2014es se\u00f1or\u00edo muy tard\u00edo\u2014 est\u00e1n los cluniacenses all\u00e1 por el siglo XII con la reina Urraca. All\u00ed el vino es bueno, pero claro en ese caso concreto donde posiblemente s\u00ed que la raci\u00f3n de vino no fuese un vino tan malo con el del hospital del Rey de Burgos, cuando lo est\u00e1n corrigiendo. Es decir, que la cultura del vino tendr\u00eda otro tratamiento mucho m\u00e1s largo. En mis hospitales s\u00ed que es verdad que se dice vino aguado y que se da como alternativa la sidra. La sidra se da como alternativa en la v\u00eda que va de Le\u00f3n a Oviedo, que se llama el camino o la ruta del Salvador de Oviedo, que despu\u00e9s cruza hacia Galicia, por aquello de que \"el que va a Santiago ve al criado y no al se\u00f1or que es el Salvador\". Entonces, es una ruta bastante bien dispuesta, en esa tambi\u00e9n se habla de sidra, como en Arbas que es una can\u00f3niga en el hospital de Sant Juan de Oviedo. Es decir, hay comportamientos adaptables. En Burgos desde luego el vi\u00f1edo no deb\u00eda ser bueno, y en muchos otros hospitales del camino, salvo en el de Villafranca, nunca he visto ponderar. Por otra parte, los hospitales de Astorga, tienen detr\u00e1s de s\u00ed una cofrad\u00eda. Las cofrad\u00edas son mayoritariamente artesanales son cofrad\u00edas de oficios, no son cofrad\u00edas religiosas hasta bien entrado el siglo XV , y cuando llega Trento las fusiona y deja una que la llaman la de las Cinco Llagas que es simplemente la reconducci\u00f3n de este fen\u00f3meno. \u00bfQu\u00e9 les pasaba a estas cofrad\u00edas? Que pod\u00edan mantener un peque\u00f1o hospital, por ejemplo los zapateros de San Mart\u00edn, e tenemos el noso hospital bien arreadro dicen en el siglo XIII. En los domingos, el zapatero, si un peregrino tiene necesidad de que le arreglen una sandalia, tiene la obligaci\u00f3n de trabajar para ese peregrino. Eso est\u00e1 en las ordenanzas pero es un tipo de asistencia que no es comida, porque no puede la cofrad\u00eda dar comida. Muchos de esos hospitales diminutos, tienen una vida relativamente corta y responden fundamentalmente a la cofrad\u00edas, en el noventa por cien de los casos. Luego est\u00e1n las ciudades, como Astorga, que despu\u00e9s de la fusi\u00f3n del reino castellanoleon\u00e9s, a partir de 1230, tienen poco inter\u00e9s pol\u00edtico, porque Fernando III, ya se entierra en Sevilla. Estas decrecen, le pasa a Le\u00f3n pero le pasa a Astorga que no llega a 1.000 habitantes, eso supone una decadencia brutal. En las gu\u00edas de peregrinos Astorga siempre rivaliza con Burgos, tiene m\u00e1s hospitales, cuando realmente la que tiene los hospitales poderosos es Burgos. Astorga el gran hospital que tiene es el del cabildo, que funciona un poco como el de las 'Limosnas', solo que en el caso nuestro est\u00e1n siempre pegados, y se ha mantenido, es decir que Le\u00f3n todav\u00eda tiene el Hospital de Nuestra Se\u00f1ora de la Regla pegado y es un hospital de la Iglesia, solo que evolucion\u00f3. En ese caso, esos hospitales tienen otro tipo de preocupaciones, por ejemplo el Hospital de San Juan de Astorga, tiene un cl\u00e9rigo que confiesa a los franceses, y le paga, por la preocupaci\u00f3n de la buena muerte. Tercera cuesti\u00f3n, no tengo ning\u00fan desprecio, al contrario, por los hospitales rurales. El ejemplo a que me refer\u00eda es un hospitalito peque\u00f1o que se llama Calzada, porque ASSIST\u00c8NCIA I POBRESA256 precisamente pasaba por all\u00e1 la calzada, est\u00e1 entre Hospital de \u00d3rbigo y Astorga. Un peregrino explica que le metieron en un recinto que deber\u00eda tener las tapias ca\u00eddas y que por techo ten\u00eda la b\u00f3veda celeste. Hospitales rurales como estos hab\u00eda muchos. Le voy a poner otro ejemplo que para m\u00ed es muy llamativo: en un peque\u00f1o pueblo que se llama Acebo que est\u00e1 al lado del puerto de Foncebad\u00f3n. Foncebad\u00f3n seguro que les suena por la cruz de hierro, que es este pin\u00e1culo de restos prehist\u00f3ricos que tiene todas las piedras alrededor y una cruz arriba \"la cruz de ferro\". El Acebo ten\u00eda un peque\u00f1o hospital que consigui\u00f3 que el rey lo apoyase con la infraestructura m\u00ednima, pero las gentes del Acebo se comprometieron a poner cada a\u00f1o 800 estacas que identificasen por donde iba el camino en la \u00e9poca estival. Eso es un hospital rural de una gran envergadura del cual no tenemos documentaci\u00f3n hasta el siglo XVII. Los vecinos se comprometieron por privilegio real, pero despu\u00e9s no existe documentaci\u00f3n que me permita saber si realmente daban raci\u00f3n o no. Personalmente creo que no, porque es un lugar yermo, en el sentido amplio del t\u00e9rmino, no tiene nada. Esta misma situaci\u00f3n se repite en Foncebad\u00f3n: tiene tambi\u00e9n su propio hospital, tiene unas fundaciones del siglo XII, pero que pierden en seguida el inter\u00e9s, por otras razones que son muy significativas de lo que pasa en los medios eclesi\u00e1sticos del siglo XIII y antes. En muchas de nuestras abad\u00edas antiguas, por ejemplo Compludo, Foncebad\u00f3n, y como quince m\u00e1s, sus patrimonios acabaron adosados a las iglesias catedrales, y fundaron sobre ellas canonj\u00edas. Esas canonj\u00edas que son abad\u00edas de prebendados, pr\u00e1cticamente fagocitaron el patrimonio de esos hospitales, y as\u00ed acabaron. Por ejemplo, en el caso de Astorga, Foncebad\u00f3n es un ejemplo clar\u00edsimo, pero en el caso de Le\u00f3n existe el caso de dos o tres abad\u00edas que son ni m\u00e1s ni menos que can\u00f3nicas. En cuarto lugar, el n\u00famero de peregrinos es una cuesti\u00f3n simb\u00f3lica, siempre dicen doce. Tambi\u00e9n hay ciudades y peque\u00f1os pueblos castellanos que llegando a las ocho de la tarde tienen un veedor que da la vuelta por las calles y hecha a los peregrinos de la ciudad y a los pobres, porque no los pueden albergar. Entonces, el n\u00famero doce es muy b\u00edblico, pero nada m\u00e1s. Jon Arrizabalaga La ritualizaci\u00f3n es un eje transversal en todas las magn\u00edficas presentaciones que hab\u00e9is hecho, y es que, puede parecer una obviedad, cuando Ximena ha comentado lo del lavado de los pies en el momento de entrar al hospital. Supongo que los peregrinos que llegaban al hospital necesitaban lavarse algo m\u00e1s que los pies, me imagino. Res - pecto la conservaci\u00f3n del ritual religioso de la consagraci\u00f3n en el que el vino se agua tambi\u00e9n, pregunto: \u00bfPuede haber una lectura por ah\u00ed? Gregoria Cavero Las reglas mon\u00e1sticas desde luego lo incluyen, por ejemplo la can\u00f3nica de San Isidoro tiene el lavatorio de los pies, creo que no en todos los hospitales lo tienen, pero s\u00ed que es verdad que en la tradici\u00f3n mon\u00e1stica este aspecto es se\u00f1alado. Y en el caso del vino aguado es peyorativo, y en los textos es peyorativo, y esto me indica que no es nada lit\u00fargico, si adem\u00e1s lo est\u00e1 corrigiendo un visitador, porque los Reyes Cat\u00f3licos as\u00ed se lo mandan.SEGON DEBAT257 Ximena Illanes Tambi\u00e9n aparecen en las ordenaciones las acciones que se realizan cuando los peregrinos llegan: lavarles los pies, limpiarlos y luego darles una cama limpia, y final - mente se encuentran con el rector. Teresa Vinyoles Muchas gracias por vuestras aportaciones, voy a hacer una sugerencia para cada ponente. Ximena, una cosa muy interesante que has apuntado que tiene que ver con las dimensiones de la pobreza. No toda la pobreza es material, porque las familias que no tienen v\u00ednculos familiares, son pobres porque nadie les puede cuidar si est\u00e1n enfermos, aunque sean trabajadores, aunque tengan un sueldo, aunque sean artesanos. Esta dimensi\u00f3n de la pobreza dar\u00eda una clave para explicar por qu\u00e9 hay tantos hombres j\u00f3venes, que van a Barcelona a buscar trabajo y sin ra\u00edces sociales. Estos vienen de los pueblos y del extranjero. Esta tambi\u00e9n ser\u00eda una pauta para saber por qu\u00e9 hay tan pocas mujeres, porque las mujeres tienen m\u00e1s arraigos sociales y familiares y ten\u00edan alguien que las cuidase o se cuidar\u00edan en otro \u00e1mbito. Ximena Illanes Coincido contigo, de hecho si uno mira los mapas donde quedan distribuidos hombres y mujeres seg\u00fan su origen, tanto en el primer mapa, como en el segundo, las mujeres se concentran m\u00e1s en Catalu\u00f1a, son m\u00e1s originarias de la regi\u00f3n. Entonces, es probable que los hombres vengan de otras regiones y que las mujeres tengan lazos, establecidos, por eso es m\u00e1s com\u00fan que ellas permanezcan en el mismo sitio. En general, de los pacientes se mencionan no solo las ropas sino tambi\u00e9n sus lazos, que generalmente son laborales, no hay mayores lazos que los familiares. Este hecho, junto con su origen, es lo que hace pensar en estos hombres m\u00e1s solos, sin lazos, pero con oficio, insertos en el mundo laboral, es decir una pobreza de tipo \"sin lazos\". Teresa Vinyoles Un par de preguntas para la doctora Cavero: \u00bfel pescado que llegaba a estos hos - pitales de la zona de Le\u00f3n o de Burgos ser\u00eda salado? \u00bfO no lo dicen los documentos? Gregoria Cavero S\u00ed, el congrio siempre se dice que en salaz\u00f3n. Teresa Vinyoles \u00bfY la caballa? Gregoria Cavero No, normalmente la caballa no. En el caso de Le\u00f3n, est\u00e1 muy cerquita del mar. Tambi\u00e9n hay mucho pescado fresco de r\u00edos y de lagos, y hay muchos centros de la igle - sia, como por ejemplo el monasterio de Carracedo, que tiene el derecho de pesca del ASSIST\u00c8NCIA I POBRESA258 lago de Carracedo, que est\u00e1 a doscientos metros. Por una parte est\u00e1 el pescado fluvial, que yo creo que es el que se utiliza mucho en la dieta habitual, y por otra parte est\u00e1 el pescado de salaz\u00f3n, y no solo el congrio, que tuvo much\u00edsima tradici\u00f3n siempre en la zona castellanoleonesa, sino tambi\u00e9n otro tipo de salazones por ejemplo la merluza apa - rece tambi\u00e9n como salaz\u00f3n. Esto es una econom\u00eda de intercambio. En muchas ocasiones cambian los pescados de salaz\u00f3n por vino y por cereal, porque en el caso de Asturias por ejemplo el pan, tiene la escanda, seguramente todo el mundo recuerda que la plaza mayor de Oviedo se llama la 'Escandalera', no es de esc\u00e1ndalo, es de escanda, un cereal de ciclo corto, de los que se utilizaba para pan, pero era tremendamente malo. Entonces lo que hac\u00edan normalmente era cambiar el pescado por cereal y por vino. Se produce una relaci\u00f3n en los puertos de monta\u00f1a de un lado y del otro, y esto tambi\u00e9n les pasa a los de Burgos, pero es un abastecimiento de pescado sobre todo para abstinencias. Teresa Vinyoles Otra cuesti\u00f3n: has hablado del hospitalero, por lo que yo puedo ver en muchos hospitales de Catalu\u00f1a de esta \u00e9poca, siempre es un matrimonio, el hospitalero y la hospi - talera, para que puedan atender a hombres y a mujeres, por ejemplo cerca de Barcelona, en el Hospitalet, hay un hospital, el hostal de Santa C\u00e1ndida, en la Seu d'Urgell igual. Gregoria Cavero Es lo mismo, por ejemplo las cofrad\u00edas de Astorga: normalmente utilizan un matrimonio. En el caso particular de San Marcos de Le\u00f3n no se expresa que sea un matrimonio. Es decir, que encima contratan a un hospitalero, a una hospitalera y a un corredor, que le pagan hasta las alpargatas. Contratan a todo tipo de personal pero luego no les dan de comer a los peregrinos porque no tienen, o sea, la gesti\u00f3n se ha fagocitado las rentas del patrimonio. Teresa Vinyoles \u00bfSe ha exportado este modelo de almoina al Reino de N\u00e1poles y Sicilia? Rosa Lluch Incluso en el sur de Francia, como en Narbona, hay instituciones parecidas, yo lo que no s\u00e9 y no me atrever\u00eda a sugerir, es cual de ellos aparece antes. Seg\u00fan algunos his - toriadores, las primeras limosnas aparecen en Arag\u00f3n pero ello no implica que los dem\u00e1s siguieran su modelo. Me inclino a pensar que su nacimiento es un fen\u00f3meno generalizado que responde a unas mismas necesidades. En todas partes hab\u00eda pobres, en todas partes se produc\u00edan las mismas necesidades y por ello las respuestas son las mismas. Y s\u00ed tanto en el reino de N\u00e1poles como en Sicilia existieron instituciones dedicadas a asistir a los pobres. Teresa Vinyoles Sobre el ritual de la muerte, una sugerencia sobre la fama, en la Baja Edad Media y en las zonas urbanas los ricos mercaderes ostentan la fama a trav\u00e9s de su entierro. Por ejemplo, en 1391 un mercader barcelon\u00e9s hace testamento y pide que compren SEGON DEBAT259 tela para hacer vestidos y capuchas para doce pobres, seis que sean ciegos y seis que sean o locos o contrahechos, y que los locos lleven los cirios y los ciegos el muerto a cuerpo visible y envuelto con una s\u00e1bana muy pobre. Imag\u00ednense por las calles de la ciudad medieval una clar\u00edsima danza de la muerte, un espect\u00e1culo, y todo el mundo se iba a acordar seguro de este entierro. Por eso digo que la fama, el recuerdo de cosas extravagantes como esta, tienen que ver con esta idea de la fama. Julia Pav\u00f3n Creo que la fama es una veta que se ha trabajado, aunque se ha reflexionado m\u00e1s sobre esas disposiciones de dinero para esas telas, actos caritativos, etc. como una compra de la salvaci\u00f3n. No obstante creo que en la mentalidad del hombre del cuatrocientos y del quinientos, con ese detalle, se indica la idea de esa perduraci\u00f3n. Pau Alcover Partiendo de los libros de entradas que ha mostrado la profesora Illanes respecto del hospital \u00bfse podr\u00eda calcular aproximadamente una pir\u00e1mide de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n en Barcelona en el siglo XV a trav\u00e9s de la gente que entra en el hospital? Ximena Illanes En algunas ocasiones aparece cuando fallecen los pacientes pero a veces no sabemos si mueren m\u00e1s adelante, entonces es muy incierta esa informaci\u00f3n. Pau Alcover Sobre la Almoina del Pa de Girona \u00bfel pan iba sellado? Rosa Lluch No sabemos si llevaba un sello o una marca espec\u00edfica. Aunque creo que no ser\u00eda as\u00ed, puesto que no he localizado ninguna noticia que lo indique. Antoni Conejo Hay una fuente a partir de la cual podemos entender que se produce una partici\u00f3n en cuatro. Rosa Lluch S\u00ed, en els llibres de comptes i en d'altres documents sovint es En d'altres almoines queda molt clar que cada pa es repartia en quatre parts que es repartien entre quatre persones. Poder saber amb exactitud si era aix\u00ed o no \u00e9s clau per tal de poder valorar el nombre de pans repartits. Entre les despeses de la instituci\u00f3 hi ha diverses compres de ganivets per tallar el pa. Daniel Pi\u00f1ol del pa partit en quatre \u00e9s pa s'ha de perqu\u00e8 entra aire Rosa Lluch \u00e9s podria Per\u00f2 parlen del quart\u00f3, fan un quart. Pau Alcover A Palma avui dia el pa dol\u00e7 es diu \"es quarto\", pel que deia en perqu\u00e8 es parteix en el proc\u00e9s de fabricaci\u00f3 del pa. Rosa Lluch Jo m'inclino a pensar que es repartia un pa per cada pobre. Un pa de quilo partit entre quatre son 250 grams, \u00e9s molt poc, no arribes ni al subsist\u00e8ncia. A part que produir cinc-cents pans el dia per quatre, s\u00f3n dos mil pobres. A principis dels segle XIV , amb una poblaci\u00f3 de 10.000 habitants, vol dir que tens una elevada part de la poblaci\u00f3 pobra. Tot i que ara com ara penso que es repartia un pa per a cada pobre, no puc assegurar-ho amb rotunditat. Pau Alcover Se ha investigado a nivel testamentario las ars moriendi, la relaci\u00f3n que hay con los tratados de los pecados capitales t\u00edpicos de esta \u00e9poca. Pondr\u00e9 un ejemplo, la profesora Pav\u00f3n ha mostrado una miniatura en que sal\u00edan lo que parec\u00edan dos mercaderes y una serie de sepulturas ardiendo, que realmente es el infierno porque est\u00e1 desordenado. Se ha relacionado espec\u00edficamente los tratados ars moriendi y testamentos con los tratados de pereza, porque los enfermos, la misma palabra lo dice: -non firmus- son gente que no se puede mantener en pie y por tanto son perezosos porque est\u00e1n todo el d\u00eda en la cama seg\u00fan el pensamiento medieval. Julia Pav\u00f3n S\u00ed, los especialistas que han trabajado las ars moriendi, han trabajado muchos de estos aspectos vinculados a los pecados capitales porque son parte de las tentaciones del diablo en la cabecera. Pau Alcover Hay un pr\u00edncipe de los demonios asignado a cada pecado capital. Julia Pav\u00f3n S\u00ed, pero que yo sepa no hay mucho trabajado en la historiograf\u00eda sobre este tema espec\u00edfico. Lo han estudiado los especialistas en este tipo de publicaciones, que son muy pocos; adem\u00e1s, porque es muy complejo estudiar toda la tradici\u00f3n y las facturas y las distintas ramificaciones de las ars moriendi que hab\u00eda. Pau Alcover Ser\u00eda un tema muy interesante, porque el pr\u00edncipe de los demonios de la ociosidad, de la pereza, es el \u00fanico que es a la vez masculino y femenino, porque sobre todo se considera que la mujer es perezosa.SEGON DEBAT261 Jovita Guillermo \u00bfSe puede hablar del negocio de la caridad? Porque la caridad a fin de cuentas es un negocio. La almoina se enriquece a partir de un patrimonio maravilloso, el que va a morir compra el bienestar del m\u00e1s all\u00e1. Rosa Lluch En cierto modo s\u00ed, y va muy relacionada con la fama de la que se estaba hablando. Es decir, si antes de morir o en vida das tres casas, se entera todo el mundo, compras prestigio y en parte es un negocio. Es un negocio para la instituci\u00f3n y es un negocio para qui\u00e9n cede. Julia Pav\u00f3n Todo intercambio entre hombres genera rentas. Esta es una de las cuestiones por las que vela la Iglesia en los s\u00ednodos y concilios: que no se convierta en negocio, pero hay negocios boyantes y negocios que no lo son. Rosa Lluch Y negocios que pretenden enriquecerse por enriquecerse y negocios que pretenden enriquecerse para ayudar, es decir, con una finalidad. Jovita Guillermo \u00bfPor tanto, la caridad al margen de ser caridad, tiene una doble intenci\u00f3n? Rosa Lluch V alorar esto es un poco complicado. Julia Pav\u00f3n Los testamentos medievales cuando llegan a este punto, que hablan de la avari - tia, s\u00ed que recuerdan que esto no va a tener peso en el paso al otro mundo, sino los merecimientos de la vida. Jovita Guillermo Y el beneficiario final de este negocio acaba siendo la Iglesia, tanto en la almoina como en los testamentos. Rosa Lluch Claro la Iglesia gestiona el dinero. Julia Pav\u00f3n Es un dinero para gestionar y tampoco recibe tanto. Jovita Guillermo Pero, \u00bfy el patrimonio de la almoina?ASSIST\u00c8NCIA I POBRESA262 Rosa Lluch Al final se desamortiz\u00f3 y ahora es el colegio de arquitectos de las comarcas de Girona en el caso en el que me he centrado. Jovita Guillermo Y en los testamentos, \u00bfese dinero que se deja para la Iglesia y para tu alma en el m\u00e1s all\u00e1? Julia Pav\u00f3n Bien, hoy en d\u00eda la muerte sigue siendo un negocio. Maria Victoria Trivi\u00f1o Al hablar de la buena muerte como desprendimiento me ha hecho pensar si puede haber una influencia de la muerte mon\u00e1stica, porque el testamento que las monjas ha - cemos tiene lugar antes de la profesi\u00f3n. Es decir, que antes de hacer voto de pobreza uno hace testamento para desprenderse en favor de lo que quiera. \u00bfPuede tener entonces quiz\u00e1 un influjo de este sentido de pobreza, de desprendimiento desde la vida mon\u00e1stica? Julia Pav\u00f3n No s\u00e9 exactamente si esto pudo ser as\u00ed en ese momento, es muy dif\u00edcil concretarlo. Pero de lo que no cabe duda es que en el momento del testamento, la Iglesia vela por el cumplimento de su realizaci\u00f3n para evitar disturbios sociales. Tambi\u00e9n se constata que los testamentos y algunas de las fuentes documentales nos dejan traslucir que para dar el paso al m\u00e1s all\u00e1 hay que estar absolutamente desprendido de lo temporal, o sea absolutamente libre, desencadenado. De hecho, en algunos de los Ars moriendi aparece c\u00f3mo el hombre encadenado a sus bienes ha de estar desasido, pues eso es la pobreza absoluta. Pero desde luego este ideal ha formado parte de la documentaci\u00f3n tanto alto - medieval como bajomedieval a partir del esp\u00edritu b\u00edblico, evang\u00e9lico, que se desprende en ese tipo de actuaciones. Forma parte de ese ideal de imitatio Christi, ideal apost\u00f3lico que luego se reflejar\u00e1, como ya he citado antes, en las ordenes mendicantes, que son la encarnaci\u00f3n de este ideal. Ramon Soley Los libros de la buena muerte, exactamente el arte del bien morir, se han editado en miles y miles de libros con este t\u00edtulo, en catal\u00e1n, en castellano, en franc\u00e9s..., era una cuesti\u00f3n muy popular pero adem\u00e1s por lo que se refiere a la gente poseedora de riquezas la buena muerte era, como dec\u00eda la profesora Pav\u00f3n, una ocasi\u00f3n de redimir la vida. La invenci\u00f3n del purgatorio ha sido el gran negocio de la Iglesia cat\u00f3lica, porque he visto publicaciones cat\u00f3licas de principios de siglo XX en que pon\u00eda \"el que compre este libro el se\u00f1or obispo le concede cien d\u00edas de indulgencia\". Por eso, generalmente, los testamentos cat\u00f3licos van a instituciones religiosas. De hecho, muy raramente un rico cat\u00f3lico da a una biblioteca o a una instituci\u00f3n civil su fortuna, sino que la da a SEGON DEBAT263 conventos. Los monasterios, como Montserrat, poseen colecciones de cuadros, porque la gente prefiere dar a un sitio seguro que le asegure el alma. He estudiado un poco los testamentos de los poseedores de esclavos. Es alucinante, han pasado su vida martirizando a miles de personas. El convento de San Francisco de Brasil pose\u00eda 5.000 esclavos, y luego, en el momento de morir los propietarios daban la libertad a unos cuantos escla - vos y los dem\u00e1s que fuesen vendidos para celebrar misas para su alma, es decir, que hab\u00eda una hipocres\u00eda grand\u00edsima en este hecho: asegurar la muerte con una donaci\u00f3n. Daniel Pi\u00f1ol Eximenis diu que els pobres s\u00f3n necessaris perqu\u00e8 els mercaders s\u00f3n aquells que la cosa p\u00fablica els ha de venerar, els ha de mantenir, i els ha d'ajudar perqu\u00e8 puguin donar gr\u00e0cies a la desgr\u00e0cia. Aix\u00f2 tamb\u00e9 lliga amb la caritat perqu\u00e8 si no hi ha pobres no podem fer la caritat i no podem redimir el pecats. Rosa, has fet un estudi i ho has lligat amb els testaments de Girona? Rosa Lluch No. Daniel Pi\u00f1ol \u00c9s a dir, aquella Almoina de Girona que d\u00f3na es nodreix tamb\u00e9 de i pel Augmenten donacions pobres XIV quan el concepte pobre de Crist i puja el concepte de pobre vergonyant. Eiximenis diu qui es el treballar no treballa, \u00e9s al pobre vergonyant. Rosa Lluch Els testaments els va treballar Christian Guiller\u00e9, per\u00f2 no en profunditat, i es veia que a la major part de testaments hi havia donacions. Daniel Pi\u00f1ol Fa uns reportatge molt interessant d'un personatge ma - llorqu\u00ed, molt peculiar. Aquest va anar tant amb dretes al el de mort, va dir: \"acabo de fer el negoci m\u00e9s bo de la meva vida\". \u00c9s a dir, que el mo - ment de la mort, \u00e9s aix\u00f2, solucionar tots aquells problemes de tot all\u00f2 que han fet, de guanyar-se la salvaci\u00f3, de posar la balan\u00e7a que apareix tan a la pintura altmedieval, la balan\u00e7a de les bones obres i dolentes. Joan Salvad\u00f3 Sobre el quart\u00f3 del pa, em sembla que el quart\u00f3 \u00e9s una mida, una mesura de capacitat.ASSIST\u00c8NCIA I POBRESA264 No, \u00e9s la quartera. Joan Salvad\u00f3 La quartera \u00e9s una mesura d'extensi\u00f3 Rosa cereal. \u00e9s mitja el quarter\u00f3? quarter\u00f3 \u00e9s m\u00e9s petit que la quartera. Joan Salvad\u00f3 El cort\u00f3 o quart\u00f3, \u00e9s com el quart\u00e0, que \u00e9s per oli, i el quart\u00f3 tamb\u00e9 pot ser per pa, almenys en documentaci\u00f3 catalana. Rosa Lluch \u00c9s que aix\u00f2 ve de quarta part. Joan Salvad\u00f3 En cas \u00e9s una mesura de farina. afegir la que ha comentat respecte de van folls, cecs, suposo que no \u00e9s una burla, simplement que els pobres i els desval - guts s\u00f3n els m\u00e9s aptes per portar les despulles. En el testament de l'hospital. Per espectacle per nosaltres Karen St\u00f6ber Moltes gr\u00e0cies tothom per les ha de Pau alcover Jon arrizabala Ga GreGoria cavero - JoSeP Maria chalonS antonio DoMinGo - roSa lluch - carleS rabaSS a Joan SalvaD\u00f3 - raMon Soley - tereSa J. Busqueta dels hospitals a la baixa mitjana, cosa que ens ha perm\u00e8s entrar, ben entrelliga dament, en els seus la paraula. Jon Arrizabalaga Gracias por esta estimulante sesi\u00f3n y estas fascinantes tres intervenciones. Tengo un comentario espec\u00edfico para Francesco y luego una cuesti\u00f3n general para los tres. La espec\u00edfica. La confraternidad que has presentado de los artistas en Florencia a m\u00ed me ha evocado un poco la organizaci\u00f3n de los colegios en los que se agrupan otros grupos de profesionales, por ejemplo en el campo sanitario, los oficios de cirujano, de barbero y de apotecario. Estos se organizan en instrumentos gremiales a trav\u00e9s de los cuales se asegura de alguna manera una gesti\u00f3n m\u00e1s ordenada del espacio profesional que ellos desarrollan, e incluso en algunos casos operan como elementos para incrementar la formaci\u00f3n con un modelo artesanal, abierto, de los propios adheridos y que redunda en principio en beneficio de todos. Y la cuesti\u00f3n general gira sobre este nuevo modelo de caridad, de asistencia integrada en el municipio con este aspecto de la cura de los cuerpos y de las almas, su integraci\u00f3n en el \u00e1mbito urbano: \u00bfQu\u00e9 papel juegan en toda esta espiritualidad las ordenes mendicantes y muy en concreto los franciscanos? Por qu\u00e9 cuando uno ve especialmente el caso de Siena, la Banca dei Paschi, el monte de piedad, \u00bfrealmente todo esto va por libre? En textos de m\u00e9dicos medievales y de tratadistas de peste, me he encontrado rasgos muy claramente reveladores de que los valores del franciscanismo impregnan la espiritualidad de tratadistas m\u00e9dicos como Jacme d'Agramont o Llu\u00eds Alcany\u00eds.ASSIST\u00c8NCIA I HOSPITALS266 che dava asari, per cui che la compagnia era V della Tebaide del XIV secolo. Non mi pare di trovare que - sta cosa se non nella sensibilit\u00e0 francescana che si sar\u00e0 diffusa. Per il caso del Monte di Piet\u00e0 di Siena, che non \u00e8 il Monte dei nella fondazione di Piet\u00e0 concorre con un capitale a fondo perduto l'Ospedale di della uno studio monografico per la sua particolarit\u00e0. Antoni Conejo En relaci\u00f3n a la pregunta de Jon Arrizabalaga, recuerdo que este tema ya fue motivo de discusi\u00f3n en el congreso de Lleida celebrado en el 2008 sobre hospitales. Y o estoy convencido que la \u00e9tica franciscana, que t\u00fa trabajaste bien, est\u00e1 presente porque tiene un v\u00ednculo urbano y parece que no ten\u00eda mucho sentido que no tuviera relaci\u00f3n. Esto TERCER DEBAT267 se ve en casos concretos, incluso en algunas homil\u00edas franciscanas que en los procesos de unificaci\u00f3n hospitalaria recomendaban y apoyaban. Como caso muy particular, ya que he hablado dos veces del fundador de mi pueblo, volver\u00e9 a mis or\u00edgenes, hablar\u00e9 del Infant Pere. El Infant Pere durante toda su vida tiene una vinculaci\u00f3n muy importante con los franciscanos, de hecho \u00e9l era sobrino de San Lu\u00eds del Llenguadoc. T\u00fa pusiste los ejemplos de los m\u00e9dicos, me parecen incuestionables, pero en relaci\u00f3n a los hospitales, yo creo, como m\u00ednimo los urbanos, que es l\u00f3gica la influencia franciscana. Jon Arrizabalaga Ciertamente, destaco la figura de Eiximenis y todo lo que es el nuevo concepto de responsabilidad del bien com\u00fan, de la responsabilidad com\u00fan, colectiva, sobre los pobres y el bienestar de la comunidad. Antoni Conejo Despu\u00e9s hay casos de hospitales que estaban al lado de conventos, en el caso de Montblanc, el convento de San Francisco ten\u00eda al lado un hospital dedicado a San Bartolom\u00e9. El mismo convento franciscano de Barcelona ten\u00eda el hospital de San Nicol\u00e1s justo all\u00e1, entonces, existen diversos ejemplos donde al lado del hospital se ubica un convento de San Francisco. Joan J. Busqueta En relaci\u00f3n con las \u00f3rdenes mendicantes, no solo lo franciscanos tuvieron un pa - pel destacado en garantizar el bienestar de los pobres. Parece que los trinitarios fueron muy importantes en este sentido, concretamente destacamos su acci\u00f3n hospitalaria y asistencial. Tambi\u00e9n, me gustar\u00eda hablar de la vinculaci\u00f3n del franciscanismo con la formaci\u00f3n. Jon Arrizabalaga, precisamente, ha estudiado muy bien la relaci\u00f3n entre el libro de Jaume de Agramunt y la acci\u00f3n sobre el mundo universitario y el mundo de la acci\u00f3n hospitalaria. Sin lugar a dudas, esta relaci\u00f3n me parece muy sugerente para abrir otro tema de an\u00e1lisis. Francesco Salvestrini L'ospitalit\u00e0 e l'ospedale Vinyoles Comienzo mi pregunta resaltando las ideas de pobreza y de diferencia, y como de - bemos a\u00fan pensar la idea de pobreza en la Edad Media, es decir los pobres de esp\u00edritu, los pobres que no solamente son pobreza material. No olvidemos la idea de asistencia, caridad y beneficencia, que evidentemente no es justicia social, sino como mucho bien com\u00fan pero sin intentar erradicar la pobreza sino paliarla. Es decir \u00bfqu\u00e9 se intenta con la asistencia? Todav\u00eda debemos reflexionar mucho sobre la pobreza y la asistencia si que - remos ponerlos en esta historia \u00fatil para el presente, ya que estamos en un momento en ASSIST\u00c8NCIA I HOSPITALS268 que se est\u00e1 hablando de pobres y de asistencia. Me ha gustado mucho la comunicaci\u00f3n de Gabriella Piccinni, creo que en Barcelona debemos dar el paso hacia el estudio de la econom\u00eda de la caridad, que no lo hemos hecho. Debemos mirar la econom\u00eda de la cari - dad, es decir, los bienes del hospital c\u00f3mo se administran, c\u00f3mo se insertan en el mundo urbano, mercantil y bancario, c\u00f3mo puede incidir el precio del trigo, por ejemplo, en la recogida de trigo para el hospital tanto en los momentos de crisis como en los momentos buenos de una ciudad pr\u00f3spera como era Barcelona. Finalmente, para Antoni Conejo. En primer lugar, sobre el Salterio anglocatal\u00e1n, hombres buenos y mujeres buenas. Utilizo el Salterio para hablar de mujeres buenas, porque las que est\u00e1n dando acogida a los pobres son mujeres. Luego una sugerencia sobre este doble portal de Brujas. A m\u00ed tambi\u00e9n me ha hecho pensar bastante, y por ello propongo una hip\u00f3tesis: este doble portal podr\u00eda relacionarse con la dormici\u00f3n de la Virgen, porque en Brujas hay dos comunidades, una de hombres y una de mujeres. Como en todos los hospitales hay dos g\u00e9neros de enfermos: los hombres y las mujeres. Entonces, pienso e imagino que pod\u00edan entrar los hombres por una de las hojas de la puerta y las mujeres por la otra, y al entrar ve\u00edan siempre la misma imagen, la dormici\u00f3n de la Virgen. Lanzo esta hip\u00f3tesis. Antoni Conejo En relaci\u00f3 al timp\u00e0 de Bruges, he anat entre Mirant a la portalada de l'esquerra, damunt de la dormitio, hi ha un Crist flanquejat per la mare de D\u00e9u i per sant Joan que s'adiu a l'advocaci\u00f3 del propi edifici, i a l'altre costat ha la coronaci\u00f3 de la V erge. Per tant, en els dos casos s'insisteix molt en la idea de la V erge per\u00f2 s\u00ed que hi ha aquest petit mat\u00eds. Pel tema d'una doble fulla, \u00e9s una porta i no acabo de veure com distingir qui anava per un cant\u00f3 i qui anava per l'altre. Si fossin dues portes separades o podria tenir aquest significat, per\u00f2 \u00e9s sobre el qual jo no he pogut aprofundir. Tanmateix, s\u00ed que hi ha aquest petit mat\u00eds en qualsevol cas, en les dues situacions, intercessora erge Maria, per\u00f2 hi ha el mat\u00eds que en una hi ha la deisi i en l'altra la coronaci\u00f3. Gabriella di uomini una parola molto e che non si parla solo di povert\u00e0 economica ma \u00e8 un tema storia ospedaliera di Parma, sta coordinando un volume che dovrebbe uscire entro la fine dell'anno proprio sul tema degli ospedali italiani e il denaro. V edremo compagnia di San Luca risulta, dagli statuti aperta alle donne, si un tema que molt\u00edssim que \u00e9s el de la bellesa. Cada vegada que passo per l'autopista de Beaune entro i surto per veure aquell hospici, des de la primera vegada que el vaig veure em va fascinar. La pregunta \u00e9s per qu\u00e8 tanta bellesa pels hospitals i pels hospicis? Sembla com si temps nom\u00e9s es poguessin les coses d'una manera En \u00e9s un signe, per\u00f2 \u00e9s la bellesa que ha de salvar el m\u00f3n. En canvi, la pregunta es torna una mica tr\u00e0gica, i es que aquells pobres se'ls rep de la caritat, quan arriben uns pobres que no s\u00f3n cristians, que no s\u00f3n blancs, hi ha un absolut i total desinter\u00e8s. De fet, no hi ha cap caritat pels negres quan es fan esclaus, de manera que tenim milers de sants que han estat declarats sants per fer la caritat i nom\u00e9s hi ha un sant, un de sol, que va n\u00e9ixer a pocs quilometres d'aqu\u00ed, que aquesta d\u00e8iem l'altre dia, una mica ambigua. \u00c9s veritat que aquest dilema de la caritat canvia amb Pere Clav\u00e9 el qual es cuida dels negres a Cartagena, provocant que els cat\u00f2lics es rebel\u00b7lessin contra el bisbe. Antoni Conejo Respecte la primera part de la intervenci\u00f3, sobre la bellesa i es preguntava si \u00e9s que no ho sabien fer d'altra manera. Jo he triat conjunts de primer ordre, i en el cas de la promoci\u00f3 est\u00e0 vinculada a capacitat econ\u00f2mica i en primer lloc el que busca \u00e9s el seu record. \u00c9s un cas molt estimulant per aquest motiu, perqu\u00e8 la imatge del fundador i el de la seva dona \u00e9s per tot arreu. Aix\u00f2 no vol dir que tots els hospitals responguin a aquest grau de magnific\u00e8ncia extraordinari, per\u00f2 el fet que no tots hi responguin no vol dir que fos un fet isolat. \u00c9s notabil\u00edssim, per\u00f2, l'inventari d'hospitals, que es van el cas de Beaune sorpr\u00e8n sobretot perqu\u00e8 est\u00e0 en una vila mit - jana, en un lloc de pas de primer ordre i amb una import\u00e0ncia dintre del per tota la la gesti\u00f3 agr\u00edcola. Pel fa a l'altra q\u00fcesti\u00f3, jo no tinc gaires elements, ja cert cap miniatura ASSIST\u00c8NCIA I qu\u00e8 un negre com vost\u00e8 per\u00f2 s\u00ed que contempor\u00e0niament de fenomen no un interes - sant trencar llan\u00e7a, perqu\u00e8 normalment tots, jo el primer, oferim discursos amb una visi\u00f3 cristianoc\u00e8ntrica i euroc\u00e8ntrica i en e che sono un pezzo dell'immagine che costruisce. Sull'esclusione dei non cristiani non so, qualcosa. Per puro caso in un elenco di pellegrini che passavano da Siena e sono stati curati a Santa Maria della Scala c'\u00e8 un Mohammed. fu chiamato il personaggio pi\u00f9 alla moda. Non \u00e8 un caso che la compagnia di San Luca abbia lungamente De la intervenci\u00f3n de Gabriella Piccinni me ha interesado mucho como relaciona la cuesti\u00f3n de los hospitales y su objeto de asistencia a los pobres, con la idea de la racionalidad econ\u00f3mica y la buena administraci\u00f3n. Estoy de acuerdo, y me gust\u00f3 mucho la idea de que no hay oposici\u00f3n entre la econom\u00eda del beneficio y la moral de la econom\u00eda. No obstante, estas ideas me plantean una duda en relaci\u00f3n a la cita del testamento de Francesco di Marco Datini, donde excluye totalmente a la Iglesia. Hasta la Alta Edad Media el intermediario con los pobres es la Iglesia. En \u00e9poca de Cluny cuando se da a los pobres se da a la Iglesia. La ideolog\u00eda cambia entre otras razones, y esto puede recordar al protestantismo, porque el dinero lo administra el Estado, en este caso lo m\u00e1s pr\u00f3ximo es el comune, y la Iglesia en cambio se dedica a rezar. As\u00ed pues, la administraci\u00f3n, rentas y dinero los administra el Estado. En este punto, tengo la siguiente duda: \u00bfCu\u00e1ndo el hospital empieza a comportarse como un banco, caso del Monte dei Paschi, y presta dinero al concejo municipal a fondo perdido puede que pierda esta capacidad de atraer capitales? Recordamos que a los hospitales se daban donaciones que nacen de un impulso moral, \u00e9tico, para obtener la salvaci\u00f3n.TERCER DEBAT271 Gabriella Piccinni mi sembrano molto forti ma sono solo due, non cento. Di due punte avanzate Santa Maria della Sca - la una lettera alla moglie sua moglie gli dice: voi non siete una persona normale. Con la sua etica che posso definire molto pratica, anche c'\u00e8 anche un'esperienza a Barcellona? Teresa Vinyoles En 1308 Pere dez Vilar fund\u00f3 un hospital en su propia casa, con la condici\u00f3n ex - presa que jam\u00e1s la Iglesia lo administrase, y esto es un siglo antes del caso comentado. Es una idea de que el bien com\u00fan es de todos, no es s\u00f3lo de la Iglesia. Gabriella Piccinni Per terminare il discorso questa contraddizione che non avver - tire tra il denaro e l'etica, tra la loro missione e l'immersione una quantit\u00e0 di banchieri attorno a Santa Maria della Scala che alla fine della vita si fanno oblati dell'ospedale e dentro l'ospedale sono non contraddirsi. Loro pagano interessi, 5%, 7%, ma poi etico. \u00c8 po' pagare le Busqueta La tale. veniva la nascita del movimento dei Gesuati, che \u00e8 collegata con i Disciplinati del Santa Maria della Scala. I membri di questo ordine, che rimarr\u00e0 laicale fino Dotini era il la logica, e che la V ergine, pa - trona di Siena, non veniva a rimediare a qualche peccato non posto; era nel posto giusto. Carles Rabassa Ciertamente una parte es contradictoria, de hecho todas las sociedades tienen sus contradicciones y se resuelven, pero no me refer\u00eda s\u00f3lo a eso. Me refer\u00eda al \u00e9xito del hospital que crece a partir de las donaciones de los fieles, porque creen que est\u00e1n haciendo una iniciativa \u00e9tica. Luego, el hospital se institucionaliza en el comune res- pondiendo a ese impulso de abajo. Ese es el \u00e9xito de los hospitales. Por lo tanto no es en si la contradicci\u00f3n, igual que la iglesia ha tenido o ha dejado de tener \u00e9xito como intermediaria eficaz para recibir esas donaciones. En este sentido no s\u00e9 si hubiese pa - sado algo parecido con los hospitales, es decir, se siguen manteniendo pero ya desde un punto de vista exclusivamente institucional. Gregoria Cavero Como dec\u00eda antes la profesora Vinyoles, hay un problema con el concepto de pobreza y su evoluci\u00f3n a lo largo del medioevo, y esa concepci\u00f3n y evoluci\u00f3n quiz\u00e1 explicar\u00eda un poco el proceso de la Baja Edad Media. Y o creo que el concepto de pobreza de la primera etapa de los franciscanos es el concepto de pobreza del Cris\u00f3stomo, es decir, que hay que redistribuir la riqueza en funci\u00f3n de pobres y ricos. No obstante, me gustar\u00eda recordar que el Cris\u00f3stomo pone un ejemplo muy evang\u00e9lico, cuando hay pobreza incluso hay que vender los vasos de la Iglesia. Ese concepto yo creo que lo lleva una parte del franciscanismo muy dentro en su primera etapa, y esa \u00e9tica creo que est\u00e1 en funci\u00f3n un poco de esa din\u00e1mica. Sin embargo, en el caso del franciscanismo hay otra corriente que es la burguesa, o sea, Francisco no es una persona eclesi\u00e1stica inicialmente, es una persona burguesa. Entonces, esa manera de coordinar la pobreza con la burgues\u00eda, que el siglo XIV se hace muy fuerte, en el XV yo creo que se desvirt\u00faa hacia otra parte y es la presencia de lo com\u00fan, de los concejos municipales nuestros o de la comuna sienesa. Para entonces lo que pasa es que hay una parte de esa sociedad burguesa que no es noble pero que es muy adinerada, y empieza a pensar que las instituciones se comen en su gesti\u00f3n una parte muy significativa de los patrimonios destinados a los pobres. A partir de aqu\u00ed, decide que lo mejor es arbitrar una l\u00ednea independiente de la propia l\u00ednea eclesi\u00e1stica y entonces ah\u00ed es donde, en el caso de una persona de una ciudad castellana dice que: dejo m\u00ed propia casa, con tres lechos para que se auto-administre, TERCER DEBAT273 y que esa autoadministraci\u00f3n se destine a ayudar a peregrinos, a pobres, a enfermos, y no entra la Iglesia. Creo que es un proceso que, como dec\u00eda la profesora Vinyoles antes, ir\u00eda hacia el concepto de pobreza y conviene que volvamos a recuperar el binomio que ya hizo Mollat, hace ya mucho tiempo, entre pobreza y caridad. Pau Alcover Sobre la caridad municipal, que comentaba la profesora Vinyoles, lo que me pre - guntaba sobre el debate encendido es: \u00bfPor qu\u00e9 la caridad y no otras virtudes cardinales u ordinales? He llegado a esta conclusi\u00f3n porque la caridad es lo \u00fanico que tienen en com\u00fan las tres religiones que viven en los municipios bajo medievales. La fe, desde luego no, y la esperanza tampoco, las ideas de justicia, prudencia, son totalmente distintas en el Talmud y en el Nuevo Testamento, por lo tanto, la caridad ser\u00eda una manera de unir bajo un mismo sentimiento. Pon\u00eda en la presentaci\u00f3n aquella imagen del buen gobierno en la cabeza del rey, la caridad. Y o creo que esa podr\u00eda ser una lecci\u00f3n meditada, de esta caridad municipal. La segunda cuesti\u00f3n, para el doctor Salvestrini. Pensi che la lezione della sono dei medici, San contesto non credo. Joan J. Busqueta Y o creo que la caridad es el amor y es la idea de Dios, caridad es Dios, es la principal y primera de las virtudes teologales, pero es la que engloba todo y el mismo Dios. Es el Dios de los jud\u00edos, de los cristianos y de los musulmanes. Caridad es Dios simplemente. Josep Maria Chalons Pel professor Conejo da Pena. Ha parlat de l'hospital de l'Hospitalet de l'Infant, podria ampliar el context arquitect\u00f2nic de l'edifici, ja que sembla posa en un comprom\u00eds immens. Jo s\u00f3c fill de l'Hospitalet alguna imatge per passar-la al final. Suposo que hi ha gent que coneix l'hospital de l'Hospitalet de l'Infant, n'hi ha molts que no, n'hi far\u00e9 dos c\u00e8ntims. l'Hospitalet cap dels edificis que vist rural, no vinculat amb cap poblaci\u00f3, ara hi ha un poble, per\u00f2 primera, zona i que per tant cal protegir via Augusta romana i d'un cam\u00ed que s'endinsava cap a l'interior de Catalunya amb l'Ebre, ja conegut per ibers, grecs, romans. A m\u00e9s a m\u00e9s enlla\u00e7ava per una de les vies de comunicaci\u00f3 que sembla ser que es podien utilitzar i que permetia connectar amb una s\u00e8rie de zones de la Terra Alta i del Priorat, famoses per la pres\u00e8ncia de mines En poblaci\u00f3 i consoli - costar, per\u00f2 finalment se'n van sortir. I a l'\u00faltim, la pr\u00f2pia q\u00fcesti\u00f3 de la promoci\u00f3, la figura de l'Infant Pere que he introdu\u00eft puntualment. \u00c9s una figura apassionant, i perqu\u00e8 en els estudis el revelen com un promotor de primer\u00edssim ordre. La prim\u00edcia, que no es pas meva sin\u00f3 a trav\u00e9s de dos companys que li han atribu\u00eft obres i que han constatat que va encarregar una corona, malgrat que no va ser rei, va ser quasi rei, va promoure aquest hospital. Teresa Vinyoles En cuanto a la atenci\u00f3n a los no cristianos, en la Baja Edad Media, en Catalu\u00f1a, no hay comunidades que no sean cristianas, y si las hay, como en el caso de Lleida, o de las aljamas jud\u00edas o isl\u00e1micas en otras partes, son comunidades cerradas, con sus propios servicios, sus propios hospitales y sus propios m\u00e9dicos y toda su propia organizaci\u00f3n. En la ciudad de Barcelona, incluso despu\u00e9s de la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos que se les oblig\u00f3 a convertirse en 1391, exist\u00eda el hospital de los conversos, para no ser atendidos en el hospital general. Bautizan a los hijos de esclavos, de esclavos sarrace - nos, turcos o t\u00e1rtaros que llegan. Los que son comprados como esclavos son bautizados, por lo tanto son ne\u00f3fitos y son atendidos en el hospital. Es m\u00e1s, entre los exp\u00f3sitos podemos encontrar a hijos e hijas de esclavas que son abandonados en el hospital, y pasan a ser libres porque son hijos del hospital. En las fuentes escritas puedes leer: una ni\u00f1a abandonada o ni\u00f1o abandonado que es mulato, llor en catal\u00e1n medieval, es decir, que saben seguro que es hijo de esclavos pero lo tratan como los dem\u00e1s y es atendido como los dem\u00e1s y pasa a ser libre. O sea, existe esa atenci\u00f3n aun sabiendo que son de etnia distinta, porque los \u00fanicos que son negros o mulatos son hijos de esclavos, pero son atendidos igual que a las dem\u00e1s personas. Incluso se documenta un caso en Lleida de una ni\u00f1a del hospital de Lleida que la venden como esclava y como es del hospital se reclama como libre, no la pueden vender como esclava porque si es hija del hospital es libre. Gabriella Piccinni L'ospedale allarga interessante.TERCER DEBAT275 Teresa Vinyoles Hay cautivos en los libros de enfermos del hospital y son atendidos igual, porque en las ordenanzas del hospital se dice que se acoger\u00e1 a personas de todas las naciona - lidades, por lo tanto, es lo que no se hace hoy muchas veces. Ramon Soley En realitat la caritat no ser\u00e0 completada fins s'agafi els drets universals dels pobles. Aix\u00f2 no ho dic jo, ho diu Casald\u00e0liga en el calendari d'aquest any. La forma suprema de la caritat s\u00f3n els drets universals de l'home i dels pobles. Aquesta tarda segurament parlarem de la redempci\u00f3 dels captius. L'orde de la es va sacrificar per redimir els cristians captius pels moros, per\u00f2 l'orde de la Merc\u00e8 no va fer ni un sol pas per anar a redimir els esclaus negres. No existeix l'orde com a abolicionistes esclaus. Joan Busqueta S\u00f3n temps i contextos diferents. Ramon Soley Aix\u00f2 ho deia el bisbe de Buenaventura, que est\u00e0 en una de les situacions catas - tr\u00f2fiques del m\u00f3n a Col\u00f2mbia. Antonio Domingo Sobre la caridad y el amor, Deus caritas est, et qui manet in caritate in Deo manet, et Deus in eo. Pero tambi\u00e9n dice: ubi caritas et amor, Deus ibi est. Hay cierta afinidad pero no sin\u00f3nimos, entre los conceptos. Rosa Lluch En relaci\u00f3n a las diversas religiones, entiendo que no compartan la misma fe pero s\u00ed la esperanza, yo creo que musulmanes, jud\u00edos y cristianos comparten la esperanza. En el caso de Girona, donde se construy\u00f3 una importante juder\u00eda y que adem\u00e1s es vecina pared por pared con la almoina de la que habl\u00e9 el otro d\u00eda, se ve muy clara - mente como en la juder\u00eda de Girona se asiste a sus pobres y sus enfermos. Entre otras cosas porque jud\u00edos y musulmanes tienen unas prescripciones alimentarias. Entonces el jud\u00edo tampoco puede ir a comer seg\u00fan en qu\u00e9 lugar porque la carne y el vino que le van a dar no los puede consumir. Ellos mismos tienen sus propias organizaciones de asistencia. En el caso de Girona existi\u00f3 un momento de presiones fuertes entre la comunidad jud\u00eda y la cristiana, en relaci\u00f3n con las instituciones de beneficencia. Cuando la Almoina quiere crecer lo hace a costa de la juder\u00eda, y es a partir de aqu\u00ed cuando se ponen las normas que prohiben incluso abrir ventanas porque se pretende que no haya relaciones, a fin de que quede muy claro que los pobres de unos son de unos y los pobres de los otros son de los otros. ASSIST\u00c8NCIA I HOSPITALS276 Pau Alcover Els conceptes de per\u00f2 hi hauria un punt en com\u00fa, amb una idea municipal, i ho deia a partir de l'exemple de l'oficial municipal encarregat del mercat, el mostassaf, el qual a m\u00e9s de defensar el consumidor, fos musulm\u00e0 o fos jueu tamb\u00e9 s'encarregava del dret a a dir, una cosa que es realment molt innovadora es que el mostassaf a comen\u00e7aments del segle XX el rei Alfons XIII ve a Barcelona per inaugurar l'esgl\u00e9sia de l'Hospital de Sant Pau que \u00e9s el successor del de la Santa Creu diu: como sois los catalanes que para los reyes hac\u00e9is una casa (perqu\u00e8 acab\u00e0vem d'inaugurar la casa del rei a Barcelona) y para los pobres hac\u00e9is Palacios. \u00c9s a dir, que potser s\u00ed que \u00e9s una caracter\u00edstica d'alguns pobles de fer grans obres pels pobres. A de fam\u00edlies nobles de Solsona, fa un gran palau tamb\u00e9 pels pobres. Aquest hospital \u00e9s una casa forta que sembla un castell. Per altra banda, la participaci\u00f3 amb preus tamb\u00e9 \u00e9s una que pel que disposa l'Hospital de la Santa Creu. Joan J. Busqueta Ciertamente, son muchos los temas vinculados a la asistencia en los hospitales; por ejemplo, las representaciones teatrales que se hacen al entorno de los hospitales. En fin, creo que ha sido una jornada muy fruct\u00edfera con mucho debate y conexi\u00f3n de temas diversos en torno a la asistencia y a su concepto. Muchas gracias a todos.277 Quart debat Assist\u00e8ncia i Simbologia Moderador: tereSa vinyoleS r. baSualDo - criStina lucero Interventors: JoSeP aribau - P ere aSenSio antonio DoMinGo - Jovita GuillerMo Flocel Sabat\u00e9 Teresa Vinyoles Moltes gr\u00e0cies a tots els ponents. La simbolog\u00eda en torno a la asistencia es muy rica y variada, pudiendo incluso ir m\u00e1s all\u00e1 de lo simb\u00f3lico y alcanzar aspectos muy concretos, tal como acabamos de escuchar. Abrimos, pues el debate. A fin de animar la participaci\u00f3n, me tomo la licencia de iniciarlo yo misma en el sentido indicado, de concretar la asistencia en \u00e1mbitos pr\u00e1cticos. Empezar\u00e9 hablando de las gallinas consumidas con intenci\u00f3n de recuperar la salud. \u00bfSiempre son gallinas? Y o he encon - trado documentos en los que se recomienda para los enfermos gallinas en invierno y pollos en verano. Hugo R. Basualdo No dice nada ni de invierno ni de verano. Dice gallinas y otras veces pollos, capones. Teresa Vinyoles En los textos encuentro esta diferencia entre dar gallinas o pollos. Es muy inte - resante lo de las gallinas porque aparecen siempre relacionadas con los enfermos, para hacerles caldos, o los hervidos de varios productos para tambi\u00e9n darselos. Una fuente muy interesante aparte de los consejos de Rupert de Nola, que son realmente muy descriptivos de lo que se debe hacer sobre todo con los enfermos m\u00e1s delicados, son las cartas de Estefan\u00eda de Requesens de principios del siglo XVI. \u00c9stas las escribi\u00f3 desde la corte del emperador Carlos I a su madre que se encontraba en Barcelona o en V alencia, depende de las \u00e9pocas, y le describe las muchas enfermedades sobre todo del pr\u00edncipe, el futuro Felipe II, que siempre estaba enfermo. Le explica los caldos de enfermo que los m\u00e9dicos le recomendaban. Dice que estos no se preparaban bien, que los m\u00e9dicos lo hacen mal y que ella le da personalmente al pr\u00edncipe los caldos que ella hace, tal y como los aprendi\u00f3 de su madre. \u00bfEl libro no habla de comidas para parteras?ASSIST\u00c8NCIA I SIMBOLOGIA278 Flocel Sabat\u00e9 En este mismo sentido, el tema del caldo es omnipresente. Da muestra de ello la documentaci\u00f3n judicial. Siguiendo la actuaci\u00f3n del veguer, el oficial demarcacional encargado de aplicar la justicia, se encuentran ejemplos en dos situaciones distintas. Por una lado se consume por parte de oficiales que se encuentran mal, empezando sobre todo por el mismo veguer. Y, por otro lado, se suministra a ajusticiados que se encuen - tran mal. Por ejemplo, hay un caso muy ilustrativo en Lleida, en torno a un ajusticiado que le torturaron un poco m\u00e1s de la cuenta, y se encontraba mal, y entonces le fueron dando caldo de gallina y de pollo cada d\u00eda, hasta que estuvo en condiciones de ser debidamente ajusticiado. De este modo, tanto para el que tiene que ser ahorcado como para el oficial de justicia, siempre aparece el caldo de gallina y de pollo. Jovita Guillermo En cuanto a la alimentaci\u00f3n el caldo de gallina s\u00ed que aparece en la documentaci\u00f3n escrita, pero por ejemplo, los huevos tambi\u00e9n son una constante en la alimentaci\u00f3n. No s\u00e9 si Nola utiliza huevos de gallina en alguna receta o los pone como elemento impor - tante en la alimentaci\u00f3n. Hugo R. Basualdo S\u00ed, son parte importante, seg\u00fan el texto para todas las comidas. Hay comidas para dolientes que llevan huevos bien batidos. Incluso hay unas comidas en que se explica c\u00f3mo se hace para que el huevo no se cuaje antes de terminar de mezclar. Jovita Guillermo En la serie documental de los libros de cr\u00edmenes aparecen mucho los envene - namientos que utilizan el batido de huevo y vino. Al enfermo se le da vino y huevo continuamente para curarlo de dolor de barriga, o de otros males y precisamente en esa mezcla va el veneno. \u00bfEsta mezcla alimentaria es una constante, quiz\u00e1 m\u00e1s de la clase baja que no de la alta? Hugo R. Basualdo S\u00ed, y creo que todav\u00eda hoy en d\u00eda, y lo digo por experiencia. Me acuerdo de mi abuela preparar un coctel, as\u00ed es como le llamaba ella, consist\u00eda en huevo batido con vino y az\u00facar, eso era como para levantar el esp\u00edritu. Ella contaba que se deb\u00eda meter en una botella y movi\u00e9ndolo como si fuera un coctel. Sobre el tema de los envenenamientos, el texto refleja c\u00f3mo los empleados de la casa deb\u00edan servir y llevar el agua en las copas, los vasos y las jarras, y se aconseja que se utilice vasos o copas de vidrio, y no aconseja que se utilicen copas de oro o plata porque es m\u00e1s f\u00e1cil que los puedan envenenar con ponzo\u00f1a. Antonio Domingo En mi casa ten\u00edamos un palomar y mi madre iba a visitar alguna partera para darle una pareja de palominos porque el caldo de pich\u00f3n se ve que era mucho m\u00e1s suave. Tambi\u00e9n recuerdo en El busc\u00f3n de Quevedo c\u00f3mo sirven a un se\u00f1or un caldo y le di -QUART DEBAT279 cen: \"valiente caldo, qu\u00e9 caldo m\u00e1s valiente; pero se\u00f1or, \u00bfpor qu\u00e9 le llamaba valiente al caldo? Porqu\u00e9 no lleva nada de gallina\". Josep Aribau Posiblemente des del punto de vista de la cocina, se utilizaba la gallina porque para cocinar un caldo sal\u00eda m\u00e1s rentable econ\u00f3micamente hablando, puesto que si quieres un caldo bueno lo haces de huesos de vaca o con el tu\u00e9tano, pero esto puede suponer un problema econ\u00f3mico. Aunque un se\u00f1or est\u00e9 enfermo no vas a matar la vaca cada d\u00eda para hacerle el caldo, y si partimos del planteamiento de que no se conservaba la carne como ahora que podemos poner la vaca en el frigor\u00edfico, entonces era mucho m\u00e1s l\u00f3gico utilizar una gallina. Hugo R. Basualdo Posiblemente, podr\u00eda ser una explicaci\u00f3n. Josep Aribau Por eso me imagino que en los recetarios los caldos vienen hechos con gallina, no con buey. Teresa Vinyoles Pero tambi\u00e9n hay un valor simb\u00f3lico. Para las clases populares las aves estaban pr\u00e1cticamente prohibidas, no pod\u00edan tomar aves. Las aves estaban destinadas a las clases m\u00e1s pudientes o a los enfermos. Las clases populares com\u00edan carne, en nuestras latitudes donde no hab\u00eda vaca hab\u00eda carnero o cerdo. La carne que consum\u00eda el pue - blo era de carnero o de cerdo, las aves estaban reservadas a las clases acomodadas. Y o creo que una de las explicaciones es que en una econom\u00eda agraria cerealista las aves son una competencia porque tambi\u00e9n tomaban cereales, entonces yo creo que en momentos, sobre todo cuando empiezan carest\u00edas de pan, se sacrificaban las aves para evitar esta competencia en la alimentaci\u00f3n y reservar todo el grano para las personas. Las aves estaban destinadas, seg\u00fan lo que yo he visto en los documentos, a las grandes festividades, a las clases pudientes, a los enfermos y a las parteras. Hugo R. Basualdo Estoy contigo en la cuesti\u00f3n del valor simb\u00f3lico, que se ha transmitido hasta hoy en d\u00eda. El caldo de pollo o de gallina es para el enfermo que est\u00e1 resfriado. Hay otra comida para enfermos que consiste en tapar el producto con barro y dejarlo que destile. Luego sale un agua clara pero muy buena para la salud. As\u00ed tenemos todos esos valores simb\u00f3licos como la misma agua rosada. Pere Asensio Cuando se ha hablado del huevo con vino u otro producto no se ha pronunciado para nada si deb\u00eda estar caliente. Lo digo por el concepto, pues recuerdo en la ni\u00f1ez que a este brebaje le llam\u00e1bamos ponche, y entonces mi padre y mi madre se lo tomaban con vino, ASSIST\u00c8NCIA I SIMBOLOGIA280 pero vino caliente bien batido, y en cambio a m\u00ed, que era ni\u00f1o, me lo daban con leche. Puntualizo que recientemente en los estudios sobre el huevo se ha descubierto que si el huevo no llega a una temperatura sobre unos 40\u00baC no aporta ning\u00fan alimento al cuerpo; entonces esto me ha hecho pensar en la cuesti\u00f3n del vino caliente o la leche caliente. Hugo R. Basualdo Todas las recetas que est\u00e1n en el libro presentado est\u00e1n siempre combinadas y el huevo ya va cocido. Teresa Vinyoles Sobre el robo de reliquias, es una cuesti\u00f3n muy contradictoria, pero su pr\u00e1ctica era habitual. En seguida he pensado en San Nicol\u00e1s de Bari que no es de Bari, sino que los de Bari lo robaron y construyeron un gran templo, pero posteriormente las reliquias fueron otra vez robadas. Cristina Lucero La cuesti\u00f3n era poder poseer una reliquia. La Iglesia daba estrictas normas para evitar precisamente ese comercio y esa desaparici\u00f3n de reliquias importantes. Por eso el tener una reliquia aun cuando fuese obtenida de forma irregular, era todo un beneficio para la comunidad o para el grupo que hubiese robado. Poner en sus manos esa reliquia no solo significaba el conocimiento de la vida de esa persona, que ya en vida mostraba un cierto ejemplo y mostraba la virtus, sino cu\u00e1ndo mor\u00eda, y sobre todo su cuerpo in - corruptible, era una necesidad de tenerla porque seguramente era para un beneficio de tipo social para la comunidad. Tambi\u00e9n era un beneficio para alguna persona cuando ten\u00eda alguna dolencia o alguna enfermedad que no pod\u00eda curarse. Entonces, teniendo un trocito peque\u00f1o de la reliquia de ese santo obten\u00eda, por la creencia y por la fe, la curaci\u00f3n. Los pol\u00edticos, aspirantes a llevar una vida santa, tambi\u00e9n intentaban obtener una reliquia. Fueron muy pocos los que llegaron a esa vida santa con que obtener la reliquia, pero s\u00ed que intervinieron frente a las medidas tomadas por la Iglesia a fin de poder tener en su palacio o en su familia una reliquia aun cuando fuera un pedacito de tela de su ropa habitual. Pere Asensio En Argentina se venera al indio Juan Diego. Cristina Lucero No es en Argentina, es en M\u00e9xico; el indio Juan Diego. Pere Asensio \u00bfPero tambi\u00e9n se venera en Argentina verdad? Cristina Lucero Ha sido canonizado recientemente, en 2002, lo que ha difundido el culto. La cuesti\u00f3n es que adquiere una tradici\u00f3n en los pa\u00edses de Am\u00e9rica, pero fundamentalmente nace QUART DEBAT281 en M\u00e9xico. La historia comienza cuando el indiecito Juan va camino de pedir auxilio al obispo porque su t\u00edo est\u00e1 enfermo. Mientras atraviesa una monta\u00f1a, el famoso Tepeyac, el primer d\u00eda va y se le aparece una imagen luminosa, es la imagen de la Virgen. La Virgen le dice que necesita un templo en ese lugar. Entonces el indiecito va al obispo a pedirle salud para su t\u00edo y le dice lo que le ha pasado en el camino. Y as\u00ed transcurrieron varios d\u00edas. El obispo y los que estaban con \u00e9l no le cre\u00edan pero en un determinado momento el obispo le dijo: tienes que traernos una prueba, si nos traes una prueba seguramente podremos llevar a delante lo que nos pides. \u00c9l llamaba mi se\u00f1ora a esa mujer que se le aparec\u00eda que era la Virgen. En uno de los \u00faltimos d\u00edas que el t\u00edo estaba muy mal, la Virgen le dijo que se despreocupase de \u00e9l porque se mejorar\u00e1. Evidentemente se mejor\u00f3, pero ten\u00eda que conseguir que el obispo diese la autorizaci\u00f3n para levantar all\u00ed el santuario. En ese momento el indio lleva una tilma, que es como una especie de poncho. Era en invierno, hac\u00eda much\u00edsimo fr\u00edo en la cima del Tepeyac, y cuando la Virgen desaparece, \u00e9l carga la manta para llegar donde est\u00e1 el obispo y todos los dem\u00e1s. Entonces dijo que tra\u00eda algo para que le creyeran verdaderamente. Solt\u00f3 la tilma y apareci\u00f3 un ramo de rosas que quedaron dibujadas, en esa manta. La iglesia se levanta d\u00f3nde est\u00e1 la Virgen de Guadalupe, por lo tanto la Virgen es una imagen, porque cuando cay\u00f3 la rosa se qued\u00f3 dibujada su imagen. En un momento determinado en la misma bas\u00edlica de M\u00e9xico se quem\u00f3, pero se salv\u00f3 la tilma, la manta. Adem\u00e1s, la NASA estudi\u00f3 el ojo de la Virgen para concluir que se ven catorce personas que estaban presentes ese d\u00eda en que ocurri\u00f3 este milagro. Por eso la Virgen de Guadalupe no solamente es patrona de M\u00e9xico sino tambi\u00e9n patrona de Am\u00e9rica. En la bas\u00edlica actual, el cuadro de la Virgen, ya que la tilma est\u00e1 enmarcada, su rostro es m\u00e1s bien trigue\u00f1o. No es india pero tiene un rostro completamente distinto y su manto tambi\u00e9n tiene una indumentaria ind\u00edgena. En el lugar donde est\u00e1 puesta, uno entra en la bas\u00edlica, la ve y se fija en un espacio que es una cinta de esas como la de los aeropuertos, en la que uno se para y va mirando la imagen de la Virgen y parece que siempre lo est\u00e1 mirando a uno, y en realidad es el modo en que han hecho esa imagen. Por eso produjo tantos milagros el indiecito Juan Diego del que se hizo todo el proceso para la canonizaci\u00f3n y pas\u00f3 de beato a ser canonizado y es uno de los santos de M\u00e9xico. Flocel Sabat\u00e9 Para completar el relato; \u00e9ste supone un paso m\u00e1s de la Iglesia en Am\u00e9rica, por - que a partir de ese momento pasa a aceptar al ind\u00edgena, que es un punto de gran peso dentro de la introducci\u00f3n de la Iglesia. Cristina Lucero Sobre todo por la problem\u00e1tica que exist\u00eda en M\u00e9xico a la llegada de los espa\u00f1oles porque los pueblos aztecas y los mayas estaban ya en decadencia y entre los mismos aztecas hab\u00eda peleas y discusiones por el poder. Este hecho hace que la evangelizaci\u00f3n entre con mucha m\u00e1s fuerza, es m\u00e1s, se le suele llamar tambi\u00e9n la emperatriz de Am\u00e9rica. Teresa Vinyoles Muchas gracias por vuestras interesantes y fruct\u00edferas intervenciones. Inauguraci\u00f3 del curs a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. D'esquerra a dreta: Maite Pedrol, directora de l'Arxiu Comarcal de la Noguera i codirectora del curs; Jordi Ignasi Vidal, alcalde de Balaguer; Concepci\u00f3 Canyadell, presidenta del Consell Comarcal de la Noguera; Josep Maria Roig\u00e9, diputat provincial de la Lleida; Flocel Sabat\u00e9, catedr\u00e0tic d'hist\u00f2ria medieval de la Universitat de Lleida i codirector del curs. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Sessi\u00f3 de treball a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. D'esquerra a dreta: Jon Arrizabalaga, Flocel Sabat\u00e9 i Iona McCleery. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Sessi\u00f3 de treball a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. D'esquerra a dreta: Julia Pav\u00f3n, Gregoria Cavero, Karen St\u00f6ber, Rosa i Ximena Illanes. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Descans dels ponents i dels assistents a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Jornada de treball sobre el territori el dia 2 de juliol. Visita a l'esgl\u00e9sia de Santa Maria de Mei\u00e0, guiada per Ramon Bernaus. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Foto de grup despr\u00e9s de la Jornada de treball a la vall de Mei\u00e0. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres).Homenatge al Dr. Prim Bertran a la Sala d'Actes de l'Ajuntament de Vilanova de Mei\u00e0. D'esquerra a dreta: Flocel Sabat\u00e9 i Antoni Riera. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). Sessi\u00f3 de treball a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. D'esquerra a dreta: Antoni Conejo, Grabriela Piccinni, Francesco Salvestrini i Joan J. Busqueta. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres).Sessi\u00f3 de treball a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. P\u00fablic assistent a les Sandra C\u00e1ceres). Sessi\u00f3 de treball a la seu del Consell Comarcal de la Noguera. D'esquerra a dreta: Cristina Lucero, Teresa Vinyoles i Hugo Basualdo. (Fotografia: Sandra C\u00e1ceres). 289 xx Curs d'Estiu Comtat d'Urgell L'assist\u00e8ncia a l'Edat Mitjana Programa 1, 2 i 3 de juliol de 2015 dimecres 1 de juLioL de 2015 Seu del Consell Comarcal de la Noguera (Balaguer) 9:00h Lliurament de credencials i modera: Dr. Flocel Sabat\u00e9, Universitat de Lleida. - Dr. Ariel Guiance, Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas, Buenos Aires, Enfermedades y asistencia a los enfermos en la hagiografia medieval hispana. - Dra. Iona McCleery, University of Leeds, Death, disease, diet and dearth, the 'social context' of medicine in medieval Portugal. - Dr. Jon Arrizabalaga, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edfi - cas, Barcelona, La identidad de la peste en la Europa del Antiguo R\u00e9gimen. Debat16:00h Segona sessi\u00f3 Presideix i modera: Dra. Karen St\u00f6ber, Universitat de Lleida. - Dra. Ximena Illanes, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Espacio, asistencia y cultura material. La condici\u00f3n de pobreza y marginalidad en el Hospital de la Santa Creu de Barcelona durante el siglo XV. - Dra. Gregoria Cavero, Universidad de Le\u00f3n, La asistencia en el Camino de Santiago: la raci\u00f3n del peregrino. - Dra. Julia Pav\u00f3n, Universidad de Navarra, La preparaci\u00f3n a la 'buena muerte': \u00bfRealidad o ideal medieval? 9:00h Tercera sessi\u00f3 Sortida amb autocar davant la Seu del Consell Comarcal de la No - guera Visita guiada per Ramon Bernaus: - La V all de Mei\u00e016:00h Presentaci\u00f3 de les actes de les edicions anteriors de la trobada cient\u00edfica. El mercat. Un m\u00f3n de contactes i intercanvis i Ruptura i legitimaci\u00f3 din\u00e0stica a l'edat mitjana, a del Dr. Carles Rabassa, Universitat Jaume I. 17:00h Homenatge al Dr. Prim Bertran a c\u00e0rrec del Dr. Flocel Sabat\u00e9, Universitat de Lleida, i del Dr. Antoni Riera, Universitat de Barcelona. divendres 3 de juLioL de 2015 Seu del Consell Comarcal de la Noguera (Balaguer)9:30h Quarta sessi\u00f3 Presideix i modera: Dr. Joan Lleida. - Dra. Gabriella Piccini, Firenze, Ospedali, confraternite e arti della Firenze medievale. - Dr. Antoni Conejo da Pena, Universitat de Barcelona, 'En la present ciutat un devot e solemne espital'. L'esplendor i modera: Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez, Universidad de Murcia. - Dra. Cristina Lucero, Universidad Nacional de Cuyo, La funci\u00f3n social de la devoci\u00f3n a las rel\u00edquies y espacios sagrados en el mundo medieval. - Dr. Diego Melo, Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, Santiago de Chile, Rescate de cautivos en las treguas entre Castilla y Granada (siglos XIII-XV): una propuesta de an\u00e0lisis. - Dr. Luis Rojas, Universidad del B\u00edo-B\u00edo, Civilizaci\u00f3n o dominio en el siglo XVI. La asistencia a los natives americanos seg\u00fan Juan Gin\u00e9s 3. Asensio Exp\u00f3sito, Pedro 4. Brufal Sucarrat, Jes\u00fas 5. C\u00e1ceres Mill\u00e1n, Sandra 6. Cantarell Barella, Elena 7. Cassanyes Roig, Albert 8. Chalons Comellas, Josep Maria 9. Closas Serrano, Guillem 10. Cober\u00f3 Farr\u00e9s, Montserrat 11. Comas Vila, Mireia 12. Cors\u00e0 Garrof\u00e9, Jesus 13. Cuellas Campodarbe, Robert 14. Del Corral, Maria Llu\u00efsa 15. Domenech Vives, Antoni 16. Domingo Cirac, Antonio 17. Domingo Rubies, Dolors 18. Farr\u00e9 Viladrich, Joan 19. Fontelles Baiget, Pepita 20. Gimeno Rodr\u00edguez, Isaac 21. Graells Cistere, Ramon 22. Guillermo Martin, Jovita23. Lampurlan\u00e9s Farr\u00e9, Isaac 24. Lucena Ram\u00edrez, Mar\u00eda Jos\u00e9 25. Mart\u00ednez Cort\u00e9s, Isabel 26. Melo, Erika 27. Mellado, Eugenia 28. Montoro Maltas, Joan 29. Ortiz Jou, Gemma 30. Pereira L\u00f3pez, Esperan\u00e7a 31. Pi\u00f1ol Alabart, Daniel 32. Pitarch Belenguer, Isabel 33. Porcheddu, Antonio 34. Roca Cabau, Guillem 35. Soler Sala, Maria 36. Soley Ceto, Ramon 37. Tostes Ribeiro, Rogerio 38. Trivi\u00f1o, Mar\u00eda Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica (2002). 3. Creences i \u00e8tnies en una societat plural (2002). 4. Cultura i poder (2002). 5. Catalunya i Europa a trav\u00e9s de l'edat mitjana (2002). 6. El temps i l'espai del feudalisme (2004). 7. Medievalisme: noves perspectives (2003). 8. El poder a l'edat mitjana (2005). 9. L'espai del mal (2006). 10. Balaguer, 1105, Cru\u00eflla de civilitzacions (2007). 11. Natura i desenvolupament. El medi ambient a l'edat mitjana (2007). 12. Utopies i alternatives de vida a l'edat mitjana (2009). 13. Idees de pau a l'edat mitjana (2010). 14. Identitats (2012). 15. Por pol\u00edtica, terror social (2013). 16. El mercat. Un m\u00f3n de contactes i intercanvis (2014). 17. Ruptura i legitimaci\u00f3 din\u00e0stica a l'edat mitjana 18. Formes de conviv\u00e8ncia a la baixa edat mitjana (2015). 19. La formaci\u00f3 de la personalitat "}