{"title": "Clinica San Felipe", "author": null, "url": "https://www.clinicasanfelipe.com/", "hostname": "clinicasanfelipe.com", "description": "M\u00e9dicos de alta calidad t\u00e9cnica y humana Somos una cl\u00ednica privada que ofrece la mejor atenci\u00f3n de salud de alta complejidad a nuestros pacientes.", "sitename": "Clinica San Felipe", "date": "2016-05-08", "cleaned_text": "Desde la comodidad de tu hogar Consulta M\u00e9dica Virtual Te damos la seguridad y tranquilidad que necesitas Emergencia Jes\u00fas Mar\u00eda \u00bfDeseas un presupuesto? Haz clic aqu\u00ed y llena tus datos para que nuestro equipo pueda tomar contacto contigo. [Solicita un presupuesto aqu\u00ed](/solicite-presupuesto) #SanFelipeTeCuida Nuestro staff de especialistas pone a tu disposici\u00f3n distintos contenidos, a trav\u00e9s de nuestro blog, para que te mantengas informado sobre tu salud y la de tu familia. Nuestro staff de especialistas pone a tu disposici\u00f3n distintos contenidos, a trav\u00e9s de nuestro blog, para que te mantengas informado sobre tu salud y la de tu familia. Encuentra el art\u00edculo que buscas \u00bfEst\u00e1s pensando amamantar a tu beb\u00e9, pero no sabes bien c\u00f3mo hacerlo? En la mayor\u00eda de los casos, la faringitis se resuelve por s\u00ed sola, pero en otros hay Se siente como una falta de fuerza o debilidad muscular progresiva que va subiendo desde los pies al resto del cuerpo Una hernia umbilical es una condici\u00f3n en la que se produce un abultamiento y Los huaicos, adem\u00e1s de ser un problema de \u00edndole ambiental y social que afecta la capacidad La m\u00fasica tiene un gran efecto en las emociones y el bienestar, tambi\u00e9n para los beb\u00e9s en gestaci\u00f3n. El labio fisurado, tambi\u00e9n conocido como labio leporino, es una condici\u00f3n que se da en el reci\u00e9n nacido. El deterioro de la salud mental se manifiesta en el cuerpo, sin importar la edad. Comprender los trastornos que afectan a nuestro organismo y diferenciarlos es esencial para El envejecimiento trae una serie de cambios en los diferentes sistemas de El diagn\u00f3stico de lupus puede darse luego de meses o a\u00f1os de presentarse los s\u00ed Las arterias obstruidas pueden ser la causa de un fatal infarto agudo de miocardio. Reconoce los s\u00edntomas. Esta es una pregunta que acompa\u00f1a a la humanidad desde siglos atr\u00e1s. La vasectom\u00eda es recomendada como m\u00e9todo anticonceptivo permanente, puesto que la cirug\u00eda para revertirla es m\u00e1s complicada que l Hacer ejercicio puede reducir los riesgos de padecer ciertas enfermedades no transmisibles y cr\u00f3nicas como la diabetes, la obesid Existen varios tipos de par\u00e1sitos y enfermedades o afecciones causadas por estos. \u00bfSospechas que tu hijo tiene asperger? Antes de una cirug\u00eda de manos te aconsejamos conversar con tu doctor sobre los riesgos y el \u00bfConoces sobre la epilepsia? Y \u00bfQu\u00e9 tal duerme se\u00f1ora? \u00bfC\u00f3mo le va con el sue\u00f1o? La celulitis es una infecci\u00f3n com\u00fan de la piel causada por bacterias. \u00bfSab\u00edas que el dolor de o\u00eddo es el principal signo de una infecci\u00f3n? \u00bfConoces que causa el codo tenista o epicondilitis lateral? Los alimentos naturales dan energ\u00eda y nutrientes y brindan antioxidantes. Con\u00f3celos a continuaci\u00f3n. \u00bfConoces como prevenir el Dengue? Antes de salir de vacaciones o ir de paseo este verano con tus hijos, aseg\u00farate de llevar todo lo indispensable para protegerlos La depresi\u00f3n es la principal causa mundial de discapacidad y contribuye, de man El diagn\u00f3stico, tratamiento y recomendaciones de cuidado de una genodermatosis est\u00e1 en mano Ante quemaduras de gravedad siempre se debe buscar la atenci\u00f3n m\u00e9dica. El s\u00edndrome de Tourette es un trastorno del neurodesarrollo caracterizado por l Mantener un estilo de vida sano en Navidad es posible si te lo propones. Los primeros auxilios constituyen la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n ante una emergen La narcolepsia es un trastorno cr\u00f3nico que provoca per\u00edodos de extrema somnolencia diurna y Durante el primer embarazo es natural que tengas muchas dudas, aseg\u00farate de aclararlas con tu m\u00e9dico tratante. La sinusitis es una inflamaci\u00f3n de los senos nasales, que se produce a ca La artritis reumatoide es un trastorno autoinmune e inflamatorio que afecta a l La debilidad \u00f3sea, las enfermedades card\u00edacas y todas las afecciones que vienen con la edad La dermatiloman\u00eda consiste en el pellizcado cut\u00e1neo patol\u00f3gico que se realiza u La disecci\u00f3n a\u00f3rtica puede poner en riesgo la vida y es m\u00e1s com\u00fan entre los hombres mayores Aunque muchas personas cuestionan la conveniencia de una dieta vegetariana en el emba Para diagnosticar la causa del entumecimiento de tu brazo, debes consultar a tu Los miomas uterinos son tumores benignos (no cancerosos) del \u00fate Seguro todos tenemos presente, o nos suena, que en octubre el color ro La inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos es conocida com\u00fanmente como vasculitis. Cuando ocurre un accidente cerebrovascular (ACV) cada segundo es cr\u00edti La diabetes es uno de los problemas de salud principal de los peruanos. Durante el embarazo el ejercicio te ayudar\u00e1 a mantenerte sana y en forma, tambi\u00e9n a e Es normal olvidar ciertas cosas. La obesidad es uno de los problemas de salud p\u00fablica m\u00e1s importantes este siglo. \u00bfQui\u00e9n no ha tenido un dolor de cabeza? La ros\u00e1cea es u Los seres humanos producimos y necesitamos el colesterol y los triglic\u00e9ri El autismo o trastorno del espectro autista, se constituye por varias afe La postura corporal es b\u00e1sicamente la posici\u00f3n en la que mantienes tu cuerpo es La alergia es una enfermedad donde el sistema inmunol\u00f3gico trabaja de manera exagerada frente a un est\u00edmulo (alergen La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, se\u00f1ala que entre el 30% y el 50% de Tal como su nombre lo refiere, las pastillas anticonceptivas, son p\u00edldora El c\u00e1ncer colorrectal (CCR), es la segunda causa m\u00e1s frecuent Los aneurismas arteriales pueden causar la muerte del paciente al romperse y provocar hemor Para el diagn\u00f3stico de enfermedades de la tiroides, se trabaja con Las infecciones vaginales son un problema com\u00fan en la consulta ginecol\u00f3gica. El fr\u00edo no causa enfermedades reum\u00e1ticas. La causa m\u00e1s com\u00fan de las convulsiones en ni\u00f1os es la epilepsia, aunque no todas las Los primeros s\u00edntomas de la Queratosis Pilaris aparecen durante la La angina de pecho es un dolor que se siente en la caja tor\u00e1cica y sucede cuando falta irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea al coraz\u00f3n, que neces Los seres humanos somos seres sociales, debido a que somos reactivos a Los cambios hormonales son fundamentales en el proceso de gestaci\u00f3n, sin embargo, tienen consecuencias para tu piel como manchas que requieren cuid La lipotimia o desmayo es la sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida de consciencia, pero sin llegar a perder el conocimiento por completo. Si tu hijo presenta distensi\u00f3n abdominal, diarrea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos o gases, de No existen consensos m\u00e9dicos sobre el ayuno intermitente. El bruxismo dental es un trastorno en el que aprietas y rechinas tus dientes de El sangrado irregular es una alteraci\u00f3n en el ciclo menstrual com\u00fan en adolesce La diabetes mellitus tipo 1 (T1DM), es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s comunes en la infancia, es causada La Gastritis (Dispepsia) puede tener diferentes causas desde ser cuadros muy leves, hasta ser cuadros de riesgo, es importante id Un trastorno del lenguaje como la afasia es se\u00f1al de otras enfermedades. En el Per\u00fa el 20% de la poblaci\u00f3n es obesa y el 70% tiene sobrepeso u obesidad, lo cual es No tenemos ninguna duda de que es importante realizar un examen m\u00e9dico en situaciones graves, cuand Son m\u00faltiples los factores de riesgo del c\u00e1ncer de mama. Recientes estudios aseguran que nuestra piel funciona como \u00f3rgano emisor y receptor de la respuesta al estr\u00e9s p Dos a\u00f1os de aislamiento debido a la pandemia dejaron su huella, especialmente en los La depresi\u00f3n posparto es un trastorno en el \u00e1nimo de las madres luego de que ha dado a luz. Los s\u00edntomas de salmonella son relativamente leves y los pacientes se rec Los ri\u00f1ones cumplen una funci\u00f3n principal: filtrar la sangre; pero tambi\u00e9n eliminan desechos y exceso de agua a trav\u00e9s de la orin La meningitis es una inflamaci\u00f3n de las capas de tejido que cubren el enc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal, llamadas meninges. \u00bfQu\u00e9 es un TOC? Los c\u00e1lculos renales son unas masas s\u00f3lidas compuestas de peque\u00f1os cristales qu El acceso a informaci\u00f3n sobre enfermedades es muy amplio, sin embargo, Las enfermedades raras, tambi\u00e9n conocidas como hu\u00e9rfanas, son aquellas que solo El 4 de febrero de cada a\u00f1o es el D\u00eda internacional del C\u00e1ncer, designado por la comunidad m\u00e9dica para generar concie La prueba de Papanicolau es un procedimiento donde se obtienen c\u00e9lulas del cuel Frente al auge de los diagn\u00f3sticos positivos de Covid-19 por la variante \u00d3micron, es importante seguir algunas recomendaciones al Para nadie es novedad que el Covid-19 est\u00e1 nuevamente atacando a nuestro pa\u00eds. El acceso a informaci\u00f3n sobre enfermedades es muy amplio, sin embargo, Como pediatras estamos muy optimistas con el inicio de la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 para ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os, Los sofocos o bochornos son uno de los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes cuando la mujer llega a la menopausia, y estos tienden a aum \u00bfConoces tu piel y la observas regularmente? \u00bfTu \"colesterol tu \"colesterol bueno\" est\u00e1n en un nivel saludable? Aunque es m\u00e1s frecuente pensar que las enfermedades card\u00edacas afectar\u00e1n m\u00e1s a los varones es importante tener en cuenta que casi La dermatitis at\u00f3pica, o eccema, es un trastorno de la piel que genera enrojecimiento y picaz\u00f3n. La trombosis se produce cuando se forman co\u00e1gulos en la sangre que interrumpen su flujo libre y regular por el organismo. Las altas temperaturas pueden desencadenar reacciones cut\u00e1neas como la urticaria por calor en algunas personas. La visi\u00f3n borrosa y mareos suelen tener una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha de lo que se piensa. Las v\u00e1rices son venas dilatadas, que con mayor frecuencia salen en las piernas. En algunas personas puede causar molestias como dolor y malestar. El nombre com\u00fan que se da a la infecci\u00f3n de los pies por un hongo, es dermatofito, que se encuentra en las superficies como las duchas, piscinas y Un ataque card\u00edaco tambi\u00e9n conocido como infarto al miocardio, se produce cuando el coraz\u00f3n no puede recibir ox\u00edgeno por el bloqueo del flujo de sa La influenza (gripe) es una enfermedad potencialmente grave que puede llevar a la hospitalizaci\u00f3n y, a veces, incluso a la muerte. La circuncisi\u00f3n es un procedimiento quir\u00fargico para retirar la piel que recubre la cabeza del pene (glande), llamada prepucio. El lupus es una enfermedad autoinmune capaz de afectar varios \u00f3rganos y partes de tu cuerpo. La comunidad m\u00e9dica sigue investigando las causas de la esclerosis m\u00faltiple (EM), una enfermedad que ataca el sistema nervioso central provocando d \u00bfEscuchas un sonido persistente y molesto que solo percibes t\u00fa y no proviene de una fuente sonora externa? Es frecuente que los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os sufran ca\u00eddas y golpes en la cabeza. La celulitis es una infecci\u00f3n bacteriana de la piel, que se manifiesta por el enrojecimiento, inflamaci\u00f3n y dolor en la zona infectada. La gota es una enfermedad articular inflamatoria que responde a elevadas concentraciones de \u00e1cido \u00farico en la sangre que puede afectar con frecuenc Las vacunas salvan la vida de 4 millones de ni\u00f1os cada a\u00f1o en todo el mundo. Conoce el esquema de vacunas para bebes durante el primer a\u00f1o. Desde hace varios a\u00f1os, las redes sociales se han convertido en una herramienta muy importante para la interacci\u00f3n humana, especialmente entre los La incidencia del COVID-19 contin\u00faan desafiando a los sistemas sanitarios y la ciencia. Como todos los virus, el COVID-19 presenta una serie de mutaciones o variantes. El c\u00e1ncer de mama tambi\u00e9n puede desarrollarse en varones. S\u00ed, no s\u00f3lo en mujeres. Te sorprende este dato, verdad? El teletrabajo ha tra\u00eddo muchas ventajas durante la pandemia, pero tambi\u00e9n ha dejado un legado por mejorar: la mala postura corporal que puede ocas La diabetes es una enfermedad cr\u00f3nica, en la que los niveles de glucosa (az\u00facar) en la sangre est\u00e1n muy altos. Para todos es evidente que la pandemia ha tra\u00eddo serias consecuencias en nuestra salud mental, siendo una de ellas el aumento de la ansiedad y el \u00e1 6 recomendaciones para manejar el estr\u00e9s: Alopecia androgen\u00e9tica Cuidados del adulto mayor frente al COVID-19 Desde que se originan, los virus est\u00e1n en constantes y m\u00faltiples mutaciones que resultan en lo que se denominan variantes. \u00bfSi te preguntas c\u00f3mo es la vasectom\u00eda? \u00bfHas percibido olores repulsivos en cosas que en realidad no tienen ese olor? Aunque el surgimiento de la pandemia increment\u00f3 el trabajo remoto, muchas empresas est\u00e1n reanudando sus actividades de forma pro El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes en hombres a nivel mundial. Los huesos se pueden fracturar de muchas maneras, pero hay unas que son m\u00e1s frecuentes con respecto a las otras. El uso diario de dispositivos electr\u00f3nicos ya es parte de la cotidianidad, pero sus efectos sobre la piel son poco conocidos. Una de las consulta m\u00e1s frecuente que vemos en ginecolog\u00eda son las infecciones vaginales, las cuales son un problema para la muj Los beb\u00e9s prematuros permanecen tiempos variables en la Unidad de Neonatolog\u00eda, dependiendo de la edad gestaciona La mayor\u00eda de los ni\u00f1os no prestan atenci\u00f3n o son hiperactivos o impulsivos en un momento u otro. Conoce todo sobre el aneurisma, s\u00edntomas y tratamientos quir\u00fargicos para corregir esta lesi\u00f3n vascular cerebral considera la ubi \"Maskne\" es un t\u00e9rmino nuevo acu\u00f1ado en la actual pandemia de la COVID-19, el cual se refiere a un subtipo de acn\u00e9 mec\u00e1nico (por Cuando vas al m\u00e9dico, \u00bfte has fijado en que antes de entrar a la consulta en si pasas por un proceso llamado triaje? El coronavirus es una enfermedad que ataca al cuerpo de distintas formas. Los niveles de colesterol son una de las preocupaciones de salud m\u00e1s comunes. Los expertos aprenden cada d\u00eda m\u00e1s sobre la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus que causa el Covid 19, y c\u00f3mo afecta el embarazo. La fibrosis qu\u00edstica pulmonar es una enfermedad cr\u00f3nica hereditaria que afecta a las v\u00edas respiratorias, as\u00ed como el tracto digestivo y otros La reinfecci\u00f3n por COVID sigue siendo analizada por expertos alrededor del mundo. La incontinencia urinaria produce que el paciente sufra de p\u00e9rdida involuntaria de orina. La psoriasis es una enfermedad de car\u00e1cter inflamatorio y cr\u00f3nico, que afecta mayoritariamente a la piel, pero tambi\u00e9n puede afectar a las articula Este \u00faltimo a\u00f1o y medio, a prop\u00f3sito de la pandemia por el COVD-19, el teletrabajo se ha instalado entre nosotros como una nueva modalidad laboral, Despu\u00e9s de un a\u00f1o de pandemia, hemos aprendido mucho sobre el COVID -19. Tener colesterol y triglic\u00e9ridos altos es una mala noticia que nadie quiere recibir luego de un examen de Entre las enfermedades que afectan el aparato visual se encuentra el s\u00edndrome del ojo seco. La psicolog\u00eda es una de las profesiones fundamentales para la salud y el bienestar de las personas. El S\u00edndrome post COVID-19, generalmente se refiere a los s\u00edntomas que se desarrollan durante o despu\u00e9s de la enfermedad y que pu La enfermedad de Parkinson ocasiona incertidumbre y ansiedad, pero si se agrega el COVID-19 a la ecuaci\u00f3n, los s\u00edntomas del paci Los padres compran andadores para sus beb\u00e9s porque piensan que los ayudar\u00e1n a caminar, los entretienen o son seguros. La presencia del Covid-19 ha tra\u00eddo riesgos de salud para todos, pero hay una poblaci\u00f3n especialme La apendicitis ocurre cuando el ap\u00e9ndice se obstruye y se genera una infecci\u00f3n. Alimentarnos adecuadamente es determinante para mantener una buena salud, lo ha demostrado la ciencia; pero es en estos tiempos El ox\u00edmetro es un dispositivo que mide de forma indirecta la saturaci\u00f3n de oxigeno y valora el funcionamiento respiratorio espec La aparici\u00f3n hace un a\u00f1o del nuevo coronavirus denominado SARS-CoV-2 ha impactado de forma transversal a todos los \u00e1mbitos de la sociedad, principa Los lunares son la acumulaci\u00f3n de c\u00e9lulas pigmentarias. En estos meses de confinamiento, el n\u00famero de personas con problemas familiares, trastornos de ansiedad y s\u00edntomas de la depresi\u00f3n ha aumentado. El s\u00edndrome de Down es una condici\u00f3n gen\u00e9tica que se da por la presencia de un cromosoma extra dentro de las c\u00e9lulas del cuerpo. El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es un tumor que se desarrolla por la degeneraci\u00f3n maligna de las c\u00e9lulas de los bronquios y de los alveolos del pulm\u00f3n. Proteger la salud de los ni\u00f1os es la prioridad de todos los padres, para lograrlo tienen a su disposici\u00f3n un gran avance de la ciencia: el esquema En nuestro pa\u00eds gran parte de la poblaci\u00f3n ha sido afectada por Covid-19, con manifestaciones cl\u00ednicas variadas, desde casos asintom\u00e1ticos hasta aq En Cl\u00ednica San Felipe, hemos implementando estrategias y protocolos con la finalidad de mantener la seguridad y los cuidados de El c\u00e1ncer es una enfermedad que afecta cada a\u00f1o a muchas personas y que se mantiene latente aun durante la pandemia. El crecimiento prost\u00e1tico, o hiperplasia benigna de pr\u00f3stata (HBP), es una condici\u00f3n degenerativa a trav\u00e9s de la cual la pr\u00f3stata aumenta de volume Al inicio de la pandemia por COVID-19, la Sociedad de Cirujanos Generales del Per\u00fa, recomend\u00f3 reducir las intervenciones quir\u00farg En la comunidad m\u00e9dica estamos en continuo aprendizaje sobre la infecci\u00f3n por Covid-19 que afecta a la poblaci\u00f3n mundial, con especial \u00e9nfasis en l El uso com\u00fan de las mascarillas a causa de la pandemia por Covid-19 ya es un elemento cotidiano e indispensable entre nosotros. EL CHEQUEO GINECOL\u00d3GICO: La vacunaci\u00f3n es una prioridad y no una opci\u00f3n Proteger la salud de los ni\u00f1os es prioridad para todos los padres. El dengue, conocido como la fiebre quebranta huesos, es una enfermedad viral que se transmite a trav\u00e9s de la picadura del zancudo, la hemb Las arritmias card\u00edacas son alteraciones del ritmo del coraz\u00f3n. Las v\u00e1rices forman parte de una enfermedad llamada insuficiencia venosa cr\u00f3nica la cual produce congesti\u00f3n en las venas de los miembros inferiores. El s\u00edncope se define como la p\u00e9rdida de la conciencia y p\u00e9rdida del tono muscular o postura y usualmente requiere de una recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea y Una de las principales causas de muerte en la edad adulta es la enfermedad cardiovascular ateroescler\u00f3tica (formaci\u00f3n de ateromas, es decir placas La primera impresi\u00f3n que las personas tienen cuando les duele la columna es que es sin\u00f3nimo de hernia o alguna enfermedad renal. El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en el Per\u00fa, y el m\u00e1s frecuente en hombres a nivel mundial. A\u00fan no se sabe con certeza si las madres contagiadas con COVID-19 pueden transmitir el virus a sus beb\u00e9s a trav\u00e9s de la leche materna, pero los dat Vacunar a la poblaci\u00f3n de adultos mayores contra el neumococo y la influenza es una recomendaci\u00f3n general para mejorar su inmunidad y despertar su Desde la declaraci\u00f3n de pandemia por coronavirus que hizo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), no han dejado de surgir preguntas en torno al Aunque hay mucha informaci\u00f3n disponible, a\u00fan persisten muchas dudas sobre el Covid-19, una de ellas es, justamente, c\u00f3mo afecta a la poblaci\u00f3n de e Estamos viviendo una emergencia de salud p\u00fablica mundial con la enfermedad covid-19 y vamos aprendiendo de la experiencia en pa\u00edses donde inici\u00f3 la En un mundo globalizado estamos acostumbrados a pasar buena parte del d\u00eda frente a pantallas: de la computadora, la tablet, el celular o los juegos Un aspecto b\u00e1sico para evitar distintas enfermedades es mantener un sistema de defensas en excelente estado, de esta forma mantenemos fuera del cue Es importante saber c\u00f3mo actuar en casa si un familiar es diagnosticado con COVID 19. La enfermedad por Coronavirus 2019, COVID -19, es actualmente el principal problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. El coronavirus apareci\u00f3 en Asia y la informaci\u00f3n de que se trataba de \"una gripe m\u00e1s\" corri\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pido que la construcci\u00f3n de los hospitales que a Se trata de personas que estando dentro del espectro autista, difieren por presentar algunas caracter\u00edsticas maravillosamente diferentes. El dengue es la infecci\u00f3n viral de mayor crecimiento en am\u00e9rica en los \u00faltimos 20 a\u00f1os teniendo 2 millones de casos por a\u00f1o, siendo una realidad co Lo sabemos, los ojos son \u00f3rganos delicados pero indispensables para de nuestro cuerpo. El golpe de calor es una condici\u00f3n en la cual los \u00f3rganos del cuerpo dejan de funcionar, esto debido a un aumento de la temperatura corporal de for El virus de inmunodeficiencia humana (VIH) ataca el sistema inmunitario y debilita los sistemas de defensa contra las infecciones y contra determin El sangrado uterino anormal es una de las razones m\u00e1s comunes por las que las mujeres acuden a una consulta ginecol\u00f3gica. La psiquiatr\u00eda, a lo largo del tiempo, ha seguido un proceso de evoluci\u00f3n en el tratamiento de las enfermedades mentales. La diabetes mellitus es un grupo de trastornos metab\u00f3licos que tienen en com\u00fan la elevaci\u00f3n de la glucosa (az\u00facar) en la sangre. Cuando se piensa en el dolor usualmente se le considera un s\u00edntoma de una enfermedad, pero el dolor es, por s\u00ed mismo, una enfermedad considerada la Los padres suelen sentir nervios y ansiedad cuando llega el momento de vacunar a sus peque\u00f1os. \u00bfPor qu\u00e9 es m\u00e1s com\u00fan hablar de problemas de salud como diabetes, infarto o incluso pr\u00f3stata, pero resulta tan dif\u00edcil conversar sobre las enfermed La adolescencia es esa etapa turbulenta de la vida donde las hormonas est\u00e1n fuera de control, todo es un poco confuso y aparece el m\u00e1s odiado de lo El Alzheimer es una enfermedad progresiva que comienza a manifestarse con una p\u00e9rdida leve de memoria o la incapacidad de mantener el hilo de una c La migra\u00f1a es una condici\u00f3n m\u00e9dica en la que quien la padece va a presentar dolores de cabeza acompa\u00f1ados de otros s\u00edntomas de forma epis\u00f3dica, es La influenza es una infecci\u00f3n viral que ataca el sistema respiratorio. Si tu hijo no crece a la velocidad que deber\u00eda, puede que se trate de un caso de retraso del crecimiento. La insuficiencia cardiaca es una condici\u00f3n cl\u00ednica que se presenta como resultado de una funci\u00f3n cardiaca alterada que genera una respuesta \"compen Los padecimientos de la columna vertebral son tan antiguos como la presencia de los seres humanos en la tierra, tal es as\u00ed que existen hallazgos de Las enfermedades al\u00e9rgicas son cada vez m\u00e1s frecuentes en el mundo entero, llegando a presentarse en el 25 a 40% de la poblaci\u00f3n mundial. \u00bfQu\u00e9 es el s\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9? Uno de los grandes logros de la medicina en los \u00faltimos a\u00f1os es intervenir en diversas zonas del cuerpo sin la necesidad de realizar cortes u opera Es muy frecuente encontrarnos con un dolor de cuello o dolor cervical, conocido por los m\u00e9dicos como: Cervicalgia. La introducci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n ecogr\u00e1fica como un examen rutinario durante el embarazo, desde los a\u00f1os 80, cambi\u00f3 radicalmente la pr\u00e1ctica obst\u00e9 Es la anemia m\u00e1s com\u00fan en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, pero por sus s\u00edntomas inespec\u00edficos y de instalaci\u00f3n lenta, muchas veces hay demora en su diagn\u00f3 La endometriosis es una condici\u00f3n en la cual el tipo de tejido que forma el revestimiento del \u00fatero (endometrio) se encuentra fuera del \u00fatero. Las infecciones urinarias en ni\u00f1os son causa de consulta frecuente en pediatr\u00eda y ocurre cuando las bacterias ingresan a la vejiga. \u00a1Felicitaciones por el nacimiento del nuevo miembro de la familia! Llega el regreso a clases y los padres nos preguntamos ansiosamente... \u00bfC\u00f3mo le ir\u00e1 a mi hijo en este nuevo a\u00f1o escolar? Cada inicio de a\u00f1o escolar, miles de ni\u00f1os retoman el uso de las mochilas para llevar libros y materiales a los colegios. La Lonchera es una comida muy importante, debe cumplir ciertos requisitos nutricionales con el fin de que los ni\u00f1os crezcan sanos y fuertes. Con el ritmo de vida actual, nuestros niveles de cansancio f\u00edsico y mental incrementan d\u00eda a d\u00eda y es por ello que cada vez es m\u00e1s necesario separa Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial la tecnolog\u00eda no ha dejado de avanzar. La televisi\u00f3n se hizo m\u00e1s com\u00fan, as\u00ed como el uso del tel\u00e9fono. Los efectos de la luz solar en la piel no siempre son malos; una acci\u00f3n beneficiosa sobre nuestro organismo es la activaci\u00f3n de la Vitamina D, indi Esta estaci\u00f3n conlleva una serie de cambios que afectan a nuestros ni\u00f1os de diversas maneras, as\u00ed el calor, el sol y el estar de vacaciones, les pl Lleg\u00f3 el verano y nuestras necesidades h\u00eddricas aumentan, ya sea por el calor, por que hacemos m\u00e1s actividad f\u00edsica o simplemente porque \"Dicen que En esta temporada de altas temperaturas y escasez de agua, los alimentos est\u00e1n propensos a descomponerse con mayor rapidez o a una incorrecta manip Ante la presencia de huaicos en diversas ciudades de nuestro pa\u00eds, los peruanos estamos m\u00e1s propensos a contraer diferentes enfermedades debido a l Cansancio, mucho sue\u00f1o, ca\u00edda de cabello, piel seca, cambios en el peso, sensaci\u00f3n de fr\u00edo o calor, dolores o debilidad muscular, ap 1. Reconoce tus sentimientos. A medida que Navidad y A\u00f1o Nuevo se acercan, los peruanos cambiamos moment\u00e1neamente nuestra dieta y empezamos a consumir panet\u00f3n Probablemente asistir a una consulta ginecol\u00f3gica es una experiencia a la que muchas mujeres temen y por ello, la posponen hasta Es la anemia m\u00e1s com\u00fan en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica pero, por sus s\u00edntomas inespec\u00edficos y de instalaci\u00f3n lenta, muchas veces hay demora en su diagn\u00f3 La Cl\u00ednica San Felipe trabaja con planes de seguros locales, internacionales, autoseguros y planes de descuentos. Para la programaci\u00f3n exitosa de su cirug\u00eda y/o tratamiento, el paciente deber\u00e1 gestionar, de forma paralela y oportuna, los tr\u00e1mites administrativo Derechos del Paciente Derecho a la Atenci\u00f3n: Seg\u00fan la Academia Americana de Pediatr\u00eda, un ni\u00f1o menor de 2 a\u00f1os se enferma en invierno de seis a ocho veces de cuadros respiratorios. La hipertensi\u00f3n arterial es una enfermedad asintom\u00e1tica cuyo diagn\u00f3stico depende del control m\u00e9dico, ayudado por los estudios realizados por el m\u00e9d La motivaci\u00f3n por verse y sentirse bien tanto en mujeres como en hombres, los lleva muchas veces a procurar ciertos cambios en su cuerpo. Por esto La urticaria es un cuadro que se caracteriza por la aparici\u00f3n de ronchas en la piel, en su mayor\u00eda con forma de \"habas\", ligeramente elevadas y de Ante un posible diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer, tanto el paciente como su familia, no s\u00f3lo se llenan de temores por saber qu\u00e9 vendr\u00e1 en el futuro sino que s El embarazo es una de las etapas m\u00e1s felices en la vida de una mujer, sin embargo pude convertirse en una pesadilla, por lo que requiere control pa Los padecimientos de la columna vertebral son tan antiguos como la presencia de los seres humanos en la tierra, tal es as\u00ed que existen hallazgos de A pesar de que los broncodilatadores inhalados y los corticosteroides inhalados son medicamentos ampliamente recomendados en todas las gu\u00edas de man Contamos con habitaciones completamente equipadas para hacer su estad\u00eda lo m\u00e1s grata posible. Tenemos un excelente staff m\u00e9dico con modernas instalaciones, el equipamiento de \u00faltima tecnolog\u00eda y la atenci\u00f3n integral de calidad convierten a [M\u00e1s art\u00edculos aqu\u00ed](/articles) Estamos cerca de ti y tu familia Sede Jes\u00fas Mar\u00eda [+](/jesus-maria) Av. Gregorio Escobedo 650, Jes\u00fas Mar\u00eda, Lima. (01) 219-0000 Servicios destacados - Emergencia 24x7 - Consultorios Ambulatorios - Hospitalizaci\u00f3n - Im\u00e1genes, laboratorio y farmacia Sede Camacho [+](/camacho) Av. Javier Prado Este 4841 Camacho, La Molina (01) 219-0000 Servicios destacados - Consultorios Ambulatorios - Medicina de Rehabilitaci\u00f3n - Im\u00e1genes, laboratorio y farmacia "}