{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.pucv.cl/uuaa/site/docs/20160730/20160730192912/anuario2007.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Anuario 2007 Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n ANUARIO 2007 DIRECCI\u00d3N DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3NVice Rector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Estudios AvanzadosPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edsowww.pucv.cl Ediciones Universitarias de Valpara\u00edso Dise\u00f1o y Producci\u00f3n Gr\u00e1ficaweb: www.euv.clAnuario 2007 Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edsoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 5 volverPr\u00f3logo La Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Estudios Avanzados (VRIEA) de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, y su Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (DII), tienen el agrado de dar a conocer las investigaciones vigentes al a\u00f1o 2007, correspondientes a proyectos adjudicados en diferentes concursos del \u00e1rea de Investigaci\u00f3n cient\u00edfica-tecnol\u00f3gica y humanista de la Universidad, del gobierno central del pa\u00eds, y de instituciones del \u00e1mbito internacional debidamente acreditadas. Uno de los principales desaf\u00edos estrat\u00e9gicos de la DII es promover el desarrollo de investigaciones de car\u00e1cter innovador, idealmente a trav\u00e9s de alianzas estrat\u00e9gicas con el sector productivo y con instituciones nacionales e internacionales de reconocido prestigio, como una manera eficiente de posicionarnos como una Universidad compleja, competitiva y con \u00e1reas de desarrollo distintivo. Al mismo tiempo continuaremos fomentando e impulsando la participaci\u00f3n de acad\u00e9micos en programas de investigaci\u00f3n aplicada con fondos externos para aquellas \u00e1reas de desarrollo incipiente o de menor desarrollo competitivo. El apoyo financiero que otorga la VRIEA -DII tiene car\u00e1cter de subsidio y tiene como objetivo fundamental el estimular, planificar y apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica y humanista de la Universidad capaz de producir investigaciones de relevancia que se traduzcan en publicaciones peri\u00f3dicas con acreditaci\u00f3n internacional, en patentes, licencias y/u otros medios de certificaci\u00f3n productiva. Este anuario reporta los proyectos de investigaci\u00f3n asociados a acad\u00e9micos de las nueve Facultades que conforman a la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Cada uno de ellos comprende una breve descripci\u00f3n de la investigaci\u00f3n realizada y el tipo de financiamiento que la sustenta. Tambi\u00e9n se presentan las publicaciones ISI y Scielo generadas por nuestros acad\u00e9micos en el per\u00edodo 2007. Esperamos que el contenido de esta publicaci\u00f3n facilite la interacci\u00f3n entre investigadores del pa\u00eds y adem\u00e1s sirva como medio de difusi\u00f3n de los avances en Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n que realiza la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. \u00cdndice Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edsoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 9 volverINDICE Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00eda 13 Facultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de Arquitectura 37 Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00eda 45 Instituto de F\u00edsica 59 Instituto de Matem\u00e1ticas 78 Instituto de Qu\u00edmica 85 Escuela de Kinesiolog\u00eda 129 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Escuela de Comercio 133 Escuela de Ingenier\u00eda Comercial 134 Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de Derecho 139 Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsica 157 Escuela de Pedagog\u00eda 159 Escuela de Psicolog\u00eda 161 Instituto de Educaci\u00f3n 168 Instituto de Filosof\u00eda 170 Instituto de Historia 176 Instituto de M\u00fasica 187 Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda Bioqu\u00edmica 195 Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica 224 Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n 227 Escuela de Ingenier\u00eda Industrial 232 Escuela de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica 237 Escuela de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 245 Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica 246Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 10 volverFacultad de Recursos Naturales Escuela Ciencias del Mar 251 Escuela de Alimentos 264 Instituto de Geograf\u00eda 271 Instituto de Ciencias Religiosas Instituto de Ciencias Religiosas 275 Publicaciones 279 Investigadores de Planta 299 Facultad de Agronom\u00eda Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edsoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 13 volverFacultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00eda PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I/1346 \"Evaluaci\u00f3n agron\u00f3mica y propagaci\u00f3n de nuevos portainjertos y variedades de palto en distin- tas zonas agroclim\u00e1ticas de Chile\". Investigadores Director General: M\u00f3nica Castro V. Director Alterno: Pedro Undurraga M. Investigadores: Anthony Whiley Fernando Pliego A. John Menge Luisa Gallo Ll. Mary Lu Arpaia Miriam Zilberstaine Claudia Fassio O. Francisco Gardiaz\u00e1bal A. Jorge Alache G. Nicole Darrouy P . A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Durante la \u00faltima d\u00e9cada, las exportaciones chilenas han mostrado un importante incremento, donde los embarques hortofrut\u00edcolas se han transformado en una palanca de desarrollo dentro de este crecimiento. El cultivo del palto ocupa el tercer lugar en superficie plantada con frutales, alcanzando las 23.260 hect\u00e1reas (ODEPA 2002), las que se extienden desde la III hasta la VIII regiones. En la temporada 2003-2004, la exportaci\u00f3n de palta Hass, principal variedad cultivada, se estima en m\u00e1s de 8 millones de cajas, equivalentes a 88.473 toneladas. Al d\u00eda de hoy, Chile se ubica como el tercer pa\u00eds productor y el primer exportador de paltas del mundo, exportando un 75% del total producido. El 25% restante se comercializa en el mercado interno, el que corresponde al segundo mercado en importancia para nuestra producci\u00f3n.Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 14 volverSin embargo, a nivel tecnol\u00f3gico en el cultivo se presentan varias dificultades. Por ejemplo en Chile las plantaciones se encuentran sobre portainjertos de semilla de la raza mexicana lo cual provoca que los huertos presenten una alta heterogeneidad en su productividad. Hasta hace algunos a\u00f1os atr\u00e1s este aspecto no fue relevante debido principalmente a dos situaciones. En primer lugar a que las condiciones de mercado eran m\u00e1s bien estables y promisorias, por lo cual a pesar de existir problemas de productividad, el cultivo se proyectaba rentable; por otra parte, las plantaciones se establec\u00edan en suelos sin mayores limitantes (suelos planos y f\u00e9rtiles). Sin embargo, las condiciones de mercado y de cultivo han variado. La mayor competitividad que enfrenta actualmente la industria y el desplazamiento del cultivo a zonas con limitantes ed\u00e1ficas (cerros, suelos con problemas de salinidad, carbonatos y poco profundos) hace que actualmente se requieran herramientas como el uso de portainjertos, a objeto de ser m\u00e1s eficientes en los rendimientos. Est\u00e1 demostrado que el uso de portainjertos es clave para la mejora sustantiva de los rendimientos, calidad de frutos y la explotaci\u00f3n de cultivos en sitios con limitantes ed\u00e1ficas. A nivel mundial existe una gran diversidad de germoplasma (nativo y adaptado) que posee caracter\u00edsticas interesantes para su uso como portainjerto. En los \u00faltimos a\u00f1os y gracias a la implementaci\u00f3n del primer \"Programa de Introducci\u00f3n, Selecci\u00f3n y Propagaci\u00f3n de Portainjertos y Variedades de Paltos en Chile\" (FONDEF D01/1054), se dispone de material vegetal promisorio y de convenios para el intercambio de \u00e9ste, sin embargo, se requiere de una evaluaci\u00f3n a largo plazo, en distintas zonas agroclim\u00e1ticas y con la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados (viveristas, productores y exportadores). Esto permitir\u00e1 definir el potencial de uso de esta importante herramienta productiva en las distintas condiciones de nuestro pa\u00eds. El presente proyecto de investigaci\u00f3n plantea la evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n de portainjertos para paltos involucrando aspectos fisiol\u00f3gicos, agron\u00f3micos y de propagaci\u00f3n que permitan definir el material vegetal adecuado para cada condici\u00f3n y las principales ventajas t\u00e9cnico-econ\u00f3micas de su uso. En forma paralela se evaluar\u00e1n nuevas variedades tipo Hass desarrolladas en California y en nuestro pa\u00eds, a objeto de poder definir su comportamiento frente a nuestras condiciones edafoambientales y poder as\u00ed estar preparados ante nuevos cambios que se podr\u00edan producirse en los mercados. PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D02I/1030 \"Nuevas oportunidades para la producci\u00f3n intensiva y precoz de cerezas: Formulaci\u00f3n y valida- ci\u00f3n tecnol\u00f3gica en \u00e1reas con diferente acumulaci\u00f3n de fr\u00edo invernal\". Investigadores: Director: Eduardo Gratac\u00f3s. Director Alterno: Eduardo Salgado V. A\u00f1o Inicio: 2003 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto busca una nueva tecnolog\u00eda para la producci\u00f3n intensiva y precoz de cerezas en Chile tal que permita incorporar nuevas \u00e1reas con baja acumulaci\u00f3n de fr\u00edo invernal, incrementar el potencial de producci\u00f3n en zonas tradicionales y maximizar la calidad de fruta de exportaci\u00f3n, aprovechando tres oportunidades: (1) la existencia de nuevo material vegetal de caracter\u00edsticas sobresalientes, tanto a nivel de portainjertos como de variedades; (2) modernos sistemas productivos desarrollados en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados en este cultivo; y (3) los altos precios internacionales a los que puede optar la fruta chilena ofertada en contra estaci\u00f3n. Para ello se trabajar\u00e1 con ensayos Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 15 volverde campo en las zonas de Quillota, Los Andes, Rancagua y Curic\u00f3, de forma de incluir \u00e1reas nuevas y tradicionales para esta especie en el pa\u00eds. La informaci\u00f3n generada por este proyecto permitir\u00e1 a los productores y viveristas, los siguientes beneficios: a) determinar las combinaciones variedad/portainjerto m\u00e1s apropiadas para cada zona geogr\u00e1fica, b) determinar los mejores polinizantes para las nuevas variedades, c) elegir el sistema de conducci\u00f3n con informaci\u00f3n de costos, manejos, productividad y calidad de fruta y, elegir la distancia de plantaci\u00f3n para diferentes combinaciones V/P , d) anticipar la precocidad, comenzando las producciones al tercer a\u00f1o del huerto, e) aumentar la productividad y la calidad de la fruta, con rendimientos potenciales de 12 ton/ha, f) ampliar la zona productiva de cerezo, adelantando las cosechas hacia el mes de octubre, con altos precios de exportaci\u00f3n, g) determinar el consumo h\u00eddrico con antecedentes productivos, h) mejorar los rendimientos y precios promedios de exportaci\u00f3n con la obtenci\u00f3n de una calidad externa y gustativa de amplia aceptaci\u00f3n por los consumidores. Para cumplir cabalmente con las metas propuestas el proyecto cuenta con el firme compromiso de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso y del sector productivo. Todos los participantes en el proyecto (sector productivo e investigadores responsables), concuerdan en la necesidad de realizarlo en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os. La participaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, con larga experiencia y trayectoria en investigaci\u00f3n en fruticultura, sumada a la participaci\u00f3n de viveristas, productores, exportadores, organizaciones de transferencia tecnol\u00f3gica, asegura una efectiva difusi\u00f3n y adopci\u00f3n de los resultados. La participaci\u00f3n de asesores internacionales provenientes de centros mundiales de estudio y desarrollo de esta especie como son el INRA de Francia y el Pacific Agrifood Research Centre de Summerland, Canad\u00e1 y la experiencia adelantada por la Universidad en esta especie, aseguran el buen desarrollo del proyecto y su efectiva difusi\u00f3n. Como consecuencia de este proyecto se pretende poner a Chile en una situaci\u00f3n de reconocido prestigio como proveedor de cerezas de calidad al mercado mundial. El proyecto se presenta para el pa\u00eds como altamente conveniente, ya que al an\u00e1lisis costo/beneficio de las actividades de investigaci\u00f3n y transferencia arrojan un TIR del 40% y un VAN de $ 5.427 millones. Otros beneficios que deben ser destacados y que ser\u00e1n consecuencia del mejoramiento de la participaci\u00f3n chilena en el mercado internacional son: (1) la alta demanda de mano de obra del cultivo, que justamente coincide con el per\u00edodo anterior a la recolecci\u00f3n de otras frutas, (2) la posibilidad de establecer huertos en propiedades de peque\u00f1os agricultores, debido a su alta rentabilidad y (3) la posibilidad de desarrollar el cultivo bajo las normativas de la agricultura limpia y gesti\u00f3n de la calidad.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 16 volverPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D01I1053 \"Metodolog\u00eda para mejorar el proceso productivo del N\u00edspero Japon\u00e9s y sus posibilidades de exportaci\u00f3n en fresco, incrementando su valor econ\u00f3mico y social\". Investigadores: Director: M\u00f3nica Castro. Director Alterno: Eugenio L\u00f3pez. A\u00f1o Inicio: 2002 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El N\u00edspero es una especie que se ha transformado de \u00e1rbol frutal de uso dom\u00e9stico, a un huerto de tipo comercial, la fruta que se produce en Chile presenta: alta relaci\u00f3n semilla / pulpa, tama\u00f1o peque\u00f1o, grosor de la epidermis, falta de dulzor y en general problemas de calidad, reduciendo la aceptabilidad por parte del consumidor (nacional e internacional). Adem\u00e1s, queda en el \u00e1rbol una enorme cantidad de fruta que no es comercializada y que sin embargo podr\u00eda ser industrializada. Con este prop\u00f3sito la Facultad de Agronom\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, ha planteado un Proyecto a 3 a\u00f1os, que contempla abordar esta problem\u00e1tica por cuatro v\u00edas: la primera al nivel de campo, con introducci\u00f3n de variedades, control de plagas, mejoramiento de poda, raleo y crecimiento del fruto. La segunda v\u00eda, se refiere a mejorar los problemas de poscosecha que presenta la fruta. La tercera v\u00eda se refiere a la posible industrializaci\u00f3n, y usos alternativos de la fruta de descarte y la cuarta v\u00eda se refiere a mejorar las condiciones de comercializaci\u00f3n del N\u00edspero. Referente a mejorar la calidad, en primer lugar se introducir\u00e1n variedades de desarrollo promisorio, que en la actualidad se producen en otros pa\u00edses, como Espa\u00f1a, M\u00e9xico y Estados unidos, las que se evaluar\u00e1n en vivero para permitir en un plazo breve, una propagaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n en terreno de las mismas. As\u00ed mismo se evaluar\u00e1n distintos tipos de porta injertos para permitir mejorar caracter\u00edsticas de los \u00e1rboles en lo que se refiere a reducir el tama\u00f1o de \u00e9stos o mejorar tolerancia a salinidad, entre otros. El aspecto a abordar en manejo agron\u00f3mico involucra el empleo de t\u00e9cnicas destinadas a mejorar el calibre de la fruta reduciendo el tama\u00f1o de la semilla, con estudios de raleo y uso de reguladores de crecimiento. De igual manera se pretende lograr frutos sin manchas p\u00farpura y con una mejor relaci\u00f3n az\u00facar acidez. Se trabajar\u00e1 tambi\u00e9n en el \u00e1rea entomol\u00f3gica, buscando m\u00e9todos biol\u00f3gicos de control de la principal plaga que es el Chanchito blanco. En el \u00e1rea de la poscosecha se estudiar\u00e1n los \u00edndices de madurez \u00f3ptimos para lograr una buena calidad organol\u00e9ptica de la fruta as\u00ed como las mejores condiciones de almacenaje para favorecer una exportaci\u00f3n de la fruta por v\u00eda mar\u00edtima. Por otro lado, se trabajar\u00e1 en el desarrollo de metodolog\u00edas de cosecha, que minimicen el manipuleo de la fruta y en la obtenci\u00f3n de las temperaturas \u00f3ptimas de almacenaje. Tambi\u00e9n se trabajar\u00e1 en la b\u00fasqueda de materiales y dise\u00f1o de embalajes apropiados para lograr una buena comercializaci\u00f3n del producto. En el aspecto de industrializaci\u00f3n, se trabajar\u00e1 utilizando la fruta que no es comercializada como fresco y la que queda en el \u00e1rbol. Se desarrollar\u00e1n productos apertizados, jugos, confitados y licores a base de n\u00edsperos como una forma de mejorar la oferta del rubro durante todo el a\u00f1o. Junto con lo anterior, se desarrollar\u00e1n estudios para obtener facilidades operativas comerciales enmarcadas dentro de una estrategia comercial global para n\u00edspero de exportaci\u00f3n. Todo lo anterior generar\u00e1 una p\u00e1gina Web donde se incorporar\u00e1, para las instituciones participantes en el Proyecto y aquellas que opten por ingresar, informaci\u00f3n relevante sobre los avances que se logren en el rubro.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 17 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULARPUCV COMO M. Co-Investigador: Levi Mansur V. A\u00f1o de 2004 A\u00f1o de 2007 Resumen: wild species of Lycoperesicon envolved in cold climated in Chile and Per\u00fa, can be used as sources of cold tolerante genes for into a cultivated tomato background (Oyanedel et al. 2001). Four nearly-isogenic lines containing QTL associated with chilling tolerante higher generation) than temperatures. The physiological and genetics basis capacity such temperatures are not known if agronomic performance for yield and quality of the NILs is poor due to linkag drag or negative epistatic interactions, making it difficult to use the material in genetic improvement. It may be posible that is due to pleotropic effects, however, these are difficult to metabolic changes that could CONFER chilling tolerante. Three areas Hill be studied in six week old plants under chilling stress: 1) Carbon metabolism: leaf photosynthesis measured infrared gas the activity of of 20 days. 3) Water relations and ABA: leaf water potencial and surface temperature will be determined at the beginning of the photoperiod, midday and the end of the photoperiod; ABA will be quantified by immunoassay. In order to decrease the problems associated smaller introgression, eliminating neighboring genes that likely will be generated having these QTLs in the homozygous state in order to study dorminance and epistatic interactions. In additions, the persistente of the tolerante traits, as well as yield and fruit quality will be studied in these materials in controlled growth-chamber as well as field experiments with and without chilling stress. Our results will permit is likely to give practical results in a time frame shorter than alternative methods for identifying low temperatura tolerante genes, such as mutagenesis and genetic Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 18 volvertransformation. From a plant breeding perspectiva, this research will help breeders to select and use QTLs for variety improvement, obtaining low temperatura tolerante in elite genetic materials. End-consumer perception of this genetic improvement will not be different than convencional varieties, since the QTLs can be incorporated by sexual crosses, and not via genetic transformation. FONDECYT REGULAR PUCV speciation and bioavailability of copper in agricultural soils in Aconcagua River basin: Understanding the Cisternas V. Investigadores: Hern\u00e1n J. Gaete O. Mario Z. Morales C. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: The Aconcagua River basin, located in central Chile, is one of the most important agricultural areas in the country. In addition, Chile is the first among the producers of copper in the world, and several important copper mining industries are located in the agricultural of the Aconcagua basin. Copper is an essential micronutrient to all organisms, but it can be copper, surprisingly few data are available on its distribution and concentrations in soils in the Aconcagua River basin. These scarce data report elevated (at least up to 250 mg/kg) concentrations of total copper in the soils, most probably due to natural abundance in the soil parent material or due to pollution It was also reported that of Aconcagua the Chilean irrigation soils in various locations in the Aconcagua The locations will determined using the Geographical Information System and databases. determine the solution- and solid-phase speciation most toxic and bioavailable form of copper. Then, we will determine the availability of and copper measurement that been used historically. As of the proposed study, the impact of copper Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 19 volvermining industries on crop productivity and soil organisms diversity toxicity for crops and soil organisms, toxicity levels soils of a trace elements in general) are complex and not yet fully understood. Thus the knowledge obtained in the proposed study will advance our understanding complex COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL. 1060227 \"Suelos enterrados revelan recurrencia y magnitud de terremotos gigantes y tsunamis en la costa centro sur de Chile\". Investigadores: Investigador Responsable: Marco A. Cisternas V. Co-Investigador: Eduardo Salgado V. Investigadores: Fernando Torrej\u00f3n G. Patricia Mart\u00ednez P . A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Considerando los trascendentales hallazgos realizados en la anterior investigaci\u00f3n (ver Anexo 2), la presente propuesta pretende: i) explorar la costa centro sur de Chile en busca de suelos enterrados que hayan registrado la ocurrencia de terremotos gigantes y tsunamis, ii) determinar las secuencias temporales y espaciales de tales registros, iii) recolectar y analizar documentaci\u00f3n hist\u00f3rica, nacional e internacional, relativa a estos eventos y sus secuelas transpac\u00edficas, y iv) mediante todo lo anterior, determinar la recurrencia de terremotos gigantes en el centro sur de Chile y su magnitud relativa durante los \u00faltimos milenios. Esto se lograr\u00e1 gracias a la calidad de los registros que existen en Chile, a la experiencia obtenida durante la anterior investigaci\u00f3n y a la colaboraci\u00f3n internacional con que se contar\u00e1. Especialistas de Estados Unidos, Jap\u00f3n y Noruega participar\u00e1n como coinvestigadores internacionales mediante el Programa de Incentivo a la Cooperaci\u00f3n Internacional. Tres son las razones que justifican la ejecuci\u00f3n de la presente propuesta: i) los catastr\u00f3ficos acontecimientos ocurridos recientemente en el sudeste Asi\u00e1tico y las lecciones que podemos obtener para nuestro pa\u00eds, ii) la urgencia de conocer m\u00e1s acerca de la recurrencia de terremotos gigantes y tsunamis para evaluar su riesgo y asi ayudar a salvar la vida de miles de personas y iii) mantener e incrementar la cin\u00e9tica de esta promisoria l\u00ednea de investigaci\u00f3n, que gener\u00f3 trascendentales descubrimientos de importancia nacional e internacional y que merecieron ser publicados en Nature.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 20 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1040531 \"Uso de bioantagonistas mejorados para el control de Director: Jaime R. Montealegre A. Director Alterno: Luz Mar\u00eda P\u00e9rez R. A\u00f1o Inicio: 2004 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El tomate (Lycopersicon esculentum) es una hortaliza de amplio consumo a nivel nacional. Esta especie es afectada por n\u00famerosos pat\u00f3genos, entre los que se encuentran Pyrenochaeta lycopersici, Phytophthora parasitica y Rhizoctonia solana. El control de estos pat\u00f3genos se realiza actualmente a trav\u00e9s del uso de fumigantes qu\u00edmicos, entre \u00e9stos el bromuro de metilo. El uso de este fumigante estar\u00e1 totalmente prohibido en el \u00e1mbito mundial en el a\u00f1o 2015, y nuestro pa\u00eds se comprometi\u00f3 a disminuir paulatinamente su uso a partir del a\u00f1o 2002. Al no existir estrategias diferentes al uso del bromuro de metilo, la superficie cultivada de tomate ha ido disminuyendo en Chile, hecho que sustenta la importancia de contar al m\u00e1s breve plazo con alternativas ambientalmente sustentables para el control de enfermedades que afectan al tomate. Este aspecto, tambi\u00e9n se puede extrapolar a otros cultivos de importancia econ\u00f3mica que basan el control de enfermedades en fumigantes como el bromuro de metilo. Nuestro grupo de trabajo ha estado explorando el uso de microorganismos antagonistas de los pat\u00f3genos de tomate mencionados m\u00e1s arriba, y ha podido establecer que los aislados de tipo silvestre de Trichoderma harzianum (Th11, THV, Th291 y Th650, entre otros), seleccionados de entre m\u00e1s de 30 aislados de Trichoderma, son capaces de antagonizar efectivamente a estos pat\u00f3genos in vitro, en ensayos de invernadero y de campo. Informaci\u00f3n preliminar obtenida por el Grupo de trabajo, sugiere que la acci\u00f3n bioantag\u00f3nica de algunos de los aislados puede verse afectada por el uso de fungicidas que tambi\u00e9n se utilizan en el control de los pat\u00f3genos mencionados, y de otros pat\u00f3genos que afectan al tomate. Por lo mismo, es necesario establecer cu\u00e1les aislados de T . harzianum son sensibles o tolerantes a los diferentes fungicidas utilizados a nivel de campo. En el caso de los que son tolerantes, se les podr\u00eda utilizar solos o en forma conjunta para el control de las enfermedades antes mencionadas, permitiendo de esta forma disminuir el impacto ambiental de estos agroqu\u00edmicos. Por otra parte, se espera que mediante cambios gen\u00e9ticos en los bioantagonistas preseleccionados y otros, producidos mediante mutaciones inducidas por el uso de radiaci\u00f3n UV-C, luz negra, nitroso guanidina y fusi\u00f3n de protoplastos puedan mejorar la capacidad antag\u00f3nica y biocontroladora de los aislados de Trichoderma, gener\u00e1ndose de este modo bioantagonistas capaces de competir en forma eficiente, solos o en combinaci\u00f3n con fungicidas para un manejo integrado de enfermedades causadas por P . lycopesici, P .parasitica y por R.solani en plantas de tomate. Desde esta perspectiva, se propone contrastar la siguiente hip\u00f3tesis:\"Las cepas de Trichoderma mejoradas en cuanto a su resistencia a fungicidas y/o mecanismos de bioantagonismo logran controlar en forma m\u00e1s eficiente que los aislados nativos, a los hongos pat\u00f3genos del sistema radical del tomate: Pyrenochaeta lycopersici, Phytophthora parasitica y Rhizoctonia, solana y por las enfermedades que causan\".Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 21 volverPROYECTOS CORFO CORFO INNOVAINNOVACI\u00d3N PRECOMPETITIVA 05CR11 IAM-26 \"Plataforma de - trial\". Investigadores: Investigador Responsable: Patricia Pe\u00f1aloza V. Colaborador: Pedro Garc\u00eda E. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Los servicios de informaci\u00f3n tradicionales no satisfacen hoy las necesidades de las empresas en el escenario mundial. Publicaciones especializadas, peri\u00f3dicos impresos y virtuales, bancos y bases de datos remotos, CD- ROM e Internet, por s\u00ed solos no transforman ese universo de informaci\u00f3n en productos aprovechables. El exceso de informaci\u00f3n requiere m\u00e9todos, t\u00e9cnicas y herramientas especializados para analizarlo y transformarlo en productos de inteligencia para la toma de decisiones. El problema es c\u00f3mo disminuir la brecha de acceso a informaci\u00f3n que afecta a la agricultura y agroindustria nacional, para permitirle anticipar cambios generados por la velocidad en los avances cient\u00edficos, los cambios normativos, la apertura y cierre de mercados, y su influencia en la forma de competir del pa\u00eds y de los productores nacionales. Este proyecto propone desarrollar una plataforma de servicios de vigilancia tecnol\u00f3gica e inteligencia competitiva (VT/IC) agr\u00edcola y agroindustrial, como una innovaci\u00f3n en el nivel nacional, principalmente porque (i) no existen servicios sectoriales de VT/IC en Chile, (ii) faltan capacidades de uso de softwares especializados en datamining y textmining sobre tecnolog\u00eda, mercado y normas, y (iii) no existen servicios web de VT/IC para las instituciones p\u00fablicas, acad\u00e9micas y empresariales de los sectores de Agricultura y Agroindustria. El proyecto asegurar\u00e1 una disminuci\u00f3n de p\u00e9rdidas en la producci\u00f3n agr\u00edcola y agroindustrial de la V Regi\u00f3n por falta de informaci\u00f3n oportuna sobre mercados, tecnolog\u00eda y normativa, p\u00e9rdidas cuantificables a las que se suma el deterioro de intangibles como la imagen de calidad y la confianza internacional. El inter\u00e9s p\u00fablico est\u00e1 en sus respuestas a prioridades de la Estrategia de Desarrollo Regional, y en su focalizaci\u00f3n regional. Se basa en capacidades de la V Regi\u00f3n, contando con la ejecuci\u00f3n de la PUCV, y la asociaci\u00f3n con las cinco Asociaciones de Agricultores de la Regi\u00f3n, de las empresas Quintil y Cefrupal, de la UTFSM y la I. Municipalidad de Quillota, que originar\u00e1 una unidad de negocio que se radicar\u00e1 en el Parque Cient\u00edfico, Tecnol\u00f3gico e Industrial de Quillota y prestar\u00e1 servicios preferentes a la Regi\u00f3n, sin perjuicio de su validez y alcance para el resto del pa\u00eds y para otros pa\u00edses. El Proyecto beneficiar\u00e1 a los productores agr\u00edcolas de la V Regi\u00f3n al darles acceso a sus servicios de informaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, competitiva y normativa; a la investigaci\u00f3n nacional al reducir los costos y elevar la confiabilidad de los estados del arte y la t\u00e9cnica; a los productores agr\u00edcolas y agroindustriales de otras regiones de Chile; a las instituciones ejecutoras por el potencial de expansi\u00f3n de la plataforma VT/IC; y a otros rubros de la actividad econ\u00f3mica nacional por la posibilidad de usar estas TICs en sus campos de actividad, acceder a web services y automatizar producci\u00f3n. Los productos/servicios gen\u00e9ricos de la plataforma de VT/IC se entregar\u00e1n casi sin costo a usuarios, y los estudios e informes espec\u00edficos ser\u00e1n vendidos y cobrados a productores, proveedores y exportadores Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 22 volvernacionales e internacionales, a instituciones de I&D, y a instituciones p\u00fablicas de pol\u00edtica y de fomento a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica agropecuaria y agroindustrial. El proyecto propone la creaci\u00f3n de una base de conocimientos \u00fanica, para su posterior explotaci\u00f3n, que cubra los cultivos y la agroindustria del vino, vides, frutas, hortalizas y flores; afincar en ella el desarrollo de servicios de VT/IC en ciencia, tecnolog\u00eda, mercado y normativas para dichos subsectores; y asegurar la ampliaci\u00f3n progresiva y sustentabilidad econ\u00f3mica post-proyecto, de servicios de VT/IC a los sectores de Agricultura y Agroindustria. CORFO INNOVA INNOVACI\u00d3N PRECOMPETITIVA 05CR11 PAT-24 \"Incremento de la calidad y competitividad exportadora del sector semillero regional, median- te mejoras productivas y desarrollo de nuevos sistemas de an\u00e1lisis de semilla\". Investigadores: Investigador Responsable: Patricia Pe\u00f1aloza S. Colaborador: Pedro Garc\u00eda E. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: En el mercado de las semillas de transan mundialmente 30a 50 billones de d\u00f3lares. Chile se ubica como el sexto pa\u00eds exportador (cifras FOB, 2002). La mayor concentraci\u00f3n de los semilleros est\u00e1 comprendida entre la quinta y s\u00e9ptima regi\u00f3n del pa\u00eds. La quinta regi\u00f3n concentra principalmente la producci\u00f3n de semillas h\u00edbridas manuales caracterizadas por su alto valor unitario, intensa superficie de cultivo, alto volumen y alto precio promedio. La situaci\u00f3n radica en que a\u00fan cuando Chile tiene un destacado potencial (clima, aislamiento, legislaci\u00f3n, capacidad empresarial, pol\u00edtica estable) tiene tambi\u00e9n un significativo grupo de pa\u00edses competidores tanto por costos como por calidad. La situaci\u00f3n actual indica en que la estrategia regional debe centrarse en la diferenciaci\u00f3n por calidad, a fin de no arriesgar el prestigio alcanzado tras largos a\u00f1os de desarrollo y mantener con esto la competitividad, principalmente porque la fracci\u00f3n de programas de semillas corresponden a h\u00edbridos manuales, donde la precisi\u00f3n de las labores y sistemas de control requieren de altos costos de operaci\u00f3n asociados al riesgo de dicha actividad. Hoy la calidad de las semillas es conceptual mente la misma, vale decir libre de problemas sanitarios, con alta genuidad varietal, de alta germinaci\u00f3n y vigor, pero de acuerdo a los mercados de las semillas se requiere acentuar el concepto de vigor, que se basa en una alta capacidad de las semillas, para producir plantas de r\u00e1pido y uniforme crecimiento en condiciones adversas. La evaluaci\u00f3n del vigor de las semillas de especies de hortalizas y flores est\u00e1 en continuo desarrollo, tanto desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n como desde las necesidades de las empresas que comercializan semillas. El total de t\u00e9cnicas de producci\u00f3n, las condiciones ambientales, los factores de poscosecha y los aspectos fisiol\u00f3gicos tienen que ver con el logro de los altos par\u00e1metros de calidad y por ende con el vigor. Las condiciones ambientales determinan la calidad principalmente en los aspectos asociados con la temperatura, luz y humedad. El desarrollo del cultivo tiene que ver con el potencial m\u00e1ximo y por lo tanto afecta directamente la calidad, siendo todos los manejos en mayor o menor grado incidentes. Las pr\u00e1cticas de poscosecha tambi\u00e9n afectan la calidad final. La fisiolog\u00eda de la planta es uno de los factores de m\u00e1s dif\u00edcil determinaci\u00f3n, pues se ve afecta por la influencia del medio y de los manejos. Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 23 volverSi bien son todos estos aspectos determinantes en el resultado de la calidad, para el presente proyecto se priorizar\u00e1 aquellos que de acuerdo a la experiencia zonal requieren mayor estudio en las condiciones productivas de los h\u00edbridos manuales. Se plantea como objetivo desarrollar capacidades t\u00e9cnicas y metodol\u00f3gicas para realizar investigaci\u00f3n avanzada en diversos problemas asociados con la calidad de las semillas, con especial \u00e9nfasis en tomate, piment\u00f3n y flores que representan porcentualmente la mayor concentraci\u00f3n nacional. Se plantean los siguientes objetivos 1) Desarrollar nuevas, modernas y precoces metodolog\u00edas de determinaci\u00f3n de vigor; 2) Evaluar el efecto del factor t\u00e9rmico e h\u00eddrico sobre el rendimiento y calidad; 3) Evaluar el efecto de la nutrici\u00f3n sobre el rendimiento y calidad; 4) Evaluar el efecto de los tratamientos sanitarios de semillas y la implementaci\u00f3n de m\u00e9todos f\u00edsicos, sobre la calidad; 5) Evaluar el efecto de metodolog\u00edas para el manejo de la dormancia. Se estimar\u00e1 la calidad en relaci\u00f3n a metodolog\u00edas de avanzada, no existentes en el pa\u00eds y que buscan en corto tiempo calificar las semillas. La metodolog\u00eda seg\u00fan \u00e1rea de estudio proviene de la necesidad de validar alguna experiencia local, de adaptar investigaciones extranjeras y otra de desarrollar propuestas in\u00e9ditas espec\u00edficas. PROYECTOS PUCV 242.723/2006 \"Caracterizaci\u00f3n end\u00f3gena de los cambios bioqu\u00edmicos en yemas de cerezo (Prunus avium L.) durante la latencia: par\u00e1metros indicadores del quiebre del endoletargo\". Investigadores: Investigador Responsable: Eduardo Gratac\u00f3s N. Investigadores: Eduardo Oyanedel M. Guillermina Tapia D. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El cerezo (Prunus avium L.), como frutal de hoja caducifolia, permanece durante las estaciones fr\u00edas (oto\u00f1o e invierno) en un estado conocido como latencia invernal. La adaptabilidad a las distintas regiones agroclim\u00e1ticas, tanto de las especies, como de los cultivares, depende de las capacidades que poseen para enfrentar los factores agroclim\u00e1ticos durante el per\u00edodo latente (Faust et al, 1997). Este estado de sobrevivencia no presenta cambios visuales caracter\u00edsticos, que indiquen su desarrollo (Lang, 1987; Kousa et al, 1994), sin embargo, existen cambios al interior de las yemas durante el invierno que desencadenan una determinada respuesta fenol\u00f3gica en primavera. Los factores agroambientales y su efecto en los cambios end\u00f3genos de las yemas, tienen consecuencias muy importantes en la productividad de los huertos, afectando la uniformidad, precocidad, rendimiento y el da\u00f1o por heladas tanto en brotes, como en flores (Kobayashi, Fuchigami y Weiser, 1983; Erez, 1987; Valenzuela, 1997). Contar con m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n de los cambios end\u00f3genos en las yemas permite generar manejos hort\u00edcolas con un menor riesgo en la producci\u00f3n y en el medio ambiente. Este proyecto pretende ser una aporte, en los conocimientos fisiol\u00f3gicos de la latencia invernal en cerezos, a la l\u00ednea de investigaci\u00f3n \"Nuevas oportunidades para la producci\u00f3n intensiva y precoz de Cerezas: Formulaci\u00f3n y validaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en \u00e1reas con diferente acumulaci\u00f3n de fr\u00edo invernal\", proyecto FONDEF 0021-1030. Esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n y el proyecto aqu\u00ed planteado, es producto del fuerte desplazamiento hacia la zona centro norte del pa\u00eds que ha presentado el cerezo en los \u00faltimos a\u00f1os, en busca de alcanzar cosechas tempranas con mayores retornos de exportaci\u00f3n. No obstante, las condiciones medioambientales en estas nuevas zonas productivas no cumplen completamente con Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 24 volverlos requerimientos t\u00e9rmicos invernales del cerezo y de otros frutales caducifolios. Esto provoca una disminuci\u00f3n de la productividad, debido principalmente a un retraso y desuniformidad en la brotaci\u00f3n y en la floraci\u00f3n. Este problema ha sido parcialmente solucionado con la aplicaci\u00f3n de productos capaces de acelerar la salida del letargo, utiliz\u00e1ndose principalmente cianamida hidrogenada. Sin embargo, dicho manejo ha sido cuestionado por su riesgo a la salud de las personas y al medio ambiente. Adem\u00e1s, la efectividad de la aplicaci\u00f3n depende de la etapa del letargo en que se encuentren las yemas, siendo el paso de la endolatencia a la ecolatencia el per\u00edodo cr\u00edtico para lograr intervenir agron\u00f3micamente el desarrollo de la latencia invernal. La inducci\u00f3n y quiebre de la latencia est\u00e1 controlado por factores gen\u00e9ticos y medioambientales, siendo las bajas temperaturas y el fotoper\u00edodo los factores que juegan el rol de mayor importancia (Arora et al., 2003). Dichas condiciones externas a la planta provocan cambios al interior de las yemas, los cuales no han sido caracterizados en cerezo, existiendo escaso conocimiento del proceso interno que regula la latencia. No obstante, en otros frutales caducifolios como durazneros, vid, y manzanos se han caracterizado cambios end\u00f3genos durante la latencia. A nivel de la yema, dichos cambios est\u00e1n relacionados con la perdida de permeabilidad de las membranas celulares durante la latencia y al alto poder reductor que se requiere durante este estado. Se han descrito cambios en el contenido de agua libre (Liu, 1992; Rowland et.al, 1992), concentraci\u00f3n de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno (P\u00e9rez y Lira, 2005), actividad de las catalasas (Nir et al, 1986; P\u00e9rez y Lira, 2005), concentraci\u00f3n de glutati\u00f3n reducido (Siller-Cepeda et al., 1992a) y relaci\u00f3n de las concentraciones de \u00e1cido linol\u00e9nico versus linoleico (Want y Faust, 1990), entre otros. Sin embargo, estos cambios bioqu\u00edmicos se relacionan principalmente con el quiebre de latencia invernal, desconociendo hasta ahora cual de ellos podr\u00eda ser el mejor indicador del quiebre del endoletargo en cerezos. Este proyecto plantea caracterizar las distintas etapas de la latencia en cerezos, estudiando los cambios bioqu\u00edmicos que regulan la permeabilidad de las membranas celulares y el requerimiento de poder reductor en yemas de cerezo. Se evaluar\u00e1n la concentraci\u00f3n de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno, actividad de las catalasas, contenido de glutati\u00f3n reducido y la concentraci\u00f3n de \u00e1cidos linol\u00e9nico y linoleico. El material experimental consistir\u00e1 en dos cultivares de cerezo (de alto y bajo requerimiento de fr\u00edo invernal), con y sin la aplicaci\u00f3n de cianamida hidrogenada (promotor de la apertura de las yemas), desarrollando los experimentos durante dos temporadas. Este proyecto pretende ser la base fisiol\u00f3gica que permita conocer el proceso interno de la latencia en cerezos, determinando las metodolog\u00edas de an\u00e1lisis apropiadas para reconocer el estado en que se encuentran las yemas en un momento dado, con el fin de intervenir a tiempo. Esta informaci\u00f3n tambi\u00e9n permitir\u00e1 definir variables respuestas que permitan evaluar nuevos productos para el reemplazo de la cianamida hidrogenada. 242.722/2006 \"Leucocoryne sp. Nueva planta bioindicadora de Investigador: Investigador Responsable: Levi Mansur V. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El desarrollo sustentable debe cumplir con tres objetivos para ser definido como tal: crecimiento econ\u00f3mico, equidad social y conservaci\u00f3n de recursos. La actividad econ\u00f3mica desarrollada en la cuidad puerto de Huasco y sus alrededores, III Regi\u00f3n, se ha caracterizado por frecuentes denuncias sobre la problem\u00e1tica ambiental que la afecta. En octubre del 2004, en el camino entre Huasco y Los Toyos (al norte de la desembocadura del r\u00edo Huasco), el equipo de investigaci\u00f3n del Programa de Conservaci\u00f3n y Mejora del Huilli (Leucocoryne) de la Facultad de Agronom\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 25 volverde Valpara\u00edso, identific\u00f3 dos sitios donde crecen poblaciones del g\u00e9nero Leucocoryne (planta bulbosa end\u00e9mica de Chile) con deformaciones en su estructura floral. Cada uno de los individuos observados present\u00f3 flores anormales y una baja capacidad de producci\u00f3n de semilla, existiendo una clara amenaza al estado de conservaci\u00f3n de las especies de Leucocoryne que crecen en esa restringida zona. No obstante, la vegetaci\u00f3n acompa\u00f1ante - otras plantas bulbosas y algunos arbustos - no presentaban ninguna deformaci\u00f3n o da\u00f1o aparente. Actualmente, no existen evidencias con calidad suficiente que permitan concluir con certeza si los sitios potencialmente peligrosos est\u00e1n o no contaminados ni existen estudios que permitan explicar las deformaciones florales en las poblaciones naturales de Leucocoryne. Este estudio quiere desarrollar evidencia de que la zona en cuesti\u00f3n es un sitio contaminado y el Leucocoryne es un planta bioindicadora de esa situaci\u00f3n. 242.724/2006 \"Comportamiento agron\u00f3mico de portainjertos y una nueva variedad de palto\". Investigadores: Investigador Responsable: M\u00f3nica Castro V. Investigadores: Pedro Undurraga M. Adriana Gamonal V. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las tendencias actuales de la investigaci\u00f3n mundial del palto est\u00e1n centradas en la b\u00fasqueda de nuevos portainjertos y variedades que confieran caracter\u00edsticas promisorias no s\u00f3lo relacionadas con capacidad de adaptaci\u00f3n a condiciones edafoambientales limitantes, sino que adem\u00e1s, sean capaces de conferir otros atributos como lo son, precocidad, facilidad de propagaci\u00f3n, productividad sostenida en el tiempo, tama\u00f1o reducido de \u00e1rbol, mayor vida de post-cosecha, entre otras. El presente proyecto abarca esta tem\u00e1tica desde tres \u00e1ngulos. En primer lugar busca evaluar aspectos morfoanat\u00f3micos y fisiol\u00f3gicos relacionados con el comportamiento de portainjertos frente a situaciones limitantes. En segundo lugar busca perfeccionar y desarrollar metodolog\u00eda de propagaci\u00f3n clonal de nuevo material vegetal y en tercer lugar pretende definir nuevas metodolog\u00edas para la preservaci\u00f3n de una nueva variedad de palta promisoria.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 26 volver242.725/2006 \"Ordenamiento territorial: Hacia una soluci\u00f3n social-econ\u00f3mica-ecol\u00f3gica y urban\u00edstica del sector Las Palmas de Vi\u00f1a del Mar\". Investigadores: Investigador Responsable: Fernando Cossio G. Investigadores: Adela Bork V. Mauricio Puentes R. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La comuna de Vi\u00f1a del Mar posee uno de los \u00faltimos relictos de palma chilena (Jubaea chilensis) del pa\u00eds, el cual, junto al ecosistema en que se encuentra, est\u00e1 en un proceso de degradaci\u00f3n y extinci\u00f3n. Proceso que se acelera en la medida que la fuerte presi\u00f3n urbana se hace m\u00e1s presente en el \u00e1rea. Esta presi\u00f3n urbana conlleva una problem\u00e1tica de tipo social bastante polarizada: por un lado est\u00e1 el avance en \"tomas\" y por el otro: el inter\u00e9s inmobiliario por el alto valor paisaj\u00edstico que tiene el palmar, sumado a su cercan\u00eda del centro de Vi\u00f1a del Mar. Este proyecto consiste en la formaci\u00f3n de un grupo multidisciplinario que har\u00e1 un modelamiento de la problem\u00e1tica y el estado actual del ecosistema, entendi\u00e9ndose a \u00e9ste como un territorio en el cual existen dimensiones ambientales y sociales (culturales) interrelacionadas. Se describir\u00e1, caracterizar\u00e1 y analizar\u00e1 el \u00e1rea de Siete Hermanas, en el Palmar de Vi\u00f1a del Mar, a fin de proteger dicho ecosistema y proponer opciones de soluci\u00f3n. El ordenamiento territorial se entiende como una herramienta que permite entender y modelar el problema y buscar mecanismos para la mejora, la preservaci\u00f3n y la promoci\u00f3n del ecosistema palmar, dividi\u00e9ndose en tres etapas fundamentales: examen del ecosistema (ya realizado), diagn\u00f3stico del estado actual del ecosistema y, finalmente, la propuesta de soluciones que permitan obtener directrices de desarrollo sustentable. El equipo de trabajo abarcar\u00e1 las dimensiones sociales, socio-econ\u00f3micas, ambientales, ecol\u00f3gicas, urbanas, arquitect\u00f3nicas y paisaj\u00edsticas como ejes fundamentales de estudio. 242.728/2007 \"Estudio de las alteraciones morfo-funcionales de la floraci\u00f3n en br\u00f3coli y su efecto en la pro- ducci\u00f3n de semillas\". Investigador: Investigador Responsable: Patricia Pe\u00f1aloza A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La producci\u00f3n de semillas h\u00edbridas de las variadas especies vegetales se basa en la cruza sexual de l\u00edneas gen\u00e9ticas puras, que aportan al F1 el vigor h\u00edbrido, uno de los principales componentes de la calidad. Tanto el manejo gen\u00e9tico, como los atributos propios de cada l\u00ednea gen\u00e9tica pueden representar alguna dificultad para alcanzar el \u00e9xito en el proceso que conduce a la obtenci\u00f3n de semillas. De este modo, al cruzar l\u00edneas gen\u00e9ticas los requerimientos b\u00e1sicos son la coincidencia en la expresi\u00f3n floral, la Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 27 volvercompatibilidad entre ambos materiales gen\u00e9ticos y la adaptaci\u00f3n a las condiciones de cultivo. Las especies hermafroditas que florecen en abundantes inflorescencias dotadas de flores peque\u00f1as requieren reducir a cero la expresi\u00f3n o funci\u00f3n del androceo, a fin de feminizar las l\u00edneas que actuaran como receptoras de polen. El mecanismo para lograr este tipo de plantas, corresponde a la machoesterilidad gen\u00e9tica, que consiste b\u00e1sicamente en lograr que la l\u00ednea al florecer no exprese estructuras como las anteras y/o la producci\u00f3n de polen. La machoesterilidad gen\u00e9tica representa hoy en d\u00eda la mejor soluci\u00f3n para la producci\u00f3n de semilla h\u00edbrida de cruc\u00edferas. Desafortunadamente la expresi\u00f3n de este car\u00e1cter es dependiente de las condiciones ambientales. Se ha informado del efecto de las temperaturas y reducidamente de las horas luz, destacando adem\u00e1s la sensibilidad de ciertas l\u00edneas a situaciones muy particulares, que con diferencias de 1 - 2 \u00baC en lo t\u00e9rmico \u00f3 0,5 - 1 hora de luz de variaci\u00f3n pueden generar disfunciones. Chile es un gran productor de semillas de variadas especies, se ubica sexto en la producci\u00f3n mundial. Las semillas de la familia cruc\u00edferas representan el 12% de las exportaciones de semillas de hortalizas, que por su valor significan algo menos que el 50% de una cifra de negocios de MMUS$200 alcanzada por el pa\u00eds en el \u00faltimo a\u00f1o. Las empresas que deben superar este problema plantean la estrategia de cultivar dichos materiales en condiciones geogr\u00e1ficas (latitud) semejantes a otros pa\u00edses competidores que logran \u00e9xito con l\u00edneas de gran sensibilidad ambiental. Los resultados no han sido los esperados, llegando desde un estimado de 800 kg de semillas por hect\u00e1rea a tan solo 100 - 40 kg de semillas por hect\u00e1rea en Chile. Durante el a\u00f1o pasado, el Laboratorio de Semillas de la Facultad de Agronom\u00eda realiz\u00f3 un estudio de seguimiento de l\u00edneas de br\u00f3coli machoest\u00e9riles en sitios geogr\u00e1ficos pre-establecidos; los resultados de dicha investigaci\u00f3n arrojaron pruebas fehacientes de las anormalidades florales, que son las responsables del escaso rendimiento, pues dichas flores, adem\u00e1s de ser morfol\u00f3gicamente distintas presentan diferencias tanto en los \u00f3vulos como los nectarios y los tejidos conductores que alteran el desarrollo de posibles frutos. De este modo, si la expresi\u00f3n floral representa la prueba de la sensibilidad ambiental de estas l\u00edneas, no ha sido posible tras analizar los datos, contestar la interrogante de cu\u00e1l o cu\u00e1les son la(s) temperatura(s) que promueven o reducen dicha expresi\u00f3n. Se plantea el estudio de las temperaturas, pues estas especies promueven el proceso de floraci\u00f3n (vernalizaci\u00f3n) tras la exposici\u00f3n del vegetal a ciertas temperaturas, que para la especie han sido descritas en 12,7\u00baC, pero que en las condiciones estudiadas recientemente, como en las zonas nacionales de cultivo m\u00e1s bien intensifican que reducen el problema. De este modo, los objetivos corresponden a: - Evaluar el efecto de combinaciones de tiempos y temperaturas vernalizantes sobre la expresi\u00f3n de anormalidades florales. - Sugerir y excluir zonas de cultivo seg\u00fan un estudio de su comportamiento t\u00e9rmico. - Evaluar la efectividad de la polinizaci\u00f3n en flores producidas en las zonas recomendadas para el cultivo. - Implementar pr\u00e1cticas correctivas, mediante el manejo de la remoci\u00f3n de panes. La metodolog\u00eda consistir\u00e1 en el estudio de rangos t\u00e9rmicos desde los 10 a 20\u00baC descritos para la promoci\u00f3n del evento floral, combinados con per\u00edodos de exposici\u00f3n desde los 10 a 45 d\u00edas, propuestos como necesarios para la acumulaci\u00f3n de hormonas promotoras de dichos cambios. De manera paralela, apoyado por microscop\u00eda tradicional y de fluorescencia se seguir\u00e1 el evento de la polinizaci\u00f3n determinando por la presencia/ausencia de tubos pol\u00ednicos en los pistilos, velocidad de migraci\u00f3n de los mismos, fecundaci\u00f3n. Informaci\u00f3n que puede ser complementada con observaciones de desarrollo de frutos y semillas. Para la implementaci\u00f3n de dichas pruebas se cuenta con el nuevo equipamiento del laboratorio antes mencionado, que se ha dotado mediante un proyecto de CORFO Innova Chile de recursos tanto Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 28 volverhumanos como t\u00e9cnicos, para contribuir al mejoramiento de la calidad de semillas de inter\u00e9s regional y nacional. Como resultados del presente proyecto se pretende: a nivel nacional (1) incrementar los programas de semillas con variedades machoest\u00e9riles altamente sensibles a estrechos rangos de temperaturas, (2) proponer zonas, \u00e9pocas o condiciones l\u00edmites para tales fines. Desde el punto de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica universitaria se pretende complementar el proyecto base para el estudio agron\u00f3mico de otras mejoras, facilitando y articulando la relaci\u00f3n empresa/universidad, que se ha mantenido de manera ininterrumpida por cerca de 15 a\u00f1os. Cabe destacar, que este proyecto complementa el trabajo realizados para la segunda empresa exportadora de semillas hort\u00edcolas a nivel nacionales que frecuentemente recurre a proyectos de investigaci\u00f3n para determinados fines. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d2N 242.101/05 \"Examinaci\u00f3n y circunscripci\u00f3n de algunas especies de Chloraea e h\u00edbridos naturales presentes en Chile: Evidencias morfol\u00f3gicas, moleculares y citol\u00f3gicas\". Investigadores: Investigador Responsable: Mar\u00eda A. Negritto Ch. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Gabriela Verdugo R. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co.Investigadores: Eduardo Ru\u00edz P . Manzur V. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El g\u00e9nero Chloraea pertenece a la familia Orchidaceae. En Chile se han descrito cerca de 31 especies de este g\u00e9nero, sin embargo la situaci\u00f3n taxon\u00f3mica del g\u00e9nero no permite la correcta identificaci\u00f3n de todas las especies, principalmente por la alta variabilidad gen\u00e9tica y fenot\u00edpica observada, la presencia de h\u00edbridos naturales y la falta de revisiones y de especialistas. Esto ha contribuido a una baja representaci\u00f3n de los taxa en la familia. Actualmente se cuenta con una colecci\u00f3n ex situ de especies de Chloraea, en Quillota Facultad de Agronom\u00eda, como en el Fundo R\u00edos de Yahuito cercano a Concepci\u00f3n, adem\u00e1s de un importante n\u00famero de especies herborizadas en la Universidad de Concepci\u00f3n, Se hace relevante la correcta identificaci\u00f3n de las especies del g\u00e9nero para los diversos fines que implican el uso y conservaci\u00f3n de este recurso fitogen\u00e9tico, entre otros los programas de mejoramiento gen\u00e9tico. El objetivo de este estudio es analizar las relaciones gen\u00e9ticas de algunas de las especies de Chloraea. Esto se realiza mediante la identificaci\u00f3n de cada una de las texa y sus h\u00edbridos, la circunscripci\u00f3n y tatamiento taxon\u00f3mico de las especies o complejos de especies y de los h\u00edbridos naturales. Para esto se utilizar\u00e1 un estudio combinado que analizar\u00e1 datos moleculares, morfol\u00f3gicos y citol\u00f3gicos, esto se usar\u00e1 a modo de modelo. Los resultados de este trabajo ser\u00e1n la base para un posterior proyecto de estudio de la filogenia del g\u00e9nero Chloraea y de los demas g\u00e9neros afines de orqu\u00eddeas chilenas, algunas de las cuales pueden tener importante potencial en floricultura. Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 29 volver242.102/05 \"The use of Ursula (Universidad de Concepci\u00f3n) Co-Investigadores: Sonia Helle J. Vilma Sanhuesa Marco A. Cisternas V. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: The present joint proposal between geology soil science aims to provide low cost combining the use of natural zeolites and thus providing the base for more successful only accesory contents of other diagenetic or very low grade metamorphic zeolite. The study area for this proposal is the Pre-cordillera of the VI Region, where large-scale copper mining (El Teniente) caused the exposure of soils SO 2 and particulate emissions the smelter and, monitored by short term batch column test and one year oil incubation test of a zeolite-free lithosol, two zeolitic soils, ores. morphological, and physico-chemical characterization of the starting Cu, SO 42-, Ca, Na, K, Mg, Al, and Fe. The mixture with the highest Cu retention will Cu-accumulating species be on natural zeolites as is their as natural waste agricultural of view, they are used amendments to slow-release pesticides and fertilizers.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 30 volverPROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES CONAMA 05-022-2007 \"Planes de manejo: alternativas de desarrollo sustentable para el mejoramiento ambiental del sector Las Palmas de Petorca\". Investigadores: Investigador Responsable: Marco Cisternas Vega Investigadores: Cristi\u00e1n Youlton Mill\u00f3n A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Durante el a\u00f1o 2006 se ejecut\u00f3 el proyecto \"Ordenamiento territorial de sector Las Palmas de Petorca, para el uso sustentable de un palmar relicto\", en el cual se identificaron los principales problemas ambientales existentes, tales como relaves mineros sin estabilizaci\u00f3n, avanzados procesos erosivos y mal manejo de pastoreo, por mencionar solo algunos. Lo anterior trae como consecuencia, por ejemplo, contaminaci\u00f3n de las fuentes de agua utilizada por la poblaci\u00f3n del lugar, disminuci\u00f3n de la productividad de los suelos, degradaci\u00f3n del paisaje y, en general, una disminuci\u00f3n de la calidad de vida de los habitantes. Uno de los principales valores que presenta el \u00e1rea es un palmar y su bosque asociado, el que se encuentra bajo presi\u00f3n por el uso del territorio dado por la poblaci\u00f3n local. Actividades como pastoreo, recolecci\u00f3n de le\u00f1a, miner\u00eda de cuarzo y cobre se realizan en el \u00e1rea del palmar, las que junto con la extracci\u00f3n de frutos de palma constituyen pr\u00e1cticas econ\u00f3micas desarrolladas por la poblaci\u00f3n local. Para minimizar la presi\u00f3n sobre los recursos naturales del sector, teniendo como eje central el palmar, se propone desarrollar actividades sustentables que se traduzcan en un beneficio econ\u00f3mico para la comunidad, de manera de diversificar y disminuir la intensidad de las actividades tradicionales que se ejecutan en la actualidad. Ejemplos de ello, son planificar actividades de ecoturismo y turismo rural, vivero de palma para venta de plantas, elaboraci\u00f3n de artesan\u00eda y productos alimenticios. Esto permitir\u00e1 incluir a las mujeres de la zona, quienes permanecen durante todo el a\u00f1o en el sector, a diferencia de los hombres, quienes desarrollan actividades mineras y agr\u00edcolas fuera del \u00e1rea. Todo lo anterior requiere fortalecer la organizaci\u00f3n comunitaria, fomentar la ruralidad, entregar conocimientos y transferir capacidades para autogesti\u00f3n de iniciativas por parte de la poblaci\u00f3n. En este punto es clave la realizaci\u00f3n de tesis por parte de alumnos de la carrera de Trabajo Social de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso y la implementaci\u00f3n de programas de desarrollo rural que ofrece el INDAP . Finalmente, se propone controlar los espacios que han sufrido degradaci\u00f3n hist\u00f3rica por los factores mencionados anteriormente. Para esto, se construir\u00e1n obras para el control de surcos y c\u00e1rcavas. Adicionalmente, es necesario advertir a la comunidad sobre la degradaci\u00f3n de sus recursos por malas pr\u00e1cticas que ellos realizan, como el sobrepastoreo del ganado. Para sensibilizar a la comunidad en la importancia de diversificar sus actividades econ\u00f3micas en el sector como una forma de aumentar sus ingresos y disminuir la presi\u00f3n de pr\u00e1cticas tradicionales sobre los recursos naturales, se realizar\u00e1n reuniones con los habitantes del sector para informarles sobre los instrumentos de bonificaci\u00f3n estatal que fomentan el turismo rural, el desarrollo de iniciativas productivas de las mujeres rurales, y el mejoramiento ambiental como es la recuperaci\u00f3n de suelos degradados y el fomento a la reforestaci\u00f3n. Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 31 volverUna vez sensibilizada la comunidad, se dise\u00f1ar\u00e1 en forma conjunta las iniciativas que ellos consideren prioritarias ejecutar. Luego, aquellas de mayor viabilidad e impacto, tanto econ\u00f3mico como ambiental, ser\u00e1n postuladas a los fondos estatales para ser ejecutadas por la comunidad. Esto se traduce en la implementaci\u00f3n de actividades tur\u00edsticas y artesanales, como tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de obras de restauraci\u00f3n ambiental, como diques para el control de c\u00e1rcavas y fajinas para la erosi\u00f3n laminar. Paralelamente se fomentar\u00e1 el desarrollo comunitario, capacitando a la poblaci\u00f3n local en autogesti\u00f3n, administraci\u00f3n de proyectos, planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, entre otros posibles temas, con el desarrollo de tesis por parte de alumnos de la carrera de Trabajo Social de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Sociedad Industrial Romeral S.A \"Mejoramiento y conservaci\u00f3n de suelos ii:\"evaluaci\u00f3n de cuatro sales c\u00e1lcicas sobre la estabi- lidad de de dos suelos\". Investigadores: Investigador responsable: Alexander Neaman Investigador: Domingo Su\u00e1rez A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Este proyecto corresponde a la continuaci\u00f3n de un proyecto desarrollado en los a\u00f1os 2004 y 2005 titulado \"Mejoramiento y Conservaci\u00f3n de Suelos\". En la V Regi\u00f3n existen muchos suelos erosionados, en proceso o con riesgo de erosi\u00f3n. Es el caso de los suelos gran\u00edticos de la costa y de los suelos metam\u00f3rficos de los cordones de la zona interior de la regi\u00f3n. El riesgo de erosi\u00f3n se incrementa aun mucho m\u00e1s cuando son modificados de su condici\u00f3n natural mediante laboreo para su incorporaci\u00f3n a la actividad agr\u00edcola, especialmente cuando presentan un alto porcentaje de pendiente. Este trabajo es la continuaci\u00f3n de trabajos previos realizados en la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso que intentan desarrollar tecnolog\u00eda \u00fatil para las buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas de manejo, conservaci\u00f3n y mejoramiento del suelo. Esta investigaci\u00f3n se financiar\u00e1 con aportes de empresas privadas a mediante donaciones. La duraci\u00f3n de estos estudios depender\u00e1 de la disponibilidad de recursos. OBJETIVOS: Utilizar un nuevo m\u00e9todo simple, r\u00e1pido y econ\u00f3mico que permita hacer estudios de laboratorio sobre la estabilidad de agregados. Evaluar el efecto del carbonato de calcio, sulfato de calcio, hidr\u00f3xido de calcio y cloruro de calcio; sobre la estabilidad de agregados de un suelo gran\u00edtico y un suelo metam\u00f3rfico de la V Regi\u00f3n.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 32 volverSQM Industrial S.A \"Evaluaci\u00f3n del efecto de reguladores de crecimiento (brasinoesteroides) en el cultivo de toma- tes.\" Investigador responsable: Patricia Pe\u00f1aloza A. A\u00f1o de A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Los brasinoesteroides (BRs) son productos naturales que se encuentran en las plantas a muy bajas concentraciones. Las respuestas a los brasinoesteroides incluyen efectos sobre la elongaci\u00f3n, la divisi\u00f3n celular, el desarrollo vascular y reproductivo, la polarizaci\u00f3n de la membrana y el bombeo de protones, las relaciones fuente/sitio de consumo y la modulaci\u00f3n del estr\u00e9s. Los brasinoesteroides, adem\u00e1s, interact\u00faan con las se\u00f1ales ambientales y pueden afectar el desarrollo de insectos y hongos. Tambi\u00e9n regulan la senescencia o envejecimiento, son una de las hormonas m\u00e1s importantes que regulan la estatura de las plantas. En varios sistemas, los brasinoesteroides interact\u00faan fuertemente de forma sin\u00e9rgica con las auxinas; la respuesta de los brasinoesteroides y las giberelinas parecen ser independientes y aditivas. Plantas de tomates procedentes de semillas tratadas con soluci\u00f3n de 0.01 mg.L-1 de an\u00e1logo de brasinoesteroides BB-6, presentaron, despu\u00e9s de 72 horas de suspensi\u00f3n del riego, un estado h\u00eddrico foliar ligeramente m\u00e1s favorable, lo cual repercuti\u00f3 en una reducci\u00f3n menor de la altura y el di\u00e1metro del tallo. De toda esta informaci\u00f3n es que resulta de mucho inter\u00e9s dilucidar el comportamiento y efecto de los brasinoesteroides en tomates cultivados en invernaderos. El objetivo de la presente investigaci\u00f3n es evaluar el efecto de los productos GY 222; GY 223; GY 224 y un testigo, sobre el desarrollo, crecimiento de plantas, rendimiento y calidad de frutos. Se trabajar\u00e1 en un cultivo de tomates en invernadero. Se usar\u00e1 un dise\u00f1o en bloques completos al azar, con cuatro repeticiones por tratamiento y estar\u00e1n constituidas por 10 plantas. La dosis a utilizar en todas las aplicaciones ser\u00e1 de 20 cc de producto comercial en 16 litros de agua. Lo que d\u00e9 una concentraci\u00f3n de 0,125 ppm de ingrediente activo. Los tratamientos provienen de la combinaci\u00f3n de diferentes momentos de aplicaci\u00f3n de cada producto en forma independiente. Pinto y Gajardo S.A \"Incidencia de algunos factores sobre la productividad y calidad de las semillas en br\u00f3coli\". Investigador Investigador Responsable: Patricia Pe\u00f1aloza V. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La empresa solicitante ha observado diferencias apreciables en el comportamiento y rendimiento de las semillas h\u00edbridas de br\u00f3coli obtenidas de distintos parentales, se plantea que una de las cruzas presenta problemas respecto su potencial, lo que redunda en bajo rendimiento de semillas, a\u00fan cuando su calidad es satisfactoria.Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 33 volverHasta la fecha, la empresa cuenta con antecedentes del comportamiento de dichas plantas en diferentes zonas clim\u00e1ticas y variados manejos culturales, que parecieran afectar el desarrollo de las plantas y consecuentemente el rendimiento. El presente trabajo se centrar\u00e1 en el estudio de determinadas variables, que de acuerdo a la experiencia y antecedentes de investigaci\u00f3n, inciden directamente sobre el comportamiento de las plantas y el rendimiento final de semillas. De este modo, las investigaciones propuestas se centrar\u00e1n en el cumplimiento de los siguientes objetivos: - Evaluar en una producci\u00f3n de semillas h\u00edbridas de br\u00f3coli el ciclo de producci\u00f3n, con especial \u00e9nfasis en la compatibilidad, floraci\u00f3n, di\u00e1metro y n\u00famero de ramas laterales y rendimiento, en un determinado agro clima, con dos fechas de establecimiento del cultivo. - Estudiar la compatibilidad y su potencial vinculaci\u00f3n con el rendimiento de semillas. - Evaluar el efecto de diferentes programas de fertilizaci\u00f3n sobre el desarrollo de plantas de br\u00f3coli. AGR\u00cdCOLA NACIONAL S.A.C.I \"Evaluaci\u00f3n de la sensibilidad in vitro de los agentes causales de pudrici\u00f3n \u00e1cida en uva de mesa a seis diferentes fungicidas.\" Investigador Investigador responsable: Ximena Besoa\u00edn C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Evaluar la sensibilidad in vitro de 3 cepas de siguientes y fungicida a definir. BAYER CROPSCIENCE, DIVISI\u00d3N DE BAYER S.A \"Estudiar, demostrar y evaluar la eficacia de los productos denominados comercialmente Confi- dor, Confidor Forte y Actara para el control de plagas al follaje en palto. Investigador Investigador responsable: Eugenio L\u00f3pez A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En el Fundo Quintil se realiza un ensayo de pesticidas con el objeto de evaluar la eficacia de un ingrediente activo para el control de plagas en paltos. Se comparar\u00e1 la eficacia con un ingrediente activo estandar de uso actual en el cultivo. Se evaluar\u00e1 el efecto sobre Trips del palto y su efecto Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 34 volversobre enemigos naturales de la ara\u00f1ita roja del palto. La aplicaci\u00f3n de los tratamientos es a trav\u00e9s del riego evit\u00e1ndo as\u00ed las aplicaciones al follaje. IMPORTACIONES Y EXPORTACIONES DE PRODUCTOS DEL AGRO LTDA. \"Evaluaci\u00f3n de actividad de fertilizantes de entrega controlada y su efecto en el crecimiento de plantas\". Investigador Investigador responsable: Gabriela Verdugo A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La presente investigaci\u00f3n nace de la necesidad de mejorar la fertilizaci\u00f3n de plantas en macetas, disminuir la contaminaci\u00f3n de suelos y aguas que se ha observado en la provincia de Quillota producto de una fertilizaci\u00f3n excesiva en los cultivos intensivos y al mismo tiempo incrementar la eficiencia del uso de fertilizantes en este tipo de plantas. Los antecedentes expuestos llevan a plantear esta investigaci\u00f3n cuyos objetivos son 1.- Evaluar el grado de entrega de nutrientes por cuatro tipos de fertilizantes de entrega lenta 2.- Evaluar el efecto de las condiciones ambientales en la liberaci\u00f3n de NPK por estos fertilizantes, a trav\u00e9s de un ciclo completo de cultivo. 3.- Evaluar la efectividad de los fertilizantes de entrega lenta en el cultivo de Spatiphilium en macetas Facultad de Agronom\u00eda Escuela de Agronom\u00edaFacultad de Arquitectura y Urbanismo Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 37 volverPROYECTOS PUCV 103.724/2006 \"Dise\u00f1o de perfiles hidrodin\u00e1micos para embarcaciones deportivas y lanchas de alta velocidad en los mares de la Regi\u00f3n Austral\". Investigadores Investigador Responsable: Boris Ivelic K. Investigadores: Ramiro Mege T . Jaime M\u00e1rquez O. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: 1. Los perfiles hidrodin\u00e1micos pertenecen a una t\u00e9cnica avanzada de la n\u00e1utica, cuyo desarrollo pr\u00e1ctico empez\u00f3 a mediados del siglo XX. Es el concepto de levantar el casco de una embarcaci\u00f3n mediante un perfil alar que permanece sumergido. El efecto hidrodin\u00e1mico de sustentaci\u00f3n permite que el casco de la embarcaci\u00f3n no tenga contacto con el agua al alcanzar una cierta velocidad, disminuyendo el roce, aumentando la velocidad y evitando la ola corta. Su empleo es en embarcaciones de emergencias, transporte de pasajeros y deportivos. 2. No hay antecedentes disponibles en Chile sobre esta tecnolog\u00eda. 3. En la primera parte de esta investigaci\u00f3n (2006) verificamos nuestra hip\u00f3tesis y realizamos m\u00e1s de 80 ensayos con modelos regulables, a escala reducida, primero en el estero Mantagua y luego en el canal de pruebas de Valdivia. Llegando a resultados satisfactorios. 4. Como complemento de la anterior hip\u00f3tesis de trabajo, realizaremos experiencias con los perfiles alares a fin de introducirles alerones, que permitan regular la sustentaci\u00f3n y por tanto la velocidad. Ello con la creaci\u00f3n de un canal de flujo cerrado y perfil est\u00e1tico en el laboratorio de mec\u00e1nica de fluidos, a partir de la infraestructura existente. Objetivos: 1. a. Finiquito del prototipo deportivo \"catamar\u00e1n\" con el c\u00e1lculo e instalaci\u00f3n del sistema pulsor; b. Ajuste del prototipo \"hidrocanguro\" y construcci\u00f3n del prototipo final. 2. Convenio con la Empresa \"Sitecna\" y con los resultados ya obtenidos generar un dise\u00f1o con perfiles alares e innovaci\u00f3n de la habitabilidad y magnitud, que satisfaga las necesidades del Fiordo Comau. Proyecto que permita concursar a fondos externos para su realizaci\u00f3n. Escuela de ArquitecturaFacultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 38 volver103.725/2006 \"Obra de arquitectura cuyos elementos estructurales de hormig\u00f3n est\u00e1n construidos con mol- dajes flexibles\". Investigadores Investigador Responsable: David Jolly M. Investigadores: Luis L\u00f3pez Q. Miguel Eyquem A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En este proyecto se propone levantar una obra de arquitectura, cuyos elementos estructurales ser\u00e1n de hormig\u00f3n armado, construidos con la tecnolog\u00eda de los Moldajes Flexibles. Estos moldajes han sido probados solo en elementos aislados y hasta hoy no han constituido integralmente una obra de arquitectura, se trata de realizar la primera edificaci\u00f3n en el mundo con esta tecnolog\u00eda. Esta edificaci\u00f3n someter\u00e1 a la prueba definitiva a dicha tecnolog\u00eda sac\u00e1ndola del necesario r\u00e9gimen de laboratorio hacia la producci\u00f3n y montaje final de una obra, donde se hacen presentes todas las exigencias constructivas sin atenuaciones. Este proyecto propone desarrollar un sistema de moldajes para la construcci\u00f3n, basado en un tipo de telas llamados geotextiles. Se ha denominado a este sistema como moldaje flexible, por la naturaleza flexible de los tejidos, los cuales se utilizan como una membrana contenedora del hormig\u00f3n que reemplaza a los paneles r\u00edgidos que emplean los moldajes tradicionales de madera o metal. Cuando la masa de concreto en estado de fluido es contenida por esta delgada membrana, toma forma con una geometr\u00eda que se obtiene por la presi\u00f3n de la argamasa y la tela que solo responde a tracciones. Esto produce eficientes curvas estructurales, formas escult\u00f3ricas y superficies con una extraordinaria terminaci\u00f3n, facilitando la elaboraci\u00f3n de dise\u00f1os complejos imposibles de obtener con moldajes tradicionales. La ventaja de esta t\u00e9cnica de moldajes es que puede ser utilizado para moldear muchos tipos de elementos estructurales, tal como columnas, muros, vigas, losas y paneles, tanto en prefabricaci\u00f3n como realizados in situ en la obra. 103.731/07 \"Innovaciones tecnol\u00f3gicas para la restauraci\u00f3n patrimonial, aplicaci\u00f3n caso: Ornamento del edificio palacio Valle (Instituto de Historia PUCV)\" Investigador Investigador Responsable: Marcelo Araya A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: OBJETIVOS: A. Poner en valor arquitect\u00f3nico y de dise\u00f1o el edificio de estilo Neo-Veneciano construido en el a\u00f1o 1916 por la oficina de arquitectura de Vi\u00f1a del Mar \"Barison y Schiavon\" (arquitectos italianos llegados a Valpara\u00edso despu\u00e9s de terremoto de 1906 para la reconstrucci\u00f3n de la ciudad) que hoy aloja al Instituto de Historia de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Facultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 39 volverB. Establecer un criterio de restauraci\u00f3n a partir del estudio de elementos ornamentales del edificio, proponiendo una t\u00e9cnica de reproducci\u00f3n que manifieste las tecnolog\u00edas actuales construyendo un prototipo que nazca de la invenci\u00f3n de un sistema moderno de reproducci\u00f3n del ornamento. C. Difundir el material recopilado trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n que contemple antecedentes hist\u00f3ricos, gr\u00e1ficos y planim\u00e9tricos, as\u00ed como la visi\u00f3n acerca de la restauraci\u00f3n Patrimonial. METODOLOG\u00cdA: A. DIAGN\u00d3STICO: 1. Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n respecto de la influencia arquitect\u00f3nica de los estilos europeos de la primera mitad del siglo XX en Am\u00e9rica. 2. Antecedentes bibliogr\u00e1ficos. 3. Investigaci\u00f3n de archivos. B. RESULTADOS PRODUCTO DEL DIAGN\u00d3STICO: 1. Construcci\u00f3n de un catastro actualizado de la planimetr\u00eda del edificio (Planta, Elevaciones y Detalles), dibujo y clasificaci\u00f3n de su ornamento, identificaci\u00f3n de los deterioros de la construcci\u00f3n. 2. Fotograf\u00edas de los elementos arquitect\u00f3nicos.3. Dibujos de los detalles constructivos C. EXPERIMENTACI\u00d3N: 1. Estudio de las diversas tecnolog\u00edas disponibles en el mercado para restauraci\u00f3n de edificios antiguos. 2. Realizaci\u00f3n de pruebas para el prototipo en base a la actualizaci\u00f3n de materiales y t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n. RESULTADOS: 1. Una proposici\u00f3n tecnol\u00f3gica para la restauraci\u00f3n de edificios Patrimoniales.2. Edici\u00f3n del catastro, planos de detalles, fotograf\u00edas y dibujos, que ponen en valor arquitect\u00f3nico, para la difusi\u00f3n y posterior restauro del edificio Neo-Veneciano. 103.732/07 \"Valpara\u00edso Ciudad-Teatro. El lugar de la Escena\" Investigador Investigador Responsable: Tulio Garc\u00e9s A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Este Proyecto tendr\u00e1 como objetivo identificar aquellos espacios p\u00fablicos de la Ciudad de Val para\u00edso, que tienen la potencia de configurarse como espacios esc\u00e9nicos. Con las dimensiones ya avanzadas en la tesis doctoral, respecto de la trayectoria que ha tenido el espacio esc\u00e9nico a trav\u00e9s de la historia, determinaremos cuales son los par\u00e1metros que est\u00e1n en juego para identificar los espacios Teatro dentro de la ciudad. Se requerir\u00e1 iniciar un trabajo de observaci\u00f3n en terreno para elaborar, desde el inicio, un ordenamiento que agrupe los sectores de la ciudad conforme a las actividades que en ellos se realicen, por ejemplo: Facultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 40 volverun grupo de ni\u00f1os, vecinos todos, juegan a la pelota en un sitio eriazo del cerro Santo Domingo, esta forma de agrupaci\u00f3n, podr\u00edamos decir connatural a la vecindad, es generadora de un espacio de juego y re-presentaci\u00f3n en el sentido de que se realiza rutinariamente y por ella aparece una dimensi\u00f3n de Barrio en este lugar. En este sentido un aspecto de la investigaci\u00f3n es llegar a configurar una trama o red de aquellos espacios que tienen estas cualidades y establecer cuales son las relaciones que se dan en ellos. Se requerir\u00e1 hacer mediciones en base a encuestas, de las costumbres y formas de vida de las personas que habitan en los sectores que ser\u00e1n analizados. Ser\u00e1 necesario iniciar estas mediciones por segmentos de la ciudad, para lo cual partir\u00edamos definiendo no m\u00e1s de tres sectores donde iniciar nuestro trabajo, de tal modo que podamos compararlos entre s\u00ed como a su vez determinar un l\u00edmite abarcable en esta primera etapa del proyecto. Una vez identificado un lugar que tiene esta potencia de configurarse como espacio esc\u00e9nico, se realizar\u00e1 un trabajo de medici\u00f3n del sitio, para determinar cuales son las cualidades del lugar conforme a los requerimientos esc\u00e9nicos planteados. Coordenadas f\u00edsicas, emplazamiento, l\u00edmites, superficie, topograf\u00eda, relaci\u00f3n con el entorno, por ejemplo el mar o los cerros, accesibilidad, afluencia, etc. As\u00ed, en una primera instancia podremos determinar la ubicaci\u00f3n de estos lugares p\u00fablicos y el tipo de asociaci\u00f3n que tiene con su comunidad. Tambi\u00e9n podremos determinar la distancia que tiene con otros lugares de Valpara\u00edso con cualidades semejantes. Tambi\u00e9n podremos identificar los elementos intangibles que valorizan un barrio, y que constituyen la permanencia de las personas que habitan en \u00e9l. \"Plan de normalizaci\u00f3n gr\u00e1fica corporativa PUCV\" Investigadores Investigador Responsable: Juan Carlos Jeldes P . Investigadores: Herbert Spencer G. Manuel Sanfuentes Jaime Reyes G. Michele Wilkomirsky A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Se elabora un manual de normas gr\u00e1ficas corporativas y aplicaciones en papeler\u00eda, se estudian y proponen otros productos gr\u00e1ficos. CD. Sitio Web y AgendaFacultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 41 volverPROYECTOS FINANCIADOS CON RECURSOS DE LA UNIDAD ACAD\u00c8MICA \"Los Patios de las Agua\". Investigador Investigador Responsable: Fernando Esp\u00f3sito A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Estudio, proyecci\u00f3n y construcci\u00f3n de los servicios y aguas para la cultura del Cuerpo en la Ciudad Abierta PROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES PUCV TV \"Dise\u00f1o escenogr\u00e1fico estrat\u00e9gico\". Investigadores Investigaci\u00f3n Responsable: Juan Carlos P . Investigadores: Arturo Chicano J A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Elaborar el estudio de imagen televisiva para el canal de televisi\u00f3n, con la ejecuci\u00f3n de dise\u00f1os escenogr\u00e1ficos para los programas de producci\u00f3n propia. Se dise\u00f1aron escenarios para las franjas de noticiarios y programas infantiles. SUDERE-BID \"Sedes comunitarias para Valpara\u00edso\". Investigadores Investigador Responsable: David Investigadores: Fernando Esp\u00f3sito Juan Carlos Jeldes P . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Dise\u00f1ar una red urbana de sedes para que operen y colaboren en un nuevo sistema de gobierno comunal. Se ubican y dise\u00f1an la estructura necesaria.Facultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 42 volverSUDERE-BID \"Plan Maestro EPI-5, Valpara\u00edso\". Investigador Investigador Responsable: Salvador Zahr A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Se dise\u00f1a el plan maestro del 5\u00ba Espacio P\u00fablico Integrado (EPI), Ejes Avenida Argentina-Brasil en el marco del PRDUV. SUDERE-BID \"Dise\u00f1o de Cochrane, Valpara\u00edso\". Investigadores Andr\u00e9s Garc\u00e9s Investigador: Rodrigo Saavedra A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino : 2008 Resumen: Se dise\u00f1an las Plazas C\u00edvica-Lord Cochrane, Valpara\u00edso de modo integrado con el PRDUV. SUDERE-BID \"ATO Plan de Se\u00f1al\u00e9tica\". Investigadores Investigador Responsable: Juan Carlos Jeldes P . Investigador: Herbert Spencer G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino : 2008 Resumen: Se elabora la supervisi\u00f3n t\u00e9cnica de obra (ATO) para la fase de ejecuci\u00f3n del plan de Se\u00f1alizaci\u00f3n.Facultad de Arquitectura y Urbanismo Escuela de ArquitecturaFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 45 volverPROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D03I/1137 \"Elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de una vacuna divalente para controlar los agentes Pisciric- kettsia salmonis y Virus de la Necrosis Pancre\u00e1tica en la industria salmoni-cultora chilena\". T . Jorge Olivares P . Daniela Campos B. A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El consorcio Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso - ALPHARMA, tiene comprobados \u00e9xitos en el campo de la acuicultura aplicada. La primera, al haber generado un inmun\u00f3geno protector contra la bacteria Piscirickettsia salmonis (P .s.) derivada de un proyecto FONDEF (1038), con petici\u00f3n de patente en varios pa\u00edses y en fase de comercializaci\u00f3n como vacuna prote\u00edca. La segunda, por ser actualmente lider en el mercado salmonicultor chileno en la venta de la \u00fanica vacuna eficiente contra el Virus de la Necrosis Pancre\u00e1tica Infecciosa (IPNV). La natural obsolescencia que en un plazo estimativo no superior a cuatro a\u00f1os tendr\u00e1 cada vacuna individual, nos lleva hoy a adelantarnos y aprovechar la sinergia existente entre estas dos instituciones para generar una sola vacuna divalente reforzada, m\u00e1s eficiente y renovada, contra los dos agentes en cuesti\u00f3n (P .s - IPNV). La vacuna, aplicable en una sola dosis, y en etapa de pre-smoltificaci\u00f3n, asegurar\u00e1 que un alto porcentaje de los peces puedan alcanzar el estado adulto debidamente protegidos para resistir la immunosupresi\u00f3n que produce el estr\u00e9s de los cultivos confinados, situaci\u00f3n que naturalmente se traduce en una mayor susceptibilidad a agentes pat\u00f3genos Instituto de Biolog\u00edaFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 46 volvercomo los indicados. La vacuna, comercializable en Chile, podr\u00e1 ser aplicada tambi\u00e9n en otras latitudes (Canad\u00e1, Escocia y Noruega) donde el problema sigue estando, aunque controlado, vigente y latente. La propuesta consiste en innovar biotecnol\u00f3gicamente la componente prote\u00edca de la vacuna monovalente contra la P .s. pronta a entrar al mercado. De esta prote\u00edna (ChaPs) se usar\u00e1 un fragmento correspondiente al extremo carb\u00f3xilo de la misma, que aparenta ser la regi\u00f3n de mayor immunogenicidad y que tambi\u00e9n parece ser la que confiere la mayor protecci\u00f3n inmunol\u00f3gica. Usando las prote\u00ednas hom\u00f3logas recuperadas de clones de tres de las cepas de P .s. que han sido aisladas de epizoot\u00edas naturales en Chile y Noruega, y tres variantes quim\u00e9ricas generadas a partir de recombinantes entre los DNA que las codifican mediante la t\u00e9cnica de evoluci\u00f3n molecular (DNA Shuffling), evaluaremos la capacidad de cada una de las seis formas proteicas de inducir respuesta inmune en peces inyectados. El an\u00e1lisis se har\u00e1 despu\u00e9s de una cin\u00e9tica de tiempo entre 0 y 45 d\u00edas en que se obtendr\u00e1n los sueros correspondientes de grupos de animales sacrificados. Al d\u00eda 45, grupos de peces inyectados al tiempo \"cero\" ser\u00e1n desafiados con la cepa tipo de la bacteria (P .s. - LF-89) para determinar en un plazo de DOS MESES , la capacidad de sobrevida de cada grupo al contagio inducido. Mientras tanto, con los sueros obtenidos pre-desaf\u00edo se evaluar\u00e1 el potencial de \u00e9stos de inhibir la capacidad infectiva de P .s sobre la l\u00ednea celular susceptible CHSE-214. El resultado de este an\u00e1lisis constituir\u00e1 un referente de que esperar de los experimentos in vivo , a la vez que si se correlacionan, se consolida como una forma simple y eficiente de evaluar la variaci\u00f3n antig\u00e9nica de peces naturalmente infectados en centros de cultivo nacionales. Con la mejor componente prote\u00edca seleccionada, ALPHARMA formular\u00e1 la vacuna divalente incorporando a la quimera o recombinante P .s elegida a la formulaci\u00f3n de la vacuna contra IPNV existente, protegida por secreto industrial. Se evaluar\u00e1 entonces in vivo la capacidad protectora de la forma h\u00edbrida Anti-P .s.-IPNV al desafiar grupos de peces tanto con P .s. com con IPNV para reconfirmar la capacidad protectora de la nueva vacuna. ALPHARMA se encargar\u00e1 de su formulaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n en consorcio con la P .UCV que llevar\u00e1 un porcentaje de los beneficios que de ello se derive. Se espera que la capacidad protectora de la nueva vacuna sea de aplicaci\u00f3n transversal a las tres especies de salm\u00f3nidos cultivables en Chile, salm\u00f3n coho, salm\u00f3n del atl\u00e1ntico y trucha arcoiris (Oncorhynchus kisutch, salmo salar, Oncorhynchus mykiss, respectivamente). Adicionalmente, durante todo el proyecto, y posterior al t\u00e9rmino del mismo, se evaluar\u00e1 la presencia de variantes de la prote\u00edna ChaPs en brotes naturales de P .s. en diferentes pisciculturas de las regiones X y XI del pa\u00eds, mediante la t\u00e9cnica de PCR en tiempo real. Este procedimiento nos permitir\u00e1 mejorar y/o tener nuevas alternativas de formas prote\u00edcas presentes en el campo para enriquecer, secuencialmente, la capacidad de protecci\u00f3n eficiente y sostenida de salm\u00f3nidos en cultivos confinados con una vacuna de \u00faltima generaci\u00f3n renovable. La evaluaci\u00f3n ec\u00f3nomica privada indica que el proyecto es altamente atractivo debido a que presenta un VAN de $ 176 millones con una TIR del 490% para la empresa productiva, comenzando el per\u00edodo de r\u00e9gimen al 2009 (2 a\u00f1os despu\u00e9s de iniciadas las ventas) con ventas cercanas a los M$17.000. Para la instituci\u00f3n beneficiar\u00eda del negocio tecnol\u00f3gico correspondiente a la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso el proyecto resulta altamente atractivo con VAN de $ 4.000 millones y una TIR del orden del 1624%, considerando un plazo de evaluaci\u00f3n de 15 a\u00f1os. Respecto a la evaluaci\u00f3n social cabe se\u00f1alar que el proyecto presenta importantes beneficios a nivel pa\u00eds, con una TIR del 339% y un VAN de 382%.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 47 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT EN CONSORCIOPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1060569 \"Biocontrol de Salmonella en medicina veterinaria mediante el Investigadores: Responsable: P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las Infecciones por Salmonella ententidis (S.E.) constituyen hoy una gran preocupaci\u00f3n mundial no solo por su compleja epldemiolog\u00eda y re-emergencia, sino tambi\u00e9n por el aumento de cepas multiresistentes que dificultan el abordaje terape\u00fatico y permiten la transferencia de genes de resistencia a antimlcrobianos, entre diferentes poblaciones bacterianas. En Medicina Veterinaria, el aumento de la multiresistencia en cepas de S.E. ha motivado la b\u00fasqueda de medidas eficientes de control que excluyan el uso de antimicrobianos. En este escenario apareci\u00f3 la utilizaci\u00f3n de probi\u00f3ticos como medidas complementarias al uso de vacunas, sin embargo a\u00fan no se ha logrado la eficiencia esperada. En este contexto, es que reaparece la antigua idea del uso de bacteri\u00f3fagos l\u00edticos, \"virus que atacan bacterias\", contra Salmonella spp en diversas explotaciones pecuarias. Las modernas tecnolog\u00edas de gen\u00e9tica molecular y el mayor conocimiento de la biolog\u00eda de los fagos, sugieren que el control de las infecciones por Salmonella es una estrategia muy alentadora, la que est\u00e1 siendo actualmente investigada en Medicina Humana y Veterinaria. I Chile no esta ajeno a la problem\u00e1tica mundial de la infecci\u00f3n por Salmonella enteritidis ni tampoco a la elevada resistencia antimicrobiana de las cepas involucradas. Nuestros estudios preliminares con fagos l\u00edticos nativos indican una buena eficiencia de este m\u00e9todo como biocontrol en aves. Siendo el sector av\u00edcola el m\u00e1s involucrado en la epidemiolog\u00eda de esta enfermedad, este proyecto propone contribuir al control de Salmonella en aves, mediante el uso de bacteri\u00f3fagos nativos, activos frente a S.E. Espec\u00edficamente, se plantea caracterizar fagos previamente aislados as\u00ed como tambi\u00e9n aislar y caracterizar nuevos fagos activos frente a S.E. y a otros serotipos frecuentes en nuestro pa\u00eds. Esta caracterizaci\u00f3n permitir\u00e1 seleccionar tres fagos de la mayor actividad l\u00edtica in vitro para, posteriormente, ser analizados en un modelo aviar in vivo, considerando el uso individual y de tres fagos en asociaci\u00f3n. La eficiencia se medir\u00e1 cualitativa y cuantitativa mente mediante el reaislamiento de la cepa desaf\u00edo en pollos con y sin tratamiento. Adicionalmente, se analizara la forma mas eficiente de dosificaci\u00f3n de los fagos, de tal manera de entregar antecedentes pr\u00e1cticos para su uso futuro en la industria av\u00edcola. En este aspecto, se considera la dosificaci\u00f3n por v\u00eda oral (alimento y agua de bebida) y por v\u00eda respiratoria (aerosol), ya que antecedentes internacionales a\u00fan no son concluyentes a este respecto. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1 el tema de la eficiencia de estos fagos asociada a los manejos actualmente usados en Chile (probi\u00f3ticos y vacunaci\u00f3n materna), como una manera de obtener los m\u00e1s altos rendimientos en el control de este enteropat\u00f3geno. Finalmente, se analizar\u00e1 el comportamiento de estos bacteri\u00f3fagos durante el proceso de infecci\u00f3n bacteriana desde su inicio hasta 10 d\u00edas posteriores, permitiendo con ello conocer el momento en que se encuentran disponibles los fagos, su concentraci\u00f3n, su permanencia en el tiempo y distribuci\u00f3n en Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 48 volverlos tejidos del animal infectado. Estos resultados permitir\u00e1n hacer sugerencias pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n al momento adecuado para su aplicaci\u00f3n en terreno y la necesidad de realizar un \"booster\" posterior. La metodolog\u00eda a utilizar ser\u00e1 aquella previamente descrita en nuestro proyecto FIV 3718 (2003) Y que corresponde a la utilizada en diversos trabajos internacionales, incorporando el recuento bacteriano. Para mejorar la sensibilidad de la detecci\u00f3n tanto de fagos como de S.E. en los animales infectados, se propone implementar la t\u00e9cnica de PCR con partidores espec\u00edficos y universales. El an\u00e1lisis de las diferentes formas de aplicaci\u00f3n de los fagos (oral y aerosol) estar\u00e1 apoyada por un m\u00e9dico veterinario y productor av\u00edcola privado, permitiendo con ello garantizar una aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, f\u00e1cil y econ\u00f3mica para el sector av\u00edcola. De acuerdo a nuestra experiencia preliminar esperamos lograr una alta eficiencia de los fagos para controlar la colonizaci\u00f3n intestinal y sist\u00e9mica de S.E. en pollos. Por otra parte, el uso de fagos en asociaci\u00f3n deber\u00e1 entregar mejores resultados que su empleo individual, al disminuir la sobrevivencia de cepas de S.E. resistentes a uno de los fagos. En cuanto a la dosificaci\u00f3n, la v\u00eda oral permitir\u00e1 una mejor eficiencia a nivel intestinal mientras que la v\u00eda respiratoria otorgar\u00e1 una mejor protecci\u00f3n frente a la colonizaci\u00f3n sist\u00e9mica. Finalmente, la distribuci\u00f3n y permanencia de fagos en circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y en diversos tejidos ocurrir\u00e1 tempranamente, permaneciendo por un periodo no menor a 10 d\u00edas post inoculaci\u00f3n. Este proyecto contribuir\u00e1 al programa de control nacional de Salmonella en aves, ofreciendo una alternativa biol\u00f3gica, eficiente, pr\u00e1ctica y econ\u00f3mica para evitar o disminuir al menos, la colonizaci\u00f3n de aves con S.E. Complementariamente, permitir\u00e1 reducir el uso de antimicrobianos disminuyendo con ello la problem\u00e1tica de la multiresistencia observada en cepas aviares de Salmonella en Chile e informada en el Proyecto Fondecyt N\u00ba 1030857 FONDECYT EN CONSORCIO PUCV \"Respuesta ecofisiol\u00f3gica en ambientes fr\u00edos: Resistencia a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura en plantas provenientes de la Ant\u00e1rtica y de los Andes de Chile Central\". Investigadores: Investigador responsable: Le\u00f3n A. Bravo R. (Univ. De Concepci\u00f3n) Co-Investigador: Luis J. Corchera P . Concepci\u00f3n) Cavieres G. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Hern\u00e1n M. Cabrera A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: En la alta monta\u00f1a y en la Ant\u00e1rtica ocurren simult\u00e1neamente alta radiaci\u00f3n y baja temperatura, que son condiciones propicias para causar fotoinhibici\u00f3n. La ocurrencia simult\u00e1nea de baja temperatura y la alta radiaci\u00f3n provoca una sobreexiaci\u00f3n del aparato fotosint\u00e9tico que incide en la capacidad fotosint\u00e9tica, crecimiento y de sobrevivencia de las plantas. Esta es una de las razones por las cuales la existencia de plantas en zonas altoandinas y ant\u00e1rticas es muy limitada. La baja temperatura limita las reacciones enzim\u00e1ticas que utilizan el ATP y el poder reductor generado en la etapa lum\u00ednica. Mientras que la absorci\u00f3n de luz y transferencia de la energ\u00eda um\u00ednica hacia los fotosistemas es menos termodependiente. Por lo tanto, a baja temperatura se genera un desbalance entre la energ\u00eda absorbida Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 49 volvery la energ\u00eda utilizada en el metabolismo. En esta situaci\u00f3n, la capacidad de balancear la relaci\u00f3n energ\u00eda absorbida/utilizada durante la fotos\u00edntesis es fundamental para evitar da\u00f1o fotooxidativo en los organismos fotosintetizadores. La disipaci\u00f3n del exceso de energ\u00eda en forma de calor se ha estudiado midiendo el apagamiento no fotoqu\u00edmico (NPQ) asociado al ciclo de las xantofilas. Sin embargo, la protecci\u00f3n que puede ejercer este mecanismo contra la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura es a\u00fan materia de mucha controversia. No es claro, el papel de las diversas componentes del NPQ, en particular del ciclo de las xant\u00f3filas en la fotoprotecci\u00f3n a baja temperatura. Tambi\u00e9n, existe evidencia que la mantenci\u00f3n de una tasa fotosint\u00e9tica y/u otros sumideros de electr\u00f3nes (fotorespiraci\u00f3n o ciclo agua-agua) elevados podr\u00eda ser tanto o m\u00e1s eficiente en fotoprotecci\u00f3n que la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica. Existe controversia respecto a la participaci\u00f3n del fotosistema (PSI) como blanco de la fotoinhibici\u00f3n Adem\u00e1s, su papel en la disipaci\u00f3n energ\u00e9tica y fotoprotecci\u00f3n es poco claro. Actualmente, no existe claridad respecto a estos mecanismos y se desconoce la importancia relativa de procesos fotoqu\u00edmicos y no fotoqu\u00edmicos y de sus componentes en la resistencia a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura en plantas asociadas a regiones fr\u00edas. Por esto se propone estudiar este fen\u00f3meno bajo las siguientes hip\u00f3tesis. Hip\u00f3tesis 1. Las plantas tolerantes a las bajas temperaturas poseen sistemas fotos\u00ednt\u00e9ticos capaces de mantener altas tasas de asimilaci\u00f3n de CO2 y utilizar la energ\u00eda lum\u00ednica en procesos fotoqu\u00edmicos (qP), por lo tanto presentar\u00edan una menor disipaci\u00f3n t\u00e9rmica que las plantas m\u00e1s sensibles al fr\u00edo. Alternativamente, estas presentar\u00edan una combinaci\u00f3n de qP y NPQ haci\u00e9ndolas aun m\u00e1s tolerantes a la fotoinhibicl\u00f3n. 2. La aclimataci\u00f3n al fr\u00edo aumenta la estabilidad del sistema fotosint\u00e9tico haci\u00e9ndolo menos l\u00e1bil a la fotoinhibici\u00f3n a bajas temperaturas, ya que favorece la actividad de procesos fotoqu\u00edmicos (mayor qP) disminuyendo con ello la necesidad de disipaci\u00f3n t\u00e9rmica. 3. En plantas m\u00e1s sensibles a las bajas temperaturas la fotoinactivaci\u00f3n del PSI contribuir\u00eda en mayor proporci\u00f3n a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura. Objetivo general: Estudiar los mecanismos de fotoprotecci\u00f3n fotoqu\u00edmicos (qP) y la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica (NPO, ciclo de las xantofilas) y sus diversas componentes y determinar su importancia relativa en la resistencia a la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura en plantas I Se considerar\u00e1 dos aproximaciones, una ecofisiol\u00f3gica en que se estudiar\u00e1 la fotoprotecci\u00f3n en dos especies que difieran en su resistencia al fr\u00edo en un gradiente altitudinal en los Andes de Chile Central. Adem\u00e1s, en laboratorio se utlizar\u00e1 dos plantas provenientes de la Ant\u00e1rtida que difieren en su resistencia al congelamiento C. quitens\u00eds, medianamente tolerante y principalmente evasora del congelamiento), D. antarct\u00edca (francamente tolerante al congelamiento). Par los estudios de terreno se han preseleccionado 5 especies de acuerdo a los mayores rangos de distribuci\u00f3n altitudinal: Taraxacum Hordeum comosum (2700-3300 msnm). Dentro de estas especies se espera encontrar dos con amplias variaciones en su resistencia al fr\u00edo. Tanto en las especies ant\u00e1rticas como andinas se estudiar\u00e1 la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura y se caracterizar\u00e1 sus respuestas fotoprotectoras mediante diversos m\u00e9todos de estudio del aparato fotos\u00ednt\u00e9tico, Tales como: asimilaci\u00f3n de CO2 por an\u00e1lis infrarrojo de gases, an\u00e1lisis de fluorescencia modulada para determinar con precisi\u00f3n las intensidades de luz fotoinhibitorias. Para esto se determinar\u00e1 la cin\u00e9tica de recuperaci\u00f3n de Fv/Fm en oscuridad luego de un tratamiento de luz act\u00ednica de intensidad creciente. Paralelamente, se determinar\u00e1 el rendimiento fotoqu\u00edmico PSII), la proporci\u00f3n de centros de reacci\u00f3n abiertos (qP) y la eficiencia fotoqu\u00edmica de estos (Fv'/Fm'). Se estudiar\u00e1 la relaci\u00f3n entre la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica y la desepoxidaci\u00f3n de V analizando los contenidos relativos de V, A y Z y se estudiar\u00e1 la actividad del PSI a diferentes intensidades lum\u00ednicas y bajas temperaturas en condiciones de laboratorio.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 50 volverPROYECTOS CORFO CORFO INNOVAINNOVACI\u00d3N COMPETITIVA \"Dise\u00f1o, generaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de una nueva alternativa profil\u00e1ctica para el control y erradicaci\u00f3n del virus de la necrosis pancre\u00e1tica infecciosa (ipnv) del cultivo de peces salm\u00f3nidos\". Investigadores Investigador Responsable: Sergio Marshall G. Investigadores: Funny Guzm\u00e1n (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2011 Resumen: IPNV es una de las amenazas cr\u00edpticas m\u00e1s peligrosas y potencialmente devastadoras de la industria salmonicultora nacional y mundial. La raz\u00f3n es que el virus, end\u00e9mico en Chile desde 1985, tiene una estrategia infectiva muy particular. Mientras m\u00e1s peque\u00f1o el pez, mayor es su sensibilidad al agente, situaci\u00f3n que no lo diferenciar\u00eda de tantos otros agentes pat\u00f3genos, sin embargo, los peces juveniles que sobreviven al virus quedan persistentemente infectados con el agente, lo que los transforma en portadores asintom\u00e1ticos con el peligro que ello encierra. En consecuencia, la gran mayor\u00eda de los peces adultos en cultivo pueden portar el virus que bajo la creciente presi\u00f3n de estr\u00e9s al que se ven sometidos al estar creciendo confinados en jaulas de un tama\u00f1o limitado, mientras m\u00e1s cerca del tama\u00f1o ideal para su procesamiento comercial, mayores son las posibilidades de que se desarrolle un brote infectivo con resultados simplemente devastadores desde el punto de vista econ\u00f3mico. En este marco referencial, una vacuna cl\u00e1sica, por muy eficiente que sea, no otorga ventajas comparativas, dado que aunque puede prevenir una infecci\u00f3n horizontal de novo, no puede dar una soluci\u00f3n integral a la necesidad de inactivar los agentes virales que ya est\u00e1n dentro de las c\u00e9lulas del pez. Por ello, es imperativo aplicar nuevas estrategias de control que permitan \"limpiar\" a los peces portadores asintom\u00e1ticos del virus e' idealmente, y bajo una misma modalidad, otorgar protecci\u00f3n para anular la infectividad de novo. De ah\u00ed que hasta el momento el control del virus sea esencialmente paliativo y no curativo como deber\u00eda ser. Ese ese es por lo tanto, el objetivo final de esta propuesta. Gracias al conocimiento y manejo integrado de la biolog\u00eda, inmunolog\u00eda, gen\u00e9tica y de los mecanismos replicativos y de ensamblaje que utiliza el virus, para destruir a los peces salmon\u00eddeos, hemos concluido con \u00e9xito un estudio de modelamiento bioinform\u00e1tico que nos permiti\u00f3 definir, dise\u00f1ar y sintetizar tres mol\u00e9culas oligom\u00e9ricas capaces de \"intervenir\" la capacidad infectiva del virus desde el medio externo as\u00ed como tambi\u00e9n de inhibir la capacidad de ensamblaje de viriones producidos en c\u00e9lulas persistentemente infectadas con el agente. Esta aproximaci\u00f3n te\u00f3rica y su materializaci\u00f3n pr\u00e1ctica es absolutamente innovadora y ofrece ventajas comparativas incuestionables que la hace merecedora de un estudio evaluativo sistem\u00e1tico en conjunto con una adecuada evaluaci\u00f3n comercial. El proyecto contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de tres grupos fundamentales: El de investigaci\u00f3n b\u00e1sica (Chile), de investigaci\u00f3n aplicada (Noruega), en concomitancia con las empresas nacionales que permitir\u00e1n, evaluar la factibilidad de generar un producto eficiente para erradicar el problema que adem\u00e1s resulte, atractivo Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 51 volverdesde el punto comercial. La proposici\u00f3n a 60 meses, considera al t\u00e9rmino del tercer a\u00f1o (mes 36), una exhaustiva evaluaci\u00f3n del potencial comercial del producto para encarar, si corresponde, la etapa de escalamiento productivo de la estrategia. Los objetivos para el grupo de investigaci\u00f3n b\u00e1sica-aplicada ser\u00e1, tras una evaluaci\u00f3n \"in vitro\" (cultivo de tejidos) e \"in vivo\" (laboratorio h\u00famedo), definir la o las mol\u00e9culas capaces de inhibir tanto la infecci\u00f3n de c\u00e9lulas sanas, como la expresi\u00f3n del virus de c\u00e9lulas persistentemente infectadas para iniciar el proceso de evaluaci\u00f3n en campo y de escalamiento productivo. Estas dos tareas ser\u00e1n primariamente responsabilidad de las empresas participantes. Debemos aclarar que este no ser\u00e1 un trabajo de estancos. La generaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Operacional del proyecto con representantes de cada uno de los grupos participantes, ser\u00e1 un garante del cumplimiento y protecci\u00f3n de los objetivos propuestos. PROYECTOS PUCV 122.791/2006 \"Caracterizaci\u00f3n aminoac\u00eddica y estructural de pu- rificado de c\u00e9lulas inmunitarias del Osti\u00f3n del Norte en perspectiva de su s\u00edntesis qu\u00edmica para su aplicaci\u00f3n como elemento protector de Saprolegnia paras\u00edtica en alevines de salm\u00f3n\". Investigadores: Investigador Responsable: Gloria Arenas D. Investigadores: Sergio Marshall G. Gabriel Yany G. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han purificado desde organismos animales y vegetales, un gran n\u00famero de p\u00e9ptidos con actividad biol\u00f3gica, entre las que se incluyen efectos antimicrobianos. Nuestro grupo de trabajo se ha enfocado en la obtenci\u00f3n de estas mol\u00e9culas desde moluscos bivalvos marinos. Particularmente se han purificado p\u00e9ptidos de Mytilus chilensis y de Argopecten purpuratus. Adem\u00e1s se han expresado recombinantes de defensinas y se han dise\u00f1ado bioinform\u00e1ticamente nuevas mol\u00e9culas derivadas de las originales para constituir un banco de p\u00e9ptidos que puedan ser aplicados en la acuicultura por su efecto antibacteriano o antif\u00fangico. El gran desaf\u00edo est\u00e1 en logra nuevos p\u00e9ptidos que con m\u00ednimas concentraciones tengan una acci\u00f3n eficaz y que puedan ser producidas en cantidades adecuadas a bajo costo para su patentamiento y posible comercializaci\u00f3n. En la primera parte del proyecto se ha caracterizado un p\u00e9ptido enriquecido en prolina de 60 aa, con un peso molecular de 6,5 kD con actividad antimicrobiana proveniente de hemocitos de A.purpuratus. Su secuencia aminoac\u00eddica ha sido determinada en un 78%, correspondiendo a 47 residuos, con 25 % de residuos hidrofobicos y con carga neta + 1. Esta secuencia tienen homolog\u00eda sobre el 30% con las secuencias de p\u00e9ptidos antimicrobianos caracterizados en hongos, invertebrados, vertebrados. Para favorecer la s\u00edntesis qu\u00edmica y aumentar la cationicidad, caracter\u00edstica que es relevante para su mecanismo de acci\u00f3n, a partir de la secuencia inicial se dise\u00f1\u00f3 un p\u00e9ptido de 30 residuos con una carga neta de +5. Mediante SPPS se obtuvo una cantidad significativa de p\u00e9ptido con la secuencia deseada y alto grado de pureza, se denomin\u00f3 Ap50. El PM obtenido por espectometr\u00eda de masas es 3,028kD. La estructura secundaria determinada por dicroismo circular corresponde a un p\u00e9ptido del tipo poliprolina. El p\u00e9ptido exhibi\u00f3 una actividad antif\u00fangica del 98% a 33 \u00b5M contra Fussarium, Neurospora y Saprolegnia, superior a la fracci\u00f3n nativa y baja actividad antibacteriana, d\u00e1ndole especificidad antif\u00fangica. Su comparaci\u00f3n con secuencias en base de datos de p\u00e9ptidos antimicrobianos mostr\u00f3 Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 52 volverhomolog\u00eda con p\u00e9ptidos antimicrobianos purificados de insectos. El p\u00e9ptido no presenta citotoxicidad, evaluada en la l\u00ednea celular de peces, CHSE-214, usando un rango de concentraciones del p\u00e9ptido hasta diez veces la utilizada en los ensayos antif\u00fangicos. La propuesta para la segunda parte del proyecto es dise\u00f1ar nuevos p\u00e9ptidos a partir de Ap50, con el fin de disminuir su concentraci\u00f3n inhibitoria. Adem\u00e1s se considerar\u00e1 la acci\u00f3n antimicrobiana sin\u00e9rgica con los p\u00e9ptidos derivados de Ap50 como tambi\u00e9n con p\u00e9ptidos derivados del tejido branquial de bivalvos. Adem\u00e1s se examinar\u00e1 la conservaci\u00f3n de la actividad antimicrobiana de estos p\u00e9ptidos cuando se asocian a mol\u00e9culas que permitan su adhesi\u00f3n a sustratos o su incorporaci\u00f3n a mezclas alimenticias de peces. 122.799/2007 \"Las clases de laboratorio en formaci\u00f3n inicial de profesores de Biolog\u00eda y Ciencias Naturales como posible espacio para el desarrollo de competencia cient\u00edfica: Medici\u00f3n de niveles de com- petencia cient\u00edfica en alumnos de la Carrera de Pedagog\u00eda en Biolog\u00eda y Ciencias Naturales de la PUCV y descripci\u00f3n de la Docencia experimental actual\". Investigador Investigador Responsable: Corina Gonz\u00e1lez W. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El logro de un cierto nivel de competencia cient\u00edfica en la poblaci\u00f3n en general, se ha constituido en el gran objetivo de la educaci\u00f3n cient\u00edfica a nivel mundial, entendiendo por competencia cient\u00edfica un conjunto de conocimientos, habilidades y actitudes relacionados con la ciencia y el uso del conocimiento cient\u00edfico en la sociedad. La competencia cient\u00edfica como objetivo educacional ha desplazado as\u00ed la idea de educaci\u00f3n cient\u00edfica para la producci\u00f3n de cient\u00edficos, y se ha constituido en una exigencia urgente del desarrollo de las personas y los pueblos, siendo una oportunidad para el logro de una mayor justicia social y una mayor democracia. El rol del profesor de ciencia para el logro de competencia cient\u00edfica en la poblaci\u00f3n es indispensable, y requiere que el propio profesor presente dicha competencia. Por otra parte, las clases de laboratorio se presentan como un espacio ideal para el desarrollo de estas competencias, por cuanto proveen al alumno de experiencias de aprendizaje en las cuales interact\u00faa con material y/o con modelos que le permiten observar y comprender el mundo natural. La evidencia muestra, sin embargo, que el laboratorio pocas veces es aprovechado como espacio para la construcci\u00f3n de conocimientos, para el desarrollo de habilidades y de aptitudes cient\u00edficas. A menudo el laboratorio, a\u00fan a nivel universitario, se transforma en una instancia meramente procedimental, en donde los alumnos se limitan a \"seguir una receta\", sin mayores espacios para la reflexi\u00f3n y la indagaci\u00f3n cient\u00edfica. El presente trabajo tiene por objetivo (1) identificar, a trav\u00e9s de una prueba tipo PISA, los niveles de competencia cient\u00edfica de los alumnos de 1 \u00b0. 4\u00b0 Y 9\u00b0 semestre de Pedagog\u00eda en Biolog\u00eda y Cs. Naturales de la PUCV y (2) describir, a trav\u00e9s de una pauta de observaci\u00f3n y an\u00e1lisis, la docencia experimental actual realizada a dicha Carrera. Los resultados obtenidos ayudar\u00e1n a establecer las bases emp\u00edricas para la generaci\u00f3n, en el mediano plazo, de un modelo de formaci\u00f3n de profesores de ciencia pertinente a las necesidades anuales del pa\u00eds. Como hip\u00f3tesis del diagn\u00f3stico de competencia cient\u00edfica, se plantea que la media de los alumnos de \u00faltimo semestre de Pedo en Biolog\u00eda y Cs. Naturales estar\u00e1 por debajo de lo establecido por PISA 2006 como logro de competencia cient\u00edfica, pero ser\u00e1 mayor al porcentaje de logro de las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes. En cuanto a la docencia experimental, se espera obtener resultados que corroboren el estudio del a\u00f1o 2006, esto es, que las caracter\u00edsticas de la docencia experimental realizada en el Instituto, Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 53 volverse distribuyen en un gradiente continuo y progresivo entre los modelos de transmisi\u00f3n - recepci\u00f3n y constructivista de ense\u00f1anza - aprendizaje. En este sentido, pensamos que es posible encontrar profesores que presenten, tanto en sus pr\u00e1cticas como en sus concepciones, componentes de ambos tipos de modelo, present\u00e1ndose eso s\u00ed, una mayor frecuencia de caracter\u00edsticas en el extremo del modelo de transmisi\u00f3n - recepci\u00f3n. 122.701/2007 \"Diagn\u00f3stico evaluativo de somatotipo, composici\u00f3n corporal BMI, ICC. y proyecciones en futbo- listas de diferentes niveles\". Investigador Investigador Responsable: Atilio Almagi\u00e1 F . A\u00f1o de inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La disciplina del f\u00fatbol ha sido desde siempre el deporte m\u00e1s popular del mundo. Ha sufrido a lo largo de los a\u00f1os grandes tras formaciones en el reglamento, cambiando la superficie por terrenos mas llanos y paso mas corto, mejorando los balones a un material mas liviano y r\u00e1pido, y creando calzado y ropa mas c\u00f3moda, todo para convertirlo en un juego mucho mas r\u00e1pido, aumentado as\u00ed la eficiencia del jugador para alcanzar mayores velocidades y potencia. Esa velocidad y potencia esta expresada a trav\u00e9s de la morfoestructura, de la cual sabemos que en ciertas posiciones la relaci\u00f3n peso/potencia mayor, hace m\u00e1s eficiente a un jugador. Contamos con antecedentes de trabajos que se han realizado en nuestro laboratorio, que nos permiten suponer que los cambios mencionados anteriormente, han modificado la morfoestructura de los jugadores, principalmente en un aumento de la masa muscular que genera mas velocidad y potencia en sus movimientos, dejando atr\u00e1s al jugador \"bueno para la pelota\" y considerando mas los factores que hacen que sea un buen futbolista. Con esta propuesta se pretende realizar un DIAGN\u00d3STICO EVALUATIVO DE SOMATOTI PO, COMPOSICI\u00d3N CORPORAL, BMI, ICC, y PROYECCIONES EN FUTBOLISTAS DE DIFERENTES NIVELES, para demostrar los cambios estructurales y aumentos de la masa muscular a trav\u00e9s del somatotipo, composici\u00f3n corporal, \u00edndice de masa corporal e \u00edndice cintura cadera. Nuestra idea es evaluar la morfoestruc.tura del plantel de honor de Everton, tomando como referencia trabajos anteriores hechos en los a\u00f1os 1990 y 2001, con la diferencia de que la forma de estimar la composici\u00f3n corporal, fue realizada bajo un protocolo corto (Durnin y Womerley) y ahora se plantea hacerlo con el m\u00e9todo mas largo de Deborah Kerr. Ser\u00eda interesante seguir la l\u00ednea de Durnin y Womersley y describir el equipo en tres momentos distintos, pero resulta m\u00e1s beneficioso para las investigaciones a futuro utilizar el m\u00e9todo de D. Kerr. Nos queda por lo tanto como manera de comparaci\u00f3n en tres momentos, el m\u00e9todo de somatotipo, lo cual se sigue utilizando y podr\u00eda generarse una comparaci\u00f3n efectiva. Dado que la comparaci\u00f3n entre m\u00e9todos distintos (Durnin y Womersley/D. Kerr) no es muy acertada, podemos utilizar el somatotipo como comparaci\u00f3n, haciendo de igual forma una descripci\u00f3n de la composici\u00f3n corporal por medio de D. Kerr. El presente trabajo aborda el estudio morfol\u00f3gico de una muestra de atletas de la disciplina de f\u00fatbol, desde la comparaci\u00f3n con el atleta \u00e9lite sudamericano en el aspecto antropom\u00e9trico, de composici\u00f3n corporal, somatot\u00edpico y proporcionalidad. Los resultados obtenidos al ser comparados con atletas elite de su misma disciplina deportiva, podr\u00edan mostrar que los deportistas evaluados presentan caracter\u00edsticas discordantes de la poblaci\u00f3n deportiva elite de su disciplina, con diferencias en edad, estatura y peso, porcentaje de grasa y perfil proporcionalidad.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 54 volverCon el nuevo conocimiento que se pueda aportar, es indudable que la intervenci\u00f3n en nuestros deportistas, contar\u00e1 con una base cient\u00edfica, que permitir\u00e1 modificar la morfoestructura y el entrenamiento para elevar los niveles de \u00e9xito competitivo en dicha disciplina deportiva. 122.702/2007 \"Identificaci\u00f3n de secuencias cloroplast\u00eddicas de Haematococcus pluviales: construcci\u00f3n espec\u00edficos de expresi\u00f3n\". Investigador Investigador Responsable: Vitalia Henr\u00edquez Q. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: De todos los sistemas productivos, las microalgas han ganado una importancia suplementaria al convertirse en sistemas de expresi\u00f3n ideales para la producci\u00f3n de mol\u00e9culas recombinantes. Ellas han sido categorizadas como organismos GRAS (Generally Regarded As Safe). La microalga verde Haematococcus pluvialis (H. pluvialis) es un organismo no patog\u00e9nico y no t\u00f3xico, por tanto, es altamente compatible e indicado para diversas aplicaciones, de all\u00ed que la industria acu\u00edcola haya elegido a estos organismos como fuente de alimentaci\u00f3n y mejoramiento de la calidad de la producci\u00f3n. Esta alga es fuente natural del caroteno\u00edde astaxantina, un antioxidante natural que es importante en la dieta de los salmones, langostas y muchos crust\u00e1ceos, otorg\u00e1ndoles su color caracter\u00edstico. Los sistemas de expresi\u00f3n basados en microalgas eucari\u00f3ticas unicelulares parecen ser buenos candidatos para una amplia gama de aplicaciones biotecnol\u00f3gicas a trav\u00e9s de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica de su genoma cloroplast\u00eddico. El genoma cloroplast\u00eddico de la microalga eucari\u00f3tica H.pluvialis no se encuentra caracterizado y a la fecha no se encuentra disponible una base de datos para dise\u00f1ar y desarrollar vectores de transformaci\u00f3n cloroplast\u00eddica. El primer paso para comprender como manejar la expresi\u00f3n de los genes heter\u00f3logos consiste en la identificaci\u00f3n de promotores eficientes, y tambi\u00e9n de secuencias no codificantes (UTR \"Untranslated Regions\") que median la estabilidad del RNA para la expresi\u00f3n estable de genes for\u00e1neos en el hu\u00e9sped. Adem\u00e1s, como la transformaci\u00f3n cloroplast\u00eddica ocurre por eventos de recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga, es importante precisar una secuencia interg\u00e9nica del DNA gen\u00f3mico del cloroplasto donde el gen de inter\u00e9s podr\u00eda ser espec\u00edficamente insertado. La transformaci\u00f3n cloropl\u00e1stica utiliza dos secuencias blanco que flanquean al gen for\u00e1neo y lo insertan por medio de la recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga en un lugar preciso y predeterminado del genoma del cloroplasto. Basados en los an\u00e1lisis transcripcionales de los genes cloroplast\u00eddicos end\u00f3genos de plantas superiores y microalgas, este trabajo se enfocar\u00e1 en aquellos genes con altos niveles de trascripci\u00f3n, el gen que codifica a la ribulosa-i,S-Bifosfato CarboxilasajOxigenasa (rbcL) y en el gen que codifica para la prote\u00edna D1 del Fotosistema II (psbA). Para elucidar el genoma cloropl\u00e1stico de H, pluvialis, se usar\u00e1n dos estrategias diferentes. La primera de ellas orientada al aislamiento de promotores fuertes y de regiones regulatorias usando el m\u00e9todo de RAGE (Rapid Amplification of Genomic End). La segunda estrategia, estar\u00e1 dirigida a la amplificaci\u00f3n de fragmentos largos de DNA que contribuir\u00e1n al conocimiento de nuevas regiones de secuencias cloroplast\u00eddicas de las cuales no existe informaci\u00f3n disponible. Estas regiones ser\u00e1n \u00fatiles para el proceso de recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga para insertar el gen for\u00e1neo en un sitio interg\u00e9nico del genoma cloroplast\u00eddico de H. pluvialis. La identificaci\u00f3n de las secuencias promotoras, reguladoras y de secuencias de regiones del genoma cloropl\u00e1stico permitir\u00e1 la construcci\u00f3n de vectores de expresi\u00f3n espec\u00edficos de transformaci\u00f3n.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 55 volver122.703/2007 \"Ecofisiolog\u00eda de plantas mediterr\u00e1neas en ambientes fr\u00edos resistencia a bajas temperaturas y a fotoinhibici\u00f3n\". Investigador Investigador Responsable: Hern\u00e1n Marino Cabrera A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La capacidad de disipar el exceso de energ\u00eda absorbido durante la fotos\u00edntesis es fundamental para evitar da\u00f1o fotooxidativo en los organismos fotosintetizadores. la disipaci\u00f3n del exceso de energ\u00eda en forma de calor se ha estudiado midiendo el apagamiento no fotoqu\u00edmico (NPQ, non photochemical quenching) de la fluorescencia de la clorofila del fotosistema II {PSII). Los eventos que conducen al NPQ involucran la protonaci\u00f3n de los grupos carbonilo de la cara luminal de los complejos pigmento-prote\u00edna del PSII y la desepoxidaci\u00f3n de violaxantina (V) a anteraxantina (A) y zeaxantina (Z) en el ciclo de las xant\u00f3filas. El papel del ciclo de las xant\u00f3filas en la disipaci\u00f3n del exceso de la energ\u00eda es conocido. S\u00edn embargo, la protecci\u00f3n que puede ejercer este mecanismo contra la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura es a\u00fan materia de mucha controversia. Por ejemplo, fa exposic\u00ed\u00f3n repetida de plantas de trigo a alta intensidad lum\u00ednica causa una activaci\u00f3n de la desepox\u00eddasa y conversi\u00f3n de V en A y Z, no obstante, esto no protege per se de la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura. Las plantas resistentes a las bajas temperaturas no muestran un NPQ mayor que las sensibles. Por lo tanto, no es claro el papel de las diversas componentes del NPQ, en particular del ciclo de las xant\u00f3filas en la fotoprotecci\u00f3n a baja temperatura. Se ha postulado que el estado redox del PSII sensar\u00eda y transmitir\u00eda una se\u00f1al en situaciones de estr\u00e9s en plantas, gatillando los mecan\u00edsmos de fotoprotecci\u00f3n. Por esto se ha propuesto que la mantenci\u00f3n de una tasa fotosint\u00e9tica y/u otros sumideros de electr\u00f3n es (apagamiento fotoqu\u00edmico) elevado podr\u00eda ser tanto o m\u00e1s eficiente en la disipaci\u00f3n de la energ\u00eda que el NPQ. Tambi\u00e9n existe controversia respecto a la participaci\u00f3n del fotosistema 1 (PSI) en la fotoprotecci\u00f3n. Actualmente no existe claridad respecto a estos mecanismos y se desconoce la importancia relativa del NPQ y de sus componentes en plantas y en particular del ciclo de las xant\u00f3filas en la resistencia a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura. Hip\u00f3tesis: 1. Las plantas tolerantes a las bajas temperaturas poseen sistemas fotosint\u00e9ticos capaces de mantener altas tasas de asimilaci\u00f3n de CO 2 y utilizar la energ\u00eda lum\u00ednica en procesos fotoqu\u00edmicos (qP), por lo tanto presentar\u00edan una menor disipaci\u00f3n t\u00e9rmica que las plantas m\u00e1s sensibles al fr\u00edo. Alternativamente, estas presentar\u00edan una combinaci\u00f3n de qP y NPQ haci\u00e9ndolas aun m\u00e1s tolerantes a la fotoinhibici\u00f3n. 2. La aclimataci\u00f3n al fr\u00edo aumenta la estabilidad del sistema fotosint\u00e9tico haci\u00e9ndolo menos l\u00e1bil a la fotoinhibici\u00f3n a bajas temperaturas, disminuyendo la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica e incrementando el apagamiento fotoqu\u00edmico. 3. En plantas m\u00e1s sensibles a las bajas temperaturas la fotoinactivaci\u00f3n del PSI contribuir\u00eda en mayor proporci\u00f3n a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura. Objetivo general: Estudiar los mecanismos de fotoprotecci\u00f3n fotoqu\u00edmicos (qP) y la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica (NPQ, ciclo de las xantofilas) y sus diversas componentes y determinar su Importancia relativa en la resistencia a la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura en plantas sensibles y resistentes al congelamiento. Para poner a prueba las hip\u00f3tesis planteadas se considerar\u00e1 dos aproximaciones, una neta mente ecofisiol\u00f3gica en que se estudiar\u00e1 los patrones de foto protecci\u00f3n que manifiestan especies con grados diferentes de resistencia al fr\u00edo en terreno. En una primera etapa se har\u00e1 una selecci\u00f3n de especies que difieran en su resistencia al fr\u00edo mediante el an\u00e1lisis de sus TL 50. Se partir\u00e1 con Taraxacum officinale (1600-Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile Hordeum comosum (2700-3300 msnm) dados sus rangos latitudinales se espera encontrar amplias variaciones en su resistencia al fr\u00edo. En una segunda aproximaci\u00f3n se realizar\u00e1 experimentos bajo condiciones controladas de laboratorio controlando la temperatura y la Intensidad lum\u00ednica y se caracterizar\u00e1 este fen\u00f3meno de fotoinhibici\u00f3n inducida por fr\u00edo en tres especies elegidas por su resistencia contrastante al fr\u00edo: C quitensis, medianamente tolerante y princ\u00edpalmente evasora del congelamiento), D. ant\u00e1rtica (francamente tolerante al congelamiento) Arabidopsis thaliana (existe una gama de mutantes tolerantes y sensibles al congelamiento). Se realizar\u00e1n mediciones simult\u00e1neas de asimilaci\u00f3n de CO 2 y an\u00e1lisis de fluorescencia modulada para determinar con precisi\u00f3n las intensidades de luz fotoinhibitorias y qP y las componentes de NPQ. Se estudiar\u00e1 la relaci\u00f3n entre la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica y la desepoxidaci\u00f3n de V analizando los contenidos relativos de V, A y Z y se estudiar\u00e1 la actividad del PSI a diferentes intensidades lum\u00ednicas y bajas temperaturas. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 122.104/05 \"Mecanismos de fotoprotecci\u00f3n en plantas: Contribuci\u00f3n de la disipaci\u00f3n t\u00e9rmica y procesos fotoqu\u00edmicos\". Investigadores: Investigador Responsable: Le\u00f3n A. Bravo R. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Hern\u00e1n M. Cabrera A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigador: Luis J. Corcuera P . A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La capacidad de disipar el exceso de energ\u00eda absorbido durante la fotos\u00edntesis es fundamental para evitar da\u00f1o fotooxidativo en los organismos fotosintetizadores. la dis.ipaci\u00f3n del exceso de energ\u00eda en forma de calor se ha estudiado midiendo el apagamiento no fotoqu\u00edmico (NPQ, non photochemical quenching) de la fluorescencia de la clorofila del fotosistema II {PSII). Los eventos que conducen al NPQ involucran la protonaci\u00f3n de los grupos carbonilo de la cara luminal de los complejos pigmento-prote\u00edna del PSII y la desepoxidaci\u00f3n de violaxantina (V) a anteraxantina (A) y zeaxantina (Z) en el ciclo de las xant\u00f3filas. El papel del ciclo de las xant\u00f3filas en la disipaci\u00f3n del exceso de la energ\u00eda es conocido. Sin embargo, la protecci\u00f3n que puede ejercer este mecanismo contra la fotoinhibici\u00f3n a baja temperatura es a\u00fan materia de mucha controversia. Por ejemplo, fa exposici\u00f3n repetida de plantas de trigo a alta intensidad lum\u00ednica causa una activaci\u00f3n de la desepox\u00eddasa y conversi\u00f3n de V en A y Z, no obstante, esto no protege per se de la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura. Las plantas resistentes a las bajas temperaturas no muestran un NPQ mayor que las sensibles. Por lo tanto, no es claro el papel de las diversas componentes del NPQ, en particular del ciclo de las xant\u00f3filas en la fotoprotecci\u00f3n a baja temperatura. Se ha postulado que el estado redox del PSII sensar\u00eda y transmitir\u00eda una se\u00f1al en situaciones de estr\u00e9s en plantas, gatillando los mecanismos de fotoprotecci\u00f3n. Por esto se ha propuesto que la mantenci\u00f3n de una tasa fotosint\u00e9tica y/u otros sumideros de electr\u00f3n es (apagamiento fotoqu\u00edmico) elevado podr\u00eda ser tanto o m\u00e1s eficiente en la disipaci\u00f3n de la energ\u00eda que el NPQ. Tambi\u00e9n existe controversia respecto a la participaci\u00f3n del fotosistema 1 (PSI) en la fotoprotecci\u00f3n. Actualmente no existe claridad respecto a estos mecanismos y se desconoce la importancia relativa del NPQ y de sus componentes en plantas y en particular del ciclo de las xant\u00f3filas en la resistencia a la fotoinhibici\u00f3n inducida a baja temperatura.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 57 volverPROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES COPEC-UC - CC014 .2007 \"Industrializaci\u00f3n de la producci\u00f3n de mol\u00e9culas p\u00e9ptidas antimicrobianas para la protecci\u00f3n de peces salm\u00f3nidos contra la saprolegnia paras\u00edtica\" Investigador Investigador Responsable: Sergio Marshall G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Este proyecto propone la estructuraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de un sistema que permitir\u00e1 evaluar y validar el potencial comercial de dos p\u00e9ptidos aplicados sobre el hongo Saprolegnia parasitica (Sp.), pat\u00f3geno responsable de p\u00e9rdidas econ\u00f3micas significativas que atentan contra la sustentabilidad del cultivo de peces salm\u00f3nidos en Chile. Adicionalmente, para lograr un proceso efectivo de transferencia de esta tecnolog\u00eda que permita industrializar la producci\u00f3n de estos p\u00e9ptidos se hace necesario empaquetar y sistematizar el proceso productivo, especificar en detalle el producto precomercial y gestionar la participaci\u00f3n de socios para empresarizar este negocio farmac\u00e9utico en Chile. PBCT: Fortalecimiento de la Base Cient\u00edfica de Chile PSD08 \"Desarrollo de la bioinform\u00e1tica en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso: adscripci\u00f3n a las actividades de docencia de pre y postgrado de la universidad desde el Instituto de Biolog\u00eda\" Investigador Investigador Responsable: Sergio Marshall G. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV) est\u00e1 dedicada de acuerdo a sus estatutos a la luz de la fe, al estudio que hace posible el descubrimiento y la comunicaci\u00f3n de la verdad a trav\u00e9s del cultivo de las ciencias, artes y t\u00e9cnicas. El Instituto de Biolog\u00eda est\u00e1 inserto en la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV). Los Institutos de Ciencias cumplen un rol fundamental, ellos son los encargados de impartir docencia y apoyar la investigaci\u00f3n en todos los programas acad\u00e9micos de la instituci\u00f3n que lo requieran. El presente plan pretende fortalecer las l\u00edneas de investigaci\u00f3n desarrolladas por el Instituto de Biolog\u00eda y desarrollar una l\u00ednea de Bioinform\u00e1tica con el apoyo de la investigaci\u00f3n existente. La incorporaci\u00f3n del Programa de Postgrado de Biotecnolog\u00eda al Instituto de Biolog\u00eda como unidad acad\u00e9mica, fortalecer\u00e1 el compromiso de la Universidad con el desarrollo de esta propuesta de inserci\u00f3n de nuevos investigadores. Esta propuesta tambi\u00e9n es apoyada por el Instituto de Qu\u00edmica, quienes reconocen que la Bioinform\u00e1tica es un \u00e1rea pivotal para complementar y fortalecer tanto la docencia de pre y postgrado como la investigaci\u00f3n. Se espera que estos investigadores se incorporen al Instituto de Biolog\u00eda de la PUCV y que su inserci\u00f3n Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 58 volverlogre: a) la introducci\u00f3n de docencia de Bioinform\u00e1tica a nivel de pregrado en el Instituto de Biolog\u00eda; b) el fortalecimiento de los programas de postgrado de Qu\u00edmica, Biotecnolog\u00eda y el Programa de Acuicultura y c) el aumento de las publicaciones ISI y del financiamiento externo a trav\u00e9s de fondos concursales PROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES Municipalidad de Vi\u00f1a del Mar \"Diagn\u00f3stico Fitosanitario de \u00c1rboles Ornamentales de la Comuna de Vi\u00f1a del Mar. (D\u00b0 4714/07). (2007-2008)\" Investigador Investigador Responsable: Enrique Montenegro A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Los \u00e1rboles urbanos tienen una importancia preponderante y han adquirido, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, una significaci\u00f3n muy alta, pues son los elementos vegetales que m\u00e1s contribuyen ambientalmente, al paisaje y definen la fisonom\u00eda local. Estos mejoran el ambiente f\u00edsico, otorgan bienestar psicol\u00f3gico a la sociedad urbana, provocan estados an\u00edmicos agradables y, por ende, actitudes sociales positivas, son particularmente sensibles y pueden usarse como primeros indicadores de altos niveles de contaminaci\u00f3n ambiental. La Facultad de Agronom\u00eda de la PUCV junto con la Municipalidad de Vi\u00f1a del Mar est\u00e1n trabajando en el Proyecto de investigaci\u00f3n \"Diagn\u00f3stico Fitosanitario de \u00c1rboles Ornamentales de la Comuna de Vi\u00f1a del Mar\", dirigido por los docentes e investigadores Ximena Besoain y Eugenio L\u00f3pez, en conjunto con los profesores e investigadores Ricardo Cautin y Enrique Montenegro, y es ejecutado por la Ing. Agr\u00f3noma Margaret Salinas. Uno de los aspectos m\u00e1s importantes en el manejo de plagas y enfermedades en las diferentes especies vegetales, involucra un oportuno y correcto diagn\u00f3stico de los problemas que las aquejan, por otro lado, espacialmente en lo que concierne a plagas, es importante determinar niveles o umbrales para establecer mediante criterio fundado cuando es necesario realizar una aplicaci\u00f3n, o por el contrario, que manejos pueden favorecer un control natural o biol\u00f3gico de la especie a controlar. Este proyecto tiene como objetivos: 1. Identificar los principales agentes causales de enfermedades de las especies arb\u00f3reas presentes en las distintas \u00e1reas verdes de la comuna de Vi\u00f1a del Mar. 2. Identificar las plagas que se encuentren o se tengan antecedentes que causan da\u00f1o a especies arb\u00f3reas presentes en las distintas \u00e1reas verdes de la comuna de Vi\u00f1a del Mar. 3. Establecer estrategias de manejo integrado de las principales plagas y enfermedades determinadas en los objetivos 1 y 2. 4. Capacitar a los profesionales, t\u00e9cnicos y encargados de las \u00e1reas verdes, responsables de la mantenci\u00f3n del arbolado, espec\u00edficamente en lo que concierne a: control preventivo y curativo de enfermedades, control de plagas, y todo lo concerniente al correcto y adecuado manejo de equipos. 5. Realizar recomendaciones de poda, para las distintas especies de \u00e1rboles ornamentales, a modo de asegurar un adecuado balance entre parte a\u00e9rea y radicular. El proyecto comenz\u00f3 en el mes de septiembre de este a\u00f1o y se extender\u00e1 hasta fines de septiembre Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 59 volverdel pr\u00f3ximo a\u00f1o. La forma de abordar este trabajo ha sido mediante la sectorizaci\u00f3n de las diferentes zonas urbanas, abord\u00e1ndose las plagas y enfermedades de acuerdo a las diferentes estaciones del a\u00f1o. La capacitaci\u00f3n se realizar\u00e1 al terminar el respectivo trimestre, implement\u00e1ndose controles pilotos, mientras que la poda se analizar\u00e1 en profundidad en el trimestre de oto\u00f1o. PROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050424 \"Meditaci\u00f3n, belleza: La clave filos\u00f3fica de Shafterbury\". Investigador Investigaci\u00f3n Responsable: Godofredo Iommi A. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Shafterbury es un pensador que elude toda clasificaci\u00f3n y en consecuencia es dif\u00edcil de asir en su singularidad. Esta investigaci\u00f3n intentsa (1) determinar el n\u00facleo te\u00f3rico en torno al cual elabora su reflexi\u00f3n (2) estudiar su v\u00ednculo con otros fil\u00f3sofos (Descartes, Cudworth, Locke, Leibniz) y con la tradici\u00f3n posterior (Diderot, Kant, Cassirer). (3) Rastrear su presencia en el pensamiento contempor\u00e1neo.Instituto de F\u00edsicaFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de F\u00edsicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 60 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA 1060513 \"An\u00e1lisis microestructural de aleaciones nanocristalinas Cu-Li y Cu-Li-N Producidas mediante los procesos de aleaci\u00f3n mec\u00e1nica y sinterizaci\u00f3n\". Investigadores Investigador Responsable: Paula Rojas S. Co-Investigador: Augusto Pe\u00f1aloza V. Investigadores: Carlos W\u00f6rner O. Estela Ord\u00f3\u00f1ez A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La obtenci\u00f3n de aleaciones con solubilidad s\u00f3lida extendida ha sido posible gracias a la creaci\u00f3n y desarrollo de procesos modernos como solidificaci\u00f3n r\u00e1pida y aleado mec\u00e1nico (AM). En particular, para un sistema de dos componentes con propiedades qu\u00edmicas y f\u00edsicas tan diferentes como cobre y litio, el aleado mec\u00e1nico parece ser el proceso de fabricaci\u00f3n m\u00e1s conveniente debido a que puede ser desarrollado exclusivamente en estado s\u00f3lido. En base a lo anterior, en el presente proyecto se han planteado los siguientes objetivos: OBJETIVOS: General: Obtenci\u00f3n de aleaciones nanocristalinas base cobre con propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas modificadas debido a la generaci\u00f3n de tama\u00f1o de grano nanocristalino e incorporaci\u00f3n de litio durante el proceso de aleaci\u00f3n mec\u00e1nica. Espec\u00edficos: - Estudio de los mecanismos mediante los cuales se realiza el incremento en la solubilidad en estado s\u00f3lido durante el proceso de aleado mec\u00e1nico. - Estudio de la formaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de segundas fases durante la molienda de Cu y Li bajo una atm\u00f3sfera reactiva para el litio. - Caracterizar y evaluar los cambios microestructurales de las aleaciones fabricadas por aleado mec\u00e1nico, durante el proceso de consolidaci\u00f3n. - Estudio del cambio en las propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de las aleaciones fabricadas. METODOLOG\u00cdA: La metodolog\u00eda programada para el desarrollo de este proyecto involucra cuatro etapas. 1a Etapa. An\u00e1lisis del efecto de dos variables sobre la solubilidad s\u00f3lida extendida de Li en Cu durante el proceso de AM; tiempo de molienda y porcentaje inicial de soluto. En esta primera etapa se emplear\u00e1 atm\u00f3sfera inerte (Ar) y una raz\u00f3n bolas polvo de 10: 1. Las respuestas del sistema en cuanto al tama\u00f1o de cristalita, microtensiones y par\u00e1metro de red del cobre ser\u00e1n estudiadas a trav\u00e9s de las t\u00e9cnicas de difracci\u00f3n de rayos X (DRX) y microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n (MET). La composici\u00f3n qu\u00edmica de las muestras ser\u00e1 obtenida mediante espectroscopia de absorci\u00f3n at\u00f3mica (EAT). Los cambios microestructurales de los polvos ser\u00e1n estudiados mediante microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (MEB). Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 61 volverLa estabilidad t\u00e9rmica de las aleaciones fabricadas ser\u00e1 estudiada mediante calorimetr\u00eda diferencial de barrido (CDB) y an\u00e1lisis termomec\u00e1nico (ATM). 2a Etapa. An\u00e1lisis del efecto de una atm\u00f3sfera reactiva (para el litio) en el sistema de molienda. Con este objetivo los contenedores ser\u00e1n cargados dentro de una c\u00e1mara de guantes donde la atm\u00f3sfera estar\u00e1 conformada por nitr\u00f3geno y cerrados herm\u00e9ticamente antes de la molienda. Tras la molienda se realizar\u00e1n an\u00e1lisis mediante DRX para detectar y caracterizar el nitruro de litio. Adicionalmente se realizaran an\u00e1lisis mediante las t\u00e9cnicas de EAA, MEB, CDB Y ATM. 3 a Etapa. Consolidaci\u00f3n de las aleaciones fabricadas mediante aleado mec\u00e1nico. Para ello se emplear\u00e1 compactaci\u00f3n uniaxial en caliente. La prensa a utilizar permite el estudio de las variables presi\u00f3n y temperatura. Para estudiar el efecto de estas variables sobre la porosidad y densidad de los compactos se emplear\u00e1n t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis t\u00e9rmico y microscop\u00eda. Paralelamente se desarrollar\u00e1n compactaciones isost\u00e1ticas en caliente con el objetivo de comparar ambas t\u00e9cnicas de compactaci\u00f3n y su efecto sobre la microestructura final de las aleaciones y propiedades mec\u00e1nicas. 4 a Etapa. Cuantificaci\u00f3n de la densidad y resistividad el\u00e9ctrica de los compactos fabricados. Conjuntamente se realizar\u00e1n pruebas para determinar la dureza y resistencia mec\u00e1nica. Para el an\u00e1lisis de resistividad el\u00e9ctrica se emplearan equipos fabricados espec\u00edficamente con este objetivo en el Instituto de F\u00edsica de la PUCV y para las pruebas mec\u00e1nicas se fabricar\u00e1n probetas especiales que ser\u00e1n sometidas a ensayos mec\u00e1nicos convencionales. RESULTADOS ESPERADOS: 1\u00aa Etapa: Extensi\u00f3n de la solubilidad s\u00f3lida de litio en cobre promovida por el proceso de aleaci\u00f3n mec\u00e1nica. 2 a Etapa: Formaci\u00f3n de nitruro de litio (L3N) durante etapa de molienda (reactiva), compuesto que ampliar\u00e1 el rango de estabilidad t\u00e9rmica de las aleaciones obtenidas en etapa anterior. 3a Etapa: Obtenci\u00f3n de aleaciones consolidadas de Cu-Li y Cu-Li-N. 4\u00aa Etapa: Reducci\u00f3n de la densidad de las aleaciones base cobre e incremento de las propiedades mec\u00e1nicas promovido por procesos de endurecimiento como afinamiento de grano (fase cobre), soluci\u00f3n s\u00f3lida (Li) y endurecimiento por dispersi\u00f3n (nitruro de litio). Se espera adem\u00e1s que la resistividad el\u00e9ctrica de las aleaciones fabricadas muestre cambios en funci\u00f3n de la composici\u00f3n y microestructura. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 62 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070306 \"The early and present accelerations of the universe\". Investigadores Investigador Responsable: Sergio Del Campo A. Co-Investigadores: Yoselin Cataldo M. Patricio Salgado A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: Since the sixties the evolution of cosmology been strongly influenced by the availability of highly sophisticated technologies. The new generation of telescopes, low noise salid sta te detectors, and telecommunication networks have allowed a spectacular advance in obtaining astronomical data, promoting cosmology to the status of a precision science. results have models. A particularly good example of this is the change in our vision of the universe experienced since 1998 when astrophysicists found evidence that the universe is in an accelerating expansion phase. This discovery is considered to be revolutionary, not only by observational and theoretical cosmologists, but also by the scientific community working on fundamental theories on which cosmological models are based. We shalJ study models for the universe in which its early evolution could be described under an appropriate theory where inflation could guide our understanding of how the universe evo'lved from its beginning and how, after a radiation and a dust dominations, it got into a phase in which the universe presents an acceleration at the current epoch. For this acceleration a straightforward way out, would be quintessence-like scenaria for dark energy, according to which the latter is due to a potential of a time dependent scalar field, which has not yet reached its equilibr\u00edum point. We pretend in this proposal to describe cosmolog\u00edcal models in which the parameters appearing in these models could be fixed by means of the current astronomical data. In this sense, theoretical research activities will be oriented to challenging problems of modern cosmology and to the applications of observations of the Cosmic Microwave Background (CMB) and high redshift supernovae in the scope of the evolution of the universe. In this sence, for instance, with the growing precision of the observational data comes also the need for fast and accurate theoretical calculations of CMB power spectra. Ofen one seeks the best fit to with parameters, spectra to be to data. These models could be described by assuming that the matter content of the universe is formed by regular matter (usually described by perfect or imperfect fluids, in isotropic or anisotropic models), together with a quintessence-type of scalar field, in a background where the three-geometry can be any one of the three possible ones, i.e. open, flat or closed. .Certainly, its parameters have to be in agreement with the recent astronomical observations. These models will be studied in different theories of gravity.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 63 volverFONDECYT EN INICIACION PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA Investigadores Investigador Responsable: Alvaro N\u00fa\u00f1ez V. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: The goal of this research program is to make a series of specific and testable theoretical predictions of qualitatively new and can tested settings. First quantum coherence effects within a semiclassical language. Next, the theory will be used to study the physical behavior of several systems of relevance for nanotechnology. The theory will developed in order to get a handle on the transport of both charge and inter-band coherence; it will certainly become a study effects coming from several sub-fields of nanotechnology like the ones such as spin-based, graphene-based and molecular-based electronics, lying at the current research frontier in electronic technologies, are essentially related to issues associated with basic sciences to purely technological applications. They all have in common the focus on the study of processes that manipulate and probe the electronic spin degree-of-freedom. This fundamentally interesting class of effects has been exploited in information storage technology for some time, and new variations continue to be discovered and explored. Whenever we face a system where quantum coherence between two bands (different from the spin bands) is of importance in its physics we talk about a pseudo-spin degree of freedom. The literature presents us with a plethora of examples, the most closely related to the project being the cases of inter-layer coherence in semiconductor bilayer systems and inter-valley coherence in the case of graphene-based systems. The main focus of these studies will be on systems with (pseudo)spin dependent potentials. This is of central we intend to describe the process of spin accumulation at interfaces and the spin dynamics on semiconductor systems where spin orbit interaction is of great relevance. The results will be used in describing dynamics of spins in settings like the one used in the spin Hall effect experiments. Also we shall study the dynamics of spin systems in the non-linear transport regime. Those results will aid further comparison with experiments and also lead the research into fields that are uncovered by current literature. In particular with this formalism we will be in a unique position to address a series of new possibilities that opens up in the realm issues: what extent are classical transport models like drift diffusion or circuit theory justified?, or in short, (b) when are fully quantum mechanical calculations necessary?, (c) what is the origin and phenomenology of magnetic damping in presence of a current?, or more generally, (d) what are the major theoretical challenges when dealing with quantum systems away from thermodynamical equilibrium?, (e) what are the effects of electron-electron interactions in the spin dynamics?, (f) how can we generalize the major phenomenologies of Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 64 volverspintronics to the realm of pseudo-spintronics? An appropriate analysis of these issues is bound to lead us towards deeper and more complete understanding of the field, as well as to new results that will be reflected in publications in major journals of the field. The methodology to be used in the course of a combination techniques. a general quantum kinetic approach, based on path versions of non-equilibrium quantum field theory, following recent progress by the author and his collaborators. This treatment is necessary in order to provide a sound basis for the basic semiclassical kinetic equations. In this way it will be include effects arising from the and disorder effects. A basic difficulty of approaches is complications arising from theory, is unable to provide much information in the high field regime. This is problematic since, due to the nanoscopic dimensions of the systems, the basic experimental effects that have been studied lie precisely on generalized in detail. Once the basic equations are derived can be the effects that are regarded as cornerstones of the field and can therefore be useful to shed some light onto some spirited debates in the field. FONDECYT EN INICIACION PUCV COMO EJECUTORA PRINCIPAL Gravity\" Investigador Investigador A\u00f1o A\u00f1o de problem of or obtaining and other physical variables directly from the variational principle for the action, has always been of great interest in Theoretical spaces. This holographic conjecture relates in a dual way the fields propagating in AdS space and correlators in a Conformal Field Theory (CFT) living on the boundary, so that a low-energy region of the bulk gravity is related to a corresponding to the IR divergences on gravity side. We are interested in General Relativity described by the Einstein-Hilbert-AdS action linear and its showed to appear in the low-energy limit of String Theory, and that are described by the Lovelock Lagrangians. A standard holographic gravity is on Dirichlet boundary conditions for the fields, and consists in adding the surface integrals (counterterms) to the bulk action, such that they the original boundary conditions. The counterterms can be constructed in a of abun- dance Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 65 volverof the possible covariant counterterms due to the highly non-linear behavior of the equations of motion. As an alternative to the standard Dirichlet counterterm prescription, it has been recently conditions compatible the AdS spacetimes. The inclusion of in the action might radically change the asymptotics of the solutions and the well-defined finite variational principle has to be set for the full action gravity + matter. In the simplest case, the gravitational interaction for a scalar massive field is described through the minimal coupling, and a near-boundary analysis can be performed similarly to the pure gravitational case, by finding an asymptotic solution of the equations of motion in the bulk that includes the Einstein\u00eds equation and also the equation the scalar that the holographic for propose formulate action principle field in dimension investigate the thermodynamics of some exact solutions. We are also interested in the study of a scalar field coupled to a higher-order AdS gravity may be it the correct charges and also that it gives a correct thermodynamics of the black hole solutions. FONDECYT INICIACION INSTITUCI\u00d3N Composite Alvarez V. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: The aim of this project is the study of some conductive thermoplastic composites, based on the synergistic combination of conduction percolation threshold. The objective of this project is effect electrical conductivity multiple-filler conductive resins. The of their and mechanical and thermal properties will be established. The resulting composite can be used in applications where metals have typically been the materials of choice. the needs of and electrostatic dissipation (ESD). The research will pursue the Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 66 volveruse of commercial thermoplastics and investigating embedded behavior of the filler and polymer, and thus the mechanical and electrical properties of these materials will be studied and optimized. The study will be carried out in stages: 1) Prepare will be carried out above the melting temperature polymer by be cast and extruded into wires long and in 0.5-5 diameter a the resulting test the determination of tensile strength, and toughness. The filler-polymer interface and morphology the aggregates after extrusion will be investigated (SEM, mostly). The thermomechanical analysis (TMA) will establish the thermal expansion coefficients and the glass transition temperature the composites for different filler the typical signatures of the various current-voltage characteristics or to approach we propose challenges, not solved in previous works at date: - To determine the electrical thermal mechanical properties Cu/polymer and compatibility and dispersion of the conductivity, reducing effects present due the combination of fillers. A 2 3 factorial of two conductive fillers in polymer thermoplastic matrices will de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 67 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1040624 \"(Super) gravedad Invariante Off-Shell y sus Consecuencias en Cosmolog\u00eda\". Investigadores Investigador Responsable: Patricio Salgado A. (Univ. Concepci\u00f3n) Investigador Alterno: Sergio Del Campo A. (P .Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Investigador: Yoselin M. Cataldo M. Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La construcci\u00f3n de teor\u00edas de (super) gravedad variantes off-shell bajo el (super)grupo de Poincar\u00e9 o bajo el (super)grupo AdS, basadas en la acci\u00f3n de Hilbert as\u00ed como tambi\u00e9n aquellas basadas en la acci\u00f3n de Lanczos-Lovelock, se ha mantenido como interesantes problemas abiertos. Recientemente los casos particulares correspondientes a tres y cuatro dimensiones as\u00ed como tambi\u00e9n el caso de (supergravedad) en dimensiones impares, basadas en la acci\u00f3n de Lanczos-Lovelock, han sido parcialmente resueltos. Sin embargo, la formulaci\u00f3n invariante off-shell de las citadas teor\u00edas para el caso de dimensiones pares no son todav\u00eda conocidas, as\u00ed como tampoco sus consecuencias en cosmolog\u00eda. En el contexto de teor\u00edas de (super)gravedad, y basados en recientes [9], [10], [11], formalismo de Stelle-West permite reformular la teor\u00eda de Lanczos-Lovelock en forma genuinamente invariante bajo el grupo AdS. Probar que, en el contexto de este formalismo, es posible obtener la acci\u00f3n de Lanczos-Lovelock en dimensiones impares a partir de la acci\u00f3n en dimensiones pares usando los mecanismos de reducci\u00f3n dimensional estandares. Generalizar el formalismo de Stelle-West de modo que permita construir una supergravedad con N=1 en d=11 dimensiones, basada en la acci\u00f3n de Hilbert, invariante off-shell bajo el supergrupo de Poincar\u00e9 as\u00ed como tambi\u00e9n una supergravedad con N=1 en d=11 dimensiones genuinamente invariante bajo la extensi\u00f3n supersim\u00e9trica del grupo AdS. Investigar la existencia de supergravedades en dimensiones pares: basadas en la acci\u00f3n de Hilbert, invariantes off-shell bajo el supergrupo de Poincar\u00e9; basadas en la acci\u00f3n deLanczos-Lovelock, invariantes off-shell bajo la extensi\u00f3n supersim\u00e9trica del grupo AdS. Generalizar el formalismo de Stelle-West de modo que permita construir supergravedades invariantes off-shell en el superespacio. En el contexto de las consecuencias que las teor\u00edas invariantes off-shell podr\u00edan tenere en cosmolog\u00eda tanto cl\u00e1sica como cu\u00e1ntica, el proyecto contempla: Formular la teor\u00eda de Jordan-Brans-Dicke, basada en acciones de Lanczos-Lovelock, invariantes off- shell, tanto en dimensiones impares (Chern-Simons) como en dimensiones pares. Estudiar modelos cosmol\u00f3gicos homog\u00e9neos y (an) is\u00f3tropos en el contexto de las teor\u00edas de Jordan- Brans-Dicke-Lobelock. Reducir dimensionalmente a una dimensi\u00f3n (tipo tiempo) las acciones invariantes off-shell de las teor\u00edas de (super)gravedad asumiendo homogeneidad espacial. Escribir las ecuaciones de Wheeler-de-Witt, correspondiente al minisuperespacio y luego buscar soluciones sujetas a las condiciones de contorno de \"Hartle-Hawking\" y \"t\u00fanel\" de Vilenkin.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 68 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1051086 \"Possible matter sources of universe\". Investigadores Investigador Responsable: M. Cataldo M. (Univ. Del Bio Bio) Investigador Alterno: Sergio Del Campo A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Investigador: Patricio Salgado A. (Univ. De Concepci\u00f3n) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: In this proposal we want to study a wide range of cosmological models for the Universe, which might describe either early or the present stage of the Universe during its expansion. One of the key problems of the current cosmology is deciding which kind of matter sources are present in the Universe. This means that there is a notable uncertainty about the presence or absence of matter fields, which might contribute to the total energy density today. At the early stage the kind of matter fields is even more uncertain. One of main points of this research is to investigate the consequences of the existente of an inflationary era for the evolution of the early Universe, taking into account dissipative processes described by a may be or suitable source for anisotropic Universe models. In this case the matter content may be a viscous (or nonviscous) fluid, a magnetic and an electric field (linear or nonlinear electrodynamics), scalar fields, long wavelength gravitational waves, Yang-Mills fields, axion fields in low energy string theory and different kind of topological defects, such that cosmic strings, domain walls, among others. The present expansion stage of the Universe is accelerating. On the one hand this acceleration has been associated with the presence of a cosmological constant, but on the other hand this acceleration may be explained by the so called \"quintessence\" models. UIT respect to the present scenarios we cosmological models scalar field. A possible relation between the homogeneity of the Universe and the dimensionality of space will also be treated. AII considered models for the early Universe must give the necessary initial conditions for the formation of the large scale structure observed in the Universe today. On the other hand, the cosmological models must be compatible with the strong energy condition and with the second law of the thermodynamics, so that a generation of entropy in viscous models could be appropriately described. Perturbations around a background solution allow explicit expressions for the contrast energy-density completed and MAXIMA experiments and by the second generation satellite experiments such that WMAP and PLANCK), so that the specific parameters that enter in our models could be determined.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 69 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA. 1040229 \"Dark energy, anisotropy, lower dimensions and the holographic principle\". Investigadores: Investigador Responsable: Norman Cruz M. (Universidad de Santiago de Chile) Co-Investigador: Samuel Lepe S.C. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2004 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2006 Resumen: The holographic principle (HP) is one of the new principles that emerges as a guideline to achieve formulation of a consistent theory of quantum It was inspired by the result that Bekenstein-Hawking entropy of a black hole is proportional to the area of the event horizon in Plank units. In few words, HP establish that all degrees of freedon of a region of space are the same that of a system of binary degrees of freedom distributed on the boundary of the region. In addition, the number of degrees of freedom per unit area must be no greater than 1 per Planck area. To answer questions relative to the nature of the most important component of the universe, i.e., the dark energy, and its evolution with cosmic time, its clustering properties, etc., have profound implications for the emergent new cosmology and for fundamental physics. From an holographic point of view, the presence of this dark energy component which leads to the Sitter spacetime at late time stage of the evolution of the universe is a serious challenge for string theory. In the present project we will investigate cosmological models compatible with the acceleration observed in the expantion of the universe. These models those having a cosmological constant, quintessence, superquintessence, and k-essence. In particular, will models that consider scalar fields non-minimally indicate to obtain universes that exhibit a temporary acceleration and a matter density that approaches a fixed fraction of the total. In our investigation we will study these models in the context of the HP in order to shed some light in the election of the particular tems used in the action principle. The existence of the BTZ black hole solution in 2+1 dimentions open the possibility of study to study a formulation of Causal Entropy Bound (CEB) in 2+1 dimentions. CEB use a critical (Jeans like) causal connection scale, R cc, above which perturbations by H-1. This leads to the formulation of a classical and quantum mechanical generelized second law of thermodynamic (GSL), proposed by Brustein. Our goal is to investigate a relation, which has not been study before between the properties of the BTZ black hole and the consecuences of HP in 2+1 cosmologies. In our previous anisotropic universes, described Kasner found that the holographic bound of Bousso is satisfied if the dominant energy condition (DEC) apply. We plan to exent similar results to Bianchi type models of universes within the frame of general relative and Brans-Dicke theories. We will try to extent a GSL formulation for anisotropic models.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 70 volverFONDECYT Investigadores Investigador Postdoctorado: Rodrigo Rivera C. Investigador Patrocinante: Miguel Calvo O. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: In this project we study the dynamics of a beam of relativistic charged particles interacting with an with its axially symmetric induced electric field. These results are relevant to a new type of time-dependent electromagnetic lens free of geometric aberrations proposed by Calvo. In particular, the effects of relativistic dynamics and spin effects on the focusing properties of the lens will be investigated. The problem will be approached through the construction of exact solutions of the Dirac equation, the study of the propagator of the Dirac equation through the Fock-Schwinger proper time formalism and the application of the Invariant Joel F . Saavedra A. Investigador Patrocinante: Sergio Del Campo A. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de t\u00e9rmino: 2007 Resumen: The purpose of the present research is to investigate the dark energy problem using the ideas from string/M-theory inspired models (as the Cyclic one). Our aim is to specify the dynamical propereties of the models where the negative potentials are the main feature. Also we will apply novel ideas on the crucial issue of the \"bounce point\" (the point where the universe start a new expanding era), based on preliminary studies on dynamical systems. These are to both in general relativity or scalar tensor gravity theories.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 71 volverFONDECYT POSTDOCTORADOS 3060114 \"Quantum Cosmology and the Investigador Postdoctorado: Pedro A. Labra\u00f1a M. Investigador Patrocinante: Sergio Del Campo A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: The purpuse of the present research is to investigate the problem of the origin of the structure in the Universe in the context of inflationary models and in the present of Quintessence matter. In particular we propase to carry out the following points:1) A classical study of inflationary Jordan-Brans-Dicke models and (up to inicial condition) of relevant function related to the study of a self-consistent way the initial conditions required for the different models in arder to generate the primordial irregular\u00edties. In arder to carry out this point we propase to study the models at the quantum level by using the Wheeler-DeWitt approach obtaining in this way the socalled wave-function of the Universe from which we can calculate probabilities for the different initial conditions given in this an explanat\u00edon respect to why some initial conditions should to be preferred respect to the others. FONDECYT REGULAR DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11060512 \"Multi-fractal Models for Wave-front from Light Propagating through Turbulent Media\" Investigador Investigador Responsable: Dar\u00edo Gabriel P\u00e9rez A\u00f1o de A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Earth's turbulent atmosphere introduces spatial and temporal variations in the light wave front that lead to image degradation of optical systems. Astronomical telescopes, laser beam projection systems, and optical communication systems are limited by the presence of turbulence. ayer the past three decades, for exampre, adaptive optics, speckle interferometry, and to overcome this limitation. AII these techniques are based on the knowledge the scientific community has coJlected about the atmosphere optical behavior, i.e. the turbulent refractive index. The effect of the statistical properties of the refractive index on the lightwave propagation through turbulent media is the subject of our study. The aberrations induced by the turbulence on a the wave-Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 72 volverfront phase is analyzed by experimental and theoretic means. In particular, the fraccional Brownian motion (fBm) model proposed by P\u00e9rez et al. (JOSA A, 2004), applied to the tilt, will be extended to high-order aberrations through Zernike or Karhunen-Loeve (K-L) expansions. These results be checked high- speed Shack-Hartmann wave sensor will be implemented to determine the memory effects introduced by non-Kolmogorov turbulence-this criticar for low turbulence layers (~ lKm). This sensor will allow time series either Zernike or aberration coefficients; these will form needed test our hypotheses. Real atmospheric measurement will be through and international observatories. The high-frequency information obtained is crucial in the extension of the actual fBm model of the wave-front phase to a multi-,fractal one. The differences between the statistics of a (random) processes with memory and the statistics for Gaussian non-correlated process is of Adaptive such Pach\u00f3n Gemini telescope. Thus the local relevance of this proposal. FONDECYT REGULAR DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11060515 \"Brane World Cosmological Models\". Investigador Investigador Responsable: Joel F . Saavedra A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La b\u00fasqueda de modelos cosmol\u00f3gicos capaces de explicar las observaciones actuales (aceleraci\u00f3n del universo, radiaci\u00f3n c\u00f3smica de fondo) y que adem\u00e1s resuelvan los problemas fundamentales (paradigma inflacionario), ha provocado que escenarios donde el universo tenga dimensiones extras a las 4 conocidas hayan adquirido gran atenci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. Uno de estos escenarios es el llamado mundo brana. El prop\u00f3sito de la presente propuesta es investigar una amplio rango de modelos cosmol\u00f3gicos inspirados en acciones efectivas a bajas energ\u00edas provenientes de la teor\u00eda M o bien de teor\u00eda de cuerdas, esencialmente cosmolog\u00eda del mundo brana incluyendo t\u00e9rminos de orden superior en la curvatura, por ejemplo el llamado termino de Gauss-Bonnet, para' diferentes contenidos de materia por ejemplo un campo escalar de quintaesencia o bien el modelo del gas de Chaplygin.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 73 volverPROYECTOS PUCV 123.791/2007 \"An\u00e1lisis de inestabilidades para nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas en suspensiones viscoel\u00e1sticas\" Investigador Investigador Responsable: Javier Mart\u00ednez M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El inter\u00e9s en el estudio de sistemas magn\u00e9ticos en escalas nanom\u00e9tricas ha experimentado un gran expansi\u00f3n en las ultimas d\u00e9cadas. Por ejemplo, el orden magn\u00e9tico en arreglos de nano-objeto y sus otras caracter\u00edsticas experimentales encuentran lugar tanto en \u00e1reas cient\u00edficas como en aplicadas, tales como semiconductores magn\u00e9ticos o dispositivos de memorias. Mas a\u00fan, las suspensiones de peque\u00f1as part\u00edculas magn\u00e9ticas con un di\u00e1metro promedio de 10 nm in una suspensi\u00f3n l\u00edquida, llamados ferrofluidos, han encontrado importantes aplicaciones en biomedicina debido a sus especiales caracter\u00edsticas que incorporan la combinaci\u00f3n de un l\u00edquido normal con propiedades superparamagn\u00e9ticas y sus propiedades \u00f3pticas de birrefringencia, las cuales pueden ser modificadas cuaado se aplica un campo magn\u00e9tico externo. Adem\u00e1s, las propiedades reol\u00f3gicas de los ferrofluidos pueden interpretarse como a un fluido visco-el\u00e1sticos, dado que existe un acoplamiento magneto viscoso. Por lo tanto, dentro de las nueva tareas de la tecnolog\u00eda, el estudio de mezclas binarias magn\u00e9ticas viscoel\u00e1sticos es importante y est\u00e1 en orden. En esta propuesta, nosotros estudiaremos el fen\u00f3meno de convecci\u00f3n de fluidos con nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas y la influencia de los efectos viscoel\u00e1sticos en \u00e9l. El modelo de una suspensi\u00f3n coloidal ser\u00e1 una mezcla binaria magn\u00e9tica y la suspensi\u00f3n en s\u00ed como un fluido viscoel\u00e1sticos. En particular, el umbral convectivo de estas mezclas, n\u00famero de Rayleigh, n\u00famero de onda y su correspondiente frecuencia cr\u00edtica ser\u00e1n determinadas tanto en condiciones de contorno ideales como realistas. En una segunda etapa se estudiar\u00e1 usando an\u00e1lisis d\u00e9bilmente no lineal las ecuaciones de Ginzburg-Landau, con las cuales examinaremos la formaci\u00f3n y selecci\u00f3n de estructuras espacio temporales. 123.792/2007 \"interacci\u00f3n materia oscura- energ\u00eda oscura hologr\u00e1fica y viscosidad\". Investigador Investigador Responsable: Samuel Lepe S.C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Esquemas de interacci\u00f3n materia oscura - energ\u00eda oscura hologr\u00e1fica, considerando disipaci\u00f3n, ser\u00e1n estudiados en el marco de la cosmolog\u00eda de FLRW. El \u00e9nfasis ser\u00e1 puesto en modelos de interacci\u00f3n que presenten comportamiento tipo-fantasma, poniendo especial atenci\u00f3n en el tipo de singularidades futuras que puedan surgir. La naturaleza de la presi\u00f3n viscosa ser\u00e1 estudiada en el contexto de los formalismos de Eckart (no-causal), de Israel-Stewart (causal) y de Maxwell-Cattaneo (versi\u00f3n reducida y tambi\u00e9n causal de la anterior).Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 74 volverAspectos termodin\u00e1micos de modelos cosmol\u00f3gicos con par\u00e1metro w variable ser\u00e1n estudiados apuntando hacia aquellos modelos que presentan comportamiento fantasma sin tener como \"input\" campos fantasmas. 123.793/2007 \"Estados no escalado y escalado en crecimiento de dominios en sistemas bidimensionales\" Investigador Investigador Responsable: Carlos W\u00f6rner O. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El tama\u00f1o de grano en un material policristalino (metales, aleaciones y cer\u00e1micos) es una caracter\u00edstica del material que posee considerable importancia en las propiedades mec\u00e1nicas, el\u00e9ctricas, magn\u00e9ticas y de corrosi\u00f3n, entre otras. De este modo, su manejo y control contribuyen de manera esencial en la obtenci\u00f3n de propiedades \u00f3ptimas en los productos terminados. El crecimiento de grano normal (diferente al crecimiento anormal y al crecimiento frenado (pinned growth\u00bb procede despu\u00e9s de un proceso de nucleaci\u00f3n y crecimiento en el proceso cl\u00e1sico de la recristalizaci\u00f3n o la transici\u00f3n amorfo- cristalina y es una fase t\u00edpica del recocido. La cin\u00e9tica del crecimiento de grano normal es un fen\u00f3meno estudiado desde variados enfoques te\u00f3ricos, de simulaci\u00f3n num\u00e9rica y experimentales tanto en materiales s\u00f3lidos como en materiales \"blandos\" como las espumas. Mayoritariamente, se estima que esta cin\u00e9tica sigue la llamada \"ley parab\u00f3lica\" que indica que el \u00e1rea (media) del sistema es proporcional (escala) con el tiempo. El estado escalado se produce despu\u00e9s de un tiempo transiente y esta situaci\u00f3n puede producir artefactos en los sistemas experimentales. La presente propuesta pretende estudiar el desarrollo temporal del transiente (sistema no escalado) y su coexistencia con el sistema escalado. Para ello se realizar\u00e1n experimentos bidimensionales en espumas jabonosas que poseen una estructura de dominios an\u00e1loga a las estructuras que presentan los materiales s\u00f3lidos policristalinos, un hecho que es ampliamente aceptado como m\u00e9todo de simulaci\u00f3n an\u00e1loga. Con los resultados experimentales se pretende hacer una descripci\u00f3n anal\u00edtica de estos fen\u00f3menos, en particular obtener una ecuaci\u00f3n de crecimiento de la forma postulada para el crecimiento de grano normal. 123.794/2007 \"Estudio de las caracter\u00edsticas estructurales y f\u00edsicas de las aleaciones ternarias Cu-Li-Mg produ- cidas mediante aleado mec\u00e1nico\". Investigador Investigador Responsable: Pe\u00f1aloza V. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El \u00e1rea de la ciencia de materiales ha cobrado especial inter\u00e9s debido a la continua necesidad de desarrollar materiales con nuevas y mejores propiedades tanto f\u00edsicas como mec\u00e1nicas. En este sentido Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 75 volvernuestro pa\u00eds se encuentra especialmente interesado en el desarrollo de aleaciones base cobre debido al impacto econ\u00f3mico que implicar\u00edan sus potenciales nuevas aplicaciones.Las propiedades de las aleaciones base cobre fabricadas mediante procesos convencionales han mostrado limitaciones en lo relativo al n\u00famero de elementos en aleaci\u00f3n que pueden ser incorporados con \u00e9xito en la estructura del cobre, por esta raz\u00f3n, desde hace unos a\u00f1os se han realizado n\u00famerosos trabajos tendientes a investigar el desarrollo de dichas aleaciones mediante procesos modernos o no convencionales, mediante los cuales por ejemplo, ha sido posible la obtenci\u00f3n de soluciones s\u00f3lidas sobresaturadas. La fabricaci\u00f3n de soluciones s\u00f3lidas sobresaturadas base cobre, puede resolver varias de las desventajas propias de dicho elemento, esto depender\u00e1 de cual sea el elemento en soluci\u00f3n seleccionado y de la interacci\u00f3n que \u00e9ste presente con el cobre. En general, mientras mayor sean las diferencias qu\u00edmicas y f\u00edsicas de un elemento con respecto al cobre, menor ser\u00e1 su solubilidad en \u00e9ste, sin embargo, esta condici\u00f3n puede ser modificada mediante el empleo de procesos que alteren el equilibrio termodin\u00e1mico promoviendo un estado metaestable. Un ejemplo de lo anterior son las aleaciones Cu-Li, las cuales presentan una solubilidad de equilibrio pr\u00e1cticamente nula a temperatura ambiente pues se trata de dos elementos de naturaleza muy dis\u00edmil, sin embargo, el efecto de la incorporaci\u00f3n de litio a la red del cobre es altamente atractivo debido a que por ejemplo, es posible reducir la densidad te\u00f3rica del cobre desde 8,9 gr/cm3 (cobre puro) a 7,9 gr/cm adicionando tan s\u00f3lo un 0,8% en peso de litio e incluso llegar a 6,3 gr/cm3 con un 2,7% de Li en peso. En la b\u00fasqueda de procesos y par\u00e1metros experimentales para la obtenci\u00f3n de aleaciones Cu-Li, nuestro grupo de investigaci\u00f3n ha contado con el apoyo de la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n durante los \u00faltimos a\u00f1os y ha trabajado en dos procesos de obtenci\u00f3n para dichas aleaciones: electrodeposici\u00f3n y aleado mec\u00e1nico. Los resultados obtenidos han demostrado que el proceso de aleado mec\u00e1nico resulta t\u00e9cnicamente m\u00e1s conveniente que el de electrodeposici\u00f3n, pues es menos complejo, m\u00e1s reproducible y se obtiene una mayor cantidad y calidad del producto final. Tras las investigaciones preliminares se han establecido diversas limitaciones para el desarrollo experimental de las aleaciones Cu-Li, entre las que se destaca la gran reactividad del litio y su consecuente sensibilidad al empleo de diversas atm\u00f3sferas. Por lo anterior, el presente proyecto tiene como objetivo principal el estudio del efecto de un tercer elemento aleante en las aleaciones Cu-Li fabricadas mediante aleado mec\u00e1nico. Como objetivos espec\u00edficos se plantean el de estudiar las interacciones entre los elementos bajo diferentes condiciones experimentales del proceso de aleaci\u00f3n mec\u00e1nica y su posterior repercusi\u00f3n en el comportamiento frente al proceso de consolidaci\u00f3n de las aleaciones obtenidas mediante aleado mec\u00e1nico. Considerando que la consolidaci\u00f3n de las aleaciones ternarias en polvo presenta un comportamiento m\u00e1s apropiado que el de las aleaciones binarias, se pretende tambi\u00e9n realizar una serie de an\u00e1lisis tendientes a caracterizar sus propiedades f\u00edsicas, principalmente densidad y conductividad el\u00e9ctrica. La metodolog\u00eda propuesta para este proyecto se ha dividido en cinco etapas. En una primera etapa las muestras de las aleaciones ternarias ser\u00e1n fabricadas mediante el proceso de aleado mec\u00e1nico empleando los par\u00e1metros \u00f3ptimos obtenidos en a\u00f1os anteriores. Posteriormente se realizar\u00e1 una etapa de caracterizaci\u00f3n mediante difracci\u00f3n de rayos X y microscop\u00eda electr\u00f3nica para los polvos procedentes del proceso de aleado mec\u00e1nico. En una tercera etapa se consolidar\u00e1n las muestras con las caracter\u00edsticas \u00f3ptimas y luego las muestras consolidadas ser\u00e1n sometidas a una etapa de caracterizaci\u00f3n similar a la realizada a las muestras en polvo. Finalmente las muestras consolidadas ser\u00e1n evaluadas en t\u00e9rminos de sus propiedades f\u00edsicas. Dentro de los resultados esperados, se ha planteado como hip\u00f3tesis que la incorporaci\u00f3n de un tercer elemento en la aleaci\u00f3n puede modificar el comportamiento del litio, tanto en soluci\u00f3n s\u00f3lida como mediante la formaci\u00f3n de nuevas fases. El comportamiento de estos elementos bajo el proceso de aleado mec\u00e1nico no ha sido investigado ni reportado por ning\u00fan otro grupo de investigaci\u00f3n y debido a que se trata de un proceso que propicia la formaci\u00f3n de fases metaestables es muy probable que se produzcan fases metaestables que no se encuentran en los diagramas de equilibrio de fases y cuya presencia pueda incluso depender de las condiciones de operaci\u00f3n del proceso, por tal motivo, el desarrollo de este proyecto otorgar\u00e1 informaci\u00f3n valiosa por su originalidad en el campo de la metaestabilidad de sistemas ternarios.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 76 volver123.795/2007 \"Estructuras complejas: dentritas de agua en una capa de espuma\". Investigador Investigador Responsable: Francisco Vera M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Hace ya algunos a\u00f1os, en un intento por entender la causa de la aparici\u00f3n de estructuras complejas en la naturaleza, comenc\u00e9 a estudiar la posibilidad de un origen com\u00fan para las estructuras que aparec\u00edan en diversos sistemas f\u00edsicos. Usando un modelo propio, que se basa \u00fanicamente en la minimizaci\u00f3n de un funcional de energ\u00eda, logr\u00e9 reproducir algunos aspectos esenciales de las estructuras que motivaron dicho estudio, aunque con estructuras generadas en el computador bastantes b\u00e1sicas. Me propuse entonces interrogar al modelo para ver si pod\u00eda manifestarse el efecto de la rama de retorno que se produce en rayos en tormentas el\u00e9ctricas. Este efecto es muy conocido y lo que sucede es que al viajar un rayo de la nube a la tierra, se produce generalmente un rayo que sale desde la tierra y se juntan a unos 30 metros de la superficie de \u00e9sta. El modelo te\u00f3rico fue capaz de producir este fen\u00f3meno sin incluir t\u00e9rminos adicionales, esto me llev\u00f3 a creer que mi modelo ten\u00eda incluido todos los elementos para explicar diferentes fen\u00f3menos. Nos propusimos entonces ir un paso hacia adelante e intentar observar este efecto del rayo de retorno en un experimento an\u00e1logo de fluidos, para eso construimos una celda de Hele-Shaw circular e inyectamos agua desde el centro de una capa bidimensional de espuma, incluyendo en el borde la presencia de agua a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica. Cuando la estructura principal que viene desde el centro se acerca al borde, el agua que se encuentra a baja presi\u00f3n avanza hacia la regi\u00f3n de presi\u00f3n mayor. Este efecto no intuitivo es lo que pretendemos continuar estudiando en este proyecto. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 123.105/05 \"Cosmolog\u00edas Viscosas y Termodin\u00e1mica causal\". Investigadores Investigador Responsable: Mauricio Cataldo M. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Samuel Lepe S.C. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Patricio Salgado A. Sergio Del Campo A. Joel Saavedra A. Juan Cris\u00f3stomo Guillermo Rubilar A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: De acuerdo a la termodin\u00e1mica causal y en el marco de la Teor\u00eda de Gravitaci\u00f3n de Einstein, se desarrollan modelos cosmol\u00f3gicos con contenido de materia y energ\u00eda oscuras m\u00e1s una viscosidad de volumen efectiva. Al igual que en Cosmolog\u00eda est\u00e1ndar con campos fantasmas, algunos de estos Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 77 volvermodelos conducen a una expansi\u00f3n c\u00f3smica acelerada que tambi\u00e9n presentan \"big rip\" (\"rip-off\"). La generaci\u00f3n de entrop\u00eda com\u00f3vil obtenida en estos modelos y en otros que no presentan \"big rip\", es usada para estudiar una posible implementaci\u00f3n de la cota hologr\u00e1fica en un esquema con una viscosidad de volumen. 123.106/05 \"Supergravedad a partir de expansi\u00f3n de super\u00e1lgebras simples y algunas aplicaciones en Cos- molog\u00eda\". Investigadores Investigador Responsable: Patricio Salgado A.(Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Sergio del Campo A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Mauricio Cataldo M. Samuel Lepe S.C. Joel Saavedra A. Juan Cris\u00f3stomo Guillermo Rubilar A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 La Chern-Simons en (4+-1), (6+1), (8+1) y (10+1) dimensiones haciendo uso del m\u00e9todo de expansi\u00f3n recientemente introducido en las referencias {1}, {2} se ha mantenido como un interesante problema abierto. Recientemente el caso particular correspondiente a la aplicaci\u00f3n del citado proceso de expansi\u00f3n a la acci\u00f3n Chern-Simons para OS p(1/2) conducen a la conocida acci\u00f3n para supergravedad Chern-Simons en (2+1) dimensiones. Sin embargo, a pesar que el procedimiento permite el \u00e1lgebra M a partir de la super\u00e1lgebra OS p(1/31), una acci\u00f3n para supergravedad Chern-Simons obtenida por expansi\u00f3n de la conocida supergravedad Chern-Simons para OS p(1/32) no es conocida. En el contexto de la aplicaci\u00f3n del m\u00e1todo de expansi\u00f3n de super\u00e1lgebras el proyecto contempla: - Aplicar el m\u00e1todo de expansi\u00f3n de \u00e1lgebras a los grupos OSp(M/N) en los casos de (4+1), - (6+1), (8+1) y (10+1) dimensiones con el objeto de obtener super\u00e1lgebras de mas altas dimensiones a partir de ellas. - Investigar la existencia de supergravedad Chern-Simons invariantes off-shell bajo las super\u00e1lgebras expandidas en el punto anterior. En el contexto de aplicaciones a la cosmolog\u00eda el proyecto contempla: - Llevar a cabola reducci\u00f3n dimensional a cuatro dimensiones de supergravedad en dimensi\u00f3n 11 invariante bajo el \u00e1lgebra M. - Usar la acci\u00f3n 4-dimensional obtenida por reducci\u00f3n dimensional para estudiar las consecuencias de las dimensiones extras en modelos cosmol\u00f3gicos inflacionarios.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Biolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 78 volverPROYECTOS FONDECYT Investigadores: Investigador Responsable: Jos\u00e9 Pantoja M. Co-Investigador: Jorge Soto A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Andr\u00e9 Weil constructed a very general representation that has as a consequence the existence of a natural representation p of the group Sp(2n,F), F a locally compact field, on! ithe space L2(F2). This gives in particular a representation of the group SL(2,F). From the definition of this representation emerges a quadratic form Q defined on F2, the action of the orthogonal group O(Q) commutes with p. The implication of this work has been enormous and is far from finished. Following Cartier L2 irreducible representations of SL(2,F), except if F is a 2-adic field. This gives in any case a parameterization of the complex dual of SL(2,F), compatible with Langlands functoriality. The construction of Weil representation can be performed in different ways and for different groups. Weil constructed it v\u00eda the Heisenberg group.On the other hand, the representation p can be constructed using a presentation of the group, defining appropriate operators which preserve the presentation. A third way to construct the representation p is more geometric, by contraction vector bundle, using convenient equivariant connection. Given a ring A with involution * one may define a twisted special linear group SL*(2,A) (=\u00b11), (which is in fact the kernel of a * -determinant). If A=M(n,F), * is the transposition and =-1 then we recover the symplectic group, wheras we get the orthogonal group if =1. The goals of this project are in the first place to show that we can define SL*(2,A) for a large class of involutive rings A, to obtain a \"Bruhat presentation\" of these groups that allo'ws us to define p, to decompose the re presenta ti o n using similar methods to the classical ones, and study the behavior of the functor A (SL*(2,A),p) that has implications for local number theory just as it did in the classical case. We will work at the same time in a geometric construction of the representation p. This approach has the virtue that can be used even when a presentation of the group is not available. We will explore also a twisted version of Heisenberg groups. This proposal is the natural continuation of a previous one. We notice that we have already a presentation of the twisted special linear group when A is artinian, we have different properties and examples of *-determinants, and we have furthermore a general construction of Weil representation using fiber bundles. Instituto de Matem\u00e1ticasFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 79 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1040444 \"Geometric and tensor Gelfand models in group representation theory\". Investigadores: Investigador Responsable: Jorge Soto A. (Universidad de Chile) Co-Investigador: Jos\u00e9 Pantoja M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2004 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: The main problem we address in this proposal is the construction of the complex irreducible representation of finite classical groups. precisely, develop new methods of construction of representations which are elementary, universal (independent of the base field for the giben classical group) and geometric in nature. A first approach to our problem consists in constructing first, in some geometric way, large multiplicity- free representations of our classical group G, which contain most of its irreducible representations. Multiplicity-free representations of classical groups arise of G in suitable geometric spaces. A very important special case of this setup is the case of Gel'fand Models, i.e. representations of G which contain each irreducible representations of G exactly once. For this we intend first to construct Gel'fand Models by geometric or cohomological methods. Our first main conjecture is that Gel'fand Models for classical finite groups may be always obtained thru suitable cohomological constructions a la Solomon-Tits, as in the case the Steinberg representation. We have already some partial results supporting this conjecture in the case of symmetry groups of regular polygons and polyhedra, and general linear groups over finite fields. We also conjecture that the character of a Gelfand Model for G, which we call the Gelfand character of G may be always be expressed as the difference of two permutation characters of G. This is tantamount to saying that our model lies always in the Green ring of G (i.e. the ring generated by the natural representations of G). On the other hand, it is a remarkable fact that, very often Gelfand Models or quasi-models my be constructed as tensor products of very basic and universal representations, like the Steinberg representations, classical or generalized. For instance, for the group G = PGL(2,k), k a finite field, the tensor square of the Steinberg representations affords a \"quasi-model\" for G. i.e. a multiplicity free representation of G where only the sign representation of G is missing. We conjecture that for the general linear groups over a finite field. Gelfand Models (or quasi-models) proof of these various relevant representations the corresponding spherical functions. To obtain these decompositions we take advantage many cases existence various Radon transforms, which limit q=1\", q being the cardinality of the finite base field k. We also problem of GL (n,K), k a finite field. We conjecture that these tensor products may be be expressed if of lower degree in q.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 80 volverA second approach to our main problem, in the case of the groups GL (n,k), consists in trying to construct of G=GL(2,k) associated to quadratic semi-simple algebras over k. which give by decomposition the different series of irreducible representations of G. We call these representations we intend to apply harmonic symmetry to various problems towards a of like parallelisms of continuous models ecological phenomena in both populations\". Investigador Investigador Responsable: Eduardo Gonz\u00e1lez O. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El principal prop\u00f3sito de este proyecto es hacer un estudio detallado de los comportamientos cualitativos de una variedad de modelos predador presa descrito por sistemas aut\u00f3nomos no lineales bidimensionales. Estos modelos considerar\u00e1n alg\u00fan fen\u00f3meno biol\u00f3gico tales como: Uso de refugio de las presas, formaci\u00f3n de grupos de defensa, efecto Allee, migraciones de poblaciones, interferencia o colaboraci\u00f3n de depredadote, enfermedades en las poblaciones, explotaci\u00f3n de una o de las dos especies, etc. En los bien conocidos modelos del tipo Gause y del tipo Leslie-Gower -con el objeto de modelar estos fen\u00f3menos- introduciremos en ellos funciones utilizadas en la literatura de ecolog\u00eda te\u00f3rica, principalmente en la funci\u00f3n de respuesta (o funci\u00f3n de consumo) de los depredadores y en las presas en la funci\u00f3n de crecimiento. El supuesto m\u00e1s com\u00fan en estos modelos es que el la tasa de crecimiento es log\u00edstico y la funci\u00f3n de respuesta depende de la densidad de las presas y es una funci\u00f3n mon\u00f3tona creciente (Holling type I, II or III). Matem\u00e1ticamente, las modificaciones que haremos puede implicar la aparici\u00f3n de nuevos puntos de equilibrios, cambios en la estabilidad estructural del sistema y puede haber cambio en el tipo de estabilidad local en los puntos de equilibrios. En algunos de los modelos, el punto de equilibrio (0,0) puede ser localmente asint\u00f3ticamente estable, lo que indica que para algunas condiciones iniciales ambas especies, predador y presa, pueden desaparecer, Determinaremos los diferentes diagramas de fase de acuerdo a los diferentes valores de los par\u00e1metros, para ello pondremos atenci\u00f3n en la existencia de curvas separatrices, curva homocl\u00ednicas y heterocl\u00ednicas, que dividen el comportamiento de las trayectorias en el diagrama de fase, En nuestro an\u00e1lisis de los sistemas esperamos encontrar modelos que exhiben din\u00e1micas cualitativas para distintos valores de los par\u00e1metros y ellas pueden ir de bifurcaciones de Hopf, bifurcaciones silla-nodo, bifurcaciones de loop homocl\u00ednicos, bifurcaciones, etc. Estos resultados pueden ser ecol\u00f3gicamente importantes en los modelos ya que ellas pueden explicar crecimientos \"explosivos\" de las presas fuertes bajas en los depredadores y oscilaciones peri\u00f3dicas en las poblaciones. Para sistemas predador presa es sabido que de la existencia de ciclos l\u00edmites se debe a estabilidad y bifurcaci\u00f3n de un punto de equilibrio positivo, Si en una regi\u00f3n compacta existe un punto de equilibrio Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 81 volverinestable, por el teorema de Poincar\u00e9-Bindixson, existe al menos un ciclo l\u00edmite estable, El n\u00famero de ciclos l\u00edmites es otro tema importante en nuestro estudio puesto que permite entender mejor las oscilaciones de poblaciones que existen en la naturaleza. Nosotros sabemos que si el \u00fanico equilibrio positivo de un sistema predador presa es localmente estable pero no hiperb\u00f3lico, entonces este puede tener m\u00e1s de un ciclo l\u00edmite que surge de la bifurcaci\u00f3n de Hopo. Sin embargo, no es f\u00e1cil saber el n\u00famero de ciclos l\u00edmites que pueden nacer de un foco d\u00e9bil y la pregunta permanece sin respuesta para sistemas predador presa y en general para sistema plana res (Hilbert\"16 th Problem). Nosotros creemos que en algunos modelos encontraremos al menos dos ciclos l\u00edmites. Con el objeto de establecer las propiedades principales de los sistemas, usaremos diferentes herramientas matem\u00e1ticas provenientes de la te\u00f3rica de bifurcaciones, tales como, forma can\u00f3nica de Jordan, reducci\u00f3n a formas normales, m\u00e9todo del blowing-up, teorema de la variedad central, compatificaci\u00f3n de Poincar\u00e9, cantidades de Liapunov, et., Varias de est\u00e1s han sido ya aplicadas en nuestras publicaciones. Nosotros esperamos contribuir, por ejemplo, en la clarificaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis del ambiente ecol\u00f3gico que dice\" el refugio en las presas tiene un efecto estabilizante\" o la migraciones tienen una efecto desestabilizante en la relaci\u00f3n predador presa, Tambi\u00e9n queremos investigar sobre las consecuencias, en los modelos predadores presa, de la existencia de alimento alternativo para el depredador o la sensibilidad o existencia de niveles cr\u00edticos de presas para la existencia de depredadores. Los resultados obtenidos para este tipo de sistemas podr\u00edan servir para analizar sistemas de mayor dimensi\u00f3n en el cual es estudiado el mismo fen\u00f3meno, siendo esto una contribuci\u00f3n en el \u00e1mbito de las Matem\u00e1ticas Aplicadas. 124.712/2007 Aproximaci\u00f3n en modelos estoc\u00e1sticos de dimensi\u00f3n infinita\". Investigador Investigador Responsable: Ra\u00fal Fierro P . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Este proyecto trata con esquemas de aproximaci\u00f3n de modelos estoc\u00e1sticos en dimensi\u00f3n infinita. Usualmente estos modelos surgen en f\u00edsica, din\u00e1mica de poblaciones y otras disciplinas donde se debe incorporar variables espaciales. T\u00edpicos ejemplos de este tipo de modelos son las ecuaciones diferenciales en derivadas parciales y algunos sistemas infinitos dimensionales de ecuaciones diferenciales estoc\u00e1sticas. Debido a que usualmente no se puede encontrar soluciones expl\u00edcitas para estos modelos, se debe entonces utilizar m\u00e9todos num\u00e9ricos u otras formas de aproximar estas soluciones. El objetivo general de este proyecto es desarrollar conocimiento que permita aproximar soluciones de ecuaciones diferenciales estoc\u00e1sticas en dimensi\u00f3n infinita. Adem\u00e1s, inferencia estad\u00edstica para estos modelos aproximados se desarrollar\u00e1 con el prop\u00f3sito de obtener informaci\u00f3n sobre los par\u00e1metros de la ecuaci\u00f3n original. Es esta investigaci\u00f3n esperamos extender, a dimensi\u00f3n infinita, algunos m\u00e9todos que se aplican a ecuaciones diferenciales estoc\u00e1sticas en dimensi\u00f3n finita. Por ejemplo, esquemas de Heun y Milstein pueden extenderse a ecuaciones diferenciales estoc\u00e1sticas en dimensi\u00f3n infinita y algunos conceptos, tales como consistencia, pueden tambi\u00e9n extenderse al caso infinito dimensional. Esperamos, al igual que en el caso finito dimensional, demostrar que consistencia de esquemas infinito dimensionales implica la convergencia de ellos. Por otra parte, se investigar\u00e1 condiciones bajo las cuales se satisface equivalencia entre estos dos conceptos.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 82 volverOtras materias tales como ecuaciones diferenciales con saltos e inclusiones diferenciales estoc\u00e1sticas se analizar\u00e1n desde el punto de vista de la aproximaci\u00f3n num\u00e9rica. 124.713/2007 \"Dise\u00f1o de situaciones de aprendizaje de la matem\u00e1tica universitaria. Una escuela de pensa- miento de la matem\u00e1tica educativa\". Investigador Investigador Responsable: Francisco Cordero O. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Planteamiento a) La investigaci\u00f3n. Partimos de problem\u00e1ticas espec\u00edficas sobre los contenidos matem\u00e1ticos que se Imparten en el nivel de Educaci\u00f3n Superior. Las aproximaciones te\u00f3ricas, con un nfoque sist\u00e9mico, justifican la hip\u00f3tesis de que tales problem\u00e1ticas consisten en el tratamiento de la ausencia, en la matem\u00e1tica universitaria, de marcos de referencia que permitan resignificar los contenidos de la matem\u00e1tica avanzada. La contribuci\u00f3n del proyecto de investigaci\u00f3n consistir\u00e1 en formular dichos marcos, los cuales estar\u00e1n cristalizados en los dise\u00f1os de situaciones de aprendizaje consistentes con la realidad en el aula. b) La relaci\u00f3n entre los grupos de investigaci\u00f3n en la Red Internacional. Para lograr tal cometido se requiere entender que los integrantes del proyecto (los grupos e investigadores) comparten una visi\u00f3n de escuela de pensamiento, la cual consiste en reconocer que lo social, como componente te\u00f3rica de los modelos de la disciplina Matem\u00e1tica Educativa, ha logrado datos relevantes sobre la construcci\u00f3n del saber matem\u00e1tico y su ingreso al sistema did\u00e1ctico. Con ello, se han marcado directrices para entender la complejidad del conocimiento matem\u00e1tico escolar y la articulaci\u00f3n con las actividades y pr\u00e1cticas del humano para conocer. Se ha entendido lo que el humano organiza para conocer ha quedado fuera de la estructura matem\u00e1tica a pesar de que tal organizaci\u00f3n ha sido fundamental para que la matem\u00e1tica se desarrolle, de ah\u00ed la importancia del papel que debe desempe\u00f1ar la reconstrucci\u00f3n de significados a la luz de las pr\u00e1cticas de los participantes y de las problem\u00e1ticas que se generen al ingresarlos al sistema did\u00e1ctico. c) Los alcances del proyecto. Realizaci\u00f3n de tareas acad\u00e9micas y de organizaci\u00f3n, sistem\u00e1ticas y permanentes, para alcanzar un prestigio establecido y reconocido en el campo de la matem\u00e1tica educativa en el mundo que incida en el sistema educativo universitario. Producci\u00f3n de obras publicadas relativas a ese mismo campo. Formulaci\u00f3n del estatus epistemol\u00f3gico de la matem\u00e1tica universitaria, cuya funci\u00f3n sea la base para la realizaci\u00f3n de las acciones en el sistema did\u00e1ctico. Justificaci\u00f3n Se requiere de la formaci\u00f3n de cuadros acad\u00e9micos capaces de responder a las demandas educativas del Nivel Superior. Para ello hay que desarrollar disciplinas que sean propias de esas sociedades para responder a sus posibilidades, condiciones y recursos. Tal desarrollo requiere de programas que ayuden a generar conocimiento y de programas que ayuden a la formaci\u00f3n de recursos humanos por lo que se requiere de una escuela de pensamiento, y de la consolidaci\u00f3n de Redes de grupos de investigaci\u00f3n en coperaci\u00f3n internacional. Sin embargo, ambos programas tienen., que cristalizarse socialmente .en producci\u00f3n de investigaci\u00f3, contrlbuci\u00f3n a la formaclon de recursos humanos, participaci\u00f3n en la labor de difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n y ense\u00f1anza de la matem\u00e1tica y de la ciencia, aportaciones al impulso y Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 83 volverfomento de posgrados de la did\u00e1ctica la de la matem\u00e1tica y de la ciencia y desarrollo de dispositivos y materiales pata la did\u00e1ctica de la matem\u00e1tica y de la ciencia. Descripci\u00f3n general del proyecto a) La aproximaci\u00f3n te\u00f3rica. Cuando el conocimiento matem\u00e1tico es analizado en el sistema did\u00e1ctico se alcanzan dimensiones diversas. Lo social es una de estas dimensiones que ha venido a reformular y ampliar las problem\u00e1ticas, visiones y perspectivas de la matem\u00e1tica educativa. En ese sentido, es necesaria la interacci\u00f3n sistem\u00e1tica de aproximaciones te\u00f3ricas de punta que brinden un modelo que d\u00e9 cuenta del conocimiento a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas de los grupos humanos que lo posibilitaron, y la transformaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas cuando existe una intencionalidad para que el saber matem\u00e1tico ingrese al sistema did\u00e1ctico. El modelo se fortalecer\u00e1 con la teor\u00eda socioepistemol\u00f3gica, la ontosemi\u00f3tica, la antropol\u00f3gica y la teor\u00eda de situaciones did\u00e1cticas y la teor\u00eda cognitiva APOE. Todas estas teor\u00edas construidas al seno del campo disciplinar de la Matem\u00e1tica Educativa. b) El programa de investigaci\u00f3n. Se convino considerar tres aspectos: la naturaleza de la problem\u00e1tica, las pr\u00e1cticas de los grupos humanos y el desarrollo de las pr\u00e1cticas en el sistema did\u00e1ctico. En el primero se se\u00f1ala que en el sistema did\u00e1ctico el conocimiento matem\u00e1tico es eminentemente una construcci\u00f3n social. En el segundo se explica que las pr\u00e1cticas son todos los aspectos y formas de la actividad humana que transforma los objetos, resignificando el conocimiento y que esto modela lo que realmente sucede en el sistema did\u00e1ctico. Y en el tercero se plantea que son las pr\u00e1cticas, como una respuesta a la problem\u00e1tica, las que tienen que ser desarrolladas en el sistema did\u00e1ctico. c) Los objetivos y productos del proyecto. Formular epistemolog\u00edas que modelen la relaci\u00f3n entre ciertas pr\u00e1cticas sociales y la generaci\u00f3n del conocimiento matem\u00e1tico para analizar fen\u00f3menos did\u00e1cticos en el campo de la matem\u00e1tica escolar del Nivel Superior, evaluar el desarrollo del pensamiento matem\u00e1tico avanzado, contribuir a la soluci\u00f3n de problemas educativos que requieren del empleo de procesos matem\u00e1ticos, conducir procesos de desarrollo acad\u00e9mico propios de la Matem\u00e1tica Educativa, producir y reconocer conocimiento original en el campo disciplinar de la Matem\u00e1tica Educativa y dise\u00f1ar situaciones de aprendizaje consistentes con la realidad en el aula, todo ello basado en la investigaci\u00f3n. De esta manera, el proyecto se propone realizar avances significativos en la Ense\u00f1anza Superior de la Matem\u00e1tica. A ello contribuye precisamente su dimensi\u00f3n te\u00f3rica, que considera todos los actores relevantes del proceso educativo desde un punto de vista disciplinario y sist\u00e9mico. Representa, as\u00ed, una aproximaci\u00f3n distinta a otros empe\u00f1os realizados con excelente voluntad pero cuya ausencia de teor\u00eda que explique en rigor el fen\u00f3meno de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la Matem\u00e1tica (desde la propia Matem\u00e1tica y sus dificultades intr\u00ednsecas) impide que se puedan realizar tanto un abordaje coherente y s\u00f3lido de la problem\u00e1tica como una evaluaci\u00f3n apropiada de los logros eventuales.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 84 volverPROYECTOS INTERNACIONALES CONACYT. M\u00e9xico \"Estudio de las gr\u00e1ficas de las funciones como pr\u00e1cticas institucionales. Una gesti\u00f3n escolar para el Nivel Superior\u00b7. Investigadores: Investigador Responsable: Francisco Cordero O. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Investigadores: Jaime Mena L. ( \" \" \" ) Roberto Johnson H. ( \" \" \" ) Luisa Aburto H. ( \" \" \" ) Rosa Mar\u00eda Farf\u00e1n M. (Dep. De Matem\u00e1tica Educativa, M\u00e9xico) Ricardo Cantoral U. (Miembro de la Academia Mexicana de Ciencias). Ed Dubinsky (Univ. de Geogia, EE.UU.) Michel Artigue (Equipe Didirem Paris Corine ( \" \" \" \" ) Avenilde Romo ( \" \" \" \" ) Juan Godino (Univ. de Granada, Espa\u00f1a) Carmen Batanero ( \" \" \" ) Gabriela Buend\u00eda (Univ. Aut\u00f3noma de Chiapas, M\u00e9xico) Germ\u00e1n Mu\u00f1oz ( \" \" \" \" ) Gustavo Mart\u00ednez S. (Univ. Aut\u00f3noma de Guerrero, M\u00e9xico) Jaime Arrieta V. ( \" \" \" \" ) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La ense\u00f1anza de la matem\u00e1tica en la educaci\u00f3n superior no logra aun hacer de este saber, un saber funcional. Esto en virtud, de que los modelos empleados por la did\u00e1ctica de la matem\u00e1tica han estado fuertemente anclados al predominio de una cierta epistemolog\u00eda de la matem\u00e1tica. Es necesario, asumimos en esta iniciativa, el considerar que la matem\u00e1tica de este nivel est\u00e1 al servicio de otros dominios cient\u00edficos y de otras pr\u00e1cticas de referencia, pr\u00e1cticas de las que adquiere progresivamente su resignificaci\u00f3n. Por ello, se crear\u00e1n modelos del conocimiento matem\u00e1tico que rindan cuenta de lo que constituye su contenido y poner al descubierto los factores de su desarrollo en la sociedad. Se debe, en nuestra opini\u00f3n, considerar que el volumen y car\u00e1cter de los conocimientos adquiridos por el ser humano est\u00e1n determinados por el nivel de desarrollo de las pr\u00e1cticas sociales que les caracterizan, es decir, por el grado de su dominio en y sobre el mundo exterior a la escuela. Con este encuadre, la problem\u00e1tica de ense\u00f1anza y aprendizaje de la matem\u00e1tica consiste en la ausencia de marcos de referencia que ayuden a \"resignificar\" el conocimiento matem\u00e1tico. La pr\u00e1ctica social es fundamental como elemento te\u00f3rico para que oriente y norme las epistemolog\u00edas en cuesti\u00f3n, esta aportaci\u00f3n constituye una generaci\u00f3n de conocimiento de frontera en la disciplina Matem\u00e1tica Educativa. La pr\u00e1ctica social constituye bajo este enfoque, el medio para estudiar el conocimiento Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Matem\u00e1ticasAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 85 volvermatem\u00e1tico escolar. Este medio tiene como funci\u00f3n se\u00f1alar otras dimensiones que no son expl\u00edcitas en la met\u00e1fora de la actividad matem\u00e1tica ancladas a los conceptos, como son las pr\u00e1cticas en lo social y las argumentaciones en lo situacional. Tales dimensiones nos ponen m\u00e1s cerca de la matem\u00e1tica funcional, pero obligadamente tensan las concepciones de ense\u00f1anza y aprendizaje, englobadas en el modelo de los conceptos como un problema de habilidades para alcanzar los conceptos, para abrir nuevas concepciones de ense\u00f1anza y aprendizaje, donde se construyan los medios adecuados para que se desarrollen las pr\u00e1cticas sociales que generan el conocimiento matem\u00e1tico y, que seguramente, conllevar\u00e1n a problema de resignificaci\u00f3n del conocimiento matem\u00e1tico. Con esta perspectiva es planteada esta investigaci\u00f3n, donde se trata a la \"graficaci\u00f3n\" en tanto pr\u00e1ctica social en vez de una \"representaci\u00f3n\" formal del concepto de funci\u00f3n. Para construir el marco de referencia que permita desarrollar dicha pr\u00e1ctica en el sistema educativo se formula la siguiente secuencia para llevar a cabo la investigaci\u00f3n: (a) Estudiar los m\u00e9todos de uso de las gr\u00e1ficas a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas institucionales; (b) Estudiar las compresiones de las gr\u00e1ficas en tanto su funci\u00f3n y su forma por la clase de actividades que generen sus pr\u00e1cticas institucionales; y (c) Estudiar las similitudes que alternan en los diferentes contextos de los dominios de conocimiento, seg\u00fan las resignificaciones institucionales. PROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D03I/1135 \"Desarrollo de formulaciones en base a extractos de manzanilla para el control fitosanitario en la industria vitivin\u00edcola\" Investigadores Director General: Jorge Escobar F . Director Alterno: Gonzalo Buono-Core V. Investigadores: Marco Soto A. Robinson Vargas Vanesa N\u00fa\u00f1ez Gabriela Verdugo R. Enrique Montenegro A. Erika Salas C. Angel Mart\u00ednez A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La industria del vino constituye el producto de exportaci\u00f3n nacional con mayor expansi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os (con variaciones que alcanzan el +43%), ocupa actualmente el 3.5% de las exportaciones del pa\u00eds y genera retornos por mas de US$ 600 millones. Sin embargo, pese a su desarrollo, esta industria est\u00e1 pasando actualmente por una crisis asociada a la alta competitividad de los mercados internacionales, lo cual ha provocado una paulatina reducci\u00f3n en el precio de los vinos, con la consiguiente p\u00e9rdida de retornos para los agentes privados y el pa\u00eds. Por otro lado, el uso intensivo de recursos que ha tenido la industria vitivin\u00edcola en Chile no ha considerado en general la incorporaci\u00f3n de medidas de manejo, Instituto de Qu\u00edmicaFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 86 volverbasadas en criterios de sustentabilidad para los distintos procesos de producci\u00f3n y/o explotaci\u00f3n, lo que ha tra\u00eddo como consecuencia una importante vulnerabilidad ante los mercados internacionales, cada vez m\u00e1s exigentes en materia medioambiental. Considerando la necesidad real que presenta este sector para la incorporaci\u00f3n de nuevas alternativas tecnol\u00f3gicas para el desarrollo de una producci\u00f3n mas limpia, el objetivo general de este proyecto es desarrollar un nuevo mecanismo fitosanitario, con car\u00e1cter natural, para el control de plagas (insectos, \u00e1caros y nematodos) y enfermedades infecciosas (hongos) de importancia que afectan a las vides de vinificaci\u00f3n en Chile. Con este fin, se evaluar\u00e1 la efectividad del (los) producto(s) desarrollado(s) en base a extractos florares de la especie Matricaria recutita, conocida com\u00fanmente como Manzanilla Alemana, sobre \u00e1caros (falsa ara\u00f1ita de la vid y ara\u00f1ita bimaculada), insectos (Burrito, Conchuela caf\u00e9 de la vid, Trips californiano y chanchito blanco), hongos (Botritis, Oidio de la vid y Mild\u00fa de la vid) y nematodos (nem\u00e1todo Daga, nem\u00e1todo de las lesiones radiculares y nem\u00e1todo del nudo de las ra\u00edces). Esto se llevar\u00e1 a cabo obteniendo extractos refinados de la Manzanilla, los cuales ser\u00e1n caracterizados qu\u00edmica y f\u00edsicamente. Se elaborar\u00e1n diferentes formulaciones en base a estos extractos, los que se someter\u00e1n a bioensayos tanto a nivel de laboratorio como de campo, para as\u00ed determinar sus propiedades insecticidas, acaricidas, fungicidas y nematicidas. A trav\u00e9s de este trabajo multidisciplinario integrado entre los grupos de la Universidad Cat\u00f3lica (Instituto de Qu\u00edmica, Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Agronom\u00eda), y el Instituto de Investigaciones Agropecuarias (INIA), con la asesor\u00eda de profesionales de la empresa ANASAC y la Asociaci\u00f3n de Vitivinicultores del Valle de Casablanca, se desarrollaran los aspectos esenciales para la implementaci\u00f3n del procedimiento y modos de aplicaci\u00f3n del producto desarrollado para controlar \u00e1caros, insectos, hongos y nematodos en uva vitivin\u00edfera. Los resultados de este proyecto deber\u00e1n proporcionar las bases cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas que permitan la implementaci\u00f3n comercial de una tecnolog\u00eda nacional basada en el uso de extractos de origen vegetal para el control de plagas y enfermedades infecciosas en uva vitivin\u00edfera. Este proyecto ofrece la oportunidad de contribuir con una alternativa m\u00e1s sustentable y limpia en el manejo de plagas y enfermedades de la uva vitivin\u00edfera, mediante el desarrollo de un pesticida bot\u00e1nico.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 87 volverPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D03I/1148 \"Desarrollo de sistemas de control y monitoreo para la prevenci\u00f3n de formaci\u00f3n de estrias en c\u00e1todos de cobre obtenidos por electrorefinaci\u00f3n\" Investigadores Director General: Hern\u00e1n Lizama R. Director Alterno: Humberto G\u00f3mez M. Investigadores: Fabi\u00e1n Orellana Eduardo Ahumada Cristian Lizama Juan Saravia Alejandra Sep\u00falveda Rodrigo Henr\u00edquez Jos\u00e9 Retamales A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino : 2007 Resumen: El proyecto de investigaci\u00f3n y Desarrollo, propone la realizaci\u00f3n de un estudio fundamental y aplicado, que permita identificar las variables f\u00edsico-qu\u00edmicas que inciden en la formaci\u00f3n de estr\u00edas superficiales en c\u00e1todos de cobre obtenidos por electrorefinaci\u00f3n, teniendo como objetivo final, desarrollar sistemas de monitoreo y control integrado de impurezas y dosificaci\u00f3n de aditivos que permitan la prevenci\u00f3n de este problema. Para dicho efecto, y dads su complejidad, se emplear\u00e1n tanto m\u00e9todos qu\u00edmicos, f\u00edsicos, electroqu\u00edmicos, como t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas de control de procesos autom\u00e1ticos, que requieren la integraci\u00f3n de las \u00e1reas de inform\u00e1tica y electr\u00f3nicas (sensores). El empleo de m\u00e9todos de an\u00e1lisis multivariado y modelos de correlaci\u00f3n estad\u00edstica, ser\u00e1 utilizado como herramienta para interrelacionar los resultados obtenidos en forma experimental, permitiendo posteriormente su transferencia a planta piloto. El programa experimental y de desarrollo considera los siguientes aspectos: Determinaci\u00f3n del contenido de impurezas en \u00e1nodos, c\u00e1todos, barros an\u00f3dicos, electrolito \u00e1cido y caracterizar por m\u00e9todos electroqu\u00edmicos las impurezas que son susceptibles de ser codepositadas en el intervalo de potencial y las condiciones de operaci\u00f3n utilizadas en plantas. Evaluaci\u00f3n de estabilidad y electroactividad de aditivos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos est\u00e1ndar y nuevos aditivos en nel electrolito de procesamiento, en las condiciones de operaci\u00f3n en planta en funci\u00f3n de la densidad de corriente. Evaluaci\u00f3n de estabilidad qu\u00edmica y velocidad de decantaci\u00f3n de barros an\u00f3dicos de distinta procedencia en presencia y ausencia de coagulante. Determinaci\u00f3n de concentraci\u00f3n \u00f3ptima de aditivos org\u00e1nicos e impurezas mediante dise\u00f1o de experiencia factorial en las condiciones de operaci\u00f3n en planta. Validaci\u00f3n de los resultados obtenidos en celda microescala, en planta piloto (ENAMI-Codelco Norte). Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de sistemas de monitoreo y control de las variables que inducen la generaci\u00f3n de estr\u00edas y transferir la tecnolog\u00eda desarrollada al sector industrial.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 88 volverCon los resultados generados del proyecto se espera sistematizar el control del proceso de estriado superficial en c\u00e1todos de cobre obtenidos por electrorefinaci\u00f3n, lo que debiera conducir a un incremento en la producci\u00f3n de c\u00e1todos de grado A, y en forma indirecta a un incremento en la producci\u00f3n total de c\u00e1todos. Luego de 3 a\u00f1os del inicio del proyecto se generar\u00e1n los primeros ingresos por ventas nacionales y en el exterior. A nivel pa\u00eds se espera una r\u00e1pida adopci\u00f3n de la tecnolog\u00eda gracias al inter\u00e9s que han presentado las 3 electrorefiner\u00edas nacionales en el tema, present\u00e1ndose al 5\u00ba a\u00f1o una participaci\u00f3n del 88.5% a nivel nacional y del 52% a nivel internacional, con ventas totales del orden de $775 millones. La evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica privada indica que el proyecto es altamente atractivo debido a que presenta un VAN de $ 2.511 millones con una TIR del 69% para la empresa productiva, comenzando el per\u00edodo de r\u00e9gimen al 2009 (2 a\u00f1os despu\u00e9s de inciadas las ventas) con un monto aproximado de $ 630 millones. Para la instituci\u00f3n beneficiaria correspondiente a la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso el proyecto le resulta altamente atractivo con una TIR del orden del 93%. Respecto a la evaluaci\u00f3n social cabe se\u00f1alar que el proyecto presenta importantes beneficios a nivel pa\u00eds, con una TIR del 1322% y un VAN de $ 8.784 millones de pesos equivalente a US$ 12.5 millones, los que responden a los beneficios por incremento en exportaciones totales de c\u00e1todos e incremento en producci\u00f3n de c\u00e1todos grado A. El sistema de control de cubas, es altamente atractivo para las empresas electrorefinadoras nacionales, puesto que a partir del primer a\u00f1o de implementaci\u00f3n generar\u00e1n mayores ingresos, recuperando la inversi\u00f3n al t\u00e9rmino del segundo a\u00f1o. Adem\u00e1s, cabe se\u00f1alar que se presentan fueretes beneficios no cuantificables respecto a imagen pa\u00eds, en cuanto Chile mantendr\u00e1 su posici\u00f3n como el principal productor de cobre de alta calidad a nivel mundial, posicion\u00e1ndose adem\u00e1s como un exportador. PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I/1196 \"Macrolife: Suplemento nutritivo para mejorar la calidad de vida en la terceda edad\" Investigadores Director General: Jorge Escobar F . Director Alterno: Miguel R\u00edos Investigadores: Andr\u00e9s Mancilla Eduardo Bustos Gabriel S\u00e1ez Eduardo Olica A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El aumento de la esperanza de vida, que tiene como consecuencia el incremento de la poblaci\u00f3n anciana y el deseo de gozar de una mejor calidad de vida, as\u00ed como el aumento de los costos sanitarios, han generado la necesidad que los gobiernos, los profesionales de la salud y los investigadores, busquen la manera de controlar estos cambios de forma m\u00e1s eficaz. Ya existen una gran variedad de alimentos a disposici\u00f3n del consumidor, pero en estos momentos la prioridad es identificar qu\u00e9 compuestos pueden mejorar la salud, el bienestar y reducir o retrasar el riesgo de la aparici\u00f3n de importantes enfermedades, como las enfermedades cardiovasculares, el c\u00e1ncer, la diabetes y la perdida de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 89 volvercapacidad fisica, inducida por la perdida de masa muscular, cuadro caracteristico en personas de la tercera edad. Recientemente se ha descubierto el gen que codifica para la prote\u00edna denominada miostatina. Esta prote\u00edna tiene una fuerte actividad inhibitoria del desarrollo muscular en mam\u00edferos (control negativo del desarrollo muscular). Si se bloquea la actividad biol\u00f3gica de la miostatina (por inhibici\u00f3n), se tendr\u00e1 un fuerte desarrollo de la musculatura en desmedro de la formaci\u00f3n de l\u00edpidos. Existen muchas formas de inhibir la acci\u00f3n de la miostatina, en este sentido los resultados preliminares obtenidos en el contexto del proyecto FONDEF DO1I/1164 (MANSlLLA 2004) - donde se ha demostrado que la utilizaci\u00f3n del alga Macrocystis pyrifera en la dieta de peces, provoca una fuerte disminuci\u00f3n de las grasas viscerales (33% de disminuci\u00f3n) y un Mejoramiento de la calidad hep\u00e1tica, en forma similar al efecto inducido por los carbohidratos provenientes de Cystoseira canariensis, que inhiben poderosamente la acci\u00f3n de la miostatina - abren grandes posibilidades para la utilizaci\u00f3n de los carbohidratos de esta alga, en el bloqueo del efecto biol\u00f3gico de la miostatina, especialmente apuntando a generar terapias basadas en los principios activos obtenidos de los hidrolizados de algas. PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA D04I/1188 \"Carbohidratos biol\u00f3gicamente activos para mejorar la competitividad de la industria acu\u00edcola\" Investigadores Director General: Miguel R\u00edos R. (Univ. de Santiago de Chile) Director Alterno: Patricio W. Campos S. (Univ. Arturo Prat) Investigadores: Carolina Gallardo O. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Jorge Escobar F . (P Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Kevin R. Maisey M. (Univ. de Santiago de Chile) Gabriel S\u00e1ez F . (Univ. Arturo Prat) H\u00e9ctor Bustos R. (Univ. Arturo Prat) Winston Palma (Univ. Arturo Prat) Andr\u00e9s Mansilla M. (Univ. de Magallanes) Jorge Plana (Univ. de Magallanes) Marcelo Guerrero D. (Univ. de Magallanes) Mauricio Palacios (Univ. de Magallanes) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El incremento decisivo de la competitividad de la industria del salm\u00f3n se relaciona b\u00e1sicamente con el factor de conversi\u00f3n, el menor contenido graso y el color. Todos, vinculados \u00edntimamente con el control del desarrollo muscular. Favoreciendo el desarrollo muscular se potencia la formaci\u00f3n de carne magra y la expresi\u00f3n del color por los beta-caroteno, suministrados en la dieta. Investigaciones recientes (FONDEF DO1I/1164 y DO1I/1046) demuestran que la incorporaci\u00f3n de Macrocystis pyrifera en la dieta de peces estimula el desarrollo muscular e inhibe la lipog\u00e9nesis, lo que proporciona una poderosa herramienta para estimular el desarrollo muscular de peces en desmedro de la formaci\u00f3n de grasa. El mecanismo que explicar\u00eda el fen\u00f3meno se relacionar\u00eda con la inhibici\u00f3n de la actividad biol\u00f3gica de la miostatina, la cual bloquea el desarrollo muscular en todos los vertebrados McPherron, y col. (1997). Un buen ejemplo de esto lo constituye el ganado bovino, con miostatina inactiva (fenotipo cul\u00f3n). Este, Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 90 volveralcanza m\u00e1rgenes de comercializaci\u00f3n hasta un 30% mayor que el fenotipo normal. Aprovechando esta propiedad de Macrocystis pyrifera y las grandes reservas naturales de esta alga en nuestro pa\u00eds, esta propuesta apunta fundamentalmente a desarrollar preparados (hidrolizados) de algas con actividad biol\u00f3gica, apuntando especialmente al desarrollo de un preparado que estimule el crecimiento de la masa muscular de salm\u00f3n\u00eddeos a cantidades equivalente de alimentos, y que al mismo tiempo permita disminuir la utilizaci\u00f3n de colorantes en la dieta, provocando de esta forma una importante reducci\u00f3n en los costos de producci\u00f3n del sector, por concepto de alimentos y colorantes. PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA D04I/1278 \"Marcadores moleculares para el mejoramiento gen\u00e9tico de argopecten purpuratus\" Investigadores Director General: H\u00e9ctor E. Bustos R. (Univ. Arturo Prat) Director Alternov: Miguel R\u00edos R. (Univ. de Santiago de Chile) Investigadores: Jorge Escobar F . (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Elisa Pacheco S.(Univ. Arturo Prat) Sonia Medrano C. (Univ. Arturo Prat) Winston Palma (Univ. Arturo Prat) Marco Soto A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Ninoska Delgado (Univ. de Santiago de Chile) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La aplicaci\u00f3n de la biolog\u00eda molecular al manejo de poblaciones naturales o cultivadas de especies marinas, ha experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os un importante incremento a partir de la utilizaci\u00f3n de los loci microsat\u00e9lites. Los altos niveles que estos marcadores moleculares exhiben en cuanto a polimorfismo y n\u00famero en el genoma de todas las especies, adem\u00e1s de su amplia distribuci\u00f3n, han contribuido a que pr\u00e1cticamente en todos los programas de manejo, sean \u00e9stos, los marcadores gen\u00e9ticos de elecci\u00f3n. En este trabajo se har\u00e1n estudios de polimorfismo, utilizando como marcadores gen\u00e9rico variaciones de secuencias microsat\u00e9lites. Este tip o de marcadores han sido ampliamente utilizados en programas de mejoramiento gen\u00e9rico, apuntando en este caso particular, a desarrollar una herramienta que impida el impacto negativo que tiene la endogamia sobre la productividad del Osti\u00f3n del Norte. Los aspectos abordados est\u00e1n relacionados con la aplicaci\u00f3n de estudios de parentesco y a la b\u00fasqueda de marcadores gen\u00e9ticos relacionados con caracteres de inter\u00e9s econ\u00f3mico (tama\u00f1o del callo, color de la gonada, etc.). La alta variabilidad y la codominancia de los microsat\u00e9lites, permitir\u00edan establecer pedigr\u00edes en el cultivo y adem\u00e1s inferir relaciones de parentesco entre reproductores de los cuales no se conoce su origen, esto \u00faltimo a trav\u00e9s de \u00edndices que a partir de la composici\u00f3n genot\u00edpica, reflejen la similitud gen\u00e9rica entre ellos (Coeficiente de relaci\u00f3n gen\u00e9tica R). Estos marcadores tambi\u00e9n permitir\u00e1n implementar programas de mejoramiento asistidos por marcadores moleculares. Esta situaci\u00f3n puede llevar a grandes p\u00e9rdidas (enanismo, hipersensibilidad a enfermedades, crecimiento lento, etc.), si se cruzan reproductores estrechamente emparentados, dado que la descendencia no se beneficiar\u00e1 del vigor h\u00edbrido tipico de cruzas entre reproductores gen\u00e9ticamente diferentes.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 91 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULARPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1040658 \"Estudio de las propiedades morfol\u00f3gicas y semiconductoras de NiO y Fe2O3 sintetizados qu\u00edmi - ca y electroqu\u00edmicamente sobre vidrios conductores (ITO). Caracterizaci\u00f3n de su sensitizaci\u00f3n con mol\u00e9culas donantes de electrones en estado exitado\". Investigador Investigador Responsable: Ricardo Schrebler G. Investigador Alterno: Humberto G\u00f3mez M. Investigador: Paula Cury P . A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En el presente proyecto, se propone estudiar la s\u00edntesis de \u00f3xidos de Ni(II) y Fe(III) nanoestructurados, obtenidos mediante la t\u00e9cnica de electrodeposici\u00f3n qu\u00edmica, mediada por la electroreducci\u00f3n de ox\u00edgeno, sobre electrodos de ITO o de oro dispuesto sobre cristal de cuarzo. Sobre este \u00faltimo electrodo, se determinar\u00e1n los mecanismos de nucleaci\u00f3n y crecimiento, a trav\u00e9s de los transitorios masa/tiempo, obtenidos mediante escalones de potencial con medidas simult\u00e1neas de cambios de masa en una microbalanza electroqu\u00edmica de cuarzo. Las s\u00edntesis de estos oxidos se realizar\u00e1n desde soluciones acuosas que contienen, debidamente complejado, al i\u00f3n met\u00e1lico respectivo (medio amoniacal para niquel y citrato para hierro). Adem\u00e1s, estos \u00f3xidos ser\u00e1n sintetizados mediante la t\u00e9cnica de spin-coating donde complejos de Ni(II) y Fe(III) con ligantes -di o tricetonatos, previamente sintetizados, ser\u00e1n dispuestos como pel\u00edculas amorfas sobre un sustrato conductor (ITO) e irradiadas con luz UV en atm\u00f3sfera de ox\u00edgeno. La caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica de estos \u00f3xidos, se realizar\u00e1 mediante SEM y AFM en modo tapping. El grado de cristalinidad y la composici\u00f3n de estas fases, ser\u00e1n determinadas mediante difracci\u00f3n de rayos X y EDS, respectivamente. Las propiedades semiconductoras de estos \u00f3xidos nanoestructurados, se determinar\u00e1n mediante fotovoltametr\u00eda o reflectancia UV/VIS. Adem\u00e1s se estudiar\u00e1 la adsorci\u00f3n de mol\u00e9culas donante de electrones en estado excitado (DYE), del tipo de la eosina, eritrosina o rodamina, sobre los sistemas sustrato/\u00f3xido nanoestructurado. El grado de cubrimiento del colorante sobre la superficie de \u00f3xido, se establecer\u00e1 relacionando la superficie real del \u00f3xido (previamente medida por el m\u00e9todo B.E.T .), la cantidad de colorante medida por espectroscopia de adsorci\u00f3n y el \u00e1rea proyectada del DYE sobre la superficie del \u00f3xido. La eficiencia de conversi\u00f3n de la radiaci\u00f3n incidente en corriente (ECFI) en esos sistemas, ya sea como foto\u00e1nodos (n-Fe 2O3/DYE) o como fotoc\u00e1todos (p-NiO/DYE), ser\u00e1 establecida conociendo la potencia de la intensidad de la radiaci\u00f3n incidente y la fotocorriente generada cuando estos sistemas son empleados como electrodos de trabajo en una celda a tres electrodos. El medio electrol\u00edtico a emplear ser\u00e1 de naturaleza org\u00e1nica, el cual contendr\u00e1 un par redox altamente reversible (I 2/I). Al mismo tiempo, la eficiencia energ\u00e9tica de estos sistemas se determinar\u00e1 a trav\u00e9s de la medida de fotopotencial a circuito abierto. Todo esto, con el fin de visualizar su potencial empleo como fotoelectrodos en celdas solares o en celdas fotosint\u00e9ticas.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 92 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1040837 \"Estudio electroqu\u00edmico electrodos modificados con cianometalatos Alterno: Ricargo Schrebler G. Investigador: Rodrigo del R\u00edo Q. A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Este proyecto tiene por objeto sintetizar qu\u00edmica y electroqu\u00edmicamente octacionomolibdatos met\u00e1licos polinucleares sobre diferentes sustratos electr\u00f3dicos (metal correpondiente, Au, Pt, carbono v\u00edtreo, ITO) en un medio electrol\u00edtico que contiene a iones alcalinos de distinta naturaleza. Determinar las caracter\u00edsticas del proceso de electroformaci\u00f3n mismo y las caracter\u00edsticas electroqu\u00edmicas de electrodos modificados con estos compuestos, en distintos medios electrol\u00edticos. Junto a lo anterior, el proyecto contempla el estudio de nuevos aspectos relativos a la electroformaci\u00f3n de hexacioanoferratos de Ni y Co y la s\u00edntesis (qu\u00edmica o electroqu\u00edmica) y caracterizaci\u00f3n de hexacianoferratos met\u00e1licos de Mn(II) y Cr(III). El trabajo pretende abordar los siguientes aspectos mediane las t\u00e9cnicas que se se\u00f1alan. Determinaci\u00f3n de los mecanismos de nucleaci\u00f3n y crecimiento (MNC) de fases de hexacianoferratos de Ni y de Co, mediante pulsos potenciost\u00e1tico (PP) y an\u00e1lisis de los correspondientes transitorios corriente/tiempo. S\u00edntesis qu\u00edmica y/o electroqu\u00edmica de hexacianoferratos met\u00e1licos de Mn(II) y Cr(III). Caracterizaci\u00f3n de la composici\u00f3n qu\u00edmica de los compuestos obtenidos mediante espectroscopia de energ\u00eda dispersada de Rayos X (EDS), absorci\u00f3n at\u00f3mica (AA). Caracterizaci\u00f3n electroqu\u00edmica de estos compuestos mediante voltametr\u00eda c\u00edclica (VC), Nanobalanza electroqu\u00edmica de cuarzo (BEC) y espectroscopia de impedancia alectroqu\u00edmica (EIE), en medios electrol\u00edticos que contienen iones alcalinos de distinta naturaleza. Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica y espectrosc\u00f3pica de sustratos electr\u00f3dicos conteniendo fases de haxacianoferratos de Mn y Cr en funci\u00f3n del potencial aplicado y la naturaleza de los contracationes presente en el electrolito, mediante microscop\u00eda de fuerza at\u00f3mica (MFA), microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (MEB) y espectroscopia UV-VIS. S\u00edntesis y/o electroqu\u00edmica de octacianometalatos polinucleares M* puede ser: Ni, Cd, Cu, Co, Zn Mn. Caracterizaci\u00f3n de su composici\u00f3n qu\u00edmica y electroqu\u00edmica de estas fases mediante las t\u00e9cnicas correspondientes arriba se\u00f1aladas. Determinaci\u00f3n de los mecanismos de nucleaci\u00f3n y crecimiento (MNC) de M*ocm, donde M* puede ser: Ni, Cd, Cu, Co, Zn, Mn, mediante la t\u00e9cnica PP . Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica y espectrosc\u00f3pica de sustratos electr\u00f3dicos que contengan a algunas de las fases de M*ocm sintetizadas, mediante las t\u00e9cnicas MFA, MEB y UV-VIS. Estudio del comportamiento electrocatal\u00edtico de electrodos modificados con algunos M*ocm frente a analitos de inter\u00e9s, tales como vitamina C, hidracina, hidroquinona, entre otros, mediante la t\u00e9cnica del disco rotante (DR).Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 93 volverEventualmente, estudiar las propiedades protectoras del octacianomolibdato de cobre (Cuocm) frente a la corrosi\u00f3n de cobre en medios agresivos de este metal. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1040650 \"Electros\u00edntesis de nanohilos de metales, semiconductores, y heteroestructuras sobre membra- nas porosas: mecanismos de nucleaci\u00f3n/crecimiento y modulaci\u00f3n de propiedades mediante el control de par\u00e1metros de electrodeposici\u00f3n\". Investigadores Investigador Responsable: Humberto G\u00f3mez M. Investigador Alterno: Ricardo C\u00f3rdova O. Investigador: Gonzalo Riveros P . A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto se refiere a la s\u00edntesis de materiales nanoestructurados utilizando la t\u00e9cnica de electrodeposici\u00f3n para embeberlos sobre los poros de tama\u00f1o nanom\u00e9trico de membranas porosas, dando as\u00ed lugar a la formaci\u00f3n de estructuras 1D denominadas nanohilos, las que poseen dimensiones comprendidas entre 1 y 100nm. La motivaci\u00f3n por su estudio proviene de los cambios que se producen en las propiedades de estos materiales por efecto del confinamiento cu\u00e1ntico de los electrones en pozos de potencial de tama\u00f1o nanom\u00e9trico. Existe una amplia gama de aplicaciones para las cuales los nanohilos de metales y de semiconductores pueden llegar a ser importantes: dispositivos nanoelectr\u00f3nicos y nanooptoelectr\u00f3nicos, interconexi\u00f3n entre dispositivos cu\u00e1nticos anisotr\u00f3picos, nanoelectrodos para experimentos electroqu\u00edmicos, etc. Uno de los principales desaf\u00edos en la nanotecnolog\u00eda es el desarrollo de objetos de dimensiones nanom\u00e9tricas, con una distribuci\u00f3n de tama\u00f1os controlables y con estructuras cristalinas tan perfectas como sea posible. La electrodeposici\u00f3n sobre membranas porosas proporciona una aproximaci\u00f3n ideal para llenar topol\u00f3gicamente estructuras complejas puesto que permite el llenado desde el fondo de los poros hacia arriba y, con un adecuado manejo de los par\u00e1metros de electrodep osici\u00f3n, es posible controlar el crecimiento de cristales tanto de metales como de semiconductores compuestos. En el contexto precedente, el objetivo general del proyecto es realizar un estudio detallado y sistem\u00e1tico de los mecanismos de nucleaci\u00f3n y crecimiento asociados a la electrodeposici\u00f3n de metales y de semiconductores II-VI sobre membranas porosas, con la finalidad de poder establecer las condiciones experimentales para la obtenci\u00f3n de nanohilos de estos materiales. Junto con lo anterior, caracterizar sus estructuras morfolog\u00edas, propiedades \u00f3pticas y el\u00e9ctricas en orden a correlacionarlas con los par\u00e1metros de deposici\u00f3n en condiciones potenciost\u00e1ticas y/o galvanost\u00e1ticas. La hip\u00f3tesis principal, se fundameneta en el hecho que las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de los poros y los par\u00e1metros de electrodeposici\u00f3n condicionan la orientaci\u00f3n preferencial durante el crecimiento de los planos cristalinos de los nanohilos. El an\u00e1lisis de los transientes i/t, utilizando modelos desarrollados para microelectrodos, en funci\u00f3n de dichos par\u00e1metros contribuir\u00e1 a una mejor comprensi\u00f3n de los factores cr\u00edticos que influyen en los respectivos mecanismos de nucleaci\u00f3n y crecimiento.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 94 volverSe estudiar\u00e1n los elementos Cu, Ni, Co y los semiconductores ZnSe, ZnS, CdSe. Para cada uno de ellos se dise\u00f1ar\u00e1n y aplicar\u00e1n programas de perturbaci\u00f3n potencial/tiempo a las respectivas interfases sistema/membrana/soluci\u00f3n en funci\u00f3n de las siguientes variables: l\u00edmites de potencial, concentraci\u00f3n y naturaleza de precursores, r\u00e9gimen difusional, temperatura, naturaleza de la membrana y morfolog\u00eda de poros. Con las t\u00e9cnicas apropiadas para cada caso, se proceder\u00e1 a electrodepositarlos y posteriormente caracterizar sus morfolog\u00edas, estructuras, propiedades \u00f3pticas y el\u00e9ctricas. Esta informaci\u00f3n servir\u00e1 para retroalimentar las condiciones de eletrodeposici\u00f3n de manera de ajustarlas para poder modular algunas de estas propiedades, en particular las que se refieren a las propiedades \u00f3pticas de metales embebidos en matrices porosas. Una vez cumplidos estos objetivos, debido a la importancia de establecer interconexiones entre sistemas nanom\u00e9tricos, se intentar\u00e1 la fabricaci\u00f3n de heteroestructuras del tipo metal-semiconductor-metal y semiconductor-semiconductor. Un aspecto importante contemplado en el proyecto es la posib ilidd de preparar membranas de al\u00famina ad-hoc sobre semiconductores para permitir modular tambi\u00e9n las propiedades de estas interconexiones. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1040851 S\u00edntesis de crom\u00f3foros bipolares trinucleares constituidos por grupos aceptores y dadores elec- tr\u00f3nicos tipo sandwich unicos por un complejo de Werner. Investigadores Investigador Responsable: Cecilia C. Manzur N. Co-Investigador: David Carrillo C. A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente Proyecto tiene por objeto el dise\u00f1o y s\u00edntesis de crom\u00f3foros dipolares trinucleares del tipo A--D, donde los grupos aceptores A, [Cp'M(areno)-]+, y dador D, [CpFe(5-C5H4)-], est\u00e1n conectados a trav\u00e9s de un puente conjugado y r\u00edgido constituido por un complejo inorg\u00e1nico cl\u00e1sico de Werner (Figuras 1 y 2). Se espera que estos nuevos materiales, sin precedentes en la literatura, presenten, en primer lugar, una fuerte interacci\u00f3n Metal-Metal a trav\u00e9s del spacer inorg\u00e1nico que provoque un fuerte momento dipolar en las mol\u00e9culas y, consecuentemente, puedan exhibir \u00f3ptimas propiedades \u00f3pticas no-lineales de segundo orden al interaccionar con una radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica de alta intensidad (un haz de luz l\u00e1ser). Los nuevos crom\u00f3foros, que responden a las f\u00f3rmulas generales [{Cp'M(6-C6H5)-C(COMe)2}M'(Me- COCHCO-Fc)]+PF6- (Figura 1) y [{Cp'M(6-o-O-C6H4-CHO)}M'(Me-COCHCO-Fc)]+PF6- (Figura 2), ser\u00e1n sintetizados tomando en cuenta las propiedades b\u00e1sicas de Lewis de los ligandos de manera de asegurar la incorporaci\u00f3n de ligandos mixtos en la esfera de coordinaci\u00f3n del centro met\u00e1lico M'. La incorporaci\u00f3n de iones met\u00e1licos como cobre y n\u00edquel favorece la formaci\u00f3n de complejos plano-cuadrados y, por lo tanto, la comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica entre los centros met\u00e1licos dador y aceptor. De este modo, ambas estructuras permitir\u00e1n evaluar: (i) el efecto producido por el puente inorg\u00e1nico, (ii) el efecto de la distancia entre los centros dador y aceptor y (iii) el efecto de la configuraci\u00f3n electr\u00f3nica del centro met\u00e1lico que actuar\u00eda como puente conjugado. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 95 volverM = Fe (R = H, Me), Ru (R = Me); M' = Cu(II), Ni(II) Figura 1 Figura 2 Asimismo, se plantea la condensaci\u00f3n de estas estructuras con diaminas con el objeto de asegurar la geometr\u00eda plano-cuadrada y una mejor comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica en los sistemas, lo que permitir\u00e1 evaluar el efecto sobre las propiedades electr\u00f3nicas de los compuestos cuando se incorpora una cadena org\u00e1nica conjugada, tal como o-fenilendiimina, frente a una cadena no conjugada como lo representa la etilendiimina (Figura 3). M = Fe (R = H, Me), Ru (R = Me); M' = Cu(II), Ni(II); NN = N-CH2CH2-N, o-N-C6H4-N Figura 3 Las s\u00edntesis de los compuestos indicados en las Figuras 1-3 requieren de la previa preparaci\u00f3n de una variedad de complejos-ligandos precursores de f\u00f3rmulas generales [Cp'M(6-C6H5)-CH(COMe)2]+PF6- , [Cp'M(6-o-HO-C6H4-CHO)]+PF6-, y de Fc-COCH2CO-Me. Tanto los complejos-ligandos como los complejos trinucleares ser\u00e1n caracterizados por las t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas IR y UV-vis, espectrometr\u00eda de masas de alta resoluci\u00f3n y an\u00e1lisis elemental. En el caso de los complejos trinucleares de niquel, la caracterizaci\u00f3n se completar\u00e1 con espectroscop\u00eda de RMN de 1H y 13C. Del mismo modo, y a fin de determinar el uso de estos nuevos complejos como materiales para la \u00f3ptica no-lineal, se estudiar\u00e1n, mediante espectroscop\u00eda UV-vis, los efectos solvatocr\u00f3micos que debieran experimentar las bandas de transferencia de carga (MLCT , LMCT , ILCT) de acuerdo a la polaridad del solvente utilizado, y sus propiedades redox mediante Voltametr\u00eda C\u00edclica. Finalmente, a fin de establecer correlaciones entre estructura molecular y propiedades, se seleccionar\u00e1n los mejores candidatos para llevar a cabo el estudio cristalogr\u00e1fico mediante difracci\u00f3n de rayos-X de monocristal y la determinaci\u00f3n de sus propiedades \u00f3pticas no-lineales de segundo orden (). Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 96 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050417 \"Especiaci\u00f3n qu\u00edmica de esta\u00f1o por cromatograf\u00eda de gases con detecci\u00f3n por fotometr\u00eda de llama pulsada (GC-PFPD) en ecosistemas marinos costeros chilenos y productos marinos de consumo humano\". Investigadores Investigador Responsable: Hugo Pinochet C. Co-Investigador: Ida De Gregori H. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El tributil trifenil esta\u00f1o (TBT y TPhT) (compuestos que se designan gen\u00e9ricamente como OTC) son utilizados como biocida eficaces de la madera, textiles de algod\u00f3n, papel, colorantes dom\u00e9sticos y especialmente como antiincrustantes (antifouling) en n\u00famerosas pinturas para embarcaciones marinas. Estos compuestos de esta\u00f1o, que est\u00e1n presentes en la mayor\u00eda de estas formulaciones como copol\u00edmero organomet\u00e1lico, se liberan lentamente desde la superficie pintada, a medida que el pol\u00edmero se hidroliza en agua de mar, proporcionando una protecci\u00f3n contra las incrustaciones por per\u00edodos de hasta cuatro o cinco a\u00f1os. Debido a su baja solubilidad en agua y a su car\u00e1cter lipof\u00edlico, estas especies se adsorben f\u00e1cilmente en material particulado, el que posteriormente sedimenta. El tiempo de vida media de estas especies en la columna de agua oscila entre algunos d\u00edas y varias semanas. Sin embargo, pueden persistir en sesdimentos durante varios a\u00f1os y ser bioacumulados en organismos marinos. En general la toxicidad que presenta los OTC depende del n\u00famero y de la naturaleza de los sustituyentes org\u00e1nicos enlazados al esta\u00f1o (IV). Procesos de degradaci\u00f3n qu\u00edmica o bioqu\u00edmica transforman TBT y TPhT , especies muy t\u00f3xicas, a especies mono y di metiladas, las que presentan menor toxicidad. Debido a la toxicidad extremadamente elevada y al poder perturbador del sistema endocrino, estos compuestos, a\u00fan en niveles muy bajos de contraci\u00f3n producen diversos efectos nocivos, entre los que destaca las deformaciones en bivalvos (ostras y moluscos) y el fen\u00f3meno denominado \"Imposex\" en gastr\u00f3podos de la familia Nucella lapillus, que implica la masculizaci\u00f3n de hembras. Este \u00faltimo fen\u00f3meno ha sido descrito para algunos organismos acu\u00e1ticos de sitios costeros de la bah\u00eda de San Vicente y Puerto Montt, en Chile. En la actualidad, la Comunidad Europea y otros pa\u00edses, han dispuestos restricciones para la producci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de estos compuestos. Por otra parte, recientemente la organizaci\u00f3n mar\u00edtima Internacional, de la cual Chile forma parte, ha promulgado una restricci\u00f3n acerca del uso de OTC en pinturas de barcos, las que deber\u00e1n ser suprimidos a partir del a\u00f1o 2008. As\u00ed tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds el reglamento ambiental para la Acuicultura, proh\u00edbe el uso de antiincrustantes que contengan productos activos t\u00f3xicos no degradables o bioacumulables en sistemas de producci\u00f3n intensivo. En este contexto, se hacee necesario disponer de metodolog\u00edas anal\u00edticas con calidad asegurada, que peremitan no s\u00f3lo determinar la concentraci\u00f3n total del elemento presente en medios naturales, sino tambi\u00e9n conocer la distribuci\u00f3n de las distintas especies organomet\u00e1licas de esta\u00f1o (OTC), es decir realizar el an\u00e1lisis de especiaci\u00f3n qu\u00edmica de este elemento, en diferentes ecosistemas, en particular, marino-costeros. Para lograr este objetivo se requiere desarrollar y disponer de metodolog\u00edas destinadas a identificar y cuantificar las distintas especies qu\u00edmicas de esta\u00f1o en diferentes matrices, seg\u00fan el objetivo de la informaci\u00f3n requirida. Estas metodolog\u00edas anal\u00edticas podr\u00e1n ser aplicadas en programas de monitoreo ambiental, en estudios de l\u00ednea base o en investigaciones destinadas a aportar Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 97 volverconocimientos acerca del ciclo biogeoqu\u00edmico del esta\u00f1o, en un ecosistema determinado. En el presente proyecto se optimizar\u00e1n metodolog\u00edas anal\u00edticas para el an\u00e1lisis de especiaci\u00f3n de esta\u00f1o en sedimento, agua y biota marina de sitios portuarios chilenos y zonas costeras donde se realizan actividades de producci\u00f3n acu\u00edcola intensivas que contemplen el uso de TBT y TPhT , tales como lugares de cultivos de salmones y en productos marinos en conservas de consumo humano. Las metodolog\u00edas anal\u00edticas estar\u00e1n basadas en t\u00e9cnicas de extracci\u00f3n de dichas especies desde la matriz s\u00f3lida, (SLE), la transformaci\u00f3n qu\u00edmica de los OTC extra\u00eddos a compuestos vol\u00e1tiles (mediante un proceso de etilaci\u00f3n), la extracci\u00f3n de las especies de OTC etiladas y su posterior separaci\u00f3n por Cromatograf\u00eda de Gases (en columna capilar), utilizando como sistema detector la Fotometr\u00eda de llama pulsada (GC-PFPD). Para la primera etapa del proceso qu\u00edmico anal\u00edtico se desarrollar\u00e1n diferentes procedimientos de extracci\u00f3n, entre los que se incluye la extracci\u00f3n enzim\u00e1tica de los OTC desde biota y se evaluar\u00e1n las ventajas o inconvenientes que pueda presentar este tratamiento en relaci\u00f3n a otros m\u00e9todos descritos en la literatura. La informaci\u00f3n obtenida permitir\u00e1 relacionar la especiaci\u00f3n de OTC en los extractos enzim\u00e1ticos con las estructuras qu\u00edmicas a las cuales ellos podr\u00edan estar asociados. La extracci\u00f3n de las especies etiladas desde las distintas matrices se efectuar\u00e1 por la t\u00e9cnica de Microextracci\u00f3n en Fase s\u00f3lida en modo \"head space\" (SPME-HS), la que permite simult\u00e1neamente efectuar una pre-concentraci\u00f3n. Se utilizar\u00e1n los distintos tipos de fibras que est\u00e1n disponibles comercialmente, basadas en diferentes estructuras f\u00edsicas y qu\u00edmicas, como polidimetil siloxano (PDMS), Carboxen, Divinilbenceno (DVB), Carvowax y poli-acrilato (solas o en mezcla). Se postula que la selectividad y retenci\u00f3n de los \u00f3rgano est\u00e1nicos fenilados ser\u00e1 mayor en fibras con estructura arom\u00e1tica. En base a estos estudios se seleccionar\u00e1 para su posterior aplicaci\u00f3n aquellas que presenten la mayor capacidad de retenci\u00f3n y selectividad. Se evaluar\u00e1n las caracter\u00edsticas anal\u00edticas selectividad, reproducibilidad, l\u00edmites de detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de la exactitud (an\u00e1lisis de MRC) al realizar la determinaci\u00f3n de GC-PFPD. Los resultados as\u00ed obtenidos ser\u00e1n comparados con otras t\u00e9cnicas descritas en bibliograf\u00eda. Por su importancia ecotoxicol\u00f3gica las especies de mayor inter\u00e9s ser\u00e1n las especies butiladas TBT , DBT MThT . El desarrollo del proyecto permitir\u00e1 obtener informaci\u00f3n sobre niveles y distribuci\u00f3n de OTC en matrices (agua, sedimentos y biota), recolectadas en invierno del 2006 y 2007 y verano de 2005 y 2006, a trav\u00e9s del \"Programa POAL\", de la Armada de Chile, de los puertos de Iquique, Antofagasta, Valpara\u00edso, San Antonio, San Vicente, Talcahuano, Puerto Montt y Punta Arenas (y posiblemente de Isla de Pascua y la Ant\u00e1rtica Chilena). As\u00ed tambi\u00e9n en productos marinos en conservas de consumo humano. Por otra parte, en el futuro pr\u00f3ximo se espera transferir las metodolog\u00edas anal\u00edticas de OTC a Laboratorios de servicios o control de calidad, contribuyendo de esta manera a fortalecer la capacidad anal\u00edtica de nuestro pa\u00eds. Ello permitir\u00e1 a nuestras autoridades, gestionar en mejor forma los compromisos econ\u00f3micos y ambientales tanto nacionales e internacionales en lo que a la especiaci\u00f3n de esta\u00f1o se refiere.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 98 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060442 \"Electrodeposici\u00f3n de compuestos MX y MOX (M: Cd, Zn y X:S, Se, Te) a partir de un medio org\u00e1nico de reacci\u00f3n (Dimetilsulf\u00f3xido, DMSO) Evaluaci\u00f3n para su eventual utilizaci\u00f3n en la fabricaci\u00f3n de celdas solares de alto rendimiento\" Investigadores Investigador Responsable: Rodrigo Henr\u00edquez N. Co-Investigador: Carlos H.G\u00f3mez M. Investigador: Paula Grez M. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: EL objetivo general del presente proyecto es realizar un estudio sistem\u00e1tico de las condicione experimentales a trav\u00e9s de las cuales, es posible obtener pel\u00edculas mixtas de compuestos MX y MOX (M: Cd, Z, y X: S, Se, Te) sobre sustratos poli-cristalinos (Carb\u00f3n v\u00edtreo, FTO y Oro) y mono-cristalinos (GaAs y Inp) a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de electrodeposici\u00f3n en un medio org\u00e1nico de reacci\u00f3n (dimetilsulf\u00f3xido, DMSO). El prop\u00f3sito que mueve esta propuesta es ayudar a mejorar la comprensi\u00f3n de los mecanismos involucrados en el proceso de crecimiento epitaxial de los semiconductores considerad os y su evaluaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de celdas solares de multi-banda de alto rendimiento. La t\u00e9cnica de s\u00edntesis seleccionada para estos compuesto corresponde a una alternativa de bajo costo en relaci\u00f3n a los procesos que normalmente son utilizado (evaporaci\u00f3n, sputering o s\u00f3lidos en estado fundido). El fundamento de la propuesta radica en cinco aspectos b\u00e1sicos: i. Las amplias posibilidades que ofrece la utilizaci\u00f3n de un medio org\u00e1nico como DMSO para la utilizaci\u00f3n de distintos precursores calc\u00f3genos y su facilidad para la disoluci\u00f3n de ox\u00edgeno. ii. El fino ajuste de los procesos qu\u00edmicos y electroqu\u00edmicos a la interfase substrato / electrolito en funci\u00f3n del potencial aplicado. iii. El desacople de red (o mismatch) entre substrato mono-cristalino y dep\u00f3sito semiconductor las que pueden ser aprovechadas para la formaci\u00f3n de una juntura de car\u00e1cter hetero-epitaxial. iv. El valor de la energ\u00eda libre de formaci\u00f3n de los semiconductores considerados. v. Las propiedades multi-banda que presentan los dep\u00f3sitos mixtos MOX las que pueden ser utilizadas en la fabricaci\u00f3n de celdas solares simples y de alto rendimiento. De esta manera, se desarrollar\u00e1n estudios electroqu\u00edmicos previos de las mezclas consideradas a trav\u00e9s de: curvas de polarizaci\u00f3n estacionarias, voltametr\u00eda c\u00edclica, fotovoltametr\u00eda y transientes de potencial. La informaci\u00f3n suministrada por estas t\u00e9cnicas ayudar\u00e1 a desarrollar las experiencias de electrodeposici\u00f3n a potencial controlado para obtener las fases de MX, MO y MOX sobre los substratos poli-cristalinos y mono-cristalinos. Para el desarrollo de estos estudios se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n aspectos tales como: la composici\u00f3n del ba\u00f1o, orientaci\u00f3n cristalogr\u00e1fica del substrato, tratamientos superficiales, tipo de conductividad del substrato, presencia de agentes complejantes como tambi\u00e9n la temperatura del proceso. Adem\u00e1s, se evaluar\u00e1 la necesidad de tratamientos t\u00e9rmicos post-dep\u00f3sitos a las fases formadas. La composici\u00f3n de los dep\u00f3sitos obtenidos por electrodeposici\u00f3n ser\u00e1 determinada a trav\u00e9s de EDS y RBS mientras que la calidad morfol\u00f3gica y/o epitaxial de los mismos se realizar\u00e1 por medio de TEM, SEM, AFM, RHEED y XRD convencional o de \u00e1ngulo rasante. Las caracter\u00edsticas semiconductoras de Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 99 volverlas pel\u00edculas, en especial la concentraci\u00f3n de portadores y potencial de banda plana se estimar\u00e1 evaluando la capacidad de una uni\u00f3n l\u00edquida a partir de medidas de impedancia representando el inverso de la capacitancia paralela en funci\u00f3n del potencial. La evaluaci\u00f3n del fen\u00f3meno multi-banda ser\u00e1 determinada a trav\u00e9s de la obtenci\u00f3n de la respuesta espectral en funci\u00f3n de la longitud de onda mediante absorci\u00f3n molecular, reflectancia difusa y fotoluminiscencia. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA 1060447 \"Nuevos mircenil-1-4-benzohidroquin\u00f3nicos con potenciales propiedades anticance- r\u00edgenos\" Investigadores Investigador Responsable: Aurora Molinari R. Co-Investigador: Alfonso Oliva A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Un gran n\u00famero de compuestos ya sea de origen natural o sint\u00e9tico y que estructuralmente contienen unidades terp\u00e9nicas unidas a grupos 1,4-quin\u00f3nicos, 1,4- hidroquin\u00f3nicos y 1,2 quin\u00f3nicos, son sustancias bioactivas que presentan entre otras, importantes propiedades anticancer\u00edgenas. Dichas propiedades han sido atribu\u00eddas a la presencia del fragmento quin\u00f3nico/hidroquin\u00f3nico y ello ha concitado un creciente inter\u00e9s por aislar, sintetizar y estudiar la bioactividad de este tipo de compuestos. Estructuras terpenilquin\u00f3nicas/hidroquin\u00f3nicas de este tipo, se pueden sintetizar mediante una condensaci\u00f3n Diels Alder entre terpenos que presenten sistemas di\u00e9nicos conjugados y quinonas. En nuestras investigaciones, hemos obtenido esta clase de compuestos mediante la reacci\u00f3n entre el mirceno (un monoterpeno de origen natural o sint\u00e9tico) con la 1,4-benzoquinona, aisl\u00e1ndolo como un diacetato mircenilhidroquin\u00f3nico. A partir de este diacetato se obtuvieron diversas familias de derivados modificando estructuralmente el fragmento de origen terp\u00e9nico, as\u00ed como tambi\u00e9n, incorporando sustituyentes al anillo de origen quin\u00f3nico, encontr\u00e1ndose que la actividad citot\u00f3xica de la mayor\u00eda de los derivados obtenidos es significativa y que varios de ellos presentaron: valores de Indice de Citotoxicidad (Cso) del orden de 0.3\u00b5M frente a cultivos celulares de leucemia linfoc\u00edtica de rat\u00f3n (P-388), carcinoma de pulm\u00f3n humano (A-549), carcinoma de colon humano (HT -29) y melanoma maligno humano (Mel-28), lo cual indica una importante potencia antineopl\u00e1sica. En estudios realizados por nuestro grupo acerca de la citotoxicidad de derivados mircenilhidroquin\u00f3nicos diacetilados frente a cultivos celulares neopl\u00e1sicos, se ha encontrado que dicha actividad se potencia al aromatizar o saturar el fragmento monoterp\u00e9nico. Uno de ellos que contiene a la vez el sistema c\u00edclico totalmente aromatizado y la cadena lateral de origen terp\u00e9nico saturada, present\u00f3 una actividad citot\u00f3xica-antineopl\u00e1sica del orden de 0.02\u00b5M frente al cultivo P-388. Por otra parte, se han encontrado antecedentes bibliogr\u00e1ficos que dan cuenta de n\u00famerosos ejemplos de mol\u00e9culas de origen natural o sint\u00e9tico que en su estructura tienen incorporados heterociclos nitrogenados del tipo pirazol , as\u00ed como tambi\u00e9n ejemplos de compuestos que contienen fragmentos provenientes de unidades de biomol\u00e9culas como az\u00facares, amino\u00e1cidos, bases nitrogenadas y nucle\u00f3sidos, los cuales presentan una variada gama de actividades biol\u00f3gicas, entre las cuales se pueden mencionar importantes propiedades anticancer\u00edgenos (Citot\u00f3xicas y antiproliferativas) frente a una amplia gama de cultivos celulares neopl\u00e1sicos. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 100 volverConsiderando los antecedentes indicados en este Proyecto se propone dise\u00f1ar, sintetizar y evaluar las propiedades citot\u00f3xicas -antineopl\u00e1sicas de nuevos compuestos que representen estructuras h\u00edbridas, al contener a la vez, el sistema mircenilbenzohidroquin\u00f3nico ya estudiado junto con unidades provenientes de heterociclos piraz\u00f3licos, bases nucleicas, nucle\u00f3sidos, az\u00facares y amino\u00e1cidos. Las unidades mencionadas se incorporar\u00e1n a la cadena lateral del fragmento terp\u00e9nico, de estructuras de mircenilquinonas que mostraron los mejores valores de IC50 en investigaciones previas. La s\u00edntesis y la evaluaci\u00f3n de la potencia anticancer\u00edgeno de estos compuestos hibridos, tiene como finalidad estudiar una posible sinergia en dicha actividad debido a la presencia simult\u00e1nea de dos o mas unidades estructurales potencialmente citot\u00f3xicas en un mismo compuesto. Tambi\u00e9n hay que considerar que la presencia de fragmentos provenientes de biomol\u00e9culas puede facilitar la interacci\u00f3n de dichos compuestos con los procesos metab\u00f3licos involucrados en la actividad neopl\u00e1sica. Para sintetizar los precursores necesarios para la formaci\u00f3n de los compuestos h\u00edbridos propuestos, se utilizar\u00e1n reacciones de condensaci\u00f3n, hidrogenaciones catal\u00edticas, epoxidaciones, oxidaciones, reducciones, degradaciones oxidativas, tosilaciones, etc, con la finalidad de obtener mircenilbenzohidroquinonas que presenten su cadena lateral funcionalizada de forma de incorporar a \u00e9sta las unidades piraz\u00f3licas y las biomol\u00e9culas mediante reacciones de sustituciones nucleof\u00edlicas, esterificaciones, formaci\u00f3n de amidas, entre otras. Los derivados obtenidos ser\u00e1n caracterizados por Ias t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas usuales y la bioactividad ser\u00e1 evaluada frente a los cultivos celulares cancer\u00edgeno previamente mencionados u otros. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060455 \"Estudio electroqu\u00edmico de tetrahedrita natural (Cu12Sb4S13) y de su con iones etilxantato (EX ) y dibutilditiocarbamato (DBDTC ). An\u00e1lisis superficial de los productos de reac- ci\u00f3n mediante t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas\" Investigadores Investigador Responsable: Paula Grez M. Co-Investigador: Ricardo C\u00f3rdova O. Investigador: Rodrigo Henr\u00edquez N. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Este proyecto, contempla el estudio del comportamiento electroqu\u00edmico de tetrahedrita natural (Cu12Sb4S13) en medios acuoso de pH variable (2.0 pH 14) Y adem\u00e1s, el estudio y caracterizaci\u00f3n de la interacci\u00f3n de tetrahedrita con agentes colectores del tipo tiol en condiciones de acidez compatible con la estabilidad del agente colector. Los agentes colectores considerados ser\u00e1n: etilxantato de potasio (KEX) y dibutilditiocarbamato de potasio (DBDTCK) a emplear en medios acuosos de pH 9.2 y 6.8, respectivamente. Todo el estudio electroqu\u00edmico se realizar\u00e1 en atm\u00f3sfera inerte empleando las t\u00e9cnicas de curvas de polarizaci\u00f3n (CP), pulso de potencial (PP), voltametr\u00eda c\u00edclica (VC), espectroscopia de impedancia electroqu\u00edmica (EIS) y medidas de potencial a circuito abierto (ECA). Este estudio aportar\u00e1 informaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas redox de tetrahedrita (su oxidaci\u00f3n y su reducci\u00f3n) como as\u00ed tambi\u00e9n, de la naturaleza del proceso de interacci\u00f3n de este mineral con los agentes colectores considerados. Otro proceso a considerar en esta parte de estudio, lo constituye la reducci\u00f3n de ox\u00edgeno sobre la superficie de tetrahedrita, en ausencia de colector.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 101 volverPara los sistemas tetrahedrita / DBDTC-, pH 6.8 y tetrahedrita / EX., pH 9.2, en soluciones saturadas de ox\u00edgeno (1 atm), se determinar\u00e1n los ECA y simult\u00e1neamente la medida del grado de hidrofobicidad que alcanza la superficie del electrodo mineral una vez establecido el valor estacionario del ECA. Para este objetivo, se emplear\u00e1 la t\u00e9cnica de medida del \u00e1ngulo de contacto (MAC) de una burbuja de Arg\u00f3n dispuesta sobre la superficie del electrodo. La naturaleza de los productos resultantes en los procesos de reducci\u00f3n y oxidaci\u00f3n de tretrahedrita, as\u00ed como los que resulten de la oxidaci\u00f3n del mineral en presencia de DBDTC- y EX-, se determinar\u00e1n mediante espectroscopia fotoelectr\u00f3nica de rayos X (XPS), cuasi in situ. Sumado a lo anterior se cuantificar\u00e1, mediante espectroscopia de absorci\u00f3n at\u00f3mica (EAA) las especies que pasan a la soluci\u00f3n cuando se imponga al electrodo de tetrahedrita un determinado valor de potencial y se integrar\u00e1 la carga el\u00e9ctrica transcurrida. En forma complementaria, se analizar\u00e1n los compuestos superficiales producidos por la interacci\u00f3n de tetrahedrita con los agentes colectores (Espectroscopia UV-VIS ex situ). Tambi\u00e9n se contempla determinar, en funci\u00f3n del potencial aplicado al electrodo de tetrahedrita, el grado de hidrofobicidad superficial que alcanza la superficie mineral en ausencia y en presencia de los agentes colectores, as\u00ed como en ausencia y en presencia de ox\u00edgeno (1 atm). Para este objetivo, se emplear\u00e1 la t\u00e9cnica MAC. Finalmente, con el c\u00famulo de informaci\u00f3n obtenida, se definir\u00e1n condiciones experimentales para realizar ensayos de flotaci\u00f3n selectiva en celda de Hallimond modificada, de mezclas de minerales sulfurados de cobre (calcosita, calcopirita) y de tetrahedrita. Los concentrados obtenidos se disgregar\u00e1n y sus soluciones ser\u00e1n analizadas por EAA, estableci\u00e9ndose las correspondientes relaciones Cu/Sb y Fe/Sb. Con todo lo anterior, se espera alcanzar un conocimiento que permita proponer una metodolog\u00eda que permita separar la especie tetrahedrita o minimizar su presencia de/en los concentrados de flotaci\u00f3n de sulfuros de cobre que se someten al proceso pirometal\u00fargico. Consideramos importante advertir que el presente proyecto, por su car\u00e1cter de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y dada la magnitud del trabajo experimental que involucra, no contempla el estudio del efecto de elementos met\u00e1licos sustituyentes en las propiedades electroqu\u00edmicas de tetrahedrita y en la interacci\u00f3n con los agentes colectores contemplados en el proyecto. En cuanto a las t\u00e9cnicas \u00f3pticas a considerar en esta investigaci\u00f3n, aparte de las ya mencionadas, se intentar\u00e1 el an\u00e1lisis de las superficies electr\u00f3dicas interactuadas mediante FTIR y Espectroscopia Raman, en la medida que tales t\u00e9cnicas est\u00e9n accesibles al grupo de investigaci\u00f3n. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060486 \"Metodolog\u00edas fotoqu\u00edmicas para la preparaci\u00f3n de dep\u00f3sitos nanoestructurados de ZrO2 y HfO2 u su potencial aplicaci\u00f3n en dispositivos optoelectr\u00f3nicos\" Investigadores Investigador Responsable: Gerardo A. Cabello G. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: En la actualidad existe una permanente preocupaci\u00f3n en desarrollar m\u00e9todos de deposici\u00f3n de metales y \u00f3xidos met\u00e1licos nanoestructurados en condiciones ambientales o en procesos cuyas condiciones sean lo suficientemente moderadas, que sean de f\u00e1cil implementaci\u00f3n y que permitan un: buen control Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 102 volversobre el dep\u00f3sito. En este sentido los procesos de deposici\u00f3n fotoqu\u00edmicos responden en gran manera a estos requisitos ya que no involucran mayor gasto energ\u00e9tico en el proceso, no requieren de mayor implementaci\u00f3n, son simples y permiten un buen control en la deposici\u00f3n. En el presente proyecto se propone el uso de dos m\u00e9todos netamente fotoqu\u00edmicos para la deposici\u00f3n de pel\u00edculas delgadas de ZrO2 y HfO2, ya sea solos o bien dopados con elementos lant\u00e1nidos tales como Eu3+, Er3+ y Sm3+ y la evaluacion de sus propiedades optoelectr\u00f3nicas como dispositivos luminiscentes. Para ello seleccionaran de Zr(IV), Hf(IV) Eu(III), Er(III) y Sm(III) cuyo principal requisito es que sean fotosensibles a la luz ultravioleta; dicha fotoactividad deber\u00e1 traducirse en la descomposici\u00f3n del material org\u00e1nico (ligando) con la consecuente deposici\u00f3n del material inorg\u00e1nico en la superficie de un sustrato. Con este fin se pretende utilizar dos t\u00e9cnicas de fotodeposici\u00f3n: una en fase l\u00edquida, la cual consiste en la disoluci\u00f3n de un complejo -dicetonato en solventes org\u00e1nicos y una posterior irradiaci\u00f3n de la soluci\u00f3n para la deposici\u00f3n. Se espera que este proceso bajo un flujo permanente de ox\u00edgeno en la disoluci\u00f3n favorecer\u00e1 la formaci\u00f3n del \u00f3xido met\u00e1lico respectivo. El otro m\u00e9todo en fase s\u00f3lida, consiste en la deposici\u00f3n de complejos -dicetonatos sobre una superficie mediante la t\u00e9cnica de spin-coating, lo cual genera un delgada pel\u00edcula del complejo precursor, que luego es irradiada en condiciones ambientales para generar el \u00f3xido met\u00e1lico. La fotoactividad de los complejos precursores por ambas metodolog\u00edas, ser\u00e1 monitoreada por espectroscopia UV-visible y FT-IR, con el fin de observar la disminuci\u00f3n o la total desaparici\u00f3n de las bandas asociadas a los complejos. La morfolog\u00eda y microestructura de los dep\u00f3sitos obtenidos por las irradiaciones ser\u00e1n examinadas mediante microscop\u00eda \u00f3ptica, microscopia electr\u00f3nica de barrido (SEM) y/o microscop\u00eda de fuerza at\u00f3mica (AFM), y su composici\u00f3n ser\u00e1 determinada mediante espectroscop\u00eda fotoelectr\u00f3nica de Rayos X (XPS) y/o espectroscosp\u00eda electr\u00f3nica Auger (AES). Las propiedades optoelectr\u00f3nicas se basar\u00e1 en el estudio de las emisiones luminiscentes de los Fotodep\u00f3sitos de ZrO2 HfO2 cuando son sometidos a potenciales de excitaci\u00f3n equivalentes a los valores de band gap \u00f3pticos previamente determinados. Al mismo tiempo se estudiar\u00e1 el efecto que pueda tener la introducci\u00f3n de elementos lant\u00e1nidos sobre estas pel\u00edculas, y su emisi\u00f3n en el espectro visible. Lo fundamental de este proyecto se basa en la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos netamente fotoqu\u00edmicos como una alternativa en el dise\u00f1o de dispositivos optoelectr\u00f3nicos nanoestrucuturados. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 103 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060487 \"Complejos organomet\u00e1licos de renio coordinantes: Aplicaciones en Qu\u00edmica de Coordinaci\u00f3n y Catalisis homog\u00e9nea\". Investigadores Investigador Responsable: Hugo Klahn O. Co-Investigador: Gonzalo Buono-Core V. Investigador: Fernando Godoy G. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: En este proyecto se propone sintetizar una nueva serie de complejos tricarbon\u00edlicos de renio(l) que contienen un ligando ciclopentadienilo adecuadamente sustituido con funcionalidades dadoras de electrones (ligandos cyretrenos). Tales especies ser\u00e1n estudiadas en relaci\u00f3n a los efectos electr\u00f3nicos del fragmento Re(CO) 3 en las propiedades coordinantes de estos nuevos ligandos. Considerando que el fragmento Re(CO)3 es isoelectr\u00f3nico (d6) con el fragmento CpFe(Cp = 5 - C5H5)), dichos efectos ser\u00e1n comparados con sus an\u00e1logos ferroc\u00e9nicos, reportados en la literatura. Para alcanzar este objetivo se pretende sintetizar tres tipos de ligandos cyretrenos: monodentados, es decir, aquellos que poseen s\u00f3lo un \u00e1tomo dador, por ejemplo derivados fosf\u00ednicos del tipo ((5- C5H4PR2)Re(CO)3; bidentados que poseen dos \u00e1tomos dadores, que pueden ser iguales, tales como aquellos contenidos en un grupo -dicetona o bis(pirazolil)metano o distintos como en derivados de bases de Schiff. Tambi\u00e9n pretendemos preparar ligandos tridentados tales como aquellos que poseen un grupo \"escorpionato\" ((tris-(pirazolil)borato) unido directamente al anillo Cp. Creemos que estos ligandos son sint\u00e9ticamente accesibles a trav\u00e9s de los procedimientos reportados para sus an\u00e1logos ferroc\u00e9nicos. En parte, la afirmaci\u00f3n anterior es avalada con publicaciones que describen la s\u00edntesis de un reducido n\u00famero de derivados tricarbon\u00edlicos de manganeso y renio. En una segunda etapa, exploraremos la Qu\u00edmica de Coordinaci\u00f3n de los ligandos cyretrenos frente a diversos tipos de metales de transici\u00f3n, de particular inter\u00e9s para nuestras expectativas, ser\u00e1 preparar complejos de paladio y rodio con el objeto de evaluar las propiedades catal\u00edticas de estas especies binucleares. Para tal efecto proponemos utilizar los complejos binucleares sintetizados, en ensayos preliminares de reacciones de acoplamiento cruzado (Suzuki), reacciones de arilaci\u00f3n de olefinas (Heck) y reacciones de hidrogenaci\u00f3n de olefinas. Finalmente y con el objeto de contrastar nuestra hip\u00f3tesis (evaluaci\u00f3n de los efectos est\u00e9ricos y electr\u00f3nicos del fragmento de renio) pretendemos preparar ligandos cyretrenos oxidados, por ejemPlO, complejos de renio(lll) del tipo ( 5-C5H4PR2)Re(CO)2X2.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 104 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060490 \"H\u00edbridos de transferencia de carga constituidos por grupos organomet\u00e1licos y hexamolibdato conectados a trav\u00e9s de un espaciador conjugado ArN p ArNN\" Investigadores Investigador Responsable: David Carrillo C. Co-Investigador: Cecilia C. Manzur N. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: El presente proyecto se inserta en el \u00e1mbito de la qu\u00edmica de h\u00edbridos moleculares de transferencia de carga, un \u00e1rea cuyas aplicaciones van desde las reacciones fotocatal\u00edticas de sustratos org\u00e1nicos hasta la preparaci\u00f3n de nuevos tipos de materiales tanto magn\u00e9ticos como de conducci\u00f3n el\u00e9ctrica. En particular, en el presente proyecto se propone estudiar los fen\u00f3menos de transferencia de carga y cooperatividad electr\u00f3nica entre centros hetero-binucleares de mol\u00e9culas h\u00edbridas de car\u00e1cter ani\u00f3nico constituidas por como el fragmento hexamolibdato, Mo6O18, que exhibe potentes propiedades aceptoras. Ambos fragmentos est\u00e1n conectados a trav\u00e9s de un puente conjugado de tipo organoimido, ArN, u organodiazenido, ArNN, a trav\u00e9s de enlaces y -. Las f\u00f3rmulas generales de estos h\u00edbridos son las siguientes: (diazenido-derivado), n=3. Los compuestos se\u00f1alados anteriormente ser\u00e1n preparados utilizando las siguientes estrategias de s\u00edntesis: 1. Complejos de Fe-Mo: sustituci\u00f3n de un grupo oxo del ani\u00f3n hexamolibdato, u [(5-Cp*)FeII(6-4-Cl-3,5-Me2-C6H2)-NH-NH2]+, respectivamente. 2. Complejos de Ru-Mo y de Cr-Mo: adici\u00f3n de los fragmentos \"arenof\u00edlicos\" [(5-Cp*)RuII]+ y (CO)3Cr0 sobre los grupos fenilo de los precursores org\u00e1nico-inorg\u00e1nicos del complejos [(5-Cp*)RuII(AN)3]+ y (CO)6Cr0, respectivamente. Los diversos h\u00edbridos de transferencia de carga ser\u00e1n estudiados a trav\u00e9s de: (i) voltametr\u00eda c\u00edclica, (ii) espectroscopia UV-Vis, (iii) t\u00e9cnicas EFISH y HRS y (iv) difracci\u00f3n de rayos-X de monocristal. La s\u00edntesis de las diversas familias de h\u00edbridos considera el desarrollo de un extenso programa de s\u00edntesis qu\u00edmica que se iniciar\u00e1 con la preparaci\u00f3n de precursores tales como los polioxomolibdatos correspondientes, de acuerdo a las metodolog\u00edas descritas en la literatura y por nuestro propio Laboratorio. Dichos compuestos ser\u00e1n caracterizados mediante las t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas FT-IR y RMN de 1H, 13C y 95Mo, espectrometr\u00eda de masas de alta resoluci\u00f3n y an\u00e1lisis elemental. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 105 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070320 \"Din\u00e1mica de nanosegundos en Na,K-ATPasa: Rol de dominios lip\u00eddicos segregados en su flexibi- lidad conformacional y Funci\u00f3n\" Investigadores Investigador Responsable: Carlos P . Sotomayor L. Co-Investigadores: Marco A. Soto A. Luis F . Aguilar C. Francisco J. Cuevas C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Existe creciente evidencia que la naturaleza din\u00e1mica de la estructura de las prote\u00ednas se traduce en una flexibilidad conformacional de la cadena pept\u00eddica que ser\u00eda crucial para su funci\u00f3n biol\u00f3gica. Estas transiciones pueden abarcar lapsos de tiempo desde picosegundos a milisegundos seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los segmentos de la prote\u00edna involucrados. La enzima Na,K-ATPasa, que est\u00e1 presente en la membrana plasm\u00e1tica de pr\u00e1cticamente todas las c\u00e9lulas animales, tiene un rol fundamental en n\u00famerosos procesos fisiol\u00f3gicos tales como procesos nerviosos, renales y funci\u00f3n cardiaca. Su mecanismo de transporte vectorial de cationes es entendido en un contexto estructural y din\u00e1mico donde los dominios citoplasm\u00e1tico y transmembrana de la enzima experimentar\u00edan cambios conformacionales de diversa extensi\u00f3n durante el ciclo de transporte. La idea que el estado f\u00edsico y las propiedades fisicoqu\u00edmicas de la matriz lip\u00eddica tiene influencia en la funci\u00f3n de prote\u00ednas de membrana es una hip\u00f3tesis aceptada como plausible por largo tiempo. En las \u00faltimas d\u00e9cadas ha emergido un nuevo aspecto al considerarse la posibilidad que las membranas de las c\u00e9lulas animales pueden tener dominios segregados inducidos por colesterol de dimensiones microm\u00e9tricas o sub microm\u00e9tricas que podr\u00edan tener un rol importante en la funci\u00f3n de prote\u00ednas de membrana. En este contexto, estudios nuestros y de otros autores, han permitido postular que la existencia de superficies interdominio, como sitios de irregularidades y defectos, posibilitar\u00edan a las prote\u00ednas una din\u00e1mica menos impedida que en un entorno homog\u00e9neo. Con objeto de delinear el rol de la organizaci\u00f3n y propiedades de la fase lip\u00eddica de la membrana, en particular el de dominios lip\u00eddicos segregados, la din\u00e1mica local del esqueleto pept\u00eddico de Na,K-ATPasa en este proyecto se propone realizar un estudio sistem\u00e1tico de: las propiedades fisicoqu\u00edmicas y organizaci\u00f3n de la membrana de una serie de sistemas modelos; de la din\u00e1mica de nanosegundos de la prote\u00edna reconstituida en ellos; y su relaci\u00f3n con la funci\u00f3n de la enzima. Se consideran modelos de membrana en los que se puede producir la formaci\u00f3n de los distintos tipos de dominios lipidicos segregados que han sido descritos, utiliz\u00e1rldose t\u00e9cnicas de espectroscopia de fluorescencia tanto en estado estacionario como resueltas en el tiempo y de espectroscopia infrarroja.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 106 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070267 \"Estudio electroqu\u00edmico de la interacci\u00f3n entre biomol\u00e9culas de oro obtenidas por electrode- posici\u00f3n en moldes conformados por copol\u00edmeros en bloque, con vista al dise\u00f1o de biosenso- res\" Investigadores Investigador Responsable: Rodrigo Del R\u00edo Q. Co-Investigador: Ricardo Schrebler G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: Este proyecto tiene por objeto adsorber biomol\u00e9culas; tales como las enzimas, glucosa oxidasa (GOx) y peroxidasa de r\u00e1bano picante (HRP) sobre nanopart\u00edculas de oro, dispuestas sobre un sustrato conductor conformando de esta manera un sistema sustrato/nanopart\u00edcula de oro/enzima. Los s\u00edstemas as\u00ed obtenidos, se utilizar\u00e1n para estudiar su comportamiento electrocatal\u00edtico frente a reacciones tales como la reducci\u00f3n de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno y la oxidaci\u00f3n de glucosa. El comportamiento electroqu\u00edmico de las enzimas, se evaluar\u00e1 de manera directa sin necesidad de usar un mediador redox para la restauraci\u00f3n del sitio activo de la enzima. Debido a que la uni\u00f3n entre las enzimas y las nanopart\u00edculas de oro no afectar\u00e1 la conformaci\u00f3n de la enzima, se espera que la actividad catal\u00edtica de estas sea elevada e idealmente pr\u00f3xima a la actividad de las enzimas en estado natural. Por su parte, las nanopart\u00edculas de oro dispuestas sobre un sustrato conductor, se obtendr\u00e1n por' t electrodeposici\u00f3n (desde un electrolito \u00e1cido de HAuCI4), sobre una pel\u00edcula-molde que resulta de la interacci\u00f3n de un copol\u00edmero en bloque de poliestireno y polivinilpiridina (PS-b-PVP) sobre un sustrato conductor. Estas pel\u00edculas, se caracterizan por p(esentar un patr\u00f3n de poros ordenados en forma regular y de un tama\u00f1o nanom\u00e9trico. Para caracterizar los sistemas en estudio se emplear\u00e1n t\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas tales como voltametr\u00eda c\u00edclica, microbalanza electroqu\u00edmica de cristal de cuarzo y espectroscopia de impedancia electroqu\u00edmica. La informaci\u00f3n que entreguen estas t\u00e9cnicas, estar\u00e1n referidas a los siguientes aspectos: - procesos redox de las enzimas - diferencias en masa asociadas a los procesos de adsorci\u00f3n de las enzimas y - modificaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas el\u00e9ctricas de los sistemas sustrato/nanopart\u00edcula y sustrato/ nanopart\u00edcula /enzima. Sumado a lo anterior, se contempla realizar una caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica de los sistemas mediante microscop\u00eda de barrido electr\u00f3nico (SEM) y de fuerza at\u00f3mica (AFM). Esta \u00faltima t\u00e9cnica permitir\u00e1, adem\u00e1s, evaluar el efecto de la temperatura en la adsorci\u00f3n de las biomol\u00e9culas, las que pueden sufrir cambios conformacionales y con ello afectar su adsorci\u00f3n en las nanopart\u00edculas' de oro. La actividad electrocatal\u00edtica evaluada por voltametr\u00eda c\u00edclica y cronoamperometr\u00eda, permitir\u00e1 establecer la actividad de las enzimas frente a la reacciones en estudio y de esta manera se evaluar\u00e1 el potencial uso como biosensores de estos sistemas complejos. Adicionalmente se ocupar\u00e1 el sistema sustrato/nanopart\u00edcula para inmovilizar anticuerpos contra ant\u00edgeno prost\u00e1tico y de esta manera evaluar, por medio de la t\u00e9cnica de espectroscopia de impedancia electroqu\u00edmica las variaciones, que en presencia y ausencia del correspondiente ant\u00edgeno, se presenten Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 107 volvertanto, en los valores de resistencia como en los valores de capacitancia del sistema. As\u00ed, las variaciones de estos par\u00e1metros se correlacionaran con la concentraci\u00f3n del ant\u00edgeno en suero con vistas al dise\u00f1o de un inmunosensor electroqu\u00edmico para el ant\u00edgeno prost\u00e1tico o al menos establecer .un protocolo para su cuantificaci\u00f3n mediante esta t\u00e9cnica electroqu\u00edmica. FONDECYT DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL the Investigador citrophilus mealybug calceolariae serious problems in high-value fruit plantations like orange plantatlons. Severe economic consequences of infestation are due to damage of the plant and subsequent crop 1055, negatively affected fruit products by structure of sex by this It is planned to elaborate routes for the synthesis of the this is the basis for identification. Furthermore, a supporting biological or chemical will be reared in laboratory to provide sufficient material for collection of volatiles emitted by virgin complemented by nuclear magnetic resonance experiments.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 108 volverFONDECYT DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11060513 \"Receptores de tipo II para BMP: Importancia de su tallo citoplasm\u00e1tico en la relaci\u00f3n tr\u00e1fico- se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular\" Investigador Investigador Responsable: Nelson E. Osses R. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Las prote\u00ednas morfogen\u00e9ticas \u00f3seas (BMP) son miembros de la s\u00faper familia de factores de crecimiento transformante tipo p (TGF-\u00a13), Y regulan diversos procesos celulares tales como crecimiento, diferenciaci\u00f3n, apoptosis, y participan en la formaci\u00f3n y especificaci\u00f3n de tejidos y \u00f3rganos durante el desarrollo. El modelo actual de se\u00f1alizaci\u00f3n inducida por BMPs, es un modelo lineal, que comienza en los receptores y da como resultado la transcripci\u00f3n de genes espec\u00edficos. Las prote\u00ednas que transducen las se\u00f1ales iniciadas en la membrana plasm\u00e1tica hasta sus efecto res transcripcionales espec\u00edficos corresponden a mol\u00e9culas de se\u00f1alizaci\u00f3n de la familia Smad. Adem\u00e1s, las BMPs inducen otras v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n, aunque, la relaci\u00f3n entre activaci\u00f3n de los receptores para BMP y la estimulaci\u00f3n de v\u00edas Smad-independientes es poco clara. Se ha propuesto que, en ausencia de ligando, los dos receptores para BMPs necesarios para la inducci\u00f3n de la se\u00f1al (BMPR-I y -II) se encuentra en la superficie celular formando complejos homo-oligom\u00e9ricos (BMPRI/BMPRI; BMPRII/BMPRII) y hetero-oligom\u00e9ricos complejos hetero-oligom\u00e9ricos preformados iniciar\u00eda la v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n de las Smads mientras que su uni\u00f3n a complejos homo-oligom\u00e9ricos e inducci\u00f3n de la formaci\u00f3n de un nuevo complejo hetero-oligom\u00e9rico . producir\u00eda la activaci\u00f3n de v\u00edas Smad-independientes. La distribuci\u00f3n, tanto en ausencia como presencia de ligando, de los complejos estar\u00eda determinada por BMPRII, por lo que una alteraci\u00f3n de la presencia de BMPRII y su distribuci\u00f3n en la superficie celular modificar\u00eda el balance de complejos existentes, lo que tendr\u00eda efectos cr\u00edticos en el perfil de se\u00f1alizaci\u00f3n inducidas por BMPs. BMPR-II presenta un largo tallo citoplasm\u00e1tico ('\" 500 aac.) que se encuentra por debajo del dominio quinasa de activaci\u00f3n, que no participa en se\u00f1alizaci\u00f3n v\u00eda Smad y cuya funci\u00f3n a\u00fan se desconoce. De manera interesante, la presencia de mutaciones que conducen a la formaci\u00f3n de BMPR-II con un tallo citoplasm\u00e1tico truncado, est\u00e1n implicadas en la enfermedad autosomal dominante hipertensi\u00f3n pulmonar primaria (PPH), sugiriendo que existe un requerimiento funcional de esta zona del receptor. Se ha reportado que distintas prote\u00ednas de diversa funci\u00f3n interact\u00faan con el tallo citoplasm\u00e1tico, por lo que se ha propuesto que esta zona del receptor funcionar\u00eda como sitio de acoplamiento para la inducci\u00f3n de diversas se\u00f1ales Smad-independientes. Teniendo en cuenta, que BMPR-II controlar\u00eda la distribuci\u00f3n de receptores en la superficie celular, lo que resulta ser cr\u00edtico en la instrucci\u00f3n de las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n iniciadas, diversos antecedentes permiten pre-suponer una relaci\u00f3n entre disponibilidad de BMPR-II en la membrana plasm\u00e1tica, tallo citoplasm\u00e1tico de BMPR-II y la activaci\u00f3n de v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n Smad-independientes. En esta relaci\u00f3n, conocer los mecanismos que gobiernan la disponibilidad de BMPRII en la superficie celular es determinante para comprender los perfiles de se\u00f1alizaci\u00f3n inducidos. La homeostasis de prote\u00ednas en la superficie celular, est\u00e1 determinada por su bios\u00edntesis, internalizaci\u00f3n, reciclaje y degradaci\u00f3n. En el presente proyecto se propone delinear las v\u00edas de tr\u00e1fico de BMPR-II y definir la maquinaria celular involucrada en estos procesos, tanto del receptor en su forma completa, como de una forma truncada presente en PPH. Para Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 109 volverello, se aplicar\u00e1n t\u00e9cnicas bioqu\u00edmicas y de biolog\u00eda celular, a un modelo de expresi\u00f3n controlada de BMPRII, tanto de su forma completa como truncada en su tallo citoplasm\u00e1tico. Los resultados obtenidos en el presente proyecto acerca de v\u00edas de tr\u00e1fico de BMPR-II, constituyen el primer paso para la proposici\u00f3n de un modelo din\u00e1mico, que considere, tr\u00e1fico del receptor, su disponibilidad en la membrana, distribuci\u00f3n de complejos de receptores en la membrana, interacci\u00f3n con otras prote\u00ednas y perfiles de se\u00f1alizact\u00f3n inducidos. Adem\u00e1s, su estudio comparativo con v\u00edas de tr\u00e1fico de formas truncadas de BMPRII que se ha observado en algunos pacientes con PPH, aportar\u00e1 informaci\u00f3n cr\u00edtica acerca de mecanismos nuevos, o no entendidos, en procesos celulares normales o patol\u00f3gicos en los que participan las BMPs. FONDECYT DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11060514 \"Estudio de la reducci\u00f3n fotoelectrocatal\u00edtica de iones nitrato, sobre electrodos de silicio tipo- p (100) modificados con islas de Renio met\u00e1lico\". Investigador Investigador Responsable: Eduardo C. Mu\u00f1oz C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: En el presente proyecto, se plantea el estudio de la reducci\u00f3n fotoelectrocatal\u00edtica de iones nitrato (RFN) t sobre un sistema electr\u00f3dico constituido por Renio met\u00e1lico dispuesto en forma de islas sobre Silicio f monocristalino tipo-p. Para este efecto, se realizar\u00e1 un estudio de la formaci\u00f3n de los agregados de Renio met\u00e1lico sobre este semiconductor. Este estudio considera la formaci\u00f3n electroqu\u00edmica de nanoporos en p-Si(1OO) y posterior dep\u00f3sito de este metal a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de electroless o electrodeposici\u00f3n. El an\u00e1lisis morfol\u00f3gico de los dep\u00f3sitos de Renio obtenidos a partir de esta metodolog\u00eda, se llevar\u00e1 a cabo mediante Microscop\u00eda de Fuerza At\u00f3mica (AFM) y Microscop\u00eda Electr\u00f3nica de Barrido (SEM). Asimismo, la caracterizaci\u00f3n energ\u00e9tica del sistema p-Si(1OO)/Re se realizar\u00e1 mediante t\u00e9cnicas de Impedancia ~ Electroqu\u00edmica. Se espera que las islas de Renio depositadas sobre el semiconductor (de diversos tama\u00f1os), induzcan una modulaci\u00f3n de la banda de conducci\u00f3n del silicio tipo-p del tipo pozo de potencial. Lo anterior, favorecer\u00e1 la transferencia de electrones fotogenerados hacia las islas de Renio sobre la cual se llevar\u00e1 a cabo la reducci\u00f3n del analito nitrato. El estudio de la RFN, se llevar\u00e1 a cabo mediante fotovoltametr\u00eda c\u00edclica y mediante fotoelectr\u00f3lisis a potencial controlado. A trav\u00e9s de la primera t\u00e9cnica se establecer\u00e1n los diferentes procesos asociados a la electroreducci\u00f3n de nitrato y se determinar\u00e1 la eficiencia energ\u00e9tica en t\u00e9rminos del desplazamiento en potencial que presentan los procesos en ausencia y presencia de las islas de Renio. Se espera que en estas \u00faltimas condiciones, se produzca un desplazamiento hacia potenciales m\u00e1s positivos en la RFN. Esto asociado a un efecto sin\u00e9rgico entre las propiedades electrocatal\u00edticas del metal, la fotogeneraci\u00f3n de electrones y a la modulaci\u00f3n de la banda de conducci\u00f3n del semiconductor, comentadas previamente. Por su parte, la fotoelectr\u00f3lisis a diferentes potenciales, permitir\u00e1 la generaci\u00f3n de productos de reacci\u00f3n cuya naturaleza depender\u00e1 del potencial aplicado. El an\u00e1lisis de estos productos permitir\u00e1 por una lado, establecer los diferentes tipos de intermediarios de la RFN y por otro, la determinaci\u00f3n de las eficiencias faradaicas. Las t\u00e9cnicas que ser\u00e1n empleadas para el an\u00e1lisis de estos productos son Cromatografia Gaseosa acoplada con espectrometr\u00eda de masas y por Cromatografia L\u00edquida de Alta Resoluci\u00f3n (HPLC).Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 110 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1050677 \"Caracterizaci\u00f3n estructural y funcional de las interacciones de FtsZ, y FtsA para la forma- ci\u00f3n Relaci\u00f3n estructural con tubulina\". Investigadores Investigador Responsable: Octavio H. Monasterio O. (Univ. De Chile) Co-Investigador: Rosalba Lagos M. (Univ. (P . Univ. Cat\u00f3lica de A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La divisi\u00f3n celular es un proceso esencial para la mantenci\u00f3n de la vida. Muchos estudios se han realizado para dilucidar como ocurre este proceso en bacterias, mitocondrias, cloroplastos, plantas y animales. Hasta ahora en ninguno de estos organismos se conoce el mecanismo molecular de contracci\u00f3n de la membrana celular. Se sabe que la prote\u00edna FtsZ, que ha sido motivo de estudios estructurales en nuestro laboratorio, participa en bacterias cloroplastos y mitocondrias de algas inferiores y que en organismos superiores la tubulina a trav\u00e9s de los microt\u00fabulos tambi\u00e9n tiene una participaci\u00f3n activa en este proceso. Se sabe tambi\u00e9n que FtsZ y tubulina presentan identidad en su estructura tridimensional y que la formaci\u00f3n de pol\u00edmeros est\u00e1 regulada por su actividad GTPasa y por la presencia de otras prote\u00ednas auxiliares. As\u00ed, la polimerizaci\u00f3n de los microt\u00fabulos se estimula por las prote\u00ednas MAPs (microtubule as\u00f3ciate proteins) y la formaci\u00f3n del anillo Z en bacterias, responsable de la citoquinesis, requiere de dos prote\u00ednas la ZipA, que presenta analog\u00eda con la MAPs y la FtsA, una ATPasa de la superfamilia de las hexoquinazas/dineinas/chaperonas, de funci\u00f3n desconocida. Para una correcta divisi\u00f3n celular estas prote\u00ednas deben mantenerse en una proporci\u00f3n constante. Se sabe tambi\u00e9n que ambas prote\u00ednas se unen a la regi\u00f3n carboxilo terminal de FtsZ. En este proyecto proponemos estudiar desde un punto de vista estructural y funcional como la interacci\u00f3n entre FtsZ, ZipA y FtsA modula la divisi\u00f3n bacteriana. Los experimentos los haremos determinando la emisi\u00f3n de fluorescencia y anisotrop\u00eda en estado estacionario, y por anisotrop\u00eda resuelta en el tiempo, para determinar las caracter\u00edsticas hidrodin\u00e1micas de los complejos. Se utilizar\u00e1 la fluorescencia intr\u00ednseca de los triptofanos de ZipA y FtsA, pues Ftsz no tiene triptofanos y las prote\u00ednas tambi\u00e9n se marcaran con sondas extr\u00ednsecas. Con el prop\u00f3sito de comprender sus interacciones determinaremos sus par\u00e1metros de uni\u00f3n para entender en forma cuantitativa el valor de la proporci\u00f3n constante que se observa in vivo entre estas dos prote\u00ednas que compiten por un mismo sitio de uni\u00f3n en FtsZ. Para entender como ZipA y FtsA estabilizan el anillo Z de divisi\u00f3n, terminaremos por experimentos de competencia como la uni\u00f3n de ZipA a FtsZ estabiliza las interacciones liongitudinales y laterales y como FtsA puede regular este proceso. Para ver el efecto espec\u00edfico sobre las interacciones laterales se caracterizar\u00e1 la interacci\u00f3n de ZipA con tres prote\u00ednas mutantes de FtsZ que son defectuosas en su interacci\u00f3n lateral de modo de probar si la acci\u00f3n de ZipA, logra revertir el efecto de las mutaciones. Postulamos que ZipA al igual que las MAPs con tubulina, neutraliza las cargas negativas de FtsZ que desfavorecen la interacci\u00f3n entre ellas para formar el anillo Z. Si se observa una mayor polimerizaci\u00f3n significa que la neutralizaci\u00f3n de cargas acent\u00faa la interacci\u00f3n defectuosa. Para probar in vivo el efecto estabilizador de ZipA sobre las interacciones laterales, se determinar\u00e1 el aumento en la viabilidad de las c\u00e9lulas que expresan las prote\u00ednas mutantes FtsZ E83Q, R85Q y G67P , con un aumento controlado de la expresi\u00f3n de ZipA. Tambi\u00e9n caracterizaremos por primera vez la actividad ATP\u00e1sica de FtsA luego Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 111 volverde haber descubierto en el laboratorio las condiciones para mantenerla estable en soluci\u00f3n. El efecto de la actividad ATP\u00e1sica de FtsA sobre la estabilidad de FtsZ ser\u00e1 determinado. La parte biof\u00edsica de las interacciones y su efecto sobre la estructura secundaria de FtsZ se determinar\u00e1 por dicroismo circular y con las prote\u00ednas unidas a membranas artificiales por FCS (fluorescence correlation espectroscopy) y ATR-IR. Los resultados de este proyecto permitir\u00e1n caracterizar a nivel molecular los primeros eventos de la divisi\u00f3n en E. coli. Proponemos tambi\u00e9n caracterizar la relaci\u00f3n entre la estructura y la funci\u00f3n de tubulina con un sistema de oocitos fecundados que se ha montado y que abre una puerta que se encontraba cerrada para establecer la relaci\u00f3n entre la estructura y la funci\u00f3n de tubulina recombinante. FONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1060990 \"Estudio estructural de los efectos toxicos de contaminantes qu\u00edmicos y f\u00e1rmacos sobre mem- branas celulares y modelos moleculares\" Investigadores Investigador Responsable: Mario Suwalsky W. (Univ. De Concepci\u00f3n) Co-Investigador: Fernando Villena S. Investigadores: Hern\u00e1n N. C\u00e1rdenas A. Carlos P . Sotomayor L. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino 2008 Resumen: La Qu\u00edmica ha contribuido de un modo significativo a aclarar fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, particularmente aquellos que ocurren a nivel celular, mediante su interpretaci\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos moleculares. Para ello se ha apoyado en m\u00e9todos experimentales tales como la difracci\u00f3n de rayos X, espectroscop\u00eda, calorimetr\u00eda y microscop\u00eda electr\u00f3nica. Un \u00e1rea de gran Inter\u00e9s actual es la relacionada con las membranas celulares. Estas son agrupaciones moleculares complejas, constituidas esencialmente por bicapas lip\u00eddicas que forman una especie de matriz asim\u00e9trica en la que se insertan las prote\u00ednas, las que a la forma de enzimas, canales, bombas y receptores, cumplen funciones que son esenciales para la actividad y vida celular. Sus estructuras son bastante fluidas debido a la ausencia de uniones covalente entre sus mol\u00e9culas constituyentes, lo que las hace muy sensibles a cambios flsicos, qu\u00edmicos y particularmente a la presencia de mol\u00e9culas ex\u00f3genas. Estas, al interactuar con las membranas, alteran sus estructuras y, en consecuencia, sus funciones. Por este motivo, resulta de gran importancia determinar los efectos estructurales que inducen compuestos qu\u00edmicos de relevancia biol\u00f3gica en membranas celulares, lo que en la pr\u00e1ctica no es posible debido a la alta complejidad de \u00e9stas. Ello se debe fundamentalmente a la gran heterogeneidad qu\u00edmica (en la membrana de erltrocitos, por ejemplo, se han detectado mas de 200 prote\u00ednas y fosfol\u00edpidos diferentes) y al estado de fluidez que presentan. Es por estas razones que muchos de estos estudios se basan en el uso de bicapas lip\u00eddicas. El objetivo central de este proyecto es precisamente estudiar el modo como diferentes sustancias de relevancia biol\u00f3gica tales como compuestos que presentan la caracter\u00edstica de ser contaminantes que afectan la salud humana, y compuestos con propiedades farmacol\u00f3gicas de reconocida toxicidad y cuyos mecanismos moleculares no han sido determinados,' interaccionan con Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 112 volvermembranas celulares perturbando sus estructuras moleculares y, en consecuencia, sus funciones. Entre los compuestos inorg\u00e1nicos se propone estudiar los siguientes: a) derivados del ars\u00e9nico (sales de As(II) y As(III), compuestos organoarsenicales y pesticidas) y b) del manganeso (sales del Mn(II) y un pesticida), mientras que entre los f\u00e1rmacos considerados para este estudio se encuentran: a) drogas antiinflamatorias no esteroidales de reconocida toxicidad y de amplio uso en Chile, b) depresores del sistema nervioso central (drogas para tratar las enfermedades de Parkinson, epilepsia y man\u00edaco-depresiva). Se incluir\u00e1 en este estudio, adem\u00e1s, infusos y extractos de especies nativas con propiedades antioxidantes. Con este prop\u00f3sito se har\u00e1n reaccionar los compuestos, en rangos de concentraciones que guarden relaci\u00f3n con las plasm\u00e1ticas, con bicapas lip\u00eddicas constituidas por fosfol\u00edpidos que se encuentran preferentemente en las monocapas externas e internas de membranas celulares. De este modo, bicapas agrupadas en multibicapas ser\u00e1n estudiadas por difracci\u00f3n de rayos X, y por espectroscop\u00eda de fluorescencia aquellas bajo la forma de ves\u00edculas grandes unilamelares. Posteriormente, con el fin de relacionar los resultados a obtenerse por los m\u00e9todos anteriores con membranas celulares, se Incubar\u00e1n estos mismos compuestos con membranas de eritrocitos humanos, las que ser\u00e1n estudiadas por espectroscopia de fluorescencia, y gl\u00f3bulos rojos humanos Intactos que ser\u00e1n observados por microscop\u00eda \u00f3ptica de contraste de fases y electr\u00f3nica de barrido. Los cambios morfol\u00f3gicos que sufran los eritrocitos permitir\u00e1n deducir la regi\u00f3n de las membranas en que se ubican los compuestos incorporados. La perturbaci\u00f3n de funciones celulares, particularmente el transporte i\u00f3nico, ser\u00e1 determinada por mediciones electrofisiol\u00f3gicas en piel de sapo en los que se determinar\u00e1n las variaciones de diferencias de potencial y corrientes de cortocircuito. De este modo se tendr\u00e1 una visi\u00f3n muy amplia acerca de la naturaleza de las interacciones compuesto-membrana y de los efectos funcionales que resulten, que ir\u00e1n desde una apreciaci\u00f3n de orden molecular hasta el nivel de tejido. Este estudio constituye una nueva etapa en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n que desde hace algunos a\u00f1os ha seguido el grupo de Investigadores que presenta este proyecto y cuyos resultados han dado origen a un significativo n\u00famero de publicaciones en prestigiosas revistas de la especialidad. FONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1070051 Estudio de las variables \"Intervenci\u00f3n sistem\u00e1tica del profesor\" y organizaci\u00f3n grupal en la eficacia de un m\u00e9todo basado en el aprendizaje cooperativo para la asignatura de quimica en la Educaci\u00f3n Media\" Investigadores Investigador Responsable: Emilio J. Balocchi C. Co-Investigadora: Selma M. Arellano J. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Investigador: Daniel R\u00edos M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: 1) Determinar el efecto de las variables \"Organizaci\u00f3n Grupal\" e \" Intervenci\u00f3n Sistem\u00e1tica del Profesor en la eficacia de un m\u00e9todo activo de ense\u00f1anza desarrollado para la asignatura de qu\u00edmica de la Educaci\u00f3n Media. ~ 2) Proponer un m\u00e9todo eficaz, pr\u00e1ctico y factible para la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica en la Educaci\u00f3n Media.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 113 volverANTECEDENTES A trav\u00e9s proyecto Fondecyt 1020059; 2002-2004 se dise\u00f1\u00f3, equip\u00f3, aplic\u00f3 y evalu\u00f3 un m\u00e9todo alternativo para la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica en la Educaci\u00f3n Media. El m\u00e9todo resultante se caracteriza por: a) Se sustenta en el modelo constructivista del aprendizajeb) Los contenidos y las actividades de aprendizaje son presentados en un medio impreso originalc) Los alumnos estudian el material, en grupos peque\u00f1os y en modalidad cooperativa en su sala de clases y \u00a1en los horarios normales establecidos por el establecimiento educacional. d) Presenta actividades experimentales donde los alumnos obtienen, analizan y comunican informaci\u00f3n. e) El profesor no expone los contenidos sino que apoya el aprendizaje al interior de los grupos facilitando la comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los conceptos. Los resultados obtenidos de su aplicaci\u00f3n en dos instituciones de ense\u00f1anza media fueron en general aceptables, sin embargo algunas competencias no fueron alcanzadas por los alumnos en el nivel esperado. En dicha investigaci\u00f3n se identificaron dos factores que convenientemente aplicados pueden aumentar substantivamente la eficacia del m\u00e9todo, estos factores son: \"Organizaci\u00f3n Grupal\" \"Intervenci\u00f3n Grupal\" a aqu\u00e9l conjunto de criterios a aplicar para que se produzca y fortalezca el aprendizaje cooperativo en la sala de clases. Estos criterios se\u00f1alan desde la forma en que se distribuir\u00e1 el curso en grupos peque\u00f1os, hasta c\u00f3mo preparar a los alumnos para la actividad cooperativa. Se entender\u00e1 por \"Intervenci\u00f3n Sistem\u00e1tica del Profesor\" a aquella actividad de sistematizaci\u00f3n de contenidos que e profesor realiza con el grupo-curso cada vez que se alcanza un cierto n\u00famero de contenidos. METODOLOGIA Etapa de Desarrollo: Se adaptan y completan los medios instruccionales que se desarrollaron en la investigaci\u00f3n previamente mencionada, a las nuevas condiciones; se dise\u00f1an y validan los instrumentos de medici\u00f3n correspondientes. Se capacita a los profesores de la Ense\u00f1anza Media que dictar\u00e1n los cursos Etapa de Aplicaci\u00f3n: Se estudian los factores indicados siguiendo un dise\u00f1o cuasi - experimental con tres grupos experimentales y dos control. Etapa de An\u00e1lisis y Evaluaci\u00f3n: Se determina el efecto de las variables en estudio a base a los resultados obtenidos. RESULTADOS ESPERADOS: 1. Un n\u00famero sustantivamente mayor de alumnos ~e siguen el m\u00e9todo que incorpora a las variables en estudio, presentar\u00e1n logros superiores en las competencias de la asignatura, comparados con los cursos control. 2. La mayor\u00eda de los alumnos que sigue~ el m\u00e9todo en estudio, alcanzar\u00e1n al menos el criterio de rendimiento aceptable definido en un est\u00e1ndar de calidad. 3. Se dispondr\u00e1 de un m\u00e9todo eficaz, pr\u00e1ctico y viable para la Ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica en la Educaci\u00f3n Media.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 114 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1070360 \"Papel de la TACE/ADAM17 en la apoptosis dependiente de p53 durante la espermatog\u00e9nesis de mam\u00edferos\" Investigadores Investigador Responsable: Ricardo D. Moreno M. (U Chile) Co-Investigador: Juan G. Reyes M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Marcelo Antonelli A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino 2010 Resumen: Uno de los procesos mas fascinantes y menos estudiados en la espermatog\u00e9nesis de mam\u00edferos es como se regula y mantiene constante el n\u00famero de c\u00e9lulas germina les durante toda la vida f\u00e9rtil del macho. La apoptosis es un proceso que normalmente ocurre en condiciones fisiol\u00f3gicas, y que su inhibici\u00f3n o aumento provoca infertilidad en la mayor\u00eda de los casos. Nosotros hemos sido los primeros en observar que en condiciones fisiol\u00f3gicas existe un aumento en los niveles del receptor de muerte FAS espec\u00edficamente en c\u00e9lulas germina les en mei\u00f3sis (espermatocitos). Este aumento de FAS promover\u00eda la activaci\u00f3n de las caspasas-8, 3 y -9, que son proteasas que se activan durante el proceso de apoptosis y llevan a la muerte celular. C\u00f3mo podemos explicar el aumento en los niveles de FAS? C-kit es un receptor tirosina quinasa que se encuentra presente en las espermatogonias y espermatocitos, y su ausencia impide la sobrevida de c\u00e9lulas germinales La activaci\u00f3n de este receptor activa la v\u00eda intracelular de la fosfoinositido 3 kinasa (PI3K), la que a su vez fosforila y activa a la proteina kinasa B (PKB/ Akt). Evidencias gen\u00e9ticas sugieren una interacci\u00f3n funcional y antag\u00f3nica entre c-kit y el receptor FAS, lo que podr\u00eda traducirse en que una inhibici\u00f3n, o p\u00e9rdida en la se\u00f1alizaci\u00f3n de c-kit, induzca la activaci\u00f3n de FAS, por ejemplo mediante la estabilizaci\u00f3n del factor transcripcional p53. Evidencias preliminares de nuestro laboratorio indican que espermatocitos en apoptosls presentan una forma trunca de c-kit probablemente debido al procesamiento proteol\u00edtico del dominio extracelular, lo que podr\u00eda ser una manera r\u00e1pida y eficiente de eliminar la cascada de se\u00f1ales de dicho receptor, e inducir apoptosis en c\u00e9lulas germinales. Adem\u00e1s tenemos evidencias indirectas de a la presencia de una proteasa extracelular similar a la enzima convertidora del factor de necrosis tumoral (TACE/ADAM17) en espermatocitos en apoptosis. Por lo tanto, la hip\u00f3tesis es: La TACE/ADAM17 procesa proteol\u00edticamente al receptor c-kit, lo que inhibe su se\u00f1alizaci\u00f3n y promueve la apoptosis mediada por la estabilizaci\u00f3n de p53 y aumento de Fas en espermatocitos. Central en este Proyecto es el estudio de la TACE/ADAM17 en c\u00e9lulas germinales en apoptosis, y su importancia en la inducci\u00f3n de este proceso (Objetivo 1). El segundo y tercer objetivo de este proyecto, propone estudiar algunas posibles consecuencias que podr\u00eda tener la activaci\u00f3n de la TACE/ADAM17 en el proceso de apoptosis, en particular nos centraremos en los mecanismos de Iestabilizaci\u00f3n del factor de transcripci\u00f3n p53. Por \u00faltimo, el cuarto objetivo pretende estudiar la expresi\u00f3n y posible rol de p73 una isoforma de p53 que participa en apoptosis en c\u00e9lulas som\u00e1ticas y que se desconoce su presencia en este sistema. Objetivos espec\u00edficos: 1.- Determinar el papel de la TACE/ADAM17 en la apoptosis fisiol\u00f3gica de c\u00e9lulas germinales. 2. Determinar si la inhibici\u00f3n de la v\u00eda PI3K/ Akt induce apoptosis mediada por la estabilizaci\u00f3n de p53.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 115 volver3. Determinar el papel de la estabilizaci\u00f3n de p53 en la apoptosis de espermatocitos en . condiciones fisiol\u00f3gicas. 4. Estudiar el papel de p73 en la apoptosis fisiol\u00f3gica de c\u00e9lulas germinales.Para llevar a cabo estos objetivos se realizar\u00e1n estudios para detectar las formas de las ADAMs y p73 que se expresan en el test\u00edculo mediante RT -PCR , immunohistoqu\u00edmica y western blot. Tambi\u00e9n se planea determinar si la inhibici\u00f3n farmacol\u00f3gica y/o atenuaci\u00f3n en la expresi\u00f3n de la TACE/ADAM17, p53 o la v\u00eda de la PI3K/ Akt estimulan o reducen la apoptosis en c\u00e9lulas germinales. La apoptosis se determinar\u00e1 por medio de la fragmentaci\u00f3n del ADN, activaci\u00f3n de caspasas y expresi\u00f3n de genes pro- apopt\u00f3ticos en experimentos in vivo o en espermatocitos en cultivo. Los resultados de este proyecto podr\u00e1n eventualmente apoyar o rechazar un novedoso modelo de apoptosis de c\u00e9lulas germinales, en que se destaca la participaci\u00f3n de la enzima TACE/ ADAM17, que no ha sido descrita hasta ahora en test\u00edculo, y que podr\u00eda ser un nuevo blanco farmacol6gico para terapias reproductivas. Por otra parte, los resultados de este Proyecto tienen relevancia en la comprensi\u00f3n de los mecanismos moleculares y celulares responsables de mantener constante la poblaci\u00f3n de c\u00e9lulas troncales en tejidos adultos. FONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1070285 \"Oxidaci\u00f3n de prote\u00ednas mediada por Especies Reactivas del Ox\u00edgeno\" Investigadores Investigador Responsable: Eduardo A. Lissi G. (U. Chile) Co-Investigador: Eduardo Silva S. Gloria Celed\u00f3n H. Ana Mar\u00eda Edwards Guillermina Tapia D. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Ana Mar\u00eda Campos D. Gustavo Gonz\u00e1lez L. Alexis Aspe\u00e9 L. Elsa Abuin S. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: El presente proyecto intenta establecer relaciones entre los cambios primarios que ocurren cuando una prote\u00edna es expuesta a la acci\u00f3n de especies activas del ox\u00edgeno (ERaS) y la modificaci\u00f3n de su capacidad de funci\u00f3n. Para estos efectos se emplear\u00e1n proteinas que cumplan distintas funciones (BSA, toxinas y enzimas) y distintas ERaS con distintos patrones de reacci\u00f3n (HOOH/Fenton, ox\u00edgeno singlete, super\u00f3xido, hipoclorito, peroxinitrito, ozono y radicales peroxilo). El da\u00f1o, estimado por n\u00famero de interacciones prote\u00edna /EROS, ser\u00e1 cuantificado a partir de modificaciones de amino \u00e1cidos reactivos (cisteinas, tirosinas, triptofanos y metioninas), modificaci\u00f3n de la funci\u00f3n, asociaciones y fragmentaciones, formaci\u00f3n de grupos carbonilos y luminiscencia espont\u00e1nea. Este an\u00e1lisis sistem\u00e1tico nos permitir\u00e1 establecer la existencia (o no) de relaciones entre el tipo de EROS, los cambios primarios que ellos promueven y la modificaci\u00f3n de la capacidad de funci\u00f3n de la j prote\u00edna. En particular, Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 116 volverintentamos establecer si existe correlaci\u00f3n entre indicadores globales del da\u00f1o a prote\u00ednas (como el porcentaje de grupos carbonilo o la CL espont\u00e1nea) y la p\u00e9rdida de funci\u00f3n. La existencia (o no) de este tipo de correlaci\u00f3n es importante para establecer el valor que estos \u00edndices tienen como indicadores del da\u00f1o oxidativo a prote\u00ednas y, a\u00fan m\u00e1s, como indicadores de da\u00f1o oxidativo in vivo. FONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1030033 \"Cin\u00e9tica de Procesos de Inter\u00e9s Biol\u00f3gico en Sistemas Compartimentalizados\". Investigadores: Investigador Responsable: Eduardo Lissi G. (Universidad Santiago de Chile) Co-Investigador: Guillermina Tapia D. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso)A\u00f1o Inicio: 2003 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto contempla tres estudios cin\u00e9ticos en sistemas microheterogeneos. En particular, se estudiar\u00e1 la influencia que sobre estos procesos tiene las caracter\u00edsticas de la microfase dispersa y que informaci\u00f3n puede obtenerse acerca de los mecanismos del proceso y de la distribuci\u00f3n de los reactivos a partir de estas mediciones. Los sistemas a considerar son: A) Fotoprocesos y reacciones de los \u00e1cidos uroc\u00e1nicos con radicales y especies activas del ox\u00edgeno; B) Acci\u00f3n hemol\u00edtica de las toxinas SDt I y St II; y C) Modificaci\u00f3n por radicales de lipoprote\u00ednas de baja densidad (LDL). El \u00e1cido uroc\u00e1nico y sus procesos fotoqu\u00edmicos y reacciones con radicales est\u00e1n estrechamente relacionados con el fotoda\u00f1o asociado a la radiaci\u00f3n solar. Nos proponemos estudiar estos procesos (fotolisis directa, fotolisis sensitizada, reacciones con radicales, reacciones son ox\u00edgeno singlete) en distintos medios (micelas, micelas reversas, liposomas y soluciones de prote\u00ednas) para ver como la presencia de la microfase condiciona la distribuci\u00f3n, localizaci\u00f3n y reacciones de los is\u00f3meros cis y trans. Las prote\u00ednas St I y St II son dos isotoxinas presentes en an\u00e9monas marinas de muy alta toxicidad, asociada a una alta capacidad de formaci\u00f3n de poros. En eritrocitos, este proceso conlleva a una fuerte acci\u00f3n hemol\u00edtica. Este proceso requiere la formaci\u00f3n de un canal oligom\u00e9rico y el influjo de agua hasta provocar la lisis. Partiendo de la premisa que la salida temprana de K podr\u00eda ser una medida de la formaci\u00f3n del canal, nos proponemos estudiar como las caracter\u00edsticas de la membrana del eritrocito afecta la salida del K y el proceso l\u00edtico. Consideramos que estos estudios pueden aportar valiosa informaci\u00f3n sobre la cin\u00e9tica de los distintos procesos que llevan a la lisis celular. Los estudios comprenden: bloqueo de las acuoporinas, modificaci\u00f3n oxidativa de la membrana por especies activas del ox\u00edgeno, glicaci\u00f3n y cambio de fluidez. Asimismo, se realizar\u00e1n estudios comparando el comportamiento de subpoblaciones de eritrocitos de distinta edad. La oxidaci\u00f3n de las LDL est\u00e1 intimamente asociada a precesos de relevancia, como la arteriosclerosis. En el presente proyecto nos proponemos: i) desarrollar metodolog\u00edas de alta sensibilidad que permitan evaluar la velocidad del proceso oxidativo temprano; ii) evaluar la relaci\u00f3n entre estado de la LDL (pre-oxidaci\u00f3n, modificaci\u00f3n de su viscosidad) y oxidabilidad; iii) evaluar la relaci\u00f3n entre la capacidad protectora de distintos compuestos fen\u00f3licos y su hidrofobicidad, y como esta se ve afectada por los par\u00e1metros mencionados en ii).Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 117 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1040800 \"Regulaci\u00f3n del n\u00famero de espermatogonias por muerte celular programada: Posible papel de C.Kit y Fas en la regulaci\u00f3n de la activaci\u00f3n de las caspasas\". Investigadores: Investigador Responsable: Ricardo Moreno M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Chile) Co-Investigador: Juan Reyes M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2004 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las espermatogonias son las c\u00e9lulas troncales del test\u00edculo, capaces de auto-renovarse, y a la vez producir espermatozoides durante toda la vida f\u00e9rtil del macho. Sin embargo, en cada ciclo semin\u00edfero se produce un n\u00famero mucho mayor de espermatogonias de las que pueden entrar efectivamente en mei\u00f3sis y producir posteriormente espermatozoides. La muerte celular programada es el mecanismo que utiliza el test\u00edculo para controlar el flujo de espermatogonias que entran en diferenciaci\u00f3n. La muerte celular programada (apoptosis) se encuentra bastante caracterizada en c\u00e9lulas en cultivo, y se sabe que los elementos centrales de su ejecuci\u00f3n son ciste\u00edno-protesas llamadas caspasas. La activaci\u00f3n de las procaspasas se lleva a cabo a trav\u00e9s de una cascada de activaci\u00f3n proteol\u00edtica secuencial que comienza con alguna de las llamadas caspasas iniciadoras, las cuales a su vez se pueden activar mediante se\u00f1ales extracelulares (v\u00eda extr\u00ednseca) o se\u00f1ales intracelulares (stress celular, da\u00f1o al DNA). Sin embargo, se desconoce completamente si las caspasas act\u00faan de la misma manera durante la muerte celular de las espermatogonias. Una de las especulaciones que se maneja hoy en d\u00eda es que las espermatogonias que se dividen y no entran en una interacci\u00f3n productiva con la c\u00e9lula de Sertoli, es decir, que le permitan recibir se\u00f1ales de supervivencia, mueren por apoptosis. Nosotros planteamos que la se\u00f1al de supervivencia es la activaci\u00f3n del receptor de c-kit de las espermatogonias a trav\u00e9s de la uni\u00f3n con su ligando (SCF) ubicado en la c\u00e9lula de Sertoli. En nuestro modelo de trabajo la se\u00f1al de activaci\u00f3n apopt\u00f3tica ser\u00eda el ligando FAS ubicado en las c\u00e9lulas de Sertoli, y la activacion de c-kit inhibir\u00eda la activaci\u00f3n de las caspasas y la ejecuci\u00f3n de la apoptosis. Lo novedoso de este proyecto es, por una parte, nuestra proposici\u00f3n de modulaci\u00f3n de sobrevida de las espermatogonias como un balance de se\u00f1ales pro-V antiapopt\u00f3ticas en el t\u00fabulo semin\u00edfero, y adem\u00e1s, nuestra proposici\u00f3n de diferenciar experimentalmente las v\u00edas de transducci\u00f3n activadas por c-kit (la v\u00eda activada por PI3K y por MEK), la v\u00eda activada por Fas, y una posible v\u00eda intr\u00ednseca de apoptosis activada por ausencia de c- kit en ausencia de FAS. En este sentido todos los dem\u00e1s trabajos no han hecho esta distinci\u00f3n. En este contexto, este proyecto apunta a responder dos preguntas claves (1) \u00bfEst\u00e1n las caspasas involucradas en la ejecuci\u00f3n de la apoptosis en las espermatogonias, (2) \u00bfEs la activaci\u00f3n de c-kit necesaria y suficiente para evitar la apoptosis?. Por lo tanto el objetivo general de este proyecto es Estudiar el papel de las caspasas en la muerte celular programada de las espermatogonias y el papel de c-kit y Fas en la regulaci\u00f3n de este proceso. Nos hemos planteado 3 objetivos espec\u00edficos: 1. Determinar si existe activaci\u00f3n de las caspasas iniciadoras y ejecutoras durante la espermatogen\u00e9sis in vivo.2. Establecer el papel de las caspasas en la progresi\u00f3n de la espermatog\u00e9nesis. 3. Determinar el papel de c-kit en la activaci\u00f3n de las caspasas durante la espermatog\u00e9nesis. 3.1. Determinar si la inhibici\u00f3n de las v\u00edas intracelulares PI3K y/o MEK induce activaci\u00f3n de caspasas.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 118 volver3.2. Establecer si SCF es suficiente para impedir la activaci\u00f3n de caspasas en espermatogonias. Los resultados de este proyecto indicar\u00e1n si en el proceso de apoptosis de las espermatogonias participan las caspasas, y en forma particular esperamos determinar cual caspasa iniciadora es la que gatilla inicialmente el proceso o que eventos intracelulares asociados a mecanismos intr\u00ednsecos de activaci\u00f3n apopt\u00f3tica se gatillan en su ausencia. En nuestros laboratorios tenemos montado un sistema de cultivo in vitro que es capaz de capitular las primeras etapas de la espermatog\u00e9nesis, y al cual le haremos preguntas espec\u00edficas como: \u00bfSe detiene la espermatog\u00e9nesis al bloquear la activaci\u00f3n de caspasas espec\u00edficas? \u00bfEn qu\u00e9 etapa de diferenciaci\u00f3n se detiene la espermatog\u00e9nesis? \u00bfEs posible incrementar la velocidad o proporci\u00f3n de c\u00e9lulas en apoptosis al bloquear espec\u00edficamente ciertas v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular? \u00bfEs suficiente la activaci\u00f3n de c-kit para inhibir la apoptosis o es necesaria la interacci\u00f3n con la c\u00e9lula de Sertoli a trav\u00e9s de otras mol\u00e9culas? Los resultados de este proyecto ayudar\u00e1n en la comprensi\u00f3n de uno de los procesos mas obscuros y fascinantes en la espermatog\u00e9nesis que es como el test\u00edculo regula y mantiene constante el n\u00famero de c\u00e9lulas germinales troncales durante toda la vida f\u00e9rtil del macho. FONDECYT EN CONSORCIO PUCVCOMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1060990 \"Estudio estructural de los efectos t\u00f3xicos de contaminantes qu\u00edmicos y f\u00e1rmacos sobre mem- branas celulares y modelos moleculares\". Investigadores: Investigador Responsable: Mario Suwalsky W. (Universidad De Concepci\u00f3n) Co-Investigador: Fernando Villena S. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La Qu\u00edmica ha contribuido de un modo significativo a aclarar fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, particularmente aquellos que ocurren a nivel celular, mediante su interpretaci\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos moleculares. Para ello se ha apoyado en m\u00e9todos experimentales tales como la difracci\u00f3n de rayos X, espectroscop\u00eda, calorimetr\u00eda y microscop\u00eda electr\u00f3nica. Un \u00e1rea de gran Inter\u00e9s actual es la relacionada con las membranas celulares. Estas son agrupaciones moleculares complejas, constituidas esencialmente por bicapas lip\u00eddicas que forman una especie de matriz asim\u00e9trica en la que se insertan las prote\u00ednas, las que a la forma de enzimas, canales, bombas y receptores, cumplen funciones que son esenciales para la actividad y vida celular. Sus estructuras son bastante fluidas debido a la ausencia de uniones covalente entre sus mol\u00e9culas constituyentes, lo que las hace muy sensibles a cambios f\u00edsicos, qu\u00edmicos y particularmente a la presencia de mol\u00e9culas ex\u00f3genas. Estas, al interactuar con las membranas, alteran sus estructuras y, en consecuencia, sus funciones. Por este motivo, resulta de gran importancia determinar los efectos estructurales que inducen compuestos qu\u00edmicos de relevancia biol\u00f3gica en membranas celulares, lo que en la pr\u00e1ctica no es posible debido a la alta complejidad de \u00e9stas. Ello se debe fundamentalmente a la gran heterogeneidad qu\u00edmica (en la membrana de electrolitos, por ejemplo, se han detectado mas de 200 prote\u00ednas y fosfol\u00edpidos diferentes) y al estado de fluidez que presentan. Es por estas razones que muchos de estos estudios se basan en el uso de bicapas lip\u00eddicas. El objetivo central de este proyecto es precisamente estudiar el modo como diferentes sustancias de relevancia biol\u00f3gica tales como compuestos que presentan la caracter\u00edstica de ser Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 119 volvercontaminantes que afectan la salud humana, y compuestos con propiedades farmacol\u00f3gicas de reconocida toxicidad y cuyos mecanismos moleculares no han sido determinados, interaccionan con membranas celulares perturbando sus estructuras moleculares y, en consecuencia, sus funciones. Entre los compuestos inorg\u00e1nicos se propone estudiar los siguientes: a) derivados del ars\u00e9nico (sales de As(II) y As(III), compuestos organoarsenicales y pesticidas) y b) del manganeso (sales del Mn(II) y un pesticida), mientras que entre los f\u00e1rmacos considerados para este estudio se encuentran: a) drogas antiinflamatorias no esteroidales de reconocida toxicidad y de amplio uso en Chile, b) depresores del sistema nervioso central (drogas para tratar las enfermedades de Parkinson, epilepsia y man\u00edaco-depresiva). Se incluir\u00e1 en este estudio, adem\u00e1s, infusos y extractos de especies nativas con propiedades antioxidantes. Con este prop\u00f3sito se har\u00e1n reaccionar los compuestos, en rangos de concentraciones que guarden relaci\u00f3n con las plasm\u00e1ticas, con bicapas lip\u00eddicas constituidas por fosfol\u00edpidos que se encuentran preferentemente en las monocapas externas e internas de membranas celulares. De este modo, bicapas agrupadas en multibicapas ser\u00e1n estudiadas por difracci\u00f3n de rayos X, y por espectroscop\u00eda de fluorescencia aquellas bajo la forma de ves\u00edculas grandes unilamelares. Posteriormente, con el fin de relacionar los resultados a obtenerse por los m\u00e9todos anteriores con membranas celulares, se Incubar\u00e1n estos mismos compuestos con membranas de eritrocitos humanos, las que ser\u00e1n estudiadas por espectroscopia de fluorescencia, y gl\u00f3bulos rojos humanos Intactos que ser\u00e1n observados por microscop\u00eda \u00f3ptica de contraste de fases y electr\u00f3nica de barrido. Los cambios morfol\u00f3gicos que sufran los eritrocitos permitir\u00e1n deducir la regi\u00f3n de las membranas en que se ubican los compuestos incorporados. La perturbaci\u00f3n de funciones celulares, particularmente el transporte i\u00f3nico, ser\u00e1 determinada por mediciones electrofisiol\u00f3gicas en piel de sapo en los que se determinar\u00e1n las variaciones de diferencias de potencial y corrientes de cortocircuito. De este modo se tendr\u00e1 una visi\u00f3n muy amplia acerca de la naturaleza de las interacciones compuesto-membrana y de los efectos funcionales que resulten, que ir\u00e1n desde una apreciaci\u00f3n de orden molecular hasta el nivel de tejido. Este estudio constituye una nueva etapa en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n que desde hace algunos a\u00f1os ha seguido el grupo de Investigadores que presenta este proyecto y cuyos resultados han dado origen a un significativo n\u00famero de publicaciones en prestigiosas revistas de la especialidad. PROYECTOS PUCV 125.709/2006 \"B\u00fasqueda de Polifucanos de Macrosystis pyrifera Investigador Responsable: Jorge Escobar F . Investigadores: Miguel R\u00edos Alex Figueroa A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El aumento de la esperanza de vida, que tiene como consecuencia el incremento de la poblaci\u00f3n anciana y el deseo de gozar de una mejor calidad de vida, as\u00ed como el aumento de los costos sanitarios, han generado la necesidad que los gobiernos, los profesionales de la salud y los investigadores, busquen la manera de controlar estos cambios de forma m\u00e1s eficaz. Ya existen una gran variedad de alimentos a disposici\u00f3n del consumidor, pero en estos momentos la prioridad es identificar qu\u00e9 compuestos pueden mejorar la salud; el bienestar y reducir o retrasar el riesgo de la aparici\u00f3n de importantes enfermedades, como las enfermedades. cardiovasculares, el Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 120 volverc\u00e1ncer, la diabetes y la perdida de la Icapacidad flslca, Inducida por la perdida de masa muscular, cuadro caracter\u00edstico en personas de la tercera edad. Recientemente se ha descubierto el gen que codifica para la prote\u00edna denominada miostatina. Esta prote\u00edna tiene una fuerte actividad inhibitoria del desarrollo muscular en mam\u00edferos (control negativo del desarrollo muscular). Si se bloquea la actividad biol\u00f3gica de la miostatina (por inhibici\u00f3n), se tendr\u00e1 un fuerte desarrollo de la musculatura en desmedro de la formaci\u00f3n de l\u00edpidos. Existen muchas formas de inhibir la acci\u00f3n de la miostatina, en este sentido los resultados preliminares obtenidos en el contexto del proyecto FONDEF DO1Il164 (MANSILLA 2004) - donde se ha demostrado que la utilizaci\u00f3n del alga Macrocystis pyrifera en la dieta de peces, provoca una fuerte disminuci\u00f3n de las grasas viscerales (33% de disminuci\u00f3n) y un Mejoramiento de la calidad hep\u00e1tica, en forma similar al efecto inducido por los carbohidratos provenientes de Cystoseira canariensis, que inhiben poderosamente la acci\u00f3n de la miostatina - abren grandes posibilidades para la utilizaci\u00f3n de los carbohidratos de esta alga, en el bloqueo del efecto biol\u00f3gico de la miostatina, especialmente apuntando a generar terapias basadas en los principios activos obtenidos de los hidrolizados de algas. 125.722/2007 \"S\u00edntesis de diaminas y aminoalcoholes dimetilciclobut\u00e1nicos de res para la s\u00edntesis de poliamidas y poliesteramidas. Estudios preliminares de polimerizaci\u00f3n\". Investigador Investigador Responsable: Alfonso Oliva A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Empleando como reactivo de s\u00edntesis -pineno enantiom\u00e9rico 1 y sus productos de oxidaci\u00f3n \u00e1cido pin\u00f3nico 2 y \u00e1cido p\u00ednico 3, en este Proyecto se propone obtener las d\u00edaminas dimetilciclobut\u00e1nicas 42, 43 y los aminoalcoholes dimetilciclobut\u00e1nicos 44 y 45. Estos derivados ser\u00e1n empleados como mon\u00f3meros en estudios preliminares de polimerizaci\u00f3n con el \u00e1cido p\u00ednico 3 para la obtenci\u00f3n de nuevos materiales polim\u00e9ricos dimetilciclobut\u00e1nicos del tipo poliamidas 46 y 47, as\u00ed como tambi\u00e9n las poliesteramidas 48 y 49. Para ello, los \u00e1cidos 2 Y 3 ser\u00e1n transformados en sucesivamente dioles, tosilatos, bromuros, azidoderivados y \u00e9stos \u00faltimos por reducci\u00f3n deben generar las respectivas diaminas. Para obtener los amino alcoholes el \u00e1cido pin\u00f3nico ser\u00e1 transformado en su respectiva amida seguida de una reducci\u00f3n para obtener el aminoalcohol 44 y para obtener el amino alcohol 45, la amida ser\u00e1 sometida a una degradaci\u00f3n de Hofmann seguida de una posterior reducci\u00f3n.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 121 volverLos productos obtenidos ser\u00e1n caracterizados por an\u00e1lisis elemental, espectrometr\u00eda de masas y las t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas usuales de IR, 1H RMN Y 13C RMN. Los materiales polim\u00e9ricos que se obtengan en los estudios preliminares de polimerizaci\u00f3n se caracterizar\u00e1n en forma similar y adem\u00e1s por an\u00e1lisis de grupo terminal. El desarrollo de este Proyecto pretende otorgar un valor agregado al -pineno, un subproducto de la industria de la celulosa. 125.723/2007 \"Estudio en medio \u00e1cido de nuevos inhibidores de corrosi\u00f3n del cobre\". Investigador Investigador Responsable: Rosa Vera A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El cobre y sus aleaciones son ampliamente utilizados en la industria por sus buenas propiedades mec\u00e1nicas, alta conductividad el\u00e9ctrica y t\u00e9rmica, resistencia al desgaste y resistencia a la corrosi\u00f3n. Sin embargo, durante las operaciones de procesamiento y fabricaci\u00f3n del metal se emplea un m\u00e9todo de limpieza conocido como decapado \u00e1cido, el cual es responsable de causar p\u00e9rdida de material por efectos de corrosi\u00f3n. En estas condiciones se hace necesario utilizar compuestos inhibidores que agregados al medio \u00e1cido en muy peque\u00f1as cantidades produzcan una disminuci\u00f3n en la velocidad de corrosi\u00f3n del cobre o sus aleaciones. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 122 volverUno de los compuestos m\u00e1s conocido y utilizado en la inhibici\u00f3n de cobre en medio alcalino y neutro es el benzotriazol (BTAH); no obstante, en soluciones \u00e1cidas el porcentaje de eficiencia de inhibici\u00f3n de este compuesto se ve disminuido. Por otra parte, una de las desventajas m\u00e1s importante que presenta el BT AH son sus propiedades t\u00f3xicas y cancer\u00edgenas, lo que incentiva a la comunidad cient\u00edfica a buscar, en forma urgente, alternativas a dicho inhibidor de la .corrosi\u00f3n de cobre. En este contexto, este proyecto esta orientado hacia la b\u00fasqueda de nuevos compuestos org\u00e1nicos heteroc\u00edclicos que act\u00faen como inhibidores de la corrosi\u00f3n de cobre en soluciones \u00e1cidas. Es importante que estos compuestos desde el punto de vista estructural, sean esencialmente planos, con una alta conjugaci\u00f3n y que contengan hetero\u00e1tomos (nitr\u00f3geno, ox\u00edgeno y azufre) con pares electr\u00f3nicos no compartidos, asegurando as\u00ed, una eficiente interacci\u00f3n con la superficie de cobre. As\u00ed mismo, estos compuestos deben presentar tambi\u00e9n, cierto grado de solubilidad en medio acuoso, ser estables en medio \u00e1cido, f\u00e1ciles de obtener ya sea por s\u00edntesis o de origen comercial y de costo competitivo. De ah\u00ed, que el objetivo general de esta propuesta de investigaci\u00f3n sea \"Determinar el poder protector de compuestos org\u00e1nicos derivados del pirazol y pirazolilditiocarboxilato como inhibidores de la corrosi\u00f3n de cobre en medio \u00e1cido, intentando buscar alternativas al Benzotriazol (BTAH), inhibidor cl\u00e1sico de la corrosi\u00f3n de cobre\". La elecci\u00f3n de los compuestos propuestos en este proyecto se basa en la similitud estructural que presentan con los compuestos del tipo imidazol y ftalacinas, cuyos antecedentes bibliogr\u00e1ficos avalan sus propiedades como buenos inhibidores no t\u00f3xicos de la corrosi\u00f3n del cobre en medio \u00e1cido y neutro. Para cumplir con este objetivo, uno de los compuestos propuestos ser\u00e1 adquirido en el comercio y el otro se sintetizar\u00e1 en el Laboratorio de Qu\u00edmica Org\u00e1nica. Los inhibidores que presenten una baja solubilidad en agua se aplicar\u00e1n sobre cobre empleando la t\u00e9cnica de \"spin-coating\". La morfologfa y composici\u00f3n de las pelfculas ser\u00e1 determinada por microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (MEB), un analizador de rayos-X y microscop\u00eda de fuerza at\u00f3mica (MFA). El poder .protector de estos compuestos frente a la corrosi\u00f3n de cobre en H 2SO4 a diferentes concentraciones (0,5; 0,1; 0,05 y 0,01 M) Y a distintas temperaturas (25\u00b0, 40\u00b0 Y 60 \u00b0C) ser\u00e1 evaluado mediante t\u00e9cnicas electroqufmicas de corriente continua (potencial de corrosi\u00f3n, curvas de polarizaci\u00f3n y resistencia de polarizaci\u00f3n) y de corriente alterna (impedancia), como tambi\u00e9n, empleando ensayos de inmersi\u00f3n. El estudio de la interfase cobre/inhibidor se llevar\u00e1 a cabo utilizando la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de superficie (XPS) y el grado de toxicidad de los compuestos se determinar\u00e1 mediante la t\u00e9cnica de difusi\u00f3n en medio s\u00f3lido y l\u00edquido. Se espera como resultado de la investigaci\u00f3n que los compuestos derivados de pirazol y pirazolilditiocarboxilato muestren un buen comportamiento como inhibidores de la corrosi\u00f3n de cobre en medio \u00e1cido, ya que el car\u00e1cter esencialmente plano de dichas estructuras facilita la aproximaci\u00f3n e interacci\u00f3n del inhibidor con la superficie del cobre, permitiendo la formaci\u00f3n de una pelfcula protectora, que act\u00faa como una barrera aislante del medio agresivo. Adem\u00e1s, la presencia de las interacciones electrost\u00e1ticas de los sistemas deslocalizados de estos compuestos, como tambi\u00e9n la presencia de pares electr\u00f3nicos no compartidos en los hetero\u00e1tomos, favorecer\u00e1n el proceso de adsorci\u00f3n sobre el metal y por ende aumentar\u00e1n el porcentaje de la eficiencia de inhibici\u00f3n del compuesto.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 123 volver125.724/2007 \"S\u00edntesis y propiedades de poliacetilenos sustituidos\". Investigadores Investigador Responsable: Juan Pablo Soto G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En este proyecto se propone la s\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n de nuevos materiales, en base a poliacetilenos sustituidos, para el potencial dise\u00f1o de dispositivos electro-luminiscentes. Los poliacetilenos son un tipo de pol\u00edmeros conductores como polianilina, polipirrol, politiofeno, etc., cuya aplicaci\u00f3n est\u00e1 ampliamente descrita en literatura, sin embargo, tienen el inconveniente pr\u00e1ctico de ser altamente insolubles, lo que limita, por un lado, la caracterizaci\u00f3n de los pol\u00edmeros, no conoci\u00e9ndose en muchos casos la dimensi\u00f3n de la macromol\u00e9cula y, por otro, est\u00e1 la dificultad de confeccionar dispositivos, debido a que en todos los casos se necesita depositar el componente org\u00e1nico en forma de capas sobre un sustrato determinado. Una forma de depositar estos pol\u00edmeros es hacer directamente una electropolimerizaci\u00f3n de los mon\u00f3meros sobre la superficie de un electrodo. Usando luego estos dos componentes, pol\u00edmero y electrodo en la fabricaci\u00f3n de los dispositivos. Los poliacetilenos sustituidos son mucho m\u00e1s solubles que los otros pol\u00edmeros conductores, lo que permite caracterizar qu\u00edmicamente el material y establecer potenciales relaciones entre sus propiedades (peso molecular, temperatura de transici\u00f3n v\u00edtrea, flexibilidad, etc.) y su comportamiento \u00f3ptico-el\u00e9ctrico. Adem\u00e1s, la cualidad de cambiar qu\u00edmicamente la naturaleza del grupo sustituyente convierte a esta matriz polim\u00e9rica en una fuente muy vers\u00e1til de generaci\u00f3n de nuevos materiales con distintas aplicaciones. En este caso se propone sintetizar las siguientes familias de poliacetilenos sustituidos: Poli (alquinil-2-naftalato)s De acuerdo a la aplicaci\u00f3n que se quiere dar al material se escogi\u00f3 como grupo sustituyente el \u00e1cido 2-naftoico, por su propiedades fotoqu\u00edmicas, el que se encuentra separado de la cadena principal del pol\u00edmero por un grupo espaciador, que es una cadena alqu\u00edlica de 3 o 4 \u00e1tomos de carbono. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 124 volverEn primer lugar, se propone la s\u00edntesis de las unidades monom\u00e9ricas y su caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica por los m\u00e9todos convencionales. Posteriormente estas unidades ser\u00e1n polimerizadas mediante una reacci\u00f3n de metatesis catalizada por una mezcla de MoCls y SnPh4 en atm\u00f3sfera inerte de arg\u00f3n. Una vez obtenidos los pol\u00edmeros se proceder\u00e1 a caracterizar las macromol\u00e9cula, para determinar sus par\u00e1metros qu\u00edmicos y termodin\u00e1micos. Con estos resultados se pretende estudiar el comportamiento electroqu\u00edmico de estos materiales por dos m\u00e9todos: (i) dep\u00f3sito de una capa de pol\u00edmero sobre el electrodo mediante \"spin coatig\"; (ii) electropolimerizaci\u00f3n directa de estas unidades sobre el electrodo. Por \u00faltimo, se pretende realizar ensayos para determinar la potencial aplicaci\u00f3n de estos materiales en la fabricaci\u00f3n de diodos electro-luminiscentes org\u00e1nicos. Cabe destacar que la realizaci\u00f3n completa del proyecto descrito requiere ,mucho m\u00e1s de un a\u00f1o para su total ejecuci\u00f3n, por lo que, en esta etapa inicial, se desarrollar\u00e1n los objetivos centr\u00e1ndose primeramente en una familia de mon\u00f3meros. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCION 125.107/05 \"Obtenci\u00f3n de nuevos materiales polim\u00e9ricos empleando como materia prima, derivados del -pineno, un subproducto de la industria de la celulosa\" Investigadores Investigador Responsable: Bernab\u00e9 L. Rivas Q. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Alfonso Oliva A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Aurora Molinari R (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Rosa Vera A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Amalia Pooley T . (UCO) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El objetivo de este proyecto es sintetizar y caracterizar nuevos materiales utilizando subproductos de la industria qu\u00edmica chilena, contribuyendo as\u00ed al desarrollo de \u00e9sta. Empleando como reactivos iniciales el -pineno 1 rac\u00e9mico (subproducto de la industria de la celulosa) y sus productos de oxidaci\u00f3n \u00e1cido pin\u00f3nico 2 y \u00e1cido p\u00ednico 3, en este proyecto se propone obtener nuevos materiales polim\u00e9ricos del tipo poli\u00e9steres 31-34. Para ello, el \u00e1cido pin\u00f3nico 2 ser\u00e1 transformado en su diol y en su hidroxi\u00e1cido, polimerizando estos derivados ya sea con \u00e1cidos dicarbox\u00edlicos, anh\u00eddridos o bicloruros de los respectivos \u00e1cidos. Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 125 volverLos pol\u00edmeros obtenidosser\u00e1n caracterizados por espectroscopias FTIR, permeaci\u00f3n GPC, an\u00e1lisis de grupo terminal) cuando la solubilidad de ellos lo permita. La estabilidad t\u00e9rmica se estudiar\u00e1 mediante termogravimetr\u00eda. La morfolog\u00eda de superficie se estudiar\u00e1 mediante microscop\u00eda de electr\u00f3nica de barrido, SEM. Se analizar\u00e1n sus propiedades f\u00edsico mec\u00e1nicas para estudiar una aplicaci\u00f3n de estos pol\u00edmeros como adhesivos, aglomerantes, plastificantes, inhibidores de corrosi\u00f3n de metales y otros materiales como hormig\u00f3n armado, entre otras. 125.109/05 \"Caracterizaci\u00f3n Morfol\u00f3gica de Compositos de Quitosanos mediante SEM y AFM\". Investigadores Investigador Responsable: Galo C\u00e1rdenas T . (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Ricardo Schrebler G. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigador: Rodrigo del R\u00edo Q. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Se obtendr\u00e1n dis quitosanos de alto grado de desacetilaci\u00f3n, uno de peso molecular medio y otro de alto peso molecular. A partir de estos quitosanos se obtendr\u00e1n pel\u00edculas de quitosano para aplicaciones de envoltorios biodegradables de alimentos y como sustituto de piel en heridas. Se obtendr\u00e1n pel\u00edculas usando 2 set de peso moleculares (medio y alto) como aditivos: glicerol, tween, \u00e1cido oleico y \u00e1cido linoleico. Se efectuar\u00e1n diferentes mesclas con combinaciones de 2 y 3 aditivos. En total son 16 sistemas para cada solvente en estudio los cuales se caracterizar\u00e1n mediante FTIR, termogravimetr\u00eda (TGA) para su estabilidad t\u00e9rmica, permeabilidad gaseosa al ox\u00edgeno y solubilidad en suero alcalino y glucosado. Mediante SEM-EDAX se estudiar\u00e1 la morfolog\u00eda y composici\u00f3n de cada uno de los sistemas propuestos. Se estudiar\u00e1 la morfolog\u00eda, rugosidad y espesor mediante AFM en 2D y 3D.Esto permitir\u00e1 elucidar sus diferentes propiedades y aplicaciones tanto en envoltorios como tambi\u00e9n en sustituto en piel para heridas. 125.110/05 \"Efectos estructurales y funcionales inducidos por compuestos qu\u00edmicos de relevancia biol\u00f3gica en bicapas lip\u00eddicas y membranas celulares\". Investigadores Investigador Responsable: Mario Suwalsky W. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Carlos P . Sotomayor L. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Fernando Villena S. Hern\u00e1n C\u00e1rdenas A. Sigrid C. Mennickent C. Marcia A. Avello L. Marco A.Soto A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino : 2007 Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 126 volverResumen: La qu\u00edmica ha contribuido de un modo significativo a aclarar fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, particularmente aquellos que ocurren a nivel celular, mediante su interpretaci\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos moleculares. Para ello se ha apoyado en m\u00e9todos experimentales tales como la difracci\u00f3n de rayos X, espectriscop\u00eda, calorimetr\u00eda y microscop\u00eda electr\u00f3nica. Un \u00e1rea de gran inter\u00e9s actual es la relaci\u00f3n con las membranas celulares. Estas son agrupaciones moleculares complejas, constituidas esencialmente por bicapas lip\u00eddicas que forman una especie de matriz en la que se insertan las prote\u00ednas. Sus estructuras son bastante flu\u00eddas debido a la ausencia de uniones covalrentes entre sus mol\u00e9culas constituyentes, lo que las hace muy sensibles a cambios f\u00edsicos, qu\u00edmicos y particularmente a la presencia de mol\u00e9culas ex\u00f3genas. Son precisamente estas caracter\u00edsticas de las membranas las que sirven de base para la formulaci\u00f3n del presente proyecto. En efecto, la fluid\u00e9z de las membranas y su gran heterogeneidad qu\u00edmica, al estar constitu\u00eddas por alrededor de 200 clases de prote\u00ednas y 200 de l\u00edpidos diferentes, hacen pr\u00e1cticamente imposible sus determinaciones estructurales precisas. Por otra parte, tampoco es posible determinar los cambios estructurales y/o de fluidez inducidos por mol\u00e9culas ex\u00f2genas a las membranas. Por estas razones, para detectar dichos cambios, utilizamos sistemas modelos constitu\u00eddos por bicapas de fosfol\u00edpidos que representan aquellas clases que se ubican resdpectivamente en la monocapa externa e interna de membranas celulares. De este modo, bicapas agrupadas en multicapas son estudiadas por difracci\u00f3n de rayos X, y por espectroscopia de fluorescencia aquellas bajo la forma de ves\u00edculas grandes unilamelares. El objetivo central de este proyecto es entonces estudiar el modo como diferentes sustancias de relevancia biol\u00f3gica tales como compuestos inorg\u00e1nicos y drogas terap\u00e9uticas que presentan caracter\u00edsticas t\u00f3xicas para los seres humanos, pero cuyos mecanismos moleculares no han sido determinados, interaccionan con membranas celulares perturbando sus estructuras moleculares y, en consecuencia, sus funciones. Con este prop\u00f3sito se har\u00e1n reaccionar dichos compuestos con los sistemas modelo en un rango de concentraciones que guarde relaci\u00f3n con las plasm\u00e1ticas. Posteriormente, con el fin de relacionar los resultados a obtenerse por los m\u00e9todos anteriores con membranas celulares, se incubar\u00e1n estos mismos compuestos con membranas de eritrocitos humanos, las que ser\u00e1n estudiadas por espectroscopia de fluorescencia, y gl\u00f3bulos rojos humanos intactos que ser\u00e1n observados por microscop\u00eca \u00f2ptica de contraste de fases y electr\u00f3nica de barrido. Los cambios morfol\u00f3gicos que sufran los eritrocitos permitir\u00e1n deducir la regi\u00f3n de las membranas en que se ubican los compuestos incorporados. La perturbaci\u00f3n de funciones celulares, particularmente el transporte i\u00f3nico, ser\u00e1 determinada por mediciones electrofisiol\u00f3gicas en piel de sapo en los que se determinar\u00e1n las variaciones de diferencias de potencial y corrientes de cortocircuito. De este modo se tendr\u00e1 una visi\u00f3n muy amplia acerca de la naturaleza de las interacciones compuesto-mambrana y de los efectos funcionales que resulten, que ir\u00e1n desde una apreciaci\u00f3n de orden molecular hasta la de tejido. <los compuestos que ser\u00e1n estudiados han sido elegidos en base a su posible toxicidad as\u00ed como a su relevancia nacional. De este modo, entre los compuestos inorg\u00e1nicos se han considerado aquellos derivados del ars\u00e9nico y manganeso, y entre las drogas terap\u00e9uticas los antiinflamatorios no esferoidales y depresores del sistema nervioso central. Se incluir\u00e1, adem\u00e1s, el estudio de infusosde plantas chilenas que constituyen potenciales fuentes de antioxidantes.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 127 volver125.111/05 \"La feromona de atracci\u00f3n sexual de la polilla del tomate Tuta absoluta: Identificaci\u00f3n y nue - vas rutas de s\u00edntesis\". Investigadores Investigador Responsable: Julio Belmar M. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Gonzalo Buono-Core V. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Onvestigadores: Claudio Jim\u00e9nez A. Jan Bergmann A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La polilla del tomate, Tuta absoluta (Meyrick), es una plaga muy importante en el cultivo del tomate, debido a que puede llegar a producir p\u00e9rdidas del rendimiento comercial del orden de un 90%. As\u00ed, en cada temporada, los cultivos de tomate (Lycopersicon esculentum) requiere de aplicaciones frecuentes de insecticidas para evitar una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de la producci\u00f3n y calidad de los frutos. Esta aplicaci\u00f3n reiterada de insecticidas puede traer asociado con problemas de resistencia, es incompatible con otros m\u00e9todos de control como el biol\u00f3gico y mata tambi\u00e9n a los enemigos naturales de plaga que es motivo de preocupaci\u00f3n. Las feromonas presentan caracter\u00edsticas que las hacen adecuadas para el manejo integrado de plagas: son espec\u00e7ificas, de modo que act\u00faan sobre la especie objetivo, son no-t\u00f3xicas por lo que son ambientalmente aceptables para la flora, la fauna y el hombre. Sin embargo, es conocido el hecho de que especies id\u00e9nticas aisladas geogr\u00e1ficamente son capaces de producir feromonas distintas. De lo que se sigue que antes de iniciar programas de manejo de plagas mediante feromonas, es indispensable verificar la composici\u00f3n de la especie local a fin de que la feromona utilizada en monitoreo o en control sea lo m\u00e1s adecuada posible. La feromona Tuta absoluta s\u00f3lo ha sido estudiada con la especie brasile\u00f1a y est\u00e1 descrita como una mezcla de acetato de 3E, 8Z, 11Z- tetradecatrienilo y acetato de han descrito rutas sint\u00e9ticas para ambos compuestos, \u00e7estas desafortunadamente involucran un gran n\u00famero de etapas por lo tanto tienen bajos rendimientos globales. Otras desventajas de estas es el empleo de reactivos caros y t\u00f3xicos. En este proyecto se propone estudiar la composici\u00f3n de la feromona de atracci\u00f3n sexual de la polilla del tomate. Para ello se har\u00e1 uso de las t\u00e9cnicas de GC-MS y principalmente GC-EAG que permite discriminar entre componentes de los extractos glandulares que son biol\u00f3gicamente activos y los que no lo son. Es decir, se puede conocer cuales se\u00f1ales corresponden a potenciales componentes de la feromona. Se estudiar\u00e1n nuevas rutas para sintetizar de 3E,8Z,11Z-tetradecatrienilo y acetato de 3E,8Z- tetradecadienilo. En este caso se recurrir\u00e1 a las reacciones de Wittig y a reacciones de acoplamiento carbono-carbono mediante compuestos org\u00e1nicos de manganeso. De este modo se espera disminuir n\u00famero de etapas, aumentar rendimientos y disminuir costos.Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 128 volverDI 125.108/05 \"Cooperaci\u00f3n metab\u00f3lica intracelular. Una unificada cerebro y test\u00ed- culo\". Investigadores: Investigador Responsable: Juan Reyes M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigador: Mar\u00eda de los Angeles Garc\u00eda. (Universidad de Concepci\u00f3n) A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La citoarquitectura en algunos tejidos determina una condici\u00f3n de dependencia metab\u00f3lica entre ciertos tipos celulares debido a que ciertas c\u00e9lulas est\u00e1n rodeadas por c\u00e9lulas que presentan mejores condiciones para la adquisici\u00f3n de nutrientes. Esta condici\u00f3n micro-anat\u00f3mica se puede encontrar en al menos dos tipos de tejido: en el cerebro, en la relaci\u00f3n glia-neurona, y en test\u00edculo, en la relaci\u00f3n c\u00e9lula de Sertoli-c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas. En estos tejidos est\u00e1n presentes la barrera hemato- encef\u00e1lica y la barrera hemato-testicular, que, por definici\u00f3n, tienen la caracter\u00edstica de limitar el acceso de componentes de la sangre a ciertas c\u00e9lulas del tejido. La glia hipotal\u00e1mica y la c\u00e9lula de Seroli presentan caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y fisiol\u00f3gicas que potencian su acoplamiento metab\u00f3lico con las neuronas hipotal\u00e1micas y c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas, respectivamente. Se ha planteado que el acoplamiento metab\u00f3lico entre estos tipos celulares puede llevarse a cabo a trav\u00e9s del metabolismo de glucosa por glia y c\u00e9lulas de Sertoli y la producci\u00f3n de lactato. Este lactato ser\u00eda preferencialmente usado por neuronas y c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas. Lactato ser\u00eda as\u00ed el elemento de acoplamiento entre el estado funcional de glia y c\u00e9lulas de Sertoli, y el estado funcional de neuronas y c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas, respectivamente. Esta conexi\u00f3n funcional, que en test\u00edculo se ha propuesto podr\u00eda regular la diferenciaci\u00f3n de las celulas espermatog\u00e9nicas, en el hipotalamo ser\u00eda un mecanismo que permitir\u00eda apoyar el sensing de glucosa hipotal\u00e1mico. As\u00ed, la glia hipotal\u00e1mica, con un metabolismo de glucosa sensible a los niveles de glucosa circulantes, y que podr\u00eda ser regulado por citocinas, regular\u00eda, a traves del aporte de lactato, la actividad neuronal. Dado que el lactato no difunde libremente a trav\u00e9s de la membrana, los mecanismos de transporte de lactato, sus bases moleculares y localizaci\u00f3n celular son importantes en un modelo integrado de cooperaci\u00f3n metab\u00f3lica en estos tejidos. En hipot\u00e1lamo y test\u00edculo las celulas responsables del aporte de lactato a neuronas y c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas, respectivamente, son las celulas ependimarias y de Sertoli. En estos dos tipos celulares no se conocen los mecanismos de transporte de lactato, las bases moleculares de este transporte y la localizaci\u00f3n celular de las isoformas de los transportadores. Este conocimiento es crucial para entender la relaci\u00f3n entre citoarquitectura y la fisiolog\u00eda de la espermatog\u00e9nesis y la fisiolog\u00eda de la regulaci\u00f3n de glucosa plasm\u00e1tica, en test\u00edculo e hipot\u00e1lamo, respectivamente. En este proyecto, aprovechando la experiencia y desarrollo de los gupos de investigaci\u00f3n proponentes, estudiaremos los mecanismos de transporte de lactato, las bases moleculares de este transporte y la localizaci\u00f3n celular de las isoformas de los transportadores en c\u00e9lulas ependimarias y c\u00e9lulas de Sertoli. La hip\u00f3tesis a explorar en este proyecto es: Las c\u00e9lulas ependimarias y las c\u00e9lulas de Sertoli expresan las isoformas MCT1, y MCT4 de los transportadores de monocarboxilatos y estos son funcionales para la incorporaci\u00f3n y eflujo de lactato, localizandose en las c\u00e9lulas de acuerdo a su rol de captaci\u00f3n de glucosa desde la circulaci\u00f3n y entrega de lactato hacia neuronas o c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas. Esta hip\u00f3tesis las estudiaremos usando RT-PCR para estas isoformas para estudiar expresi\u00f3n de su mRNA en c\u00e9lulas en cultivo, inmunohistoqu\u00edmica para determinar la localizaci\u00f3n de MCT1 MCT2 y MCT4 en tejido y en c\u00e9lulas aisladas. Se realizar\u00e1n mediciones de captaci\u00f3n de lactato radiactivo y mediciones de cotransporte con H + (entrada y salida). Esperamos demostrar que la cin\u00e9tica de transporte de lactato es acorde con la expresion de transportadores de alta y baja afinidad y que existe una localizaci\u00f3n Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Instituto de Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 129 volverpreferencial de estas isoformas. Isoformas de baja afinidad se localizar\u00edan preferentemente hacia zonas de contacto con neuronas y c\u00e9lulas espermatog\u00e9nicas en c\u00e9lulas ependimarias y de Sertoli, respectivamente. En cambio, isoformas de alta afinidad se localizar\u00edan hacia las zonas de contacto con elementos de la vasculatura. Estos resultados permitir\u00e1n obtener una visi\u00f3n unificadora de mecanismos de cooperaci\u00f3n metab\u00f3lica intercelular. PROYECTOS PUCV 127.704/2007 \"Efecto a corto y largo plazo del estr\u00e9s prenatal sobre el desarrollo neuroconductual de la rata y su posible reversibilidad a trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n sensoriomotriz\" Investigador Investigador Responsable: Carlos Bustamante V. A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Desde los trabajos cl\u00e1sicos de Selye se ha demostrado que el estr\u00e9s agudo -f\u00edsico y/o emocional- produce la activaci\u00f3n del eje hipotal\u00e1mico-pituitario-adrenal (HPA), con la consiguiente liberaci\u00f3n de glucocorticoides (GCs), restituyendo la homeostasis del organismo. Sin embargo, cuando esta respuesta neuroendocrina se toma cr\u00f3nica, los GCs dejan de tener un valor adaptativo constituyendo un factor adverso para los diversos tejidos, entre ellos el cerebral. Estudios realizados en modelos animales han evidenciado que el estr\u00e9s cr\u00f3nico se asocia a alteraciones celulares tales como la apoptosis neuronal y deterioro dendr\u00edtico, entre otras. Asimismo se ha demostrado que el estr\u00e9s prenatal genera en la progenie alteraciones conductuales y neuronales, espec\u00edficamente en la corteza prefrontal medial, sugiriendo que el estr\u00e9s prenatal no es inocuo, sino que puede alterar el desarrollo de la citoarquitedura cortical. Considerando que la corteza cerebral madura de manera heterog\u00e9nea, con diferentes gradientes de maduraci\u00f3n, es probable que el estr\u00e9s prenatal no s\u00f3lo interfiera con el desarrollo prefrontal medial sino que adem\u00e1s comprometa a otras zonas corticales como las \u00e1reas parietal y occipital. As\u00ed, el objetivo central del presente proyecto es evaluar comparativamente el impacto del estr\u00e9s prenatal sobre estas regiones corticales a objeto de determinar potenciales gradientes de vulnerabilidad. Para tal efecto, se utilizar\u00e1 el modelo de restricci\u00f3n de movimiento en ratas gestantes. Se espera que la progenie sometida a estr\u00e9s prenatal muestre un deterioro global del desarrollo neuronal. Adem\u00e1s, considerando que la estimulaci\u00f3n sensorio motriz puede favorecer el desarrollo neuronal, el segundo objetivo principal de este proyecto es determinar si el potencial deterioro inducido por el estr\u00e9s prenatal puede ser revertido, parcial o totalmente, por esta estrategia \"terap\u00e9utica\". Estos estudios ser\u00e1n complementados con an\u00e1lisis conductuales de explorativ\u00eddad locomotriz y perfil ansiog\u00e9nico, esper\u00e1ndose que las ratas sometidas a estimulaci\u00f3n presenten un menor deterioro neuronal y conductual.Escuela de Kinesiolog\u00edaFacultad de Ciencias B\u00e1sicas y Matem\u00e1ticas Escuela de Kinesiolog\u00edaFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y AdministrativasFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 133 volverPROYECTOS PUCV 143.709/2007 \"An\u00e1lisis de las metodolog\u00edas existentes para el dise\u00f1o de un \u00edndice para la medici\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de Gobiernos Corporativos\" Investigadores Investigador Responsable: David Cadem\u00e1rtori R. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las cat\u00e1strofes financieras internacionales y nacionales tales como ENRON, WORLD COM y otros, afectaron, el fundonamiento del mercado de capitales de Estados Unidos, Chile y de diversos pa\u00edses, generando p\u00e9rdidas millonarias para las empresas y para el mercado en general. La raz\u00f3n fundamental de estos hechos se debi\u00f3 a la existencia de asimetr\u00edas y falta de transparencia de informaci\u00f3n, elementos esenciales en el tema de los Gobiernos Corporativos y del mercado de capitales. Lo anterior provoc\u00f3 una serie de investigaciones que generaron distintos enfoques en la literatura espedalizada, tales como: (1) aquellos que analizan y explican el problema deta\"ando sus efectos en las empresas y en el mercado de capitales;(2) los que se dedican al establecimiento de lineamientos y normas que regulan las buenas pr\u00e1cticas de gobiernos corporativo, (3) los que se orientaron al desarrollo de metodolog\u00eda s para medir el grado de cumplimiento de las buenas pr\u00e1cticas en las empresas. El incentivo y la justificaci\u00f3n econ\u00f3mica de las empresas para mejorar las asimetr\u00edas y la transparencia de la informaci\u00f3n, y con ello la calidad de los gobiernos corporativos en los distintos mercados del mundo, est\u00e1 asociada a distintos elementos. Por una parte, mejorar\u00e1 la percepci\u00f3n del mercado acerca de las empresas, lo que producir\u00e1 una disminuci\u00f3n del riesgo y del costo de capital, incremento del valor y de la rentabilidad de la empresa (V\u00e9ase figura IV.l); y por otra, consecuentemente un posible impacto en el crecimiento del pa\u00eds. Basado en lo se\u00f1alado anteriormente, se plantea la necesidad en Chile de un sistema de medici\u00f3n en relad\u00f3n al tema de los gobiernos corporativos (nivel de transparencia y calidad de los gobiernos corporativos) que permita mayor confiabilidad tanto al mercado nacional como internacional, incrementando el flujo \"ahorro-inversi\u00f3n\" y la transferencia de los recursos. Esta necesidad se est\u00e1 fortaleciendo en la medida que los reguladores y los l\u00edderes de opini\u00f3n han solicitado la ex:istencia de instancias de autorregulaci\u00f3n acerca del tema.Escuela de ComercioFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Escuela de ComercioPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 134 volverPor lo tanto, el objetivo general de este proyecto desarrollar un estudio exploratorio acerca de las etodoJog\u00edas existentes en reJad\u00f3n a Ja medid\u00f3n de Jas buenas pr\u00e1cticas de Jos Gobiernos corporativos. Con el prop\u00f3sito de abordar el problema descrito se propone, en t\u00e9rminos generales explorar en el \u00e1mbito nacional e internacional las metodolog\u00eda s de medici\u00f3n del cumplimiento de las buenas pr\u00e1cticas de gobierno corporativo (calidad y cantidad en la entrega de informaci\u00f3n de las empresas). El plan de trabajo contempla: (1) la recolecci\u00f3n de distintas metodolog\u00edas utilizadas para la medici\u00f3n de la .calidad de las buenas pr\u00e1cticas de gobiernos corporativos, (2) an\u00e1lisis de la bibliograf\u00eda recolectada de los distintos pa\u00edses y autores identificando, objetivos, metodolog\u00edas, modelos, variables utilizadas, realidad econ\u00f3mica y social de pa\u00eds en el cual se aplic\u00f3, (3) ventajas y desventajas de estos modelos, (4) resultados de su aplicaci\u00f3n. Dentro de proyecciones de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n, se espera llegar en el futuro al dise\u00f1o de una metodolog\u00eda que mida las buenas pr\u00e1cticas de Gobiernos Corporativos en el \u00e1mbito nacional y de las cuales se genere como resultado un \u00cdndice de Gobernabilidad Corporativa para Chile. Para lo anterior, se necesitar\u00e1 el aporte de fuentes internas y externas de financia miento. PROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070447 \"El rol del g\u00e9nero en el trabajo y la escolaridad en j\u00f3venes de Chile\" Investigadores Investigador Responsable: Diana Isabel Kruger Co-Investigadores: Rodrigo Navia Mat\u00edas Berthelon 2007 literature on gender differences variables that measure human capital. The emp\u00edrical evidence suggests that there is discrimination against girls in decisions like food allocation and school attendance. Recently, Nieto, 2004; Coloma and Vial, 2003; Kruger, Navia and Verdugo, 2006). However, none of them focus, in an explicit way, on the behavioral differences of teenagers, depending on their own gender or gender of the head of the household. A negative bias against girls in these decisions would be evidence of female vulnerability at an early stage of human capital accumulation, which could have significant effects in future labor market such as participation, occupational choice, and earnings.Escuela de Ingenier\u00eda ComercialFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Escuela de ComercioAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 135 volverThis project intends to investigate if elements related to the gender the head of the household that affecting girls' decisions of employment and education. We use a long data set of repeated cross sections of Chilean household surveys, dating from 1990 to 2006, thus, we are also able to study if and how any existing bias against girls has evolved through the last 15 years in Chile. PROYECTOS PUCV 144.798/2007 \"Margen y extensivo acuerdos regionales: Mat\u00edas Berthelon A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En general, el comercio entre dos o m\u00e1s econom\u00edas puede crecer en dos sentidos: el margen Intensivo, el cual est\u00e1 basado en la profundlzaci\u00f3n de una canasta de bienes transada en forma previa, y el margen extensivo, que involucra el comercio de nuevos bienes no intercambiados en forma anterior. Los modelos te\u00f3ricos tradicionales de comercio internacional difieren en el \u00e9nfasis de los distintos m\u00e1rgenes. Es as\u00ed como modelos neocl\u00e1sicos a la Hecksher-Ohlin se basan s\u00f3lo en el margen intensivo, mientras que desarrollos m\u00e1s recientes inspirados en el trabajo seminal de Dornbusch-Fischer y Samuelson (1977) y Krugman (1979) introducen el comercio de nuevas mercanc\u00edas tras variaciones de ciertos fundamentales que inciden en el intercambio de bienes (e.g. costos de transporte, aranceles, ingreso de los pa\u00edses, entre otros). Sin embargo, dado la poca disponibilidad de bases de datos comprensivas hasta hace pocos a\u00f1os, no se hab\u00eda desarrollado una literatura emp\u00edrica que estudiase los patrones de evoluci\u00f3n de los m\u00e1rgenes en distintas econom\u00edas. S\u00f3lo recientemente es que aparecen estudios como los de Kehoe y Ruhl (2004), de Hummels y Klenow (2005) y de Evenett y Venables (2002) que analizan distintos aspectos de los m\u00e1rgenes intensivos y extensivos en econom\u00edas desarrolladas. Sin embargo, es evidente la falta de estudios al respecto en econ\u00f3micas en desarrollo. Considerando la creciente Importancia que el comercio internacional tiene sobre la econom\u00eda mundial y en particular para la econom\u00eda chilena durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os, es que el proyecto se buscar contribuir a llenar el vac\u00edo existente en la literatura acerca de los determinantes del margen extensivo en el comercio internacional, particularmente de pa\u00edses en desarrollo. Por ello el presente proyecto busca estudiar y analizar la evoluci\u00f3n del margen extensivo de las exportaciones chilenas en el periodo 1990-2006. Se pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en el estudio de los efectos que ha tenido la pol\u00edtica comercial chilena, particularmente la firma de acuerdos de integraci\u00f3n, tales como Tratados de Libre Comercio o Acuerdos de Alcance Parcial, sobre la evoluci\u00f3n del margen extensivo. En particular se busca saber si la existencia de acuerdos de integraci\u00f3n, y las caracter\u00edsticas de ellos (tipo y socio) tiene alg\u00fan efecto sobre el margen. Para establecer dichas relaciones se realizaran estimaciones econom\u00e9tricas utilizando datos de panel. As\u00ed, se podr\u00e1 establecer emp\u00edricamente algunas regularidades respecto de aquellos pa\u00edses con los que es atractivo realizar este tipo de acuerdos, entregando informaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica relevante. Adem\u00e1s, esto contribuir\u00e1 a la orientaci\u00f3n de los esfuerzos en promocI\u00f3n comercial con los pa\u00edses, entre otros.Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Escuela de Ingenier\u00eda ComercialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 136 volverDesde una mirada m\u00e1s acad\u00e9mica, el proyecto contribuir\u00e1 a 1a comprensi\u00f3n de los factores que determinan el margen extensivo, y con ello a establecer que tan apropiadas son las distintas teor\u00edas que .mpiten para explicar las fuentes del comercio internacional. Dado la escasez de literatura en el \u00e1rea, tanto en Chile como a nivel internacional, se espera que los resultados del proyecto se traduzcan en al menos un paper publicable en una revista acad\u00e9mica en el campo de la econom\u00eda.Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Escuela de Ingenier\u00eda ComercialFacultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 139 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION patrimonio p\u00fablico: Estudio dogm\u00e1tico y Responsable: Luis Rodr\u00edguez C. Co-Investigador: M.Magdalena Ossand\u00f3n W. Investigador: Jorge Berm\u00fadez S. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Enmarcado en el \u00e1mbito del Derecho Penal y utilizando la metodolog\u00eda propia de este sector de las ciencias jur\u00eddicas, el proyecto analiza, desde una perspectiva pol\u00edtico-criminal y dogm\u00e1tica, las normas penales y administrativas destinadas a la protecci\u00f3n de los intereses patrimoniales del Estado. La investigaci\u00f3n, por lo tanto, persigue un doble objetivo: valorar, primero, aquel conjunto de normas en t\u00e9rminos de juridicidad y eficacia, tomando como base no s\u00f3lo criterios constitucionales, sino tambi\u00e9n par\u00e1metros socio-culturales, pol\u00edticos y de t\u00e9cnica legislativa; para proceder, enseguida, a la elaboraci\u00f3n de un corpus que contenga los fundamentos generales del sistema de esta clase de delitos, su delimitaci\u00f3n frente al r\u00e9gimen sancionatorio administrativo y una explicaci\u00f3n detallada de los principales caracteres de cada una de las figuras delictivas que lo integran. Desde una perspectiva dogm\u00e1tica, el proyecto asume que los delitos que vulneran los intereses patrimoniales del Estado deben ser examinados en forma conjunta, cualquiera sea el texto legal que los contempla (C\u00f3digo Penal, Ordenanza de Aduanas, C\u00f3digo Tributario, otras leyes especiales); debido a las n\u00famerosas relaciones que es posible establecer entre ellos, tanto a nivel textual, como en el plano de los fundamentos de la prohibici\u00f3n. En relaci\u00f3n con esto \u00faltimo, se acepta como hip\u00f3tesis de trabajo que el ordenamiento constitucional obliga a valorar y a reconstruir dogm\u00e1ticamente el sistema de esta clase de infracciones a partir de una concepci\u00f3n del bien jur\u00eddico centrada en la persona y que las normas constitucionales ofrecen elementos para efectuar una clara delimitaci\u00f3n de los intereses en juego en este sector del Derecho penal. Escuela de DerechoFacultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 140 volverLa investigaci\u00f3n propuesta supone indagar acerca de la forma en que los ordenamientos for\u00e1neos regulan estos delitos y sobre los par\u00e1metros utilizados para delimitar el \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n penal, frente al ejercicio de otros medios de control social. Al respecto, la investigaci\u00f3n tomar\u00e1 como referente las soluciones legislativas de Alemania, Argentina, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Francia, Italia, Portugal y Suiza. Esto mismo explica que la bibliograf\u00eda que sirve de apoyo a la investigaci\u00f3n corresponda precisamente a textos publicados en esos pa\u00edses; sin perjuicio de que para el desarrollo de los aspectos criminol\u00f3gicos y socio-pol\u00edticos involucrados en el proyecto sea necesario consultar tambi\u00e9n doctrina anglosajona. El trabajo fundamentalmente dogm\u00e1tico de sistematizaci\u00f3n de los preceptos penales ha de materializarse en la publicaci\u00f3n de un libro. Por su parte, la dimensi\u00f3n cr\u00edtica del proyecto -adem\u00e1s de servir de fundamento a la obra reci\u00e9n aludida-, quedar\u00e1 consignada en art\u00edculos que versar\u00e1n sobre la vigencia, en este \u00e1mbito, de los principios de intervenci\u00f3n m\u00ednima, de subsidiariedad y de lesividad; y en un informe que contendr\u00e1 una propuesta de regulaci\u00f3n normativa de este sector del ordenamiento penal. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION EJECUTORA PRINCIPAL 1060817 \"Prospectivas de la participaci\u00f3n electr\u00f3nica en el \u00e1mbito municipal chileno\". Investigadores Investigador Responsable: Alan Bronfman V. Co-Investigador: Eduardo Araya L. Investigadores: Guillermo Bustos R. Rodrigo Alfaro A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El principal objetivo es ofrecer a la comunidad un estudio que de cuenta de las posibilidades de mejorar la participaci\u00f3n ciudadana en Chile por medio de las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaciones (TIC} en el \u00e1mbito local, desde una perspectiva del derecho constitucional, la ciencia pol\u00edtica y la ingenier\u00eda, que sirva para guiar la acci\u00f3n de los agentes pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales llamados a promover iniciativas en este campo particular del gobierno electr\u00f3nico. El punto de partida de la investigaci\u00f3n es la necesidad de identificar aquellos aspectos de la democracia que pueden verse enriquecidos con nuevos mecanismos de participaci\u00f3n local, y en los que las TIC pueden contribuir de manera significativa. Pese a los notables avances en el terreno de la inform\u00e1tica exhibidos por distintos organismos del Estado de Chile, los progresos orientados espec\u00edficamente a mejorar la participaci\u00f3n democr\u00e1tica local son limitados en nuestro pa\u00eds. Al margen de consideraciones sobre la realidad socio-econ\u00f3mica de n\u00famerosas comunas o de restricciones presupuestarias que afectan a los municipios, es claro que el primer paso es la definici\u00f3n de unos objetivos participativos concretos, acordes con los valores democr\u00e1ticos y las coordenadas competenciales del municipio en el r\u00e9gimen constitucional. Parece necesario entonces reflexionar acerca de las potencialidades de las TIC no s\u00f3lo desde la perspectiva de las capacidades t\u00e9cnicas que estas ofrecen, sino desde las demandas de la democracia contempor\u00e1nea y en el contexto de una realidad social, cultural, econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica como la municipal chilena. Este es precisamente el sentido de la investigaci\u00f3n: intentar conocer, Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 141 volvercon el apoyo del derecho, las ciencias pol\u00edticas y la ingenier\u00eda, que puede hacerse para fortalecer la participaci\u00f3n en el \u00e1mbito local y trazar las marcas esenciales del camino que deben transitar quienes pretendan avanzar hacia ese objetivo en Chile. Metodolog\u00eda: La metodolog\u00eda, en esencia, pretende apoyarse en las herramientas que ofrecen las tres disciplinas profesadas por los miembros del equipo investigador. Esta forma de aproximaci\u00f3n al tema garantiza no omitir cuestiones importantes desde una u otra, problema que se observa en la bibliograf\u00eda estudiada. Resultados esperados: El proyecto propuesto generar\u00e1 un conjunto de trabajos (al menos tres) en los t\u00f3picos indicados en el esquema preliminar, los que tendr\u00e1n una \u00f3ptica interdisciplinaria. Esta ser\u00e1 la v\u00eda de divulgaci\u00f3n m\u00e1s amplia, sin perjuicio de la participaci\u00f3n de los tres investigadores (acad\u00e9micos jornada completa del PUCV) en seminarios y congresos, y su labor de difusi\u00f3n a trav\u00e9s de cursos obligatorios y optativos, de pre y post-grado, y direcci\u00f3n de memoristas. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION EJECUTORA PRINCIPAL 1060818 \"Bases jur\u00eddicas para una acuicultura sustentable. An\u00e1lisis de la eficacia de los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental\". Investigadores Investigador Responsable: Jorge A. Berm\u00fadez S. Co-Investigador: Alex W. Brown N. Investigadores: \u00c1lvaro Vidal O. Brigitte Beckle A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las bases para la formulaci\u00f3n de una normativa ambiental de la acuicultura, que permita un desarrollo duradero y sustentable de la actividad, pasan por el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual y perspectivas de crecimiento de objeto de regulaci\u00f3n, por la consideraci\u00f3n a los diversos intereses contrapuestos que la actividad genera y tambi\u00e9n por la incorporaci\u00f3n de las variables cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y ecol\u00f3gicas particulares de la acuicultura en el dise\u00f1o de los instrumentos jur\u00eddicos id\u00f3neos para su gesti\u00f3n ambiental. En efecto, la producci\u00f3n acu\u00edcola (excluidas las algas) ya representa una tercera parte de la producci\u00f3n pesquera mundial, la que en 2001 alcanzo a 37,9 millones de toneladas (FAO 2003) y sigue en crecimiento. Asimismo, durante 2004 el valor de las exportaciones s\u00f3lo de salm\u00f3n y trucha representaron el 56% del total de exportaciones pesqueras chilenas. Erigiendo, de paso, a nuestro pa\u00eds en el primer productor mundial de truchas y el segundo de salmones (fuente: SalmonChile A.G.). Sin embargo, la interacci\u00f3n de la actividad acu\u00edcola con el medio ambiente, manifestada por ejemplo en la destrucci\u00f3n de los h\u00e1bitat costeros, la alteraci\u00f3n de ecosistemas, disminuci\u00f3n de la biodiversidad, su interacci\u00f3n con otras actividades, como turismo, pesca artesanal, navegaci\u00f3n, y sus impactos socio Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 142 volverecon\u00f3micos, han emergido como problemas de trascendencia en la \u00faltima d\u00e9cada y han atra\u00eddo las cr\u00edticas en contra de la actividad acu\u00edcola por los efectos ambientales adversos directos e indirectos que ocasiona. Por su parte, el Derecho ha dado respuesta a las diversas necesidades de regulaci\u00f3n ambiental de la acuicultura, b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de dos v\u00edas; la primera por la aplicaci\u00f3n de los instrumentos de protecci\u00f3n de ambiental provenientes del Derecho ambiental general. Tal es el caso, por ejemplo, de la obligaci\u00f3n de sometimiento al sistema de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental (SEIA) para los proyectos de acuicultura de mayor envergadura y la responsabilidad por el da\u00f1o ambiental, que puede afectar a los centros de cultivo. La segunda v\u00eda ha sido la de formular instrumentos propios, como por ejemplo la caracterizaci\u00f3n preliminar de sitio (CPS), la informaci\u00f3n ambiental (INFA) y la mitigaci\u00f3n forzosa. Todas ellas se contienen en el Decreto Supremo N\u00b0 320/2001 (Minecon), que aprueba el reglamento ambiental para la acuicultura. La determinaci\u00f3n de la eficacia de un instrumento jur\u00eddico de protecci\u00f3n ambiental, esto es, si realmente los medios dispuestos por el derecho alcanzan la finalidad de protecci\u00f3n ambiental, debe partir del supuesto b\u00e1sico de tener claridad respecto del objeto de regulaci\u00f3n. Es por ello que el trabajo comienza con una exposici\u00f3n de la situaci\u00f3n actual de la actividad acu\u00edcola en Chile y en el mundo, teniendo presente los datos relevantes sobre el desarrollo de la acuicultura y sus proyecciones, Y la interacci\u00f3n de acuicultura con otras actividades. En segundo t\u00e9rmino se deber\u00e1n tratar los principios generales del derecho ambiental y la forma en que se han aplicado a la acuicultura, en particular los principios precautorios, de responsabilidad y de cooperaci\u00f3n. Para ello se debe atender al estado actual de formulaci\u00f3n de tales principios en el Derecho internacional y comparado y su aplicaci\u00f3n por parte del Derecho ambiental nacional. Tales principios reciben su concreci\u00f3n jur\u00eddica por parte de Ios diversos instrumentos de gesti\u00f3n ambiental generales y espec\u00edficos que se aplican actualmente a la acuicultura. Entre los instrumentos jur\u00eddicos se debe atender a aquellos: de direcci\u00f3n o planificaci\u00f3n; de direcci\u00f3n vertical de conductas (autorizaci\u00f3n, registros, permisos y concesiones de acuicultura); de mandato y de prohibici\u00f3n, de sometimiento al SEIA; la Caracterizaci\u00f3n Preliminar de Sitio (CPS) y la Informaci\u00f3n Ambiental, (INFA); de informaci\u00f3n: consultas p\u00fablicas y participaci\u00f3n de los ciudadanos; econ\u00f3micos (patentes, tributarios, certificaci\u00f3n); de la organizaci\u00f3n empresarial; y tambi\u00e9n de Derecho privado, en especial el de la responsabilidad por el da\u00f1o ambiental. El trabajo culmina con el an\u00e1lisis multidisciplinario de la eficacia de los instrumentos jur\u00eddicos de gesti\u00f3n ambiental aplicados a la acuicultura. Para alcanzar este objetivo se deber\u00e1n estudiar desde la perspectiva jur\u00eddica y de las ciencias ambientales el grado de eficacia que comportan para la protecci\u00f3n ambiental tales instrumentos. Toda vez que el grado de \u00e9xito de tales instrumentos, atendiendo a la experiencia nacional y comparada, se traduce en el logro del objetivo de protecci\u00f3n ambiental y en su capacidad de adaptaci\u00f3n a una actividad en evoluci\u00f3n. El producto del an\u00e1lisis de eficacia consistir\u00e1 en la formulaci\u00f3n de propuestas para mejorar la eficacia de los instrumentos jur\u00eddicos Y formular las bases para una propuesta normativa eficaz, moderna y flexible. Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 143 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION EJECUTORA PRINCIPAL 1070434 \"La contribuci\u00f3n de los Obispos chilenos al proceso de formaci\u00f3n del c\u00f3digo de Derecho Can\u00f3- nico de 1917\". Investigadores Investigador Responsable: Carlos Salina A. Co-Investigadora: Mar\u00eda Concha A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El derecho can\u00f3nico, uno de los tres grandes sistemas configuradores del derecho occidental junto con el derecho romano y el derecho germ\u00e1nico, estuvo recogido durante casi todo el segundo milenio en el Corpus luris Canonici, un conjunto de textos producidos principalmente en la baja Edad Media, el primero de los cuales .fue el Decreto de Graciano elaborado hacia el a\u00f1o 1140. Con el correr del tiempo y como consecuencia de las diversas circunstancias hist\u00f3ricas de los siglos siguientes al medioevo, el derecho del Corpus se fue complementando con nuevos textos y nuevas fuentes de manera que, hacia fines del siglo XIX, el conocimiento y aplicaci\u00f3n del derecho can\u00f3nico era una tarea compleja y dif\u00edcil. Ello motiv\u00f3 a que en el Concilio Vaticano I algunos obispos postularan la necesidad de codificar el derecho can\u00f3nico, aplicando al derecho de la iglesia un modelo fijador del derecho que hab\u00eda probado sus bondades en los ordenamientos jur\u00eddicos estatales en los que, hacia fines del siglo XIX, hab\u00eda n\u00famerosos c\u00f3digo, incluyendo a Chile. La tarea de codificar el derecho can\u00f3nico la inicio el Papa san P\u00edo X en 1904. Pero la tarea codificadora eclesial no fue s\u00f3lo trabajo de un grupo estrecho de t\u00e9cnicos, sino que se hizo part\u00edcipe de la misma a todo el episcopado mundial. Ello sucedi\u00f3 en dos momentos: al inicio de los trabajos codificadores, y una vez que estuvieron elaborados los primeros proyectos parciales del que ser\u00eda el C\u00f3digo de Derecho Can\u00f3nico. La primera consulta se hizo en 1904 -postulata episcoporum-, la segunda entre los a\u00f1os 1912 y 1914 -adimadversiones episcoporum-; en ambas participaron los obispos de Chile junto con los dem\u00e1s obispos del mundo. Sus aportes, sin embargo, no fueron conocidos, porque todo este proceso se realiz\u00f3 sub secreto pontificio. El fondo documental de la codificaci\u00f3n de 1917 se guard\u00f3 bajo reserva, terminando, finalmente, por ser depositado en el Archivo Secreto Vaticano y, por lo mismo, no fue conocido hasta que, por decisi\u00f3n de Juan Pablo I1 en 1985, se abri\u00f3 el Archivo Secreto Vaticano para la consulta de la documentaci\u00f3n depositada en \u00e9l, referida hasta el t\u00e9rmino del pontificado de Benedicto XV (1922).Ello ha permitido conocer toda la documentaci\u00f3n referida a la codificaci\u00f3n del Codex de 1917 y, con ello, se ha podido acceder a los informes enviados en ambos momentos por los obispos del mundo y, tambi\u00e9n de los obispos chilenos. La presente investigaci\u00f3n pretende ubicar, identificar y estudiar los aportes hechos por los obispos de Chile. Al proceso codificador del derecho can\u00f3nico de 1917. Se trata de una p\u00e1gina desconocida de la historia jur\u00eddica chilena .por la imposibilidad que hubo, hasta \u00e9pocas recientes, de consultar esos fondos. Pero no se trata de historiar un hecho desconocido hasta ahora, hecho que en s\u00ed mismo tiene relevancia, especialmente por la naturaleza de las fuentes que ser\u00e1n estudiadas, todas ellas conservadas en la actualidad en el Archivo Secreto Vaticano, sino que las primeras indagaciones hechas por el investigador responsable en el Archivo Secreto Vaticano, sugieren hechos del todo novedosos. Por ejemplo, cuando se hace el esquema inicial del Codex al tiempo que se est\u00e1 haciendo la primera consulta al episcopado mundial, no se contemplaba en dicho esquema ning\u00fan t\u00edtulo referido a las Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 144 volverpersonas jur\u00eddicas. Ello ocurr\u00eda, empero, en el C\u00f3digo Civil de Chile que en el t\u00edtulo XXXIII del libro I las contempla expresamente. Parece ser que la postulaci\u00f3n inicial de los obispos chilenos sugiere que en el C\u00f3digo se regulen las personas jur\u00eddicas can\u00f3nicas, sugerencia que s\u00f3lo habr\u00eda sido hecha por los obispos chilenos en ese momento, pues \" en la sistematizaci\u00f3n que se hizo en su momento de los planteamientos episcopales, los \u00fanicos que tratan el tema P son los obispos chilenos. Finalmente, el C\u00f3digo aprobado dedica algunos c\u00e1nones a regular la personalidad jur\u00eddica. Si la hip\u00f3tesis se comprueba, ser\u00eda un influjo desconocido hasta ahora del C\u00f3digo Civil Chileno que, si bien se sabe que influy\u00f3 en otros c\u00f3digos civiles del Continente, nada se sabe acerca de esta posible influencia. Por otra parte, los postulados de los obispos, especialmente los de 1904, tienen su origen en la realidad chilena y en las dificultades que encontraban en la aplicaci\u00f3n de las normas can\u00f3nicas a la realidad chilena. Para entender, en consecuencia, dichos planteamientos, se hace necesario conocer el derecho de la \u00e9poca y el entorno hist\u00f3rico en que ellos desenvuelven sus tareas. La historia de la Iglesia en Chile de fines del siglo XIX y comienzos del XX est\u00e1 poco estudiad?, de manera que esta investigaci\u00f3n permitir\u00e1 aportar nuevos elementos a la misma. Menos estudiada est\u00e1 la historia del derecho can\u00f3nico en Chile, por lo que esta investigaci\u00f3n aportar\u00e1 elementos de juicio importantes tambi\u00e9n en esta dimensi\u00f3n de la historia jur\u00eddica chilena. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION EJECUTORA PRINCIPAL 1070421 \"Formulaci\u00f3n de una teor\u00eda general de los delitos contra el patrimonio con base en el derecho chileno: Estudio dogm\u00e1tico y cr\u00edtico\". Investigadores Investigador Responsable: Guillemo R. Oliver C. Co-Investigador: Luis Rodr\u00edguez C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Enmarcado en el \u00e1mbito del Derecho Penal y usando la metodolog\u00eda propia de este sector de las ciencias jur\u00eddicas, el proyecto analiza, desde una perspectiva pol\u00edtico-criminal y dogm\u00e1tica, las normas penales destinadas a la protecci\u00f3n de los intereses patrimoniales del individuo. Por lo tanto, la investigaci\u00f3n persigue un doble objetivo: valorar, primero, aquel conjunto de normas en t\u00e9rminos de juridicidad y eficacia, tomando como base par\u00e1metros constitucionales, socio-culturales, pol\u00edticos y de t\u00e9cnica legislativa; para proceder, enseguida, a la elaboraci\u00f3n de un corpus que contenga los fundamentos generales del sistema de esta clase de delitos y una explicaci\u00f3n detallada de los principales caracteres de cada una de las figuras delictivas que lo integran. El trabajo parte de la base de que los objetivos propuestos no pueden obtenerse sin una adecuada consideraci\u00f3n de los antecedentes criminol\u00f3gicos necesarios para la valoraci\u00f3n jur\u00eddico-penal de las conductas que atentan contra la propiedad y del trasfondo pol\u00edtico ideol\u00f3gico del proceso de reforma que han experimentado estos delitos durante los \u00faltimos a\u00f1os. La investigaci\u00f3n propuesta supone indagar acerca de la forma en que los ordenamientos for\u00e1neos regulan estos delitos. Al respecto, el proyecto tomar\u00e1 como referente las soluciones legislativas de Alemania, Argentina, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Francia, Italia y Portugal. Esto mismo explica que la bibliograf\u00eda que sirve de apoyo a la investigaci\u00f3n corresponda, precisamente, a textos publicados en esos pa\u00edses Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 145 volver-adem\u00e1s del material bibliogr\u00e1fico chileno-; sin perjuicio de que para el desarrollo de los aspectos criminol\u00f3gicos involucrados en el proyecto sea necesario consultar tambi\u00e9n doctrina anglosajona. La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n supone recopilar y clasificar la abundante jurisprudencia que han producido los tribunales chilenos acerca de los delitos- analizados, para extraer de ella los criterios que permitan llevar a cabo una reconstrucci\u00f3n dogm\u00e1tica de tales infracciones. El trabajo fundamentalmente dogm\u00e1tico de sistematizaci\u00f3n de los preceptos penales ha de materializarse en la publicaci\u00f3n de un libro. Por su parte, la dimensi\u00f3n cr\u00edtica del proyecto -adem\u00e1s de servir de fundamento a la obra reci\u00e9n aludida-, quedar\u00e1 consignada en varios art\u00edculos que ser\u00e1n incluidos en publicaciones peri\u00f3dicas y en un informe que contendr\u00e1 una propuesta de regulaci\u00f3n normativa de este sector del ordenamiento penal. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCION EJECUTORA PRINCIPAL 1070432 \"Estructura y funci\u00f3n de los legados en el derecho chileno\". Investigador Investigador Responsable: Alejandro Guzm\u00e1n B. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El C\u00f3digo Civil describe al legado por el posible objeto sobre el cual recaen, que considera doble: una especie o cuerpo cierto o una cantidad indeterminada de especie pertenecientes a un g\u00e9nero. Pero a trav\u00e9s de tal descripci\u00f3n solo pretende diferenciar las asignaciones a t\u00edtulo singular de aquellas a t\u00edtulo universal o herencias. Desde Claro Solar, sin embargo, se viene considerando que esa dualidad de objeto crea, en realidad, dos tipos supremos de legado, precisamente de especie y de g\u00e9nero. La investigaci\u00f3n tratar\u00e1 de demostrar la insuficiencia de esta distribuci\u00f3n dual de la notable variedad de los legados conocida por el c\u00f3digo y de otros que, no bien no aparezcan tipificados, son dogm\u00e1tica y legalmente posibles, merced al art\u00edculo 1069 CC., porque \u00e9l autoriza al testador a superar las reglas sobre asignaciones testamentarias siempre que no haya oposici\u00f3n a los requisitos y prohibiciones legales. Al respecto, se trata de demostrar la viabilidad de una cu\u00e1drupla tipolog\u00eda fundada en el distinto efecto de cada extremo, que conduce a distinguir legados de efecto real, legados de efecto obligacional, legados de efecto liberatorio de deudas y legado de efecto extintivo de derechos reales; y de hacer ver que los legados de efecto real y de efecto obligacional adem\u00e1s pueden cumplir, pero indirecta o reflejamente, funciones liberatorias de deudas y extintivas de derecho reales. Para ajustar la viabilidad dogm\u00e1tica de varios de los nuevos tipos propuestos se hace necesario incardinar una teor\u00eda general del prelegado, porque ciertos legados no pueden ser ejecutados correctamente por un heredero gravado con su cumplimiento, si previamente \u00e9ste no adquiere todo el objeto por sucesi\u00f3n, con exclusi\u00f3n de los dem\u00e1s herederos.Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 146 volverFONDECYT EN INICIACION PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11070054 \"Estudio Historico, Comparado Y Dogmatico De Las Conductas No Cooperativas De Las Partes En El Proceso Civil (Rebeldia- Contumacia-Default) De Cara A Su Reformulacion Para Una Nueva Y Eficiente Justicia Civil Chilena\" Investigador Investigador Responsable: Alvaro P\u00e9rez R. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: 1. Planteo y objetivos. La Justicia Civil chilena se encuentra en un interregno de reforma radical de sus normas de procedimiento y este proyecto pretende estudiar el \"tiempo muerto\" en el actual proceso civil por falta de participaci\u00f3n cooperativa de una de las partes. Esto genera no solo un perjuicio en tiempo, costos y certeza a la contraparte, sino adem\u00e1s a la propia administraci\u00f3n de justicia. Pero el sistema actual lo permite e incentiva por deficiencia en su regulaci\u00f3n. La participaci\u00f3n de las partes en el proceso civil es el modo de legitimar en cada proceso la actividad jurisdiccional del Estado y de all\u00ed la importancia pol\u00edtico-social de generar incentivos negativos y positivos que premien la conducta cooperativa. No solo existen razones de t\u00e9cnica, sino muy especialmente de pol\u00edtica procesal que llevan a proponer nuevos lineamientos para la actual discusi\u00f3n sobre la Reforma Procesal Civil. La investigaci\u00f3n, por lo tanto, persigue un triple objetivo: (i) analizar el sistema actual en torno a la rebeld\u00eda (lato sensu contumacia, default) en t\u00e9rminos de juridicidad y eficacia, tomando como base no s\u00f3lo criterios procesales y constitucionales, sino tambi\u00e9n par\u00e1metros econ\u00f3micos, estad\u00edsticos, socio-culturales, pol\u00edticos y de t\u00e9cnica legislativa (para un diagn\u00f3stico); (ii) para proceder, enseguida, a analizar el mismo instituto en su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dentro de la historia universal del Proceso Civil y complementarla con un estudio de derecho comparado, especialmente en la UE donde el tema ha recibido notable atenci\u00f3n y consecuentes propuestas de soluci\u00f3n que ser\u00e1n analizadas; (iii) y, finalmente, poder elaborar un corpus que contenga los fundamentos generales y propuestas fundadas para la reforma del sistema existente (lege ferenda). 2. Metodolog\u00eda. Enmarcado en el \u00e1mbito del Derecho Procesal Civil y recurriendo al an\u00e1lisis cr\u00edtico con la metodolog\u00eda propia de las Ciencias Jur\u00eddicas pero en interdisciplinariedad con la historia, el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del Derecho (sin implicar adherir a esta corriente y solo empleando su visi\u00f3n de an\u00e1lisis normativo, de diagn\u00f3stico y explicaci\u00f3n sobre la base de datos estad\u00edsticos que se recopilar\u00e1n) , la filosof\u00eda pol\u00edtica y social se pretende abordar el estudio de la conducta no cooperativa de las partes y sus efectos en el proceso civil. Ello ser\u00e1 seguido del estudio hist\u00f3rico (m\u00e9todo hist\u00f3rico), derecho comparado (m\u00e9todo comparatista), en especial del Proceso Civil Comunitario para poder fundar una propuesta de reforma al actual sistema. 3. Hip\u00f3tesis (general) . (i) Nuestra hip\u00f3tesis de trabajo sobre la situaci\u00f3n actual podr\u00eda ser en sus resultados doblemente negativa: primero por existir un gran n\u00famero de procesos en rebeld\u00eda paralizados, abandonados o simplemente con alguna de las partes esperando una resoluci\u00f3n, segundo porque ello es tolerado por parte de la jurisprudencia y doctrina. En el caso del ordenamiento procesal civil chileno el costo del tiempo de la conducta no cooperativa lo estar\u00eda soportando quien s\u00ed participa. El diligente estar\u00eda entonces cargando con los costos directos y marginales del remiso a participar plenamente.(ii) Si se acepta como hip\u00f3tesis de trabajo partir desde el ordenamiento constitucional la eficacia de la tutela jurisdiccional que debe prestar el Estado, impone que las normas infraconstitucionales (como lo Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 147 volverson las procesales civiles) deben tener razonables criterios de eficiencia. (iii)Las t\u00e9cnicas y la pol\u00edtica procesal no solo debieran propender a aquello con incentivos preordenados, sino que adem\u00e1s no puede en su regulaci\u00f3n obstar una adecuada tutela jurisdiccional de los derechos (Art. 19, n\u00ba 3 CPR (Chile), y Arts. 8 y 25 Conv. Int. de Der. Hum). Tanto la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, el Tribunal de Derechos Humanos de Estrasburgo y el Tribunal de Justicia Europeo en la jurisprudencia comunitaria podr\u00edan brindarnos una orientaci\u00f3n al respecto. 4. Resultados esperados. Desde una perspectiva dogm\u00e1tica, el proyecto asume que las partes tienen el imperativo de cooperar (por cierto un imperativo propio de la relaci\u00f3n procesal que normalmente es una carga y no un deber jur\u00eddico) para la prosecuci\u00f3n del proceso civil. En los casos en los que exista falta total o parcial de cooperar (injustificadamente) ello no puede impedir que el proceso contin\u00fae. El juez debiera inmediatamente poder decidir para quien s\u00ed particip\u00f3 efectivamente y actualmente peticiona una respuesta jurisdiccional. M\u00e1s gravoso se torna cuando el requerido participa pero solo se manifiesta no contradiciendo expresa o t\u00e1citamente una parte de lo peticionado. No existe una regulaci\u00f3n procesal clara de anticipar la condena parcial o con reservas. Repensar la rebeld\u00eda en sus presupuestos y efectos, considerar los casos de no cooperaci\u00f3n parcial introduciendo institutos como el proceso monitorio, la sentencia condenatoria parcial y la ejecuci\u00f3n provisoria son incentivos positivos y negativos que coadyuvan a la efectiva tutela de los derechos mediante un proceso civil con sentido com\u00fan. PROYECTOS PUCV 162.765/2007 \"Estudio dogm\u00e1tico jur\u00eddico sobre las oportunidades de conciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar que reconoce la legislaci\u00f3n laboral chilena\". Investigador Investigador Responsable: Eduardo Caama\u00f1o Rojo A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto busca responder a un conjunto de interrogantes que se presentan en la actualidad ante la demanda por conciliar las responsabilidades laborales y familiares, lo que ha llevado a tener que replantear la regulaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral, en materias tales como la jornada de trabajo y la protecci\u00f3n de la maternidad. A lo anterior, cabe agregar un inter\u00e9s cada vez m\u00e1s significativo de los padres trabajadores de poder asumir m\u00e1s directa e intensamente sus responsabilidades familiares, de lo que es dable concluir que estamos frente a un tema de enorme relevancia pr\u00e1ctica, pues se vincula con la igualdad de oportunidades en el empleo, el derecho a la no discriminaci\u00f3n por razones de sexo, la protecci\u00f3n de la familia y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, con valores tales como la equidad, la solidaridad y la justicia social a partir de los cuales debe construirse un mercado laboral en un pa\u00eds que aspira a ser verdaderamente desarrollado. En relaci\u00f3n con lo anterior, el proyecto pretende establecer que a partir de las reformas introducidas a la legislaci\u00f3n laboral chilena desde el a\u00f1o 1992 a la fecha se ha ido consolidando un conjunto de instituciones y nuevos derechos a favor de los trabajadores y trabajadoras que persiguen facilitar la conciliaci\u00f3n de las responsabilidades laborales y familiares, generando, particularmente a favor de las mujeres trabajadoras, nuevas oportunidades de inserci\u00f3n laboral. Lo anterior, cobra especial importancia, adem\u00e1s, por la ratificaci\u00f3n que Chile ha efectuado de los principales instrumentos internacionales que proscriben toda forma de discriminaci\u00f3n en el trabajo, lo cual ha obligado a Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 148 volverreplantear nuestra normativa interna en estas materias para poder asegurar la efectividad y el debido resguardo de este derecho fundamental. Por este motivo es posible sostener que en la actualidad la generaci\u00f3n de oportunidades adecuadas de armonizaci\u00f3n de las responsabilidades laborales y familiares es una funci\u00f3n a asignar al Derecho del Trabajo, la que debe entenderse como complementaria a su funci\u00f3n b\u00e1sica y tradicional de configurar un ordenamiento jur\u00eddico que proteja a los trabajadores. 162.764/2007 \"Tutela jurisdiccional de los proveedores en el \u00e1mbito del derecho de consumo\". Investigador Investigador Responsable: Jos\u00e9 Luis Guerrero B. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La relaci\u00f3n de consumo es aquella que vincula jur\u00eddicamente a proveedores con consumidores. Esta relaci\u00f3n contractual normalmente es asim\u00e9trica, por lo que la legislaci\u00f3n protege a los consumidores frente a abusos que pueden ser objeto de sus proveedores que a priori se estiman con m\u00e1s poder que los primeros. El derecho de protecci\u00f3n de los consumidores, entonces, se ha preocupado de establecer infracciones en que incurren los proveedores, regular contratos de adhesi\u00f3n, crear un Servicio P\u00fablico de protecci\u00f3n al consumidor, y fijar acciones jurisdiccionales para reestablecer los derechos conculcados a los consumidores, as\u00ed el Art. 1 de la Ley 19.496 de 1995 dispone como objeto de la ley: \"Art. 1. La presente ley tiene por objeto normar las relaciones entre proveedores y consumidores, establecer las infracciones en perjuicio del consumidor y se\u00f1alar el procedimiento aplicable en estas materias\". Existe una normativa especial, de protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores cuyo objeto espec\u00edfico es establecer las infracciones en perjuicio del consumidor. Cabe entonces preguntarse \u00bfqui\u00e9n protege al otro contratante frente a incumplimientos o infracciones en que pueda incurrir el consumidor?, esto es, \u00bfse reconoce al proveedor alg\u00fan derecho sobre el consumidor frente a actos ileg\u00edtimos derivados de la relaci\u00f3n contractual de consumo? Las acciones de los proveedores frente a afectaci\u00f3n de sus derechos por los consumidores, siguiendo la escueta referencia de la Ley de Protecci\u00f3n de los Derechos de los Consumidores, en adelante LPDC- no ha sido tratada por la doctrina. Los autores s\u00f3lo hacen referencia a la existencia del Art. 50 E de la LPDC sin mayor an\u00e1lisis de sus requisitos y consecuencias. El inter\u00e9s del legislador de dotar al consumidor de una protecci\u00f3n especial frente al inicial desequilibrio que se presenta en los contratos de consumo, hizo olvidar, en cuanto derecho especial, contar con una m\u00ednima protecci\u00f3n para el proveedor, que aun cuando sea de modo excepcional, puede verse afectado por actos de los consumidores. Por ejemplo, el proveedor frente a casos, de denostaci\u00f3n p\u00fablica e injustificada de un consumidor, s\u00f3lo podr\u00e1 ejercer acciones de derecho com\u00fan ante una justicia no especializada en materia de consumo, lo que en definitiva implica una desigualdad ante la ley, ya que la su contraparte goza de todo un sistema de protecci\u00f3n jurisdiccional especializado La soluci\u00f3n que ha considerado el legislador para proteger a los proveedores de acciones infundadas de consumidores, la contempla en el Art. 50 E de la LPDC, que sanciona con multa las acciones que el juez considere temeraria, esto es, carentes de fundamento, concluy\u00e9ndose de la investigaci\u00f3n que dicha norma es insuficiente, ya que s\u00f3lo trata un posible caso de perjuicios a los proveedores, requiere de supuestos procesales -como que debe el proveedor necesariamente ser demandado previamente- y adem\u00e1s presenta dificultades procesales para su ejecuci\u00f3n, particularmente en cuanto a tribunal competente y procedimiento para conocer de acciones civiles o penales que deriven de la acci\u00f3n temeraria del consumidor. Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 149 volverSe ampli\u00f3 el an\u00e1lisis a reclamos temerarios que se puedan presentar a SERNAC y a su turno acciones del propio SERNAC que afecten a los proveedores Actualmente frente a un incumplimiento de los consumidores de los deberes b\u00e1sicos que les impone el Art. 3 de las LPDC, no existe acci\u00f3n jurisdiccional que permita sancionar su incumplimiento dejando de ser deberes jur\u00eddico, para transformarse en aspiraciones de una forma de conducta de los consumidores o bien una mera declaraci\u00f3n de principios, por lo que se plantea la necesidad de modificar algunas normas de la LPDC que permitan que los proveedores puedan ejercer acciones en contra de los consumidores, y especialmente la consideraci\u00f3n de m\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos.. Toda relaci\u00f3n contractual se basa en la bilateralidad, y de la investigaci\u00f3n es posible demostrar que el desequilibrio inicial que pretende corregir el legislador, se transforma luego, en una visi\u00f3n unilateral de protecci\u00f3n a favor del consumidor, desconoci\u00e9ndose acciones especiales en materia de consumo a los proveedores, quienes en Chile en m\u00e1s de un 95% son micro y peque\u00f1as empresas, que pueden ver afectaba su imagen y viabilidad mercantil frente a acciones jurisdiccionales y no jurisdiccionales infundadas de sus consumidores- Es posible concluir que no existe en el marco del derecho especial del consumidor una protecci\u00f3n adecuada para los proveedores frente abusos de los consumidores, rompiendo el esquema de igualdad ante la ley, lo que afectar\u00e1 especialmente a las micro y peque\u00f1as empresas. Los resultados de la investigaci\u00f3n constituyen un primer an\u00e1lisis detallado, a nivel nacional, de la instituci\u00f3n de las acciones temerarias de los consumidores del Art. 50 E de la LPDC, y en dicho sentido debe constituir un aporte que permitir\u00e1 iniciar un debate dentro de la doctrina nacional sobre esta tem\u00e1tica 162.763/2007 \"El incumplimiento y la protecci\u00f3n del acreedor: Una relectura de las disposiciones del C\u00f3digo Civil\". Investigadores Investigador Responsable: \u00c1lvaro Vidal O. Colaboradores: Mart\u00edn Loo G. Claudia Mejias A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Con el presente Proyecto se pretende una relectura de las normas sobre incumplimiento contractual contenidas en el Libro IV del C\u00f3digo civil a partir de la constataci\u00f3n de un cambio en el modelo de obligaci\u00f3n con relaci\u00f3n al tenido a la vista por el legislador. Hoy d\u00eda en el tr\u00e1fico las obligaciones imperantes son aquellas de objeto fungible, ocupando un lugar m\u00e1s bien excepcional, aquellas de objeto espec\u00edfico. Se persigue una adecuaci\u00f3n de tales normas a las actuales condiciones del tr\u00e1fico. A la \u00e9poca de dictaci\u00f3n del C\u00f3digo civil el modelo de obligaci\u00f3n imperante era la obligaci\u00f3n unilateral de dar una especie o cuerpo cierto o una cosa espec\u00edfica, ello como consecuencia de la realidad econ\u00f3mica que se viv\u00eda: una econom\u00eda agraria y fabril de grupos reducidos de mediana envergadura, que ten\u00eda por objeto preferentemente productos de la agricultura y ganader\u00eda. Por esta raz\u00f3n gran parte de las obligaciones t\u00edpicas que llegan al C\u00f3digo se encuentran constituidas por formas de intercambio de elementos vinculados con ellas y algunas formas claramente diferenciadas de servicios. A ello se suma, la ausencia en nuestro C\u00f3digo civil de una teor\u00eda general de las obligaciones sinalagm\u00e1ticas y de los efectos de su incumplimiento.Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 150 volverLa adopci\u00f3n de este modelo de obligaci\u00f3n en nuestro C\u00f3digo civil ha tenido incidencia en la construcci\u00f3n dogm\u00e1tica de la noci\u00f3n de incumplimiento y de los remedios que detenta el acreedor afectado por el mismo. En efecto, al acreedor ante el incumplimiento, a partir de las disposiciones del C\u00f3digo civil, nuestra doctrina le reconoce dos \u00fanicos remedios: la ejecuci\u00f3n forzada o pretensi\u00f3n de cumplimiento y la de indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os. Nuestra doctrina, de la cual ha hecho eco la jurisprudencia nacional, se ha ocupado s\u00f3lo de aspectos particulares de los remedios que detenta el acreedor ante el incumplimiento ofreciendo soluciones apegadas estrictamente al tenor de las normas del C\u00f3digo civil, las que por basarse en un modelo de obligaci\u00f3n distinto de las que imperan actualmente en el tr\u00e1fico jur\u00eddico, no se condice con \u00e9l. Hoy el tr\u00e1fico jur\u00eddico se caracteriza por la presencia de obligaciones bilaterales o sinalagm\u00e1ticas que tienen por objeto prestaciones fungibles de dar o hacer quedando reducido el campo de aplicaci\u00f3n de las obligaciones de dar una especie o cuerpo cierto. Se presenta as\u00ed un desajuste entre el fen\u00f3meno del tr\u00e1fico actual y las normas dispositivas del C\u00f3digo civil en materia de obligaciones y la interpretaci\u00f3n que de ellas se ha hecho por parte de nuestra doctrina. Ante la situaci\u00f3n expuesta, el presente Proyecto pretende efectuar en general, una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la normativa, doctrina y jurisprudencia nacional en materia de incumplimiento con la finalidad de ofrecer una interpretaci\u00f3n de ellas que se adecue a las actuales condiciones del tr\u00e1fico. Y en particular, pretende abocarse al estudio del concepto de contrato, obligaci\u00f3n e incumplimiento, intentando la construcci\u00f3n dogm\u00e1tica del sistema remedios funcional y adecuado a la protecci\u00f3n del inter\u00e9s del acreedor afectado. Hecho lo anterior, se abordar\u00e1n dos remedios concretos: la indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os y la resoluci\u00f3n. En este proyecto la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n que se emplear\u00e1 ser\u00e1 la propia de las ciencias jur\u00eddicas. Por ello, se comprende en primer lugar, la reuni\u00f3n del material bibliogr\u00e1fico y jurisprudencial de derecho interno y comparado; y, en segundo lugar, su estudio, an\u00e1lisis cr\u00edtico y sistematizaci\u00f3n. Con el desarrollo y conclusi\u00f3n del presente Proyecto se pretende contribuir a la doctrina nacional en el tema de estudio ofreciendo una relectura de las normas sobre incumplimiento contractual capaz de dar soluciones que concilien el modelo de obligaci\u00f3n imperante en la actualidad y la protecci\u00f3n del inter\u00e9s del acreedor afectado. Los resultados que se pretenden obtener a partir de la ejecuci\u00f3n de este Proyecto son por una parte, la elaboraci\u00f3n y exposici\u00f3n de tres ponencias en las Jornadas Nacionales de Derecho civil y, por otra, la postulaci\u00f3n a la convocatoria del a\u00f1o 2008 de los Proyectos Fondecyt. PROYECTO SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 162.103/05 \"Archivo in\u00e9dito del historiador Fernando Campos-Harriet. Una investigaci\u00f3n Social, hist\u00f3rica y jur\u00eddica\". Investigadores Investigador Responsable: Carlos Salinas A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigador: Sergio Carrasco D. (Universidad de Concepci\u00f3n) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto tiene por objeto investigar defoniendo \u00e1reas y temas de investigaci\u00f3n a partir del archivo in\u00e9dito del historiador chileno Fernando Campos Harriet, profesor de Historia del Derecho y de Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 151 volverHistoria Constitucional de Chile, Miembro de n\u00famero y presidente de la Academia Chilena de la historia (Concepci\u00f3n, 17 de Noviembre de 1910 - Santiago, 4 de abril de 2003). El archivo Campos Harriet est\u00e1 contenido en 48 vol\u00famenes empastado, con un total de aproximadamente 10.000 documentos y en etapa de concretarse su donaci\u00f3n a la Universidad de Concepci\u00f3n, junto con parte importante de su biblioteca particular. La entrega oficial se efectuar\u00eda en la primera quincena del mes de abril de 2005. En dicho Archivo se encuentran documentos referidos a aspectos de especial inter\u00e9s hist\u00f3rico y jur\u00eddico, como los inicios y desarrollo de su actividad acad\u00e9mica, en Concepci\u00f3n y Santiago, la vida social y pol\u00edtica chilena, historia de las mentalidades, historia del derecho, pol\u00edticas p\u00fablicas, historia regional, congresos cient\u00edficos, genealog\u00eda e investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Sobre tal base y correspondiente al siglo XX, los Grupos de Investigaci\u00f3n de ambas Universidades, revisar\u00e1n la totalidad del Archivo Campos Harriet con la finalidad de definir \u00e1reas de investigaci\u00f3n y precisar temas espec\u00edficos que puedan estudiarse a partir del mismo. Todo ello ser\u00e1 hecho desde una perspectiva social, hist\u00f3rica y jur\u00eddica. La presente investigaci\u00f3n tiene la originalidad de referirse a un Archivo reciente, que nadie ha estudiado, cuyo propietario fue un importante y prol\u00edfico historiador y acad\u00e9mico chileno. Rescatando, por lo tanto, una documentaci\u00f3n personal e in\u00e9dita, fuente primaria de excepcional fundamento para un trabajo de investigaci\u00f3n como el descrito. PROYECTOS INTERNACIONALES CONICET ARGENTINA \"Procesos con estructura monitoria y su incorporaci\u00f3n al proceso civil en Iberoam\u00e9rica\". Investigadores Investigador Responsable: Roberto Berizonce (UNLP-Argentina) y . Univ. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Comprende el estudio del Proceso monitorio desde la perspectiva hist\u00f3rica, dogm\u00e1tica y comparada. Parte de su tratamiento hist\u00f3rico para valorar su desarrollo en los principales pa\u00edses europeos y como proyecto de lla UE. Desde esa perspectiva sostiene la necesidad y analiza las bondades del instituto para su incorporaci\u00f3n en las legislaciones Latinoamericanas. El an\u00e1lisis de costo econ\u00f3mico, tiempo muerto por rebeld\u00eda frl trquerido, el debido proceso, la celeridad y seguridad procesal, y la efectiva tutela del derecho de cr\u00e9dito son los puntos salientes para propugnar su incorporaci\u00f3n en las legislaciones que aun no lo tienen regulado.Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 152 volverKonrad Adenauer Stiftung (Bonn-Montevideo) Rechtsstaatsprogramm. \"Estudio sobre proceso civil contempor\u00e1neo y traducci\u00f3n del C\u00f3digo Procesal Civil alem\u00e1n\". Investigador: Investigador Responsable: \u00c1lvaro P\u00e9rez Ragone (P . de Valpara\u00edso) Investigador: Juan C. Ortiz P . (Universidad Castilla la Mancha, Espa\u00f1a) A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Traducci\u00f3n del ZPO alem\u00e1n, alejada de la mera literalidad y m\u00e1s cercana a una f\u00e1cil sem\u00e1ntica para el hispanohablante. La traducci\u00f3n se complementa con un estudio de introducci\u00f3n al proceso civil alem\u00e1n contempor\u00e1neo. Posgraduacao e Instituto de Direito Processual Civil Comparado da Universidade Federal de Paran\u00e1/Curitibia/Brasil. \"Teor\u00eda General del Proceso\". Investigadores Investigador Luiz Guilherme P\u00e9rez Ragone (P . Univ. de Valpara\u00edso) Investigadores: Juan C. Ortiz P . (Univ. Castilla la Mancha, Espa\u00f1a) Sandra de Falco (UBA-Argentina) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto pretende investigar y replantear desde la filosof\u00eda pol\u00edtica y el derecho constitucional el tratamiento de los principales institutos del Derecho Procesal Civil con una teor\u00eda General del Proceso: jurisdicci\u00f3n, acci\u00f3n, defensa y proceso. El mismo tiene por objetivo lograr un libro de texto que concentre los principales puntos aplicables a distintos ordenamientos jur\u00eddicos acudiendo al m\u00e9todo hist\u00f3rico, comparado y dogm\u00e1tico contempor\u00e1neo.Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 153 volverPROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo \"La negociaci\u00f3n colectiva en el Derecho del Trabajo chileno. Un an\u00e1lisis en ambiente compara- do y seg\u00fan est\u00e1ndares OIT\" Investigador Investigador Responsable: Eduardo Caama\u00f1o Rojo A\u00f1o de Inicio: Diciembre de 2007. A\u00f1o de T\u00e9rmino: Enero de 2008. Resumen: El estudio comprende un an\u00e1lisis comparado sobre la negociaci\u00f3n colectiva con el fin de servir de apoyo a las propuestas del Ministerio del Trabajo y de Previsi\u00f3n Social orientadas a perfeccionar la actual institucionalidad laboral sobre esta materia, particularmente, en el marco del trabajo que est\u00e1 realizando el Consejo de Equidad. Entre los temas que han sido objeto del estudio destacan: la libertad sindical y su reconocimiento por los convenios de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo; el \u00e1mbito de la negociaci\u00f3n colectiva; materias objeto de la negociaci\u00f3n colectiva; la representaci\u00f3n de los trabajadores en la negociaci\u00f3n colectiva; los efectos de los instrumentos colectivos y el derecho a huelga. En la elaboraci\u00f3n de este estudio se cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del profesor Jos\u00e9 Luis Ugarte Cataldo de la Universidad Diego Portales.Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Escuela de DerechoFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3nFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 157 volverESCUELA DE EDUCACION FISICA PROYECTO SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 186.112/05 \"Estudio prospectivo de obesidad, condici\u00f3n f\u00edsica y h\u00e1bitos de actividad f\u00edsica en estudiantes universitarios de la 5\u00aa y 8\u00aa regi\u00f3n\". Investigadores Investigador Responsable: Hugo A. Ar\u00e1nguiz A. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Norman Mac Millan K. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) C0-Investigadores: Vicente Garc\u00eda G. Sergio Rojas D. Orlando Gallardo G. Carlos Salas B. Luis Espinoza O. H\u00e9ctor Moraga B. Hugo Henr\u00edquez B. Jaime Silva E. Luis Pe\u00f1a C. Nils P\u00e9rez A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente estudio tiene como objetivo evaluar el nivel de condici\u00f3n f\u00edsica, obesidad y h\u00e1bitos de actividad f\u00edsica que presenta la poblaci\u00f3n universitaria en la Quinta y Octava Regiones. Con esta finalidad, se seleccionar\u00e1 una muestra aleatoria, representativa, estratificada y proporcional de universitarios de ambos sexos, considerando las universidades privadas y tradicionales existentes en ambas regiones. Para realizar el estudio, se aplicar\u00e1n las siguientes mediciones, test y cuestionario:Escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsicaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 158 volver1) Indice Medici\u00f3n Corporal 2) Test de caminata 2 km. 3) Cuestionario de h\u00e1bitos de actividad f\u00edsica De acuerdo al dise\u00f1o de investigaci\u00f3n descriptivo, de tipo prospectivo, se seleccionar\u00e1n los grupos que acceden a la investigaci\u00f3n en forma voluntaria por universidades y se les aplicar\u00e1 las evaluaciones respectivas. Los instrumentos de evaluaci\u00f3n, cuestionario de actividad f\u00edsica, test de caminata de 2 km. E \u00edndice de masa corporal, se aplicar\u00e1n a estudiantes universitarios en el primer y segundo a\u00f1o de estudio. El estudio se realizar\u00e1 en tres etapas:a) Etapa de Programaci\u00f3n: Coordinaci\u00f3n de Grupos de Investigaci\u00f3n, selecci\u00f3n de muestra, y determinaci\u00f3n de los grupos muestrales por universidades. b) Etapa de Ejecuci\u00f3n: recolecci\u00f3n de datos, elaboraci\u00f3n instrumentos de evaluaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n respectiva. c) Etapa de Evaluaci\u00f3n Final: Interpretaci\u00f3n de informaci\u00f3n en correspondencia a los resultados de las pruebas estad\u00edsticas de las hip\u00f3tesis de trabajo. El estudio pretende comprobar las hip\u00f3tesis de trabajo que: 1) Existe un incremento en la obesidad y sedentarismo en la poblaci\u00f3n universitaria durante sus dos primeros a\u00f1os de estudio. 2) Existe una relaci\u00f3n entre el sedentarismo y la obesidad, en la poblaci\u00f3n universitaria estudiada. 3) Los niveles de obesidad y sedentarismo de los estudiantes universitarios son mayores a los descritos en estudiantes de nivel escolar. 4) Existe una relaci\u00f3n entre nivel de condici\u00f3n cardiorrespiratorio y sedentarismo en la poblaci\u00f3n estudiada. La justificaci\u00f3n del presente estudio, est\u00e1 dado por el aumento explosivo de la obesidad y sedentarismo, as\u00ed como del tabaquismo en la poblaci\u00f3n chilena, especialmente en los ni\u00f1os, adolescentes y mujeres en edad f\u00e9rtil; fen\u00f3meno que tambi\u00e9n se ha ido produciendo en muchos pa\u00edses (Salinas J. y Vio F ., 2002). Esto hace que la propuesta se considere necesaria, ya que se carece de estudios a nivel regional y nacional de estudiantes universitarios respecto al sedentarismo, obesidad y nivel de condici\u00f3n cardiorrespiratoria.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 159 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT EN INICIACIONPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11070100 \"La Escuela Como Espacio De Formacion Ciudadana: Las Representaciones De Los Ni\u00f1os Y Ni\u00f1as De 4 A 10 A\u00f1os De Edad\" Investigador Investigador Responsable: Silvia Red\u00f3n P . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La investigaci\u00f3n que se presenta tiene por objetivo identificar, describir y analizar las competencias en el \u00e1rea de formaci\u00f3n ciudadana, adquiridas por los estudiantes que egresan de las carreras de Educaci\u00f3n Parvularia y Educaci\u00f3n General B\u00e1sica en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Universidad Cat\u00f3lica Silva Henr\u00edquez y Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. La Formaci\u00f3n Ciudadana es hoy una exigencia fundamental de la sociedad Chilena. Esto ha quedado en evidencia en el encargo que ha hecho el Ministro de Educaci\u00f3n en Julio 2004, a una comisi\u00f3n plural de expertos para proponer medidas en el \u00e1mbito educativo y de formaci\u00f3n de profesores que respondan a las inquietudes expresadas por todos los sectores pol\u00edticos que ven con preocupaci\u00f3n que el futuro de la sociedad democr\u00e1tica debe sustentarse en una s\u00f3lida formaci\u00f3n para el ejercicio ciudadano. Para el Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile y para el contexto Internacional, este es un tema que cada vez cobra mayor relevancia, considerando el d\u00e9ficit de \"lealtades b\u00e1sicas\", relacionadas con los principios de pertenencia e identidad, asociadas al \"bien-estar-com\u00fan\", experiencias que debieran formar parte del espacio vital de la escuela, proceso en el cual el docente adquiere una responsabilidad ineludible. Dichas carreras revisten notoriedad en los procesos de socializaci\u00f3n inicial de los futuros ciudadanos, en la etapa cr\u00edtica de construcci\u00f3n socio-personal. Dicha propuesta adquiere mayor relevancia a\u00fan, en el contexto en el que se desenvuelve nuestro continente fragmentado, que contiene a naciones con profundas desigualdades, cuyos espacios de participaci\u00f3n, protagonismo e identidad, son constre\u00f1idos por instancias de poder que se perpet\u00faan a trav\u00e9s del tiempo que ha trascendido en un discurso que tiende a consolidar una desconfianza \u00fd desmotivaci\u00f3n de participaci\u00f3n hacia la pol\u00edtica. La Investigaci\u00f3n considera en una primera fase, la construcci\u00f3n del campo de la Unidad de Estudio, a partir del an\u00e1lisis de las investigaciones que se han realizado en el \u00faltimo decenio. Este an\u00e1lisis tiene como finalidad precisar, definir, clarificar indicadores indispensables que permitan delimitar adecuadamente el objeto de estudio y al mismo tiempo permita una mayor precisi\u00f3n en la fase emp\u00edrica de nuestra investigaci\u00f3n. En una segunda fase, de car\u00e1cter emp\u00edrica, el foco de atenci\u00f3n se sit\u00faa en la construcci\u00f3n de significados realizadas por los profesores reci\u00e9n egresados de las diversas casas de estudio. Dicha aproximaci\u00f3n se realizar\u00e1 sobre la base de la profundizaci\u00f3n comparativa en dos instancias mediadoras, a saber, los discursos y modelamientos desarrollado por los formadores de dichos docentes, y el an\u00e1lisis de los programas en los cuales los estudiantes se ven involucrados. En una tercera fase, de car\u00e1cter anal\u00edtico propositiva se contempla, en un primer momento, el cruce de las dos primeras fases, a objeto de conformar un corpus de conocimiento respecto de las praxis en Escuela de Pedagog\u00edaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Pedagog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 160 volvertorno al tema ciudadan\u00eda en los profesores en estudio, para luego en un segundo momento, de car\u00e1cter proyectivo, delimitar lineamientos susceptibles de ser configurados en dispositivos formativos en los curr\u00edcula de formaci\u00f3n inicial docente. PROYECTOS PUCV 188.738/2007 \"Relaci\u00f3n entre vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y vulnerabilidad educativa en ni\u00f1os y ni\u00f1as del sistema de protecci\u00f3n Chile solidario de la comuna de Valpara\u00edso: Un estudio exploratorio de su situaci\u00f3n escolar\". Investigador Investigador Responsable: Cristina Julio M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto de investigaci\u00f3n que se postula tiene como objeto de estudio el \u00edndice de vulnerabilidad educativa de ni\u00f1os y ni\u00f1as de la comuna de Valpara\u00edso que pertenecen al Sistema de Protecci\u00f3n Chile Solidario. El estudio tiene por objetivo general conocer el tipo de relaci\u00f3n existente entre el \u00edndice de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y el \u00edndice de vulnerabilidad educativa de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as, con el prop\u00f3sito de verificar o refutar la hip\u00f3tesis que dice que esta relaci\u00f3n es directamente proporcional, vale decir, todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la comuna de Valpara\u00edso que pertenecen al Sistema de Protecci\u00f3n Chile Solidario porque tienen una situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad socioecon\u00f3mica tendr\u00edan tambi\u00e9n una situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad educativa, porque su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica incidir\u00eda en sus resultados escolares. Para el logro de tal objetivo, se realizar\u00e1 un estudio exploratorio que tendr\u00e1 como unidad de an\u00e1lisis la situaci\u00f3n escolar actual y las trayectorias escolares de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. El estudio se realizar\u00e1 en cuatro fases. La primera, de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica; la segunda, una exploraci\u00f3n cuantitativa sobre la situaci\u00f3n escolar actual de los ni\u00f1os y ni\u00f1as; la tercera, una aproximaci\u00f3n m\u00e1s cualitativa al objeto de estudio y una final, que permita establecer relaciones, concluir e informar. Tras este proceso se espera obtener como resultados, una base de datos con la situaci\u00f3n escolar actual de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, estableciendo un \u00edndice de vulnerabilidad educativa en ellos como evidencia para concluir el tipo de relaci\u00f3n. La informaci\u00f3n resultante ser\u00e1 entregada a la Coordinaci\u00f3n Provincial y Comunal del Sistema de Protecci\u00f3n Chile Solidario como un aporte para la Red de Protecci\u00f3n Social de la provincia de Valpara\u00edso y como insumo para establecer los convenios con el sector educaci\u00f3n. Por otra parte, la informaci\u00f3n servir\u00e1 de base para avanzar en investigaciones posteriores en relaci\u00f3n a establecer el tipo de necesidades educativas que tienen ni\u00f1os y ni\u00f1as de alta vulnerabilidad socioecon\u00f3mica para favorecer su formaci\u00f3n y aprendizaje escolar. La informaci\u00f3n que se obtenga formar\u00e1 parte de los conocimientos acumulados a la fecha para ir construyendo y desarrollando un \u00e1rea de especializaci\u00f3n de la educaci\u00f3n especial, orientada al trabajo psicopedag\u00f3gico en sectores de alta vulnerabilidad socioecon\u00f3mica.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Pedagog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 161 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULARPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060444 \"El funcionamiento del equipo directivo en los centros educativos y su relaci\u00f3n con la imple- mentaci\u00f3n de un sistema de aseguramiento de la calidad de la gesti\u00f3n escolar (SACG)\". Investigadores Investigador Responsable: Luis A. Ahumada F . Co-Investigador: Vicente Sisto C. Investigador: Carmen Montecinos S. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: En el contexto de los esfuerzos nacionales por mejorar la calidad y equidad de la educaci\u00f3n, en particular la subvencionada por el Estado, la gesti\u00f3n de los centros educativos ha debido propender hacia un sistema de mejoramiento continuo y una cultura orientada hacia el aprendizaje organizacional. De acuerdo con este planteamiento, el Ministerio de Educaci\u00f3n ha propuesto un Modelo de Calidad de la Gesti\u00f3n Escolar, el cual define cinco \u00e1reas o \u00e1mbitos de gesti\u00f3n en los establecimientos educacionales: Liderazgo, Gesti\u00f3n curricular, Gesti\u00f3n de Recursos, Convivencia Escolar y Apoyo a los Estudiantes y Resultados. Estas \u00e1reas aluden al conjunto de procesos organizacionales que se constituyen en las condiciones adecuadas y necesarias para favorecer el logro de aprendizajes de calidad. Uno de los desaf\u00edos importantes de este modelo, es que los establecimientos educacionales implementen el Sistema de Aseguramiento de la Calidad de la Gesti\u00f3n Escolar (SACG). EL SACG es una herramienta que da cuenta de un diagn\u00f3stico y acciones de mejoramiento en cada una de estas \u00e1reas de gesti\u00f3n. Los establecimientos educacionales que se incorporan a este sistema desarrollan un proceso interno que incluye cuatro fases: autoevaluaci\u00f3n institucional, panel de evaluaci\u00f3n externa, plan de mejoramiento y cuenta p\u00fablica. El sistema asigna a los equipos directivos de cada establecimiento un rol preponderante en la implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de cada una de estas fases. La investigaci\u00f3n que se propone desarrollar tiene como objetivo general examinar la calidad con que los equipos directivos ejercen su rol en la implementaci\u00f3n SACG y c\u00f3mo (y en qu\u00e9 medida) las diferencias en calidad se asocian a diferencias en calidad en los procesos y resultados de las tres primeras fases del SACG. Siguiendo estudios nacionales e internacionales que han se\u00f1alado que un liderazgo efectivo es una caracter\u00edstica distintiva de las escuelas efectivas, esta investigaci\u00f3n plantea que los prop\u00f3sitos de incorporar el SACG se lograr\u00e1n en la medida que al interior de los establecimientos exista un liderazgo que gestione efectivamente su mejoramiento. Objetivos Espec\u00edficos de la Investigaci\u00f3n: 1. Evaluar la calidad del funcionamiento del equipo directivo en establecimientos de la Quinta Regi\u00f3n que se integran al SACG el a\u00f1o 2006, identificando una muestra representativa de tres niveles de desempe\u00f1o (bajo, medio y alto). 2. Describir los procesos y resultados de la implementaci\u00f3n del SACG por parte de los establecimientos educacionales que integran la muestra, derivando indicadores cuantitativos de la calidad y un an\u00e1lisis cualitativo de las fortalezas y debilidades del proceso. 3. Establecer si la calidad del funcionamiento del equipo directivo se asocia al nivel de desempe\u00f1o en cada fase, elaborando explicaciones acerca de lo observado. Escuela de Psicolog\u00edaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 162 volver4. Elaborar propuestas que orienten el dise\u00f1o de estrategias para fortalecer la implementaci\u00f3n de sistemas de aseguramiento de la calidad en organizaciones escolares en general y el SACG en particular. Metodolog\u00eda: Cumplir con estos objetivos involucra un dise\u00f1o ex post-facto longitudinal, siendo la poblaci\u00f3n objetivo establecimientos educacionales de la Quinta Regi\u00f3n que se incorporen al SACG el a\u00f1o 2006. Seg\u00fan los resultados obtenidos tras la aplicaci\u00f3n del Instrumento de Evaluaci\u00f3n del Equipo Directivo al Director y Jefe de UTP , los establecimientos ser\u00e1n estratificados de acuerdo a las siguientes categor\u00edas: bajo, medio y alto nivel de calidad en el funcionamiento del equipo directivo (Objetivo 1). En cada estrato se seleccionar\u00e1n tres establecimientos, cuidando que los grupos sean parecidos en cuanto al tipo de establecimiento (ej. Liceo vs escuela b\u00e1sica, tama\u00f1o, participaci\u00f3n en programas focalizados). Estos ser\u00e1n invitados a participar en un estudio longitudinal para evaluar cuantitativa y cualitativamente los procesos y resultados asociados a cada una de las fases bajo estudio: Auto evaluaci\u00f3n, panel externo, plan de mejoramiento y ejecuci\u00f3n del plan. El seguimiento a la ejecuci\u00f3n del plan contempla tres mediciones en un periodo de 20 meses (Objetivo 2). Los resultados cuantitativos ser\u00e1n analizados estad\u00edsticamente para determinar si hay diferencias significativas entre grupos de establecimientos (alto, medio y bajo) respecto de los indicadores de desempe\u00f1o en las fases del SACG. Los resultados cualitativos ser\u00e1n sujetos de un an\u00e1lisis de discurso (Objetivo 3). A partir de estos referentes emp\u00edricos se elaborar\u00e1n propuestas, sustentadas en la teor\u00eda, que aborden las dificultades detectadas y orienten el dise\u00f1o de estrategias para fortalecer la implementaci\u00f3n del SACG (Objetivo 4). Los resultados esperados son: (a) comprender c\u00f3mo los establecimientos educacionales se apropian de una herramienta (SACG) dise\u00f1ada desde el Mineduc para apoyar la gesti\u00f3n de sus procesos de mejoramiento, (b) comprender el impacto que tiene la calidad del liderazgo al interior de los establecimientos educacionales en la calidad con que se implementan herramientas como el SACG; y (c) elaborar propuestas sustentadas en la teor\u00eda que aborden las dificultades detectadas y orienten el dise\u00f1o de estrategias para fortalecer la implementaci\u00f3n del SACG. En s\u00edntesis, se espera que esta investigaci\u00f3n contribuya a generar conocimientos que apoyen esfuerzos nacionales por crear establecimientos educacionales que se constituyen en \"organizaciones que aprenden\".Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 163 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070807 \"El impacto de la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el proceso de aprender a ense\u00f1ar\". Investigadores: Investigador Responsable: Carmen Montecinos S. Co-Investigadores: Claudio N\u00fa\u00f1ez Sylvia Rittershau Mar\u00eda Solis In\u00e9s Contreras Horacio Walter A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: El objetivo general de esta investigaci\u00f3n es determinar las condiciones de la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica que favorecen y obstaculizan el desarrollo de las competencias docentes asociadas al aprender a ense\u00f1ar, a partir del an\u00e1lisis de las relaciones entre la oferta curricular del eje de pr\u00e1ctica, las oportunidades de desempe\u00f1o ofrecidas en los centros de pr\u00e1ctica y las creencias de los profesores en formaci\u00f3n. Reconociendo el car\u00e1cter situado, colaborativo y social del proceso de aprender a ense\u00f1ar, la reforma que se implement\u00f3 en el contexto del Programa de Fortalecimiento de la Formaci\u00f3n Inicial de Docentes asign\u00f3 importancia estrat\u00e9gica a la inserci\u00f3n temprana y progresiva de los futuros profesores en los centros educativos. Las experiencias de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica no garantizan por si mismas el logro de Jos aprendizajes esperado, por lo cual es necesario investigar el impacto de las diversas modalidades a trav\u00e9s de las cuales se puede implementar. As\u00ed, se espera contribuir a la necesidad de continuar mejorando la formaci\u00f3n de docentes. Se han identificado tres conjuntos de factores que influyen en lo que los profesores en formaci\u00f3n aprenden a partir de su inserci\u00f3n en los centros educativos (Clift & Brady, 2005; Furlong, 1997; Wilson, Floden y Ferrini-Mundy, 2002). Primero, las oportunidades de desempe\u00f1o que contempla el dise\u00f1o de las actividades de la l\u00ednea de pr\u00e1ctica progresiva (por ejemplo, las metas de aprendizaje, los desempe\u00f1os esperados, el tipo de supervisi\u00f3n, entre otros).EI segundo conjunto corresponde a las creencias a trav\u00e9s de las cuales los profesores en formaci\u00f3n interpretan sus experiencias pr\u00e1cticas y van conformando su identidad profesional (por ejemplo, ideas sobre la ense\u00f1anza y el aprendizaje, entre otros). Por \u00faltimo, est\u00e1n las variables de los centros educativos en los cuales se desarrollan las pr\u00e1cticas (por ejemplo, el rol que se le asigna al practicante y al profesor colaborador, la interacci\u00f3n que establece con los alumnos en el aula, entre otros). Esta investigaci\u00f3n utilizar\u00e1 una metodolog\u00eda de m\u00e9todos mixto, con dise\u00f1o transeccional o transversal que permite describir la situaci\u00f3n en cada una de las etapas del eje de pr\u00e1ctica que contemplan carreras de pedagog\u00eda (14 a 20) impartidas por universidades del pa\u00eds (7 a 10). Se estima que, en promedio, las carreras de pedagog\u00eda en ense\u00f1anza media tienen tres pr\u00e1cticas y las de ense\u00f1anza b\u00e1sica, cuatro. Se obtendr\u00e1 una muestra al azar de 25 estudiantes en cada una de las asignaturas del eje de pr\u00e1ctica impartidas el segundo semestre del 2007 y/o el primer semestre del 2008 en las carreras participantes (o 1750 practicantes). Para caracterizar el curr\u00edculo dise\u00f1ado se utilizar\u00e1n m\u00e9todos cualitativos (Objetivo Espe\u00e1fico 1). Los datos se recoger\u00e1n a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de documentos y entrevistas a docentes coordinadores de Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 164 volverpr\u00e1ctica, jefes de carrera y supervisores. Junto a esto, se determinar\u00e1 cu\u00e1l es la concepci\u00f3n de aprender a ense\u00f1ar que sustenta la l\u00ednea de pr\u00e1ctica de cada carrera. Tambi\u00e9n se usar\u00e1n m\u00e9todos cualitativos para elaborar recomendaciones para fortalecer la calidad de la f\u00f3rmaci\u00f3n pr\u00e1ctica orientada hacia el desarrollo de competencias docentes y el proceso de aprender a ense\u00f1ar (Objetivo Espec\u00edfico 6). Esto involucra grupos focales con estos informantes para documentar sus an\u00e1lisis e interpretaciones de los datos recogidos en su universidad y en las otras. Se encuestar\u00e1 a los estudiantes de pedagog\u00eda al comienzo y al final de cada pr\u00e1ctica, recogiendo Informaci\u00f3n acerca del segundo y tercer conjunto de factores. Con esta informaci\u00f3n se espera poder: Caracterizar las oportunidades de desempe\u00f1o y de logro de competencias docentes que ofrecen los centros de pr\u00e1ctica(Objetivo Espec\u00edfico 2); Contrastar la oferta curricular dise\u00f1ada por la carrera con el curr\u00edculo implementado, seg\u00fan la descripci\u00f3n y valorad\u00f3n que hacen los practicantes (Objetivo Espec\u00edfico 3); y Conocer los aprendizajes que reportan los practicantes, caracterizando su progresi\u00f3n a trav\u00e9s del eje de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica. (Objetivo Espec\u00edfico 4). Con los datos recogidos para cumplir los Objetivos 1 al 4, se realizaran diversos an\u00e1lisis cuantitativos para comprender las reladones entre la oferta curricular del eje de pr\u00e1cticas las oportunidades de desempe\u00f1o ofrecidas en los centros de pr\u00e1ctica y las creencias de los profesores en formaci\u00f3n. (Objetivo Espec\u00edfico 5). FONDECYT REGULAR DE INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11060280 \"Construcciones de identidad laboral en profesionales adultos j\u00f3venes en condiciones de vin- culaci\u00f3n laboral flexible, y efectos sobre los procesos de gesti\u00f3n de empleabilidad y de vincula-ci\u00f3n social\". Investigador Investigador Responsable: Vicente M. Sisto C. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Antecedentes. Diversas fuentes insisten en la necesidad de transformar radicalmente la gesti\u00f3n empresarial para lograr una mayor flexibilidad como v\u00eda de adaptaci\u00f3n a un entorno inestable y turbulento. La nueva gesti\u00f3n debe olvidar la idea de puestos fijos para basarse en la producci\u00f3n a partir de redes de interacci\u00f3n flexibles entre competencias, que se pueden comprar por el perIodo que sea necesario; es de esto que emerger\u00e1 la ventaja competitiva de la organizaci\u00f3n. Lo anterior implica un desafio para el trabajo en tanto principal mecanismo a trav\u00e9s del cual los sujetos se insertan socialmente participando de la producci\u00f3n social y obteniendo as\u00ed una identidad social. Si bien se sigue confiando en \u00e9l como si fuera central, \u00e9ste \"falla tanto en asignar un 'sitio' en la sociedad a un creciente n\u00famero de personas, como en proporcionarLes ingresos y protecci\u00f3n adecuados\" (Offe, 1997; p. 13), haci\u00e9ndose m\u00e1s inestables e inseguros los tr\u00e1nsitos de inserci\u00f3n social incluso para los profesionales universitarios, tenidos como los mejor provistos formativamente. Una serie de datos dispersos referentes a la realidad nacional confirman lo anterior, recalcando que el \u00e9xito en los procesos de inclusi\u00f3n social hoy estar\u00eda dado por la acci\u00f3n del sujeto, en tanto gestor individual de su propia empleabilidad. Considerando que las formas de inserci\u00f3n laboral se relacionan significativamente con las esferas autorreguladas de la vida, lo que est\u00e1 en juego no es s\u00f3lo la ausencia o no de empleo o la posibilidad de Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 165 volverdesarrollar una carrera profesional coherente. .Si el trabajo es concebido como el principal mecanismo de integraci\u00f3n social que otorga identidad, lo que se desaffa es la identidad reconocida como principal fuente de significados y acciones orientadas a las distintas formas de Vinculaci\u00f3n social as\u00ed como a la gesti\u00f3n de su propia trayectoria profesional. Es por esto que el tema de la construcci\u00f3n de identidad toma centralidad en las ciencias sociales contempor\u00e1neas (Bauman, 2000b; entre otros), pues sus efectos no son s\u00f3lo sobre las trayectorias laborales y personales individuales, sino que afectan las formas de vinculaci\u00f3n social que emergen de estas identidades (sea a nivel familiar, laboral/organizacional, o societal), teniendo impacto incluso en las formas de gobernabilidad colectiva (Rose, 1998). Esta Investigaci\u00f3n. A pesar de la existencia de estudios en torno a los efectos de la precarizaci\u00f3n laboral en Chile su orientaci\u00f3n ha sido preferentemente haci\u00e1 los modos de exclusi\u00f3,n social dejando de lado el estudio de los mecanismos de inclusi\u00f3n social, sin abordar los actuales procesos de construcci\u00f3n identitaria en aquellos supuestamente favorecidos por los sistemas de inclusi\u00f3n, como son los profesionales universitarios dotados de mayores competencias. Para abordarJo el per\u00edodo adulto-joven que va entre los 25 y 34 a\u00f1os aparece como clave ya que es ah\u00ed donde se cumplen las tareas sociales que marcan la completa inserci\u00f3n social del individuo: el logro de una cierta estabilidad laboral, la emancipaci\u00f3n familiar y el desarrollo de proyectos familiares propios. As\u00ed, esta investigaci\u00f3n pretende describir v analizar social realizados por el sujeto. Metodologia. Siendo el objeto la construcci\u00f3n de identidad y sus efectos, la estrategia ser\u00e1 cualitativa. Se considerar\u00e1n profesionales titulados de las carreras de Ingenier\u00eda Comercial y Psicolog\u00eda mujeres y hombres, cuya mayor proporci\u00f3n de ingreso provenga de vinculaciones laborales no amparadas por contrato estable e indefinido provenientes del grupo universidades tradicionales antiguas y privadas antiguas de la regi\u00f3n metropolitana y la V regi\u00f3n\" seg\u00fan clasificaci\u00f3n del Banco Central. Adem\u00e1s se tomar\u00e1n en cuenta algunas concluslol:)es dIspersas en torno a que las trayectonas laborales que realizan los sujetos en contextos de flexibilizaci\u00f3n laboral podr\u00edan estar determinadas por el NSE de la familia de origen, discriminando as\u00ed entre familias de origen de NSE alto y medio/alto y las de NSE bajo y medio/bajo seg\u00fan criterios CASEN (2003). De modo que a trav\u00e9s del cruce entre las categor\u00edas NSE de la familia de origen y carrera profesional, se constituir\u00e1n 4 grupos. A trav\u00e9s de un muestreo estructural se seleccionar\u00e1n 8 sujetos por grupo manteniendo paridad de g\u00e9nero. El n\u00famero de la muestra es aproximado ya que se seguir\u00e1 el criterio de saturaci\u00f3n de datos (Glaser y Strauss, 1967). Los datos ser\u00e1n producidos a trav\u00e9s de la entrevista activa individual semiestructurada (Holstein y Gubrium, 1995; Denzin, 2001); con la cual accederemos a las autonarraciones que realizan los sujetos acerca de s\u00ed y de su historia de inserci\u00f3n social y laboral. Ser\u00e1n realizadas dos entrevistas por cada sujeto mediadas por un an\u00e1lisis de la primera para contrastar interpretaciones y completar historias. Los datos ser\u00e1n analizados mediante el an\u00e1lisis del discurso (Poner y Weatherell, 1987 y Edwards y Potter, 1992) que entiende a la producci\u00f3n de narraciones e historias en tanto acciones sociales, permitiendo ver sus efectos sobre la relaci\u00f3n social. Resultados Esperados. Se espera lograr una mayor comprensi\u00f3n tanto de las formas de individuaci\u00f3n contempor\u00e1nea como de los actuales mecanismos de inclusi\u00f3n social a trav\u00e9s del trabajo en el contexto particular de Chile; para que sirva como base s\u00f3lida para futuras investigaciones m\u00e1s amplias, representativos y/o espec\u00edficas. Adem\u00e1s se espera producir un conocimiento cualitativamente significativo acerca de las complejas variables que determinan las trayectorias Iaborales de los sujetos y sus efectos, con la intenci\u00f3n de que se utilice como gu\u00eda a las actuales discusiones pol\u00edticas y legislativas en torno a las garant\u00edas de empleabilidad, supuestas necesidades de flexibilidad, y formas de amortiguaci\u00f3n de las consecuencias sociales y subjetivas de la precarizaci\u00f3n de estas trayectorias.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 166 volverPROYECTOS PUCV 189.727/2007 \"En busca de una relaci\u00f3n entre los diferentes estilos de personalidad y la presencia o ausencia del s\u00edndrome de bumout en profesionales de la V Regi\u00f3n\". Investigador Investigador Responsable: Cecilia Quaas F . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El objetivo de esta investigaci\u00f3n es explorar la posible relaci\u00f3n entre los diferentes estilos de personalidad y la presencia del s\u00edndrome de Burnout en profesionales de la V regi\u00f3n. Para ello, y considerando la literatura existente, el foco de atenci\u00f3n ser\u00e1n sujetos que desempe\u00f1an labores que se ha dado en llamar \"profesiones predispuestas\" en la quinta regi\u00f3n. Estas profesiones implicar\u00edan una relaci\u00f3n con otros, siendo el eje del trabajo el apoyo y la ayuda ante los problemas que afectan a otras personas (Quintana, 2005). En ellas se encuentran las profesiones desempe\u00f1adas por profesores, asistentes, sociales, funcionarios de la salud del sector p\u00fablico (m\u00e9dicos, kinesi\u00f3logos, enfermeros y psic\u00f3logos) sacerdotes y gendarmes. El objetivo planteado permite dar inicio a una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre el tema, que permita en un futuro establecer un perfil de prevalencia en la poblaci\u00f3n total e implementar medidas en base a las conclusiones obtenidas por dicha l\u00ednea de investigaci\u00f3n. Para ello, considerando el modelo integrador de Millon, se entender\u00e1 personalidad como \"el estilo m\u00e1s o menos distintivo de funcionamiento adaptativo, que un miembro determinado de una especie muestra al relacionarse con su gama t\u00edpica de h\u00e1bitat o ambientes\" (Millon, 1997, p. 26) y estilos de personalidad como \"los modos caracter\u00edsticos de adaptaci\u00f3n que se originan en la interacci\u00f3n entre la dotaci\u00f3n biol\u00f3gica y la experiencia social\" (Millon, 1997, p.27). Por su parte, el s\u00edndrome de Burnout es un s\u00edndrome de estr\u00e9s laboral prolongado que se manifiesta con agotamiento emocional, sentimiento de baja realizaci\u00f3n personal y despersonalizaci\u00f3n. (Maslach y Jackson, 1980, 1981, 1985, 1986, citado en Guerrero, 2003). Se desarrolla en personas cuya profesi\u00f3n implica una relaci\u00f3n de ayuda y cuidado hacia los dem\u00e1s, afectando su desempe\u00f1o en forma parcial o irreversible (Kalimo, Mejman, 1988 citado en Ordenes, 2004). Para el desarrollo de la investigaci\u00f3n, la metodolog\u00eda utilizada ser\u00e1 la aplicaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los siguientes instrumentos estructurados: MBI (Maslach Burnout Inventory) y MIPS (Inventario Millon de estilos de personalidad, adaptado y traducido para la poblaci\u00f3n de habla espa\u00f1ola por Mar\u00eda Martina Casullo y Alicia Cayssials) a 200 personas que desempe\u00f1en estas \"profesiones predispuestas\" en la V regi\u00f3n. Estos instrumentos nos permitir\u00e1n establecer la ausencia o presencia (y nivel) de Burnout en el primer caso; y el estilo de personalidad del sujeto, en el segundo. El an\u00e1lisis posterior de los resultados obtenidos en ambos test pretende establecer la existencia o inexistencia de relaci\u00f3n entre los diferentes estilos de personalidad y la presencia o ausencia del s\u00edndrome de Burnout, realiz\u00e1ndose an\u00e1lisis de estad\u00edstica descriptiva y pruebas no param\u00e9tricas (correlaci\u00f3n de Spearman). Se espera como resultado determinar, en caso de existencia de relaci\u00f3n entre Burnout y personalidad, cual(es) es (son) los estilos de personalidad relacionados con el desarrollo de este s\u00edndrome. Espec\u00edficamente, seg\u00fan las tipolog\u00edas arrojadas por el MIPS, planteamos la hip\u00f3tesis de que una mayor tendencia a la preservaci\u00f3n, conformismo, sometimiento, insatisfacci\u00f3n, acomodaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 167 volverpor un lado; y a la protecci\u00f3n, extroversi\u00f3n, intuici\u00f3n, afectividad, vacilaci\u00f3n y retraimiento por el otro, se relacionar\u00eda con el sentimiento de baja realizaci\u00f3n en el primer caso y de agotamiento emocional en el segundo, siendo el tercer s\u00edntoma del s\u00edndrome de Burnout, la despersonalizaci\u00f3n, vinculado con todas ellas a modo de consecuencia y manifestaci\u00f3n conductual de los otros dos s\u00edntomas. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 189.113/05 El funcionamiento en equipo de los directivos en los centros educativos y su relaci\u00f3n con el desarrollo de un clima de confianza\". Investigadores: Investigador Responsable: Rodrigo J. Y\u00e1nez G. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Luis A. Ahumada F . (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Victoria P\u00e9rez V. Alejandro D\u00edaz M. Carmen Montecinos S. Vicente Sisto C. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Uno de los desaf\u00edos importantes en la direcci\u00f3n de los centros educativos es que los directivos trabajen en equipo y favorezcan una gesti\u00f3n participativa que favorezca el aprendizaje organizacional y, en donde los profesores y estudiantes sientan que su convivencia se caracteriza por la confianza y la colaboraci\u00f3n. Sin embargo, la cultura escolar predominante es descrita como individualista y ello se traduce en que exista escaso apoyo entre los distintos estamentos de los centros educativos. Para los profesores, los efectos de la situaci\u00f3n descrita son m\u00faltiples, se destaca una escasa motivaci\u00f3n en el trabajo, bajo compromiso organizacional y elevados niveles de estr\u00e9s. De particular inter\u00e9s para esta investigaci\u00f3n es la escasa disposici\u00f3n al trabajo cooperativo entre los profesores y equipo directivo, o la falta de oportunidades para el mismo. Para los estudiantes, se ve significativamente afectadas las condiciones para un aprendizaje significativo, donde los estudiantes tengan la oportunidad de dialogar en un clima de confianza con sus compa\u00f1eros y profesores. Se produce una desvinculaci\u00f3n con su centro de estudio y ello repercutir\u00eda en su motivaci\u00f3n para el \u00e9xito acad\u00e9mico. Investigaciones extranjera y nacional sobre trabajo en equipo y relaciones interpersonales de confianza son escasas en el contexto escolar. Adem\u00e1s, se constata que no existen en nuestros medios instrumentos para evaluar este tipo de relaciones de trabajo entre profesores. Estos d\u00e9ficits son obst\u00e1culos significativos para iniciar investigaci\u00f3n cient\u00edfico y profesional en nuestro medio sobre la problem\u00e1tica descrita.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 168 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT EN CONSORCIOPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1070324 \"Estudio acerca de los referentes te\u00f3ricos que orientan las pr\u00e1cticas evaluativas de Profesores B\u00e1sicos de Matem\u00e1ticas y Lenguaje y Comunicaciones\". Investigadores: Investigador Responsable: Marcia Prieto P . Co-Investigador: Gloria Contreras A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Los procesos formativos en la escuela est\u00e1n referidos a un conjunto de acciones secuencia les, intencionalmente dise\u00f1adas, con el objeto de promover el aprendizaje y la formaci\u00f3n integral de los estudiantes. Entre estas acciones est\u00e1 la evaluaci\u00f3n, que constituye el v\u00e9rtice que vincula y transforma la ense\u00f1anza y el aprendizaje en procesos integrados e interdependientes, dado que proporciona informaci\u00f3n respecto de la calidad de los aprendizajes y de la ense\u00f1anza. En efecto, las acciones propias de la evaluaci\u00f3n implican, en una primera etapa, identificar los contenidos a evaluar, dise\u00f1ar e implementar una tarea o situaci\u00f3n que los contenga, definir los criterios que orientar\u00e1n el proceso evaluativo, construir el instrumento acorde con lo anterior para recoger la informaci\u00f3n y establecer las formas de correcci\u00f3n y calificaci\u00f3n en consonancia con todos estos aspectos. En una segunda etapa requiere identificar los problemas de aprendizaje detectados en los estudiantes y dise\u00f1ar actividades de ense\u00f1anza suplementarias encaminadas a resolverlos. Es decir, la evaluaci\u00f3n incluye, tanto las pr\u00e1cticas evaluativas como las docentes, de manera que estas efectivamente apoyen al estudiante en la soluci\u00f3n de las dificultades detectadas. Ahora bien, n\u00famerosos estudios han reconocido la existencia de problemas de naturaleza diversa en la evaluaci\u00f3n de los aprendizajes, los que aluden, entre otros aspectos, a disonancias entre los planteamientos te\u00f3ricos actuales sobre la ense\u00f1anza, el sentido asignado a la evaluaci\u00f3n, las concepciones de los profesores y los instrumentos seleccionados para evaluar. Estas disonancias revelan la complejidad y dificultad del proceso evaluativo, y, como consecuencia, no puede ser considerado neutro ni inocuo, no s\u00f3lo porque influye en el aprendizaje y produce efectos en los estudiantes que les afectan de manera critica en su progreso escolar, sino que tambi\u00e9n porque constituye un reflejo de las concepciones que sostienen los profesores que la desarrollan. De lo anterior se deduce la necesidad de conocer estas concepciones como una manera de comprender las racionalidades que las orientan, dada la interdependencia existente entre estas y sus pr\u00e1cticas. Los estudios acerca de concepciones de los profesores (creencias y/o conocimientos profesionales) que informan sus pr\u00e1cticas evaluativas, han identificado la existencia de dos racionalidades orientadoras, las que aluden a dos sentidos diversos: una inspirada en la l\u00f3gica instrumental que privilegia la funci\u00f3n de control y otra inspirada en una l\u00f3gica formativa-emancipadora, que favorece los aprendizajes definidos como aut\u00e9nticos y apoya la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza para mejorarlos. Como resultado de lo anterior, y entendiendo que la evaluaci\u00f3n condiciona en gran medida aquello que se ense\u00f1a y aquello que se aprende, se ha dise\u00f1ado un proyecto de investigaci\u00f3n que estudie este problema y de vele las racionalidades que est\u00e1n orientando las pr\u00e1cticas evaluativas de los profesores b\u00e1sicos de la V Regi\u00f3n en las \u00e1reas de Matem\u00e1ticas y Lenguaje y Comunicaci\u00f3n. Instituto de Educaci\u00f3nFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Educaci\u00f3nAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 169 volverEllo, porque los resultados de aprendizaje en este nivel tienen consecuencias para los estudiantes que afectar\u00e1n y condicionar\u00e1n seriamente su desempe\u00f1o en los niveles superiores. De este modo se intentar\u00e1 describir y analizar las pr\u00e1cticas evaluativas de los profesores y se identificar\u00e1n, tanto sus conocimientos profesionales y/o creencias sobre la evaluaci\u00f3n como las dificultades que perciben para implementarla. El estudio se desarrollar\u00e1 a partir de un dise\u00f1o cualitativo interpretativo, dado que este dise\u00f1o permite comprender el punto de vista de los sujetos en funci\u00f3n de sus representaciones simb\u00f3licas y respectivos significados, conociendo y comprendiendo el sentido que ellos atribuyen a sus creencias y pr\u00e1cticas. En el estudio que se propone, permitir\u00e1 conocer, analizar e interpretar c\u00f3mo piensan y desarrollan sus pr\u00e1cticas evaluativas los profesores desde su propio mundo de significaciones. La informaci\u00f3n se recolectar\u00e1 por medio de tres instrumentos secuenciados e interrelacionados: un cuestionario, el que ser\u00e1 debidamente validado y aplicado a aproximadamente 300 profesores de Lenguaje y Comunicaci\u00f3n y Matem\u00e1ticas de Ense\u00f1anza B\u00e1sica. Los datos aportados permitir\u00e1n caracterizar sus pr\u00e1cticas evaluativas, y . categorizar la informaci\u00f3n para utilizarla como base para la selecci\u00f3n de los 12 profesores a ser entrevistados y observados. Entrevistas en profundidad a los 12 profesores seleccionados, que permitir\u00e1n comprender de manera detallada el sentido y profundidad de sus concepciones evaluativas. Observaciones de clases registradas de manera manual. y mec\u00e1nica a estos mismos 12 profesores para conocer sus pr\u00e1cticas evaluativas, identificando relaciones, congruencias, disonancias o contradicciones entre estas y las concepciones expresadas en las entrevistas. Para analizar la informaci\u00f3n cuantitativa se utilizar\u00e1 el programa SPSS 11.0 que permitir\u00e1, por una parte, realizar el an\u00e1lisis descriptivo de las concepciones y pr\u00e1cticas evaluativas de estos profesores y por otro, el an\u00e1lisis de conglomerados o cluster, el que permitir\u00e1 clasificar al conjunto de profesores en una serie de grupos seg\u00fan sus pr\u00e1cticas evaluativas y seleccionar a los 12 participantes; La informaci\u00f3n cualitativa se analizar\u00e1, tanto a trav\u00e9s de tres sistemas de codificaci\u00f3n articulados entre s\u00ed que incluyen la codificaci\u00f3n abierta, la axial y la selectiva, como de un proceso de triangulaci\u00f3n. Estos an\u00e1lisis, en su conjunto, permitir\u00e1n levantar propuestas que apoyen el mejoramiento de las pr\u00e1cticas evaluativas que permitan, a su vez, mejorar la calidad de los aprendizajes. PROYECTOS PUCV 185.776/2006 \"Comprensi\u00f3n de discursos orales en estudiantes de pedagog\u00eda: representaciones acerca de sus propias competencias discursivas\". Investigador: Investigador Responsable: Edison Santib\u00e1\u00f1ez C. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Los estudiantes de Educaci\u00f3n Superior, en especial, los estudiantes de pedagog\u00eda, suelen evidenciar problemas en el manejo del discurso oral y escrito, lo que incide en sus competencias comunicativas. Generalmente, los estudios que se han realizado sobre esta problem\u00e1tica, s\u00f3lo dan cuenta del discurso escrito, en particular, estudios que analizan la comprensi\u00f3n lectora. Sin embargo, la comprensi\u00f3n de discursos orales tambi\u00e9n es importante en la actividad acad\u00e9mica. En efecto, las competencias orales discursivas, necesarias para la interacci\u00f3n y la vida acad\u00e9mica, son habilidades de base en toda actividad profesional. Explicar, definir, describir, resumir, justificar, demostrar y, sobre todo, argumentar, son habilidades discursivas que activan y reclaman habilidades Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Escuela de Psicolog\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 170 volvercognitivas superiores (analizar, comparar, clasificar, inferir, deducir, transferir, valorar, entre otras), que ser\u00e1n base no s\u00f3lo de un aprendizaje significativo, sino de un modo de relaci\u00f3n cultural mediado por el lenguaje. En otras palabras, si entendemos la cultura como un conjunto de conocimientos, creencias, costumbres, organizaci\u00f3n social, valores, etc; que se plasma en un curr\u00edculum universitario, la apropiaci\u00f3n y el uso de dicho conocimiento, exige la mediaci\u00f3n de las competencias discursivas anteriormente se\u00f1aladas. No obstante lo anterior, las competencias discursivas pueden ser adquiridas, mejoradas y enriquecidas en el tiempo. Para ello no s\u00f3lo es necesario su estudio, an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n; es importante, ante todo, conocer desde la propia voz de los estudiantes universitarios, las representaciones y metacomprensiones (propias reflexiones), que poseen sobre su propias competencias discursivas. En otras palabras, se hace necesario un metan\u00e1lisis que les permita conocer sus propios logros y limitaciones referidos al discurso oral y, en consecuencia, tomen decisiones estrat\u00e9gicas que les permitan valorar, mejorar y enriquecer la calidad de sus propias competencias discursivas. As\u00ed, y con el objeto de estudiar esta tem\u00e1tica, nos proponemos un proyecto de investigaci\u00f3n exploratorio que busca conocer las representaciones y/o las metacogniciones que poseen los estudiantes de pedagog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, acerca de sus propios discursos orales. Con este objetivo a estudiar, administraremos una encuesta semiestructurada a una poblaci\u00f3n de 15 estudiantes de pedagog\u00eda, escogidos al azar, y pertenecientes a las carreras de General B\u00e1sica (5), Historia (5) y Matem\u00e1ticas (5). El an\u00e1lisis de los resultados obtenidos nos permitir\u00e1 categorizar las principales dificultades y los logros que presentan los discursos orales en estudiantes de pedagog\u00eda. Por \u00faltimo, indicar que los resultados obtenidos podr\u00edan orientar una l\u00ednea de investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda en el tema y abrir espacios de reflexi\u00f3n acad\u00e9mica, que adem\u00e1s, nos podr\u00edan permitir incorporar lineamientos curriculares y definir l\u00edneas de acci\u00f3n concretas para mejorar este nivel de competencias. PROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050328 \"Hermen\u00e9utica y sentido en Schleiermacher\". Investigadores: Investigador Responsable: Renato Ochoa D. Co-Investigador: Yasm\u00edn del Pilar D\u00edaz S. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El m\u00e9todo hermen\u00e9utico est\u00e1 asociado, en general, al problema epistemol\u00f3gico de la justificaci\u00f3n de las ciencias humanas, sobre la base de una oposici\u00f3n entre \"explicaci\u00f3n\", que ser\u00eda propia de las ciencias de la naturaleza, y \"comprensi\u00f3n\", que ser\u00eda propia de las ciencias del esp\u00edritu. En este sentido, Schleiermacher es el primero que en la modernidad tematiza la hermen\u00e9utica en diferentes escritos, en los cuales intenta establecer las condiciones de posibilidad generales bajo las cuales Instituto de Filosof\u00edaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 171 volvertiene lugar la comprensi\u00f3n, y las razones y fundamentos de una interpretaci\u00f3n, afincado en una base originariamente dial\u00e9ctica. La dial\u00e9ctica, entendida como \"l\u00f3gica filos\u00f3fica\", constituye s\u00f3lo un aspecto de la actividad especulativa. La dial\u00e9ctica, \"Kunst zu philosophieren\", en cuanto ligada a la posibilidad del pensamiento en su idealidad formal y en cuanto \"ciencia de la unidad del saber\" nunca escapa a la temporalidad en que se expresa, pues depende de las posibilidades abiertas por un lenguaje. De all\u00ed que la dial\u00e9ctica deba ser necesariamente complementada por la hermen\u00e9utica, en virtud de la cual es posible aprehender un pensamiento contenido en un discurso particular; pero, a su vez, la hermen\u00e9utica depende de la dial\u00e9ctica en cuanto el pensamiento s\u00f3lo puede ser expuesto en un discurso. La hermen\u00e9utica pone en evidencia los l\u00edmites de la dial\u00e9ctica, y \u00e9sta, a su vez, muestra las posibilidades de aquella. Justamente porque lo universal es siempre pensado dentro de las posibilidades de una lengua dada, la hermen\u00e9utica es esencial para la aprehensi\u00f3n del pensamiento, incluso del que tiene lugar en un plano formal-ideal. El pensamiento puro, no obstante que podr\u00eda ser caracterizado por una inmutabilidad y universalidad, \u00e9stas no son tales, pues nunca se da en s\u00ed mismo como puro pensamiento, sino que siempre se da en un lenguaje hist\u00f3rico, lo cual coloca a la dial\u00e9ctica y a la hermen\u00e9utica en una relaci\u00f3n de interdependencia, en la medida que en la base de la \"operaci\u00f3n\" del entendimiento hay, a la vez, una estructura de orden y, al menos, una autoexpresi\u00f3n de sentido. El prop\u00f3sito de la interpretaci\u00f3n es superar las dualidades recurrentes, entre pensamiento y texto, entre escritor y lector, entre \u00e9poca, entre pre-concepci\u00f3n y concepto, etc. Pese a que Schleiermacher est\u00e1 consciente del car\u00e1cter infinito de esta tarea, se esfuerza por determinar una metodolog\u00eda que afirmada en la dial\u00e9ctica, no obstante la trascienda en una comprensi\u00f3n en virtud de criterios de contrastaci\u00f3n de validez general. Esta investigaci\u00f3n indagar\u00e1 en primer lugar, las relaciones que la dial\u00e9ctica y la hermen\u00e9utica tienen en Schleiermacher, con el prop\u00f3sito de establecer el sentido de la mutua dependencia. En segundo lugar se intentar\u00e1 dilucidar el marco te\u00f3rico y epistemol\u00f3gico del m\u00e9todo hermen\u00e9utico, tal como Schleiermacher lo concibe. En tercer lugar, se traducir\u00e1 tres textos de Schleiermacher: Ubre den Begriff der Hermeneutik, Teil Finalmente, se investigar\u00e1 la real presencia que la hermen\u00e9utica de Schleiermacher pueda haber tenido en la hermen\u00e9utica contempor\u00e1nea, particularmente en Gadamer y Ricoeur. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060471 \"El car\u00e1cter extenso-temporal de la conciencia trascendental a la luz de los principios matem\u00e1- ticos del entendimiento puro en la filosof\u00eda cr\u00edtica de Kant\". Investigador Investigador Responsable: Hardy A. Neumann S. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto se plantea como objetivo efectuar un estudio sistem\u00e1tico y reconstructivo de los principales pasos que la filosof\u00eda del per\u00edodo cr\u00edtico de Kant va efectuando en el marco de su!tratamiento de los principios del entendimiento puro. El objetivo orientador de la propuesta incluye poner de relieve un fen\u00f3meno que se convendr\u00e1 en denominar \"la extensionalidad\" de la apercepci\u00f3n o conciencia Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 172 volvertrascendental. \"Extensionalidad\" se entiende aqu\u00ed como un equivalente al vocablo \"trascendencia\", uso terminol\u00f3gico que se explicar\u00e1 en la presentaci\u00f3n general del proyecto y en la !discusi\u00f3n de su marco te\u00f3rico. Para poner de relieve el car\u00e1cter se\u00f1alado, el estudio se propone investigar de qu\u00e9 modo est\u00e1 presente tal condici\u00f3n de la conciencia trascendental en los principios del entendimiento puro, m\u00e1s espec\u00edficamente en los axiomas de la intuici\u00f3n y en las anticipaciones de la percepci\u00f3n. La propuesta se limita entonces a estudiar \u00fanicamente los principios matem\u00e1ticos. Se efect\u00faa concientemente esta restricci\u00f3n en raz\u00f3n de los supuestos que es preciso conocer y manejar imaginaci\u00f3n trascendental, esquematismo, resultado de la deducci\u00f3n trascendental, entre otros-, temas que deber\u00e1n ser estudiados en sus rasgos generales antes de volcar los resultados de ese estudio preliminar a la parte medular del trabajo propiamente tal. La investigaci\u00f3n operar\u00e1 con la idea general de que para que pueda identificarse la extensionalidad de la conciencia en los principios trascendentales -intentando mostrar as\u00ed la trascendencia de la misma- se requiere de un elemento modificable de acuerdo con el principio del entendimiento de que se trate. Tal elemento es el tiempo. Teniendo presente este desideratum, el proyecto se articula en dos partes. En una primera parte, se ponen de relieve los resultados a los que llega Kant tanto respecto de la deducci\u00f3n trascendental de las categor\u00edas como la funci\u00f3n que cumple, en general, el esquematismo, en la especificaci\u00f3n de las categor\u00edas en el \u00e1mbito de la experiencia. En una segunda parte, se pretende efectuar un an\u00e1lisis de los principios matem\u00e1ticos. Para ello se mira al rendimiento propio de estos principios y la forma c\u00f3mo en ellos se hace presente el car\u00e1cter \"extensional\" de la conciencia trascendental mediante la modulaci\u00f3n del tiempo manifestada en los esquemas temporales correspondientes. Se pretende as\u00ed llenar, al menos en parte, un vac\u00edo al que los conocedores de Kant apuntan cuando sostienen que los principios matem\u00e1ticos han quedado ensombrecidos por la especial atenci\u00f3n dedicada a los principios din\u00e1micos. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060475 \"El Problema del tiempo en Zubiri\" Investigadores: Investigador Responsable: Ricardo A. Espinoza L. Co-Investigador: Oscar Orella E. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Problema \"Si el tiempo produce una cierta desilusi\u00f3n cuando se filosofa sobre \u00e9l, esto no es, precisamente, culpa de la filosof\u00eda; es culpa del tiempo. Porque la verdad es que el tiempo, de todos los caracteres de la realidad, es el menos real\" (Espacio. Tiempo. Materia, Alianza, Madrid, 1996, p. 329). Aunque parezca, al leer esta cl\u00e1sica cita, que el problema del tiempo en la filosof\u00eda de Zubiri no tiene nada que aportar al pensamiento actual, esto es del todo err\u00f3neo. Y es lo que intentaremos demostrar en esta Investigaci\u00f3n. La concepci\u00f3n del tiempo del fil\u00f3sofo espa\u00f1ol es muy rica conceptualmente y nace de un profundo y sincero di\u00e1logo con lo mejor de la tradici\u00f3n tanto filos\u00f3fica como cient\u00edfica (Arist\u00f3teles, San Agust\u00edn, Newton, Kant, Cantor, Dedekind, Husserl, Bergson, Heidegger, Zermelo, Einstein, etc.). Zubiri despliega su filosof\u00eda del tiempo en una triple concepci\u00f3n: el concepto modal del tiempo, el concepto Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 173 volverestructural del tiempo y el concepto lineal del tiempo (estos tres conceptos esperamos estudiarlos a lo largo de tres a\u00f1os). Este an\u00e1lisis del tiempo lo realiz\u00f3 a lo largo de toda su obra, pero donde fue m\u00e1s expl\u00edcito fue en el breve curso de 1970 (dos lecciones) que dedic\u00f3 al tema del tiempo y que hoy est\u00e1n publicadas en el libro Espacio. Tiempo. Materia (Alianza, Madrid, 1996). El problema que plantea este curso es que todo el material publicado no est\u00e1 del todo estudiado de modo cr\u00edtico y el propio manuscrito que Zubiri dej\u00f3 para un futuro libro no fue actualizado desde el \u00faltimo pensamiento del fil\u00f3sofo, esto es, lo que se llama su etapa \"nool\u00f3gica\". El material publicado induce a graves errores, pues trastoca los conceptos del tiempo, los cambia de orden, les quita la jerarqu\u00eda que les daba el autor, no quedan bien articulados con la idea de realidad, etc. etc. Y el otro gran problema, y esto es fundamental en nuestra hip\u00f3tesis de trabajo, es que no se han estudiado ciertas fuentes fundamentales con las que dialoga Zubiri y sin las cuales no se podr\u00eda entender su filosof\u00eda. Estas fuentes son, por una parte, la matem\u00e1tica y la geometr\u00eda y por otra, el pensamiento de Heidegger (en especial del llamado \u00faltimo Heidegger). Objetivos Por lo arriba se\u00f1alado, nuestra Investigaci\u00f3n tiene cuatro objetivos: 1. Determinar el pensamiento de Zubiri en torno al tiempo en las fuentes mismas del Archivo de la Fundaci\u00f3n Zubiri para poder obtener una edici\u00f3n cr\u00edtica para el estudio del mismo. 2. Reflexionar cr\u00edticamente sobre la concepci\u00f3n del tiempo en Zubiri a la luz de su obra final Inteligencia sentiente para poder analizar el cambio de postura respecto de la concepci\u00f3n de la realidad que oper\u00f3 al final de su vida en el pensador espa\u00f1ol. 3. Analizar y criticar las bases matem\u00e1tico-geom\u00e9tricas de la concepci\u00f3n del tiempo lineal y estructural del pensador espa\u00f1ol para poder comprender en plenitud la innovaci\u00f3n zubiriana respecto de otras filosof\u00edas que han pensado el tiempo y 4. Indagar la influencia de Heidegger en general y de su obra Zeit und Sein (conferencia de 1962 editada en Zur Sache des Denkens, 1969) en especial para el desarrollo del pensamiento del tiempo modal y c\u00f3mo por medio de este pensamiento heldeggeriano se necesita repensar la propia concepci\u00f3n de la realidad. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda para llevar a cabo esta Investigaci\u00f3n es radicalmente doble. Por una parte es anal\u00edtica-cr\u00edtica y a su vez hist\u00f3rica-hermen\u00e9utica. En cuento a lo primero se necesita determinar el pensamiento de Zubiri en torno al tiempo desde las fuentes mismas (curso de 1970, material publicado, grabaciones de los cursos, manuscritos del propio Zubiri) y as\u00ed con una edici\u00f3n cr\u00edtica poder actualizar dicho material desde la trilog\u00eda de la intelecci\u00f3n (1980-1983); la etapa final del autor que es la m\u00e1s radical e innovativa de su pensamiento y poco estudiada hasta ahora. Por otra parte, la metodolog\u00eda es hist\u00f3rica-hermen\u00e9utica, pues es indispensable mostrar y estudiar en el contexto zubiriano la presencia de ciertas matem\u00e1ticas y geometr\u00edas que, creemos, que est\u00e1n a la base de su concepci\u00f3n ya del tiempo lineal como el estructural y adem\u00e1s estudiar la impronta heideggeriana del pensamiento del tiempo que va desde Sein und Zeit de 1927 hasta Zeit und Sein de 1962; sin este estudio que tampoco se ha realizado es imposible no solamente entender lo que es el tiempo modal sino que adem\u00e1s es imposible comprender en plenitud la etapa final del pensamiento nool\u00f3gico de Zubiri. Todo esto es lo que se tiene que en un primer momento datar en los archivos mismos de la Fundaci\u00f3n Zubirl de Madrid, escuchando las grabaciones que se tienen de estos cursos, actualizando este curso a la luz de su gran obra Inteligencia sentiente en general y de Inteligencia y Logos en especial, porque es en este segundo libro de su tr\u00edptico sobre la inteligencia donde Zubiri, al final de su vida (publicado en 1982), opera los mayores cambios a su pensamiento; tales cambios est\u00e1n centrados desde el concepto del tiempo modal. Pero lamentablemente Zubiri no tuvo m\u00e1s tiempo para trabajar en su filosof\u00eda (muri\u00f3 en 1983) y ha quedado todo inconcluso y por hacer. Con todo este material de trabajo de Zubiri surgen varios problemas. Toda su filosof\u00eda que articula el tiempo y la realidad a trav\u00e9s de su \u00faltima concepci\u00f3n del ser todav\u00eda no est\u00e1 del todo estudiada. Y esto por las razones ya indicadas (muerte del pensador, fragmentaci\u00f3n de su pensamiento, cambio y profundizaci\u00f3n de sus ideas, ediciones no cr\u00edticas de su obra, etc. etc.), pero hay dos que son muy importante: 1. la influencia de la matem\u00e1tica y geometr\u00eda y Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 174 volver2. la impronta radical del pensamiento de Heidegger. Nuestra investigaci\u00f3n tiene que mostrar en parte este estudio que Zubiri realiz\u00f3 de Heidegger, solamente as\u00ed su desconocida concepci\u00f3n del tiempo (que es una nueva concepci\u00f3n del ser y de la realidad) seguir\u00e1 velada para muchos. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070339 \"Mundos posibles como universales estructurales maximos\". Investigador Investigador Responsable: Jos\u00e9 T . Alvarado M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El prop\u00f3sito de este proyecto de investigaci\u00f3n es el desarrollo de una teor\u00eda metafisica modal en la que los mundos posibles sean explicados como universales estructurales m\u00e1ximos. \u00c9sta es una forma de concepci\u00f3n modal actualista. Una teor\u00eda modal actualista pretende explicar c\u00f3mo es que el \u00fanico mundo realmente existente es el mundo actual y los restantes mundos posibles son \"construcciones\" a partir de elementos que se encuentran ya dados en el mundo actual. Una concepci\u00f3n modal actualista se opone a una concepci\u00f3n modal posibilista seg\u00fan la cual todos los mundos posibles, incluyendo el actual, son entidades de la misma naturaleza. Se han propuesto variadas objeciones a las concepciones modales actualistas, entre la que cabe destacar la cr\u00edtica seg\u00fan la que las concepciones actualistas confunden posibilidades que, intuitivamente, deben mantenerse como diferentes. En efecto, t\u00edpicamente una teor\u00eda actualista explica los hechos modales a partir de descripciones jing\u00fc\u00edsticas, complexiones de objetos y propiedades (estados de cosas) o propiedades dotadas de cierta estructuraci\u00f3n, como es el caso de la teor\u00eda que aqu\u00ed se defiende. Si la forma en que se especifica una detemlinada posibilidad es mediante una descripci\u00f3n, es obvio que podr\u00edan haber varias entidades que la satisficiesen. Pero estas teor\u00edas modales s\u00f3lo especifican una posibilidad mediante tal descripci\u00f3n, luego, si la descripci\u00f3n de una posibilidad es la misma pareciera que estamos en presencia de la misma posibilidad. Nuestra intuici\u00f3n indica que habr\u00eda aqu\u00ed posibilidades diferentes que distinguir y la teor\u00eda modal actualista no puede discriminar entre tales posibilidades. Luego, esa intuici\u00f3n parece ser un motivo en contra de la teor\u00eda actualista. En este proyecto se pretende desarrollar una respuesta detallada para esta dificultad desde la perspectiva de una teor\u00eda modal en la que los mundos posibles son entendidos como universales estructurales m\u00e1ximos. La cuesti\u00f3n crucial que tendr\u00e1 que ser resuelta aqu\u00ed es c\u00f3mo pueden ser dados objetos posibles mediante sus esencias individuales representantes y, al mismo tiempo, c\u00f3mo se puede discriminar entre los objetos posibles indiscemibles entre s\u00ed que pudiesen instanciar un conjunto cualquiera de propiedades universales intr\u00ednsecas. Para esto se pretende hacer uso de la noci\u00f3n de super-esencia que ser\u00e1 aqu\u00ed introducida. Con la respuesta a esta dificultad se pretende avanzar en la defensa de la teor\u00eda modal basada en universales, esto es, en la concepci\u00f3n que identifica mundos posibles con universales estructurales m\u00e1ximos.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 175 volverPROYECTOS PUCV 182.758/2006 \"IV. Seminario del Espacio. El espacio y la Pol\u00edtica\". Investigadores: Investigador Responsable: Ricardo Espinoza L. Investigadores: Arturo Mena L. Hugo R. Ochoa D. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Gracias al \u00e9xito de los tres Seminarios Internacional del Espacio que se han realizado entre los a\u00f1os 2005 al 2007, en sus distintos momentos, hemos querido perseverar en nuestras ideas y de este modo ir paso a paso consolid\u00e1ndonos en el \u00e1mbito internacional (pues en el nacional ya estamos consolidados). El Proyecto Seminario del Espacio ya no es un Proyecto sino toda una Realidad. Nuestra propuesta, como se sabe, es amplia y ambiciosa ya por su duraci\u00f3n como por el impacto que se consigue a corto y largo plazo en sus distintos niveles de desarrollo. Es una Investigaci\u00f3n que se renueva todos los a\u00f1os y aglutina a un equipo interdisciplinario de investigadores que trabajan, piensan dialogan sus estudios sobre el espacio. Nuestra Propuesta siempre tiene 5 ejes de desarrollo muy bien establecidos. 1. El eje de Divulgaci\u00f3n de la propuesta del equipo de investigadores de la PUCV (participa gente de filosof\u00eda, psicolog\u00eda, m\u00fasica, matem\u00e1tica, arquitectura, etc.); tal divulgaci\u00f3n se toma en una efectiva Participaci\u00f3n en Seminarios (ya nacionales como internacionales), Congresos (ya nacionales como internacionales), Conferencias (ya en Chile como en el extranjero), etc. en torno al tema del espacio. 2. El eje de Entrevistas, Charlas y Grabaci\u00f3n de v\u00eddeos con intelectuales de distintos lugares y de connotados prestigioso para luego ser exhibidos en el Seminario o en Clases. 3. El eje de Realizaci\u00f3n del Seminario del Espacio propiamente tal, que se lleva a cabo en dos o tres d\u00edas de un mes determinado (en el del 2007 fueron cuatro d\u00edas) despu\u00e9s de la publicidad requerida para obtener el \u00e9xito esperado de p\u00fablico, alumnos, profesores e invitados especiales. 4. El eje de la Publicaci\u00f3n del Seminario que es fundamental pues ah\u00ed queda registrado todo el trabajo anterior; es una revista especializada (Cuaderno del Seminario, ISSN, 07184247) con un tratamiento muy cuidado y que se lanza al p\u00fablico al a\u00f1o siguiente en un acto en la universidad (su Comit\u00e9 Internacional es internacional y de primer nivel). Y 5. El eje de la Confecci\u00f3n de Tesis, Convenios, Proyectos, Publicaciones y Otros que nacen, se mantienen y desarrollan paso a paso con alumnos e investigadores en torno al tema del espacio. Estos cinco ejes el Seminario del Espacio se cumplieron ampliamente en el a\u00f1o reci\u00e9n pasado cuando se realiz\u00f3 este Seminario (El Espacio y el Lenguaje). Ahora este a\u00f1o, pensamos dedicar todo este esfuerzo en repensar el tema del espacio en torno a la Pol\u00edtica. Esto ser\u00e1 el horizonte de este a\u00f1o \"El espacio y la Pol\u00edtica\"; para esto queremos charlar y dialogar con c\u00e9lebres especialistas del \u00e1rea de las ciencias sociales y naturales (fil\u00f3sofos, psic\u00f3logos, historiadores, matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, artistas, etc.). Trataremos de pensar el espacio, en la diferencia de cada uno, con notables pensadores franceses, espa\u00f1oles, estadounidenses, chilenos, etc. Entre ellos estar\u00e1n por Espa\u00f1a: Dr. Eugenio Tr\u00edas, Dr. Fernando Savater, Adela Cortina, etc., por Francia; Dra. Francois Delaporte, Emmanuel Fournier, Dr. Franyois Richard, etc., por USA: Stuart Kauffman. M\u00e1s pensadores chilenos como: Dr. Arturo Mena, Dr. Alejandro Bilbao, Dr. Jos\u00e9 Tom\u00e1s Alvarado, Dr. Eduardo Araya, Mg. Herbert Spencer, Dr. Ricardo Espinoza, Dr. Gonzalo Portales, Enrique Reyes, etc., etc. A ra\u00edz de la magnitud de este IV Seminario del Espacio son varias las unidades acad\u00e9micas que participan: Escuela de Psicolog\u00eda, Instituto de Filosof\u00eda, Instituto de M\u00fasica, Instituto de Matem\u00e1ticas, Escuela de Arquitectura, etc. Y esperamos con mucho optimismo que sea nuevamente un gran \u00e9xito. Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de Filosof\u00edaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 176 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULARPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1040742 \"La construcci\u00f3n de la ciudad: Historia social de la cultura e historia pol\u00edtica. Valpara\u00edso en los siglos XIX y XX\". Investigadores Investigador Responsable: Eduardo Cavieres F . A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El trabajo que se propone realizar corresponde a una construcci\u00f3n hist\u00f3rica e Historiogr\u00e1fica de la ciudad de Valpara\u00edso para los siglos XIX y XX. Sin desconocer los variados m\u00e9ritos de la historiograf\u00eda existente sobre el particular, pero reconociendo que la mayor parte de ella se refiere al s. XIX y que aborda tem\u00e1ticas y tiempos muy espec\u00edficos, en este proyecto se intenta alcanzar una visi\u00f3n global de esa historia orientando su an\u00e1lisis preferentemente hacia aspectos sociales de la misma. En este marco, y pensando en hilos conductores de procesos de larga duraci\u00f3n, dividimos nuestro estudio en dos grandes partes tem\u00e1ticas. La primera, la historia de las estructuras y los hombres: vida material, vida demogr\u00e1fica, vida econ\u00f3mica. La segunda, la historia de las articulaciones sociales y de las ideas: relaciones sociales, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, im\u00e1genes e identidades. Dicha divisi\u00f3n tem\u00e1tica nos permite observar globalmente la historia de la ciudad y de lo que ha acontecido dentro de ella. Nos permite tambi\u00e9n hacer distinciones m\u00e1s claras, en cada uno de los aspectos a desarrollar, entre lo que ha sido lo propiamente generado dentro del espacio urbano y aquellas influencias o impactos provenientes desde el mundo externo seg\u00fan los niveles a los cuales nos estemos refiriendo. Nos permite tambi\u00e9n pensar la historia de Valpara\u00edso con mayor amplitud respecto a sus grandezas y debilidades. Pasar de lo anecd\u00f3tico o de la cr\u00f3nica de situaciones particulares al entendimiento de esos eventos parciales m\u00e1s profundamente integrados a sus contextos generales. Hacerles comprensibles en t\u00e9rminos de los largos procesos que tambi\u00e9n implican cambios y que no desmerecen, dentro de s\u00ed, la atenci\u00f3n a momentos significativos de la vida de la ciudad los cuales, en su conjunto, han posibilitado la creaci\u00f3n del llamado esp\u00edritu porte\u00f1o. Metodol\u00f3gicamente, la primera parte, est\u00e1 fuertemente relacionada a t\u00e9cnicas seriales y cuantitativas ya utilizadas en estudios parciales sobre comercio y comerciantes de Valpara\u00edso durante algunas d\u00e9cadas del siglo XIX, en an\u00e1lisis de la mortalidad en la primera mitad del s. XX o en aproximaciones al problema de des-industrializaci\u00f3n porte\u00f1a en las \u00faltimas d\u00e9cadas del s. XX. La segunda parte, se focaliza m\u00e1s en cuestiones cualitativas, pero siguiendo las pautas de la nueva historia social de la cultura, de la historia de las mentalidades y de las ideolog\u00edas, de la construcci\u00f3n de representaciones e imaginarios, etc., todas formas de hacer historia que igualmente he utilizado en estudios referidos a otros temas y diversos tiempos. Nuestras hip\u00f3tesis de trabajo son de variada naturaleza. Desde un punto de vista historiogr\u00e1fico, se refieren precisamente a que la literatura existente sobre el particular es difusa y parcializada respecto a temas y problemas muy espec\u00edficos y que ella se concentra m\u00e1s bien en el s. XIX. Falta, por tanto, la construcci\u00f3n de una historia m\u00e1s global y de tiempos mayores. Desde un punto de vista hist\u00f3rico, la historia de Valpara\u00edso descansa m\u00e1s en sus grandezas y en unas miradas muy amplias que sugieren que todo estuvo hecho ya en el s. XIX a partir de lo cual la ciudad se hizo grande por siempre. Creemos en una historia que sin perder sus aires rom\u00e1nticos, es mucho m\u00e1s real y propiamente hist\u00f3rica.Instituto de HistoriaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 177 volverPrecisamente, nuestros objetivos son transformar las visiones generales existentes en un relato historiogr\u00e1fico que pueda superar el nivel de ideas respetables y en muchos casos acertadas, con las cuales se puede observar la trayectoria hist\u00f3rica de una ciudad con fundamento en la opini\u00f3n o en el conocimiento de relatos parciales o a partir de evocaciones individuales o colectivas, pero que no necesariamente descansan en una investigaci\u00f3n profunda de las mismas. Aqu\u00ed se trata de que estas ideas se puedan llenar de contenidos frutos de la investigaci\u00f3n y de un an\u00e1lisis detenido y profundo. Vista la trayectoria de la ciudad retrospectivamente, encontramos en ellas continuidades y discontinuidades, momentos de expansi\u00f3n y de contracci\u00f3n, tiempos de optimismo y otros de preocupaci\u00f3n. Valpara\u00edso necesita mantener sus miradas rom\u00e1nticas en su historia y sus fuertes convicciones en sus singularidades y en sus fuerzas internas, pero tambi\u00e9n necesita reflexionar sobre sus realidades pasadas y presentes. El estudio hist\u00f3rico de parte de sus estructuras, de sus movimientos, de sus actividades, de sus representaciones, no s\u00f3lo es aumento de su literatura historiogr\u00e1fica, sino tambi\u00e9n autocomprensi\u00f3n y refuerzo de identidades. No s\u00f3lo queremos apuntar al desarrollo de la especialidad aumentando la bibliograf\u00eda sobre Valpara\u00edso, tambi\u00e9n queremos contribuir a rescatar el pasado de la ciudad para que pueda mejor proyectar el futuro de la misma. Es una discusi\u00f3n pendiente e importante. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050326 \"Cambios generacionales y movilidad socio-espacial a trav\u00e9s de un siglo: La colectividad espa- \u00f1ola de la provincia de Valpara\u00edso. 1880-1980\". Investigadores Investigador Responsable: Baldomero Estrada T . A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: A lo largo de 100 a\u00f1os analizaremos la evoluci\u00f3n de al menos tres generaciones de migrantes espa\u00f1oles a trav\u00e9s de los cuales podremos ver la evoluci\u00f3n que experimenta el grupo pasando desde la adaptaci\u00f3n a la integraci\u00f3n y terminando en la asimilaci\u00f3n. Desde el punto de vista social es perceptible un notorio proceso de movilidad social, superior al de la sociedad receptora, que ubica al grupo seleccionado en una s\u00f3lida posici\u00f3n mesocr\u00e1tica. Se trata mayoritariamente de familias que se inician en actividades comerciales procurando consolidar una posici\u00f3n econ\u00f3mica que posteriormente posibilite mejores alternativas para sus descendientes a quienes les entregan una formaci\u00f3n profesional procurando mantener una actividad econ\u00f3mica independiente. El proceso de movilidad social se ve acompa\u00f1ado tambi\u00e9n de un notorio proceso de movilidad geogr\u00e1fica ya que muchos de los migrantes, y sobre todo a partir de la segunda generaci\u00f3n, trasladan su residencia desde Valpara\u00edso a Vi\u00f1a del Mar, aunque muchas veces sus lugares de trabajo permanecen en Valpara\u00edso. Dentro de los planteamientos te\u00f3ricos utilizados para el an\u00e1lisis de los procesos migratorios se han impuesto dos visiones: Por un lado quienes privilegian la idea de la integraci\u00f3n de los inmigrantes a la sociedad receptora (Crisol \u00e9tnico) y por otro quienes sostienen que no se produce tal integraci\u00f3n y por el contrario se produce una coexistencia de culturas con distintas caracter\u00edsticas (Pluralismo cultural). Desde nuestra posici\u00f3n tales planteamientos tienen validez relativa dependiendo de las perspectivas anal\u00edticas macro o microhist\u00f3ricas con que se hagan los an\u00e1lisis, ya que en el caso de las primeras se beneficia la perspectiva pluralista y en el caso de los an\u00e1lisis micro se acent\u00faa la posici\u00f3n crisol \u00e9tnico. Por lo dem\u00e1s siempre es una cuesti\u00f3n de grados y se plantea en t\u00e9rminos comparativos. Nos parece Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 178 volverinoficioso un planteamiento que podr\u00eda ser manique\u00edsta por cuanto no necesariamente debe darse una de las perspectivas de modo absoluto. Por el contrario creemos que en los procesos migratorios hay una evoluci\u00f3n que involucra el paso del tiempo y el modo de relacionarse que tienen los grupos con la sociedad receptora. Por ello creemos que si bien se observa en las primeras generaciones actitudes y comportamientos propios de una tesis pluralista, a partir de la segunda generaci\u00f3n esta situaci\u00f3n cambia en direcci\u00f3n de una situaci\u00f3n m\u00e1s propia de un proceso de integraci\u00f3n. Para muchos expertos la primera generaci\u00f3n s\u00f3lo accede a un nivel de adaptaci\u00f3n y en el mejor de los casos de integraci\u00f3n y s\u00f3lo a partir de la segunda generaci\u00f3n se produce un aut\u00e9ntico proceso de asimilaci\u00f3n. Desde una perspectiva historiogr\u00e1fica queremos observar el fen\u00f3meno migratorio en su evoluci\u00f3n como un proceso din\u00e1mico inserto en el proceso nacional sin perder sus propias peculiaridades, efectos y consecuencias en su devenir. Podr\u00eda tambi\u00e9n definirse el trabajo como un estudio prosopogr\u00e1fico de un grupo mesocr\u00e1tico contempor\u00e1neo de origen extranjero. Es com\u00fan el que se trabaje con sectores inmigrantes obreros o empresarios, como ocurre en los pa\u00edses de ingente inmigraci\u00f3n europea como Argentina y Brasil, pero no hay trabajos que se detengan en la clase media, como es el caso que proponemos. Metodol\u00f3gicamente estudiaremos el tema a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de pautas matrimoniales, de residencia, de tipo laboral y relaciones socio-culturales. Al mismo tiempo recurriremos a instrumentos metodol\u00f3gicos complementarios como la historia oral y m\u00e9todos propios de antecedentes seriales y cuantitativos. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070334 \"La edad oscura de los Balcanes (SS. VI-IX). Nuevos aportes para la comprensi\u00f3n del per\u00edodo a partir de la revalorizaci\u00f3n de las fuentes hispanogodas del siglo VII en relaci\u00f3n a la cr\u00f3nica de monemvasia\". Investigadores Investigador Responsable: Jos\u00e9 Mar\u00edn R. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La importancia del siglo VII para la Historia Universal, en general, y para la historia bizantina, en particular, ha sido puesta en relieve por diversos historiadores, en una visi\u00f3n general que debe incluir, junto a Bizancio y el mundo isl\u00e1mico, al Imperio Persa Sass\u00e1nida, en Oriente, y al poder\u00edo \u00e1varo -adem\u00e1s de serbios, eslavos, croatas y b\u00falgaros-, en Occidente. En efecto, hay que reconocer, para situar los procesos hist\u00f3ricos en su justa perspectiva, que una explicaci\u00f3n un\u00edvoca es equ\u00edvoca, ya que son muchos los protagonistas que se encuentran relacionados, de una u otra forma, con el Imperio Bizantino. Una vez que se ha alcanzado a dimensionar el problema desde una \u00f3ptica universal, es posible referirse coherentemente a los procesos de \u00edndole particular: v.gr. los cambios \u00e9tnicos, las mutaciones de la vida urbana o las fluctuaciones de las fronteras imperiales. D. Zakythin\u00f3s, precisamente, llama la atenci\u00f3n sobre \u00e9sto: estudia un caso espec\u00edfico, pero representativo (Greda), para luego ubicarlo en un cuadro global. Seg\u00fan este autor, entre 650 y 850 aproximadamente, se vive en la antigua H\u00e9lade un per\u00edodo de oscuridad, de crisis y de cambio; es la muerte de la Antig\u00fcedad Grecorromana y el comienzo de lo que podemos llamar Edad Media Griega. \"Despu\u00e9s de mediados del siglo VII, y hasta mediados del IX, historia de .Grecia presenta un per\u00edodo de decadencia.; los testimonios de las fuentes acerca de esta tierra cl\u00e1sica de gloriosos recuerdos, se tornan raros e Imprecisos; ning\u00fan monumento Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 179 volverdel esp\u00edritu es erigido, ning\u00fan manuscrito literario proviene de esta regi\u00f3n donde la escritura plasm\u00f3 las obras m\u00e1s sutiles del pensamiento humano; poco n\u00famerosos y muy discutibles son los vestigios arqueol\u00f3gicos; pocas inscripciones, unos humildes graffitis, han sido conservados; las monedas y los sellos son raros\". Es el fin de una era monumental y art\u00edstica que, para los griegos, se prolonga sin interrupci\u00f3n desde la Antig\u00fcedad O\u00e1sica. Los testimonios arqueol\u00f3gicos y art\u00edstico-arquitect\u00f3nicos, cuando los hay, constituyen un claro testimonio de que la llama de la civilizaci\u00f3n parece apagarse, para quedar apenas un rescoldo que, cuando soplen vientos de renovaci\u00f3n desde la capital in:\u00a1perial, a fines del siglo VIII y comienzos del IX, se reavivar\u00e1 para dar una nueva luz, no' menos brillante que la anterior, aunque distinta. Para D. Zakythin\u00f3s se trata de un abismo, la \"Gran Brecha\", que separa dos paisajes hist\u00f3ricos bien definidos: desde un punto de vista arquitect\u00f3nico, por ejemplo, es el fin de la era de la bas\u00edlica paleocristiana y el comienzo de la era de la iglesia cruciforme, as\u00ed como, en el aspecto urbano aparece el kastron , de acentuado car\u00e1cter militar. Se podr\u00eda explicar el fen\u00f3meno, en los Balcanes, a partir de las invasiones \u00e1varo-eslavas y b\u00falgaras, que ciertamente afectaron profundamente a la poblaci\u00f3n hel\u00e9nica, sin embargo, ello ser\u00eda minimizar y simplificar procesos m\u00e1s complejos. El problema balc\u00e1nico, en efecto, del cual da buena cuenta la Cr\u00f3nica de Monemvas\u00eda, debe considerarse como parte de la crisis bizantina, y esta, a su vez; no se puede entender si no es integr\u00e1ndola en una crisis mediterr\u00e1nea. El trabajo aqu\u00ed propuesto dice relaci\u00f3n, pues, con una etapa decisiva de la historia del Mediterr\u00e1neo en la Antig\u00fcedad Tard\u00eda, cual es la llamada Gran Brecha, o crisis del siglo VII, que abre la llamada \"\u00e9poca oscura\" de la historia bizantina, y espec\u00edfica mente de los Balcanes. Convulsiones pol\u00edticas, problemas econ\u00f3micos, cambios estructurales y nuevos protagonistas, entre otras cosas, marcaron dicha \u00e9poca. Una fuente, \u00fanica en su tipo, para estudiar el per\u00edodo, es la Cr\u00f3nica de Monemvas\u00eda, que desde el siglo XIX ha estado en el centro de la pol\u00e9mica historiogr\u00e1fica, habiendo autores que la han rechazado completamente y otros que la han aceptado sin reparos. Hoy en d\u00eda se la tiene como una fuente relativamente veraz, aunque con algunas inconsistencias pero, sobre todo, un documento que plantea ciertos problemas para los cuales aparentemente no hay fuentes que permitan contrastar su informaci\u00f3n. Entre los fines que nos hemos planteado, est\u00e1 ei de .re-evaluar el valor de la Cr\u00f3nica de Monemvas\u00eda, como tambi\u00e9n las fuentes que permiten corroborar o no la informaci\u00f3n que proporciona. Entre las fuentes griegas y latinas, se destaca el Chronicon de San Isidoro de Sevilla, un texto valioso pero infravalorado por la historiograf\u00eda y al que intentaremos restituir su verdadero valor. As\u00ed, no s\u00f3lo se pretende analizar la Cr\u00f3nica de Monemvas\u00eda, o s\u00f3lo estudiar la eslavizaci\u00f3n de los Balcanes con \u00e9nfasis en el Peloponeso, sino que queremos demostrar que la Cr\u00f3nica de San Isidoro es la \u00fanica fuente, latina o griega, y anterior a la Cr\u00f3nica de Monemvas\u00eda, que la corrobora claramente. Para llegar a tal demostraci\u00f3n ser\u00e1 necesario explicarse c\u00f3mo el Hispalense pudo recibir noticias del oriente bizantino, lo que nos llevar\u00e1 a estudiar las relaciones entre Bizancio y el Reino Visigodo de Toledo.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 180 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070318 \"Teor\u00eda del estado (staatslehre) en el pensamiento pol\u00edtico europeo del siglo XVII\". Investigadores: Investigador Responsable: Marco A. Huesbe Ll. Co-Investigador: Patricio Carvajal A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La presente investigaci\u00f3n tiene por objeto el estudio de la teor\u00eda del estado (Staatslehre) en el pensamiento pol\u00edtico europeo del siglo XVII. La importancia de la investigaci\u00f3n radica en el estudio de un conjunto de autores relevantes (Arnisaeus, Althusius, Spinoza, Locke, Hobbes, Saavedra Fajardo, Filmer, Grocio, Selden) Que con sus escritos contribuyen de un modo decisivo en la formulaci\u00f3n de un discurso pol\u00edtico propio de una \u00e9poca de transici\u00f3n cultural (\u00dcberganzeit / Barroco), caracterizada por una prolongada crisis externa (guerra de los 30 a\u00f1os: 1618 - 1648) Y por una no menos prolongada crisis interna (guerras civiles, revoluciones, rebeliones), donde el pensamiento pol\u00edtico religioso es paulatinamente desplazado por un pensamiento pol\u00edtico civil. La metodolog\u00eda empleada en la investigaci\u00f3n corresponde a la de la Escuela de Cambridge (Pocock, Skinner, Dunn) y a la de la Escuela de Bielefeld (Koselleck, Conze, Brunner). Se trata del estudio de textos de los discursos de los autores se\u00f1alados desde una perspectiva sem\u00e1ntica (diacron\u00eda sincron\u00eda) y de una relaci\u00f3n texto - contexto. Tambi\u00e9n formulamos una ling\u00fc\u00edstica historiogr\u00e1fica pol\u00edtica para el siglo XVII a partir de un conjunto de conceptos Que emanan de los discursos analizados. Para la formulaci\u00f3n de esta ling\u00fc\u00edstica seguimos el paradigma propuesto por la Iing\u00fc\u00edstica integrativa de Lieb. Los resultados esperados con la investigaci\u00f3n propuesta son una monograf\u00eda sobre el pensamiento pol\u00edtico del siglo XVII, Que viene a constituir el tercer volumen de una serie de estudios sobre pensamiento pol\u00edtico moderno, donde el Estado es el n\u00facleo de dicho pensamiento, y una monograf\u00eda sobre los conceptos pol\u00edticos fundamentales de esa pensamiento (lexicograf\u00eda historiogr\u00e1fica pol\u00edtica).Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 181 volverPROYECTOS PUCV 183.795/2006 \"Chile y Bolivia: una historia fracturada. Estudios estructuras, cooperaci\u00f3n y conflicto\". Investigador Responsable: Eduardo Cavieres F . Investigadores: Kamel Harire S. Fernando Rivas I. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En los \u00faltimos tiempos, las relaciones chileno-bolivianos han entrado en una situaci\u00f3n de grandes expectativas a partir de esfuerzos oficiales y tambi\u00e9n de car\u00e1cter informal de parte de intelectuales que buscan no soslayar los problemas hist\u00f3ricos existentes, pero s\u00ed buscar los entendimientos necesarios para tratar de que esa carga del pasado, sin desconocerla, no interfiera en proyectos mutuos necesarios dentro de los requerimientos del mundo actual. En este contexto, el conocimiento de la historia y las resignificaciones posibles de llevar a cabo son base esencial para futuros entendimientos. A lo largo del tiempo, los mismos problemas existentes han creado prejuicios y desconfianzas sin dar lugar a intentos de conocer con mayor amplitud y profundidad a los respectivos vecinos. Por lo dem\u00e1s, en paralelo a los hechos hist\u00f3ricos del pasado, se han venido produciendo otros tantos aspectos de cooperaci\u00f3n y acciones comunes que se debilitan frente al gran problema hist\u00f3rico. No s\u00f3lo a nivel social, sino tambi\u00e9n en el mundo intelectual existen desconocimientos del otro. Intentamos, en este proyecto, el actualizarnos en el \"estado de la cuesti\u00f3n\" y reconocer m\u00e1s positivamente aquellos aspectos que nos unen y que pueden permitirnos compararnos y volver a reflexionar sobre aquellos otros que nos han causado agravios y problemas. Para hacer m\u00e1s extensivo el campo de estudio, a pesar de que la historia es el n\u00facleo central del trabajo de investigaci\u00f3n, preferimos definir el proyecto como de estudios chileno-bolivianos (o viceversa). 183.799/2007 \"Tregua y naturalidad en las polis griegas: una manera de regular la convivencia interestatal\" Investigadores Investigador Responsable: Ra\u00fal Buono-Core V. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto es la continuaci\u00f3n de los proyectos FONDECYT 1010310 y 1040739, proyectos que finalizar\u00e1n en un libro que actualmente se redacta y escribe. El proyecto tiene como prop\u00f3sito estudiar el real significado de la tregua entre las polis, mecanismo que estuvo presente en los conflictos y que se constituy\u00f3 en un instrumento de la mayor importancia en las relaciones Interestatales hasta los tiempos modernos.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 182 volverEstudiar el concepto de neutralidad en Grecia, realidad que aparentemente careci\u00f3 de un verdadero valor jur\u00eddico, pero que se us\u00f3 regularmente. Estudiar las condiciones a las que fueron sometidas las comunidades griegas como consecuencia del imperialismo ateniense. Clasificaci\u00f3n de los diversos m\u00f3viles de la tregua y la neutralidad, seg\u00fan criterios pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos, religiosos, culturales y de car\u00e1cter institucional. Metodol\u00f3gicamente se evaluar\u00e1 la tregua y neutralidad en las fuentes, otorg\u00e1ndoles una impronta hist\u00f3rico-pol\u00edtica, e institucional. Comprender las leyes filos\u00f3ficas que tienen su origen en la sof\u00edstica, basadas en la ley del m\u00e1s fuerte, se sobreponen en la pr\u00e1ctica a la idea de justicia actuando ante rivales de similar poder. Contrastar una realidad hist\u00f3rica, pol\u00edtica y militar, con la percepci\u00f3n de los equilibrios deseados a trav\u00e9s de la tregua y la neutralidad. De ese modo es posible obtener una visi\u00f3n m\u00e1s precisa del contraste entre la realidad objetiva .y las aspiraciones. 183.701/2007 \"Jueces y justicia en la zona central de Chile. El caso de Colchagua y Talca, 1750 - 7850\". Investigadores Investigador Responsable: Juan C\u00e1ceres A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Desde la perspectiva de la Historia, el problema del proceder de la justicia en el pasado, su relaci\u00f3n con el nuevo orden pol\u00edtico-liberal que surge en el siglo XIX y, sobre todo, su dimensi\u00f3n social y la de los sujetos involucrados constituyen aspectos y perspectivas de an\u00e1lisis escasamente explotadas en el campo historiogr\u00e1fico. Tales problemas resultan a\u00fan m\u00e1s relevantes si se entienden y se busca una explicaci\u00f3n dentro del un proceso mayor como fue el de la conformaci\u00f3n del Estado Nacional. Nuestro trabajo, siguiendo la l\u00ednea establecida en otros proyectos presentados a la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n aborda dichos problemas principalmente a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la realidad vivida por los jueces del siglo XIX. El estudio de estos personajes, miembros de las elites locales, nos permite conocer c\u00f3mo oper\u00f3 el liberalismo en la dimensi\u00f3n judicial y la autonom\u00eda de este poder respecto de los otros poderes (ejecutivo y Legislativo). Nos interesa observar la conformaci\u00f3n de redes de personas vinculadas al aparato judicial. En este sentido, el an\u00e1lisis de las redes sociales a trav\u00e9s del m\u00e9todo ARS (An\u00e1lisis de las Redes Sociales) nos puede permitir conocer la estructura social del poder judicial, los personajes de mayor influencia y los subordinados. Un estudio de este tipo logra penetrar en la madeja de la conformaci\u00f3n del poder en una sociedad determinada y, sobre todo, identificar a los due\u00f1os y beneficiarios del poder, generalmente caciques locales los que tienen a su servicio a una nutrida clientela, entre ellos miembros del sistema judicial.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 183 volver183.796/2006 \"Del cabildo colonial al parlamento nacional. Poder regional y ciudadan\u00eda: Colchagua y Talca 1750 - 1860. (Segunda Fase: Ciudadan\u00eda y pr\u00e1cticas electorales)\". Investigador: Investigador Responsable: Juan C\u00e1ceres M. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto tiene por objetivo continuar, en una segunda etapa, el estudio de la conformaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en Chile en el siglo XIX y su relaci\u00f3n con la edificaci\u00f3n del Estado liberal. En esta nueva etapa nos interesa fijarnos ya no tanto en la configuraci\u00f3n de la elite del poder, sino m\u00e1s bien dimensionar pol\u00edtica y socialmente el problema de la configuraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en Chile durante el periodo 1750-1860, periodo que consideramos como de transici\u00f3n especialmente en su dimensi\u00f3n pol\u00edtica pues representa el paso del s\u00fabdito al ciudadano. En este contexto, el problema de la ciudadan\u00eda ser\u00e1 analizado en funci\u00f3n de la relevancia de la representaci\u00f3n pol\u00edtica, de los sistemas electorales originados en el siglo XIX y, sobre todo, en relaci\u00f3n a las pr\u00e1cticas y comportamientos electorales. Nuestra idea es poder contribuir, desde la perspectiva de la historia, a este debate que actualmente est\u00e1 realiz\u00e1ndose en el pa\u00eds. Para ese fin, seguimos considerando que la perspectiva dada por la historia regional nos permitir\u00e1 una mejor y mayor visualizaci\u00f3n del problema en cuesti\u00f3n. De all\u00ed, el an\u00e1lisis y elecci\u00f3n de las localidades de Talca y Colchagua. Un forma de abordar dichas problem\u00e1ticas ser\u00eda localizando grandes familias notables y analizar su influjo sobre la sociedad en construcci\u00f3n, las reacciones ante los acontecimientos pol\u00edticos, la forma en qu\u00e9 defendieron sus intereses, su posici\u00f3n frente a los sistemas pol\u00edticos, electorales y constituciones que van emergiendo y las estrategias de sobrevivencia. En este contexto, ayuda bastante un an\u00e1lisis de los parentescos y de las redes sociales del poder. Con ello se puede construir una historia de la formaci\u00f3n del Estado desde la provincia o la regi\u00f3n y no ya desde la capital. Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 184 volverINSTITUTO DE LITERATURA Y CIENCIAS DEL LENGUAJE PROYECTOS FONDECYTFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070333 \"Habilidades metaling\u00fc\u00edsticas y cognitivas relacionadas con la comprensi\u00f3n oral del lenguaje figurado y con el desarrollo de la lectoescritura\" Investigadores Investigador Responsable: Nina Crespo A. Co-Investigadores: Ricardo Ben\u00edtez F . Carlos Ramos M. A\u00f1o Inicio : 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2010 Resumen: Este proyecto se plantea como una investigaci\u00f3n' de continuidad y profundizaci\u00f3n de aquella llevada a cabo en el proyecto FONDECYT 1040740 (2004,2005 Y 2006). El objetivo general de dicha investigaci\u00f3n se logr\u00f3 y se establecieron dos aspectos importantes. Por un lado, fue posible describir c\u00f3mo se produc\u00eda el desarrollo de la comprensi\u00f3n de significados no literales (Frase Hecha Metaf\u00f3rica, Acto de Habla Indirecto e Iron\u00eda) durante la edad escolar, como parte del desarrollo tard\u00edo del lenguaje oral (Nippold, 1998). Por otro, se comprob\u00f3 que exist\u00eda una correlaci\u00f3n baja pero directa y significativa entre dicha comprensi\u00f3n oral de lo no literal y las habilidades de leer y escribir. A partir de estos hallazgos iniciales, se decidi\u00f3 considerar m\u00e1s detenidamente la comprensi\u00f3n de frases hechas metaf\u00f3ricas y de enunciados ir\u00f3nicos debido a su car\u00e1cter m\u00e1s claramente figurativo y -respecto de ellos- se plantean en el presente proyecto dos nuevas interrogantes: a) \u00bfqu\u00e9 habilidades (metaling\u00fc\u00edsticas y/o cognitivas) se relacionan con el desarrollo de la comprensi\u00f3n oral del lenguaje figurativo en la edad escolar? y b) dado que existe evidencia que sustenta la relaci\u00f3n entre comprensi\u00f3n figurativa y lectoescritura, \u00bfes posible determinar diferencias sistem\u00e1ticas respecto en la lectura y la escritura de sujetos que exhiben distintos niveles de comprensi\u00f3n de lo figurativo? Para resolver estas interrogantes, se propone trabajar con ni\u00f1os de entre 8 a\u00f1os y 8 a\u00f1os 11 meses, porque,- a partir de los resultados del Proyecto FONDECYT ya mencionado, se observ\u00f3 que \u00e9sta era una edad clave en el desarrollo de la comprensi\u00f3n oral del lenguaje figurativo hablado. Adem\u00e1s, es la edad en la cual el desarrollo inicial de la lectoescritura ya se ha consolidado y los ni\u00f1os se encuentran en el paso desde los procesos de decodificaci\u00f3n y de aprendizaje de las reglas de conversi\u00f3n fonema-grafema a procesos superiores de comprensi\u00f3n y producci\u00f3n textual. La muestra estar\u00e1 conformada por 400 sujetos que muestren inteligencia no verbal de acuerdo a su edad (medida con Matrices de Raven) y sin trastornos del desarrollo observables. En el marco de la primera interrogante, se pretende .medir en este grupo de sujetos todas las variables de inter\u00e9s, utilizando el resultado del nivel de comprensi\u00f3n de lo figurativo como criterio de clasificaci\u00f3n entre aquellos participantes con alto y bajo nivel del rasgo. Posteriormente, se determinar\u00e1n tanto la presencia, como el grado de las diferencias con respecto al conocimiento metapragm\u00e1tico - es decir, el conocimiento metaling\u00fc\u00edstico involucrado en los intercambios orales, (Gombert, 1992), el nivel de teor\u00eda de la mente (representaciones de primer y segundo orden, Riviere y N\u00fa\u00f1ez, 2001) y el nive1 de razonamiento anal\u00f3gico verbal entre estos grupos as\u00ed diferenciados. Cabe se\u00f1alar que autores como Gompert (1992), Nippold (1998) y Levorato y Cacciari (1995, 2002) indican que estas Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 185 volverhabilidades se relacionan con el desarrollo de la competencia figurativa y del desenvolvimiento tard\u00edo del lenguaje oral. No obstante, el fen\u00f3meno ha sido planteado de una manera muy parcial y necesita una comprobaci\u00f3n emp\u00edrica m\u00e1s detenida. Para resolver la segunda interrogante, se propone estudiar la presencia de diferencias en el grado de habilidad en lectura y escritura de textos narrativos entre los participantes con alto y bajo nivel de comprensi\u00f3n oral del lenguaje figurativo. Se ha elegido trabajar con texto narrativo escrito porque es la primera estructura textual que emerge en los ni\u00f1os, tiene mayor presencia en el curr\u00edculo escolar en el primer ciclo b\u00e1sico y su dominio ya est\u00e1 afianzado en el grupo etario seleccionado. El proyecto contempla la aplicaci\u00f3n de dos instrumentos ya elaborados.: uno, el Test de Matrices Progresivas de J.C. Raven (1987), forma general, y el Instrumento de Medici\u00f3n de las Inferencias Pragm\u00e1ticas (IMIP) producido y validado en el marco del Proyecto 1040740. Asimismo, se plantea elaborar cinco instrumentos para medir Teor\u00eda de la Mente, Conocimiento Metapragm\u00e1tico, Razonamiento Anal\u00f3gico Verbal, y Comprensi\u00f3n y Producci\u00f3n del Texto Narrativo Escrito. Una vez aplicados los instrumentos creados en el marco del proyecto, se realizar\u00e1n en primer lugar los an\u00e1lisis pertinentes para determinar la validez, fiabilidad y las propiedades psicom\u00e9tricas (dificultad, discriminaci\u00f3n) de cada uno de ellos; en segundo lugar, se determinar\u00e1n las de diferencias entre los distintos niveles de comprensi\u00f3n oral del lenguaje figurado y las restantes variables, empleando an\u00e1lisis de varianza y de covarianza o sus similares no param\u00e9tricos -seg\u00fan corresponda- para establecer dichas diferencias . Se espera obtener con esta investigaci\u00f3n, por un lado, informaci\u00f3n de la incidencia de las variables relacionadas con el desarrollo de la comprensi\u00f3n oral de lo figurativo, que potencialmente pueden ser consideradas precedentes al desarrollo de este tipo de comprensi\u00f3n. Por otro, una descripci\u00f3n de c\u00f3mo es la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de textos narrativos escritos por ni\u00f1os que muestran un alto y bajo nivel de comprensi\u00f3n del lenguaje figurativo. FONDECYT EN INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11070049 \"Hacia una cartograf\u00eda del espacio cr\u00edtico-literario chileno (1887-1938)\" Investigadores Responsable: Darcie Doll C. A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La generalidad de los estudios que abordan la cr\u00edtica literaria chilena, trabajan con una noci\u00f3n de cr\u00edtica literaria que la concibe como un tipo de discurso que obedece a un desarrollo lineal, muchas veces limit\u00e1ndose a una descripci\u00f3n interna de sus rasgos generales (caso de los \"linajes cr\u00edticos de Dyson, 1965), o a un inventario de cr\u00edticos en orden cronol\u00f3gico de nacimiento y/o publicaci\u00f3n, acompa\u00f1ada de un comentario y antolog\u00eda de sus escritos (Fern\u00e1ndez Fraile, 2003; Silva Castro, 1969). En otras oportunidades, la cr\u00edtica es examinada en funci\u00f3n de un tema particular, (procesos identitarios, caso de R. Ivelic Kusanovic, 2006), como recepci\u00f3n cr\u00edtica de textos particulares, o en funci\u00f3n del esclarecimiento de la configuraci\u00f3n de un per\u00edodo o movimiento literario determinado (Mu\u00f1oz y Oelker, 1993). Ante este panorama constituido de esfuerzos m\u00e1s o menos exitosos, esta investigaci\u00f3n se propone Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 186 volverprofundizar en la cr\u00edtica literaria chilena desarrollada entre 1887 y 1938, restituy\u00e9ndole la complejidad, heterogeneidad y multiplicidad de relaciones, entendi\u00e9ndola como una dial\u00e9ctica entre formaci\u00f3n discursiva y campo literario-cultural espec\u00edfico, que es lo que en definitiva reconocemos como espacio cr\u00edtico. El espacio cr\u00edtico-literario chileno entre 1887 y 1938 se constituye a partir de un conjunto de discontinuidades que intervienen en un sistema de formaci\u00f3n y transformaci\u00f3n, -operaci\u00f3n que no es dada a priori, sino construcci\u00f3n de la investigaci\u00f3n-, desde cuyo an\u00e1lisis se propone hacer surgir la multiplicidad de las rupturas que contribuyen a la configuraci\u00f3n de la formaci\u00f3n discursiva de la cr\u00edtica literaria chilena, considerando los \"ritmos\" hist\u00f3ricos, pues se trata de individualizar -en esa historia de los procesos culturales-series 'que se yuxtaponen y se entrecruzan, sin que se las pueda reducir a un esquema lineal' (Foucault, 1991). Las rupturas y discontinuidades podr\u00e1n determinarse a partir de los eventos concurrentes en el espacio cr\u00edtico-literario chileno entre 1887 y 1938, para desarrollar una dial\u00e9ctica abierta con el campo (Bourdieu, 1983, 1988, 1997) cr\u00edtico literario, a partir de la cual se postulan las bases de una cartograf\u00eda de dicho espacio. FONDECYT EN INICIACI\u00d3N PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11070225 \"Evaluaci\u00f3n de res\u00famenes en espa\u00f1ol: Correspondencia entre profesores y el An\u00e1lisis Sem\u00e1nti- co Latente\" Investigadores Investigador Responsable: Ren\u00e9 Venegas V. A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Hoy en d\u00eda es ampliamente sabido que la educaci\u00f3n de la lecto-escritura en nuestro pa\u00eds no est\u00e1 siendo lo suficientemente efectiva como para que nuestros estudiantes logren desarrollar las competencias m\u00ednimas requeridas para comprender lo que leen y producir textos que les permitan desenvolverse adecuadamente en la sociedad actual. Esta problem\u00e1tica ha exigido de la psicoling\u00fc\u00edstica desarrollar toda una l\u00ednea de investigaci\u00f3n orientada a la evaluaci\u00f3n del proceso de comprensi\u00f3n. Los estudios en este \u00e1mbito dejan clara la necesidad de evaluar los procesos inferenciales realizados por los alumnos. Entre las m\u00faltiples opciones utilizadas por los investigadores y docentes destaca el resumen como t\u00e9cnica de evaluaci\u00f3n. El uso de esta t\u00e9cnica, encuentra apoyo te\u00f3rico en los planteamientos de van Dijk (1978) y van Dijk y Kintsch (1983). Estos autores plantean que un buen comprendedor eliminar\u00e1 las proposiciones que estima poco relevantes y reelaborar\u00e1 otras para construir una especie de s\u00edntesis. As\u00ed, al evocar posteriormente el contenido del texto, el sujeto construir\u00e1 su propia versi\u00f3n del texto. En suma, el resumen es concebido como la textualizaci\u00f3n de un significado que representa de modo abstracto el significado total del contenido del texto origen. Es por lo anterior, que el resumen resulta ser una t\u00e9cnica \u00fatil, y relativamente f\u00e1cil de aplicar en la sala de clases, para evaluar la comprensi\u00f3n de los alumnos. Ahora bien, evaluar el resumen presenta algunos problemas, principalmente en relaci\u00f3n a variables humanas como la carga cognitiva, la atenci\u00f3n paralela a elementos formales (ortograf\u00eda) de la producci\u00f3n escrita y aspectos subjetivos que puedan intervenir. Es por esto que actualmente ha habido ciertos avances en la evaluaci\u00f3n autom\u00e1tica del resumen, principalmente con m\u00e9todos estad\u00edstico- computacionales como el an\u00e1lisis sem\u00e1ntico latente (LSA).Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 187 volverEn este trabajo nos interesa comparar estad\u00edsticamente los puntajes otorgados por cinco docentes evaluadores y el LSA, a 373 res\u00famenes realizados por alumnos de secundaria de establecimientos de educaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional de la ciudad de Valpara\u00edso, Chile. Estos alumnos reciben formaci\u00f3n en tres tipos de especialidades, a saber: mar\u00edtima, comercial e industrial y realizaron los res\u00famenes a partir de tres tipos de textos, un texto de alta densidad informacional, uno de baja densidad informacional y otro de tipo narrativo. Todo lo anterior en el marco de una prueba de comprensi\u00f3n aplicada durante el desarrollo del proyecto Fondecyt 1020786 en el a\u00f1o 2004 (ver Parodi, 2005). Se espera que los resultados muestren una correspondencia en los puntajes de evaluaci\u00f3n entre los docentes y el sistema estad\u00edstico-computacional LSA. De esta manera se proyecta que los resultados brinden no s\u00f3lo mayor informaci\u00f3n respecto de la evaluaci\u00f3n de los res\u00famenes realizada por humanos, sino que tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a la posibilidad de desarrollar sistemas computacionales que asistan confiablemente en esta tarea. Respecto de esto \u00faltimo proyecta construir una interfaz en Web para el c\u00e1lculo de relaciones sem\u00e1nticas entre textos, como un aspecto aplicado de esta investigaci\u00f3n. PROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA D05I10286 \"Contexta: Plataforma para Integraci\u00f3n y Manejo Contextual de Colecciones Heterog\u00e9neas Distribuidas\" Investigadores Investigador Responsable: Hern\u00e1n Astudillo Rojas Investigadores: Atilio Bustos G. Cecilia Astudillo R. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Realizando una alianza del Fondo Margot Loyola PUCV con la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda hemos ganado el proyecto FONDEF, que fue presentado por la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda (UTFSM) al XIII Concurso de Proyectos de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de FONDEF 2005. El desarrollo de este proyecto nos permitir\u00e1 beneficiarnos con el desarrollo de una aplicaci\u00f3n Web \u00fatil para archivos, museos y desarrollo tur\u00edstico de Valpara\u00edso; que permita explorar en forma integrada y personalizada los contenidos digitales de las instituciones miembros de ARPA conservando la autonom\u00eda. En el caso del FML partituras, rollos de autopiano, vinilos, registros etnogr\u00e1ficos en fotograf\u00eda, video y audio. Todos lod documentos digitalizados. Este proyecto consiste espec\u00edficamente en desarrollar una aplicaci\u00f3n, que permitir\u00e1 la b\u00fasqueda inteligente y contextualizada de informaci\u00f3n en distintos formatos de los artefactos existentes en museos, archivos y otros repositorios de informaci\u00f3n hist\u00f3rica y cultural. Gracias a esta aplicaci\u00f3n, los usuarios podr\u00e1n acceder a m\u00e1s y mejor informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la web. Pemitir\u00e1 mejoras en la calidad de la informaci\u00f3n para estudiantes, profesores, investigadores, p\u00fablico en general. Imprimir\u00e1 un efecto modernizador en un sector que se ha quedado rezagado en la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para mejorar su quehacer.Instituto de M\u00fasicaFacultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de M\u00fasicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 188 volverSer\u00e1 un aporte al establecimiento y fortalecimiento de redes sociales virtuales en torno a temas hist\u00f3ricos y culturales, espec\u00edficamente de la Red ARPA. Mejoras en la gesti\u00f3n y toma de decisiones de la Red ARPA. PROYECTOS PUCV 187.738/2006 \"Estreno de obras de compositores de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, dedica- das a la orquesta de c\u00e1mara de la PUCV\". Investigador: Investigador Responsable: Pablo Alvarado G. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Todo el movimiento intelectual latinoamericano y en consecuencia, el chileno, ha tenido como objetivo central la b\u00fasqueda apasionada de su propia identidad: aqu\u00e9lla que nace de lo m\u00e1s profundo de los movimientos sociales y que se traduce en un lenguaje emblem\u00e1tico de nuestra idiosincrasia, estableciendo una relaci\u00f3n natural con nuestro modo de vida. En el universo concreto de la m\u00fasica, los compositores vinculados a esta parte del mundo, casi todos ellos formados en escuelas europeas, han procurado tomar distancia respecto de los modelos acad\u00e9micos para buscar los elementos que configuren lo m\u00e1s esencial del esp\u00edritu nacionalista, formando un lenguaje que representa en lo m\u00e1s \u00edntimo el \"esp\u00edritu Bolivariano\" y que los diferencia de sus maestros del \"viejo continente\". De este modo, se hace un deber para quienes habitamos este continente dar a conocer el trabajo intelectual del esp\u00edritu americanista, especialmente el de nuestro pa\u00eds, a trav\u00e9s de la composici\u00f3n, recopilaci\u00f3n, estudio, interpretaci\u00f3n y difusi\u00f3n de las obras m\u00e1s representativas para orquesta de c\u00e1mara. 187.741/2007 \"Magdalena, el signo de la cruz. Un estudio de la escena para un ikono en movimiento\". Investigador Investigador Responsable: Boris Alvarado G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El objetivo central se basa en la continua b\u00fasqueda del redescubrir el arte sacro actual, expresado en la composici\u00f3n de un ikono en movimiento que se preocupa de los problemas de la significaci\u00f3n de los gestos en la escena musical y la especialidad como problema de la escena actual. Estas derivaciones, llevan consigo la necesaria experiencia del componer colectivamente el cuerpo dram\u00e1tico del arte, pues la idea de construir obras esc\u00e9nicas radica entonces, en que el sentido de cada car\u00e1cter, gesto o expresi\u00f3n, no est\u00e1 previamente determinado por una conducta basada en estereotipos fundados en las innumerables realizaciones de una obra a lo largo de un per\u00edodo de tiempo que termina por petrificarlo Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 189 volvertodo. En esta obra, sus partes, sus personajes, su realidad en fin, su propia y \u00fanica circunstancia, constituyen finalmente el drama a revelar. Por lo mismo, la creaci\u00f3n escenogr\u00e1fica requiere de un proceso m\u00e1s lento cuando nada existe, es del mismo modo una aventura que los arquitectos han llevado a cabo con la imaginaci\u00f3n viva, de s\u00f3lo aquellos que ven en la luz, en telas, en figuras, elementos o gestos, la verdad de hacer realidad lo que la obra requiere a partir de la fusi\u00f3n de ideas y experiencias que se intuyen. Sin duda, es lo contrario de aquello que no requiere de una invenci\u00f3n previa para continuar su propia encrucijada, pues es este el lugar que cobija a las expresiones m\u00e1s acabadas del Arte dram\u00e1tico. El tema de esta obra es la batalla que libra el alma humana en el doble camino de su ca\u00edda en el pecado y su conversi\u00f3n final en una vida virtuosa. En esta obra podemos encontrar una defensa de la vida y de la virtud del juicio; pero tambi\u00e9n est\u00e1 el camino del alma -de toda alma- desde el pecado hacia el \u00e1rbol de Jos\u00e9, y los cambios que ello implica. Las Virtudes como gu\u00edas, y el arrepentimiento y la pureza de coraz\u00f3n que importan en todas las personas, y no s\u00f3lo en las religiosas. La acci\u00f3n dram\u00e1tica, aparece centrada en lo que viene a ser el Alma, esto es, su carne, su naturaleza y significado, que el demonio procura sublevar, excitando los deseos de la carne y su lujuria. Esta m\u00fasica, es el Cuerpo de Cristo, es la M\u00fasica de los cielos, es la m\u00fasica de la Ciudad de Dios. Pero tambi\u00e9n es la m\u00fasica de los que se encuentran atrapados por los enga\u00f1os del demonio, m\u00fasica que describe el cuerpo herido de Cristo. En este contexto, las polifon\u00edas de las monodias derivadas se aplican a la m\u00fasica. La comunidad acude en auxilio del alma para conducirla a la victoria. PROYECTOS FINANCIADOS CON RECURSOS DE LA UNIDAD ACADEMICA \"Investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda revolucionaria de etnomusicolog\u00eda que ha desarrollado Margot Loyola Palacios\". Investigadores Investigador Responsable: Carlos Mir\u00f3 C. Investigadores: Cecilia Astudillo R. Marcelo Fuentes G. Resumen: La investigaci\u00f3n se realizar\u00e1 en forma cooperativa (chile-hungr\u00eda) por el doctor en etnomusicolog\u00eda carlos mir\u00f3, el licenciado en m\u00fasica marcelo fuentes quienes investigar\u00e1n, analizar\u00e1n y sistematizar\u00e1n el aporte del m\u00e9todo de investigaci\u00f3n que desarroll\u00f3 desde los a\u00f1os '40 la maestra margot loyola desde un punto de vista musicol\u00f3gico. Otro aspecto importante del sitio tiene que ver con una caracter\u00edstica esencial del web, la flexibilidad: el sitio estar\u00e1 elaborado de tal modo que en el futuro se pueda agregar nuevas informaciones, y referencias internas y externas f\u00e1cilmente. a la larga, se podr\u00e1 aumentar la interactividad del sitio, compromiso que adquiere por escrito el fondo margot loyola, de la PUCV. Los gastos de web master, mantenci\u00f3n, dominio y hosting est\u00e1n absolutamente cubiertos desde el 1999 y seguir\u00e1n as\u00ed ya que el fondo margot loyola, es parte del sistema de biblioteca de la PUCV. En el sitio web se presentar\u00e1 los resultados del estudio investigaci\u00f3n, aprovechando todo el abanico de posibilidades que ofrece la tecnolog\u00eda hipersexual. el sitio contendr\u00e1 el texto de la investigaci\u00f3n, las partituras, transcripciones, fotograf\u00edas, grabaciones audio y multimedia donde eso es posible, y otros registros etnogr\u00e1ficos correspondientes. en la secci\u00f3n referencias del texto; estar\u00e1n incluidas grabaciones v\u00eddeo con charlas y entrevistas hechas por y con Margot Loyola. Tambi\u00e9n se presentar\u00e1 en el sitio web, en forma de hipertexto el abstract y estractos del libro de la tonada escrito por margot loyola y que est\u00e1 en proceso de edici\u00f3n. Las referencias cruzadas jugar\u00e1n un rol importante en la presentaci\u00f3n de la materia, adem\u00e1s, se dedicar\u00e1 mucha atenci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 190 volvery programaci\u00f3n adecuada de las palabras clave con el fin de lograr la m\u00e1xima visibilidad en las m\u00e1quinas buscadoras del web. Las versiones de los documentos sonoros y gr\u00e1ficos de este sitio web estar\u00e1n en formato pdf jpg y mp3, ser\u00e1n libres de derecho de autor y/o autorizados por margot loyola y se podr\u00e1n bajar en forma gratuita. Usuarios o p\u00fablico objetivo del sitio web:1. especialistas (investigadores, estudiantes tesistas, folcloristas) 2. profesores y alumnos del sistema escolar y universitario 3. p\u00fablico en general (interesados en musicolog\u00eda y/o m\u00fasica tradicional chilena) \"Organizaci\u00f3n y difusi\u00f3n del fondo musical Carlos Pimentel (1887-1958): catastro, conserva- ci\u00f3n, procesamiento archiv\u00edstico de 1900 partituras\". Investigadores Investigador Responsable: Cecilia Astudillo Investigadores: Marcelo Fuentes G. Roberto Fuertes A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El Fondo Margot Loyola desarrolla desde el a\u00f1o 2003 el PROGRAMA DE PUESTA EN VALOR DEL PATRIMONIO MUSICAL DE VALPARA\u00cdSO DE 1900. El proyecto en cuesti\u00f3n consiste en catastrar, preservar, poner en valor y difundir cuatro un fondo documental musical de partituras manuscritas y editadas en Valpara\u00edso entre 1897 y 1930 que se encuentran resguardadas en el fondo Margot Loyola 1.-objetivo general del programa: Catastrar, Preservar, Poner en valor y Difundir la producci\u00f3n de partituras (1900 app.) manuscritas y editadas en Valpara\u00edso entre 1897 y 1930 que se encuentran resguardadas en el Fondo Margot Loyola, particularmente por medio de la Conservaci\u00f3n Preventiva, Sistematizaci\u00f3n Archiv\u00edstica, Digitalizaci\u00f3n y Difusi\u00f3n Gratuita a trav\u00e9s de Internet. \"La composici\u00f3n como un permanente ejercicio did\u00e1ctico a trav\u00e9s del Gesto Imaginario\" Investigadores Investigador Responsable: Boris Alvarado G. Co-Investigadores: MG F\u00e9lix C\u00e1rdenas y Fernando Julio A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Nuestro proyecto parte de la idea de que es necesario el trabajar en la did\u00e1ctica de una nueva composici\u00f3n, a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno gestual de obras para instrumentos solo o en c\u00e1mara. Ello, porque el desarrollo de esta iniciativa permitir\u00e1 que los int\u00e9rpretes interesados, puedan investigar y gozar de la gestualidad y sincronizaci\u00f3n de la polifon\u00eda que ofrecen las escrituras de cada una de estas obras de m\u00fasica contempor\u00e1nea abordadas. Al trabajar en ellas, se est\u00e1 observando y analizando tambi\u00e9n, las composiciones de otros como un camino, m\u00e1s no \u00fanico. Es necesario que los alumnos interesados en la composici\u00f3n, se dediquen al ejercicio de su pr\u00e1ctica Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 191 volvery puedan encontrarse cobijados en la construcci\u00f3n como un hacer propio-no espor\u00e1dico- y que les permita desde las soluciones de la m\u00fasica del pasado conocer los caminos para la aventura de sus propias soluciones a los problemas del presente. Por ello, hay mucho que dialogar y as\u00ed la composici\u00f3n debe ser colectiva en su sentido de compartir, pues el hablarnos entre nosotros, ser\u00e1 el encuentro de las observaciones, la riqueza de los diferentes referentes, como tambi\u00e9n la discrepancia. El taller es un espacio de ideas-como en arquitectura- y de las relaciones establecidas en las coordenadas-Instituto de M\u00fasica- de un querer convivir en la invenci\u00f3n. El trabajo y la invenci\u00f3n se re\u00fanen para dar cuerpo a la composici\u00f3n que encuentra su vestidura en este libro, una partitura que servir\u00e1 de testimonio de aprendizaje y conocimiento, para nuestros alumnos y profesores. Para nuestro Instituto y para nuestra Universidad, este trabajo es reflejo del respaldo que ofrece la investigaci\u00f3n y el desarrollo del pensamiento que por a\u00f1os nos han caracterizado. Y ello como fruto del constante perfeccionamiento del oficio y de la necesidad l\u00fadica que nos une. PROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES FONDART C\u00f3digo Proyecto \"Difusi\u00f3n y puesta en valor de algunas expresiones del patrimonio religioso popular presente en la quinta regi\u00f3n\" Investigadores Investigador Responsable: Sebasti\u00e1n Boye Investigadores: Cecilia Astudillo R. Marcelo Fuentes G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las fiestas sobre las cuales se ha estado trabajando mediante la exploraci\u00f3n etnogr\u00e1fica desde el 2001 son: a) Las fiestas del \"Ni\u00f1o Dios de las Palmas\" b) La Virgen del Palo Colorado de Quilimar\u00ed c) La Quema del Judas en Valpara\u00edso d) Fiestas de San Pedro en caletas rurales de la V Regi\u00f3n De todas ellas existe el material documental descrito anteriormente, adem\u00e1s de publicaciones y puesta en valor a trav\u00e9s de charlas y seminarios. Sin embargo para darle la visibilidad necesaria nos hemos planteado desarrollar un plan de difusi\u00f3n de las fiestas religiosas de la V regi\u00f3n, que ser\u00e1 descrito m\u00e1s adelante. Durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, se ha trabajado en generar una serie de material educativo-cultural destinado a nutrir de contenidos pertinentes a los docentes y estudiantes de distintos niveles para vincular temas locales, cultura tradicional, e identidad en los curriculums educativos. Con esta serie educativa que presentamos en este proyecto cumplimos con dos grandes prop\u00f3sitos: Difundir las fiestas religiosas de tradici\u00f3n oral de nuestra regi\u00f3n y dar a conocer a la comunidad que son fen\u00f3menos vigentes. Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 192 volverPrograma de Apoyo a Proyectos y Actividades Culturales en el Extranjero \"M\u00fasica Chilena actual en Polonia y Ucrania, 2007\" Investigadores Investigador Responsable: Dr. Boris Alvarado G. Co-Investigado: Pablo Alvarado G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La participaci\u00f3n de la m\u00fasica chilena en los escenarios m\u00e1s relevantes del mundo, constituye, evidentemente, una parte importante del desarrollo de la difusi\u00f3n cultural de nuestro pa\u00eds. Y por otra, es la forma m\u00e1s adecuada para la inserci\u00f3n de la m\u00fasica chilena en el mundo, la cual se hace \"in situ\" con el intercambio que corresponde entre los eventos. Desde mi condici\u00f3n de compositor, director, coordinador de ciclos y conferenciaste en los Festivales que me ha tocado participar, he procurado siempre llevar obras de compositores chilenos como E. C\u00e1ceres, F . Garc\u00eda, D. y R. D\u00edaz, H. Ram\u00edrez y obras m\u00edas, entre otros, como una forma de llevar a cabo la tarea de la proyecci\u00f3n de nuestro trabajo como creadores contempor\u00e1neos. A prop\u00f3sito de ello, se ha podido cumplir la misi\u00f3n de DIRAC quienes manifiestan \" la Direcci\u00f3n de Asuntos Culturales (DIRAC) es el organismo responsable de difundir, promover y potenciar la presencia art\u00edstica-cultural de Chile alrededor del mundo\" Esto se hace, con la colaboraci\u00f3n de todos. Entrar en los c\u00edrculos de Festivales importantes de Europa del Este, no es f\u00e1cil por la distancia que nos parece separar, sin embargo, los cada vez m\u00e1s importantes v\u00ednculos bilaterales de esta \u00f3rbita, hacen necesaria una presencia cada vez m\u00e1s importe de nuestra cultura en aquellos pa\u00edses que no siendo lim\u00edtrofes, comienzan a ser parte del \u00e1mbito cercano a los intereses de nuestro pa\u00eds. Por ello, encada pa\u00eds donde ocurre un Festival de esta naturaleza es importante lograr estar presentes con obras de c\u00e1mara que podamos los mismos compositores lograr resolver, salvo cuando nuestras posibilidades exceden la realidad y se hace necesario la presencia de profesionales de apoyo en el proyecto. Mi solicitud es para estar presente en dos de los Eventos m\u00e1s importantes de la m\u00fasica actual, considerando la participaci\u00f3n de esta delegaci\u00f3n chilena de dos miembros (un compositor y un director de orquesta) como la necesaria para materializar la participaci\u00f3n de nuestra m\u00fasica actual. Durante el tour por los dos pa\u00edses de Europa del Este, se desarrollan de manera cercana dos Festivales importantes de M\u00fasica Contempor\u00e1nea. Para ello, cada uno dispone de m\u00fasicos de cada pa\u00eds con los cuales se debe trabajar en la preparaci\u00f3n de las obras chilenas y del respectivo pa\u00eds. En el caso de Polonia, se ha dispuesto la incorporaci\u00f3n e invitaci\u00f3n de un Director de Orquesta chileno para la preparaci\u00f3n de obras chilenas y polacas junto a la afamada Orquesta de Varsovia, siendo \u00e9l el que me acompa\u00f1a en esta acci\u00f3n. Se llega por lo tanto, a cada pa\u00eds a trabajar con m\u00fasicos en la preparaci\u00f3n de las obras. Siendo Polonia el lugar m\u00e1s importante, por la envergadura de la orquesta que requiere de Director Chileno que ha preparado las obras y las conoce, es la primera estaci\u00f3n del viaje, continuando posteriormente al Festival en Odessa, Ucrania, para trabajar con el afamado d\u00fao violoncellissimo de Ucrania.Facultad de Filosof\u00eda y Educaci\u00f3n Instituto de HistoriaFacultad de Ingenier\u00eda Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 195 volverPROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I/1007 \"Recuperaci\u00f3n y purificaci\u00f3n de alcoholes alif\u00e1ticos de cadena larga de los residuos del proceso Kraft de pulpeo de la celulosa para su uso en la industria farmac\u00e9utica\". Investigadores Director General: Andr\u00e9s Markovits S. Director Alterno: M. Investigadores: Andr\u00e9s Illanes F . James Robeson C. M\u00f3nica Videla M. Araceli Olivares M. Sergio Maldonado A. Alejandro Markovits R. Miguel Fuenzalida A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La presencia de alcoholes alif\u00e1ticos de cadena larga, compuestos por docosanol, tetracosanol y hexacosanol en los residuos del proceso Kraft de pulpeo de la celulosa unida a la novedosa aplicaci\u00f3n farmacol\u00f3gica de estos compuestos, constituye una oportunidad para la revalorizaci\u00f3n del residuo. La hip\u00f3tesis es que ser\u00e1 posible desarrollar un proceso econ\u00f3mico para la recuperaci\u00f3n de los alcoholes de cadena larga en cicho residuo y que el tetracosanol o sus derivados esterificados tendr\u00e1n un efecto farmacol\u00f3gico igual o superior al de docosanol, el \u00fanico actualmente en el mercado. El resultado principal es un proceso de recuperaci\u00f3n de la mezcla de alcoholes y su fraccionamiento en sus constituyentes individuales. El proceso escalado a nivel comercial permitir\u00e1 un ingreso total anual de M$ 1.033.760 y generar\u00eda un flujo de caja antes impuestos de M$ 553.193. El VAN con un inter\u00e9s del 12% y con una vida \u00fatil del proyecto de 10 a\u00f1os ser\u00eda M$ 1.886.760 y el TIR ser\u00eda 34%. Los productos se orientan al mercado farmac\u00e9utico como agentes anti-proliferativos, y antivirales contra virus con Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 196 volverenvoltura. El mercado potencial de usuarios en Chile se estima en 1.500.000 personas. Tan s\u00f3lo las personas con tendencia a la formaci\u00f3n de queloides (c\u00e9lulas benignas hiperproliferativas) ascienden a 1.200.000 en Chile. El aspecto cr\u00edtico del \u00e9xito reside en los resultados de los ensayos in vivo que se deber\u00e1n realizar de los productos a continuaci\u00f3n y sobre la base de los resultados del proyecto, y en la consiguiente formulaci\u00f3n de composiciones farmacol\u00f3gicas apropiadas. Para afecciones con virus sincicial y para queloides no existen tratamientos farmacol\u00f3gicos. A partir del inicio del proyecto, en cuatro a\u00f1os podr\u00eda estar instalada una planta de productora de alcoholes para usos industriales. La utilizaci\u00f3n farmacol\u00f3gica final de los productos podr\u00eda requerir entre 6 a 8 a\u00f1os. PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA D04I/1153 \"Desarrollo de biocontroladores de listeria monocytogenes para su Director General: Renate T . (Univ. de Chile) Director Alterno: Luigi Ciampi P . (Univ. Austral de Chile) Investigadores: Juan C. Gentina Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Carmen Brito C. (Univ. Austral de Chile) Luz H. Molina C. (Univ. Austral de Chile) Marcia E. Costa L. (Univ. Austral de Chile) Mariela Harzela (Univ. Austral de Chile) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Las exportaciones de salm\u00f3n se han incrementado notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os, siendo una actividad relevante para el PIB y la generaci\u00f3n de empleo. As\u00ed, es importante incrementar el valor de esta productividad, siendo el salm\u00f3n ahumado un producto con sello chileno y valor agregado. Una amenaza a esta actividad es la bacteria pat\u00f3gena humana Listeria monocytogenes, que debe estar ausente de estos productos. Este proyecto propone un m\u00e9todo para prevenir o eliminar la bacteria en estos alimentos. La hip\u00f3tesis, sostiene que,: en la actualidad sin proyecto, muestras de salm\u00f3n est\u00e1n expuestas a la contaminaci\u00f3n con L. monocytogenes en el proceso de faenamiento y ahumado. La hip\u00f3tesis con proyecto postula que, las bacterias \u00e1cido l\u00e1cticas (BAL) o sus productos antagonistas previenen el desarrollo de L. monocytogenes en las superficies de trabajo y los alimentos. Lo novedoso es la aplicabilidad de las BAL o sus productos en la industria del salm\u00f3n y que puede expandirse para otros alimentos. Para cumplir con los objetivos del proyecto, se deben identificar los puntos cr\u00edticos de contaminaci\u00f3n con L. monocytogenes en la planta procesadora, para lo cual se cuenta con el apoyo de Salmones Multiexport, la quinta empresa en volumen de productos exportados. El proyecto apuesta a que L. monocytogenes puede ser destruida en los sustratos en faenamiento mediante el uso de BAL productoras de bacteriocinas. La propuesta consiste en desarrollar tres nuevos bioinsumos, para ser aplicados en l\u00edneas de procesamiento. Esto es relevante, ya que en la actualidad el valor FOB de ahumados es de $30.852,2 (Mi US), con una participaci\u00f3n en el mercado de un 16.6%. Se propone tambi\u00e9n patentar los microencapsulados y realizar un proceso de transferencia tecnol\u00f3gica, Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 197 volverque involucre la participaci\u00f3n de tres empresas chilenas. Como actividades de difusi\u00f3n se construir\u00e1 un sitio WEB, se realizar\u00e1 d\u00edas de laboratorio con personal de las empresas y seminarios relacionados con la actividad del mismo. PROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050318 \"Biofiltraci\u00f3n de gases sulfurados reducidos a trav\u00e9s de reactores de biopel\u00edcula conectados en serie\". Investigadores Investigador Responsable: Germ\u00e1n Aroca A. Co-Investigador: Homero Urrutia B. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Las emisiones gaseosas de instalaciones industriales, como industrias petroqu\u00edmicas, f\u00e1bricas de celulosa, mataderos y curtiembres, industrias de alimentos, industrias pesqueras, y plantas de tratamientos de efluentes l\u00edquidos y residuos s\u00f3lidos, generan un importante impacto en el ambiente: el olor, el cual es causado por una mezcla de compuestos vol\u00e1tiles, algunos de los cuales poseen un umbral de detecci\u00f3n olfativo extremadamente bajo, por lo que su efecto puede abarcar grandes extensiones y ser percibido a grandes distancias del foco emisor afectando en forma importante la calidad de vida de las poblaciones cercanas a instalaciones industriales. Entre los principales causantes del mal olor se encuentran los compuestos sulfurados reducidos (gases TRS) como el sulfuro de hidr\u00f3geno (H 2S), el metil mercaptano (MM), el dimetil sulfuro. (DMS), y el dimetil disulfuro (DMDS), cuyos umbrales de detecci\u00f3n son: 8,5 ppbv, 0,9 ppbv, 0,6 ppbv y 0,1 ppbv respectivamente. La promulgaci\u00f3n de la norma que regula las emisiones de gases TRS (Total Reduced Sulfur) (Decreto N\u00ba 167/99) desde f\u00e1bricas de celulosa, refleja la preocupaci\u00f3n por el problema y se prev\u00e9 que en el corto plazo se establezcan normas para la emisi\u00f3n de olores en otros tipos de actividades industriales, siendo por lo tanto necesario disponer de soluciones t\u00e9cnicamente factibles y de bajo costo. Las caracter\u00edsticas de las emisiones causantes de mal olor son grandes vol\u00famenes de gas a tratar y las bjas concentraciones en que se encuentran los compuestos que lo ocasionan, esto hace que el uso de sistemas convencionales de tratamiento como incineraci\u00f3n, scrubbing qu\u00edmico o adsorci\u00f3n, resulten t\u00e9cnica y econ\u00f3micamente no factibles en la mayor\u00eda de los casos. La biofiltraci\u00f3n de gases, que consiste en el tratamiento de una corriente gaseosa a su paso a trav\u00e9s de una matriz s\u00f3lida que posee la actividad microbiana capaz de degradar los compuestos contaminantes contenidos en la fase gaseosa, ha demostrado ser aplicable en el tratamiento de grandes flujos (vol\u00famenes) de gas y bajas concentraciones de contaminantes. La biofiltraci\u00f3n de gases se lleva a cabo en dos tipos de equipos; aquellos en que la matriz s\u00f3lida est\u00e1 compuesta por un soporte de materia org\u00e1nica (turba, compost, aserr\u00edn, etc) en la cual los microorganismos crecen o se encuentran activos sobre ella, y aquellos en que la matriz s\u00f3lida es un soporte inorg\u00e1nico en la cual se desarrolla una biopel\u00edcula que tiene la capacidad de degradar los compuestos contaminantes, ya sea metaboliz\u00e1ndolos o utiliz\u00e1ndolos como aceptores finales de electrones, a estos \u00faltimos se les denomina biofiltros de escurrimiento o biotrickling, en estos se recircula una soluci\u00f3n de nutrientes que mantiene activa la Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 198 volverbiopel\u00edcula y que es el medio de transferencia a trav\u00e9s del cual el contaminante queda disponible para su biodegradaci\u00f3n (biooxidaci\u00f3n). Este sistema permite un mejor control de las variables de operaci\u00f3n. La biodegradaci\u00f3n de los gases sulfurados (TRS) ha sido reportada en literatura por diferentes microorganismos en cultivos puros y consorcios microbianos. La evidencia experimental muestra que los distintos componentes por separado pueden ser removidos con una alta eficiencia, dependiendo de la carga al sistema, llegando en muchos casos a remociones mayores del 95% cuando se establecen poblaciones microbianas que poseen capacidades degradativas espec\u00edficas. La biofiltraci\u00f3n de H 2S hasta altas concentraciones ha sido demostrado por el proponente de este proyecto, sin embargo, evidencia experimental y antecedentes bibliogr\u00e1ficos muestran que la degradaci\u00f3n conjunta de todos los componentes presentes en una mezcla TRS no es posible debido a la degradaci\u00f3n preferencial de H 2S, en detrimento de la degradaci\u00f3n de los dem\u00e1s componentes de una mezcla (MM, DMS y DMDS) que son removidos con baja eficiencia, esto se deber\u00eda a la represi\u00f3n catab\u00f3lica en la degradaci\u00f3n de dichos compuestos por la presencia de H 2S, o por el hecho que la oxidaci\u00f3n de H2S produce la acidificaci\u00f3n del lecho, lo que va en perjuicio de la degradaci\u00f3n de MM, DMS y DMDS, la cual es llevada a cabo por bacterias metilotr\u00f3ficas o sulfooxidantes a pH neutro. Esto permite inferir sistema de biofiltraci\u00f3n en serie en la cual en cada etapa se establezcan poblaciones espec\u00edficas para la degradaci\u00f3n del H 2S y para el resto de compuestos TRS. Este proyecto de investigaci\u00f3n propone el desarrollo de un sistema de biofiltraci\u00f3n para el tratamiento de aire contaminado con una mezcla de gases TRS que consiste en dos biofiltros de lecho ecurrido conectados en serie, en la primera etapa se establecer\u00e1 una biopel\u00edcula de Acidithiobacillus thioxidans, bacteria aut\u00f3trofa y acid\u00f3fila que utiliza el H 2S como fuente de energ\u00eda oxid\u00e1ndola a azufre elemental y sulfato, y en la segunda etapa una biopel\u00edcula de Thiobacillus thioparus, bacteria aut\u00f3trofa y neutr\u00f3fila capaz de biodegradar MM, DMS y DMDS. Se pretende que dicho sistema permita establecer las bases de dise\u00f1o de un sistema de biofiltraci\u00f3n robusto y de bajo costo para el tratamiento de emisiones gaseosas que contengan una mezcla de gases TRS. Se analizar\u00e1 la conformaci\u00f3n de las biopel\u00edculas establecidas en los reactores y su efecto en la eficiencia y capacidad de remoci\u00f3n de los reactores. El plan de trabajo contempla la generaci\u00f3n de biopel\u00edculas de At., thioxidans y Th. Thioparus , la caracterizaci\u00f3n molecular de las biopel\u00edculas, y la determinaci\u00f3n de las eficiencias y capacidades de eliminaci\u00f3n de los sistemas por separado, para luego conectados en una operaci\u00f3n en serie, evaluando la eficiencia de remoci\u00f3n para diferentes mezclas y cargas de mezcla. Se espera alcanzar eficiencias de remoci\u00f3n superiores a 99% para todos los compuestos contenidos en la mezcla.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 199 volverFONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1050320 \"Evaluaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda anaerobia para el tratamiento de aguas urbanas en clima templa- do-fr\u00edo: determinaci\u00f3n de limitaciones y adaptaci\u00f3n del proceso, utilizando reactores de una y dos etapas, mediante la optimizaci\u00f3n de la etapa hidrol\u00edtica\". Investigadores Investigador Responsable: Rolando Chamy M. Co-Investigadores: Lorna Guerrero S. Paola Poirrier G. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Actualmente, Chile se encuentra en la mitad de un proceso de 10 a\u00f1os, cuyo objetivo final es aumentar la cobertura del tratamiento de aguas servidas dom\u00e9sticas desde un 17% a cerca del 100%, para comunidades de con m\u00e1s de 30.000 habitantes, lo que trae consigo una fuerte inversi\u00f3n y por tanto, el consecuente aumento tarifario por el nuevo servicio prestado. El sector sanitario chileno ha adoptado la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda tradicional, cuya eficiencia ha sido ampliamente comprobada, principalmente mediante el empleo de sistemas de tratamiento biol\u00f3gico de lodos activados, modalidad aireaci\u00f3n extendida o convencional. Sin embargo, han quedado pendientes las peque\u00f1as comunidades, pues a peque\u00f1a escala los costos de inversi\u00f3n y de operaci\u00f3n para los lodos activos crecen significativamente expresados por habitantes. Por lo tanto, la operaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda repercute fuertemente en las tarifas hacia los usuarios, y no hace que este sistema sea econ\u00f3micamente sustentable. Por todo lo anterior, es importante el estudio de alternativas a los sistemas ya existentes, que ofrezcan una igual o mejor depuraci\u00f3n de las aguas urbanas y lo m\u00e1s importante que el impacto que estas tengan en las tarifas sea menor, para poder reemplazar las tecnolog\u00edas existentes, sobre todo a nivel de las peque\u00f1as comunidades. Existen suficientes antecedentes que demuestran que la tecnolog\u00eda anaerobia se puede aplicar exitosamente a las aguas urbanas en zonas con climas tropicales (>25\u00baC), soportando fuertes fluctuaciones de caudal, composici\u00f3n y temperatura, existiendo m\u00e1s de 500 plantas a escala real operando principalmente en Colombia, M\u00e9xico y Brasil. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda en climas templado-fr\u00edo, no ha sido estudiada a nivel mundial, siendo la investigaci\u00f3n a\u00fan incipiente. La principal dificultad encontrada tiene relaci\u00f3n con el contenido de s\u00f3lidos suspendidos (hasta un 50% DQO), pues a temperaturas bajas se acumulan en los reactores, deteriorando la biomasa metanog\u00e9nica, debido a la alta sensibilidad del proceso de hidr\u00f3lisis de material particulado a la temperatura de operaci\u00f3n. En el presente proyecto se plantea que \"es posible adaptar la tecnolog\u00eda anaerobia, para tratar aguas urbanas en zonas de climas mediterr\u00e1neo fr\u00edo, aplicada exitosamente en zonas de clima tropical, mediante una adecuada caracterizaci\u00f3n de sus etapas y la optimizaci\u00f3n de la fase hidrol\u00edtica del proceso, con el fin de desarrollar sistemas competitivos con los sistemas aerobios, mas compactos y de menor costo de operaci\u00f3n\". La hip\u00f3tesis establece que, a diferencia de los sistemas anaerobios tradicionales en donde la etapa metanog\u00e9nica es la limitante, en este caso la temperatura afecta m\u00e1s a la etapa hidrol\u00edtica transform\u00e1ndose en la limitante del sistema. Con ello se pretende \"Desarrollar un conjunto de conocimientos que permitan contribuir a la implantaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de vanguardia Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 200 volvercomo soluci\u00f3n a los problemas ambientales para pa\u00edses con climas como Chile, considerendo sistemas de menor volumen y gasto de energ\u00eda que los sistemas aerobios tradicionales de tal forma de generar una tecnolog\u00eda econ\u00f3micamente sustentable sobretodo para su aplicaci\u00f3n a peque\u00f1as comunidades\". La investigaci\u00f3n propuesta contempla la instalaci\u00f3n de un reactor anaerobio granular tipo UASB piloto de 45 litros, con el fin de evaluar el potencial que tiene el proceso de degradaci\u00f3n anaerobia para el tratamiento de aguas residuales urbanas. El reactor operar\u00e1 con efluente real, monitoreando a su vez la variabilidad de las caracter\u00edsticas del agua residual y como afecta este factor a la operaci\u00f3n de \u00e9ste, constituy\u00e9ndose en la primera experiencia en Chile en esta \u00e1rea. Se pretende determinar las limitaciones del sistema, caracterizando las etapas del proceso de degradaci\u00f3n, para luego estudiar las posibles mejoras del proceso. Paralelamente, se estudiar\u00e1 las cin\u00e9ticas de degradaci\u00f3n en reactores de laboratorio pero con temperatura controlada en el rango psicr\u00f3filo. La segunda etapa del trabajo incluye el estudio de la etapa hidrol\u00edtica del proceso de degradaci\u00f3n anaerobia, con el fin de optimizarla, bas\u00e1ndose en investigaciones que han determinado que la operaci\u00f3n a baja temperatura provoca la pobre degradaci\u00f3n de los s\u00f3lidos suspendidos presentes en el agua residual. De esta manera, con reactores de laboratorio se estudiar\u00e1 la influencia del pH y la temperatura en la eficiencia de degradaci\u00f3n del agua residual con alto contenido de material particulado, para luego aplicar la mejor estrategia en la operaci\u00f3n del reactor escala piloto trabajando como reactor hidrol\u00edtico de la modalidad de dos etapas. Finalmente, se plantea estudiar la degradaci\u00f3n anaerobia del material particulado separado por medios mec\u00e1nicos del agua residual urbana, estudiando la influencia del pH y la temperatura, con el fin de investigar las posibles ventajas asociadas a la implementaci\u00f3n de este proceso. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060220 \"Producci\u00f3n y Optimizaci\u00f3n del Proceso de acidog\u00e9nesis para la obtenci\u00f3n de BIO-hidr\u00f3geno, como fuente de energ\u00eda renovable, dentro de un sistema global de tratamiento de residuos org\u00e1nicos (PROBIO-H2)\". Investigadores Investigador Responsable: Gonzalo M. Ruiz F . Co-Investigador: Rolando Chamy M. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de t\u00e9rmino: 2008 Resumen: La utilizaci\u00f3n de hidr\u00f3geno se presenta como una alternativa factible y prometedora para la sustituci\u00f3n i de los combustibles basados en el petr\u00f3leo, que se estima que habr\u00eda reservas para menos de 50 a\u00f1os. Posee grandes ventajas, como son la baja contaminaci\u00f3n, la no generaci\u00f3n de gases que causan el efecto invernadero, su aprovechamiento energ\u00e9tico tiene altas eficiencias, etc. Es por esto que en los \u00faltimos a\u00f1os las industrias relacionadas con la automoci\u00f3n est\u00e1n invirtiendo grandes cantidades de dinero para el desarrollo de pilas de combustible para ser utilizadas con hidr\u00f3geno. Algunas de estas aplicaciones est\u00e1n actualmente disponibles en el mercado. Dentro de las alternativas de producci\u00f3n de hidr\u00f3geno, actualmente la principal es por v\u00eda qu\u00edmica, mediante reformado de metano generado a partir de combustibles f\u00f3siles, sin embargo, esta tecnolog\u00eda igualmente produce CO2, depende de combustibles f\u00f3siles y no es renovable. Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 201 volverUna alternativa prometedora es la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno mediante bacterias en procesos anaerobios de acidog\u00e9nesis, proceso en el cual se genera hidr\u00f3geno a partir de residuos org\u00e1nicos; l\u00edquidos y s\u00f3lidos. Esta alternativa est\u00e1 reci\u00e9n en desarrollo y hasta la fecha no existen aplicaciones comerciales. Por lo que existe un interesante nicho para la investigaci\u00f3n y desarrollo en este tema, principalmente considerando que se utiliza un material considerado residuo (con valor negativo), para obtener algo de valor en el mercado (energla). El presente proyecto esta relacionado, con.la optimizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de bio-hidr\u00f3geno a partir de residuos mediante el proceso de acidog\u00e9nesis, de este modo la energ\u00eda in\u00fatil del residuo se traslada al hidr\u00f3geno. La energ\u00eda as\u00ed producida es por lo tanto totalmente renovable por proceder de un residuo. Para la optimizaci\u00f3n del proceso se desarrollar\u00e1 un modelo matem\u00e1tico que describa adecuadamente el sistema, para ello se realizar\u00e1 una extensa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica para generar una base de datos de los procesos estudiados, condiciones utilizadas, par\u00e1metros determinados, etc. Esta informaci\u00f3n se utilizar\u00e1, por un lado, para poder definir las variables m\u00e1s significativas del sistema mediante la utilizaci\u00f3n de herramientas de estad\u00edstica multivariante y, por otro lado, para el desarrollo del modelo. Se estudiar\u00e1 en laboratorio el rendimiento de producci\u00f3n de hidr\u00f3geno para distintas fuentes de carbono; hidratos de carbono, prote\u00ednas, l\u00edpidos, etc. Esto \u00faltimo con el fin de determinar aquel que produzca mayor rendimiento. Posteriormente se estudiar\u00e1 en reactores continuos, la influencia del pH, la temperatura y el tiempo de residencia de s\u00f3lidos (TRS). Adem\u00e1s debido a la inhibici\u00f3n por producto que presentan estos microorganismos, se estudiar\u00e1 la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno en dos configuraciones de reactores. Una vez desarrollado el modelo expl\u00edcito en las variables operacionales, se proceder\u00e1 a la optimizaci\u00f3n del mismo de modo de encontrar las condiciones operacionales y de configuraci\u00f3n de reactor que maximicen la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno. Estas condiciones ser\u00e1n validadas experimentalmente en ensayos en continuo. Los datos generados en continuo se utilizar\u00e1n para redefinir el modelo, sus par\u00e1metros y las condiciones operacionales que maximicen la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno. Este proceso se realizar\u00e1 iterativamente para lograr una producci\u00f3n de hidr\u00f3geno optimizada. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060428 \"S\u00edntesis de cefalexina a elevadas concentraciones de sustrato en medio acuoso con penicilina acilasa inmovilizada: una estrategia ambientalmente compatible\". Investigadores Investigador Responsable: Andr\u00e9s Illanes F . Co-Investigador: Carolina Aguirre C. Investigadora: Lorena Wilson S. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La producci\u00f3n de antibi\u00f3ticos -lact\u00e1micos (penicilinas y cefalosporinas) semisint\u00e9ticos es una de las aplicaciones relevantes de la biocat\u00e1lisis enzim\u00e1tica en reacciones de s\u00edntesis org\u00e1nica. Los procesos actuales se llevan a cabo principalmente por v\u00eda qu\u00edmica, no obstante tratarse de sistemas complejos y que generan grandes pasivos ambientales, lo que es una severa restricci\u00f3n desde la perspectiva Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 202 volverde desarrollo sustentable. Ello ha incentivado su gradual reemplazo por procesos enzim\u00e1ticos, m\u00e1s simples, de mayor especificidad y de mucho menor impacto ambiental lo que los sit\u00faa dentro del \u00e1mbito de las tecnolog\u00edas limpias. La opci\u00f3n de realizar reacciones de s\u00edntesis por v\u00eda enzim\u00e1tica requiere de la elaboraci\u00f3n de catalizadores suficientemente robustos como para soportar las condiciones de las reacciones de s\u00edntesis. Las enzimas que realizan las reacciones de s\u00edntesis en el metabolismo celular son inadecuadas para la biocat\u00e1lisis debido a sus requerimientos de cofactores estequiom\u00e9tricos, su inestabilidad y su alto costo de producci\u00f3n. No obstante, es posible realizar reacciones de s\u00edntesis empleando hidrolasas (robustas y de bajo costo) actuando en reversa, ya que las reacciones de ruptura, y formaci\u00f3n de un enlace qu\u00edmico operan muchas veces a trav\u00e9s del mismo mecanismo. Tal es el caso de la s\u00edntesis de antibi\u00f3ticos -lact\u00e1micos, donde la enzima penicilina acilasa (penicilina amidohidrolasa) es capaz de catalizar la reacci\u00f3n de hidr\u00f3lisis del enlace tipo pept\u00eddico entre el n\u00facleo -lact\u00e1mico y la cadena lateral del antibi\u00f3tico; sin embargo, en condiciones adecuadas, es tambi\u00e9n capaz de catalizar su formaci\u00f3n. Esta enzima se emplea desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas a nivel comercial en la hidr\u00f3lisis de penicilina G o V para producir el n\u00facleo \u00e1cido 6 aminopenicil\u00e1nico (6APA), mol\u00e9cula base para las s\u00edntesis de penicilinas derivadas. Sin embargo, esta enzima es r:apaz de catalizar la reacci\u00f3n reversa, de s\u00edntesis de penicilinas y cefalosporinas derivadas a partir de los correspondientes n\u00facleos -lact\u00e1micos (nucle\u00f3filos) y una cadena lateral (donador de acilo) adecuada. Esta reacci\u00f3n puede realizarse en la modalidad de control termodin\u00e1mico, que consiste simplemente en el desplazamiento del equilibrio de la reacci\u00f3n, y en la modalidad de control cin\u00e9tico, donde el donador del acilo se encuentra activado, en la forma de un \u00e9ster o amida, para forma un complejo activo acil-enzima, que puede ser nucleof\u00edlicamente atacado por el n\u00facleo p-lact\u00e1mico o por el agua. En ambos casos la depresi\u00f3n de la actividad de agua favorece el proceso, desplazando el equilibrio de la reacci\u00f3n hacia la s\u00edntesis en el primer caso, o reduciendo la competencia por el ataque del agua al complejo acil-enzima en el segundo. La manera m\u00e1s eficaz de lograr aquello es sustituir parcial o totalmente el agua por otro tipo de solventes (l\u00edquidos org\u00e1nicos miscibles o inmiscibles, l\u00edquidos i\u00f3nicos, fluidos supercr\u00edticos). Los, m\u00e1s relevantes son !os l\u00edquidos org\u00e1nicos; sin embargo su presencia no solo puede reducir de manera significativa la actividad del biocatalizador, sino atentar contra la concepci\u00f3n misma de tecnolog\u00eda limpia. Los proponentes han trabajado en los \u00faltimos seis a\u00f1os en el; desarrollo y optimizaci\u00f3n de procesos y biocatalizadores para la s\u00edntesis enzim\u00e1tica de antibi\u00f3ticos -lact\u00e1micos en medio org\u00e1nico en la modalidad de control cin\u00e9tico (Proyectos Fondecyt 1990793, 1020789 y 1040748 en curso) obteniendo incrementos significativos en los rendimientos y productividades de los procesos de s\u00edntesis. No obstante, subsisten a\u00fan dos problemas que atentan contra la viabilidad tecnol\u00f3gica de la s\u00edntesis enzim\u00e1tica: el uso de elevadas concentraciones de cosolventes org\u00e1nicos y el exceso de donador de acilo requeridos. Resultados recientes (Proyecto Fondecyt 1040748) indican que al trabajar en medio org\u00e1nico a elevadas, concentraciones de sustratos (en el l\u00edmite y por sobre el l\u00edmite de solubilidad) se obtienen incrementos significativos en el rendimiento de conversi\u00f3n y productividad y en tales condiciones el rendimiento se ve poco afectado por la concentraci\u00f3n del cosolvente empleado, el que es una variable de alta relevancia a concentraciones moderadas de sustrato (proyecto Fondecyt 1020789). Por otra parte, cabe esperar que la productividad se ver\u00e1 favorecida en ausencia de cosolvente y que ser\u00e1 posible reducir el exceso de donador de acilo acerc\u00e1ndolo a su valor estequiom\u00e9trico, lo que tendr\u00eda gran importancia para las etapas de recuperaci\u00f3n y purificaci\u00f3n del producto. Por otra parte, el desarrollo de mejores biocatalizadores contin\u00faa siendo un aspecto relevante en relaci\u00f3n a la viabilidad tecnol\u00f3gica de los procesos de s\u00edntesis enzim\u00e1tica. EI presente proyecto propone el estudio de la reacci\u00f3n de s\u00edntesis en la modalidad de control cin\u00e9tico de cefalosporinas semisint\u00e9ticas en medio acuoso a altas concentraciones de sustrato, empleando penicilina acilasa inmovilizada como biocatalizado, bajo la hip\u00f3tesis de que en tales condiciones se lograr\u00e1n, respecto del sistema en medio org\u00e1nico, incrementos significativos de la productividad sin detrimento del rendimiento de conversi\u00f3n. Ello permitir\u00e1 reducir el exceso de donador de acilo y adem\u00e1s asegurar la condici\u00f3n de tecnolog\u00eda limpia. Como biocatalizadores se emplear\u00e1 tanto PGA450 (referente comercial) como el biocatalizador desarrollado en el marco del proyecto Fondecyt 1020789 (PARI) y una nueva forma de biocatalizador basado en agregados entrecruzados de penicilina acilasa Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 203 volver(PACLEA) elaborado en el marco del proyecto Fondecyt 1040748. Como modelo de: cefalosporina semisint\u00e9tica, se emplear\u00e1 la cefalexina, por su relevancia comercial y existir estudios previos, realizados por los proponentes referidos a su s\u00edntesis en medio org\u00e1nico. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070361 \"Strategies Responsible: Lorena S. Co-Investigador: Andr\u00e9s Illanes F . A\u00f1o de Inicio: 2007 Resumen: technology with environmental sustainable growth. In this way I enzyme catalysts can compete advantageously with chemical as catalysts in organic synthesis. One such has a significant industrial raje in the production of the \u00df-lactam acid (6APA) by tough One of PA immobilized in glyoxyl agarose by mult\u00ed-point covalent attachment and the other is a novel type cross-linked enzyme aggregate of are media to alleviate impact of biocatalyst cost in total production costo. Refolding has been widely studied in the production of The hypothesis that underlines is that it is of the enzyme structure, being then them by a proper strategy of refolding. The subject of this proposal is the development of a strategy I based on protein refolding, for the reactivation of immobilized Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 204 volverpenicillin acylase in reactions with the purpose of increasing its lifespan of use. To this purpose, the effect of several variables that are potentially with polyionic polymers has been selected as a case study and will be evaluated in sequential batch operation mode with can be a key aspect for an industrial process where the cost of the biocatalyst is a determinant factor in global process operation costo. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070337 \"Effect of concentration of different carbon metabolic flux distribution. hamster ovary cells\". Investigador Investigador Responsable: Claudia Altamirano G. A\u00f1o A\u00f1o de about the metabolic and the mechanisms by which different variables are still To improve such processes, different strategies can be envisaged, the use of low temperatures during the productive stage and the use of increase in the lifespan of the culture. In the case of alternative substrates, the purpose is to reduce the generation or the effect of inhibitory or toxic products, of the cultures and consequently increasing the productivity of the system. There is a large number of publications referred to the use of low temperatures for the production of proteins with mammalian cells; however, evaluated There is no the effect of temperature on the glycosylation pattern of the rprotein has been reported and, to our knowledge, there is no report on the application of mathematical tools (Metabolic Flow Analysis) to gather information with respect to the metabolic behavior of mammalian cells cultured at low temperatures. On the other hand, the carbon source (CS) concentration affects the syalic acid content of there are no reports about a quantitative analysis of this observation, nor about the pos~ible metabolic modifications that produce Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 205 volverthis effect. The different CS are transported and metqbolized by routes than converge in glycolysis, so that their availability not only depends on their concentration but also in their chemical nature. Galactose and mannose are CS of special interest because known that consumed a quality of the rprotein. This proposal considers the evaluation of the effect of the nature and the concentration of the involved defining a strategy for the production of t-PA CHO the of the. chemical nature and concentration of the CS and temperature on the metabolic behavior of the cells and on the production arid quality of t-PA, experiments will be done in continuous cultures operated at one fixed constant dilution rate growth than glucose and when of operation. In this way, continuous culture allows to make the study of the above mentioned variables independent from the growth rateo . The present proposal pretends to generate new and vatuable information for the development and optimization of processes for the production of rproteins of therapeutic by mammalian cell culture. be gathered from an integral prospective, considering the generation and analysis of a complete set of experimental data, modeling of metabolic behavior by culture strategies and evaluation the qua lit y of the rprotein produced, according to the objectives declared in the routes affect the synthesis and glycosylation pattern of the rprotein. This information will be the background information to propose new cultivation strategies and eventual FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070258 \"Enzymes applications on the phenolic antioxidant from solid agro industrial wastes\". Investigadores Investigador Responsable: Mar\u00eda Elvira Z\u00fa\u00f1iga H. Co-Investigador: Rolando Chamy M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: At present time there is an enormous interest for natural oxidants. Greater; benefits for its use in cosmetics and preventive medicine are being discovered at an each They are also more reliable than synthetic antioxidants in food application. Fruits and vegetables are an important Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 206 volversource for phenolic antioxidants, which are found mainly in their skins and seeds. That is why salid agro-industrial wastes are an important source of products conducts and contributes to the generation of cleaner processes and with more economic benefits. In spite of the abundant literature about the presence of antioxidant activity in fruits and vegetables, very few are known regarding the variables that condition the mentioned activity and influence the extraction process. Many the conventional systems of extraction could damage the activity of the phenolic antioxidants, which are very sensitive under specific solvents or temperatures. This incentives the extraction processes means conditions protecting the stability of their activity. The application of low cost commercial enzymes that are used in the food industry to degrade components of antioxidants from agro-industrial wastes.' To achieve it, it will be studied the different variables that intervene in the antioxidant phenolic extraction with and without e\u00a1:\"lzymatic application the best extraction conditions both technically and froni an economic point of vacuum for its conservation along the project. Follow\u00edng their a first the effect different extraction conditions will be regarding optlmal values, the interaction between the studied be Two wastes and best extractlon conditlons will be selected from this stage to be in further the of be measured. A similar experimental design the'one used in the precedent stage will will enzymes, will be and the hypothesis that that with application ,it is possible to improve the extractive process and getting the necessary information upon the behavior of the different variables that intervene in the extraction process. This information is desirable for a further study technical-economic feasibility that production of antioxidant extracts from salid agro-industrial wastes.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 207 volverFONDECYT EN CONSORCIO PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1050787 \"Desarrollo y evaluaci\u00f3n de un sistema de lodo activado, basado en el metabolismo de polihi- droxialcanoatos, con el objetivo de aumentar la velocidad de digesti\u00f3n naerobia de los lodos generados en el tratamiento de aguas residuales urbanas\". Investigadores Investigador Responsable: Omar S\u00e1nchez B. (Univ. Cat\u00f3lica del Norte) Co-Investigador: Rolando Chamy M. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El sistema de loco activado permite la eliminaci\u00f3n eficiente de la materia org\u00e1nica en las aguas residuales urbanas, y por lo tanto evitar la contaminaci\u00f3n cuando esta agua residuales se descargan a los r\u00edos, mares o lagos. Sin embargo, junto a la soluci\u00f3n del problema de contaminaci\u00f3n, surge el problema de la disposici\u00f3n del exceso de lodo generado. La digesti\u00f3n anaerobia es el proceso m\u00e1s utilizado para el tratamiento de los lodos, y consta de varias secuenciales: hidr\u00f3lisis, acidog\u00e9nesis, acetog\u00e9nesis y metanog\u00e9nesis. Se han ensayado diferentes m\u00e9todos de pretratamiento de lodo y variantes operacionales para aumentar la velocidad de la digesti\u00f3n anaerobia. El inter\u00e9s en estos m\u00e9todos y variantes se debe a la baja velocidad de la digesti\u00f3n anaerobia, lo cual implica la operaci\u00f3n con un tiempo de residencia hidr\u00e1ulico alto en los digestores de lodo. Se ha identificado que la hidr\u00f3lisis de las prote\u00ednas y de los l\u00edpidos celulares es la etapa limitante en la digesti\u00f3n anaerobia de lodos. Los polihidroxialcanoatos (PHA) son compuestos de almacenamiento energ\u00e9tico en las bacterias heter\u00f3trofas, los cuales se forman debido a desbalances en el metabolismo. Experimentos con PHA aislado de bacterias han demostrado que estos compuestos son degradados r\u00e1pidamente en reactores anaerobios. Si el balance en la conversi\u00f3n de materia org\u00e1nica en el reactor de lodo activado se controla para favorecer la formaci\u00f3n de biomasa con alto contenido de PHA, se pudiera aumentar la velocidad del proceso de digesti\u00f3n anaerobia del lodo generado, manteniendo altos niveles de remoci\u00f3n de materia org\u00e1nica. El resultado de este control ser\u00eda la formaci\u00f3n de un lodo con una proporci\u00f3n relativa de prote\u00ednas y l\u00edpidos menores que el lodo formado durante la operaci\u00f3n convencional de los reactores de lodo activado. Esta estrategia para aumentar la velocidad de la digesti\u00f3n anaerobia no ha sido estudiada. El objetivo de este proyecto es determinar las condiciones de operaci\u00f3n en un sistema de lodo activado, que permitan aumentar la velocidad de degradaci\u00f3n anaerobia del lodo generado, basado en la estrategia de fomentar la acumulaci\u00f3n de PHA en las bacterias hester\u00f3trofas creciendo en al reactor de lodo activado. En reactores de lodo activado a escala de laboratorio se medir\u00e1 la formaci\u00f3n de PHA y la conversi\u00f3n de materia org\u00e1nica bajo diferentes condiciones de operaci\u00f3n. La digesti\u00f3n anaerobia del lodo formado en estos experimentos se cuantificar\u00e1 para establecer el efecto del contenido de PHA en el lodo sobre la velocidad del proceso de digesti\u00f3n anaerobia. El estudio pretende evaluar esta estrategia para aumentar la velocidad de la digesti\u00f3n anaerobia del lodo, pero manteniendo niveles de conversi\u00f3n de materia org\u00e1nica que cumplan con las normativas vigentes en Chile. Los experimentos en lodo activado permitir\u00e1n establecer el efecto de los par\u00e1metros de operaci\u00f3n, tiempo de residencia celular, concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno disuelto y esquema de contacto entre el lodo y el agua residual, sobre la formaci\u00f3n de PHA y la remoci\u00f3n de materia org\u00e1nica. Estos resultados se Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 208 volverutilizar\u00e1n para calibrar y validar un modelo matem\u00e1tico del reactor de lodo activado que considere la acumulaci\u00f3n de PHA en las bacterias. Este modelo se desarrollar\u00e1 en el marco de este proyecto. Los experimentos de digesti\u00f3n anaerobia permitir\u00e1n cuantificar el efecto de la concentraci\u00f3n de PHA en el lodo sobre el proceso de digesti\u00f3n, y obtener un modelo cin\u00e9tico para este proceso. Estos modelos, el del sistema de lodo activado y el de la digesti\u00f3n anaerobia, se acoplar\u00e1n para determinar, y luego validar experimentalmente las condiciones operacionales en el lodo activado, que permiten aumentar la velocidad de digesti\u00f3n anaerobia del lodo generado y lograr una alta remoci\u00f3n de materia org\u00e1nica. PROYECTOS CORFO CORFO INNOVA \"Biometanizaci\u00f3n de lodos generados en plantas de tratamiento de aguas residuales. Cosemar S.A.\" Investigadores Investigador Responsable: Rolando Chamy M. Investigadores: Elba Vivanco Marco Bravo A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El objetivo general del proyecto es desarrollar una tecnolog\u00eda de origen nacional para la biometanizaci\u00f3n de lodos de plantas de tratamiento de aguas residuales industriales que presenten carga org\u00e1nica, a fin de presentar una alternativa de menor costo de gesti\u00f3n de dichos residuos a los respectivos centros generadores. PROYECTOS PUCV 203.753/2006 \"Maximizaci\u00f3n de la productividad de metabolitos en redes metab\u00f3licas usando MILP\". Investigador: Investigador Responsable: Ra\u00fal Conejeros R. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente trabajo se centra en la b\u00fasqueda de alternativas de conectividad metat\u00f3lica que lleven a la maximizaci\u00f3n del flujo de producci\u00f3n neta de un metabolito de inter\u00e9s dentro de una red de reacciones metab\u00f3lica. Este an\u00e1lisis considerar\u00e1 solo los aspectos de conectividad, dejando de lado aspectos cin\u00e9ticos, de modo que la redundancia de reacciones en el sistema permitir\u00eda prescindir de algunas de ellas sus reacciones bioqu\u00edmicas manteniendo la producci\u00f3n de todas las especies. El estudio del efecto que tiene la eliminaci\u00f3n de reacciones en la distribuci\u00f3n de flujos, la red metab\u00f3lica se representa siguiendo los principios de balances de materiales. Esto permite transformar Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 209 volverel balance de: 11ateriales en un problema matem\u00e1tico de optimizaci\u00f3n mezclada de variables binarias con variables lineales, el cual, al ser sometido a un programa de optimizaci\u00f3n comercial como GAMS, permitir\u00e1 maximizar la productividad de la red en ese metabolito. As\u00ed se podr\u00e1 explorar en los l\u00edmites productivos del sistema metab\u00f3lico intr\u00ednseco a la naturaleza de una red metab\u00f3lica de un microorganismo en particular y analizar la posibilidad de alcanzar los l\u00edmites te\u00f3ricos de producci\u00f3n en comparaci\u00f3n con el m\u00e1ximo dado por la extequimetr\u00eda del sistema. 1040752 \"Desarrollo de un proceso para la obtenci\u00f3n de un concentrado de \u00e1cido gama linol\u00e9nico por v\u00eda enzim\u00e1tica, de a partir de semillas de Borago officinalis\". Investigadores: Investigador Responsable: Mar\u00eda Elvira Z\u00fa\u00f1iga M. A\u00f1o 2004 2007 Resumen: El \u00e1cido di-homo--linol\u00e9nico (DHGLA), \u00e1cido graso de la cadena metab\u00f3lica de los omega 6, es un importante precursor de mol\u00e9culas reguladoras que act\u00faan como agentes anti-trombol\u00edticos y anti-inflamatorios muy necesarios en el organismo. La s\u00edntesis de DHGLA se produce a partir del \u00e1cido -linol\u00e9nico (GLA), pero in vivo la s\u00edntesis de \u00e9ste \u00faltimo es muy peque\u00f1a por lo que en algunos casos se considera como \u00e1cido graso esencial. Debido a que no existe en la naturaleza DHGLA en cantidades significativas, es necesario administrar suplementos de GLA en el tratamiento de diversos cuadros cl\u00ednicos, y en muchos de ellos se requieren altas dosis de este \u00e1cido graso. La fuente m\u00e1s rica de GLA conocida actualmente es la semilla de Borraja (Borago officinalis), cuyo aceite contiene un 23% de GLA, esta concentraci\u00f3n para ciertos tratamientos es muy baja, pues el GLA del aceite no puede ser totalmente aprovechado y la toxicidad de algunos componentes del aceite limita el uso de \u00e9ste en grandes cantidades. Por lo tanto es deseable obtener un producto concentrado de GLA. El aceite de borraja crudo se obtendr\u00e1 por prensado con pretratamiento enzim\u00e1tico. La aplicaci\u00f3n de enzimas en procesos de extracci\u00f3n de aceites por prensado en fr\u00edo ha demostrado mejorar el rendimiento de extracci\u00f3n sin afectar la calidad biol\u00f3gica del aceite, lo cual es altamente deseable por el alto valor agregado del aceite y por su uso terap\u00e9utico. En cuanto a la concentraci\u00f3n y/o purificaci\u00f3n de \u00e1cidos grados, dentro de las diversas t\u00e9cnicas existentes, la hidr\u00f3lisis/esterificaci\u00f3n enzim\u00e1tica con lipasas espec\u00edficas ha demostrado ser muy prometedora en la purificaci\u00f3n de \u00e1cidos grasos. El objetivo de este trabajo es desarrollar un proceso eficiente de producci\u00f3n de un concentrado de GLA a partir de semillas de borraja Borago officinales L. En la hidr\u00f3lisis del aceite se estudiar\u00e1n lipasas inespec\u00edficas que liberen el GLA desde los triglic\u00e9ridos y en la esterificaci\u00f3n se usar\u00e1n lipasas espec\u00edficas que esterifiquen selectivamente otro \u00e1cido graso distinto al GLA, el cual se recuperar\u00eda en la fase de los \u00e1cidos grasos libres. Para cada reacci\u00f3n enzim\u00e1tica se propone seleccionar entre varios preparados enzim\u00e1ticos comerciales una enzima que presente mayor productividad al menor costo en preparado enzim\u00e1tico. Con el catalizador elegido se evaluar\u00e1n los efectos de distintas condiciones ambientales en la reacci\u00f3n. En todas las reacciones se estudiar\u00e1 el efecto de la raz\u00f3n enzima/sustrato, tiempo de reacci\u00f3n, temperatura. En la hidr\u00f3lisis del aceite se analizar\u00e1 tambi\u00e9n, el efecto de la raz\u00f3n aceite/agua y pH Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 210 volvery en la esterificaci\u00f3n del tipo de dador del grupo acilo entre lauril alcohol y n-butanol adem\u00e1s de la raz\u00f3n alcohol/aceite. De los resultados se espera obtener un proceso de producci\u00f3n de concentrado de GLA a partir de semillas de borraja, con un alto rendimiento en GLA y al menor costo posible en preparados enzim\u00e1ticos. 203.751/2006 \"Efecto de la disponibilidad de la fuente de carbono en la s\u00edntesis y glicosilaci\u00f3n de tPA en c\u00e9lulas CHO\". Investigadores Investigador Responsable: Claudia Altamirano G. Investigadores: Sergio Marshall G. Andr\u00e9s Markovits S. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El desarrollo de las tecnolog\u00edas de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica y su aplicaci\u00f3n durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas a las l\u00edneas celulares de mam\u00edferos ha permitido el acceso a un gran n\u00famero de productos biotecnol\u00f3gicos, especialmente prote\u00ednas recombinantes que act\u00faan como f\u00e1rmacos para el control o cura de patolog\u00edas en humanos. La principal ventaja que presentan las c\u00e9lulas animales como productoras de biof\u00e1rmacos est\u00e1 en la capacidad que poseen para realizar modificaciones post- traduccionales, procesar y excretar las prote\u00ednas recombinantes con la actividad biol\u00f3gica requerida en su uso terap\u00e9utico o diagn\u00f3stico. Los sistemas de producci\u00f3n implementados en estas c\u00e9lulas funcionan en condiciones sub-\u00f3ptimas, ya que se presentan problemas tales como cin\u00e9ticas de crecimiento celular muy lentas, baja concentraci\u00f3n final de c\u00e9lulas y una r\u00e1pida p\u00e9rdida de viabilidad una vez alcanzado el m\u00e1ximo de densidad celular. Este proyecto pretende estudiar el efecto de la disponibilidad de la fuente de carbono en los flux metab\u00f3licos intracelulares y c\u00f3mo es que \u00e9stos afectan la producci\u00f3n de la prote\u00edna recombinante, considerando tanto la s\u00edntesis de la cadena polipept\u00eddica como la glicosilaci\u00f3n de \u00e9sta. En particular, se estudiar\u00e1 el efecto de distintos tipos y concentraciones de fuentes de carbono, midiendo para cada caso las tasas de producci\u00f3n y/o consumo de la fuente de carbono y energ\u00eda, amino\u00e1cidos, y lactato y amonio. Estos \u00faltimos se generan usualmente en estos cultivos como resultado de la actividad metab\u00f3lica celular, y en general tienen un efecto negativo en la cantidad y calidad del biof\u00e1rmaco. Los resultados obtenidos permitir\u00e1n evaluar cu\u00e1les son las rutas metab\u00f3licas que se modifican al variar la disponibilidad de fuente de carbono, y de qu\u00e9 manera afectan la s\u00edntesis y glicosilaci\u00f3n de la prote\u00edna recombinante. Esta informaci\u00f3n har\u00e1 posible proponer nuevas estrategias de cultivo y posibles modificaciones gen\u00e9ticas orientadas a mejorar la productividad del proceso.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 211 volver203.752/2006 \"Eliminaci\u00f3n de amonio en aguas de cultivo de peces mediante nitrificaci\u00f3n con biomasa inmo- vilizada\". Investigador Investigador Responsable: Carballa A. Rolando Chamy M. Gabriel Dazarola M. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El cultivo intensivo de peces puede llegar a estar limitado por la alta concentraci\u00f3n de amonio presente en las aguas de cultivo procedente, tanto de las excretas de los propios peces, as\u00ed como tambi\u00e9n de los productos de descomposici\u00f3n del alimento no consumido por los peces. En este trabajo se estudiar\u00e1 por una parte el efecto t\u00f3xico del amonio sobre el crecimiento de los peces, con el fin de fijar los l\u00edmites aceptables de amonio en las piscinas de cultivo. Al mismo tiempo, se propondr\u00e1 y desarrollar\u00e1 un proceso de eliminaci\u00f3n de nitr\u00f3geno basado en un tratamiento biol\u00f3gico de nitrificaci\u00f3n mediante biomasa inmovilizada. Para tal efecto, se estudiar\u00e1n distintos soportes y condiciones de inmovilizaci\u00f3n, de modo de seleccionar el m\u00e1s adecuado. Estos estudios se realizar\u00e1n mediante respirometr\u00eda, analizando la actividad nitrificante remanente en el soporte tras su inoculaci\u00f3n con biomasa. En base a los resultados obtenidos, se seleccionar\u00e1 tanto el soporte como la configuraci\u00f3n del proceso y el reactor a utilizar a escala laboratorio. Este puede ser tanto in situ como ex situ, es decir, dentro de la misma piscina de cultivo en conjunto con los peces, o fuera de la piscina en un reactor especialmente operado para tal efecto. El proceso seleccionado se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 a nivel laboratorio para hacer estudios de factibilidad t\u00e9cnica y obtener par\u00e1metros y criterios de escalado, que terminan la implementaci\u00f3n del proceso a escala piloto en la Piscicultura Rio Blanco Federico Albert Taupp, de la Escuela de Ciencias del Mar de la PUCV, en donde se instalar\u00e1n 6 bateas con alevines para probar el proceso en terreno. Este estudio contempla intercambio de informaci\u00f3n y experiencias con el grupo NIVA de Nueva Zelanda, en el marco del convenio de cooperaci\u00f3n Asia Pac\u00edfico.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 212 volver203.761/2007 \"Evaluaci\u00f3n del pretratamiento enzim\u00e1tico con el fin de mejorar el proceso de degradaci\u00f3n anaerobia de bios\u00f3lidos provenientes de plantas de tratamiento de aguas servidas dom\u00e9sticas\". Investigador Investigador Responsable: Mar\u00eda Cristina Schiappacasse D. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En Chile la mayor\u00eda de las plantas de tratamiento de aguas servidas que existen son sistemas de Iodos activados. Estos sistemas generan una gran cantidad de Iodos que deben ser estabilizados y dispuestos en rellenos sanitarios. Generalmente, en las plantas de tratamiento de gran tama\u00f1o, este Iodo se estabiliza mediante digesti\u00f3n anaerobia mientras que en las medianas o chicas mediante digesti\u00f3n aerobia. Es importante se\u00f1alar que el costo de estabilizaci\u00f3n y disposici\u00f3n representa alrededor del 60% del costo total de operaci\u00f3n de la planta de tratamiento. El proceso de digesti\u00f3n anaerobia de residuos consta de varias etapas secuenciales: hidr\u00f3lisis, acidog\u00e9nesis, acetog\u00e9nesis y metanog\u00e9nesis. Aunque en general se asume que en los procesos anaerobios de degradaci\u00f3n la etapa limitante es la metanog\u00e9nica en el caso de residuos de gran complejidad como es el caso de los residuos s\u00f3lidos la fase limitante es la hidr\u00f3lisis. En la etapa de hidr\u00f3lisis los microorganismos excretan al medio una gran variedad de enzimas dentro de las que se encuentran celulasas, hemicelulasas, lipasas glucanasas, etc. Se, han desarrollado dos tipos de digestores anaerobios, los una fase y los de dos fas'es. En los reactores de una fase todas las etapas del proceso de digesti\u00f3n anaerobia se realizan en un reactor, mientras que en el de dos fases, en el primero se efect\u00faa la solubilizaci\u00f3n de la materia org\u00e1nica (hidr\u00f3lisis y acidog\u00e9nesis) y en el segundo se realiza la etapa acetog\u00e9nica y metanog\u00e9nica. Los sistemas de dos fases son adecuados para complejos como son los residuos s\u00f3lidos ya que al ser la hidr\u00f3lisis la etapa limitante se favorece en el primer reactor las condiciones para que este se lleve a cabo. En Chile los sistemas de digesti\u00f3n anaerobia de residuos s\u00f3lidos que se han implementado son de una fase. Para reducir los costos de estabilizaci\u00f3n existen dos alternativas, la primera a trav\u00e9s de estrategias operacionales para disminuir la generaci\u00f3n de Iodos secundarios y la otra aumentando la velocidad de degradaci\u00f3n y la biodegradabilidad de los lodps secundarios. La primera alternativa no es econ\u00f3micamente viable para las grandes plantas de tratamiento, no as\u00ed la segunda alternativa ya que el aumento de la velocidad de -hidr\u00f3lisis se traduce en una disminuci\u00f3n de los tiempos de residencia y por tanto una capacidad menor del digestor anaerobio, y el aumento de la biodegradabilidad de los Iodos se refleja en una mayor producci\u00f3n de biog\u00e1s que se puede utilizar para la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica o yapor y en un menor volumen de Iodos a disponer. Existen varias alternativas para aumentar la velocidad de degradaci\u00f3n y la biodegradabilidad de los Iodos secundarios dentro de las que se cuenta la producci\u00f3n de Iodos con alto contenido de PHA (que nuestro grupo de investigaci\u00f3n se encuentra estudiando) y otra es mediante pretratamiento de los Iodos secundarios por m\u00e9todos mec\u00e1nicos (equipos ultras\u00f3nicos, homogenizadores, molinos de bolas), t\u00e9rmicos (hidr\u00f3lisis t\u00e9rmica), qu\u00edmicos (hidr\u00f3lisis alcalina/\u00e1cida) o biol\u00f3gicos (adici\u00f3n de enzimas), con el fin de romper las membranas celulares, obteni\u00e9ndose fragmentos de paredes celulares y de esta manera liberar al medio los componentes intracelulares. De estos sistemas de pretratamiento uno de los m\u00e1s interesantes es el enzim\u00e1tico, ya que se puede utilizar preparados comerciales o concentrados recuperados de reactores hidrol\u00edticos de residuos s\u00f3lidos. Es importante indicar que no existen estudios de pretratamientp de Iodos secundarios con enzimas comerciales ni con enzimas concentradas mediante ultrafiltraci\u00f3n provenientes de reactores hidrol\u00edticos. En el \u00faltimo caso se evitar\u00eda el costo de adquisici\u00f3n de las enzimas comerciales.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 213 volverEl objetivo de este trabajo es evaluar el efecto del pretratamiento enzim\u00e1tico de Iodos secundarios provenientes de sistemas de Iodos activados de aguas servidas dom\u00e9sticas en el proceso de digesti\u00f3n anaerobia con enzimas comerciales y con preparados enzim\u00e1ticos concentrados de reactores hidrol\u00edticos de residuos complejos. 203.762/2007 \"Desarrollo de un proceso a escala laboratorio para la producci\u00f3n de proteinas microbiana para la alimentaci\u00f3n de salmones utilizando levaduras metilotr\u00f3ficas\". Investigador Investigador Responsable: Fernando Acevedo B. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El sostenido crecimiento de la industria del cultivo de especies salmon\u00eddeas, tanto en Chile como a nivel internacional, ha llevado a una situaci\u00f3n en la que la demanda por prote\u00ednas para formular su alimento ha llegado a pr\u00e1cticamente igualar la oferta de harina de pesco, principal producto proteico utilizado. Si bien para los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os se espera un crecimiento sostenido de la salmonicultura, no ocurre lo mismo con la producci\u00f3n de harina de pescado cuya tendencia es a estabilizar y declinar levemente debido a la sobreexplotaci\u00f3n de las especies utilizadas en esta industria. Esta situaci\u00f3n ha llevado a que en la actualidad se hagan grandes esfuerzos por desarrollar fuentes alternativas de prote\u00ednas de alta calidad nutricional y bajo costo de producci\u00f3n. Las prote\u00ednas de origen vegetal y animal pueden aportar a la soluci\u00f3n de este problema, pero son en general de alto costo y adem\u00e1s las grandes cantidades que se demandan requerir\u00edan de muy extensos terrenos lo que entrar\u00eda en competencia con la alimentaci\u00f3n humana. Una alternativa que aparece como atractiva es la prote\u00edna de origen microbiano, que presenta las ventajas de su muy alta velocidad de producci\u00f3n, bajo costo, no requerir extensos terrenos, nutrici\u00f3n simple y facilidad para su manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica. En la producci\u00f3n de biomasa microbiana a gran escala uno de \u00edos costos m\u00e1s influyentes es el costo de la fuente de carbono y energ\u00eda. Nuestro pa\u00eds no dispone de grandes cantidades de sustratos adecuados, existiendo una baja producci\u00f3n de melaza, licor de ma\u00edz y otros sustratos tradicionales. De hecho, la industria de levadura de panificaci\u00f3n de peri\u00f3dicamente recurrir a la importaci\u00f3n de melaza. Un sustrato que s\u00ed se produce en Chile en grandes cantidades es el metanol, producto de gran pureza y bajo precio que se produce en XII Regi\u00f3n. Dada su toxicidad y su alto grado de reducci\u00f3n, son pocos los microorganismos capaces de utilizarlo como \u00fanica fuente de carbono y energ\u00eda. Entre ellos destacan las levaduras metilitr\u00f3ficas de los g\u00e9neros Hansenula, Candida y Pichia. El presente proyecto propone desarrollar a nivel de laboratorio un proceso de fermentaci\u00f3n para producir prote\u00edna microbian~ por cultivo de la levadura Hansenula polymorpha en metanol, sales y vitaminas. Se propone primero determinar el efecto inhibitorio el alcohol en experiencias en matraces agitados. Luego cuantificar los par\u00e1metros cin\u00e9ticos en cultivo continuo para finalmente, en base a la informaci\u00f3n obtenida, dise\u00f1ar y llevar a cabo cultivos por lotes alimentados de alta densidad celular.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 214 volver203.763/2007 \"Influencia de la fuente de energ\u00edaen la generaci\u00f3n de inoculo para la biolixiviaci\u00f3n de un mineral de cobre rico en calcopirita\". Investigador Investigador Responsable: Juan C. Gentina M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El estado de desarrollo de la tecnolog\u00eda de biolixiviaci\u00f3n de minerales sulfurados de cobre en pilas y su importancia econ\u00f3mica en las empresas mineras, tanto dentro como fuera del pa\u00eds, hace que en su continuo proceso de optimizaci\u00f3n surja como una urgente necesidad el acortamiento de los tiempos de operaci\u00f3n de la pila, los que en gran medida est\u00e1n dados por las pobres condiciones de colonizaci\u00f3n microbiana con que se inicia la operaci\u00f3n. Una forma de revertir esta situaci\u00f3n es la inoculaci\u00f3n masiva de la pila, paro lo que l\u00f3gicamente se requiere disponer de un proceso adecuado de propagaci\u00f3n de in\u00f3culo. El problema no es simple dadas las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de los microorganismos lixiviantes, que adem\u00e1s de poseer bajas velocidades de crecimiento, presentan muy fuertes limitaciones para alcanzar cantidades portantes de biomasa, principalmente por situaciones de inhibici\u00f3n que sufren tanto frente a condiciones ambientales como tambi\u00e9n derivadas de su propio funcionamiento metab\u00f3lico, a lo que se debe agregar tambi\u00e9n sus caracter\u00edsticas de dificil adaptaci\u00f3n cuando son cambiadas de ambiente, como es en el proceso de inoculaci\u00f3n. Frente a esta situaci\u00f3n, se propone estudiar cuantitavamente en un sistema modelo, diferentes condiciones de generaci\u00f3n de in\u00f3culos basados principalmente en el tipo de la fuente de energ\u00eda utilizada para tal efecto, y comparar los resultados de su aplicaci\u00f3n, en cuanto a productividad, en una operaci\u00f3n estandarizada de biolixiviaci\u00f3n de un mineral de cobre rico en calcopirita. Para ello se llevar\u00e1 a cabo un conjunto de experiencias en matraces agitados con el fin de generar un in\u00f3culo, utilizando el medio de cultivo 9K modificado en nuestro laboratorio, el que contendr\u00e1 alternativamente como fuentes de energ\u00eda ion ferroso, mineral rico en pirita y mineral rico en calcopirita, ambos minerales con di\u00e1metro de part\u00edcula bajo 200 mesh. Este in\u00f3culo se usar\u00e1 para llevar a cabo la biolixiviaci\u00f3n estandarizada de un mineral de cobre rico en calcopirita, cuya productividad en cuanto a la solubilizaci\u00f3n de cobre servir\u00e1 para evaluar las caracter\u00edsticas del in\u00f3culo. Estos resultados entregar\u00e1n informaci\u00f3n respecto de cual de las tres fuentes de energ\u00eda utilizadas en la generaci\u00f3n de in\u00f3culo es m\u00e1s apropiada para disminuir el tiempo de latencia y para mejorar la cin\u00e9tica de extracci\u00f3n de cobre mediante la biolixiviaci\u00f3n estandarizada de un mineral de cobre rico en calcopirita. En el caso de la generaci\u00f3n de in\u00f3culos con fuentes de energ\u00eda mineral, se cuantificar\u00e1 el efecto de utilizar como in\u00f3culo tanto c\u00e9lulas planct\u00f3nicas como c\u00e9lulas planct\u00f3nicas m\u00e1s c\u00e9lulas adheridas al mineral duente de energ\u00eda, tambi\u00e9n sobre la productividad de la solubilizaci\u00f3n de cobre. Este grupo de resultados ermitir\u00e1 dilucidar si es o no indiferente utilizar como in\u00f3culo s\u00f3lo c\u00e9lulas planct\u00f3nicas o c\u00e9lulas planct\u00f3nicas junto a c\u00e9lulas adheridas al mineral. Estos resultados tienen relevancia a la hora de definir estrategias de cultivo para la generaci\u00f3n de in\u00f3culo. Finalmente, se realizar\u00e1 un conjunto de experiencias de generaci\u00f3n de in\u00f3culo, utilizando fuente de energ\u00eda mineral, apuntando exclusivamente a comparar la cantidad de biomasa que se obtiene al usar cantidades de ambos minerales que potencialmente aporten al cultivo igual cantidad de electrones transferibles contenidos en el hierro y azufre. Estos resultados permitir\u00e1n conocer si existe diferencia en cuanto a la capacidad que tienen los microorganismos de utilizar esos electrones transferibles, lo que deber\u00eda verse reflejado en diferentes cantidades de biomasa obtenidas. En t\u00e9rminos generales, la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s del proyecto constituir\u00e1 una base importante Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 215 volverpara estudios venideros con el fin de establecer estrategias adecuadas para la generaci\u00f3n de in\u00f3culos a utilizar en operaciones de biolixiviaci\u00f3n en pila. PROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 203.117/05 \"Producci\u00f3n de Bio-Hidr\u00f3geno, como fuente de energ\u00eda renovable, mediante un sistema de tratamiento anaer\u00f3bico de efluentes industriales\". Investigadores Investigador Responsable: Cecilia Vidal S. (Universidad de Concepci\u00f3n) Investigador Responsable: Gonzalo Ruiz F . (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Co-Investigadores: Homero Urrutia B. Rolando Chamy M. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La crisis energ\u00e9tica en Chile es un problema cr\u00edtico, que ha empezado a presentar sus primeros s\u00edntomas durante el a\u00f1o 2004 - 2005. Sin lugar a dudas, este problema se ver\u00e1 agudizado en los a\u00f1os venideros, debido a la presi\u00f3n de desarrollo que tiene el pa\u00eds y toda la regi\u00f3n Latinoamericana. Por otra parte, la disminuci\u00f3n en el suministro de biogas desde Argentina, dej\u00f3 en evidencia la carencia de una pol\u00edtica nacional estructurada, con visi\u00f3n de futuro y sustentable ambientalmente para la generaci\u00f3n de energ\u00eda en Chile. A esto se debe a\u00f1adir, que el escenario del pa\u00eds a cambiado debido a la firma de tratados comerciales internacionales (USA, Uni\u00f3n Europea, China entre otros) y de los grandes convenios internacionales para la protecci\u00f3n ambiental. Por ejemplo, el convenio de cambio clim\u00e1tico global para la reducci\u00f3n de gases invernadero firmado en 1992, entre otros, da lugar a un nuevo escenario de desarrollo para Chile, en que debe considerar la disminuci\u00f3n de emisiones atmosf\u00e9ricas que promuevan el efecto invernadero y/o calentamiento global de la tierra. Desde esta perspectiva, es importante desarrollar alternativas de producci\u00f3n de energ\u00edas renovables. Bajo este concepto, el hidr\u00f3geno es un combustible renovable y limpio, que genera agua como su \u00fanico producto de combusti\u00f3n, no contribuyendo a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica debido a los t\u00edpicos productos de combusti\u00f3n como son el CO 2, NOX, sulfuros o part\u00edculas en suspensi\u00f3n. Adem\u00e1s, es el combustible que tiene mayor rendimiento energ\u00e9tico (122 kJ/g), que es 2.75 veces mayor que los combustibles de hidrocarburos provenientes de combustibles f\u00f3siles. Existen una serie de alternativas para producir hidr\u00f3geno, como por ejemplo: electr\u00f3lisis de agua, transformaci\u00f3n termocatal\u00edtica de compuestos ricos en hidr\u00f3geno y producci\u00f3n biol\u00f3gica de hidr\u00f3geno. Dentro de los sistemas biol\u00f3gicos de producci\u00f3n existen m\u00faltiples enfoques o procesos biol\u00f3gicos capaces de generarlo; biofot\u00f3lisis directa, biofot\u00f3lisis indirecta, fotofermentaci\u00f3n y fermentaci\u00f3n obscura o acidogenesis (tratamiento anaer\u00f3bico). A pesar de esto, no existen aun aplicaciones a nivel comercial. Por otro lado, existen como desechos, efluentes, con elevada carga org\u00e1nica en hidratos de carbono (provenientes de la actividad agroindustrial) que deben ser depurados antes de ser evacuados a sistemas de aguas superficiales, para prevenir impactos ambientales. Una v\u00eda de depuraci\u00f3n de estos efluentes es el tratamiento biol\u00f3gico en condiciones anaer\u00f3bicas. La depuraci\u00f3n anaer\u00f3bica de \u00e9stos vertidos tiene la ventaja de la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno (bio-hidr\u00f3geno) como producto de la degradaci\u00f3n de la materia org\u00e1nica. La optimizaci\u00f3n de estos procesos a\u00fan no ha sido realizada y el r\u00e1pido aumento del n\u00famero de reportes bibliogr\u00e1ficos en los \u00faltimos dos a\u00f1os, demuestran que \u00e9ste es un tema insipiente de inter\u00e9s mundial. Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 216 volverDebido a lo antes descrito, el objetivo principal de este proyecto fue el desarrollo de estudios preliminares para maximizar la producci\u00f3n de hidrogeno y en un sistema de tratamiento anaer\u00f3bico de efluentes industriales. Para tal efecto, se pretende en una primera etapa y con la ayuda bibliogr\u00e1fica, de disponer de un modelo matem\u00e1tico que sea capaz de predecir y reproducir la din\u00e1mica del proceso anaer\u00f3bico de producci\u00f3n de hidr\u00f3geno. Con esto, se podr\u00e1 determinar las condiciones de operaci\u00f3n que maximicen la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno mediante la optimizaci\u00f3n del modelo. Una vez que se conozcan las condiciones de operaci\u00f3n te\u00f3ricas, se proceder\u00e1 a instalar un reactor anaer\u00f3bico a nivel laboratorio para producir hidr\u00f3geno bajo las condiciones \u00f3ptimas de operaci\u00f3n previamente determinadas en la modelaci\u00f3n, y de este modo, validar los resultados obtenidos mediante simulaci\u00f3n, al mismo tiempo que se afina el resultado obtenido experimentalmente. Finalmente, operando en las condiciones \u00f3ptimas se caracterizar\u00e1 la biomasa presente en el reactor de modo de identificar los microorganismos responsables y sus caracter\u00edsticas, para tal efecto se determinar\u00e1n las poblaciones bacterianas predominantes en dichas condiciones \u00f3ptimas de operaci\u00f3n mediante t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular. 203.116/05 \"Desarrollo de un proceso de producci\u00f3n de bioetanol a partir de recursos forestales\". Investigadores Investigador Responsable: Germ\u00e1n Aroca A. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Jaime H. Concepci\u00f3n)A\u00f1o de Inicio: 2006A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Los refuerzos mundiales por el reemplazo parcial de las fuentes f\u00f3siles, como petr\u00f3leo y carb\u00f3n, por energ\u00edas alternativas, particularmente renovables, est\u00e1n determinados por factores econ\u00f3micos, de seguridad energ\u00e9tica y ambiental. En los \u00faltimos tiempos los combustibles originados de la biomasa volvieron a despertar atenci\u00f3n debido al impacto del efecto invernadero en el clima de la tierra y a los altos precios del barril de petr\u00f3leo en el mercado internacional. Diversos pa\u00edses han establecido programas destinados a estimular el uso creciente de recursos energ\u00e9ticos alternativos, destac\u00e1ndose los biocombustibles y, entre estos el bioetanol. El bioetanol es un combustible obtenido desde la biomasa vegetal (granos, cereales, ca\u00f1a de az\u00facar y madera, por ejemplo) que puede ser utilizado como aditivo en mezclas con la bencina entre un 5% y 25%, o en su forma pura en motores flexibles o de uso exclusivo de este combustible. En pa\u00edses como Chile, que e altamente dependiente de la importaci\u00f3n de petr\u00f3leo, el bioetanol es un producto que permitir\u00eda lograr una mayor autonom\u00eda en la producci\u00f3n de combustibles l\u00edquidos. La principal fuente de azucares en la naturaleza esta en los materiales ligncelul\u00f3sicos, particularmente la biomasa forestal algunas de las cuales son cultivadas en forma industrial en nuestro pa\u00eds (pino y eucalipto) lo cual permitir\u00eda la estandarizaci\u00f3n de la materia prima utilizada en el proceso. Las predicciones en el \u00e1mbito mundial, se\u00f1alan a los recursos forestales como la materia prima con mayor potencial para responder a las crecientes necesidades de este combustible. Existen procesos en distintos grados de desarrollo para el uso de madera como fuente de azucares para la fermentaci\u00f3n a etanol (IOGEN, BCI, ACOS), pero ninguna de ellas es aplicada a escala comercial, aunque existen varias plantas piloto operando en el mundo. A trav\u00e9s de este proyecto se pretende el desarrollo, evaluaci\u00f3n y/o adaptaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas que permitan la s\u00edntesis de un proceso de obtenci\u00f3n de etanol a partir de madera. Para cumplir este objetivo se requiere un proceso que haga posible la obtenci\u00f3n de los az\u00facares presentes en la celulosa y hemicelulosa, para su transformaci\u00f3n mediante fermentaci\u00f3n de etanol. Para eso se evaluar\u00e1n procesos de solubilizaci\u00f3n e hidr\u00f3lisis de la madera como el proceso organosolv y la explosi\u00f3n con vapor, con o sin el uso de enzimas. Los procesos Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 217 volverde fermentaci\u00f3n del material hidrolizado obtenido por las distintas alternativas y condiciones ser\u00e1n evaluados, as\u00ed como tambi\u00e9n tecnolog\u00edas de recuperaci\u00f3n del etanol para la producci\u00f3n econ\u00f3mica y ambientalmente sustentable de este biocombustible en Chile. 203.115/06 \"Desarrollo de un proceso de producci\u00f3n de bioetanol a partir de recursos forestales\". Investigadores Investigador Responsable: Germ\u00e1n Aroca (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Investigadores: Jaime Baeza (U de Concepci\u00f3n) Juan Carlos Gentina (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Juanita Freer (U de Concepci\u00f3n) A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Los esfuerzos mundiales por el reemplazo parcial de las fuentes f\u00f3siles, como petr\u00f3leo y carb\u00f3n, por energ\u00edas alternativas, particularmente renovables, est\u00e1n determinados por factores econ\u00f3micos, de seguridad energ\u00e9tica y ambiental. En los \u00faltimos tiempos los combustibles originados de la biomasa volvieron a despertar atenci\u00f3n debido al impacto del efecto invernadero en el clima de la tierra y a los altos precios del barril de petr\u00f3leo en el mercado internacional. Diversos pa\u00edses han establecido programas destinados a estimular el uso creciente de recursos energ\u00e9ticos alternativos, destac\u00e1ndose los biocombustibles y, entre estos el bioetanol. El bioetanol es un combustible obtenido desde la biomasa vegetal (granos, cereales, ca\u00f1a de az\u00facar y madera, por ejemplo) que puede ser utilizado como aditivo en mezclas con la bencina entre un 5% y 25%, o en su forma pura hidratada (96%) en motores flexibles o de uso exclusivo de este combustible. En pa\u00edses como Chile, que es altamente dependiente de la importaci\u00f3n de petr\u00f3leo, el bioetanol es un producto que permitir\u00eda lograr una mayor autonom\u00eda en la producci\u00f3n de combustibles l\u00edquidos. La principal fuente de azucares en la naturaleza esta en los materiales lignocelul\u00f3sicos, partcularmente la biomasa forestal materia prima que se puede utilizar para su producci\u00f3n proviene de los recursos forestales algunas de las cuales son cultivadas en forma industrial en nuestro pa\u00eds ((maderas de pino y eucalipto, por ejemplo) lo cual permitir\u00eda la estandarizaci\u00f3n de la materia prima utilizada en el proceso. Las predicciones en el \u00e1mbito mundial, se\u00f1alan a los recursos forestales como la materia prima con mayor potencial para responder a las crecientes necesidades de este combustible Exisen ten algunas tecnolog\u00edasprocesos en distintos grados de avancedesarrollo para el uso de la madera como fuente de azucares para la fermentaci\u00f3n a etanol (IOGEN, BCI y ACOS), pero ninguna de ellas es aplicada aen escala comercial, aunque existen varias plantas piloto operando en el mundo. Si el pa\u00eds tuvieseposeyera una tecnolog\u00eda econ\u00f3micamente viable de producci\u00f3n de etanol desde laa partir de biomasa forestal reducir\u00eda significativamente su dependencia del petr\u00f3leo crudo importado. A trav\u00e9s de este La propuesta de este proyecto se orientar\u00e1 fundamentalmente a la investigaci\u00f3n ypretende el desarrollo, evaluaci\u00f3n y/o adaptaci\u00f3n de lasuna tecnolog\u00edas que permitan la s\u00edntesis de uno proceso que permita lade obtenci\u00f3n de etanol a partir de material lignocelul\u00f3sico proveniente de maderas. Est\u00e1 decisi\u00f3n es coincidente con las predicciones en el \u00e1mbito mundial, que se\u00f1alan a los recursos forestales como la materia prima con mayor potencial para responder a las crecientes necesidades de este combustible. Para cumplir este objetivo se requiere un proceso que haga posible la obtenci\u00f3n deer los los azucares presentes en la celulosa y hemicelulosa, para su transformaci\u00f3n mediante un proceso de fermentaci\u00f3n aen etanol. Para eso se evaluar\u00e1nstudiaran procesos de solubilizaci\u00f3n e hidr\u00f3lisis de la madera como el proceso organosolv y la explosi\u00f3n cona vapor y el proceso organosolv, con o sin el uso de enzimas. El proceso de sacarificaci\u00f3n Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 218 volverde cereales por explosi\u00f3n a vapor ya es industrialmente utilizado por empresas como la espa\u00f1ola Abengoa, que es la principal productora de bioetanol en Espa\u00f1a y quinta en los EE.UU. Los procesos organosolv han sido evaluados como m\u00e9todo de sacarificaci\u00f3n, pero todav\u00eda no han sido implementados a escala industrial. Este m\u00e9todo muestra un fuerte potencial para la hidr\u00f3lisis y sacarificaci\u00f3n de la madera, como demuestran estudios realizados en Canad\u00e1. Procesos de sacarificaci\u00f3n y fermentaci\u00f3n simult\u00e1nea del material hidrolizado obtenido tambi\u00e9n por las distintas alternativas y condiciones ser\u00e1n evaluados, as\u00ed como tambi\u00e9n tecnolog\u00edas de recuperaci\u00f3n del etanol para la producci\u00f3n econ\u00f3mica y ambientalmente sustentable de este biocombustible en Chile. PROYECTOS INTERNACIONALES CYTED \"Aplicaci\u00f3n industrial de enzimas proteol\u00edticas de vegetales superiores\". Investigadores Investigador Responsable: N\u00e9stor Caffini (Universidad Nacional de La Plata, Argentina Investigadores: Andr\u00e9s Illanes F . (P . Univ. Cat\u00f3lica de A\u00f1o de Inicio: 2004 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El proyecto comprende estudios b\u00e1sicos y aplicados. Los primeros incluyen la b\u00fasqueda y selecci\u00f3n permanente de nuevas especies vegetales productoras de proteasas, el aislamiento, purificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n bioqu\u00edmica y estructural de las proteasas m\u00e1s atractivas y el clonado y expresi\u00f3n de algunas de estas proteasas en microorganismos seleccionados. Estos estudios b\u00e1sicos permitir\u00e1n establecer bases cuantitativas para el an\u00e1lisis, dise\u00f1o y operaci\u00f3n de procesos biotecnol\u00f3gicos en los que participen dichas enzimas. Los aspectos aplicados implican la obtenci\u00f3n de preparaciones enzim\u00e1ticas para ser utilizadas sobre prote\u00ednas de uso alimentario, tanto en la modificaci\u00f3n de sus propiedades funcionales como en la elaboraci\u00f3n de quesos, en los procesos de remojo, depilado y rendido de pieles vacunas, caprinas y ovinas, y en los tratamientos del residuo pelo generado, en el tratamiento de efluentes industriales y para la s\u00edntesis selectiva en medio org\u00e1nico de p\u00e9ptidos o derivados pept\u00eddicos de inter\u00e9s industrial. El proyecto aprovecha el car\u00e1cter regional de la biomasa vegetal disponible actualmente subutilizada en la producci\u00f3n de nuevas enzimas proteol\u00edticas. A trav\u00e9s del uso de tecnolog\u00edas simples se ha estudiado la obtenci\u00f3n de productos de valor agregado, representados tanto por nuevas preparaciones enzim\u00e1ticas como por el resultado de su aplicaci\u00f3n en diferentes procesos biotecnol\u00f3gicos. Como consecuencia de su ejecuci\u00f3n el proyecto ha permitido un fruct\u00edfero intercambio de experiencias y la formaci\u00f3n de recursos humanos altamente calificados para el desarrollo de nuevos emprendimientos.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 219 volverCYTED BAZDREAM \"Empleo de biomasa azucarera como fuente de alimento, energ\u00eda, derivados y su relaci\u00f3n con la preservaci\u00f3n del medio ambiente\" Investigadores Investigador Responsable: Antonio Vald\u00e9s, Cuba. Investigador: Germ\u00e1n Aroca A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El objetivo general de la Red es el Intercambio de experiencias productivas e investigativas para lograr la disminuci\u00f3n de los costos de producci\u00f3n, propiciar nuevas fuentes de empleo, potenciar el uso de los combustibles y energ\u00edas que se derivan de esta biomasa y alcanzar posiciones m\u00e1s competitivas, desde el punto de vista econ\u00f3mico, del empleo de la biomasa azucarera, contando con la protecci\u00f3n del medio ambiente. La RED persigue propiciar el conocimiento de nuevas tecnolog\u00edas, la capacitaci\u00f3n mediante Cursos, Talleres, Seminarios, realizar intercambio de investigadores, avalar Tesis, Maestr\u00edas, Doctorados en tem\u00e1ticas afines a los objetivos de la RED. Creaci\u00f3n de una p\u00e1gina WEB, donde se expongan las diferentes actividades de la RED. Propiciar la edici\u00f3n e impresi\u00f3n de Folletos, Monograf\u00edas, Libros, CD sobre tem\u00e1ticas de trabajo de la RED. Elaborar y presentar para su aprobaci\u00f3n proyectos de Investigaci\u00f3n Pre Competitiva e identificar y presentar proyectos de Innovaci\u00f3n Iberoeka. CYTED BIORECA \"Bioprocesos para la remediaci\u00f3n y reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental\" Investigadores Investigador Responsable: Domingo Cantero M., U de C\u00e1diz, Espa\u00f1a. Investigador: Germ\u00e1n Aroca (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El objetivo general del proyecto es maximizar el aporte formativo de un grupo de universidades iberoamericanas para el desarrollo de tecnolog\u00edas alternativas para el tratamiento de contaminantes mediante procesos biol\u00f3gicos, as\u00ed como el desarrollo de estrategias adecuadas para la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental que permita un adecuado desarrollo sostenible de la sociedad iberoamericana en lo que respecta a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y la protecci\u00f3n del medio ambiente. Este objetivo se podr\u00e1 llevar a cabo mediante un esfuerzo sin\u00e9rgico de colaboraci\u00f3n en la formaci\u00f3n de pre- y post-grado y en la formaci\u00f3n de personal altamente capacitado para la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico. Teniendo en cuenta la formaci\u00f3n de los grupos participantes en la propuesta, la atenci\u00f3n se focalizar\u00e1 en las tecnolog\u00edas siguientes: gases y bioreducci\u00f3n desulfatos. La Red no se concibe como un n\u00facleo cerrado a este tipo de \u00e1reas espec\u00edficas, siendo en todo momento posible la incorporaci\u00f3n de otros grupos con tem\u00e1ticas relacionadas.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 220 volverLa red tem\u00e1tica contempla la consecuci\u00f3n de los siguientes objetivos espec\u00edficos: - Sentar las bases para la creaci\u00f3n de un espacio com\u00fan iberoamericano que permita identificar a los grupos de investigaci\u00f3n dedicados al estudio de los procesos biol\u00f3gicos para la remediaci\u00f3n y reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental. - Evaluar los procesos actuales para la biorremediaci\u00f3n de zonas contaminadas por compuestos inorg\u00e1nicos, hidrocarburos y metales. - Desarrollar nuevas metodolog\u00edas para la biorremediaci\u00f3n de metales presentes en suelos y/o lodos contaminados por la actividad industrial, de forma especial para la industria minera, metal\u00fargica y del petr\u00f3leo. - Proporcionar el conocimiento com\u00fan de tecnolog\u00edas alternativas aplicables a la reducci\u00f3n de las emisiones de contaminantes presentes en efluentes gaseosos derivados de la actividad industrial. - Optimizar las metodolog\u00edas existentes para el tratamiento de efluentes gaseosos para su aplicaci\u00f3n en zonas geogr\u00e1ficas concretas y que faciliten su transferencia tecnol\u00f3gica al sector productivo. - Promover proyectos de demostraci\u00f3n en cada una de las \u00e1reas de estudio de los grupos participantes que permitan evaluar la viabilidad t\u00e9cnica y econ\u00f3mica de su implantaci\u00f3n en zonas geogr\u00e1ficas diversas de Iberoamerica, as\u00ed como el an\u00e1lisis del impacto social y ambiental que provoca su implantaci\u00f3n. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE INVESTIGACI\u00d3N DEL MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N Y CIENCIA, ESPA\u00d1A PROGRAMA NACIONAL DE I+D+I \"Biofiltraci\u00f3n de gases sulfurados en reactores de biopel\u00edcula\". Investigadores Investigador Responsable: Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Montes de Oca Investigadores: Domingo Cantero Germ\u00e1n Aroca A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La eliminaci\u00f3n de compuestos olorosos presentes en efluentes gaseosos industriales se viene realizando mediante procesos fisico-qu\u00edmicos bien establecidos. Actualmente, existe una fuerte demanda por m\u00e9todos que no generen efluentes secundarios y, en consecuencia, supongan un menor coste de operaci\u00f3n. De esta forma, la biofiltraci\u00f3n se presenta como una tecnolog\u00eda limpia muy prometedora para llevar a cabo este tipo de tratamientos. La implantaci\u00f3n de este tipo de t\u00e9cnicas requiere el conocimiento exhaustivo de los par\u00e1metros de dise\u00f1o y de operaci\u00f3n implicados en el proceso de degradaci\u00f3n microbiana. En este sentido, el proyecto presentado va dirigido al estudio del proceso de eliminaci\u00f3n de dos compuestos de alto poder contaminante mediante una tecnolog\u00eda microbiana de bajo coste. En concreto, el objetivo fundamental de este proyecto es profundizar en el conocimiento del proceso de biofiltraci\u00f3n de \u00e1cido sulfh\u00eddrico y amon\u00edaco en una etapa, presente en efluentes gaseosos para llevar a cabo el an\u00e1lisis de su viabilidad t\u00e9cnica y econ\u00f3mica.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 221 volverRED ALFA \"Bioprocesos: Tecnolog\u00edas limpias para la protecci\u00f3n y sustentabilidad del medio ambiente\". Investigador Investigador Responsable: Germ\u00e1n Aroca A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: El objetivo general del proyecto es maximizar el aporte formativo de un grupo de universidades europeas y latinoamericanas en el campo de las tecnolog\u00edas limpias basadas en bioprocesos y la sustentabilidad del medio ambiente mediante un esfuerzo sin\u00e9rgico de colaboraci\u00f3n en la formaci\u00f3n de pre- y postgrado y en la formaci\u00f3n de personal altamente capacitado para la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico. Las tecnolog\u00edas comprendidas en el proyecto son biolixiviaci\u00f3n, biooxidaci\u00f3n, biosorci\u00f3n, biorremediaci\u00f3n, Germ\u00e1n les industriels sans cesse de pensons encore loin les ce projet est de d\u00e9montrer que l'on peut \u00e0 partir de d'encres. volumes. Le principe du CPC sera d\u00e9crit en d\u00e9tail dans la pr\u00e9sente demande car cette technologie en des centres cit\u00e9s.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 222 volverVII PROGRAMA MARCO EUROPEO DE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO \"Biofuels Assessment on Technical Opportunities and Research Needs for Investigador Investigador Responsable: Germ\u00e1n Aroca A\u00f1o de Inicio: technical opportunities order to maximize synergies in the biofuels sectors of Latin America and BioTop provides a broad overview of the existing biofuels sector in Latin American counties. Key focus of the project is the identification and assessment of improved 1st and generation biofuel standardization trade aspects area identification of suitable areas for biofuels RTD cooperation. PROYECTOS FINANCIADOS POR LA ACAD\u00c9MICA American Course on Biotechnology. ICGEB Conferences and Meetings 2008. Investigador Investigador Claudia Altamirano A\u00f1o inicio: 2008 A\u00f1o t\u00e9rmino: 2008 Resumen: The School of Biochemical Engineering of the Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Chile, founded in 1969, has organized international training courses on biochemical engineering since 1977. Up to date, 43 international courses have taken place, of which seven have been of the Latin American Course on Biotechnology series. This course was offered by the first time in 1980 and takes place each four years in Valparaiso. The VII LACB was given in 2003 instead of 2004 because in that year the 12th International Biotechnology Symposium was held in Chile and we felt that it was not adequate that both events took place the same year. So at this time we are planning the VIII Course for 2008 to restore its periodicity. The objective of the Course is to give advance training on industrial biotechnology to graduate students and young scientists and engineers of the Latin American area. Latin American countries are developing at increasing rates. In order to maintain this progress there is a need of up-to-date scientific and technological knowledge in several areas. An important one is biotechnology because it can conveniently and efficiently use the vast Latin American resources with moderate investment. LACB's are open to graduate students, researchers and professionals from Latin America and Spain.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 223 volverPrograma Bicentenario de Ciencia y Tecnolog\u00eda \"Fortalecimiento de L\u00edneas de Investigaci\u00f3n Prioritarias y de los Programas de Postgrado de la Escuela de Ingenier\u00eda Bioqu\u00edmica. Concurso de proyectos de inserci\u00f3n de investigadores/as postdoctorales en la academia 2006\" Investigador Investigador Responsable: Claudia Altamirano A\u00f1o inicio: 2007 A\u00f1o t\u00e9rmino: 2009 Resumen: Dentro de su Plan Estrat\u00e9gico la Escuela de Ingenier\u00eda Bioqu\u00edmica (EIB) de la P . Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV) ha definido cuatro l\u00edneas prioritarias de investigaci\u00f3n: Cultivos Celulares, Biocat\u00e1lisis, Biotecnolog\u00eda Ambiental y Recuperaci\u00f3n de Mol\u00e9culas Bioactivas. El proyecto impactar\u00e1 favorablemente en el desarrollo estrat\u00e9gico de la EIB a trav\u00e9s del fortalecimiento de sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n prioritarias, entendido como la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y conocimientos relativos a la biolog\u00eda molecular y de sistemas, de la disminuci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las tesis de postgrado y en la mantenci\u00f3n de la calidad de acreditados de sus programas de postgrado. La investigaci\u00f3n que sustenta los programas de postgrado en biotecnolog\u00eda de bioprocesos demanda la incorporaci\u00f3n permanente de las tecnolog\u00edas emergentes y pertinentes a la disciplina, dada la fuerte din\u00e1mica de generaci\u00f3n de conocimiento en esta \u00e1rea y aquellas que le son complementarias. Ello ha representado una preocupaci\u00f3n permanente y prioritaria de la EIB, toda vez que asiste la convicci\u00f3n de que ello representa la principal limitante para una mayor productividad en investigaci\u00f3n y la sustentaci\u00f3n de \u00edndices de productividad competitivos. Es por ello que proyectos que consideran l\u00edneas de apoyo para la incorporaci\u00f3n de investigadores j\u00f3venes altamente capacitados, que aporten decididamente con la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y que a su vez complementen y enriquezcan la investigaci\u00f3n realizada en la EIB, son considerados de valor estrat\u00e9gico para nuestra Escuela. Dichas incorporaciones trasuntar\u00e1n en la formaci\u00f3n de postgraduados mejor capacitados y en la consolidaci\u00f3n de los programas de doctorado en que la EIB participa.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda B\u00edoqu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 224 volverFONDECYT EN INICIACION PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 11070019 \"A distribution network multiobjective reconfiguration model for efficient energy use and improvement of power quality\" Investigador Investigador Responsable: Jorge Mendoza B. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: This project presents a solution to the efficient transportation of electrical energy in distribution networks satisfying indicators will be used. The first one, a function of the energy losses in the lines of the systems and the second indicator takes into consideration the reliability aspects of the network. These indicators will be part of the proposed multi-objective optimization model. The control variable associated to the electrical system that will optimize the network will be given by the topology of the system, commonly known as system configuration or reconfiguration. This model will the existing trade-off region between these two objectives, issue that has not yet been published in specialized literature at the time of writing this proposal. This trade-off region has a set of efficient solutions, (the so called optimum when associated to a mono-objective problem) which will help both operation and/or planning engineers, to find the best operational radial structure of the network. Actually, in the literature associated to the process of multi-objective reconfiguration, this problem is addressed by of methods, that is, assigning weights to the equivalent weight or worth\" of one objective when compared to the others. For this reason many possible solutions to this problem are lost without possibility of being analyzed. On the other hand there is no clarity in assigning a particular weighting factor to the problem. This project will also deal with the creation of a strategy that allows to select, from the set of commitment solutions of the problem, the best one considering practical issues of the problem. At the same time, the influence of random electric demand in the topologies associated to the multi-objective problem investigated. these goals on program Algorithm be used as a multi-objective optimization tool. be genetic algorithm rooted on a new and specialized genetic operators developed a previous research project. The random intended to be studied through a classic Exhaustive method and the Monte Carlo method. Through this project the reconfiguration model obtained will allow to find a radial structure for the correct operation of the network, minimizing the losses due to energy transportation and with less costs for the avoid fines payments and to provide not only a better electrical service for the customers but a quality and permanent supply for the industries in the service area.Escuela de Ingenier\u00eda Elc\u00e9ctricaFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctricaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 225 volverPROYECTOS PUCV 204.713/07 \"A distribution network multiobjective reconfiguration use and improvement of power quality\" Investigador Investigador Responsable: Jorge Mendoza B. A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El proyecto tiene por objetivo abordar las tem\u00e1ticas relacionadas con el transporte de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en las redes de distribuci\u00f3n de media tensi\u00f3n de la manera m\u00e1s eficiente posible y a la vez que este trasporte se realice con los mejores indicadores de calidad de suministro, tanto para las empresas distribuidoras como para los consumidores de \u00e9sta energ\u00eda. Para abordar este problema, se utilizar\u00e1n dos objetivos a minimizar, el primero en funci\u00f3n de las p\u00e9rdidas de energ\u00eda que se producen en las l\u00edneas el\u00e9ctricas producto de su tranporte y un segundo que considera los aspectos relacionados con la confiabilidad de la red. Debido a lo anterior es que para resolver este problema es necesario utilizar un modelo de optimizaci\u00f3n multiobjetivo. La variable de control asociada al sistema el\u00e9ctrico que permitir\u00e1 optimizar la red, estar\u00e1 dada por la topolog\u00eda del sistema, herramienta que com\u00fanmente se conoce con el nombre de \"Reconfiguraci\u00f3n del sistema\". El modelo a desarrollar, permitir\u00e1 encontrar la regi\u00f3n de compromiso existente entre estos dos objetivos, tem\u00e1tica que a\u00fan no ha sido abordada en la literatura especializada del \u00e1rea. Esta regi\u00f3n de compromiso, entregar\u00e1 un conjunto de soluciones eficientes (u \u00f3ptimas, cuando se asocian a un problema mono-objetivo) que ayudar\u00e1 a seleccionar, por parte de los ingenieros de operaci\u00f3n o planificaci\u00f3n, la estructura radial de funcionamiento de la red. Actualmente en la literatura asociada a los procesos de reconfiguraci\u00f3n multiobjetivo, solo son resuletos asignando factores de ponderaci\u00f3n u homogenizaci\u00f3n (o tambi\u00e9n llamados de importancia), transformando la funci\u00f3n multiobjetivo en mono-objetivo. Es por esta raz\u00f3n, que muchas posibles soluciones a este problema se pierden sin la posibilidad de ser analizadas desde el punto de vista pr\u00e1ctico. Por lo anterior, este proyecto tambi\u00e9n abordar\u00e1 la definici\u00f3n de una estrategia que permita seleccionar del conjunto de soluciones compromiso del problema, la soluci\u00f3n m\u00e1s adecuada, tomando en cuenta los antecedentes pr\u00e1cticos que presente el problema. As\u00ed mismo, se investigar\u00e1 la influencia de la aleatoriedad de la demanda el\u00e9ctrica en las topolog\u00edas asociadas al problema multiobjetivo. Para cumplir con estos objetivos, se utilizar\u00e1 una t\u00e9cnica basada en programaci\u00f3n evolutiva, denominada Micro Algoritmos Gen\u00e9ticos como herramienta de optimizaci\u00f3n multiobjetivo. El m\u00e9todo de reconfiguraci\u00f3n se basa en una estrategia de codificaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de operadores gen\u00e9ticos especializados, desarrollado en una investigaci\u00f3n anterior. Por \u00faltimo, a trav\u00e9s de un m\u00e9todo exhaustivo y de Monte-Carlo se pretende estudiar como la aleatoriedad de la demanda afecta esta clase de decisiones. Finalmente, a trav\u00e9s de este proyecto, se obtendr\u00e1 un modelo de reconfiguraci\u00f3n que permitir\u00e1, encontrar una estructura radial de funcionamiento de la red. Esta red, minimizar\u00e1 las perdidas producto del transporte de la energ\u00eda a nivel de distribuci\u00f3n, lo que llevar\u00e1 a un uso eficiente de la energ\u00eda el\u00e9ctrica con menores costos de operaci\u00f3n para las empresas distribuidoras. Adem\u00e1s mejorar\u00e1 simult\u00e1neamente los indicadores de calidad del suministro, lo que permitir\u00e1 un mejor servicio el\u00e9ctrico, abastecimiento permanente a los diversos consumidores de esta energ\u00eda. Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctricaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 226 volverPROYECTOS FINANCIADOS CON RECURSOS DE LA UNIDAD ACADEMICA \"Sistemas cu\u00e1nticos de la informaci\u00f3n aplicados a procesos productivos\" Investigadores Investigador Responsable: Patricio Robles C. A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: El volumen de informaci\u00f3n relacionado con datos de procesos y la rapidez con que se requiere obtener resultados en tiempo real, ha llevado a que aumente la cantidad de procesadores en paralelo y al mismo tiempo que se vayan reduciendo cada vez mas las dimensiones de las componentes integradas, con lo cual se est\u00e1n alcanzando dimensiones comparadas a las de \u00e1tomos y part\u00edculas at\u00f3micas. Esto requiere un conocimiento del comportamiento de sistemas de estas dimensiones, lo que no puede ser analizado con los modelos cl\u00e1sicos y la l\u00f3gica digital de las actuales compurtas. Para ello es necesario considerar modelos basados en la Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica. Por otra parte sistemas de estas dimensiones presentan caracter\u00edsticas atractivas para el almacenamiento y transmisi\u00f3n confiable de informaci\u00f3n. El objetivo de este proyecto de investigaci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando con recursos propios de los investigadores mencionados, es analizar la factibilidad de aplicar estos sistemas cu\u00e1nticos de informaci\u00f3n para el control de distintos procesos productivos y la operaci\u00f3n de sistemas el\u00e9ctricos interconectados. \"Medidor de concentraci\u00f3n de \u00e1cido sulf\u00farico mediante un prototipo electr\u00f3nico utilizando t\u00e9cnica \"Sing-around sonar\" en un ambiente din\u00e1mico\" Investigadores Investigador Responsable: Guillermo Fern\u00e1ndez S. (EIE) Investigador: Horacio Aros M. (EIQ) A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Es una continuaci\u00f3n del Proyecto financiado por la DII el a\u00f1o 2006 bajo el t\u00edtulo \"Densit\u00f3metro basado en PDS con t\u00e9cnicas de Sing Around Sonar para procesos de producci\u00f3n de \u00e1cidos para la gran miner\u00eda en Chile\". En aquella oportunidad se trabaj\u00f3 en un ambiente est\u00e1tico dentro de un recipiente y a temperatura ambiente, el prototipo a desarrollar asume un ambiente din\u00e1mico dentro de tuber\u00edas en la Planta de Procesos y a temperatura variable.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctricaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 227 volverPROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES Direcci\u00f3n de Programas, Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Armada (DIPRIDA) \"Procesamiento de se\u00f1ales de sonar\" Investigador Investigador Responsable: Juan Vignolo B. A\u00f1o Inicio: 2005 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El trabajo consiste en el desarrollo de hardware (adquisici\u00f3n de datos) y software (Procesamiento digital de se\u00f1ales), as\u00ed como evaluaciones en terreno de los resultados obtenidos. PROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D06I1097 \"Desarrollo de tecnolog\u00edas para la estabilizaci\u00f3n estructural y mitigaci\u00f3n de efectos ambienta- les derivados de tranques de relaves\". Investigadores Director: Ra\u00fal Espinace. Director Alterno: (USACH) A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: La miner\u00eda del cobre genera residuos denominados relaves, generados a partir de la producci\u00f3n de sulfuros de cobre extra\u00eddos de la mina. Estos residuos se depositan mayoritariamente en tranques de arenas de relave, que est\u00e1n formados por un muro de contenci\u00f3n y una cubeta. Si los tranques de relave no son controlados en su operaci\u00f3n y estabilizados adecuadamente, los relaves pueden dispersarse por fallas estructurales, adem\u00e1s de presentar erosi\u00f3n e\u00f3lica e h\u00eddrica. La soluci\u00f3n a estos problemas implica mejorar las propiedades f\u00edsicoqu\u00edmicas y mec\u00e1nicas de los relaves mediante tecnolog\u00edas econ\u00f3micas y ambientalmente adecuadas. El presente proyecto, propone aplicar y desarrollar tecnolog\u00edas innovadoras para mejorar la operaci\u00f3n, estabilizar y mitigar los efectos ambientales generados en los tranques de relaves. Para lograr este objetivo se aplicar\u00e1n tecnolog\u00edas de estabilizaci\u00f3n qu\u00edmica y fitoestabilizaci\u00f3n y se desarrollar\u00e1n metodolog\u00edas geot\u00e9cnicas que permitan evaluar tanto el control de operaci\u00f3n de los tranques de relave, como la aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de estabilizaci\u00f3n, sobre las propiedades f\u00edsico-mec\u00e1nicas de Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 228 volvertranques de relave. La aplicaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas permitir\u00e1n abordar los problemas de estabilidad y ambientales que representan los tranques de relaves de la gran y mediana miner\u00eda del cobre. El desarrollo del proyecto generar\u00e1 una tecnolog\u00eda validada y adaptada para el control de operaci\u00f3n de tranques y una herramienta biotecnol\u00f3gica constituida por especies vegetales aut\u00f3ctonas biopotenciadas con asociaciones de nem\u00e1todos y bacterias dieta, para la estabilizaci\u00f3n de tranques afectados por la erosi\u00f3n e\u00f3lica. La propuesta es innovadora ya que se trabajar\u00e1 con plantas y asociaciones de microorganismos aut\u00f3ctonos, adaptados a condiciones ambientales locales de temperatura, humedad, tipo de suelo y fisicoqu\u00edmica de relaves PROYECTOS PUCV 202.712/2007 \"Desarrollo de herramientas biogeotecnol\u00f3gicas la estabilizaci\u00f3n de tranques de relave\". Investigadores Investigador Responsable: Juan Palma G. Investigadores: James Robeson C. Enrique Montenegro A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El sector minero chileno ha estado constituido fundamentalmente por productores de cobre, oro y plata, desarrollando una actividad hist\u00f3ricamente importante para la econom\u00eda del pa\u00eds. Los residuos de los procesos de flotaci\u00f3n, aplicados para producir concentrado de cobre, se denominan relaves y el m\u00e9todo de tratamiento final m\u00e1s extendido consiste en depositarlos en tranques de relave. Estos dep\u00f3sitos son superficiales con un muro inicial de material de empr\u00e9stito, que es cubierto en las etapas siguientes por el proceso de depositaci\u00f3n de los relaves, distribuyendo la fracci\u00f3n gruesa, arena, en dicho muro y la fracci\u00f3n m\u00e1s fina, denominada lamas, en la cubeta del embalse. Actualmente el manejo de los relaves, considera la protecci\u00f3n del ambiente, estableci\u00e9ndose fuertes restricciones para impedir la contaminaci\u00f3n, sin embargo, no se puede negar la existencia de impactos que se pueden generar durante las etapas de operaci\u00f3n y posterior al abandono si no se toman las medidas preventivas necesarias. Entre los problemas se destacan el impacto visual, las alteraciones morfol\u00f3gicas y paisaj\u00edsticas, la contaminaci\u00f3n del agua y del suelo. Uno de los agentes que agravan los impactos anteriormente se\u00f1alados es el fen\u00f3meno de la erosi\u00f3n, la que se manifiesta principalmente en forma h\u00eddrica y/o e\u00f3lica, pudiendo generar grandes riesgos de inestabilidad si no se toman las medidas necesarias para minimizar sus efectos. La erosi\u00f3n por viento en tranques de relave, es un tema relativamente nuevo en cuanto a su estudio en este tipo de dep\u00f3sitos. Es un proceso complejo controlado por factores clim\u00e1ticos y ambientales, que ocasionan desgaste y movimiento de part\u00edculas de diferentes tama\u00f1os. Las dos variables fundamentales del fen\u00f3meno son el viento y el suelo, pero la erosi\u00f3n e\u00f3lica en los tranques de arenas de relave presenta una tercera variable a considerar, que es la altura. A medida que el tranque va creciendo en la etapa de operaci\u00f3n, la altura de muro resistente aumenta al igual que la acci\u00f3n del viento sobre \u00e9ste, llegando a un instante en que se generan al menos tres problemas de enorme importancia: estabilidad mec\u00e1nica, ambiental y de operaci\u00f3n. En la actualidad a nivel mundial, el problema de la erosi\u00f3n e\u00f3lica en tranques de arenas de relave es considerado s\u00f3lo durante la etapa de operaci\u00f3n, cuando se hacen presente los problemas erosivos, tomando medidas orientadas a su mitigaci\u00f3n a trav\u00e9s de sistemas estabilizadores generalmente temporales, los cuales son de un costo significativo.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 229 volverEl presente trabajo busca contribuir con una alternativa innovadora y ambientalmente amigable, para mejorar la resistencia a la erosi\u00f3n e\u00f3lica del relave y la estabilidad global de los tranques, tanto desde el punto de vista ambiental como mec\u00e1nico, durante la fase de operaci\u00f3n y abandono. Se busca mejorar los par\u00e1metros f\u00edsico-mec\u00e1nicos del relave, aplicando un bioestabilizador microbiol\u00f3gico, producido a partir de bacterias productoras de sustancias polim\u00e9ricas extracelulares, cuyo efecto es de corto a mediano plazo. Por otra parte, apuntando a una soluci\u00f3n de mediano a largo plazo, este grupo de investigaci\u00f3n, ha realizado estudios de la relaci\u00f3n nematodo-bacteria, determinando que estos organismos de la microfauna son un buen veh\u00edculo de dispersi\u00f3n bacter\u00edano y pueden estimular el crecimiento radicular de plantas fitoestabilizadoras que se dispongan sobre tranques de relave en condici\u00f3n de abandono. La soluci\u00f3n en base a asociaciones nematodo-bacteria, permitir\u00e1n generar condiciones m\u00e1s propicias para la introducci\u00f3n de vegetaci\u00f3n a partir de la mejora de las condiciones de la riz\u00f3sfera y la potenciaci\u00f3n del crecimiento radicular de las plantas que se introduzcan en un tranque de relave. En forma alternativa, para aplicaciones en tranques en etapa de operaci\u00f3n y de abandono, se ha incorporado a la investigaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de un estabilizador qu\u00edmico a base de cloruro de magnesio. 202.713/2007 \"Estudio de alternativas innovadoras para la sustentaci\u00f3n del terreno, considerando aspectos de estabilidad y de habilidad (culturales, hist\u00f3ricos y sociales)\". Investigadores Investigador Responsable: Ra\u00fal Espinace A. Investigadores: Jorge Ferrada H. Claudio Villavicencio M. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Desde el punto de vista acad\u00e9mico, se aprecian diversas materias involucradas en el \u00e1rea de las obras civiles, y que en su planteamiento formal, no se logran involucrar con el contexto urbano y social; es decir, considerando el punto de vista de la habitabilidad. Consecuente con \u00e9sto, el aspecto acad\u00e9mico formativo, se ve reflejado en su accionar profesional; ya que al definir un proyecto en su forma en la modalidad actual del trabajo, no existe la instancia de interacci\u00f3n entre la Arquitectura y la Ingenier\u00eda, dificultad que aparece desde las instancias de formaci\u00f3n previa; es decir, universitaria. Se pueden distinguir tres tipolog\u00edas de problemas, que el proyecto aborda para el caso de estudio de alternativas de sustentaci\u00f3n del terreno. Uno que es de car\u00e1cter docente profesional (1); otro de car\u00e1cter constructivo (2) y otro de car\u00e1cter de dise\u00f1o (3). Desde el punto de vista constructivo (2) y del dise\u00f1o (3), se puede se\u00f1alar el distingo entre tres caracter\u00edsticas, que son: metodolog\u00edas vernaculares, metodolog\u00edas estandarizadas y metodolog\u00edas basadas en la aplicaci\u00f3n de altas tecnolog\u00edas. Estas metodolog\u00edas son las alternativas existentes, y a ra\u00edz de ellas surge la posibilidad de visualizar las alternativas innovadoras que son aquellas que re\u00fanen condiciones complementarias de estabilidad y habitabilidad. Desde el car\u00e1cter docente-profesional (1), el proyecto se constituye a trav\u00e9s de la necesidad de interrelacionar en el \u00e1mbito de discusi\u00f3n de la obra en sus aspectos constructivos, habitacionales y estructurales una propuesta de acci\u00f3n multidisciplinar, la que pretende establecer campos de acci\u00f3n conjuntas que fortalezcan el aprendizaje compartido entorno a la obra a edificar. En estas acciones, lo que cambia y lo que queda depende de una decisi\u00f3n, muchas veces sujeta a valorizaciones venidas de los costos involucrados en su realizaci\u00f3n; sin embargo, no considerando su valor desde el punto de vista espacial.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 230 volverPara abordar el problema a investigar; se ha definido un \u00e1rea espec\u00edfica donde se abordar\u00e1 el estudio desde su car\u00e1cter acad\u00e9mico, profesional y social, denominada la Gran Rada de Valpara\u00edso; y comprende el sector geogr\u00e1fico definido entre Punta \u00c1ngeles y puerto de Quinteros; de sur a Norte, en cuyo centro se encuentra la desembocadura del r\u00edo Aconcagua. Tal \u00e1rea, desde un punto de vista morfol\u00f3gico, re\u00fane caracter\u00edsticas diversas, que desde su origen geol\u00f3gico permiten diferenciar variadas actuaciones desde las posibilidades de sustentaci\u00f3n del terreno. 202.711/2006 \"Caracterizaci\u00f3n geotecnia de las dunas de amereida mediante el empleo de penetrometros livianos\". Investigador Investigador Responsable: Ra\u00fal Espinace A. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La presente investigaci\u00f3n, tiene por objetivo establecer una caracterizaci\u00f3n geot\u00e9cnica del sector Punta de Piedra, espec\u00edficamente de la Cuidad Abierta, perteneciente a la Corporaci\u00f3n Cultural Amereida, mediante el empleo de penetr\u00f3metros din\u00e1micos. Para ello, se utilizar\u00e1n equipos tradicionales y no tradicionales, con el prop\u00f3sito de investigar las ventajas de \u00e9stos \u00faltimos y su correlaci\u00f3n con los primeros. La principal herramienta a emplear, ser\u00e1 el penetr\u00f3metro liviano din\u00e1mico PANDA, desarrollado en Francia por la empresa Sol-Solution y que actualmente es ampliamente utilizado en la Uni\u00f3n Europea para realizar el control de compactaci\u00f3n y reconocimiento de rellenos y de suelos naturales de una manera considerablemente m\u00e1s r\u00e1pida, precisa, fiable, eficiente y econ\u00f3mica en comparaci\u00f3n con los ensayos de prospecci\u00f3n cl\u00e1sicos. A partir de los resultados obtenidos ser\u00e1 posible establecer en profundidad las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de los dep\u00f3sitos de suelos existentes, informaci\u00f3n necesaria para el dise\u00f1o de futuras obras de construcci\u00f3n a ser emplazadas en la Cuidad Abierta, empleando modelos geot\u00e9cnicos cl\u00e1sicos ampliamente aceptados por la pr\u00e1ctica ingenieril. Por otra parte, ser\u00e1 posible implementar y extender la aplicaci\u00f3n en Chile del penetr\u00f3metro PANDA como ensayo de reconocimiento en dep\u00f3sitos de suelos naturales y control de compactaci\u00f3n, espec\u00edficamente en arenas finas, y su utilizaci\u00f3n en conjunto con otros ensayos de penetraci\u00f3n din\u00e1mica, tipo CPT din\u00e1mico, CP (Cono Port\u00e1til), estableciendo de esta manera correlaciones que permitir\u00e1n extender su aplicaci\u00f3n. Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 231 volver202.714/2006 \"Evaluaci\u00f3n de la depuraci\u00f3n de aguas residuales dom\u00e9sticas mediante la utilizaci\u00f3n de suelos volc\u00e1nicos chilenos\". Investigadores Investigador Responsable: Pamela Valenzuela T . Espinace A. \u00c1lvaro F . A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En nuestro pa\u00eds existe un gran n\u00famero de poblaci\u00f3n que vive en zonas rurales y suburbanas, no teniendo posibilidades, en la mayor\u00eda de los casos, de acceder a alcantarillado p\u00fablico, teniendo que buscar la soluci\u00f3n m\u00e1s adecuada a su realidad. El Reglamento de alcantarillados particulares, DS 236/26, que regula actualmente las soluciones que se pueden considerar en estos casos, tiene ya 80 a\u00f1os de vigencia, por lo que se puede sospechar su poca vigencia en varios puntos, como es la falta de incorporaci\u00f3n de nuevas soluciones viables tanto t\u00e9cnica como econ\u00f3micamente. Las t\u00e9cnicas actualmente utilizadas son variadas, pero en todas ellas los efluentes deben ser vertidos en alg\u00fan lugar como cauces superficiales o el terreno. En el caso de verter los efluentes de tratamientos de aguas residuales al terreno, este se considera como etapa final del mismo, el que funciona como filtro biol\u00f3gico, en el que se desarrollan fen\u00f3menos qu\u00edmicos, f\u00edsicos y bioqu\u00edmicos causantes de la depuraci\u00f3n de las aguas vertidas, luego el nivel de tratamiento que se puede alcanzar depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas del suelo, del agua residual y las tasas de aplicaci\u00f3n, estos sistemas son conocidos como sistema suelo acu\u00edfero (Soil Acuifer Treatment, SAT). Investigaciones desarrolladas en la Universidad de Chile, han definido las principales caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas de los principales suelos volc\u00e1nicos chilenos, los que presentan algunas propiedades como porosidad, \u00e1rea superficial, densidad, que permiten suponer un buen comportamiento como SAT de aguas residuales dom\u00e9sticas provenientes de fosas s\u00e9pticas. Esta investigaci\u00f3n busca evaluar la capacidad depuradora de suelos chilenos de origen volc\u00e1nico con el fin de aplicarlos como sistema suelo acu\u00edfero en la etapa final del tratamiento de efluentes de fosas s\u00e9pticas, con lo que se espera responder algunas de las interrogantes acerca de la capacidad depuradora de suelos chilenos y brindar par\u00e1metros de dise\u00f1o adecuados a nuestra realidad, permitiendo la utilizaci\u00f3n de estos sistemas de manera segura, adem\u00e1s de aportar con informaci\u00f3n que permita a los organismos de decisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds, incrementar las alternativas de soluci\u00f3n para el caso de los alcantarillados particulares, as\u00ed como tambi\u00e9n normalizar la evaluaci\u00f3n de los proyectos de alcantarillado particular.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 232 volverPROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I/1280 \"Modelo de mejoramiento de competitividad, basado en la calidad de vida laboral\". Investigadores Director General: Ana Mar\u00eda Roa Director Alterno: Dante Pesce Investigadores: B\u00e1rbara D\u00e9lano Macarena Sanz Mar\u00eda Paz Figueroa Bradley Googins Alejandro Guendelman Jos\u00e9 Ceroni D. Karina Toledo Pablo C\u00e1ceres Rodrigo Alfaro Eduardo Armstrong Soledad Neumann Angel Mansilla Sandra Ochoa Alfonso Mujica A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de t\u00e9rmino: 2008 Resumen: El objetivo del presente proyecto es aumentar la competitividad de las empresas nacionales a trav\u00e9s del mejoramiento de la calidad de vida al interior de la empresa. La situaci\u00f3n actual, caracterizada por la apertura de nuevos mercados, la entrada de nuevos y mejores productos y las cada vez menores barreras arancelarias, ha producido que las organizaciones se hayan tenido que hacer cada vez m\u00e1s eficientes, transformando a la calidad de vida laboral en una variable de potencial importancia para alcanzar el \u00e9xito: es necesario crear un ambiente laboral propicio y adecuado que les permita a los trabajadores, cumplir con las exigencias que imponen los nuevos tiempos. El presente proyecto desarrollar\u00e1 una metodolog\u00eda de Balance Social Interno capaz de medir el grado de satisfacci\u00f3n / insatisfacci\u00f3n laboral de los empleados y establecer planes concretos de acci\u00f3n, en concordancia con los resultados de este diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, se desarrollar\u00e1 un centro especializado en mejoramiento de la calidad de vida laboral. El modelo ser\u00e1 posible de implementar en diferentes tipos de empresas (tama\u00f1o y sector). En este sentido se plantea como una de las hip\u00f3tesis la existencia de demanda en sector empresarial chileno por incorporar un sistema de medici\u00f3n de la calidad de vida o laboral.Para ello resultan cr\u00edticos los siguientes elementos que ser\u00e1n propios del modelo:-Simplicidad: metodol\u00f3gicamente ser\u00e1 muy simple de aplicar.-Medidas concretas de acci\u00f3n: considera el desarrollo de un plan social para actuar directamente en funci\u00f3n del diagn\u00f3stico realizado.-Econom\u00eda: al participar en su implementaci\u00f3n los mismos trabajadores de la empresa. Se espera que el modelo se haya transferido a alrededor de 560 empresas una vez transcurridos 15 a\u00f1os (representa el 23% de las empresas con sobre 100 trabajadores de ACHS), y que a partir del 4\u00b0 a\u00f1o empiece a dar sus primeros beneficios econ\u00f3micos.Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 233 volverPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I/1428 \"Arquitectura configurable para la optimizaci\u00f3n de la log\u00edstica de producci\u00f3n en la industria de procesos por lotes\". Investigadores Director General: Sergio Flores U. Director Alterno: Ricardo Gatica E. Investigadores: Jorge Villavicencio A. Luis E. Contesse B. Jos\u00e9 Ceroni D. V\u00edctor M. Albornoz S. A\u00f1o de Inicio: 2005 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Este proyecto est\u00e1 enfocado al desarrollo y transferencia de herramientas basadas en modelos matem\u00e1ticos de optimizaci\u00f3n y en tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de sistemas de apoyo a la toma de decisiones en los \u00e1mbitos de planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n detallada de la producci\u00f3n, para empresas manufactureras de proceso por lotes. El producto principal de este proyecto es un Framework de software para el desarrollo de sistemas de apoyo a la toma de decisiones en el \u00e1mbito de la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n detallada de sistemas de producci\u00f3n por lotes, junto con la defmici\u00f3n de un proceso de capacitaci\u00f3n para su transferencia a organizaciones consultoras y de TI interesadas en su adopci\u00f3n (mercado intermedio), para el desarrollo de aplicaciones a empresas productoras (mercado final).Desde el punto de vista de producci\u00f3n. esta problem\u00e1tica implica determinar las cantidades a producir de cada producto y la secuencia de producci\u00f3n para estos productos, sujeto a ciertas restricciones de capacidad, y teniendo como objetivos la satisfacci\u00f3n de la demanda, siempre de car\u00e1cter aleatorio, y la o minimizaci\u00f3n de los costos de inventario, de set-up y de sobretiempo. Desde la perspectiva acad\u00e9mica estos problemas representan un desafio significativo, por cuanto en la literatura est\u00e1n categorizados dentro de la clase de problemas denominados NP-hard. La evaluaci\u00f3n social del proyecto permite estimar una TIR de 159% y un VAN (10%) de 16 millones de d\u00f3lares. Adem\u00e1s de su evidente contribuci\u00f3n al potenciamiento de la industria manufacturera nacional, este proyecto representa un paso significativo en la direcci\u00f3n del fortalecimiento de la capacidad del pa\u00eds en el \u00e1mbito de la construcci\u00f3n y exportaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y de optimizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito acad\u00e9mico, este proyecto ayudar\u00e1 a consolidar la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito del modelamiento matem\u00e1tico y de la soluci\u00f3n de problemas de optimizaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de la cadena de suministro.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 234 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1060945 \"Un enfoque integrado para el dise\u00f1o estrat\u00e9gico de redes de distribuci\u00f3n de productos, bajo un escenario de planificaci\u00f3n de m\u00faltiples per\u00edodos y m\u00faltiples productos\". Investigadores Investigador Responsable: Pablo Miranda G. Co-Investigador: Rodrigo Garrido H. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Producto del incremento de los vol\u00famenes manejados en las \u00faltimas d\u00e9cadas, y dada la apertura de los mercados internacionales, las empresas productoras y distribuidoras chilenas est\u00e1n enfrentando crecientes requerimientos log\u00edsticos, as\u00ed como un aumento en la eficiencia y competitividad requerida. Sin embargo, se observa una baja utilizaci\u00f3n de herramientas de apoyo especializadas para la toma de decisiones en el \u00e1mbito log\u00edstico, especialmente para problemas estrat\u00e9gicos tales como el dise\u00f1o de la red de distribuci\u00f3n, entre otros.Se observa la utilizaci\u00f3n de m\u00f3dulos log\u00edsticos contenidos en sistemas ERP , los cuales distan mucho de ser herramientas especializadas. En contraste, se destacan exitosas implementaciones de sistemas que apoyan la operaci\u00f3n al interior de centros de distribuci\u00f3n, conocidos como Warehouse Management System o WMS. Lamentablemente la mayor parte de estos sistemas son extremadamente caros, s\u00f3lo alcanzables para grandes empresas. Por otra parte, dentro de la literatura relacionada con la Gesti\u00f3n log\u00edstica (Gl), y m\u00e1s generalmente con lo que se conoce como Gesti\u00f3n de la Cadena de Abastecimientos (GCA), uno de los principales problemas analizados es el Dise\u00f1o de Redes de Distribuci\u00f3n de productos (DRD). la literatura tradicional existente establece la utilizaci\u00f3n de Modelos de localizaci\u00f3n de Instalaciones (M U) para la resoluci\u00f3n de este problema. Estos modelos simplifican fuertemente aspectos t\u00e1cticos-operacionales, como el control de inventario, dise\u00f1o de flotas de distribuci\u00f3n y ruteo de veh\u00edculos de reparto, entre otros. De este modo, se elimina la posibilidad de tratar mediante dichos modelos cualquier interacci\u00f3n existente entre estos problemas omitidos y las decisiones involucradas en el DRD que son modeladas en los MU, tales como la localizaci\u00f3n de centros de distribuci\u00f3n y asignaci\u00f3n de clientes. Dada las falencias descritas, el principal objetivo de la presente investigaci\u00f3n es estudiar los impactos de 'decisiones relacionadas con el control de inventario en las instalaciones de la red de distribuci\u00f3n, sobre las decisiones modeladas por los MU para abordar el DRD. Se considerar\u00e1 un escenario din\u00e1mico (de m\u00faltiples periodos) y la existencia de m\u00faltiples productos. El estudio del DRD ser\u00e1 abordado desde una perspectiva estrat\u00e9gica, es decir, para un horizonte de planificaci\u00f3n de largo plazo. Se manifiesta la necesidad de estudiar el impacto de decisiones relacionadas con el dise\u00f1o de flotas de reparto y de ruteo vehicular sobre las decisiones involucradas en el DRD, nuevamente bajo un escenario din\u00e1mico y multi-producto (objetivo analizable al menos como investigaci\u00f3n futura a partir de la presente propuesta). Se destaca en ambos casos la continuaci\u00f3n de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n desarrollada por el investigador responsable en su tesis doctoral, donde se abord\u00f3 dichos objetivos, pero considerando una situaci\u00f3n est\u00e1tica (un periodo) y mono-producto. Adicionalmente, se desarrollar\u00e1n m\u00e9todos de resoluci\u00f3n para los modelos que se obtengan en esta Investigaci\u00f3n, destac\u00e1ndose la alta complejidad esperada (modelaci\u00f3n estoc\u00e1stica no lineal, tanto en Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 235 volverrestricciones como en la funci\u00f3n objetivo, dentro de modelos de naturaleza entera). A partir de esta metodolog\u00eda se obtendr\u00e1n modelos de optimizaci\u00f3n que consideren simult\u00e1neamente decisiones de localizaci\u00f3n de instalaciones, asignaci\u00f3n de clientes y decisiones de control de inventario considerando un escenario de m\u00faltiples productos y m\u00faltiples periodos. lo anterior permitir\u00e1 abordar en forma integral el problema del DRD en el contexto de la GCA. Por medio de esta investigaci\u00f3n se pretende generar una s\u00f3lida estructura de modelaci\u00f3n y resoluci\u00f3n para el posterior desarrollo de herramientas de apoyo para el problema del DRD, permitiendo obtener poderosas y atractivas herramientas para empresas donde la distribuci\u00f3n de productos sea un problema relevante. FONDECYT REGULAR PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA 1070386 \"DEVELOPMENT Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: Intelligent Transportation Systems (ITS) has been implemented in Chile as a solution to transportation and infrastructure problems. ITS aids in achieving goals and improving user quality and service. Global Positioning Systems (GPS) integrated with Geographic Information Systems (GIS) are part of the innovative advanced technology applied by ITS to make transportation efficient, less congested, safer, and less polluting. Chile's rapid infrastructure development presents a need for this type of advanced innovative technology. GPS-GIS data integration could be employed to efficiently process. In addition, the number of fatalities in Chile and associated social cost involved due to traffic accidents has increased in recent years. GPS measurements could be employed to identify and locate these incidents on a map using GIS tools for immediate emergency response, general traffic control, disseminating incident information to motorists, or future analysis and evaluation of incident cause. GPS measurements, represented as data points, are associated with the referencing in productivity, efficiency and safety are only some for solving the spatial ambiguities, however, a Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 236 volverneed collecting accurate data and producing high scale roadway maps, is more cost to develop an improved algorithm that solves spatial mismatches. The main objective of this research proposal is to develop and implement an algorithm measurement should be associated. This algorithm is based on a of steps previously developed the principal investigator utilizing spatial database of the city of Santiago, Chile to derive results for redesigning the algorithm. Subsequently, analysis conducted to examine the effects of the controlling parameters on the performance of the map-matching algorithm. Results of this analysis will be presented as charts and tables for each variable independently and results to the true GPS measurement locations. Data points will be classified in these cases and after applying the map-matching algorithm. FONDECYT PBCT PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA ASOCIADA \"Desarrollo y Fortalecimiento de Investigaci\u00f3n y Postgrado en la Escuela de Ingenier\u00eda industrial, Basados en Optimizaci\u00f3n Log\u00edstica Colaborativa\" Investigador Investigador Responsable: Pablo Miranda A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Dentro del plan estrat\u00e9gico de la Escuela de Ingenier\u00eda Industrial (EII) de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV), se destaca la importancia y las oportunidades de la Unidad Acad\u00e9mica en cuanto al desarrollo de la sociedad del conocimiento y las nuevas formas de producir bienes y servicios, como elemento fundamental de la Ingenier\u00eda Industrial y naturalmente del desarrollo de la EII. De este modo, se establece que la funci\u00f3n de investigaci\u00f3n en la Escuela debe alcanzar un plano de mayor relevancia que el que hasta la fecha ha tenido, esperando abordar primordialmente tem\u00e1ticas espec\u00edficas de la especialidad. En t\u00e9rminos de las l\u00edneas generales a ser consideradas en la profundizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, se analiza la evoluci\u00f3n que ha mostrado la especialidad, donde el \u00e9nfasis esperado en el futuro pr\u00f3ximo tienda centrarse en el concepto Empresa-Red, noci\u00f3n que representa una nueva visi\u00f3n respecto a la forma de producir y distribuir bienes y servicios. Este tema, considerado suficientemente general como para incorporar las diversas disciplinas particulares de la ingenier\u00eda industrial, se considera como el \u00e1rea prioritaria de inter\u00e9s acad\u00e9mico de la Escuela, \u00e1rea que posee un car\u00e1cter multidisciplinario y eminentemente colaborativo, tanto en el trabajo de investigaci\u00f3n y docencia que conlleva, como en sus resultados. Particularmente en los \u00faltimos 5 a 10 a\u00f1os, la EII ha presentado interesantes y crecientes resultados de investigaci\u00f3n, particularmente ligados la optimizaci\u00f3n log\u00edstica empresarial (industrias de consumo masivo), as\u00ed como en el desarrollo de sistemas de apoyo a la toma de decisiones, l\u00edneas de investigaci\u00f3n y desarrollo, alineadas con el \u00e1rea prioritaria de inter\u00e9s acad\u00e9mico de la EII. En concordancia con lo anterior, este plan estrat\u00e9gico Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 237 volverest\u00e1 destinado a fortalecer las actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo de la unidad, alineado con el desarrollo y fortalecimiento de programas de postgrado, considerando como \u00e1rea principal el Desarrollo y Fortalecimiento de Metodolog\u00edas de Apoyo en la Planificaci\u00f3n y Operaci\u00f3n Log\u00edstica Portuaria. Cabe se\u00f1alar la importancia del sector log\u00edstico portuario en la zona de impacto principal de la EII, su fuerte relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda nacional e internacional, y su natural interacci\u00f3n con el mundo y organizaciones transnacionales de gran relevancia. Cabe destacar que el actual Gobierno de Chile, a trav\u00e9s del Consejo Nacional de Innovaci\u00f3n para la Competitividad, ha definido una serie de cluster prioritarios, dentro de los que aparece el tema de log\u00edstica y transporte. De este modo, este proyecto representa b\u00e1sicamente la aplicaci\u00f3n o contextualizaci\u00f3n del \u00e1rea prioritaria de inter\u00e9s acad\u00e9mico de la Escuela, considerando el sector portuario, y naturalmente involucrando los procesos log\u00edsticos al comercio exterior asociado. En este sentido se pretende potenciar l\u00edneas de investigaci\u00f3n independientes y conjuntas destinadas a desarrollar metodolog\u00edas de apoyo para la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n log\u00edstica en el sector portuario, considerando las siguientes dos \u00e1reas principales: \u00c1rea 1: Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n colaborativa de sistemas log\u00edsticos (sistemas colaborativos) \u00c1rea 2: Modelaci\u00f3n y programaci\u00f3n matem\u00e1tica de problem\u00e1ticas log\u00edsticas y operacionales en el sector portuario (modelamiento matem\u00e1tico) Se espera que en el mediano plazo, y considerando el logro de los objetivos de este plan de inserci\u00f3n de post-doctorados, la unidad alcance un nivel de reconocimiento nacional e internacional en log\u00edstica portuaria (sumado a las otras l\u00edneas de investigaci\u00f3n desarrolladas por la escuela), con resultados significativos en investigaci\u00f3n y docencia de postgrado. PROYECTOS PUCV 209.741/2006 \"Algoritmos de predistorsi\u00f3n off-line y on-line de banda ancha\". Investigador Investigador Responsable: Nibaldo Rodr\u00edguez A. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El desarrollo de las comunicaciones inal\u00e1mbricas actuales y futuras debe satisfacer las demandas de ancha de banda y movilidad de los usuarios. Para satisfacer estos requerimientos la industria de las telecomunicaciones ha seleccionado un esquema de modulaci\u00f3n multicarrier denominado multiplexaci\u00f3n por divisi\u00f3n de frecuencia ortogona (OFDM), debido a su alta eficiencia espectral ya su efectividad para operar en canales multiruta de frecuencia selectiva. Sin embargo, las se\u00f1ales OFDM son altamente sensibles a las distorsiones no lineales con efecto de memoria introducidas por el amplificador de alta potencia en el transmisor. Estas distorsiones generan interferencia dentro de banda y fuera de banda. La interferencia dentro de banda degrada significativamente la raz\u00f3n de error de bits del sistema de comunicaci\u00f3n y la interferencia fuera de banda produce un ensanchamiento del espectro de frecuencia de la se\u00f1al amplificada, la cual provoca una severa distorsi\u00f3n de interferencia entre canales adyacentes. Escuela de Ingenier\u00eda Inform\u00e1ticaFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 238 volverPor lo tanto, en este proyecto de investigaci\u00f3n se propone desarrollar y evaluar algoritmos supervisados de predistorsi\u00f3n off-line y on-line de se\u00f1ales OFDM para reducir distorsi\u00f3n no lineal con efecto de memoria en un enlace de comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrico de banda ancha. La distorsi\u00f3n no lineal con efecto de memoria en este proyecto es modelada usando un sistema de Wiener, el cual est\u00e1 formado por dos bloques seriales. El primer bloque es un sistema din\u00e1mico lineal y el segundo bloque es un sistema no lineal sin memoria. Por otro lado, el sistema de predistorsi\u00f3n es modelado como un sistema de Hammerstein, el cual est\u00e1 formado por sistema no lineal sin memoria en cascada con un sistema din\u00e1mico lineal. Los coeficientes del sistema de predistorsi\u00f3n son estimados utilizando la t\u00e9cnica de los m\u00ednimos cuadrados no lineales separables y el sub-sistema no lineal sin memoria es aproximado usando una red neuronal artificial. La evaluaci\u00f3n de rendimiento de los algoritmos de predistorsi\u00f3n propuestos son realizados usando simulaci\u00f3n computacional y los resultados obtenidos son comparados con la informaci\u00f3n reportada en revistas indexadas, considerando velocidad de convergencia, complejidad y generalizaci\u00f3n. 209.744/2007 \"Redes Wavelet parcialmente lineales para reducir distorsi\u00f3n no lineales en sistemas multica- rrier inal\u00e1mbrico\" Investigador Investigador Responsable: Jos\u00e9 N. Rodr\u00edguez A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La creciente demanda de servicios de multimedia e Internet m\u00f3vil requiere el dise\u00f1o de nuevos est\u00e1ndares de comunicaciones con alta capacidad de ancho de banda, bajo consumo de potencia y alta velocidad de transmisi\u00f3n. Para satisfacer estas demandas las Industrias de telecomunicaciones han desarrollado los est\u00e1ndares de difusi\u00f3n de video digital terrestre (DVB- T), difusi\u00f3n de audio digital (DAB) y redes de \u00e1rea local inal\u00e1mbricas (WLAN). Estos est\u00e1ndares han seleccionado la t\u00e9cnica de modulaci\u00f3n multicarrier denominada Multiplexaci\u00f3n por Divisi\u00f3n de Frecuencia Ortogonal (OFDM), debido a su excelente eficiencia espectral y su efectividad para operar en canales de frecuencia selectiva. Sin embargo, la principal desventaja de OFDM es su sensibilidad a las no linealidades de los amplificadores de potencia (AP), puesto que este tipo de modulaci\u00f3n presenta un envolvente con gran relaci\u00f3n potencia peak a potencia promedio (PAPR peak to average power ratio). los efectos de las no linealidades del AP son denominados distorsi\u00f3n dentro y fuera de banda; respectivamente. Por un lado la distorsi\u00f3n fuera de banda produce un ensanchamiento del espectro de la se\u00f1al amplificada, causando severa interferencia entre canales adyacentes. Mientras que por otro lado, la distorsi\u00f3n dentro de banda introduce una significativa degradaci\u00f3n de rendimiento de la raz\u00f3n de error de bit del sistema de transmisi\u00f3n. Existen muchas t\u00e9cnicas de linealizaci\u00f3n de un AP . De entre las distintas t\u00e9cnicas reportadas en la literatura, la que m\u00e1s ha concentrado atenci\u00f3n es la pre-distorsi\u00f3n. la mayor\u00eda de estas publicaciones modelan el comportamiento del AP como un sistema no lineal sin memoria utilizando funciones de conversi\u00f3n de amplitud y fase denominas Modulaci\u00f3n de Amplitud-Modulaci\u00f3n de Amplitud (AM-AM) y Modulaci\u00f3n de Amplitud-Modulaci\u00f3n de Fase (AM-PM), las cuales dependen s\u00f3lo de la amplitud de la se\u00f1al de entrada actual. Sin embargo, cuando el ancho de banda de la se\u00f1al de entrada al AP crece, los efectos de memoria deben ser considerados en el dise\u00f1o de un amplificador. El efecto de memoria es debido a fen\u00f3menos el\u00e9ctricos o termo-el\u00e9ctricos, los cuales pueden distorsionar la simetr\u00eda del espectro de salida del AP . Esto significa que las funciones (AM-AM) y (AM-PM) deben ser caracterizadas como un sistema no lineal con memoria, es decir, la se\u00f1al de salida del amplificador depende de la Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 239 volverse\u00f1al de entrada actual y de las se\u00f1ales de entrada previas. la compensaci\u00f3n de distorsi\u00f3n de un AP no lineal con efecto de memoria (APNM) resulta ser una tarea compleja y ha sido demostrado por algunos, investigadores que las t\u00e9cnicas de linealizaci\u00f3n sin memoria ofrecen una limitada capacidad para reducir los efectos combinados de distorsi\u00f3n no lineal con memoria de un amplificador de potencia. Por lo tanto, la principal contribuci\u00f3n de este proyecto es investigar el desarrollo de nuevos esquemas de linealizaci\u00f3n con memoria para mejorar la eficiencia de linealidad y potencia de un APNM en un enlace multicarrier banda base inal\u00e1mbrico. El esquema de linealizaci\u00f3n propuesto est\u00e1 basado en un modelo parcialmente lineal, el cual es dise\u00f1ado a trav\u00e9s de la concatenaci\u00f3n de una red neuronal wavelet y un sistema din\u00e1mico lineal. Los par\u00e1metros del linealizador son estimados utilizando una arquitectura de aprendizaje indirecto en conjunto con un algoritmo h\u00edbrido, el cual combina optimizaci\u00f3n de enjambres de part\u00edculas con el m\u00e9todo de los m\u00ednimos cuadrados lineales. la evaluaci\u00f3n de rendimiento del linealizador propuesto es realizado a trav\u00e9s de simulaci\u00f3n computacional y los resultados obtenidos ser\u00e1n publicados en revistas ISI, congresos internacionales y nacionales. 209.745/2007 \"Selecci\u00f3n din\u00e1mica de estrategias de enumeraci\u00f3nen la resoluci\u00f3n de de satisfac- ci\u00f3n de restricciones\" Investigadores Investigador Responsable: Broderick Crawford L. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El principal desafio en un Problema de Satisfacci\u00f3n de Restricciones, en ingl\u00e9s Constraint Satisfaction Problem (CSP), es determinar una asignaci\u00f3n de valores a variables satisfaciendo un conjunto de restricciones, o en su defecto, concluir que tal asignaci\u00f3n no existe. En el proceso de resoluci\u00f3n es sabido que el orden en el cual las variables son asignadas (Estrategia de Enumeraci\u00f3n) puede tener un impacto relevante en t\u00e9rminos de costo computacional. El prop\u00f3sito de este proyecto es dise\u00f1ar e implementar algoritmos de resolud\u00f3n de CSPs capaces de medir el desempe\u00f1o de su proceso (nivel de progreso de la b\u00fasqueda) a trav\u00e9s de indicadores relevantes con el fin de posibilitar adaptaciones (auto-ajuste). Las posibilidades de adaptaci\u00f3n tienen relaci\u00f3n con cambiar la Estrategia de Enumeraci\u00f3n utilizada al momento de detectarse un mal rendimiento. Con esto se pretende encontrar soluciones r\u00e1pidamente para un espectro amplio de diferentes tipos de problemas y as\u00ed solucionar una de las limitantes en torno a las Estrategias de Enumeraci\u00f3n, la cual consiste en que para un problema dado, se tiene una estrategia particular que funciona muy bien, pero de uso limitado en la resoluci\u00f3n eficiente de otros problemas. La propuesta anteriormente descrita ha sido inspirada en una serie de enfoques adaptativos existentes en la literatura, pero que han sido dlsenados con otra orlentaclon, este es el caso de la satisfacclon de restricciones adaptativas, donde dada una secuencia de algoritmos a utilizar, los malos algoritmos son detectados y din\u00e1micamente reemplazados por el pr\u00f3ximo candidato. Notar que en este caso se habla de cambiar un algoritmo completo lo que difiere de la propuesta presentada en este proyecto, aqu\u00ed para un mismo algoritmo de resoluci\u00f3n se propone hacer cambios en la estrategia que lo gu\u00eda en base a la informaci\u00f3n (observaci\u00f3n del conjunto de indicadores) que se obtiene del an\u00e1lisis del mismo proceso de b\u00fasqueda que est\u00e1 desempe\u00f1ando. Cabe destacar que la definici\u00f3n de los indicadores a observar es parte importante del presente proyecto. Como la adaptaci\u00f3n se refiere a cambiar la estrategia de enumeraci\u00f3n utilizada, es necesario contar con un conjunto amplio de estrategias para lo cual se considera la construcci\u00f3n de una biblioteca de ellas. Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 240 volverSe considerar\u00e1n estrategias de enumeraci\u00f3n cl\u00e1sicas de la Programaci\u00f3n con Restricciones como tambi\u00e9n posibles integraciones de Programaci\u00f3n con Restricciones y Metaheur\u00edsticas. En este punto, atendiendo a la experiencia del investigador responsable en el \u00e1mbito de Metaheur\u00edsticas y m\u00e9todos h\u00edbridos que combinan t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n completas e incompletas, se aspira por ejemplo, a la formalizaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la Metaheur\u00edstica Ant Colony Optimization (ACO) en la estrategia de enumeraci\u00f3n [18]. Las propuestas descritas con anterioridad ser\u00e1n evaluadas experimentalmente con instancias de problemas benchmark y reales escogidos de la biblioteca de problemas de Investigaci\u00f3n Operativa ORLIB de J. E. Beasley y del Proyecto Telebus del Instituto Zuse de Berlin. El presente proyecto da continuidad a la l\u00ednea de investigaci\u00f3n abierta con los proyectos desarrollados en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV) 290.732/2004, 209.738/2005 y 209.743/2006. Adem\u00e1s, est\u00e1 fuertemente relacionado con los estudios de Doctorado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica que est\u00e1 realizando el investigador responsable en la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda (UTFSM) y la investigaci\u00f3n de los profesores Dr. Carlos Castro (tutor) y Dr. Eric Monfroy, quienes han ganado proyectos Fondecyt en esta misma \u00e1rea los a\u00f1os 2007 y 2006 respectivamente. Tambi\u00e9n est\u00e1 alineado con el trabajo realizado como co-investigador en 105 proyectos CONICYT/INRIA (2006-2007) denominado \"VANANAA 2: Reglas y Estrategias para la Resoluci\u00f3n H\u00edbrida y Reactiva de Problemas de Restricciones\" y CONACYT/INRIA (2006-2007) denominado \"CoreWeb: Razonamiento con Restricciones para la Composici\u00f3n de Servicios Web\". 209.746/2007 \"Coordinaci\u00f3n de una sociedad multiagentes dedicada a la programaci\u00f3n y control bajo ambien- te din\u00e1mico\" Investigadores Investigador Responsable: Claudio Cubillos F . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En las \u00faltimas d\u00e9cadas la disponibilidad de nuevas tecnologlas ha permitido el desarrollo de sistemas cada vez m\u00e1s inteligentes y con un alto grado de integraci\u00f3n a su entorno conformando redes. Por otra parte, el costo de los procesadores es cada vez menor, permitiendo el uso de ellos en dispositivos y lugares nuevos, dando origen a nuevos campos de aplicaci\u00f3n como ambient Intelligence, pervasive computing, redes de sensores (wired/wlreless sensor networks) y con ello a nuevos negocios. En definitiva, los sistemas se hacen cada vez m\u00e1s complejos por lo que se requieren de nuevos paradigmas, t\u00e9cnicas y metodologlas para desarrollar software que de respuesta a estos nuevos desafios. En este contexto, el uso de agentes de software y el desarrollo de sus sociedades (sistemas multiagente) se perfila como una alternativa de soluci\u00f3n al momento de desarrollar sistemas de software distribuidos que requieren un alto grado de autonomla, adem\u00e1s de ser flexibles para interactuar con otros sistemas y adaptarse a nuevos requerimientos. Se pretende investigar y desarrollar mecanismos de coordinaci\u00f3n innovativos que se puedan utilizar en sistemas o sociedades multiagente dedicados a la programaci\u00f3n y control bajo escenario din\u00e1mico, permitiendo mejorar la calidad de la soluci\u00f3n en t\u00e9rminos de la arquitectura de software resultante. Los mecanismos de coordinaci\u00f3n identificados ser\u00e1n formalizados ya sea mediante su modelamiento siguiendo una metodolog\u00eda de desarrollo de software orientado a agentes (AOSE) o bien mediante su conceptualizaci\u00f3n como patrones de dise\u00f1o orientado a agentes, del tipo arquitectural o de comunicaci\u00f3n.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 241 volverPara la validaci\u00f3n de dichos mecanismos se considera implementarlas en sistemas muttiagente dedicados a la programaci\u00f3n y control en diversos ambientes din\u00e1micos como los son el transporte de carga (VRP) o de pasajeros (DARP), la programaci\u00f3n de tareas de manufactura job-shop) y la coordinaci\u00f3n de un equipo de robots. PROYECTOS FINANCIADOS CON RECURSOS DE LA UNIDAD ACADEMICA \"Selecci\u00f3n din\u00e1mica de estrategias de enumeraci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de satisfac- ci\u00f3n de restricciones\" Investigador Investigador Responsable: Broderick Crawford L. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El principal desaf\u00edo en un Problema de Satisfacci\u00f3n de Restricciones, en ingl\u00e9s Constraint Satisfaction Problem (CSP), es determinar una asignaci\u00f3n de valores a variables satisfaciendo un conjunto de restricciones, o en su defecto, concluir que tal asignaci\u00f3n no existe. En el proceso de resoluci\u00f3n es sabido que el orden en el cual las variables son asignadas (Estrategia de Enumeraci\u00f3n) puede tener un impacto relevante en t\u00e9rminos de costo computacional. El prop\u00f3sito de este proyecto es dise\u00f1ar e implementar algoritmos de resoluci\u00f3n de CSPs capaces de medir el desempe\u00f1o de su proceso (nivel de progreso de la b\u00fasqueda) a trav\u00e9s de indicadores relevantes con el fin de posibilitar adaptaciones (auto-ajuste). Las posibilidades de adaptaci\u00f3n tienen relaci\u00f3n con cambiar la Estrategia de Enumeraci\u00f3n utilizada al momento de detectarse un mal rendimiento. Con esto se pretende encontrar soluciones r\u00e1pidamente para un espectro amplio de diferentes tipos de problemas y as\u00ed solucionar una de las limitantes en torno a las Estrategias de Enumeraci\u00f3n, la cual consiste en que para un problema dado, se tiene una estrategia particular que funciona muy bien, pero de uso limitado en la resoluci\u00f3n eficiente de otros problemas. La propuesta anteriormente descrita ha sido inspirada en una serie de enfoques adaptativos existentes en la literatura, pero que han sido dise\u00f1ados con otra orientaci\u00f3n, este es el caso de la satisfacci\u00f3n de restricciones adaptativas, donde dada una secuencia de algoritmos a utilizar, los malos algoritmos son detectados y din\u00e1micamente reemplazados por el pr\u00f3ximo candidato. Notar que en este caso se habla de cambiar un algoritmo completo lo que difiere de la propuesta presentada en este proyecto, aqu\u00ed para un mismo algoritmo de resoluci\u00f3n se propone hacer cambios en la estrategia que lo gu\u00eda en base a la informaci\u00f3n (observaci\u00f3n del conjunto de indicadores) que se obtiene del an\u00e1lisis del mismo proceso de b\u00fasqueda que est\u00e1 desempe\u00f1ando. Cabe destacar que la definici\u00f3n de los indicadores a observar es parte importante del presente proyecto. Como la adaptaci\u00f3n se refiere a cambiar la estrategia de enumeraci\u00f3n utilizada, es necesario contar con un conjunto amplio de estrategias para lo cual se considera la construcci\u00f3n de una biblioteca de ellas. Se considerar\u00e1n estrategias de enumeraci\u00f3n cl\u00e1sicas de la Programaci\u00f3n con Restricciones como tambi\u00e9n posibles integraciones de Programaci\u00f3n con Restricciones y Metaheur\u00edsticas. En este punto, atendiendo a la experiencia del investigador responsable en el \u00e1mbito de Metaheur\u00edsticas y m\u00e9todos h\u00edbridos que combinan t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n completas e incompletas, se aspira por ejemplo, a la formalizaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la Metaheur\u00edstica Ant Colony Optimization (ACO) en la estrategia de enumeraci\u00f3n [18].Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 242 volverLas propuestas descritas con anterioridad ser\u00e1n evaluadas experimentalmente con instancias de problemas benchmark y reales escogidos de la biblioteca de problemas de Investigaci\u00f3n Operativa ORLIB de J. E. Beasley y del Proyecto Telebus del Instituto Zuse de Berl\u00edn. El presente proyecto da continuidad a la l\u00ednea de investigaci\u00f3n abierta con los proyectos desarrollados en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (PUCV) 290.732/2004, 209.738/2005 y 209.743/2006. Adem\u00e1s, est\u00e1 fuertemente relacionado con los estudios de Doctorado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica que est\u00e1 realizando el investigador responsable en la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda (UTFSM) y la investigaci\u00f3n de los profesores Dr. Carlos Castro (tutor) y Dr. Eric Monfroy, quienes han ganado proyectos Fondecyt en esta misma \u00e1rea los a\u00f1os 2007 y 2006 respectivamente. Tambi\u00e9n est\u00e1 alineado con el trabajo realizado como co-investigador en los proyectos CONICYT/INRIA (2006-2007) denominado \"VANANAA 2: Reglas y Estrategias para la Resoluci\u00f3n H\u00edbrida y Reactiva de Problemas de Restricciones\" y CONACYT/INRIA (2006-2007) denominado \"CoreWeb: Razonamiento con Restricciones para la Composici\u00f3n de Servicios Web\". \"Coordinaci\u00f3n en una Sociedad Multiagente dedicada a la Programaci\u00f3n y Control bajo Ambien- te Din\u00e1mico\". Investigador Investigador Responsable: Claudio Cubillos F . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: En las \u00faltimas d\u00e9cadas la disponibilidad de nuevas tecnolog\u00edas ha permitido el desarrollo de sistemas cada vez m\u00e1s inteligentes y con un alto grado de integraci\u00f3n a su entorno conformando redes. Por otra parte, el costo de los procesadores es cada vez menor, permitiendo el uso de ellos en dispositivos y lugares nuevos, dando origen a nuevos campos de aplicaci\u00f3n como ambient Intelligence, pervasive computing, redes de sensores (wired/w\u00edreless sensor networks) y con ello a nuevos negocios. En definitiva, los sistemas se hacen cada vez m\u00e1s complejos por lo que se requieren de nuevos paradigmas, t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas para desarrollar software que de respuesta a estos nuevos desaf\u00edos. En este contexto, el uso de agentes de software y el desarrollo de sus sociedades (sistemas multiagente) se perfila como una alternativa de soluci\u00f3n al momento de desarrollar sistemas de software distribuidos que requieren un alto grado de autonom\u00eda, adem\u00e1s de ser flexibles para interactuar con otros sistemas y adaptarse a nuevos requerimientos. Se pretende investigar y desarrollar mecanismos de coordinaci\u00f3n innovativos que se puedan utilizar en sistemas o sociedades multiagente dedicados a la programaci\u00f3n y control bajo escenario din\u00e1mico, permitiendo mejorar la calidad de la soluci\u00f3n en t\u00e9rminos de la arquitectura de software resultante. Los mecanismos de coordinaci\u00f3n identificados ser\u00e1 formalizados ya sea mediante su modelamiento siguiendo una metodolog\u00eda de desarrollo de software orientado a agentes (AOSE) o bien mediante su conceptualizaci\u00f3n como patrones de dise\u00f1o orientado a agentes, del tipo arquitectural o de comunicaci\u00f3n. Para la validaci\u00f3n de dichos mecanismos se considera implementarlas en sistemas multiagente dedicados a la programaci\u00f3n y control en diversos ambientes din\u00e1micos como los son el transporte de carga (VRP) o de pasajeros (DARP), la programaci\u00f3n de tareas de manufactura (job-shop) y la coordinaci\u00f3n de un equipo de robots.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 243 volver\"Predicci\u00f3n de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas de la zona norte de Chile a trav\u00e9s de redes neuronales\" Investigador Investigador Responsable: Eleuterio Y\u00e1\u00f1ez R. Investigadores: Nibaldo Rodr\u00edguez A., In\u00e9s Guerrero S. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El problema de la predicci\u00f3n de los recursos pesqueros juega un papel primordial en el manejo y toma de decisiones sobre los diferentes stocks. Las pesquer\u00edas pel\u00e1gicas en Chile, que constituyen cerca de un 90% de las capturas anuales, donde la pesquer\u00eda pel\u00e1gica de la zona norte de Chile (18\u00b021'S-24\u00b000'S) contribuye con un 48%, se ha desarrollado bajo diversas condiciones clim\u00e1ticas y geogr\u00e1ficas, controladas por una variedad de fuerzas ambientales, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas, sociales y gubernamentales. A\u00fan no se conoce en forma precisa los efectos de largo plazo de las medidas de administraci\u00f3n pesquera y de la variabilidad ambiental sobre los recursos, lo que genera la necesidad de ampliar los estudios que permitan encontrar modelos predictivos que fundamenten la decisi\u00f3n de adoptar o no medidas regulatorias en el sector, como tambi\u00e9n inferir la reducci\u00f3n de los rendimientos pesqueros y adelantarse a los problemas socioecon\u00f3micos que estas reducciones implican. Por lo anterior este proyecto plantea la b\u00fasqueda de modelos predictivos para los niveles de captura de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas en la zona norte de Chilena por el m\u00e9todo de Redes Neuronales Artificiales (RNAs.). Esta busqueda se har\u00e1 en base a modelos de series cronol\u00f3gicas autoregresivos con coeficientes dependientes del vector de estado. Para la obtenci\u00f3n de los coeficientes de estos modelos se evaluar\u00e1n las redes neuronales conocidas como Multilayer Perceptron (MLP) y Radial Basic Function (RBF). \"Redes wavelet parcialmente lineales para reducir distorsi\u00f3n no lineal en sistemas multicarrier inal\u00e1mbricos\". Investigador Investigador Responsable: Nibaldo Rodr\u00edguez A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La creciente demanda de servicios de multimedia e Internet m\u00f3vil requiere el dise\u00f1o de nuevos est\u00e1ndares de comunicaciones con alta capacidad de ancho de banda, bajo consumo de potencia y alta velocidad de transmisi\u00f3n. Para satisfacer estas demandas las Industrias de telecomunicaciones han desarrollado los est\u00e1ndares de difusi\u00f3n de video digital terrestre (DVB-T), difusi\u00f3n de audio digital (DAB) y redes de \u00e1rea local inal\u00e1mbricas (WLAN). Estos est\u00e1ndares han seleccionado la t\u00e9cnica de modulaci\u00f3n multicarrier denominada Multiplexaci\u00f3n por Divisi\u00f3n de Frecuencia Ortogonal (OFDM), debido a su excelente eficiencia espectral y su efectividad para operar en canales de frecuencia selectiva. Sin embargo, la principal desventaja de OFDM es su sensibilidad a las no linealidades de los amplificadores de potencia (AP), puesto que este tipo de modulaci\u00f3n presenta un envolvente con gran relaci\u00f3n potencia peak a potencia promedio (PAPR peak to average power ratio). Los efectos de las no linealidades del AP son denominados distorsi\u00f3n dentro y fuera de banda; Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 244 volverrespectivamente. Por un lado la distorsi\u00f3n fuera de banda produce un ensanchamiento del espectro de la se\u00f1al amplificada, causando severa interferencia entre canales adyacentes. Mientras que por otro lado, la distorsi\u00f3n dentro de banda introduce una significativa degradaci\u00f3n de rendimiento de la raz\u00f3n de error de bit del sistema de transmisi\u00f3n. Existen muchas t\u00e9cnicas de linealizaci\u00f3n de un AP . De entre las distintas t\u00e9cnicas reportadas en la literatura, la que m\u00e1s ha concentrado atenci\u00f3n es la pre-distorsi\u00f3n. La mayor\u00eda de estas publicaciones modelan el comportamiento del AP como un sistema no lineal sin memoria utilizando funciones de conversi\u00f3n de amplitud y fase denominas Modulaci\u00f3n de Amplitud-Modulaci\u00f3n de Amplitud (AM-AM) y Modulaci\u00f3n de Amplitud-Modulaci\u00f3n de Fase (AM-PM), las cuales dependen s\u00f3lo de la amplitud de la se\u00f1al de entrada actual. Sin embargo, cuando el ancho de banda de la se\u00f1al de entrada al AP crece, los efectos de memoria deben ser considerados en el dise\u00f1o de un amplificador. El efecto de memoria es debido a fen\u00f3menos el\u00e9ctricos o termo-el\u00e9ctricos, los cuales pueden distorsionar la simetr\u00eda del espectro de salida del AP . Esto significa que las funciones (AM-AM) y (AM-PM) deben ser caracterizadas como un sistema no lineal con memoria, es decir, la se\u00f1al de salida del amplificador depende de la se\u00f1al de entrada actual y de las se\u00f1ales de entrada previas. La compensaci\u00f3n de distorsi\u00f3n de un AP no lineal con efecto de memoria (APNM) resulta ser una tarea compleja y ha sido demostrado por algunos investigadores que las t\u00e9cnicas de linealizaci\u00f3n sin memoria ofrecen una limitada capacidad para reducir los efectos combinados de distorsi\u00f3n no lineal con memoria de un amplificador de potencia. Por lo tanto, la principal contribuci\u00f3n de este proyecto es investigar el desarrollo de nuevos esquemas de linealizaci\u00f3n con memoria para mejorar la eficiencia de linealidad y potencia de un APNM en un enlace multicarrier banda base inal\u00e1mbrico. El esquema de linealizaci\u00f3n propuesto est\u00e1 basado en un modelo parcialmente lineal, el cual es dise\u00f1ado a trav\u00e9s de la concatenaci\u00f3n de una red neuronal wavelet y un sistema din\u00e1mico lineal. Los par\u00e1metros del linealizador son estimados utilizando una arquitectura de aprendizaje indirecto en conjunto con un algoritmo h\u00edbrido, el cual combina optimizaci\u00f3n de enjambres de part\u00edculas con el m\u00e9todo de los m\u00ednimos cuadrados lineales. La evaluaci\u00f3n de rendimiento del linealizador propuesto es realizado a trav\u00e9s de simulaci\u00f3n computacional y los resultados obtenidos ser\u00e1n publicados en revistas ISI, congresos internacionales y nacionales. PROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI). \"Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos cl\u00e1sicos y heur\u00edsticos para la predicci\u00f3n de pesquer\u00edas pel\u00e1jicas de la costa norte de chile\". Investigadores Investigador Responsable: Juan carlos Gutierrez E. Universidad de Huelva-Espa\u00f1a. Investigadores: Eleuterio Y\u00e1\u00f1ez R. Esc. Ciencias del Mar de la PUCV. Nibaldo Rodr\u00edguez A., Esc. Ing. Inform\u00e1tica de la PUCV. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El problema de la predicci\u00f3n de los recursos pesqueros juega un papel primordial en el manejo y toma de decisiones sobre los diferentes stocks. Las pesquer\u00edas pel\u00e1gicas en Chile, que constituyen cerca de un 90% de las capturas anuales, donde la pesquer\u00eda pel\u00e1gica de la zona norte de Chile (18\u00b021'S-24\u00b000'S) contribuye con un 48%, se ha desarrollado bajo diversas condiciones clim\u00e1ticas y geogr\u00e1ficas, controladas por una variedad de fuerzas ambientales, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas, sociales y gubernamentales.Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda IndustrialAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 245 volverA\u00fan no se conoce en forma precisa los efectos de largo plazo de las medidas de administraci\u00f3n pesquera y de la variabilidad ambiental sobre los recursos, lo que genera la necesidad de ampliar los estudios que permitan encontrar modelos predictivos que fundamenten la decisi\u00f3n de adoptar o no medidas regulatorias en el sector, como tambi\u00e9n inferir la reducci\u00f3n de los rendimientos pesqueros y adelantarse a los problemas socioecon\u00f3micos que estas reducciones implican. Por lo anterior este proyecto plantea la b\u00fasqueda de modelos predictivos para los niveles de captura de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas en la zona norte de Chilena por el m\u00e9todo de Redes Neuronales Artificiales (RNAs.). Esta busqueda se har\u00e1 en base a modelos de series cronol\u00f3gicas autoregresivos con coeficientes dependientes del vector de estado. Para la obtenci\u00f3n de los coeficientes de estos modelos se evaluar\u00e1n las redes neuronales conocidas como Multilayer Perceptron Basic Function (RBF). PROYECTOS PUCV 206.704/2007 \"Modelos inteligentes para la estimaci\u00f3n de costos de bienes manufacturados en un ambiente de producci\u00f3n bajo pedido\". Investigador Investigador Responsable: Orlando Dur\u00e1n A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La estimaci\u00f3n del esfuerzo de producci\u00f3n es una necesidad en todos los campos de la industria. Los departamentos econ\u00f3mico-financieros consideran imprescindible esa actividad para el estudio de viabilidad de proyectos a\u00fan en su etapa conceptual. Los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n param\u00e9tricos matem\u00e1ticos son actualmente los m\u00e1s utilizados, y proporcionan una base emp\u00edrica s\u00f3lida para sus predicciones. Sin embargo, los modelos param\u00e9tricos tradicionales no dan un soporte expl\u00edcito al uso de informaci\u00f3n con imperfecciones tales como la imprecisi\u00f3n o incertidumbre, que son inherentes a la formulaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de los factores de ajuste y requerimientos de la fase conceptual de un nuevo producto. A pesar de que existen algunos trabajos sobre la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de tratamiento de la imperfecci\u00f3n en dichos modelos, ninguno de ellos proporciona un tratamiento completo y \u00e1reas como la agregaci\u00f3n de factores quedan sin considerar. La investigaci\u00f3n propuesta en este documento pretende proporcionar un modelo param\u00e9trico extendido de estimaci\u00f3n que tenga en cuenta la imperfecci\u00f3n en todos sus elementos, utilizando para ello, la Teor\u00eda de los Conjuntos Borrosos y otros marcos de representaci\u00f3n de la imperfecci\u00f3n relacionados.Escuela de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nicaFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 246 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT EN INICIACIONPUCV EJECUTORA For Organic Investigador Responsable: Carlos Carlesi J. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: In a great majority of industrial processes water is used as a solvent, reaction or transport medium, therefore it is not surprising that many efforts in the last three decades have been given to the abatement of pollutants from aqueous waste streams. The pollutants made it evident that new, compact, and more efficient systems are been electrochemical method for the oxidation of organic pollutants for waste water treatment has attracted a great deal of attention recently, mainly due to the development of new effective anode material. In fact, has been found that the oxidation of organics take place always with simultaneous oxygen evolution, this has allow to search new anode material with high oxygen evolution overpotential in order to favor the reaction of organics oxidation over the side reaction of oxygen evolution. The present proposal has the objective to concentrate both theoretical and empirical represent the central theme research, recognizing in it the technological most important factor still open to new studies. The principal aspect to take in account are the environmental compatibility of consumption (longer time is needed), collectively replacement available, cheaper materials, perhaps, by combination of project the study of synthesis, and characterization, of metal oxides over metal valve substrate classical techniques, order) technique, for the deposition of diamond-like carbon (DLC) materials (from organics solvent) will explored. last to obtain this proved high reactive material (DLC) by an alternative route respect to the most utilized vapor phase, high temperature and pressure, chemical deposition. To complete the applicative orientation of the project, a different cell will be built for testing the selected electrodes for the abatement treatment of both a target pollutants and for a no a semiconductor bipolar electrode. The research will be Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmicaFacultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmicaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 247 volverprogrammed in tasks, each one will results related with enhancing on the application of the process, then aspect as cost, reproducibility and easiness of mounting the reactor are the mandatory aspects. The analysis of the experimental runs will allows to formulated an appropriate working methodology and optimization of the reactor as well as setting up a group of correlated index of oxidation of organics through the electrolysis that permit establish the capacity of the reactor as well as and energetic consumption. The outcome, besides conformation of a research specific group at the sponsoring institution, is that the study will represent a basis for a prototype develop of electrochemical positive aspect of electroxidation, and would compete with chemical or photochemical reactor operating an advanced oxidation processes. PROYECTO SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCI\u00d3N 207.118/05 \"LABTIC: dise\u00f1o y desarrollo de un laboratorio optimo para el aprendizaje en el sector de cien- cias mediante el uso de T.I.C como herramienta para la Ense\u00f1anza Media\". Investigadores: Investigador Responsable: Eduardo Meyer Valpara\u00edso). Nibaldo Gatica Concepci\u00f3n). 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El Proyecto LABTIC: dise\u00f1o y desarrollo de un laboratorio optimo para el aprendizaje en el sector de ciencias mediante el uso de T.I.C como herramienta para la Ense\u00f1anza Media, busca investigar y validar una propuesta pedag\u00f3gico-tecnol\u00f3gica tendiente a proponer un modelo organizativo, did\u00e1ctico y tecnol\u00f3gico que permita a establecimientos educacionales municipalizados y particular subvencionados implementar un laboratorio para el aprendizaje de F\u00edsica y Qu\u00edmica que responda en forma optima a los requerimientos surgidos desde el actual curr\u00edculo de educaci\u00f3n media, aun costo menor al de los laboratorios de ciencias de alta tecnolog\u00eda existentes en algunos establecimientos (por ejemplo, los laboratorios TAVEC), haciendo para ello un uso \u00f3ptimo de recursos tecnol\u00f3gicos (software y hardware), existentes y/o accesibles a los establecimientos, aprovechando como base la infraestructura actualmente instalada por la Red Enlace en los 9.400 establecimientos educacionales a lo largo del pa\u00eds. Los objetivos a considerar en esta etapa Semilla, tiene relaci\u00f3n con: (i) Proponer un dise\u00f1o pedag\u00f3gico- did\u00e1ctico que considerando los aprendizajes esperados para los subsectores de f\u00edsica y qu\u00edmica, permita articular la pr\u00e1ctica de docentes y el uso de recursos y aplicaciones inform\u00e1ticas para su aporte;(ii) Dise\u00f1ar un planeamiento espacial y organizativo para la implementaci\u00f3n de un laboratorio para el trabajo de los estudiantes;(iii) Aplicar pruebas de campos para validar la articulaci\u00f3n pedag\u00f3gica- tecnol\u00f3gica del dise\u00f1o propuesto;(iv) Evaluar los resultados de las pruebas de campo con el fin de establecer un modelo de articulaci\u00f3n posible de ser postulados a otros fondos concursables, para su implementaci\u00f3n efectiva. Para el logro de lo anterior, el dise\u00f1o metodol\u00f3gico se ha definido como cuasi-experimental, considerando un dise\u00f1o te\u00f3rico de la propuesta pedag\u00f3gica- tecnol\u00f3gica sustentada en el an\u00e1lisis bibliogr\u00e1ficos y de experiencias de aula, para posteriormente indagar en un conjunto de herramientas Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmicaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 248 volvery aplicaciones tecnol\u00f3gicas con las cuales dise\u00f1ar secuencias de clases para Qu\u00edmica y para F\u00edsica, lo anterior conllevar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de dos pruebas de campo en dos cursos tipo (Qu\u00edmica en NM1; F\u00edsica NM2), en los cuales de probar\u00e1 la efectividad del dise\u00f1o propuesto, mediante un seguimiento mixto (cuanti-cualitativo). El proceso de evaluaci\u00f3n a realizar, tendr\u00e1 como fin establecer el nivel de impacto del dise\u00f1o pedag\u00f3gico- tecnol\u00f3gico mediante el an\u00e1lisis de los resultados de las pruebas de campo con relaci\u00f3n al aprendizaje, funcionalidad operacional del laboratorio, articulaci\u00f3n del uso de T .I.C., nivel de costo, los que en su conjunto deben sustentar el levantamiento te\u00f3rico del Laboratorio Optimo, que debe permitir fundamentar una propuesta de investigaci\u00f3n a ser presentada en un primer momento al Fondo de Innovaci\u00f3n de la Red Enlaces y en segundo momento al Programa FONDECYT .Facultad de Ingenier\u00eda Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmicaFacultad de Recursos Naturales Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 251 volverPROYECTOS FONDEF PUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL D04I1111 \"Hidratos de Gas Submarinos, An\u00e1lisis de los Escenarios de Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n como Con- tribuci\u00f3n a la Matriz Energ\u00e9tica Nacional\" Investigadores Director: Juan D\u00edaz N. Director Alterno: Esteban Morales G. Investigadores: Cristian R. Ram\u00edrez Juan P . Beldar Ricardo Rojas R. Rodrigo N\u00fa\u00f1ez G. Boris Didyk M. Alvaro Pe\u00f1a F . Arturo Jensen I. Luis A. Pinto A. Pamela Valenzuela T . Ra\u00fal Espinace A. Juan Palma G. Alejandro P\u00e9rez R. Andr\u00e9s Belledonne R. Ricardo Fuenzalida P . A\u00f1o Inicio: 2005 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El proyecto contempla tres l\u00edneas. La \"L\u00ednea de Exploraci\u00f3n\" evaluar\u00e1 la distribuci\u00f3n, abundancia y condiciones geoqu\u00edmicas de los hidratos de gas frente a Chile Central. Estudios oceanogr\u00e1ficos informar\u00e1n sobre vientos, corrientes y olas que enfrentar\u00edan plataformas de explotaci\u00f3n costa afuera. Escuela Ciencias del MarFacultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 252 volverSe estudiar\u00e1 las comunidades que pudieran verse afectadas por la explotaci\u00f3n de hidratos. Una \"L\u00ednea de Explotaci\u00f3n\" considera una evaluaci\u00f3n geot\u00e9cnica de los suelos y rocas del fondo marino. Asimismo, esta l\u00ednea efectuar\u00e1 la ingenier\u00eda conceptual del proceso de explotaci\u00f3n de gas natural a partir de hidratos de gas y gas libre subyacente, evaluando t\u00e9cnicamente los tres componentes fundamentales: perforaci\u00f3n, producci\u00f3n y transporte. La \"L\u00ednea de Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica\" evaluar\u00e1 la exploraci\u00f3n de detalle y la explotaci\u00f3n, y propondr\u00e1 una estructura de costos para el gas natural extra\u00eddo. PROYECTOS CORFO CORFO INNOVA INNOVACION PRECOMPETITIVA \"Desarrollo de una nueva metodolog\u00eda para la de salmonidos gen\u00e9ti- camente resistentes al ectopar\u00e1sito Caligus rogercresseyi \" Investigadores Director: Jos\u00e9 Gallardo Director Alterno: Luis Mercado A\u00f1o Inicio 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino 2010 Resumen: Caligus rogercresseyi es un cop\u00e9podo ectopar\u00e1sito que ha generado p\u00e9rdidas econ\u00f3micas en la industria de la salmonicultura asociadas a mortalidad, deterioro en la calidad del filete, y elevados costos de producci\u00f3n debido al uso de productos qu\u00edmicos como \u00fanico tratamiento de los peces infestados. Desde la perspectiva ambiental y en consideraci\u00f3n a las exigencias internacionales de producci\u00f3n limpia existe una gran preocupaci\u00f3n a que los qu\u00edmicos adicionados al alimento no consumido afecten a la de fauna bent\u00f3nica y a que las poblaciones en cultivo puedan transformarse en reservorio del par\u00e1sito, que al ser transmitido afectar\u00eda a poblaciones de peces nativos. En Chile, Gonz\u00e1lez y colaboradores (2000) muestran que de las tres especies salmonideas de cultivado, Trucha arcoiris es la m\u00e1s susceptible a la infestaci\u00f3n, seguida del salm\u00f3n del Atl\u00e1ntico, mientras que salm\u00f3n Coho ser\u00eda la especie m\u00e1s resistente, cuando no est\u00e1 afectada por otra enfermedad. La susceptibilidad o resistencia a caligus entre especies podr\u00eda ser explicada por diferencias gen\u00e9ticas. El cultivo de peces resistentes a caligus se ha planteado como una prioridad para la industria, sin embargo, aun no existe una metodolog\u00eda eficiente que permita identificar a los reproductores con ese fenotipo, no s\u00f3lo en Chile sino que a nivel mundial. La \u00fanica metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n que se aplica a nivel experimental en pruebas de desaf\u00edo, es mediante el conteo del n\u00famero de par\u00e1sitos por pez o el n\u00famero de hembras reproductivas. Esta metodolog\u00eda tiene la ventaja de estar altamente correlacionada con lo que ocurre en el campo, es decir peces resistentes en laboratorio lo ser\u00e1n tambi\u00e9n en el mar, sin embargo, estas variables utilizadas muestran una heredabilidad baja a media. Lo anterior predice que la mejora gen\u00e9tica para resistencia usando esos indicadores ser\u00e1 m\u00e1s lenta que la obtenida para otros caracteres productivos con mayor heredabilidad (Falconer y Mackay, 1996). Actualmente ninguna empresa de gen\u00e9tica de salmones a nivel mundial la utiliza rutinariamente en sus programas. \u00bfC\u00f3mo evaluar adecuadamente la resistencia gen\u00e9tica a caligus?. En primer lugar ser\u00e1 necesario conocer las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas del par\u00e1sito de la macro-zona Sur del pa\u00eds relevantes en la interacci\u00f3n par\u00e1sito-hospedero, resolver si existe una o m\u00e1s poblaciones de C. rogercresseyi que atacan a los salmones de cultivo, para posteriormente establecer un nuevo criterio de resistencia gen\u00e9tica al par\u00e1sito, de m\u00e1s alta heredabilidad, como podr\u00eda ser la cuantificaci\u00f3n de par\u00e1metros de respuesta inmunol\u00f3gica del pez infestado. Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 253 volverEl objetivo general del proyecto es desarrollar una nueva metodolog\u00eda para la identificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de salmonidos gen\u00e9ticamente resistentes al ectopar\u00e1sito Caligus rogercresseyi. Esto se realizar\u00e1 mediante pruebas de desaf\u00edo, an\u00e1lisis de laboratorio de la respuesta inmunitaria de los salmones al par\u00e1sito, de las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas del par\u00e1sito en el sur de Chile y mediante evaluaciones de campo de resistencia gen\u00e9tica. Todas las evaluaciones se realizar\u00e1n sobre salm\u00f3n del Atl\u00e1ntico y se validar\u00e1n el tercer a\u00f1o con algunos ensayos en Trucha arcoiris. Proponemos conformar un equipo interdisciplinario en el que trabajar\u00e1n genetistas de poblaciones, bi\u00f3logos marinos, inmun\u00f3logos y expertos en el par\u00e1sito y en mejora gen\u00e9tica de salmones de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, de la Universidad de Concepci\u00f3n, de la empresa Aquachile y del INTESAL con la colaboraci\u00f3n de expertos asesores nacionales e internacionales en el tema propuesto. Los objetivos espec\u00edficos del proyecto son: 1.- Caracterizar gen\u00e9tica y fenotipicamente Caligus rogercresseyi en la zona sur del pa\u00eds; 2.- Identificar y caracterizar biomarcadores inmunol\u00f3gicos relacionados con resistencia gen\u00e9tica a Caligus rogercreseyi en salmonidos. 3.- Elaborar y aplicar protocolos para identificar peces gen\u00e9ticamente resistentes a caligus combinando t\u00e9cnicas cl\u00e1sicas de gen\u00e9tica cuantitativa y biomarcadores inmunol\u00f3gicos relacionados con resistencia gen\u00e9tica. En el corto plazo se espera que la metodolog\u00eda desarrollada para identificar peces resistentes se aplique en pruebas de desaf\u00edo en laboratorio y sea asequible a toda la industria mediante la venta de servicios o el licenciamiento de la metodolog\u00eda. En el mediano plazo, la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda permitir\u00e1 generar l\u00edneas de peces resistentes al ectopar\u00e1sito aumentando la competitividad de la industria salmonera como un todo mediante reducci\u00f3n de costos de producci\u00f3n asociados a los antiparasitarios, aumento de ingresos asociados a mejor calidad de producto final y disminuci\u00f3n del impacto sobre los peces nativos y el ambiente, actualmente provocado por los productos qu\u00edmicos utilizados para combatirle. PROYECTOS PUCV 223.798/2006 \"Hidratos de Gas Submarinos, An\u00e1lisis de los Escenarios de Exploraci\u00f3n y Producci\u00f3n como Con- tribuci\u00f3n a la Matriz Energ\u00e9tica Nacional\" Investigadores Investigador Responsable: Juan D\u00edaz N. Investigadores: Arturo Jensen I. Cristian R. Ram\u00edrez Javier Sellanes Eduardo Quiroga A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: El proyecto contempla tres l\u00edneas. La \"L\u00ednea de Exploraci\u00f3n\" evaluar\u00e1 la distribuci\u00f3n, abundancia y condiciones geoqu\u00edmicas de los hidratos de gas frente a Chile Central. Estudios oceanogr\u00e1ficos informar\u00e1n sobre vientos, corrientes y olas que enfrentar\u00edan plataformas de explotaci\u00f3n costa afuera. Se estudiar\u00e1 las comunidades que pudieran verse afectadas por la explotaci\u00f3n de hidratos. Una \"L\u00ednea de Explotaci\u00f3n\" considera una evaluaci\u00f3n geot\u00e9cnica de los suelos y rocas del fondo marino. Asimismo, esta l\u00ednea efectuar\u00e1 la ingenier\u00eda conceptual del proceso de explotaci\u00f3n de gas natural a partir de hidratos de gas y gas libre subyacente, evaluando t\u00e9cnicamente los tres componentes fundamentales: perforaci\u00f3n, producci\u00f3n y transporte. La \"L\u00ednea de Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica\" evaluar\u00e1 la exploraci\u00f3n de detalle y la explotaci\u00f3n, y propondr\u00e1 una estructura de costos para el gas natural extra\u00eddo.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 254 volver223.799/2006 \"Exploraci\u00f3n geol\u00f3gica y geof\u00edsica de hidratos de gas submarino frente a Chile Central\". Investigadores Investigador Responsable: Juan D\u00edaz N. Investigadores: Holger Lykke-Andersen Jens Greinert A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El presente proyecto evaluar\u00e1 a una escala de semidetalle las reservas de gas en los hidratos de gas y gas libre subyacente bajo el talud continental frente a Chile central. La geolog\u00eda, por medio de estratigraf\u00eda secuencial, intentar\u00e1 localizar las formaciones sedimentarias permeables, m\u00e1s susceptibles de ser explotadas. En tanto, la geof\u00edsica proporcionar\u00e1 la informaci\u00f3n de batimetr\u00eda, s\u00edsmica y geotermia necesaria para determinar la distribuci\u00f3n, abundancia y r\u00e9gimen t\u00e9rmico en los cuales se encuentran los hidratos de gas bajo el fondo marino. Se utilizar\u00e1 tanto informaci\u00f3n compilada de investigaciones anteriores, como informaci\u00f3n nueva, producto de 1 \u00f3 2 cruceros de investigaci\u00f3n. Todo lo anterior permitir\u00e1 la selecci\u00f3n de tecnolog\u00edas extractivas y de procesamiento que se utilizar\u00e1n en las fases de evaluaci\u00f3n de alternativas tecnol\u00f3gicas y econ\u00f3micas asociadas a una eventual explotaci\u00f3n. 223.703/2006 \"Evaluaci\u00f3n del reemplazo del aceite de pescado por aceite vegetal en alimentos de reproduc - tores de trucha arco iris\".Investigadores Investigador Responsable: Mar\u00eda Isabel Toledo D. Investigadores: Gabriela Verdugo R. Gabriel Yany G. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La industria pesquera alrededor del globo est\u00e1 en la declinaci\u00f3n y la acuacultura, particularmente la de los salm\u00f3nidos y peces marinos, es dependiente de las industrias pesqueras para la obtenci\u00f3n de harina y de aceite de pescado materias primas usadas tradicionalmente como las principales fuentes de prote\u00ednas y l\u00edpidos en la alimentaci\u00f3n. Sin embargo, el estancamiento de la industria pesquera, junto con la demanda creciente de aceites de pescado, ha dictaminado que es preciso encontrar nuevas alternativas, en especial si la acuicultura continua expandi\u00e9ndose como consecuencia del aumento en la demanda de productos marinos para consumo humano , con la finalidad de prevenir enfermedades cardiovasculares e inflamatorias. La importancia de los l\u00edpidos en la dieta y por ende la de los \u00e1cidos grasos poliinsaturados n-3 (u omega- 3) (PUFA), eicosapentaenoico (EPA) y docosahexaenoico (DHA), en el metabolismo y funcionamiento de los sistemas neurol\u00f3gico y reproductivo en peces ha sido el tema central en la nutrici\u00f3n acu\u00edcola en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Sin embargo, la b\u00fasqueda de fuentes de aceite alternativas a la de aceite de pescado y la evaluaci\u00f3n de los efectos del reemplazo en el metabolismo de los peces, calidad de la carne, salud etc., es lo que recientemente ha llamado la atenci\u00f3n de los investigadores. Los avances a la fecha han logrado determinar que los peces reciben del alimento cantidades superiores de \u00e1cidos grasos Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 255 volveresenciales, de las que ellos realmente necesitan y se han logrado establecer niveles de reemplazo en dietas de salmones de cultivo de hasta un X 5. El desaf\u00edo es lograr mayores niveles sin que se afecte la salud de los peces y a la vez no se pierda los atributos nutricionales para la salud humana como fuente importante de omega 3. Si bien se han logrado avances importantes en el tema de la substituci\u00f3n, aun queda por determinar, entre otros, el uso de aceites vegetales y su correcta proporci\u00f3n y sus efectos en la calidad de los huevos y alevines. En la \u00e9poca de maduraci\u00f3n un importante nivel de aceite desde los tejidos es trasformado en productos sexuales, raz\u00f3n por la cual los alimentos para reproductores contienen altos niveles de aceites de pescado en su formulaci\u00f3n. Los ahorros de fuentes marinas de aceite en las formulaciones de alimentos para reproductores resultan de importancia en los actuales momentos de estancamiento de la industria pesquera. Por lo tanto el presente proyecto se orienta a evaluar formulaciones de alimentos para reproductores de trucha conteniendo distintos niveles de aceite vegetales y determinar sus efectos en la calidad de los gametos y productos sexuales. Debido a las caracter\u00edsticas interdisciplinarias del tema abordado, participan en el desarrollo de este proyecto acad\u00e9micos de las siguientes Escuelas de nuestra Universidad: Escuela de Ciencias del Mar y Escuela de Alimento de la Facultad de Recursos Naturales, Escuela de Ingenier\u00eda Bioqu\u00edmica, Facultad de Ingenier\u00eda, Escuela de Qu\u00edmica de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas y Escuela de Agronom\u00eda de la Facultad de Agronom\u00eda. 223.705/2006 \"Predicci\u00f3n de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas de la zona Norte de Chile, a trav\u00e9s de redes neuronales\". Investigadores Investigador Responsable: Eleuterio Y\u00e1nez R. Investigadores: In\u00e9s Guerrero S. Nibaldo Rodr\u00edguez A. A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Como un aporte a la profundizaci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de la PUCV. el presente proyecto se enmarca dentro de las actividades de colaboraci\u00f3n internacional entre las Universidades de Huelva (Espa\u00f1a) y la Escuela de Ciencias del Mar-PUCV, que comenzaron el a\u00f1o 2006 con la ejecuci\u00f3n del proyecto \"Aplicaci\u00f3n de M\u00e9todos Cl\u00e1sicos y Heur\u00edsticos para la Predicci\u00f3n de Pesquer\u00edas Pel\u00e1gicas de la Costa Norte de Chile financiado por el programa Intercampus de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI). Adicionalmente, y como apoyo a dicha colaboraci\u00f3n, se presenta y ejecuta durante 2006 el proyecto 01-223.705 \"Predicci\u00f3n de Pesquer\u00edas Pel\u00e1gicas de la Zona Norte de Chile, a trav\u00e9s de Redes Neuronales Artificiales (RNA)\", en el cual participan la ECM junto a la Escuela de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica y el Instituto de Estad\u00edstica. Ambos proyectos han permitido generar los siguientes productos: a) Manuscrito en ingl\u00e9s titulado \"Monthly catch forecasting of anchovy (Engraulis ringens) in the north area of Chile. Non-linear univariate approach\" (Enviado a fines de enero de 2007 al Joumal of Fishery Research, revista cient\u00edfica de alto impacto). b) Difusi\u00f3n de tos resultados del proyecto en la Conferencia Internacional \"The Humboldt Current System: Climate, ocean dynamics, ecosystem processes, and fisheries\" mediante publicaci\u00f3n en Libro de Res\u00famenes Ampliados y presentaci\u00f3n en POSTER. c) Convenio marco de cooperaci\u00f3n bilateral entre la PUCV y la UH actualmente a cargo de los encargados de Relaciones Internacionales de ambas instituciones.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 256 volverd) Presentaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de la Fase 2 del proyecto \"Aplicaci\u00f3n de M\u00e9todos Cl\u00e1sicos y Heur\u00edsticos para la Predicci\u00f3n de Pesquer\u00edas Pel\u00e1gicas de la Costa Norte de Chile\" al programa Intercampus-AECI. Se han concedido 19.500 \u20ac ($13.650.000) para el per\u00edodo abril 2007 a marzo 2008. e) Formaci\u00f3n de un equipo de trabajo multidisciplinario binacional especializado en el estudio de la aplicaci\u00f3n de RNA en pesquer\u00edas. f) 4 pasant\u00edas (2 estad\u00edas en Huelva y 2 en Va/para\u00edso). g) Desarrollo de dos tesis de pregrado en las carreras de Ingenier\u00eda pesquera y Estad\u00edstica. La tesis de estad\u00edstica est\u00e1 finalizada y la de ingenier\u00eda pesquera est\u00e1 en etapa de finalizaci\u00f3n. h) Postulaci\u00f3n de estudios de post-grado en gesti\u00f3n de aguas y costas en el Joint European Master Water and Coastal Management (2007-2008) a trav\u00e9s de la beca Erasmus Mundus. En el segundo a\u00f1o de este proyecto se contin\u00faa en la b\u00fasqueda de modelos predictivos para los niveles de captura de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas en la zona norte de Chilena por el m\u00e9todo de RNA. Sin embargo, en esta segunda fase se propone enfocar el trabajo hacia modelos de predicci\u00f3n de pesquer\u00edas pel\u00e1gicas (anchoveta y/o sardina) mediante RNAs y basados en el an\u00e1lisis multivariado de la informaci\u00f3n hist\u00f3rica ambiental y biopesquera. Los principales resultados esperados para este segundo a\u00f1o de ejecuci\u00f3n del presente proyecto son: a) elaboraci\u00f3n de manuscrito en ingl\u00e9s y/o espa\u00f1ol ha ser enviado a revistas de alto impacto b) difusi\u00f3n de los resultados del proyecto en Conferencia Internacional; c) desarrollo de una tesis de pregrado y otra de postgrado; d) preparaci\u00f3n y formulaci\u00f3n de un proyecto de I+D+I sobre aplicaci\u00f3n de RNAs en pesquer\u00edas y acuicultura durante 2007. Este proyecto ser\u00e1 presentado a fondos de financiamiento tales corno Plan de Investigaci\u00f3n Anual de Espa\u00f1a, CONICYT-Chile, BBVA, CE, otros; 4) al menos 4 pasant\u00edas en Espa\u00f1a y Chile. 223.708/2007 \"Variaci\u00f3n gen\u00e9tica cuantitativa en rasgos de historia de vida del ectopar\u00e1sito callgus rogecres- seyl: peces silvestres y salmones\". Investigador Investigador Responsable: Jos\u00e9 Gallardo M. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Caligus rogercresseyi es un cop\u00e9podo ectopar\u00e1sito que ha generado p\u00e9rdidas econ\u00f3micas en la industria de la salmonicultura asociadas a mortalidad, deterioro en la calidad del filete, y elevados costos de producci\u00f3n debido al uso de productos qu\u00edmicos como \u00fanico tratamiento de los peces infestados. Desde una perspectiva ecol\u00f3gica y ambiental, existe una gran preocupaci\u00f3n de que los qu\u00edmicos usados afecten a la de fauna bent\u00f3nica y que Ips poblaciones en cultivo se transformen en reservorios del par\u00e1sito, los que pueden ser transmitidos y perjudicar a las poblaciones de peces nativos al aumentar la carga de par\u00e1sitos en el ambiente. En Chile, dos trabajos independientes han identificado al r\u00f3balo (Eleginops maclovinus) y al pejerrey (Odontestes regia) como los reservorias naturales de las dos especies de caligus que afectan a los salmones de cultivo. En estas especies la interacci\u00f3n con el par\u00e1sito es muy antigua, al contrario, como los salmones son especies ex\u00f3ticas introducidas al pa\u00eds hace menos un siglo, la interacci\u00f3n salm\u00f3n-caligus es mas reciente. En salmones existen antecedentes que muestran que de las tres especies salmonideas m\u00e1s cultivadas en Chile, Trucha arcoiris es la m\u00e1s susceptible a la infestaci\u00f3n, seguida del salm\u00f3n del Atl\u00e1ntico, mientras que salm\u00f3n Coho ser\u00eda la especie m\u00e1s resistente, cuando no est\u00e1 afectada por otra enfermedad. La diferente susceptibilidad o resistencia a caligus entre especies se ha explicado por causas gen\u00e9ticas.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 257 volverUna alternativa ambientalmente m\u00e1s amigable que los qu\u00edmicos antiparasitarios para el control de los ectopar\u00e1sitos, es incrementar la resistencia innata de los salmones a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de peces gen\u00e9ticamente resistentes. Sin embargo, aun no existe una metodolog\u00eda eficiente que permita identificar a los reproductores con ese fenotipo. La \u00fanica metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n que se aplica a nivel experimental es realizar pruebas de desaf\u00edo donde el conteo del n\u00famero de par\u00e1sitos por pez o del n\u00famero de hembras reproductivas luego de una infestaci\u00f3n controlada es utilizada como medida de resistencia. Esta metodolog\u00eda tiene la ventaja de estar altamente correlacionada con lo que ocurre en el campo, es decir peces resistentes en laboratorio lo ser\u00e1n tambi\u00e9n en el mar, sin embargo, estas variables utilizadas muestran una heredabilidad baja a media. Lo anterior predice que la mejora gen\u00e9tica para resistencia usando esos indicadores ser\u00e1 m\u00e1s lenta que la obtenida para otros caracteres productivos con mayor heredabilidad (Falconer y Mackay, 1996). Actualmente ninguna empresa de gen\u00e9tica de salmones a nivel mundial la utiliza rutinaria mente en sus programas. Al menos tres hitos deber\u00e1n alcanzarse para evaluar adecuadamente la resistencia gen\u00e9tica a caligus: 1.Resolver si existe una o m\u00e1s poblaciones de C. rogercresseyi que atacan a los salmones de cultivo en la zona sur del pa\u00eds; 2.- Conocer las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas del par\u00e1sito relevantes en la interacci\u00f3n par\u00e1sito-hospedero, esto es, en rasgos cuantitativos de historia de vida; 3.- Establecer criterios de resistencia gen\u00e9tica al par\u00e1sito de m\u00e1s alta heredabilidad, como podr\u00eda ser la cuantificaci\u00f3n de par\u00e1metros de respuesta inmunol\u00f3gica del pez infestado. 223.701/2006 \"Procesos de membranas como m\u00e9todo de filtraci\u00f3n en el cultivo intensivo de osti\u00f3n del norte en recirculaci\u00f3n\". Investigadores Investigador Responsable: Te\u00f3filo Melo F . Investigadores: Felipe Beatriz Cancino A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En la actualidad el uso de la recirculaci\u00f3n del agua en la acuicultura est\u00e1 creciendo e implement\u00e1ndose en las unidades de cultivo en tierra fuertemente por factores externos abi\u00f3ticos como es la calidad del agua que interfiere fuertemente en el desarrollo de las especies en cultivo, afectando sus tasas de crecimiento como la salud de estos. Por otra parte cada vez el recurso h\u00eddrico es m\u00e1s escaso por lo que cada par a trav\u00e9s de una pol\u00edtica ambiental ha impartido normas que resguarden la calidad del agua utilizada sobre todo en sus afluentes. Por lo que los sistemas de filtraci\u00f3n han mejorado sustancialmente esta problem\u00e1tica, permitiendo adem\u00e1s volver a utilizar esa misma masa de agua en la unidad de cultivo, proceso llamado recirculaci\u00f3n. De esta forma existen una infinidad de equipos o infraestructura que mejoren la calidad del agua, preferentemente asociado al cultivo de peces, sin embargo esta tecnolog\u00eda en nuestro pa\u00eds en el cultivo de moluscos no se ha implementado al nivel de otras especies. Las bondades de esta tecnolog\u00eda no tiene discusi\u00f3n, sin embargo surgen otras alternativas para la filtraci\u00f3n como lo es la tecnolog\u00eda de membranas que en el sector de los alimentos se est\u00e1 utilizando a partir de fines de la d\u00e9cada de los 90 con una escasa aplicaci\u00f3n en la acuicultura. Es por esto que el presente proyecto tiene la finalidad de concretar e impulsar los primeros esfuerzos en el desarrollo de esta tecnolog\u00eda en el campo de la acuicultura, para lo cual se trabajar\u00e1 con el recurso osti\u00f3n del norte, donde la tecnolog\u00eda de recirculaci\u00f3n no se utiliza, ya que los sistemas son abiertos Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 258 volvercon un escaso tratamiento y donde existen problemas del cultivo ya mencionados por la interferencia de variables abi\u00f3ticas que afectan el desarrollo artificial de la especie en cuesti\u00f3n. De esta forma el presente proyecto espera identificar el tipo y proceso de membrana como lo son la micra-ultra y nano filtraci\u00f3n de manera de generar una herramienta m\u00e1s eficiente que la tecnolog\u00eda utilizada hoy en d\u00eda, desde un punto de vista de la mejor remoci\u00f3n de metabolitos u organismos no deseados y lo que podr\u00eda llegar a ser una herramienta m\u00e1s econ\u00f3mica en su operar. 223.706/2006 \"Recursos Anguila Babosa (Epatetrus polytrema), como desarrollo de una nueva pesquer\u00eda en la V\u00aa Regi\u00f3n e investigaci\u00f3n de las propiedades y usos potenciales del cuero y baba\". Investigador Investigador Responsable: Guillermo Mart\u00ednez G. A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2006 Resumen: Los objetivos en la etapa extractiva (extracci\u00f3n, manejo de la pesca a bordo) consideran (1) dise\u00f1ar, construir y operar con artes y aparejos de pesca en la extracci\u00f3n de anguila babosa con l\u00edneas de tarros-trampa, requiri\u00e9ndose (2) registrar y analizar caracter\u00edsticas f\u00edsico-t\u00e9cnicas de las embarcaciones, siendo el prop\u00f3sito operar con los artes/aparejos adecuados, en t\u00e9rminos de dimensiones, permitiendo ello (3) cuantificar y reconocer la variabilidad de la captura por unidad de esfuerzo, como una herramienta posicionada geogr\u00e1ficamente para delimitar zonas de pesca. (4) dimensionar costos de las embarcaciones, (5) el nivel de rentabilidad. En la etapa post captura el proyecto realizar\u00e1 capacitaci\u00f3n y manejo del recurso a los pescadores artesanales, adem\u00e1s de desarrollar estas actividades se realizar\u00e1 investigaci\u00f3n sobre las propiedades de la piel y la baba como potencial idea de negocio orientado a un aprovechamiento integral del recurso y desarrollo de productos no tradicionales para la exportaci\u00f3n. Como proyecto innovador se pretende generar un impacto a nivel econ\u00f3mico social destac\u00e1ndose:(1)La determinaci\u00f3n de condiciones financieras para la pesca artesanal y/o semi-industrial de nuevos recursos, (2)La alternativa de abrir nuevas pesquer\u00edas a nivel regional, (3)La posibilidad de reincorporar a un contingente de embarcaciones y personas actualmente disponibles que se encuentran inactivos por largos periodos, (4)Ofrecer una actividad alternativa de pesca muy poco conocida, (5)Ofrecer una potencial alternativa de desarrollo de una actividad que no dependa directamente de la estacionalidad de la pesca como es el desarrollo productos derivados de la anguila y que pueden comercializarse aprovechando la fuente tur\u00edstica de la zona. Como impacto cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico relevante se destaca:(1)La introducci\u00f3n, uso y modificaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas, t\u00e1cticas y estrategias de pesca, (2) La adaptaci\u00f3n de embarcaciones para nuevas actividades extractivas, (3) El descubrimiento de nuevas zonas de pesca, (4) La investigaci\u00f3n de usos potenciales derivados del recurso Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 259 volverPROYECTOS SEMILLA CON LA UNIVERSIDAD DE CONCEPCION 223.114/05 \"Utilizaci\u00f3n de atractantes naturales en alimentos artificiales para trucha arcoiris\". Investigadores: Investigador Responsable: Mar\u00eda Isabel Toledo D. (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso). Co-Investigador: Dietrich Von Baer. (Universidad de Concepci\u00f3n). A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La alimentaci\u00f3n es un factor de suma importancia en acuicultura tanto es as\u00ed que a modo de mejorar este proceso de han venido utilizando diferentes sustancia atractantes en los alimentos, tanto naturales como sint\u00e9ticos, con el fin de optimizar el consumo del alimento para de esta forma tener una buena rentabilidad, un menor impacto ambiental y mejor factores de conversi\u00f3n. En este sentido el objetivo de este trabajo es la utilizaci\u00f3n de atractantes naturales en alimentos para trucha arcoiris (Oncorhynchus mykiss), para lo cual, se realizar\u00e1n dos ensayos en los que se evaluar\u00e1 el consumo de los peces y la preferencia o atracci\u00f3n que tienen por cada uno de los atractantes empleados. Con el prop\u00f3sito de evaluar el consumo de los peces se probar\u00e1n cuatro tratamientos de forma separada: una mezcla de amino\u00e1cidos (L-Arginina y/o L-Histidina y/o L-Lisina y/o L-Tirosina), m\u00e1s una amina cuaternaria que es la Beta\u00edna. Como segundo tratamiento, se utilizar\u00e1 extracto de chorito y como tercer tratamiento de jibia-calamar. Adem\u00e1s, a modo de control, se probar\u00e1 un cuarto tratamiento s\u00f3lo con alimento comercial. Como un segundo ensayo y con el fin de evaluar la preferencia o atracci\u00f3n de los peces, estos ser\u00e1n expuestos a las diferentes dietas, en forma simultanea, de acuerdo a lo recomendado por Pittet et al. 1996. Se observar\u00e1 la reacci\u00f3n de los peces frente a los diferentes est\u00edmulos en el tiempo. Para la ejecuci\u00f3n de cada una de las pruebas, el alimento comercial, ser\u00e1 molido y mezclado con cada uno de los tratamientos. El presente trabajo basa su hip\u00f3tesis en que existen atractantes naturales en recursos de origen marino, que estimulan la ingesta de alimento de los peces. Se espera como resultado la determinaci\u00f3n de sustancias atractantes en \u00e9stos recursos, una determinaci\u00f3n del nivel de atractante en la dieta, como as\u00ed mismo el rendimiento y valorizaci\u00f3n de los recursos marinos utilizados.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 260 volverPROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES Comit\u00e9 Oceanogr\u00e1fico Nacional CONA-C11F 05-12 \"Biodiversidad, distribuci\u00f3n y abundancia espacial y vertical de organismos gelatinosos en fior- dos y canales comprendidos entre el seno de Reloncav\u00ed y la boca de Guafo (CIMAR 11 Fiordos)\" Investigadores Investigador Responsable: Sergio Palma Daniela Soto A\u00f1o Inicio: 2005 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: En el presente proyecto se analizar\u00e1 la composici\u00f3n faun\u00edstica, distribuci\u00f3n vertical y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los principales carn\u00edvoros planct\u00f3nicos (sifon\u00f3foros, medusas y quetognatos), que permitan complementar el conocimiento de la biodiversidad en el \u00e1rea comprendida entre el seno de Reloncav\u00ed y la boca de Guafo, a objeto de establecer y mantener los estudios de L\u00ednea de Base en esta \u00e1rea. Adem\u00e1s, se comparar\u00e1n los valores de biomasa zooplanct\u00f3nica y biodiversidad de sifon\u00f3foros obtenida en cruceros anteriores efectuados en esta misma \u00e1rea geogr\u00e1fica. Comit\u00e9 Oceanogr\u00e1fico Nacional CONA-C12F 06-03 \"Patrones de distribuci\u00f3n vertical y migraciones diurno-nocturnas del mesozooplancton en el fiordo de Reloncav\u00ed y el \u00e1rea adyacente entre el fiordo y la boca del Guafo (CIMAR 12 Fior- dos)\" Investigadores Investigador Responsable: Leonardo Castro (Universidad de Concepci\u00f3n) Co-Investigador: Sergio Palma (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: En este estudio se busca determinar las variaciones en la distribuci\u00f3n vertical de los grupos holo- y meroplanct\u00f3nicos dominantes (ictioplancton, larvas de crust\u00e1ceos dec\u00e1podos, euf\u00e1usidos, medusas, quetognatos y sifon\u00f3foros, etc.) en las dos zonas principales del \u00e1rea de estudio: a) en el Fiordo del Reloncav\u00ed durante ciclos de 30 h en invierno y primavera del 2006 y, b) a lo largo de la transecta longitudinal entre el estero y la Boca del Guafo. Al interior del fiordo, se estimar\u00e1n los cambios en la distribuci\u00f3n vertical de zooplancton causada por las migraciones verticales diurno-nocturnas y su impacto en las variaciones de biomasa zooplanct\u00f3nica en la vertical, as\u00ed como los cambios influenciados por procesos f\u00edsicos dominantes del \u00e1rea, en esa escala temporal como durante los ciclos de marea. En la transecta se determinar\u00e1n los patrones de distribuci\u00f3n entre el fiordo del Reloncav\u00ed y la boca del Guafo, para determinar cambios en la distribuci\u00f3n vertical del zooplancton (gelatinosos, larvas de Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 261 volvercrust\u00e1ceos dec\u00e1podos y peces), asociados a variaciones ontog\u00e9nicas debidas a la influencia de aguas de distinto origen (costa-oc\u00e9ano). Adem\u00e1s, se espera complementar la base de datos hist\u00f3ricas de estos grupos planct\u00f3nicos. Comit\u00e9 Oceanogr\u00e1fico Nacional CONA-C13F 07-04 \"Cambios ontogen\u00e9ticos en la distribuci\u00f3n del ictioplancton a lo largo del canal Moraleda y boca del Guafo y su relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del zooplancton gelatinoso carn\u00edvoro (CIMAR 13 Fiordos).\" Investigadores Investigador Responsable: Leonardo (Universidad de Concepci\u00f3n) Co-Investigador: Sergio Palma (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Determinar si el posicionamiento en la horizontal a lo largo de los canales y la ubicaci\u00f3n en la vertical de los organismos gelatinosos carn\u00edvoros dominantes son coincidentes entre los estadios de desarrollo temprano en peces. Dado que los gelatinosos pueden constituir predadores de los estadios tempranos de peces, se espera que sus patrones de distribuci\u00f3n y abundancia sean diferentes, espacialmente y temporalmente. Los resultados obtenidos en este estudio, adem\u00e1s de proveer informaci\u00f3n de biodiversidad que contribuya a complementar la L\u00ednea Base en el \u00e1rea, permitir\u00e1 aportar informaci\u00f3n sobre cambios ontogen\u00e9ticos en la distribuci\u00f3n de los estados de desarrollo temprano en peces, potenciales mecanismos de transporte a lo largo de los canales (Canal Moraleda en particular), as\u00ed como tambi\u00e9n potenciales asociaciones espaciales o temporales entre un tipo de predadores y presas en la columna de agua de los canales patag\u00f3nicos. Fondo de Investigaci\u00f3n Pesquera FIP 2005-16 \"Bases Cient\u00edficas Para El Dise\u00f1o De Protocolos De Traslado De Recursos Hidrobiol\u00f3gicos Para Evitar La Dispersi\u00f3n De Organismos Constituyentes De Plagas\" Investigadores Investigador Responsable: Patricia Rojas Z. Co-Investigadores: Mariel Campalans B. Jacqueline Campalans B. Patricia Alvarez T . A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Mediante la aplicaci\u00f3n de un modelo de an\u00e1lisis de consecuencias o impactos realizado a 27 especies sospechosas de constituir plagas o potenciales plagas en ambientes acu\u00e1ticos, se determin\u00f3 que s\u00f3lo el dinoflagelado Alexandrium catenella re\u00fane las condiciones para ser calificada como plaga hidrobiol\u00f3gica por los efectos en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social y en la salud p\u00fablica. Para la selecci\u00f3n de las especies Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 262 volverse consider\u00f3 la opini\u00f3n de un panel de cient\u00edficos expertos que participaron en un taller de trabajo en el que se calificaron adem\u00e1s las especies Dinophysis acuta y Codium fragile como potenciales plagas. Como resultado del estudio se proponen Protocolos de traslado, tanto de los recursos como de los equipos y materiales relacionados tendientes a evitar la diseminaci\u00f3n de estas especies. El estudio forma parte de la investigaci\u00f3n t\u00e9cnica para apoyar la reglamentaci\u00f3n que complementa el D.S. N\u00ba 340 (MINECOM), Reglamento de Plagas (REPLA). Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada CONA-C11F 05-18 \"Estudio de nutrientes inorg\u00e1nicos disueltos en la zona de canales de Chilo\u00e9 insular y continen- tal\" Investigador Investigador Responsable: Nelson Silva A\u00f1o Inicio: 2005 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Se realiza un estudio de la temperatura, salinidad y los contenidos de ox\u00edgeno disuelto, nitrato, fosfato en la columna de agua de la zona Puerto Montt a Boca del Guafo, con el objetivo de incrementar las bases de datos de las caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de los cuerpos de agua de la zona y comparar sus resultados con informaci\u00f3n previa obtenida en 1995 y 2004, a fin de inferir posibles cambios que hubiesen ocurrido en ella. Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada CONA-C11F 05-19 \"Estudio sobre carbono y nitr\u00f3geno org\u00e1nico y 13C en el sedimento superficial, en canales de Chilo\u00e9 insular y continental\" Investigador Investigador Responsable: Nelson Silva A\u00f1o Inicio: 2005 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Se realiza un estudio de la composici\u00f3n qu\u00edmica org\u00e1nica general y textura (Bulk properties\" de los sedimentos marinos de la zona Puerto Montt a Boca del Guafo, con el objetivo de incrementar las bases de datos de la composici\u00f3n qu\u00edmica de los sedimentos de la zona y comparar sus resultados con informaci\u00f3n previa obtenida en 1995, a fin de inferir posibles efectos sobre \u00e9sta por parte de los centros de cultivos instalados en ella.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 263 volverServicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada CONA-C12F 06-09 \"Materia org\u00e1nica, carbono org\u00e1nico y nitr\u00f3geno total en sedimento de las inmediaciones a los centros de cultivo de peces\" Investigador Investigador Responsable: Nelson Silva A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Se realiza un estudio de la composici\u00f3n qu\u00edmica org\u00e1nica general y textura (Bulk properties\" de los sedimentos marinos de la zona Puerto Montt a Boca del Guafo, con el objetivo de incrementar las bases de datos de la composici\u00f3n qu\u00edmica de los sedimentos de la zona e inferir posibles efectos sobre \u00e9sta por parte de los centros de cultivos instalados en ella. Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada CONA-C12F 06-08 \"Balance de masa de nitr\u00f3geno y en el estuario Reloncav\u00ed y distribu- ci\u00f3n espacial de nitrato, fosfato y silicato entre Puerto Montt y boca del Guafo\" Investigador Investigador Responsable: Nelson Silva A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Se realiza un estudio de la temperatura, salinidad y los contenidos de ox\u00edgeno disuelto, nitrato, fosfato en la columna de agua de la zona Puerto Montt a Boca del Guafo, con el objetivo de incrementar las bases de datos de las caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de los cuerpos de agua de la zona y comparar sus resultados con informaci\u00f3n previa obtenida en 1995 y 2004-2005, a fin de inferir posibles cambios que hubiesen ocurrido en ella. Instituto Ant\u00e1rtico Chileno. \"Masas de agua y frentes en las cercan\u00edas de las islas Shetland del Sur\" Investigador Investigador Responsable: Nelson Silva A\u00f1o Inicio: 2006 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Se realiza un estudio de la temperatura, salinidad y los contenidos de ox\u00edgeno disuelto, nitrato, fosfato en la columna de agua de la zona alrededor de las islas Shetland del Sur (Ant\u00e1rtica Chilena) obtenida entre los a\u00f1os 1985 al 2005 de, con el objetivo de detectar cambios interanuales de las caracter\u00edsticas oceanogr\u00e1ficas de la zona y los procesos que los gobiernan.Facultad de Recursos Naturales Escuela de Ciencias del MarPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 264 volverCIMAR-CONA \"Ondas internas y mezcla diapicna en el fiordo Ays\u00e9n, Cimar 13\" Investigadores Investigador Responsable: Sergio Salinas M. Co-Investigadores: Juan Fierro Alexander Valdenegro Carolina Calvete A\u00f1o Inicio: 2007 A\u00f1o T\u00e9rmino: 2008 Resumen: La estratificaci\u00f3n de la columna de agua en mares interiores refleja el balance entre fuerzas de boyantez (calentamiento, evaporaci\u00f3n, drenaje) y fuerzas de mezcla (viento en superficie, estr\u00e9s de corrientes en el fondo, mareas, topograf\u00eda, etc.). La din\u00e1mica de los seiches internos es de gran importancia para determinar el tipo de mezcla en el fiordo Ays\u00e9n. El estudio en el fiordo Ays\u00e9n es para conocer la estructura, forzamiento y atenuaci\u00f3n de seiches internos mediante mediciones de alta resoluci\u00f3n de velocidad y estratificaci\u00f3n en el interior del fiordo. Adem\u00e1s se aplicar\u00e1 el modelo de transferencia de energ\u00eda desde grandes a peque\u00f1as escalas. Esto permitir\u00e1 probar la hip\u00f3tesis de tasas de mezcla y comparar estos resultados con los obtenidos en otras cuencas. Adem\u00e1s, elaborar modelos de tiempo de residencia y capacidad de carga para el fiordo Ays\u00e9n. PROYECTOS CORFO FONTEC \"Estudio dirigido al conocimiento de la din\u00e1mica y variables de los peligros microbiol\u00f3gicos y qu\u00edmicos asociados al Recurso Anchoa y su proceso productivo para su prevenci\u00f3n y control\". Investigadores Investigador Responsable: Cristi\u00e1n Klapp (Pesquera Salmohod S.A.) Investigadores: Waldo Gonz\u00e1lez (Pesquera Salmohod S.A.) Luis Gonz\u00e1lez (Pesquera Salmohod S.A.) Jos\u00e9 H. Cabello (P .Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Ver\u00f3nica Cerda G. (P .Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) A\u00f1o de Inicio: 2006 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Uno de los objetivos de este Proyecto es mejorar las cualidades sensoriales del m\u00fasculo de Anchoveta para la obtenci\u00f3n de Anchoas en conserva de calidad competitiva con el mercado europeo.Escuela de AlimentosFacultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 265 volverPROYECTOS PUCV 222.784/2007 \"Estudio comparativo de las metodolog\u00edas de lavado para membranas cer\u00e1micas en procesos de microfiltraci\u00f3n y ultrafiltraci\u00f3n para la concentraci\u00f3n de prote\u00ednas l\u00e1cteas\" Investigadores Investigador Responsable: Beatriz Cancino M. Colaboradora: Carolina Astudillo C. A\u00f1o de inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: Desde hace 25 a\u00f1os la industria l\u00e1ctea ha utilizado la tecnolog\u00eda de membranas en sus procesos, siendo el principal problema en la actualidad el fouling o ensuciamiento de las membranas, por lo que debe realizarse una limpieza, lavado o regeneraci\u00f3n. El ensuciamiento producido en la membrana depender\u00e1 principalmente del tipo de tratamiento que se est\u00e9 llevando a cabo, es decir si se trata de una ultrafiltraci\u00f3n o de una microfiltraci\u00f3n. Por lo tanto, el lavado de la membrana ser\u00e1 diferente en cada caso, y adem\u00e1s depender\u00e1 de la naturaleza del fluido de proceso, agentes de limpieza que se utilicen su concentraci\u00f3n y la modalidad con que se lleve a cabo. En la industria l\u00e1ctea primero se realiza la etapa de descremado, para conseguir estandarizar la leche, y posterior a esta etapa, las membranas se utilizan para concentrar prote\u00ednas o bien para el tratamiento o recuperaci\u00f3n de prote\u00ednas del suero. En ambos casos se trabaja con fluidos que causan el mayor fouling en la membrana, que son prote\u00ednas y sales minerales, componentes que tienen la capacidad de depositarse en la superficie de la membrana o bien de penetrar en sus poros. Por ello es necesario contar con un protocolo que permita la remoci\u00f3n de dichas sustancias, en forma eficaz, con el menor consumo de insumos y tiempo y cuidando del medioambiente. Este proyecto tuvo como objetivo principal el estudio de diferentes alternativas de limpieza para membranas de cer\u00e1mica empleadas en la separaci\u00f3n de prote\u00ednas l\u00e1cteas. Luego del an\u00e1lisis bibliogr\u00e1fico y de las variables que afectan el fouling o ensuciamiento, se estudiaron finalmente tres metodos de limpieza con diferentes tiempos de operaci\u00f3n en membranas multitubulares de cer\u00e1mica de 0.2 \u00b5m. La decisi\u00f3n del tama\u00f1o de poro se bas\u00f3 en que es mayor el efecto del ensuciamiento y la p\u00e9rdida de flujo sobre esta etapa de separaci\u00f3n en comparaci\u00f3n a la Ultrafiltraci\u00f3n, adem\u00e1s de considerar que un m\u00e9todo de limpieza para case\u00ednas (que son las prote\u00ednas que mayoritariamente son retenidas por la membrana de 0.2 \u00b5m), permitir\u00eda tambi\u00e9n la limpieza de prote\u00ednas del suero con cierta confiabilidad. Las membranas fueron ensuciadas con leche de cabra descremada de acuerdo a un protocolo. El M\u00e9todo 1 (0.58% NaOH por tiempos de 37, 75 y 110 min) y 2 (1% Ultrasil 11) fueron aplicados a la membrana de mayor longitud, a diferencia del M\u00e9todo 3 (Ultrasonido en combinaci\u00f3n con 0.58% NaOH \u00f3 1.5% NaOH) que fue realizado en la membrana de menor longitud, pero iguales caracter\u00edsticas de separaci\u00f3n. En forma paralela se realiz\u00f3 un balance de masa de prote\u00ednas durante el proceso de ensuciamiento y limpieza, demostrando que una peque\u00f1a cantidad de prote\u00ednas se encuentra depositada sobre la membrana luego de una operaci\u00f3n normal de separaci\u00f3n con membranas, la cual en su mayor proporci\u00f3n es arrastrada por el 1\u00b0 barrido que consiste solo en agua desionizada y posteriormente es eliminada completamente con los m\u00e9todos de limpieza. Para determinar la efectividad de la limpieza se creo un factor denominado FCR (Factor de Comparaci\u00f3n de Resistencias) que incorpora el valor de la resistencia inicial (R Mi) y la resistencia despu\u00e9s de la limpieza (RMC), donde un valor de 100% corresponde a la recuperaci\u00f3n total de la membrana a las condiciones iniciales (previo al ensuciamiento).Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 266 volverLos tres m\u00e9todos consiguieron la limpieza en la membrana. El mejor resultado del M\u00e9todo 1 se obtuvo con NaOH (0.58%) por tiempos 75 min (FCR=97.03%), sin embargo el M\u00e9todo 2, (1% Ultrasil 11) result\u00f3 ser m\u00e1s eficiente al recuperar la resistencia hidr\u00e1ulica (FR=219.56). El M\u00e9todo 3 permiti\u00f3 obtener resultados positivos en la limpieza (FCR=205.63), cuando se utiliza una concentraci\u00f3n m\u00e1s elevada de NaOH (1.5%). 222.785/2007 \"Caracterizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de vinos del valle de Casablanca mediante espectros visibles utilizando la t\u00e9cnica de reconocimiento de patrones, simca\". Investigadores Investigador Responsable: Jorge Saavedra T . Colaboradora: Claudia Fuentealba A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: El mercado mundial del vino ha experimentado un intenso proceso de cambio, que se ha prolongado en forma casi permanente desde hace ya m\u00e1s de una d\u00e9cada y que ha afectado tanto a productores tradicionales como a los nuevos, de un modo especialmente intenso a los pa\u00edses tradicionalmente vitivin\u00edcolas del \u00e1rea mediterr\u00e1nea. La elaboraci\u00f3n comercial de vino implica en la mayor\u00eda de las oportunidades realizar mezclas entre vinos de distintas variedades o incluso or\u00edgenes. Esta practica trae asociada una serie de complicaciones tales como si un determinado productor a partir de los vinos disponibles \u00bfpodr\u00e1 obtener la mezcla con las caracter\u00edsticas deseadas manteniendo la homogeneidad y pertenencia de los vinos utilizados en una determinada Zona Geogr\u00e1fica y Denominaci\u00f3n de Origen? La situaci\u00f3n actual indica que la soluci\u00f3n a este problema consiste en ensayos emp\u00edricos hasta conseguir el vino m\u00e1s adecuado. Destaca de esta forma la importancia de evaluar adecuada y formalmente la producci\u00f3n de mezclas de vinos por su importancia legal y comercial. Una manera simple y econ\u00f3mica de evaluar, caracterizar y describir un vino comercial es mediante el estudio de su espectro crom\u00e1tico visible. Dicha medici\u00f3n ha sido tradicionalmente utilizada en forma muy parcial, aplicando M\u00e9todos Estad\u00edsticos Univariantes para la determinaci\u00f3n principalmente del color (junto a par\u00e1metros CIELab), subestimando otras posibles aplicaciones. Sin embargo este tipo de mediciones y t\u00e9cnicas utilizan parcialmente la informaci\u00f3n contenida en la mezcla debido a su naturaleza univariante. Frente a esta situaci\u00f3n surge la propuesta de la Quimiometr\u00eda, disciplina que mediante el uso del Dise\u00f1o de Experimentos y M\u00e9todos Multivariantes (en especial los m\u00e9todos basados en Proyecciones sobre Estructuras Latentes) utiliza el m\u00e1ximo de informaci\u00f3n contenida en espectros, logrando mejorar la capacidad de identificaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n mediante ensayos no-destructivos. El objetivo de este trabajo fue determinar y estudiar los espectros crom\u00e1ticos de Vinos del Valle de Casablanca a partir de las mediciones del espectro crom\u00e1tico visible (400 - 700 nm), con el fin de ajustar un modelo discriminante basado en Proyecciones sobre Estructuras Latentes (An\u00e1lisis de Componentes Principales, Algoritmo NIPALS), para su aplicaci\u00f3n en modelos de clasificaci\u00f3n geogr\u00e1fica de vinos comerciales mediante el M\u00e9todo SIMCA. Para ello se aplic\u00f3 An\u00e1lisis de Componentes Principales, obteniendo 2 factores capaces de explicar el 98.01% de las variables, obteniendo valores similares para los diferentes conjuntos de variables. Adem\u00e1s, la capacidad predictiva fue de 91.5%. Al utilizar el An\u00e1lisis Lineal Discriminante se logr\u00f3 Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 267 volverclasificar en un 100% de las observaciones, lo cual podr\u00eda ser un m\u00e9todo adecuado para diferenciar vinos del Valle de Casablanca. As\u00ed mismo, se elaboraron 3 modelos PCA correspondientes a cada clase (Zona Alta, Baja y Sur) mediante el m\u00e9todo SIMCA., Al utilizar la matriz de datos de espectros UV-Visible y de Cromatogramas (por separado y en conjunto) se logr\u00f3 discriminar correctamente los vinos por su origen geogr\u00e1fico, especialmente de Norte a Sur (85% aprox. seg\u00fan la matriz utilizada). As\u00ed mismo, para los vinos correspondientes al Valle de Casablanca tambi\u00e9n se pudo observar diferencias en los dos sectores estudiados, Zona Alta y Baja. Finalmente, se puede afirmar que existen diferencias entre los dos grupos principales de vinos del mismo valle, principalmente atribuidas a las diferentes proporciones de antocianos. As\u00ed mismo esta condici\u00f3n no impidi\u00f3 que ambos grupos pudieran diferenciarse de otros vinos provenientes de una regi\u00f3n geogr\u00e1fica completamente distinta. 222.786/2007 \"Nueva metodolog\u00eda para la recuperaci\u00f3n de prote\u00ednas de origen marino, I.prote\u00edna de jurel\". Investigadores Investigador Responsable: Marta Dondero C. Colaboradora: Carla Arancibia A. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La demanda de prote\u00ednas de pescado a trav\u00e9s del mundo est\u00e1 en constante aumento. Esto, ha causado sobreexplotaci\u00f3n de muchas especies, lo cual ha requerido intervenci\u00f3n gubernamental para prevenir las erradicaciones de estas especies (Hultin y Kelleher, 2005). Uno de los procesos mundialmente conocidos para obtener o concentrar prote\u00ednas es la manufacturaci\u00f3n de Surimi, cual tiene muy baja recuperaci\u00f3n (rendimiento bajo el 30% del peso inicial) y esto es porque remueve los material innecesarios como grasa, pigmentos, piel y prote\u00ednas sarcoplasm\u00e1ticas solubles en agua. Adem\u00e1s, la cantidad de lavados puede incluso remover las prote\u00ednas miofibrilares (Kim et al, 2003; Choi y Park, 2002). El emplear tecnolog\u00edas convencionales para pescados grasos (pel\u00e1gicos) conlleva a una utilizaci\u00f3n limitada. Esto, por alta cantidad de pigmentos y grasas presente en los tejidos. Este tipo de pescados son destinados esencialmente consumo no humanos (Kristinsson y Rasco, 2002 citado por Kristinsson et al, 2005), como harina de pescado las cuales se utilizan en las formulaciones de aves de corral, salmones, etc (Underland et al, 2002). Para aumentar el rendimiento y el uso de las especies no convencionales, se ha propuesto un procedimiento de recuperaci\u00f3n de prote\u00ednas de pescado, que es una alternativa al surimi, que proporciona mayores rendimientos de hasta un 90% de las prote\u00ednas iniciales (Hultin, 1998). Adem\u00e1s, el proceso es m\u00e1s r\u00e1pido ya que se eliminan las etapas de lavado y refinado. Las impurezas como piel y huesos se remueven por centrifugaci\u00f3n. El proceso es m\u00e1s econ\u00f3mico simple y no se requieren equipos sofisticados. El pescado no tiene que ser necesariamente tan fresco por lo que la materia prima puede ser transportada a la planta elaboradora, congelada previo descabezado y eviscerado. El producto presenta buenas propiedades funcionales y es estable a la oxidaci\u00f3n lip\u00eddica (Hultin, 1997). Este procedimiento, consiste en aislar el componente proteico del tejido muscular de pescado por modificaci\u00f3n del pH \u00e1cido o alcalino y luego separar las impurezas por centrifugaci\u00f3n. La soluci\u00f3n resultante es rica en prote\u00ednas, las cuales son recuperadas por una precipitaci\u00f3n en el punto isoel\u00e9ctrico (Kim et al, 200'3; Hultin, 1997; Hultin, 1998).Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 268 volverEsta nueva tecnolog\u00eda, utilizando cargas y aislamiento de prote\u00ednas, ha demostrado ser un nuevo m\u00e9todo potencial para su m\u00e1xima recuperaci\u00f3n y con buenos resultados en las caracter\u00edsticas comerciales del gel (Kim et al, 2003), adem\u00e1s, de impartir un mayor valor agregado a productos hechos en base a estas prote\u00ednas recuperadas (Kristinsson and Ingadottir 2006; Evans et al, 2005). En Chile, la captura de jurel (1,5 mill ton) es destinada principalmente a la elaboraci\u00f3n de Harina de pescado para consumo animal y un peque\u00f1o porcentaje a la elaboraci\u00f3n de Surimi para la exportaci\u00f3n principalmente a Jap\u00f3n y Francia. Este \u00faltimo, se utiliza principalmente en la formulaci\u00f3n de s\u00edmiles de mariscos donde es muy importante la Capacidad de Gelificaci\u00f3n. El objetivo de la presente investigaci\u00f3n fue \"Obtener un Aislado proteico de jurel utilizando una metodolog\u00eda nueva, de desplazamiento del pH para permitir la m\u00e1xima solubilizaci\u00f3n de las prote\u00ednas\". El aislado obtenido ser\u00e1 caracterizado qu\u00edmica y funcionalmente (composici\u00f3n proximal, color, capacidad de gelificaci\u00f3n, espumaci\u00f3n y emulsificaci\u00f3n). Se estudi\u00f3 la aplicaci\u00f3n de esta nueva tecnolog\u00eda para la recuperaci\u00f3n de las prote\u00ednas del m\u00fasculo de Jurel (Trachurus murphyi) en un rango de pH de 1.5 a 12. La mayor solubilidad se obtuvo a pH 2.5 y 11.5, obteni\u00e9ndose un 90.5% y 99% de recuperaci\u00f3n de prote\u00ednas, respectivamente. El punto isoel\u00e9ctrico se observ\u00f3 a pH 5.5 recuperando un 72.21% a pH 2.5 y un 78.55% a pH 11.5. El contenido de prote\u00ednas de los aislados a pH 2.5 y 11.5 fue de 92.90% y 95.15% (base seca) respectivamente. La reducci\u00f3n de l\u00edpidos fue mayor en el proceso alcalino(58%) en comparaci\u00f3n al proceso \u00e1cido (34%) respecto a la pulpa drenada. La electroforesis SDS-PAGE revel\u00f3 la desaparici\u00f3n de la cadena pesada de la miosina (MHC) para los pH tanto \u00e1cidos como alcalinos aunque a pH alcalino, se observ\u00f3 una menor hidr\u00f3lisis de la miosina respecto al pH \u00e1cido. La Capacidad de Gelificaci\u00f3n de las prote\u00ednas obtenidas a pH 11.5 fue menor en comparaci\u00f3n al surimi de la misma especie al igual que la Capacidad de Retenci\u00f3n de agua, mientras que el Rendimiento de cocci\u00f3n fue mas alto (98%). El \u00cdndice de Blancura fue bastante bajo en comparaci\u00f3n al surimi de la misma especie. El aislado de jurel fue capaz de formar una emulsi\u00f3n estable en el tiempo y una espuma de estabilidad menor a la observada con clara de huevo. 222.787/2007 \"Estudio preliminar II: Actividad antimicrobiana de la estructura de poliprolina de los p\u00e9ptidos cati\u00f3nicos cortos\". Investigadores Investigador Responsable: Patricio Carvajal R. Investigadores: Gloria Arenas D. Fanny Guzman Sergio Marshall G. A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2008 Resumen: Estudios recientes han demostrado que los homop\u00e9ptidos cortos de alanina, lisina, arginina, \u00e1cido glut\u00e1mico y glutamina tienen una alta tendencia a adquirir conformaciones poliprolina II (PPII), un tipo especial de h\u00e9lice incapaz de establecer enlaces hidr\u00f3geno intra o intermoleculares, s\u00f3lo interacciones con el solvente. Esta conformaci\u00f3n que era asignada \u00fanicamente a homop\u00e9ptidos o motivos ricos en prolina se vincula a una serie de funciones biol\u00f3gicas. Este estudio preliminar pretende establecer si la estructura secundaria PPII es inherente a la capacidad de los p\u00e9ptidos cati\u00f3nicos cortos de ejercer su actividad antimicrobiana. Para ello se sintetizaron homopolip\u00e9ptidos modelos de poli-L-lisina de Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 269 volvervariados tama\u00f1os; 7, 15 y 21 residuos. Su actividad antimicrobiana se contrast\u00f3 con homopolimeros de prolina de igual n\u00famero de residuos en un variado n\u00famero de bacterias Gram + y Gram - y hongos. Se aprovecha la sensibilidad que presentan los homop\u00e9ptidos de lisina a los cambios de pH para variar su estructura secundaria, efecto contrastante con la estabilidad que presentan los homop\u00e9ptidos de prolina. En nuestro estudio preliminar fue posible la exitosa s\u00edntesis de los p\u00e9ptidos modelos de lisina y prolina. Tambi\u00e9n los p\u00e9ptidos presentaron una significativa inhibici\u00f3n al crecimiento tanto hongos como en b\u00e1cterias. La E. coli present\u00f3 una inhibici\u00f3n selectiva siendo solamente inhibida por los peptidos m\u00e1s cortos de estructura PPII. El dise\u00f1o de dos p\u00e9ptidos de mezcla de prolina y lisina de 21 y 13 residuos probaron tambi\u00e9n ser efectivo inhibidores del crecimiento bacteriano y f\u00fangico a excepci\u00f3n de la E. coli. Nuestra segunda etapa de la investigaci\u00f3n consistir\u00e1 esencialmente en la caracterizaci\u00f3n tanto estructural como molecular de los p\u00e9ptidos sintetizados, utilizando t\u00e9cnicas de dicroismo circular y Espectroscop\u00eda de masas respectivamente. Se determinar\u00e1 tambi\u00e9n las concentraciones mininas de inhibici\u00f3n que presentan los p\u00e9ptidos sintetizados. PROYECTOS FINANCIADOS POR OTRAS FUENTES \"Desarrollo de alimentos funcionales a base de derivados de microalgas para poblaciones infan- tiles con riesgo de obesidad y sobrepeso\" Investigadores Investigador Responsable: Fernando Garrido B. (P . de Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Ana Mar\u00eda M. (Univ. Andr\u00e9s Bello) Emma Wittig Patricio Carvajal (P . Univ. Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso) Claudia Duble (Univ. Andres Reyes (Univ. Cat\u00f3lica Chile) Makarena Ru\u00edz (Univ. Andr\u00e9s Bello) Franz Goecke (Univ. Andr\u00e9s Bello) Lilian Abugoch (Univ. de Chile) Luis L\u00f3pez (Univ. de Chile) Angela Zuleta (Univ. de Buenos Aires, Argentina) Delia Soto (Univ. de Chile) A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2010 Resumen: La prevalencia de obesidad en la poblaci\u00f3n infantil y adolescente ha aumentado significativamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, llegando a constituir un importante problema de salud p\u00fablica en Chile, al igual que en otros pa\u00edses. La I situaci\u00f3n nutricional de los ni\u00f1os en Chile se encuentra dentro de un modelo de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, en que se han superado en gran medida los problemas de deficiencia y se enfrenta a un aumento de la malnutrici\u00f3n por exceso. Datos del Ministerio de Salud de Chile (Junio de 2003) muestran la prevalencia de sobrepeso y obesidad en ni\u00f1os de 6 meses a 6 a\u00f1os de edad, la obesidad se mantiene entre 7% y 10% Y va aumentando con la edad. Se estima que para el a\u00f1o 2010, Chile tendr\u00e1 m\u00e1s de nueve millones de personas obesas. De ellos, 4 millones 350 mil ser\u00edan obesas y 4 Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 270 volvermillones 680 mil tendr\u00edan sobrepeso; de estos, individuos obesos, alrededor de un mill\u00f3n 300 mil ser\u00edan ni\u00f1os. Se estima que el cambio de alimentaci\u00f3n se ha producido por la introducci\u00f3n de alimentos que aportan muchas calor\u00edas, especialmente en base a grasas y az\u00facares refinados, lo que favorece un consumo de nutrientes superior a los requerimientos promedio y contribuye al desarrollo de sobrepeso y obesidad desde la ni\u00f1ez. Esto hace necesaria la introducci\u00f3n de alimentos que entreguen los requerimientos necesarios para un desarrollo infantil eficiente velando porque sean similares a los alimentos habituales. Se propone el uso de ingredientes y/o productos derivados de macroalgas marinas, los que podr\u00edan constituir una materia prima promisoria, interesante de producir en Chile. La costa temperada del Pac\u00edfico Sur, en la cual est\u00e1 incluida Chile, cuenta con una diversidad algal de aproximadamente 750 especies macroalgales de las cuales no m\u00e1s de un 2 % son activamente comercializadas, principalmente en el \u00e1rea de los ficocoloides. A\u00fan cuando las cualidades nutricionales de las mismas ya han sido demostradas en otras latitudes, en Chile s\u00f3lo un par de g\u00e9neros, Ourvillaea y Porphyra, han sido utilizados en forma ancestralmente artesanal. La utilizaci\u00f3n de este recurso renovable y potencialmente cultivable ha sido subutilizado en la alimentaci\u00f3n humana, desaprovechando el magn\u00edfico potencial nutricional, especialmente en t\u00e9rminos de biomasa hipocal\u00f3rica, fibra soluble, contenidos proteicos, bajo en grasas saturadas y de bajo costo. Desde esta \u00f3ptica, considerando estas caracter\u00edsticas y los riesgos de nuestra poblaci\u00f3n y el magn\u00edfico potencial nutricional de las algas, proponemos introducir el consumo de alimentos a base de macroalgas en escolares y pre-escolares, con el fin de fijar h\u00e1bitos alimentarios que persistan hasta la edad adulta, con aporte m\u00ednimo en calor\u00edas y alto en minerales y prote\u00ednas. Considerando la plasticidad ecofisiol\u00f3gica y bioqu\u00edmica de las macroalgas, en primera instancia es necesario caracterizar nutricionalmente las poblaciones algales chilenas propuestas, con el fin de dise\u00f1ar alimentos, empleando entre otras, t\u00e9cnicas novedosas como la tecnolog\u00eda de membranas para aislar o purificar ingredientes funcionales que servir\u00e1n como materia prima para la elaboraci\u00f3n de alimentos funcionales, incorporando los micro y macronutrientes necesarios para su optimizaci\u00f3n nutricional. En una primera etapa se trabajar\u00e1 con especies de algas Rhodophyta por los antecedentes sobre sus perfiles aminoac\u00eddicos, perfiles lip\u00eddicos, contenidos de vitaminas y de minerales, como zinc, hierro y manganeso, tipo de fibra diet\u00e9tica y baja capacidad de bioacumulaci\u00f3n o biomagnificaci\u00f3n de xenobi\u00f3ticos, lo que resulta de relevancia para el ni\u00f1o en crecimiento. Se realizar\u00e1n an\u00e1lisis de los contenidos de amino\u00e1cidos con el fin de complementarios y mejorar el valor biol\u00f3gico. Finalmente se realizar\u00e1n pruebas biol\u00f3gicas y bioensayos para asegurar la ausencia de toxinas y, una vez optimizada la calidad de cada producto, verificar el efecto del proceso en el valor nutritivo del producto final (pan, galletas, budines, sopas crema, fideos). La metodolog\u00eda para el desarrollo y optimizaci\u00f3n ha sido comprobada en desarrollos anteriores, eligi\u00e9ndose el dise\u00f1o de arreglos ortogonales de Taguchi para este fin. Los productos ser\u00e1n controlados seg\u00fan m\u00e9todos oficiales para calidad qu\u00edmica, f\u00edsica, nutricional, microbiol\u00f3gica y sensorial. Se incluye el estudio de vida \u00fatil, las pruebas con ni\u00f1os de 4 a 13 a\u00f1os acerca de la aceptabilidad de los productos y el estudio de prefactibilidad t\u00e9cnico-econ\u00f3mica de la elaboraci\u00f3n industrial y su comercializaci\u00f3n en el mercado nacional.Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 271 volverPROYECTOS FONDECYT FONDECYT REGULARPUCV COMO INSTITUCI\u00d3N EJECUTORA PRINCIPAL 1070438 \"Protecci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de espacios naturales en el Chile Central: Usos, actores, conflictos y gesti\u00f3n del desarrollo en territorios fr\u00e1giles\". Investigadores Investigador Responsable: Jorge Negrete S. Co-Investigador: Rodrigo Figueroa Sebasti\u00e1n Velut A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2009 Resumen: Este proyecto propone como objetivo principal estudiar las formas de gesti\u00f3n territorial desde la valorizaci\u00f3n de los espacios naturales, para aportar en el dise\u00f1o de una estrategia de desarrollo sustentable para la macro-regi\u00f3n metropolitana de Santiago. Las din\u00e1micas espaciales inducidas por la globalizaci\u00f3n, y especialmente por una de sus actividades paradigm\u00e1ticas como es el proceso de metropolizaci\u00f3n de Santiago, es un ejemplo de las din\u00e1micas territoriales presentes en las regiones del continente sud-americano que est\u00e1n actualmente en transformaciones r\u00e1pidas, determinadas por factores en gran parte, exteriores a las sociedades locales. Para comprender las relaciones entre sociedad y medioambiente en el marco de un desarrollo sustentable se ha propuesto un enfoque sist\u00e9mico, considerando tres aspectos b\u00e1sicos: valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica, actores sociales y gesti\u00f3n territorial. El primero se caracteriza por las relaciones entre actores de distintos niveles que deben establecer relaciones de cooperaci\u00f3n para ofrecer productos de calidad. El\" segundo involucra a las comunidades locales y turistas o visitantes en una relaci\u00f3n asim\u00e9trica. El tercero funciona como la base de recursos, naturales, culturales y construidos, que valora, transforma o degrada el territorio por la acci\u00f3n de las comunidades locales, turistas o visitantes. Por lo tanto, la gesti\u00f3n territorial, que definimos como el conjunto de instrumentos, normas, reglas, mecanismos que acompa\u00f1an la valorizaci\u00f3n de los espacios fr\u00e1giles, es el factor clave para la sustentabilidad. En este contexto se han formulado las siguientes hip\u00f3tesis de trabajo: H1 Producto de la globalizaci\u00f3n y de la metropolizaci\u00f3n, la demanda por espacios naturales es cada vez m\u00e1s importante, tanto por su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica,' su urbanizaci\u00f3n, y/o su valorizaci\u00f3n socio-ambiental. Resulta por lo tanto necesario realizar un diagn\u00f3stico detallado de las actividades desarrolladas, tanto dentro de las \u00e1reas como en su proximidad, identificando los grupos sociales involucrados, sus l\u00f3gicas, valores y estrategias. H2 Los diversos beneficios resultantes de la puesta en valor de los espacios naturales convocan a distintos actores con intereses diferentes que entran en conflicto y que dificultan la sustentabilidad. H3 La gesti\u00f3n de los espacios naturales requiere de una mirada territorial multiescalar que favorezca una multifuncionalidad que integre en alguna medida los intereses de los distintos actores. Siguiendo estos planteamientos hipot\u00e9ticos, el objetivo principal es aportar desde la valorizaci\u00f3n de los espacios naturales al dise\u00f1o de una estrategia de desarrollo sustentable para la macro-regi\u00f3n metropolitana de Santiago, la cual se orientar\u00e1 por intermedio de los siguientes objetivos espec\u00edficos: a) Realizar un diagn\u00f3stico de las din\u00e1micas, usos y pr\u00e1cticas sociales que tienen las \u00e1reas naturales Instituto de Geograf\u00edaFacultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 272 volverprotegidas como sustento.; b) Identificar los grupos sociales involucrados, su posici\u00f3n l\u00f3gica, valores, estrategias y conflictos, generando tipolog\u00edas de actores y matrices de an\u00e1lisis de conflictos territoriales y c) Elaborar propuestas para mejorar la gesti\u00f3n territorial multiescalar. Las metodolog\u00edas fundamentales a emplear contemplan el proceso de valorizaci\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de sus actores y mercados, encuestas a turistas y comunidades de las \u00e1reas de estudio, inventarios y evaluaci\u00f3n de recursos y tendencias de uso, y an\u00e1lisis comparativo especialmente de formas y procedimientos de valorizaci\u00f3n y gesti\u00f3n, usados en otros pa\u00edses. Se identificar\u00e1n estudios de casos como, por ejemplo, las \u00e1reas de Reserva de la Biosfera de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, Pe\u00f1uelas-La Campana, y Sitio Ramsar Reserva Nacional El Yali, haciendo \u00e9nfasis en los encadenamientos productivos, en las condiciones de las sociedades receptoras y en los mecanismos de gesti\u00f3n territorial de espacios fronterizos. Se combinaran m\u00e9todos cualitativos y cuantitativos integrados a un sistema de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica (SIG) con el objetivo de modelizar los fen\u00f3menos estudiados. Se espera que a partir del an\u00e1lisis comparativo y al uso de metodolog\u00eda multiescalar en, estudio de los espacios fr\u00e1giles, especialmente en cartograf\u00eda y modelizaci\u00f3n gr\u00e1fica, la Investigaci\u00f3n refleje como resultados una contribuci\u00f3n conceptual, metodol\u00f3gica y t\u00e9cnica al marco te\u00f3rico sobre desarrollo sustentable en territorios fr\u00e1giles. Se espera tambi\u00e9n la identificaci\u00f3n de factores claves de desarrollo sustentable en los territorios pertenecientes al SNASPE, y que forman parte de la macroregi\u00f3n metropolitana de Santiago. Por \u00faltimo se espera concluir en propuestas replicables de Instrumentos y mecanismos de gesti\u00f3n territorial para un desarrollo sustentable en espacios fr\u00e1giles de Chile.Facultad de Recursos Naturales Escuela de AlimentosInstituto de Ciencias Religiosas Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edsoAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 275 volverINSTITUTO DE CIENCIAS RELIGIOSAS PROYECTOS PUCV 281.762/2007 \"Mejoramiento de la formaci\u00f3n docente inicial: favoreciendo una autorizaci\u00f3n reflexiva en las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza orientada a la construcci\u00f3n de saber pedag\u00f3gico en los estudiantes de pedagog\u00eda\". Investigadores Investigador Responsable: Luis Guzm\u00e1n P . A\u00f1o de Inicio: 2007 A\u00f1o de T\u00e9rmino: 2007 Resumen: La formaci\u00f3n inicial de profesores en nuestro pa\u00eds sigue siendo uno de los temas acuciantes para su desarrollo. A pesar que se ha se ha avanzado en innumerables aspectos, la calidad del sistema educacional en general y de los resultados de los procesos formativos de los estudiantes en las escuelas siguen reflejando logros precarios, inadecuados y poco pertinentes. n\u00famerosos estudios nacionales dan cuenta que una de las tareas prioritarias para abordar el problema educacional esta referida al mejoramiento sustantivo de la formaci\u00f3n inicial de docentes. Una de las \u00e1reas de cualificaci\u00f3n en dichos procesos esta referida al mejoramiento cualitativo de las practicas de ense\u00f1anza -conocidas como pr\u00e1cticas docentes \u00f3 practicum- en la formaci\u00f3n inicial de los estudiantes de pedagog\u00eda. El sistema de pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza de los estudiantes de pedagog\u00eda se ha ido consolidando como un elemento central, pasando a constituirse en uno de los ejes articuladores del curr\u00edculum. No obstante los avances alcanzados en este campo, estas presentan aspectos cr\u00edticos: (a) no existen procesos sistem\u00e1ticos y suficientes evidencias emp\u00edricas de evaluaci\u00f3n cr\u00edtica que demuestren el impacto de la vinculaci\u00f3n con los contextos y desempe\u00f1os reales de la profesi\u00f3n de manera temprana y la calidad de estas como instancias de reflexi\u00f3n orientadas a construir conocimientos profesionales a partir de una relaci\u00f3n intensa con los centros educativos; (b) no se ha prestado la necesaria atenci\u00f3n y mejoramiento, por parte de las instituciones formadoras a la calidad de la gesti\u00f3n en su tutorizaci\u00f3n y mentoramiento, considerando no solo un tiempo adecuado para esta tarea, el reconocimiento acad\u00e9mico a los profesores mentores de las instituciones escolares, sino tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n de innovaciones que estos procesos de pr\u00e1ctica deber\u00edan generar; (c) ausencia de espacios de articulaci\u00f3n entre los centros formadores de profesores y las escuelas de practica, involucrando directamente los Instituto de Ciencias ReligiosasInstituto de Ciencias ReligiosasPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 276 volveracad\u00e9micos formadores e incorporando en los equipos formadores a docentes de aula de excelencia que aporten su conocimiento pedag\u00f3gico y experiencia. Estas deficiencias son avaladas por n\u00famerosas perspectivas cr\u00edticas que vienen sosteniendo la existencia de aspectos inciertos sobre su calidad y sobre los resultados de aprendizaje de los estudiantes durante las mismas: en el \u00e1mbito de la indagaci\u00f3n y reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica por una parte se siguen levantado preocupaciones por las l\u00f3gicas que subyacen a esta experiencia, pregunt\u00e1ndose por el valor educativo de las perspectivas convencionales del aprendizaje en el practicum; por otra parte, los estudios contin\u00faan develando sostenidamente la alta variabilidad de los aprendizajes profesionales- en esta etapa, dependiendo de la manera en que los estudiantes de pedagog\u00eda consiguen simplificar su experiencia de ense\u00f1anza y la calidad de la reflexi\u00f3n acerca de sus propias pr\u00e1cticas. Un estudio realizado en un instituto formador de profesores de esta casa de estudios sobre las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, develo fuertes procesos de legitimaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del saber pedag\u00f3gico en los futuros docentes, demostrando la presencia de formas de inculcaci\u00f3n determinados universos simb\u00f3licos por parte de los profesores tutores hacia los estudiantes. Dio cuenta de fuertes imposiciones de los discursos pedag\u00f3gicos de los tutores por sobre la construcci\u00f3n de saberes pedag\u00f3gicos de los estudiantes, la imposici\u00f3n de significaciones de los tutores inconexos con las realidades de la vida cotidiana -las experiencias de practicas de ense\u00f1anza en las escuelas-que viv\u00edan los estudiantes. En s\u00edntesis, la indagaci\u00f3n devel\u00f3 la presencia de una racionalidad opuesta a la que sustenta el modelo de practica reflexiva sustentado institucionalmente, impidiendo procesos de construcci\u00f3n de saberes pedag\u00f3gicos desde la practicas de ense\u00f1anza en los estudiantes (Guzm\u00e1n, 2002). Sobre la base de estas evidencia y en concordancia con otras investigaciones, es posible sostener que favorecer la construcci\u00f3n del saber pedag\u00f3gico en los estudiantes en pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza no s\u00f3lo es posible sino que tambi\u00e9n necesario, como una manera de establecer las condiciones para una real concreci\u00f3n del enfoque formativo de practica reflexiva en su sentido genuino y en su calidad intr\u00ednseca. Se impone por tanto, la necesidad de explorar alternativas acad\u00e9micas en que los profesores tutores de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, se transformen en agentes que favorezcan el desarrollo de las disposiciones de la reflexi\u00f3n como habitus colectivo en los estudiantes de pedagog\u00eda, propicien un rol de facilitadores de procesos de construcci\u00f3n de saber pedag\u00f3gico en los alumnos e investiguen sus propias pr\u00e1cticas de formaci\u00f3n universitaria para mejorar la formaci\u00f3n docente inicial. La implementaci\u00f3n y desarrollo de talleres de pr\u00e1ctica reflexiva de observaciones formales de pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y la utilizaci\u00f3n de videograbaciones de actividad de pr\u00e1ctica de los estudiantes en el aula, constituyen las actividades Celeccionadas para dar forma a los procesos de tutorizaci\u00f3n reflexiva propuestos a indagaci\u00f3n, dado que estas favorecen una mejor comprensi\u00f3n de los contenidos y procesos que viven los estudiantes en el practicum y proporcionan una valiosa informaci\u00f3n para introducir de cambios necesarios en la calidad de los aprendizajes profesionales de los estudiantes de pedagog\u00eda en esta etapa de su desarrollo acad\u00e9mico. En este marco, la investigaci\u00f3n pretende por una parte conocer los saberes pedag\u00f3gicos que construyen los estudiantes de pedagog\u00eda en sus practicas de ense\u00f1anza a partir de la implementaci\u00f3n y desarrollo de procesos de tutorizaci\u00f3n reflexiva en el campo de la formaci\u00f3n profesional; por otra, identificar las formas y contenidos de la reflexi\u00f3n y los procesos reflexivos que suscita este tipo de tutorizaci\u00f3n de los estudiantes en el \u00e1mbito de las practicas de ense\u00f1anza y finalmente a trav\u00e9s de la indagaci\u00f3n, develar los significados y valoraciones que los estudiantes le asignan al proceso de tutorizaci\u00f3n reflexiva como mediaci\u00f3n formativa en el \u00e1mbito de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Dado que el objeto de estudio es de naturaleza simb\u00f3lica y representa las maneras en las cuales este colectivo de sujetos construye y vive su visi\u00f3n particular de la realidad, el estudio ser\u00e1 implementado por medio de una perspectiva cualitativa, siguiendo un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fico interpretativo combinado con uno de an\u00e1lisis del discurso. La metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n comprende las fases de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n por medio de descripciones densas, la deconstrucci\u00f3n-reconstrucci\u00f3n de las estructuras de significado y construcci\u00f3n de categor\u00edas interpretativas y finalmente, una triangulaci\u00f3n de las estructuras de significados y de las formas simb\u00f3licas emergentes. En este estudio participar\u00e1n 11 estudiantes en practicas de ense\u00f1anza que conforman el curso ICR Para 300-37. Los participantes han Instituto de Ciencias ReligiosasAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 277 volversido organizados en grupos y ubicados en cinco establecimientos educacionales de la regi\u00f3n a prop\u00f3sito de cumplir con las exigencias acad\u00e9micas de la asignatura. En los establecimientos educacionales los estudiantes deben permanecer 9 de 14 semanas realizando docencia en la asignatura de su especialidad en un curso de ense\u00f1anza media. En la universidad, los alumnos ser\u00e1n organizados en dos grupos de tutor\u00eda reflexiva y realizar\u00e1n cada grupo 12 talleres de pr\u00e1ctica reflexiva de 90 minutos con un profesor de la universidad que se desempe\u00f1a como tutor a partir de videograbaciones de actividades reales de pr\u00e1cticas en las escuelas. La informaci\u00f3n se recoger\u00e1 por medio de grabaciones audiovisuales, registros auditivos y entrevistas grupales. La presente propuesta indagativa pretende dar un paso significativo en la tarea permanente de mejoramiento de los procesos de formaci\u00f3n inicial docente en la universidad y en especial, en este instituto formador de profesores. Su contribuci\u00f3n ha de permitir algunas respuestas a las grandes demandas de resignificaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica de los procesos de formaci\u00f3n inicial docente como tarea y desaf\u00edo que el sistema terciario y la sociedad requiere para el actual tiempo.Instituto de Ciencias ReligiosasPublicaciones ISIPublicaciones ISI Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 281 volverPUBLICACIONES ISI 2007 ESCUELA DE AGRONOM\u00cdA Alexander Neaman, Gonz\u00e1lo Avila, Hern\u00e1n Gaete, Mario Morales. Reproducci\u00f3n de Eisenia foetida en suelos agr\u00edcolas de \u00e1reas mineras contaminadas ars\u00e9nico. Pesq. different methods for diagnosis of iron deficiency in Avocado. Journal of Plant Nutrition, Volume 30, Issue 7 July 2007 , pages 1097 - 1108. Pedro Undurraga, Jos\u00e9 A. Olaeta, Jorge B. Retamales, Ana M. Toso Manifestaci\u00f3n de peteca y p\u00e9rdida de calidad en limones eureka bajo diferentes condiciones de almacenamiento refrigerado. Agrociencia, volumen 41, n\u00famero 2. Ximena Besoain, Luz Mar\u00eda P\u00e9rez, Antonio Araya, Llacol\u00e9n Lefever, Melina Sanguinetti, Jaime R. Montealegre. New strains obtained UV treatment and protoplast their No. 4, Issue of October 15, 2007. Marco Cisternas, Alberto Araneda, Fernando Torrej\u00f3n, Mauricio Aguayo, Laura Torres, Fabiola Cruces, Roberto Urrutia. Historical records of San Rafael glacier advances (North Patagonian Icefield): clue Chile? The Holocene, Vol. 17, No. 7, 987-998 (2007) ESCUELA DE ARQUITECTURA Y DISE\u00d1O Silvia Arriagada C., Ricardo Lang V. Umbral de dos orillas. ARQ, n. 64 Chile dentro y fuera / Chile in & out, Santiago, diciembre, 2006, p. 70-72. Miguel Eyquem. Una obra en Valpara\u00edso. ARQ, n. 65 En territorio / In territory, Santiago, abril, 2007, p. 46-47 Miguel Eyquem. Dos obras en balnearios. ARQ, n. 65 En territorio / In territory, Santiago, abril, 2007, p. 40-41 Miguel Eyquem, Smiljan Radic. Casa en Punta Pite, Papudo. ARQ, n. 65 En territorio / In territory, Santiago, abril, 2007, p. 28-35 ESCUELA DE ALIMENTOS Beatriz Cancino M., Ercan Yilmaz, Edmundo L\u00f3pez. Construction of a quadratic model for predicted and measured global solar radiation in Chile. Chinese Phys. Lett. 24 291-293 Beatriz Cancino M., E. Yilmaz. Statistical of solar Sources, Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 282 volverESCUELA DE CIENCIAS DEL MAR Coffin,R., J. Pohlman, J. Gardner , R. Downer, W. Wood, L. Hamdan, S. Walker, R. Plummer, J. Gettrust & J. D\u00edaz. 2007. Methane hydrate exploration on the mid Chilean coast: A geochemical survey. Engineering, 56(1-3): 32-41. Guti\u00e9rrez, J.C., C. Silva, E. Y\u00e1\u00f1ez, N. Rodr\u00edguez & I. Pulido. 2007. Monthly catch forecasting of anchovy Engraulis Silva. (Cnidaria) Sakaji, Y . Hirota & K. Nachida. 2007. INSTITUTO DE BIOLOG\u00cdA Gloria Arenas D., Fanny Guzm\u00e1n, Luis Mercado, Claudia Palacios, Sergio Marshall G. Antibacterial activity of peptide Supplement September 2007, the lipopolysaccharide. Electronic Journal of Biotechnology Vol. 10 No. 4, October 15, 2007. Sergio Marshall G., M. Ver\u00f3nica Rojas, Jorge Olivares, Rodrigo del Rio. Characterization of a novel and genetically different small infective Marshall, S.H., P . Conejeros, M. Zahr, J. Olivares, F . P . Cataldo and Henr\u00edquez. Chile. 635- 641, 2007. INSTITUTO DE ESTAD\u00cdSTICA Jorge Galbiati, H\u00e9ctor Allende, Alejandro C. Frery y Luis Pizarro. M-estimators with asymmetric influence functions: The Goa distribution case. Journal of Statistical Computation and Simulation 76(11):941--956.Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 283 volverINSTITUTO DE MATEM\u00c1TICAS Roberto Johnson, Jos\u00e9 Pantoja. Whittaker models for SL2 (F), F a p-ADIC field. Proceedings of the American Mathematical Society 2007, vol. 135, no2, pp. 579-586 INSTITUTO DE F\u00cdSICA Samuel Lepe S.C., Ram\u00f3n Becar, Joel Saavedra. Quasinormal modes and stability criterion Phys. Rev. D 75, 084021 (2007) Samuel Lepe S.C., Norman Cruz, Francisco Pe\u00f1a. Dissipative generalized chaplygin gas as phantom dark applied to Physical Review B, vol. 76, Issue 2, id. 024404 Carolina Mendoza, A, Montina, F .T . Arecchi. refractory ;17 (2):79-86. Mendoza, J. Bragard, H. S. Boccaletti. Chaos suppression through asymmetric coupling. CHAOS Volume: 259-266. Dar\u00edo G. P\u00e9rez, L. Zunino, Gustavo Funes, Dami\u00e1n Gulich, 272, Issue 2, 15 April 2007, Pages 476-479 Dar\u00edo G. P\u00e9rez, L. Zunino, 379 (2), pp. 503-512.Publicaciones ISIPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 284 volverDar\u00edo G. P\u00e9rez, Dami\u00e1n B.M. Tabak, M. Rosso. Inefficiency indices. Eur. Phys. J. B 60, 111-121 (2007). Sergio del Campo, L. Balart, R. Herrera, P . Labra\u00f1a. Closed inflationary universe with tachyonic field. European Physical Journal C, 51 (1), pp. 185-192. Sergio del Campo, L. Balart, R. Herrera, P . pp. 313-319. Sergio del Campo, Ram\u00f3n Herrera. Cosmological perturbations in warm inflationary models with viscous pressure. Physical Review D - Particles, Fields, Gravitation and Cosmology, 75 (8) Sergio del Campo, Ram\u00f3n Herrera. Warm inflation in the DGP brane-world (2-4), pp. 122-128. Sergio del Campo, M. Antonella, Ram\u00f3n Herrera. Warm inflation on the brane. JCAP 10 (2007) 005. Sergio del Campo, Ram\u00f3n Herrera. Curvaton field and the intermediate inflationary universe model. Phys. Rev. D 76, 103503 (2007). Sergio del Campo, Ram\u00f3n Herrera, Pedro Labra\u00f1a. Emergent universe in a Jordan-Brans-Dicke centre of gravity of solids. 2007 Eur. J. Phys. 28 643-648 D. Laroze, R. Piccin, M. Knobel, P . Vargas and M. V\u00e1zquez. Magnetostatic interactons between two magnetic wires. 2007 EPL 78 67004 D. Laroze, J. Mart\u00ednez-Mardones Special Topics pp. 291-300 Javier Mart\u00ednez M., Carolina Mendoza, Jean Bragard, pier Luigi R., Stefano Boccaletti. Pinning control of spatiotemporal chaos in the LCLV device. Mathematical Biosciences and Engineering, 4 (3), pp. 523-530. Javier Mart\u00ednez, D. Laroze, J. Bragard, C. P\u00e9rez. Realistic suspension. Physica A: Statistical and its Applications, 385 (2), 433-438. Olivera Miskovic, Rodrigo Olea. Counterterms JHEP 10 (2007) 028Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 285 volverR. Rivera, D. Laroze. On the transition probability for a quantum dot in a time dependent magnetic field. Revista Mexicana de F\u00edsica s 53 (7) 112-116 Dario G. P\u00e9rez, O.A. Rosso, Statistical, nonlinear, and soft matter physics, 2007; 76 (6 metal filler concentration. Polymer Composites. 2007 INSTITUTO DE QU\u00cdMICA David Carrillo, Carolina Manzur, Lorena Mill\u00e1n, Mauricio Fuentealba, Jean-Ren\u00e9 Hamon, 692, no5, pp. 1099-1109 David Carrillo, Carlos Bustos, Christian S\u00e1nchez, Ricardo Ugarte, Eduardo Schott, Desmon Macleod Carey. 60; numb 6, pages 619-626 David Carrillo, Cristina Gallardo, Alexander Trujillo, Mauricio Fuentealba, Andr\u00e9s Vega, Carolina (2007) p\u00e1gs.: 1266-1270 David Fuentealba, Jean-Ren\u00e9 Hamon, pi-conjugated chromophores formed group ruthenium sandwich linked through unsymmetrical Volume: 10 Pages: 1815-1825 Juan Reyes M., Jorge Far\u00edas, Jorge Osorio, Gustavo Soto, Julio Brito, Patricia medicine & biology Volume 7, Number 4, 2006 Juan Reyes M., Alejandro J. Y\u00e1\u00f1ez, Ximena Bustamante, Romina Bertinat, Enrique Werner, M\u00aa Cecilia Rauch, Ilona I. Concha and Juan C. Slebe. (3), ISIPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 286 volverJuan Reyes M., Carlos Lizama, Iv\u00e1n Alfaro, Ricardo D. Moreno. Up-regulation of CD95 (Apo-1/Fas) is associated with spermatocyte apoptosis first round of spermatogenesis in the rat. Apoptosis 2007, vol. 12, no3, pp. 499-512 Humberto Chem. Soc., 51, N\u00b0.4 (2006), p.1006-1009 Humberto G\u00f3mez, D. D. Silva, G. Riveros, R.E. Marotti, E.A. Dlachiele. Electrodeposition of peroxide as oxygen precursors: Structural and optical properties. Solar Energy Materials and Solar Cells Volume 91, Issues 15-16, 22 September 2007, Pages 1458-1461 Humberto G\u00f3mez, E.A. Dalchiele, R.E. Marotti, A. Cortes, G. Riveros, L. Mart\u00ednez, R. Romero, D. Leinen, F . Physica E, Volume 37, Issue 1-2, p. 184-188. Pinto, Gloria transport capacity. Free Radical Research, Volume 41, Issue 3 2007, pages 316 - 323 Gustavo Gonz\u00e1lez, Claus Behn, Oscar Araneda, An\u00edbal J. Llanos, Gloria Issues 2-3, 30 September Pages 143-150 Rosa Vera, Ricardo Schrebler, P . Cury, Rodrigo del Rio. Corrosi\u00f3n protection of carbon steel and copper by polyaniline in of Applied Electrochemistry Volume 37, Number 4 / abril de 2007. P\u00e1ginas 519-525 Rosa Vera, Diana Delgado y Blanca Rosales. Effect of atmospheric pollutants on the corrosion of high power electrical conductors. Part 2. Pure copper. Corrosion Science Volume 49, Issue 5, May 2007, Pages 2329-2350 Rosa Vera, O. Troc\u00f3nis de Rinc\u00f3n, M. S\u00e1nchez, V. Millano, R. Fern\u00e1ndez, E.A. de Partidas, C. Andrade, I. Mart\u00ednez, M. Castellote, M. Barboza, F . Irassar, J.C. Montenegro, A.M. Carvajal, R.M. de Guti\u00e9rrez, J. Maldonado, C. Guerrero, E. Saborio-Leiva, A.C. Villalobos, G. Tres-Calvo, A. P\u00e9rez-L\u00f3pez, Salta, A.P de Melo, G. Rodr\u00edguez, Miguel Pedr\u00f3n, M. Derr\u00e9gibus. Effect Pages 2832-2843 Rodrigo Henr\u00edquez, Michele Froment, Gonzalo Riveros, Enrique A. Dalchiele, Humberto G\u00f3mez, Paula Grez, and Daniel Lincot. Electrodeposition of polyphasic films of zinc onto n-InP(100) and N-InP(111) Single Crystals in Presence Salt, Thiourea, and Dissolved Molecular Oxygen. 6017 -6023, 2007Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 287 volverRodrigo Henr\u00edquez, H. G\u00f3mez, P .Grez, D. Lincto, M. of Chilecomadia valdiviana (Lepidoptera: Cossidae). Natural Product Research, Volume 21, Issue 5 May 2007 , pages 473 - 480 Jan Bergmann, J. Mauricio S. Bento, Terezhinha M.C. Della Luicia, Ruth Do Nascimento, Number 3, September 2007, pp. 283-286(4) Raquel Araya, C. Bobadilla, R. Vera and B.M. Rosales. Biochemical analysis of the hormoconis 3 Pages: 228-U4 Juan Brunet P ., Diaz . Garc\u00e9s, Jos\u00e9 J. Arbildua, Felipe Montecinos, Rosalba Lagos and Domain 15 September 2007, Pages 315-319 Ricardo C\u00f3rdova, M. Orellana, R. del Rio, R. Schrebler. A potentiostatic and AFM study of the nucleation and mechanisms certain cyanometalates. Pages: 17541-17550 Ida 30 2007, 458-465 Eduardo Mu\u00f1oz, Shrebler, Eduardo Mu\u00f1oz, Cynthia Llewelyn, Francisca Vera, Paula Cury, Rodrigo del Rio, Humberto G\u00f3mez, Ricardo C\u00f3rdova y Enrique Dalchiele. An electrochemical letters 2007 Vol. 10 N\u00fam. 10 p\u00e1g:D95 Eduardo Mu\u00f1oz, Marco Chile 288 volverHugo Klahn, Rodrigo Arancibia, Fernando Godoy, Mar\u00eda Teresa Garland, Andr\u00e9s Ib\u00e1\u00f1ez, Ricardo Baggio. of 692, 2007, 963-967 Hugo Klahn, Fernando Godoy, Teresa Cautivo, Gonzalo Buono-Core, Diego Sierra, Mauricio Fuentealba, M. Pages 1031-1034 P . Sotomayor, Mario Suwalsky, Paulo Fierro, Fernando Villena. Effects of lithium on the human erythrocyte membrane and molecular models. Biophysical Chemistry Volume 129, Issue 1, August 2007, Pages 36-42 P . Sotomayor, Mario Suwalsky, Cecilia Rivera, Strzalka. Arsenite interactions with membrane. Chemistry Volume 127, Issues 1-2, G. Buono-Core, M. Tejos R., A.H. Klahn, G. Cabello, A. Lucero, R.. Hill. Solid state photochemistry of Cu(II) alkyltropolonate complexes in thin of copper(I) Chem. Soc, 4 (2007), p\u00e1gs: 1218-1321. ESCUELA DE KINESIOLOG\u00cdA Mitzi Catal\u00e1n A., Rodrigo Pascual, Pilar Zamora, Antoni Valero C. Early social isolation decreases the expression cortex the rat. International Journal of Neuroscience, Volume 117, Issue 4 April 2007 , pages 465 - 476 Alvaro Reyes, Mar\u00eda Jos\u00e9 Prieto, Pedro Mancilla, Pedro Astudillo, Oscar Rom\u00e1n. Exceso de morbilidad respiratoria en ni\u00f1os y adultos mayores en una comuna de Santiago con alta contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica por part\u00edculas. Rev. m\u00e9d. Chile v.135 n.2 Santiago feb. 2007 Rodrigo Pascual, Pilar Zamora L. Effects of neonatal maternal deprivation 4 Pages: 471-479 Published: 2007 INSTITUTO DE FILOSOF\u00cdA Ricardo Espinoza L. En torno al problema del tiemo de la realidad humana en el pensamiento de Zubiri. Pensamiento: Revista de investigaci\u00f3n e Informaci\u00f3n filos\u00f3fica, ISSN 0031-4749, Vol. 63, N\u00ba 236, 2007, P\u00e1gs. 267-302 Tom\u00e1s Alvarado M. Bi-dimensionalismo epist\u00e9mico y el espacio ontol\u00f3gico modal. Cr\u00edtica, revista hispanoamericana de filosof\u00eda, Volumen 39, n\u00famero 117, diciembre 2007 Jos\u00e9 Tom\u00e1s Alvarado M. The manifestation Argument Reconsidered. International Philosophical QuarterlyPublicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 289 volverINSTITUTO DE LITERATURA Y CIENCIAS DEL LENGUAJE Giovanni Parodi S. Eldiscurso especializado escrito en el \u00e1mbito universitario y profesional: constituci\u00f3n de un corpus de estudio. Revista Signos, 2007, 40(63) 147-178 Marianne Peronard T . Lectura en papel y en pantalla de computador. Revista Signos, 2007, 40(63) 179- 195 Marianne Peronard T . Discurso de agradecimiento a la investidura del grado de Doctor Scienciae et Honoris Causa por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Rev. signos v.40 n.64 Valpara\u00edso 2007, 297-307 Nina Crespo A. La comprensi\u00f3n oral del lenguaje no literal y su relaci\u00f3n con la producci\u00f3n escrita en escolares. Rev. signos v.40 n.63 Valpara\u00edso 2007 Nina Crespo A., D. Manghi, G. Garc\u00eda, P . C\u00e1ceres. D\u00e9ficit de atenci\u00f3n y comprensi\u00f3n de significados no literales: interpretaci\u00f3n de actos de habla indirectos y frases hechas. Revista de neurolog\u00eda, ISSN 0210-0010, Vol. 44, N\u00ba. 2, 2007 , P\u00e1gs. 75-80 Nina Crespo, Ricardo Ben\u00edtez y Pablo C\u00e1ceres. La comprensi\u00f3n de las iron\u00edas orales. Estudios filol\u00f3gicos 42: 79-94, 2007 Paola King. Estudio multidimensional de la oralidad a partir de los textos escolares para la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s como lengua extranjera. Revista Signos 2007, 40(63) 101-126 Ren\u00e9 Venegas. Clasificaci\u00f3n de textos acad\u00e9micos en funci\u00f3n de su contenido l\u00e9xico-sem\u00e1ntico. Revista Signos 2007, 40(63) 239-271 Romualdo Ib\u00e1\u00f1ez. Cognici\u00f3n y compresi\u00f3n. Una cr\u00edtica al trabajo investigativo de Rodf Zwaan. Revista Signos 2007, 40(63) 101-126 Marisol Vel\u00e1squez, Teresa Alonso. Desarrollo y transferencia de estrategias de producci\u00f3n escrita. Revista Signos, 2007, 40(63) 219-238 Omar Sabaj. Hacia una matriz de rasgos ling\u00fc\u00edsticos con impacto textual: un estudio exploratorio. Revista Signos, 2007, 40(63) 197-218. Cristian Gonz\u00e1lez. La noci\u00f3n de discurso p\u00fablico en textos escolares de cuarto a\u00f1o de ense\u00f1anza media. Revista Signos, 2007, 40(63) 51-79 Juana Marinkovich, Sivana Ferrari. El modo de organizaci\u00f3n argumentativo en textos de divulgaci\u00f3n de biogen\u00e9tica en la prensa escrita chilena. Revista Signos 2006, 39(62) 427-451 Juana Marinkovich. Las estrategias cognitivo-ret\u00f3ricas y la dimensi\u00f3n dial\u00e9ctica de la argumentaci\u00f3n oral en una clase de lengua castellana y comunicaci\u00f3n. Revista Signos, 2007, 40(63) 127-146Publicaciones ISIPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 290 volverESCUELA DE INGENIER\u00cdA COMERCIAL Claudio Le\u00f3n de la Barra, Broderick Crawford. Fostering creativity thinking in agile software development. Lecture notes in computer science 2007, 4799, pages 415-426 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA BIOQU\u00cdMICA Andr\u00e9s Illanes, Lorena Wilson, Octavio Corrotea, Luigi Tavernini, Carolina Aguirre. Biotechnology Supplement 1, September 2007, Page S74 Andr\u00e9s Illanes, Lorena Wilson, Francisca Zamorano, Carolina Aguirre. September 2007, Page S74 Germ\u00e1n Aroca, Alberto Vergara-Fern\u00e1ndez, Lucia Lara Molina, Nelson Alarc\u00f3n Effects of gas flow rate, biofiltration of Environmental Management Volume 84, Issue 2, July 2007, Pages 115-122 Germ\u00e1n Aroca A., Homero Dariela N\u00fa\u00f1ez, Patricio Oyarz\u00fan, Biotechnology Vol. 10 No. 4, Issue of October 15, 2007 Fernado Acevedo, J.A. E. and G. Ruiz F . Selected experiences in Chile for the application of UASB technology for vinasse treatment. Water Science & Technology Vol 56 No 2 pp 39-48 R. Conejeros, B. Lenoach. Effect of uncertainty on 2-phase flow into a horizontal completion. Journal of Petroleum Science and Engineering Volume 58, Issues 1-2, August 2007, Pages 309-324 R. Conejeros, M. Hadjiandreou, Vassilis S. Vassiliadis. Towards a model biosciences and engineering Volume 4, Number 3, July R. Pages: 8270-8281 Published: 6 2006 Vargas. Group effect, productivity and segregation optimality. Lecture Notes in Economics and Mathematical Systems Vol 599. 2007Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 291 volverGonzalo Ruiz F ., B. Fern\u00e1ndez, I. Seijo, E. Roca, L. Tarenzi and J.M. Lema. Characterization, management and treatment of wastewater from white wine production. Water Science and Technology. 56 (2): 121-128. Gonzalo Ruiz F ., F . Molina, C. Garc\u00eda, E. Roca and J.M. Lema. Winery effluent treatment at an anaerobic hybrid USBF pilot plant under normal and abnormal operation. Water Science and Technology. 2007 ;56 (2):25-31 Gonzalo Ruiz F ., M. Castellano, W. Gonz\u00e1lez, E. Roca and J.M. Lema. Selection of variables using factorial discriminant analysis for the state identification of an anaerobic UASB-UAF hybrid pilot plant, fed with winery effluents. Water Science and Technology, 56 (2): 139-145. 2007. Claudia Altamirano, Julio Berrios, Carlos Paredes, Mauricio Vergara. Effect of low temperatures on metabolism of CHO cells cultured on different carbon and energy sources. Journal of Biotechnology Volume 131, Issue 2, Supplement 1, September 2007, Page S171 Lorena Wilson, Oscar Romero, Jos\u00e9 Vergara, Illanes. Reactivation biocatalysts partially Supplement 1, September 2007, Page S92 Mar\u00eda E. Zu\u00f1iga H., C\u00e9sar A. Collao, Emilia Curotto. Tratamiento enzim\u00e1tico en la extracci\u00f3n de aceite y obtenci\u00f3n de antioxidantes a partir de semilla de onagra, Oenothera biennis, por prensado en fr\u00edo. Grasas y aceites, Vol. 58, N\u00ba 1, 2007 , pags. 10-14 Mar\u00eda E. Zu\u00f1iga Chemistry Volume 102, Issue 3, 2007, Pages H., Phenolic 131, Issue 2, Supplement 1, September 2007, Pages S193-S194 Mar\u00eda E. Z\u00fa\u00f1iga H., Carmen Soto. Effect of temperature and enzyme-substrate ratio on lipase-catalyzed esterification of oil acids. of Biotechnology 131, Issue 2, Supplement 1, September 2007, Pages S110-S111 Mar\u00eda E. Z\u00fa\u00f1iga H., Juan Gajardo, Pablo Albistur, Carolina Escobar, Patricio Cataldo, Claudia Altamirano, Sergio Marshall. Recuperation of antigenic protein produced by recombinant e. 118 (issue 1, supplement 1), S59. 2006 Andr\u00e9s Illanes F ., L. Wilson, C. Altamirano, Z. Cabrera, L. Alvarez, C. Aguirre. Production of cephalexin in organic medium at Illanes F ., Lorena Wilson, Octavio Corrotea, Luigi Tavernini, Francisca Carolina Aguirre. Synthesis of immobilized of Molecular Catalysis B: Enzymatic Volume 47, Issues 1-2, 1 June 2007, Pages 72-78Publicaciones ISIPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 292 F ., Juan M. Bolivar, Susana Alicia Ferrarotti, Roberto Fern\u00e1ndez-Lafuetne, Jos\u00e9 M. Guisan, Cesar Mateo. Evaluation of boidinii. and microbial technology. 2007, vol. 40, no4, pp. 540-546 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA EN CONSTRUCCI\u00d3N M. Szanto, F . Calvo, B. Moreno, M. Zamorano. Environmental diagnosis methodology for municipal waste landfills. Waste Management Volume 25, Issue 8, October 2005, Pages 768-779 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA EN TRANSPORTE Felix Caicedo, Francesc Robust, Andr\u00e9s L\u00f3pez-pita. Parking management and modeling of car park patron behavior in underground facilities. Transportation Research Board Business Office. P\u00e1gs 60-67, 2006 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA INFORM\u00c1TICA Broderick Crawford,Carlos Castro, Eric Monfroy. A hybrid ant algorithm for the airline crew pairing. Lecture Notes in Computer Science Volume 4293/2006 P\u00e1ginas 381-391 Broderick Crawford,Carlos Castro, Eric Monfroy. Knowledge management in the development of optimization algorithms. Lecture Notes in Computer Science Volume Castro, desing of academic curricula. Computer Science in Computer Science Volume 4528/2007 P\u00e1ginas 317-327 Broderick Crawford, Claudio Le\u00f3n de la Barra. Enhancing creativity in agile software teams. Lecture Notes in Computer Science Volume 4536/2007 P\u00e1ginas 161-162 Crawford, Carlos constraint and metaheuristics. Science Volume 397-398 Computer Science Volume 4729/2007 P\u00e1ginas 448-457Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 293 volverBroderick Crawford, Mary Aranda, Carlos Castro, Erik Monfroy. 2007) Proceedings) Broderick Carolina Carlos Castro Monfroy. A approach to solve set covering. ICEIS 2007 - Proceedings of the Ninth International Conference on Enterprise Information Systems (ISI Proceedings) Broderick Crawford, Carlos Castro, Eric Monfroy. Development combinatorial problems. ICEIS 2007 - Proceedings of the Ninth International Conference on Enterprise Information Systems (ISI Proceedings) Broderick Crawford, Carolina Lagos, Carlos Castro, Fernando Paredes. A cultural algorithm for solving the set covering problem. Advances in Soft Volume 41/2007 P\u00e1ginas 408-415 (ISI Proceedings) Claudio Cubillos, Nibaldo Rodr\u00edguez and Broderick Crawford. study on genetic algorithms for the DARP problems. Lecture Notes in Computer Volume 4527/2007 P\u00e1ginas 498-507 Claudio Cubillos, S. Gaete. Design system for passenger transportation using Lecture Notes in Computer Science Volume 4528/2007 P\u00e1ginas Claudio Cubillos, Nibaldo Rodr\u00edguez and Broderick plannig for the on-line dial-a- ride problem. Lecture Notes in Computer Science Volume 4613/2007 P\u00e1ginas 124-135 Claudio Cubillos, Sandra Gaete, Franco Guidi-Polanco and Claudio Demartini. Design of a multiagent solution for demand-responsive transportation. Lecture Notes in Computer Science Volume 4733/2007 P\u00e1ginas 797-804 Claudio Cubillos, Broderick Crawford and Nibaldo agent-based system for on-line DARP Lecture Notes in Computer Science Volume 4742/2007 Cubillos, Fabrizio Lamberti, Claudio Conference (CERMA Sandra for a DRT transportation system using Lecture in Computer Science Science 4568/2007 ISIPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 294 volverJos\u00e9 Miguel Rubio L, Jorge Bozo P . Approach to a quality process Mechanics Conference (CERMA 2007) (ISI network for nonlinearities reduction in multicarrier systems. Lecture Notes in Computer Science Volume 4528/2007 P\u00e1ginas 28-36 Nibaldo Rodr\u00edguez, Juan Carlos Guti\u00e9rrez E., Claudio Silva, Eleuterio Y\u00e1\u00f1ez, Inmaculada Pulido C. Monthly catch forecasting of anchovy 188-200 Nibaldo Rodr\u00edguez , Claudio Cubillos. Wavelet with hybrid algorithm to linearize high power amplifiers. Lecture Notes in Computer Science Volume 4648/2007 P\u00e1ginas Claudio Cubillos. (CERMA 2007) Mexican International Conference on Artificial Intelligence 2007. Ricardo Soto, Laurent Granvilliers. The design of COMMA: An extensible framework for mapping constrained objects to native solver models. Tools with Artificial Intelligence, 2007. ICTAI 2007. 19th IEEE International. Jos\u00e9 Miguel Rubio. Knowledge management in the ubiquitous software development. Knowledge Discovery and Data Mining, 2008. WKDD 2008. International Workshop (ISI Proceedings) Claudio Cubillos, Leonardo Espinoza, Rodriguez. An agent approach for distributed job-shop scheduling. Lecture Notes in Artificial Intelligence. 2007 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA MEC\u00c1NICA Orlando Dur\u00e1n, Jos\u00e9 Aguilo. Computer-aided machine-tool selection based on a Fuzzy-AHP approach. An International Journal Volume 34 , Issue 3 (April 2008) Pages 1787-1794 Orlando Consalter. Multi objective optimization in Computing. Volume P\u00e1ginas 455-462 (ISI Proceedings) Orlando Dur\u00e1n, Luiz Airton Consalter. Sistema especialista para diagn\u00f3sticos de problemas tecnol\u00f3gicos de usinagem. 3rd Brazilian Congress of Manufacturing Engineering (ISI Proceedings) BIBLIOTECA PUCV Atilio Bustos Gonz\u00e1lez. Bibliotecas universitarias: \u00bfSabemos medir sus resultados e impactos? El Profesional de la Informaci\u00f3n. Volume 16, Number 4, July-August 2007 Pages: 281 - 286Publicaciones ISIAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 295 volverPUBLICACIONES SCIELO 2007 ESCUELA DE CIENCIAS DEL MAR Palma, S., P . Apablaza & D. Soto. 2007. Diversity and aggregation areas of planktonic cnidarians of the southern channels of Chile (Boca del Guafo to Pulluche Channel). Investigaciones Marinas, Valpara\u00edso, 35(2): 71-82. Rudolph, A., G. Aguirre, J. Moscoso, N. Silva & R. Ahumada. 2007. Ecotoxicological quality in sediments of Reloncav\u00ed and Corcovado gulfs, Chile. Investigaciones Marinas, 35(2): 53-61.Trujillo, E., G. Mart\u00ednez & L. Le\u00f3n. 2007. Dimensionamiento y configuraci\u00f3n te\u00f3rica de una l\u00ednea de cultivo de ostra perla Pinctada imbricata (Mollusca: Bivalvia), en la bah\u00eda de Charagato, Isla de Cubagua, Venezuela. Investigaciones Marinas, 35(1): 39-54. INSTITUTO DE BIOLOG\u00cdA Gloria Arenas, Marcelo Gonz\u00e1lez. Modificaci\u00f3n de los par\u00e1metros inmunitarios hemolinf\u00e1ticos en el osti\u00f3n del Norte (Argopecten pupuratus Lamarck, 1819) afectados por el cuadro de retracci\u00f3n del manto. Investigaciones Marinas, Valpara\u00edso, 35(1): 3-12, 2007 Gonz\u00e1lez, V. y L. bee species Revista Brasileira de Entomologia, 51 (4): 397-403. Cuevas JG & JA. Figueroa. Germination of the flora of the Juan Fern\u00e1ndez Archipelago under laboratory conditions. Gayana Botanica 64(1): 58-78, 2007. INSTITUTO DE MATEM\u00c1TICAS Luisa Aburto, Roberto Johnson, Jos\u00e9 Pantoja. The complex linear representations of gl(2, k), k a finite field. Proyecciones Vol. 25, No 3, pp. 307-329, December 2006. INSTITUTO DE QU\u00cdMICA Emilia Curotto, Marta Dondero, Cristi\u00e1n Mu\u00f1oz, Lorena Alvarez. Extracci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n parcial y termoestabilidad de la enzima transgluta-minasa en Surimi, en M\u00fasculo Blanco de Jurel y en Miofibrillas de Carne de Vacuno. Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica-Vol. 18 N\u00b03-2007, p\u00e1g.: 3-12 ESCUELA DE DERECHO Carlos Salinas A. Un manuscrito in\u00e9dito del obispo chileno Rafael Fern\u00e1ndez Concha: un proyecto parcial de c\u00f3digo de derecho can\u00f3nico presentado con ocasi\u00f3n de la codificaci\u00f3n can\u00f3nica de 1917. Revista de estudios hist\u00f3rico-jur\u00eddicos, N\u00ba. 29, 2007 , pags. 481-514 Alejandro Guzm\u00e1n B. 'In quaelibet re, tantumdem est de iure quantum de entitate'. La concepci\u00f3n ontol\u00f3gica del derecho-facultad a fines de la edad media y en la \u00e9poca moderna. Revista de estudios hist\u00f3rico-jur\u00eddicos, N\u00ba. 29, 2007 , pags. 271-331Publicaciones SCieloPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 296 volverAlejandro Guzm\u00e1n B. La promesa obligacional en las \u00abpartidas\u00bb como sede de la doctrina general de las obligaciones. Revista Chilena de Derecho, vol. 34 N\u00ba 3, pp. 395 - 404 [2007] \u00c1lvaro P\u00e9rez R. \u00abWrit\u00bb y \u00abactio\u00bb en el surgimiento y la configuraci\u00f3n del proceso civil ingl\u00e9s medieval. Revista de estudios hist\u00f3rico-jur\u00eddicos, N\u00ba. 29, 2007 , pags. 333-356 \u00c1lvaro P\u00e9rez R., Fernando Orellana Torres, Radiograf\u00eda de la rebeld\u00eda en el proceso civil: t\u00f3picos hacia una adecuada regulaci\u00f3n en la nueva justicia civil. Ius et Praxis 13 N\u00ba 2, pp. 13-44 [2007] \u00c1lvaro Vidal O. El incumplimiento contractual y los remedios de que dispone el acreedor en la compraventa internacional. Rev. chil. derecho, dic. 2006, vol.33, no.3, p.439-477 Alvaro Vidal O. Cumplimiento e incumplimiento contractual en el c\u00f3digo civil una perspectiva m\u00e1s realista. Revista Chilena de Derecho, vol. 34 N\u00ba 1, pp. 41 - 59 [2007] Eduardo Caama\u00f1o Rojo. La ley de subcontrataci\u00f3n y la tutela de los derechos fundamentales de los trabajadores de servicios transitorios. Ius et Praxis, 2007, vol.13, no.2, p.157-194 Alvaro P\u00e9rez R. Radiograf\u00eda de la rebeld\u00eda en el proceso civil: t\u00f3picos hacia una adecuada regulaci\u00f3n en la nueva justicia civil. Ius et Praxis, 2007, vol.13, no.2, p.13-44 ESCUELA DE EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA Norman MacMillan K. Evaluaci\u00f3n del estado nutricional, h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica en escolares de 1\u00ba b\u00e1sico de la Isla de Pascua. Rev Chil Nutr Vol. 32, No 3, Diciembre 2005 Norman MacMillan K. Valoraci\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica y condici\u00f3n nutricional en estudiantes de la PUCV. Rev. Chil. Nutr. Vol 34 N\u00ba4 2007. INSTITUTO DE LITERARURA Y CIENCIAS DEL LENGUAJE Giovanni Parodi S. El Grial: interfaz computacional para anotaci\u00f3n e interrogaci\u00f3n de corpus en espa\u00f1ol. RLA. Revista de Ling\u00fc\u00edstica Te\u00f3rica y Aplicada, 44 (2), II Sem. 2006, pp. 91-115. Giovanni Parodi S. El discurso de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en la prensa escrita chilena: aproximaci\u00f3n al corpus DICIPE-2004. DELTA vol.23 no.2 S\u00e3o Paulo 2007. Nina Crespo A., Pablo C\u00e1ceres. La comprensi\u00f3n oral de las frases hechas, un fenomeno de desarrollo tardio del lenguaje. RLA. Revista de Ling\u00fc\u00edstica Te\u00f3rica y Aplicada, 44 (2), II Sem. 2006, pp. 77-90. Ren\u00e9 Venegas, Yanina Cadem\u00e1rtori, Giovanni Parodi. El discurso escrito y especializado: caracterizaci\u00f3n y funciones de las nominalizaciones en los manuales t\u00e9cnicos. Literatura y Ling\u00fc\u00edstica N\u00b0 17, P\u00e1gs.: 243-265 Romualdo Ib\u00e1\u00f1ez O. Comprensi\u00f3n de textos disciplinares escritos en Ingl\u00e9s. RLA, Revista de Ling\u00fc\u00edstica Te\u00f3rica y Aplicada, 45 (1), I Sem. 2007, pp. 67-85Publicaciones SCieloAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 297 volverESCUELA DE INGENIER\u00cdA EL\u00c9CTRICA H\u00e9ctor Pe\u00f1a M., Sergio Mora C. Control \u00f3ptimo robusto con restricciones estructurales. Ingeniare. Rev. chil. ing. v.14 n.3 Arica dic. 2006 ESCUELA DE INGENIER\u00cdA INDUSTRIAL Norberto S\u00e1inz. Maxwell revisited. Proyecciones (Antofagasta) v.26 n.1 2007. ESCUELA DE INGENIER\u00cdA MEC\u00c1NICA Orlando Dur\u00e1n, Jos\u00e9 Aguilo. Selecci\u00f3n de m\u00e1quinas de control num\u00e9rico usando Fuzzy AHP . Espacios v.27 n.1 Caracas ene. 2006. Orlando Environmental management v.15 n.2 Arica ago. 2007. Orlando Dur\u00e1n, Nibaldo Rodr\u00edguez, y L.A. Consalter. Definici\u00f3n autom\u00e1tica de la geometr\u00eda de herramientas de corte usando algoritmos gen\u00e9ticos. Revista Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica. Orlando Dur\u00e1n, Vicente Bergamini Publia. dez. 2007Publicaciones SCieloInvestigadores de Planta Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Anuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 301 volverINVESTIGADORES DE PLANTA FACULTAD DE AGRONOM\u00cdA Escuela de Agronom\u00eda Levi Mansur V. lmansur@ucv.cl Eduardo Gratac\u00f3s N. eduardo.gratacos@ucv.cl M\u00f3nica Castro V. mcastro@ucv.cl Eduardo Salgado V. esalgado@ucv.cl Ximena C. xbesoain@ucv.cl Eduardo Oyanedel M. eoyanede@ucv.cl Alexander Reaman Alexander.neaman@ucv.cl Marco A. Cisternas V. marco.cisternas@ucv.cl Gabriela Verdugo R. gverdugo@ucv.cl Patricia Pe\u00f1aloza V. ppenaloz@ucv.cl Jos\u00e9 A. Olaeta C jolaeta@ucv.cl Pedro Garc\u00eda E. pgarcia@ucv.cl Eugenio L\u00f3pez L elopezl@ucv.cl Pedro Undurraga M. Nicole Darrouy frutales@ucv.cl FACULTAD DE ARQUITECTURA Y URBANISMO Escuela de Arquitectura y Dise\u00f1o David Luza C. david.luza@ucv.cl Boris Ivelic K. boris.ivelic@ucv.cl David Jolly M. djolly@ucv.cl Jos\u00e9 Balcells E. jbalcell@ucv.cl Manuel Sanfuentes V. manuel.sanfuentes@ucv.cl Fernando Esp\u00f3sito G. Patricio S. Marcelo Jeldes P . jextarq@ucv.cl Salvador Zahr M. decarq@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Instituto de Biolog\u00eda Sergio Marshall G. smarshal@ucv.cl Gloria Arenas D. garenas@ucv.cl Luis Mercado V. lmercado@ucv.cl Atilio Almagia F . atilio.almagia@ucv.cl Hern\u00e1n Cabrera A. Robeson C. jrobeson@ucv.cl Victoriano Campos P . vcampos@ucv.cl Gonz\u00e1lez W. corina.gonzalez@ucv.cl Cecilia Cancino A. canci\u00f3n@ucv.clInvestigadores de PlantaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 302 volverVitalia Henr\u00edquez Q. vhenriqu@ucv.cl Enrique Montenegro A. enrique.montenegro@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Instituto de Estad\u00edstica In\u00e9s Guerrero iguerrer@ucv.cl Jorge Galbiati jorge.galbiati@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Instituto de F\u00edsica Javier Mart\u00ednez M. jmartine@ucv.cl Augusto Pe\u00f1aloza V. apenaloz@ucv.cl Samuel Lepe S.C. Samuel.lepe@ucv.cl Sergio del Campo A. sdelcamp@ucv.cl Joel Saavedra A. joel.saavedra@ucv.cl Miguel Calvo O. mcalvo@ucv.cl Carlos W\u00f6rner O. cworner@ucv.cl Rodrigo Rivera C. rodrigo.rivera@ucv.cl Pedro A. Labra\u00f1a M. pedro.labrana@ucv.clDar\u00edo Gabriel P\u00e9rezdario.perez@ucv.cl Godofredo Iommi A. giommi@ucv.cl Paula Rojas S. paula.rojas.s@ucv.cl Francisco Vera M. fvera@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Instituto de Matem\u00e1ticas Jorge Gonz\u00e1lez G. jgonzale@ucv.cl Jaime Mena L. jmena@ucv.cl Carlos Mart\u00ednez Y . cmartine@ucv.cl Raimundo Olfos A. raimundo.olfos@ucv.cl Roberto Jonson H. rjohnson@ucv.cl Luisa Aburto H. laburto@ucv.cl Eduardo Gonz\u00e1lez O. ejgonzal@ucv.cl Jos\u00e9 Pantoja M. jpantoja@ucv.cl Ra\u00fal Fierro P . rfierro@ucv.cl Arturo Mena L amena@ucv.cl Ignacio Muga U. imuga@ucv.clFrancisco Cordero O.francisco.cordero@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Instituto de Qu\u00edmica Rosa Vera A. rvera@ucv.cl Gustavo Gonz\u00e1lez L. ggonzale@ucv.cl Ida De Gregori H. idegrego@ucv.cl Cecilia C. Manzur N. cmanzur@ucv.cl Leontina Lazo S. llazo@ucv.cl Hugo Pinochet C. hpinoche@ucv.cl Aurora Molinari R. amolinar@ucv.cl Hugo hklahm@ucv.cl V. gbuonoco@ucv.cl Ricardo Schebler G. rschebl@ucv.clInvestigadores de PlantaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 303 volverGuillermina Tapia D. guillermina.tapia@ucv.cl Juan Brunet P . jbrunet@ucv.cl C\u00f3rdova rcordova@ucv.cl Rodrigo Henr\u00edquez N. rodrigo.henriquez@ucv.cl Paula Grez M. paula.grez@ucv.cl David Carrillo C. dcarrillo@ucv.cl Hern\u00e1n Lizama R. hlizama@ucv.cl Patricio Sotomayor L. psotomay@ucv.cl Waldo V. waldo.quiroz@ucv.cl Raquel Araya A. rarayaa@ucv.cl Emilia Curotto ecuroto@ucv.cl Humberto G\u00f3mez M. hgomez@ucv.cl Selma M. Arellano J. marellan@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS B\u00c1SICAS Y MATEM\u00c1TICAS Escuela de Kinesiolog\u00eda Carlos Bustamante V. carlos.bustamante@ucv.clFACULTAD DE CIENCIAS ECO- N\u00d3MICAS Y ADMINISTRATIVAS Escuela de Comercio David Cadem\u00e1rtori R. dcademar@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS ECO- N\u00d3MICAS Y ADMINISTRATIVAS Escuela de Ingenier\u00eda Comercial Rodrigo Navia C. rnavia@ucv.cl Diana Isabel Kruger diana.kruger@ucv.cl Mat\u00edas Berthelon matias.berthelon@ucv.cl Claudio Le\u00f3n de la Barra cleond@ucv.cl FACULTAD DE CIENCIAS JUR\u00cdDICAS Y SOCIALES Escuela de Derecho Alejandro Guzm\u00e1n B. aguzman@ucv.cl Luis Rodr\u00edguez C. lrodrigc@ucv.cl Alan Bronfman abronfma@ucv.cl Jorge Berm\u00fadez S. jorge.bermudez@ucv.cl \u00c1lvaro P\u00e9rez R. alvaro.perez@ucv.cl M. Graciela Brantt Z. maria.brantt@ucv.clCarlos Salinas A. csalinas@ucv.cl \u00c1lvaro Vidal O. alvaro.vidal@ucv.cl Magdalena Ossand\u00f3n W. magdalenaossandon@yahoo. es Guillermo Oliver C. guillermo.oliver@ucv.cl Eduardo Caama\u00f1o R. Eduardo.caamano@ucv.cl Jos\u00e9 Luis Guerrero B. jose.guerrero@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Escuela de Educaci\u00f3n F\u00edsica Norman Mac Millan normanmacmillan@hotmail. com Jaime Silva E. jsilva@hotmail.com Luis Espinoza O. lespinoz@ucv.cl H\u00e9ctor Moraga B. hmoraga@ucv.cl Hugo Henr\u00edquez B. hhenriqu@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Escuela de Pedagog\u00eda Cristina Julio cristina.julio@ucv.clInvestigadores de PlantaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 304 volverSilvia Red\u00f3n P . silvia.redon@ucv.cl Luis Toledo luis.toledo@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Escuela de Psicolog\u00eda Cecilia Quaas cquaas@ucv.cl Luis Ahumada F . lahumada@ucv.cl Carmen Montecinos S. carmen.montecinos@ucv.cl Vicente Sisto C. vicente.sisto@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Instituto de Educaci\u00f3n Edison Santib\u00e1\u00f1ez C. edison.santibanez@ucv.cl Marcia Prieto P . mprieto@ucv.cl Gloria Contreras P . gcontrer@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Instituto de Filosof\u00eda Ricardo A. Espinoza L. respinoz@ucv.cl Hugo Renato Ochoa D. rochoa@ucv.clHardy Neumann S.hneumann@ucv.cl Jos\u00e9 Tom\u00e1s Alvarado M. jose.alvarado.m@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Instituto de Historia Baldomero Estrada T . bestrada@ucv.cl Eduardo Cavieres F . ecaviere@ucv.cl Juan Marco Huesbe Ll. mhuesbe@ucv.cl Ra\u00fal Buono-Cuore V. rbuonocu@ucv.cl Eduardo Araya L. earaya@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Instituto de Literatura y Cien- cias del Lenguaje Giovanni Parodi Ren\u00e9 Venegas V. rene.venegas@ucv.cl Romualdo Ib\u00e1\u00f1ez romualdo.ibanez@ucv.cl FACULTAD DE FILOSOF\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Instituto de M\u00fasica Boris Alvarado G. balvarad@ucv.cl Pablo Alvarado G. pablo_alvarado2@hotmail. com Carlos Mir\u00f3 C. carlos.miro@ucv.cl Marcelo Fuentes G. marcelo.fuentes@gmail.com F\u00e9lix C\u00e1rdenas V. felix.cardenas@ucv.cl Cecilia Astudillo R. elba.astudillo@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda Bioqu\u00ed- mica Ra\u00fal Conejeros R. rconejer@ucv.clInvestigadores de PlantaAnuario 2007 / Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n 305 volverPaola Poirrier G. ppoirrie@ucv.cl Mar\u00eda Elvira Z\u00fa\u00f1iga Rolando Chamy M. rchamy@ucv.cl Lorena Wilson S. lwilson@ucv.cl C. Gentina M. jgentina@ucv.cl M. Cristina Schiappacasse D. mschiapp@ucv.cl Claudia Altamirano G. claudia.altamirano@ucv.cl Fernando Acevedo B. facevedo@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica Guillermo Fern\u00e1ndez S. gfernand@ucv.cl Patricio Robles C. probles@ucv.cl Juan Vignolo B jvignolo@ucv.clJorge Mendoza B.jorge.mendoza@ucv.cl H\u00e9ctor Pe\u00f1a M. hpena@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda en Construcci\u00f3n Marcel Szant\u00f3 N. mszanto@ucv.cl Ra\u00fal Espinace A. respinac@ucv.cl Juan Valenzuela pamela.valenzuela@ucv.cl Alvaro Pe\u00f1a F . alvaro.pena@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda en Transporte F\u00e9lix Caicedo felix.caicedo@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda Industrial Jos\u00e9 Ceroni D. jceroni@ucv.cl Rodrigo Alfaro rodrigo.alfaro@ucv.cl Sergio Flores U. sflores@ucv.clRicardo Gatica E. rgatica@ucv.cl Pablo Miranda G. pablo.miranda@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica Nibaldo Rodr\u00edguez nibaldo.rodriguez@ucv.cl Broderick Crawford broderick.crawford@ucv.cl Claudio Cubillos claudio.cubillos@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica Orlando Dur\u00e1n Orlando.duran@ucv.cl FACULTAD DE INGENIER\u00cdA Escuela de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Jos\u00e9 Torres jtorres@ucv.cl Horacio Aros haros@ucv.cl Carlos Carlesi J. carlos.carlesi@ucv.cl Eduardo Meyer emeyer@ucv.clInvestigadores de PlantaPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso / Chile 306 volverFACULTAD DE RECURSOS NATURALES Escuela de Ciencias del Mar Mar\u00eda Isabel Toledo. itoledo@ucv.cl Eleuterio Y\u00e1nez eyanez@ucv.cl Guillermo Mart\u00ednez gmartine@ucv.cl Juan D\u00edaz N. Te\u00f3filo Melo F . tmelo@ucv.cl Jes\u00fas Esteban gyany@ucv.cl Mariel Campalans mcampala@ucv.cl Nelson S. nsilva@ucv.cl Sergio Salinas M. ssalinas@ucv.cl Guido Plaza guido.plaza@ucv.cl FACULTAD DE RECURSOS NATURALES Escuela de Alimentos Beatriz Cancino M. beatriz.cancino@ucv.clMarta Dondero C.mdondero@ucv.cl Patricio Carvajal R. patricio.carvajal@ucv.cl Jorge Saavedra T . jorge.saavedra@ucv.cl FACULTAD DE RECURSOS NATURALES Instituto de Geograf\u00eda- Ocea- nograf\u00eda Jorge Negrete jnegrete@ucv.cl Rodrigo Figueroa S. rodrigo.figueroa@ucv.cl Sergio Palma spalma@ucv.cl INSTITUTO DE CIENCIAS RELIGIOSAS Instituto de Ciencias Religiosas Kamel Harire C. kharire@ucv.cl Luis Guzm\u00e1n P . lguzman@ucv.cl BIBLIOTECA PUCV Atilio Bustos G. abustos@ucv.clInvestigadores de Planta "}