{"title": "Expertos debatir\u00e1n en Zaragoza las posibilidades de la homeopat\u00eda agr\u00edcola \u00bb FyH Revista", "author": "Redaccion", "url": "https://fyh.es/expertos-debatiran-en-zaragoza-las-posibilidades-de-la-homeopatia-agricola/", "hostname": "fyh.es", "description": "Profesionales e investigadores de la homeopat\u00eda agr\u00edcola se reunir\u00e1n del 20 al 22 de marzo pr\u00f3ximos en Zaragoza para celebrar unas jornadas t\u00e9cnicas a nivel nacional organizadas por el Centro de Estudios Rurales y de Agricultura Internacional (Cerai).", "sitename": "Horto del Poniente SL", "date": "2015-03-16", "cleaned_text": "Destacan los organizadores como la homeopat\u00eda aplicada a la agricultura est\u00e1 ayudando a resolver algunos problemas como plagas, enfermedades o fisiopat\u00edas que pueden llegar a condicionar la cosecha. En estas jornadas, \u00fanicas por sus caracter\u00edsticas y que se celebrar\u00e1n en el Centro C\u00edvico Estaci\u00f3n del Norte, se dan cita m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos, ingenieros agr\u00f3nomos, veterinarios y t\u00e9cnicos de medio ambiente, as\u00ed como estudiosos de la materia. Estos tres d\u00edas servir\u00e1n para conocer los diferentes puntos de vista sobre c\u00f3mo emplear la homeopat\u00eda en agricultura, as\u00ed como conocer experiencias pr\u00e1cticas reales tanto para un p\u00fablico especializado como para nuevos en la materia. Para ello, las jornadas contar\u00e1n con personalidades de relevancia nacional en el estudio y aplicaci\u00f3n de la homeopat\u00eda como Elena Moz\u00f3n, m\u00e9dico home\u00f3pata, Esther Joven, directora de un laboratorio farmac\u00e9utico de referencia en homeopat\u00eda en Arag\u00f3n, Sara Lorda, veterinaria home\u00f3pata y N\u00faria Cuch, ingeniera agr\u00f3noma experta en el uso de la homeopat\u00eda para el manejo y control de plagas agr\u00edcolas. Adem\u00e1s de Inna Herraiz, ingeniera agr\u00f3noma que trabaja con hort\u00edcolas y frutales en ecol\u00f3gico empleando la homeopat\u00eda en su quehacer diario, Eduardo S\u00e1nchez, asesor biodin\u00e1mico, y Jaime Pardo, "}