{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dssbr.ensp.fiocruz.br/wp-content/uploads/2022/01/9789275323847_spa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA UNIVERSIDAD UNIVERSIDADUNIVERSIDAD UNIVERSIDAD UNIVERSIDADUNIVERSIDAD WASHINGTON, D.C., 2021 LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINALa salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina \u00a9 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 2021 ISBN: 978-92-75-32383-0 (impreso) ISBN: 978-92-75-32384-7 (pdf) Algunos derechos reservados. Esta obra est\u00e1 disponible en virtud de la licencia Reconocimiento-NoComercial-CompartirIgual 3.0 Organizaciones intergubernamentales de Creative Commons (CC BY-NC-SA 3.0 IGO; https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/igo/deed.es). Con arreglo a las condiciones de la licencia, se permite copiar, redistribuir y adaptar la obra con nes no comerciales, siempre que se utilice la misma licencia o una licencia equivalente de Creative Commons y se cite correctamente, como se indica a continuaci\u00f3n. En ning\u00fan uso que se haga de esta obra debe darse a entender que la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) respalda una organizaci\u00f3n, producto o servicio espec\u00edcos. No est\u00e1 permitido utilizar el logotipo de la OPS. Adaptaciones: si se hace una adaptaci\u00f3n de la obra, debe a\u00f1adirse la siguiente nota de descargo junto con la forma de cita propuesta: \"Esta publicaci\u00f3n es una adaptaci\u00f3n de una obra original de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Las opiniones expresadas en esta adaptaci\u00f3n son responsabilidad exclusiva de los autores y no representan necesariamente los criterios de la OPS\". Traducciones: si se hace una traducci\u00f3n de la obra, debe a\u00f1adirse la siguiente nota de descargo junto con la forma de cita propuesta: \"La presente traducci\u00f3n no es obra de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). La OPS no se hace responsable del contenido ni de la exactitud de la traducci\u00f3n\". Forma de cita propuesta: La salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina. Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; 2021. Licencia: consultarse en http://iris.paho.org. Ventas, derechos y licencias: para adquirir publicaciones de la OPS, escribir a sales@paho.org. Para presentar solicitudes de uso comercial y consultas sobre derechos y licencias, v\u00e9ase www.paho.org/permissions. Materiales de terceros: si se desea reutilizar material contenido en esta obra que sea propiedad de terceros, como cuadros, guras o im\u00e1genes, corresponde al usuario determinar si se necesita autorizaci\u00f3n para tal reutilizaci\u00f3n y obtener la autorizaci\u00f3n del titular del derecho de autor. Recae exclusivamente sobre el usuario el riesgo de que se deriven reclamaciones de la infracci\u00f3n de los derechos de uso de un elemento que sea propiedad de terceros. Notas de descargo generales: las denominaciones empleadas en esta publicaci\u00f3n y la forma en que aparecen presentados los datos que contiene no implican, por parte de la OPS, juicio alguno sobre la condici\u00f3n jur\u00eddica de pa\u00edses, territorios, ciudades o zonas, o de sus autoridades, ni respecto del trazado de sus fronteras o l\u00edmites. Las l\u00edneas discontinuas en los mapas representan de manera aproximada fronteras respecto de las cuales puede que no haya pleno acuerdo. La menci\u00f3n de determinadas sociedades mercantiles o de nombres comerciales de ciertos productos no implica que la OPS los apruebe o recomiende con preferencia a otros an\u00e1logos. Salvo error u omisi\u00f3n, las denominaciones de productos patentados llevan letra inicial may\u00fascula. La OPS ha adoptado todas las precauciones razonables para vericar la informaci\u00f3n que gura en la presente publicaci\u00f3n. No obstante, el material publicado se distribuye sin garant\u00eda de ning\u00fan tipo, ni expl\u00edcita ni impl\u00edcita. El lector es responsable de la interpretaci\u00f3n y el uso que haga de ese material, y en ning\u00fan caso la OPS podr\u00e1 ser considerada responsable de da\u00f1o alguno causado por su utilizaci\u00f3n. EGC/2021 BYNCSA\u00cdNDICE 2. La poblaci\u00f3n afrodescendiente a la luz de la matriz de la desigualdad: un panorama complejo para la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricasAgradecimientos ResumenIntroducci\u00f3nObjetivoMetodolog\u00eda 2.1 Etnia, racismo y discriminaci\u00f3n2.2 Las desigualdades socioecon\u00f3micas 2.2.1 Pobreza e ingresos 2.2.2 Educaci\u00f3n 2.2.3 Ocupaci\u00f3n Desempleo Empleos de mala calidad y baja remuneraci\u00f3n Discriminaci\u00f3n racial o \u00e9tnica en el \u00e1mbito laboral 2.2.4 Acceso a servicios b\u00e1sicos de infraestructura Hacinamiento Acceso al agua potable Saneamiento Uso de combustibles limpios para cocinar Salud y protecci\u00f3n social - Aliaci\u00f3n y acceso a los sistemas de salud - Acceso a pensiones contributivas2.3 G\u00e9nero y etnicidad 2.3.1 La mujer afrodescendiente y su salud sexual y reproductiva Atenci\u00f3n prenatal y del parto Mortalidad materna 2.3.2 Afrodescendientes: orientaciones sexuales, identidades y expresiones de g\u00e9nero diversas 2.4 Algunos problemas de salud 2.4.1 Mortalidad infantil 2.4.2 Falta de atenci\u00f3n a la adolescencia y la juventud 2.4.3 Embarazo adolescente 2.4.4 Violencia 2.4.5 Salud mental 2.4.6 Enfermedades cr\u00f3nicas 3. Otros retos para la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente 3.1 Retos frente a la COVID-196III IV 1 11 6 7 7 10 12 12 13 13 14 15 16 18 20 21 22 24 25 25 26 28 29 30 30 32 3334 35 36 38 381. La poblaci\u00f3n afrodescendiente en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas 2 1.1 Distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca y poblacional 1.2 Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y el conocimiento para la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente 43624 374. La salud de los afrodescendientes desde la interculturalidad Conclusiones RecomendacionesReferencias Cuadro 1. Probabilidad de uso de servicios de salud en Colombia, por etnicidad Cuadro 2. Hipertensi\u00f3n arterial en personas mayores en Colombia, por sexo y color de piel Figura 1. Poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de pobreza, por zona geogr\u00e1ca y etnicidad Figura 2. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, por tercil de riquezaFigura 3. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os, por etnicidad y quintil de ingresos per c\u00e1pita del hogar Figura 4. J\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os que asisten a un establecimiento educativo, por etnicidad y sexo Figura 5. J\u00f3venes de 20 a 29 a\u00f1os que alcanzan la educaci\u00f3n superior, por etnicidad Figura 6. Tasa de desocupaci\u00f3n, por etnicidad, grupo etario y sexo Figura 7. Ingreso medio por hora, por etnicidad, sexo y nivel de estudios Figura 8. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada debido a las condiciones de hacinamiento en los hogares, por etnicidad Figura 9. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada debido a las condiciones de hacinamiento en los hogares, por etnicidad Figura 10. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada en el acceso al agua, por etnicidad Figura 11. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada en el acceso al agua, por etnicidad Figura 12. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada de servicios de salud, por etnicidad Figura 13. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada de servicios de salud, por etnicidad Figura 14. Cobertura de acceso a combustibles limpios para cocinarFigura 15. Personas ocupadas de 15 a\u00f1os o m\u00e1s aliadas a un sistema de salud, por etnicidad y sexo Figura 16. Probabilidad ajustada del uso de servicios de salud en Colombia, por etnicidad Figura 17. Personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que reciben pensiones contributivas, por etnicidad y sexo Figura 18. Coberturas de atenci\u00f3n prenatal en el primer trimestre y de acceso a la vacuna antitet\u00e1nica Figura 19. Partos atendidos por personal calicado y partos institucionales, por etnicidad Figura 20. Raz\u00f3n de mortalidad materna, por etnicidad y color de pielFigura 21. Tasa de mortalidad infantil, por etnicidadFigura 22. Lactancia materna exclusiva y prolongadaFigura 23. Adolescentes de 15 a 19 a\u00f1os que son madres, por etnicidadFigura 24. Uso de m\u00e9todos anticonceptivos modernos y acceso a ellosFigurasCuadros40 41 4339 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 26 27 32 33 343128IIIAgradecimientos Esta publicaci\u00f3n se elabor\u00f3 bajo la supervisi\u00f3n general de Anna Coates, Jefa de la Ocina de Equidad, G\u00e9nero y Diversidad Cultural de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). La coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica corri\u00f3 a cargo de Lilia Jara, Asesora de G\u00e9nero, Etnicidad y Salud - Datos y Evidencia de la OPS; y Sandra del Pino, Asesora de Etnicidad y Salud de la OPS. El informe fue preparado por Catalina Mesa con la valiosa contribu-ci\u00f3n de Jana\u00edna Calu Costa, Giovanna Gatica-Domin guez, Cesar G. Victora, Alu\u00edsio J. D. Barros y Marta Rangel. Los revisores t\u00e9cnicos agradecen la colaboraci\u00f3n de Arachu Castro, Profesora Samuel Z. Stone de Salud P\u00fablica en Am\u00e9rica Latina de la Escuela de Salud P\u00fabli-ca y Medicina Tropical de la Universidad de Tulane, Estados Unidos de Am\u00e9rica; \u00d3scar Mujica, Asesor en Epidemiolog\u00eda Social de la OPS; Carlos Vi\u00e1fara L\u00f3pez, Profesor del Departamento de Econom\u00eda, Universidad del Valle, Colombia; y Gina Watson, Coordinadora del Programa Subregional para Am\u00e9rica Central de la OPS. Se agradece especialmente a \u00c1ngela Yesenia Olaya Requene, Investigadora Asociada del Instituto de Investigaciones Afrolatinoamericanas de la Universi-dad de Harvard; y Marco Antonio Ram\u00edrez, Presidente de Ashanti Per\u00fa - Red Peruana de J\u00f3venes Afrodescen-dientes, por sus contribuciones al proceso de revisi\u00f3n. 1 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). The Global Health Observatory (GHO). Global Health Estimates: Life expectancy and Disponible en: https://www.who.int/gho/mortality_burden_disease/life_tables/situation_trends_text/en/. 2 D, Zhang S, Moller A-B, Gemmill A, et al. Global, regional, and national levels and trends in maternal mortality between 1990 and 2015, with scenario-based projections to 2030: a systematic analysis by the UN Estimation Inter-Agency Group. The Lancet. 2016;387(10017):462-74. Disponible en: https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(15)00838-7/fulltext. 3 Hinojosa Ju\u00e1rez AC, Mendieta Zer\u00f3n H, Vargas Hern\u00e1ndez JA. Breve Revisi\u00f3n de la Situaci\u00f3n Mundial de Salud. Inteligencia Epidemiol\u00f3gica. 2019:1: 22-23. Disponible en: http://ri.uaemex.mx/bitstream/handle/20.500.11799/104519/revista_1_19inteli%20%28pdf.io%29.pdf?sequence=1&isAllowed=y. 4 Torres C, M\u00fajica OJ. Salud, equidad y los Objetivos de Desarrollo del Milenio. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica. 2004;15:430-9. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/8218. 5 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). The Global Health Observatory (GHO). Global Health Estimates: Life expectancy and death and disability. [Internet]. Disponible en: https://www.who.int/gho/mortality_burden_disease/life_tables/situation_trends_text/en/. IV Resumen Planteamiento El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n mundial a la luz de las tendencias generales revela importantes avances como, por ejemplo, el aumento de la esperanza de vida al nacer. En el 2016 esta fue de 72 a\u00f1os (74,2 a\u00f1os para las mujeres y 69,8 a\u00f1os para los hombres), tras un aumento de 5,5 a\u00f1os con respecto al a\u00f1o 2000, que constituye el incremento m\u00e1s acelerado de los \u00faltimos 60 a\u00f1os. La brecha entre las mujeres y los hombres, que fue de 4,3 a\u00f1os en el 2000, se mantuvo casi igual en el 2016 (4,4) 1. A este logro se suman la reducci\u00f3n de la mortalidad materna en un 43,9% en el per\u00edodo 1990-2016 2, la mejora de la salud infantil, la considerable disminuci\u00f3n de las muertes por malaria, los indica-dores positivos en el diagn\u00f3stico y el tratamiento de enfermedades como la malaria, la tuberculosis y el sarampi\u00f3n y los grandes avances en el control de la epidemia de virus de la inmunodeciencia humana (VIH)/sida. Sin embargo, estos alentadores resultados no son homog\u00e9neos entre las distintas poblaciones y la desigual distribuci\u00f3n del progreso en materia de salud entre los pa\u00edses y dentro de ellos pone de relieve la disparidad entre ricos y pobres y los impor-tantes rezagos para determinados grupos poblacio-nales 3. La poblaci\u00f3n afrodescendiente se ve afectada en gran medida por esta realidad adversa, que se profundiza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, considerada como la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo4. Como consecuencia, distintos factores relacionados con la discriminaci\u00f3n y la estigmatizaci\u00f3n se entrecruzan con las desigualdades de g\u00e9nero y las desventajas sociales y econ\u00f3micas para explicar los resultados de salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. En determinados lugares y circunstancias, se advierte un reducido acceso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a servicios integrales de salud de calidad, con un enfoque de g\u00e9nero y aceptabilidad cultural. Esto se traduce en una menor esperanza de vida, altas tasas de mortalidad materna, embarazo precoz y perles epidemiol\u00f3gicos en los que predominan las enfermedades de c\u00e9lulas falciformes, enfermedades cr\u00f3nicas como diabetes e hipertensi\u00f3n y VIH, entre otras. Cabe resaltar que las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas est\u00e1n asociadas a las caracter\u00edsticas demogr\u00e1cas, pues la incidencia de las enfermedades transmisibles y no transmisibles, la morbimortalidad y la relaci\u00f3n entre la morbilidad y la mortalidad var\u00edan en funci\u00f3n de la estructura etaria de la poblaci\u00f3n5.6 Se analiz\u00f3 informaci\u00f3n de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Guyana, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 7 Para este resultado se consolid\u00f3 la informaci\u00f3n disponible de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Guyana, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 8 Estos pa\u00edses son: Belice, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Hallazgos Como resultado, se observan desigualdades que afectan a las personas afrodescendientes en los diferentes indicadores de la salud, relacionadas con factores como la discriminaci\u00f3n por etnia, ubicaci\u00f3n geogr\u00e1ca y factores socioecon\u00f3micos como el nivel de ingresos, la ocupaci\u00f3n y el nivel educativo. M\u00e1s de 80% de los pa\u00edses examinados 7 presenta desigualdades que reflejan desventajas para la poblaci\u00f3n afrodescendiente en aspectos relaciona-dos con los niveles de pobreza, el acceso al empleo y los ingresos, seguidos por los indicadores de mortali-dad materna, mortalidad infantil y acceso a esque-mas completos de vacunaci\u00f3n. A estas se suman las desigualdades relacionadas con el acceso a una vivienda adecuada y al saneamiento b\u00e1sico. Los pa\u00edses con mayor disponibilidad de datos desagregados por etnicidad \u2014como Brasil, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Uruguay\u2014 presentan amplias brechas de desigualdad en la mayor\u00eda de los indicadores analizados. En estos pa\u00edses, la proporci\u00f3n de personas afrodescendientes con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas puede incluso triplicar la proporci\u00f3n de personas no afrodescendientes. VEstudio y metodolog\u00eda Este trabajo es el resultado de un an\u00e1lisis de fuentes de informaci\u00f3n secundaria. A partir de la lectura anal\u00edtica de informaci\u00f3n sobre las desigualdades y las condiciones de salud y protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en las Am\u00e9ricas, se examinaron los indicadores disponibles para 18 pa\u00edses 6 en relaci\u00f3n con la existencia de desigual- dades entre la poblaci\u00f3n afrodescendiente y la poblaci\u00f3n no afrodescendiente y, seg\u00fan la disponibili-dad de datos, entre hombres y mujeres. A la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante se incorporaron los resultados de una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda especializa-da sobre las condiciones de salud y vida de la poblaci\u00f3n afrodescendiente desde una perspectiva etnogr\u00e1ca, de g\u00e9nero, con \u00e9nfasis en la cultura y las tradiciones sociales y culturales de esta poblaci\u00f3n.Las desigualdades relacionadas con la salud maternoinfantil persisten a pesar de las distintas estrategias implementadas a nivel mundial, regional y nacional para reducirlas. Por ejemplo, la brecha de mortalidad materna para las madres afrodescendientes es casi 3 veces la raz\u00f3n de mortalidad total del pa\u00eds en Ecuador y 1,3 veces en Colombia, mientras que en Brasil el exceso es de 36%. Algunos aspectos que resultan ventajosos para la salud de las personas afrodescendientes se relacionan con la prevalencia de la lactancia materna exclusiva y prolongada, que benecia a los infantes. En las mujeres afrodescendientes tambi\u00e9n se observa una menor proporci\u00f3n de partos por ces\u00e1rea y una proporci\u00f3n de partos institucionales y partos atendidos por personal calicado muy cercana o superior a 90%, similar a la de otros grupos poblacionales. En pa\u00edses como Argentina, Belice, Guyana, Hon- duras y Panam\u00e1, las condiciones de la poblaci\u00f3n afrodescendiente no evidencian desigualdades marcadas en comparaci\u00f3n con las de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. Asimismo, no se observan grandes diferencias en la mortalidad infantil de la poblaci\u00f3n afrodescendiente con respecto a la poblaci\u00f3n no afrodescendiente en Argentina y Guyana, a diferencia de lo que ocurre en los otros 12 pa\u00edses examinados 8. Es importante se\u00f1alar que la cantidad, la calidad y el marco temporal de la informaci\u00f3n disponible analizada var\u00edan mucho entre los pa\u00edses y que en algunos de ellos los datos son escasos, de manera que se diculta obtener conclusiones generaliza-das o comparativas que reflejen con precisi\u00f3n la realidad de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Inclu-so puede ocurrir que las mejores condiciones de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en relaci\u00f3n con algunos indicadores se deban a sesgos que provienen de la propia capacidad de los sistemas de informaci\u00f3n para captar de manera adecuada la situaci\u00f3n real de dicha poblaci\u00f3n. 9 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Salud en las Am\u00e9ricas+, edici\u00f3n del 2017. Resumen: panorama regional y OPS; 2017. Disponible en: https://www.paho.org/salud-en-las-americas-2017/wp-content/uploads/2017/09/Print-Version-Spanish.pdf. VI Conclusiones En virtud de lo anterior, se puede concluir que: en primer lugar, a pesar de la limitada disponibilidad de datos, se constata la existencia de desigualdades en detrimento de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en todos los indicadores examinados, independientemente del tama\u00f1o de las brechas y de que estas se registren en algunos pa\u00edses y en otros no. En segundo lugar, los datos no est\u00e1n disponibles en todos los pa\u00edses y, en aquellos pa\u00edses en que lo est\u00e1n, carecen de cobertura nacional. Asimismo, la falta de una metodolog\u00eda estandarizada para medir y captar las variables impide la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis de tendencias y previsiones. Existen lagunas en materia de investigaciones que permitan comprender las condiciones de vida y salud de las mujeres y los hombres afrodescendientes en el curso de vida, a la luz de las distintas dimensiones que conguran una realidad denida por los papeles y las relaciones de g\u00e9nero, la historia, la cultura, las tradiciones y los contextos de modernidad y multiculturalidad, que contrasta con los profundos procesos de discriminaci\u00f3n y desigualdad que se observan en toda la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. Para mejorar las pol\u00edticas p\u00fablicas de la Regi\u00f3n, es necesario profundizar y comprender las din\u00e1micas y las condiciones que explican un mejor desempe\u00f1o en cuanto a las garant\u00edas que benecian a la poblaci\u00f3n afrodescendiente en pa\u00edses como Honduras, Costa Rica y Cuba, entre otros, donde se reconocen avances en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud que incorporan los conocimientos y las pr\u00e1cticas ancestrales de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, promueven el respeto de su autonom\u00eda, cultura y costumbres y la generaci\u00f3n de escenarios participativos a favor de la igualdad de oportunidades para todos y todas 9. Por \u00faltimo, ser\u00eda deseable sistematizar los procesos de monitoreo y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas con la participaci\u00f3n de las organizaciones afrodescendientes, as\u00ed como consolidar las sinergias regionales para la generaci\u00f3n y el intercambio de informaci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas. Los asuntos mencionados son inaplazables para asegurar procesos equitativos e incluyentes que garanticen el derecho a la salud de toda la poblaci\u00f3n afrodescendiente.1 Presentar una s\u00edntesis sobre las condiciones de vida y salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, que incluya los determi-nantes sociales de la salud \u2014entre ellos el g\u00e9nero\u2014 como factores explicativos de las desigualdades e inequidades observadas en la Regi\u00f3n.ObjetivoEn efecto, en la Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud (3) se establece la necesidad de eliminar cualquier tipo de discriminaci\u00f3n que imponga barreras de acceso a servicios de salud integrales, oportunos y de calidad. En este sentido, se busca una respuesta equitativa acorde con las necesidades de los distintos grupos poblacionales, sobre todo los que se encuentran en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, mediante la denici\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones con un enfoque multisectorial que aborde los determinantes sociales de la salud y asegure el compromiso de toda la sociedad para promover la salud y el bienestar (4). Para el presente an\u00e1lisis se recurri\u00f3 a fuentes de informaci\u00f3n secundaria y, como punto de partida, se realiz\u00f3 una lectura anal\u00edtica de informaci\u00f3n recopila-da previamente por la OPS sobre las desigualdades y las condiciones de salud y protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en las Am\u00e9ricas. Este documento es el resultado de la consolidaci\u00f3n de dicha informaci\u00f3n, dando prioridad a las referen-cias m\u00e1s recientes. Asimismo, se incluyeron los aportes m\u00e1s relevantes para explicar las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a la luz de las desigualdades que afronta esta poblaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. Por \u00faltimo, la narrativa se complement\u00f3 con infor- maci\u00f3n actualizada sobre la pandemia de COVID-19 y otros aspectos que permiten comprender mejor los procesos de salud-enfermedad relacionados con la interculturalidad. Este \u00faltimo componente se basa en una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda especializada sobre las condiciones de salud y vida de la poblaci\u00f3n afrode scen- diente desde una perspectiva etnogr\u00e1ca y de g\u00e9nero, con \u00e9nfasis en la cultura y las tradiciones sociales y culturales. Metodolog\u00edaIntroducci\u00f3n La presencia de afrodescendientes conere a la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas una gran riqueza multicultural, que contrasta con una realidad marcada por profundas desigualdades sociales, econ\u00f3micas y, espec\u00edcamente, en el \u00e1mbito de la salud, basadas en procesos de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n hist\u00f3ricos. A pesar de las importantes iniciativas mundiales, regionales y nacionales para reducirlas y de los avances logrados, la precariedad de las condiciones de vida de gran parte de la poblaci\u00f3n afrodescendiente se mantiene (1). El an\u00e1lisis y la recopilaci\u00f3n de datos sobre la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas constituyen un imperativo \u00e9tico, t\u00e9cnico y pol\u00edtico, enmarcado en los derechos humanos, que cobra relevancia como sustento de las iniciativas que buscan transformar la realidad que afecta negativamente sus condiciones de vida y salud. Con esta premisa, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) centra parte de su trabajo en la producci\u00f3n de conocimientos sobre el tema, la denici\u00f3n de aspectos clave que requieren iniciativas a nivel regional, subregional y nacional y la orientaci\u00f3n sobre dichos aspectos como aporte a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud con un enfoque de g\u00e9nero, etnicidad y equidad en el marco de los derechos humanos. Este documento es el resultado de un an\u00e1lisis cr\u00edtico y sint\u00e9tico que integra informaci\u00f3n de distintos \u00e1mbitos de la salud y la protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Los resultados permit en plantear propuestas para responder de manera ecaz a las necesidades de salud de las mujeres y los hombres afrodescendientes. Esto se ajusta a un escenario que promueve la incorporaci\u00f3n de enfoques interculturales a los sistemas de salud, en concordancia con la meta intr\u00ednseca que supone \"aumentar la capacidad de respuesta frente a las expectativas de la poblaci\u00f3n\" para mejorar la salud y asegurar la equidad de la contribuci\u00f3n nanciera. Ello permitir\u00eda optimizar el desempe\u00f1o de los sistemas de atenci\u00f3n de salud para responder equitativamente a las demandas leg\u00edtimas de la ciudadan\u00eda (2).El origen de la poblaci\u00f3n afrodescendiente de las Am\u00e9ri- cas se relaciona con los \"millones de africanos que fueron esclavizados y transportados por la fuerza en el marco de la pr\u00e1ctica inhumana de trata transatl\u00e1ntica, entre los siglos XV y XIX, la cual caus\u00f3 una penuria indescriptible a esta poblaci\u00f3n, que contin\u00faa sufriendo los efectos de la esclavitud\" (5). El t\u00e9rmino \"afrodescendiente\" fue reconocido por los Estados y las Naciones Unidas como un concepto de car\u00e1cter jur\u00eddico y pol\u00edtico acogido durante la Conferen-cia Regional de las Am\u00e9ricas, realizada en Santiago de Chile en el a\u00f1o 2000 como preparaci\u00f3n para la Tercera Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discrimi-naci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conexas de Intolerancia, celebrada en Durban (Sud\u00e1frica) en el a\u00f1o 2001 (6). Las poblaciones afrodescendientes est\u00e1n unidas por una ascendencia com\u00fan y presentan variadas expresiones en la Regi\u00f3n, que van desde comunidades afroind\u00edgenas como los gar\u00edfunas de Centroam\u00e9rica, hasta enormes segmentos de la sociedad, como los pardos de Brasil. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, la adopci\u00f3n del t\u00e9rmino \"afrodescendiente\" es a\u00fan parcial y las distintas denominaciones (negro, moreno, mulato, pardo, prieto, zambo, creole saramaka, yudka, boni, palenquero, raizal) se relacionan con las nociones de raza y de relaciones raciales de la poblaci\u00f3n latinoamericana, asociadas con estigmas y sesgos como resultado de una larga historia de discriminaci\u00f3n y racismo. As\u00ed, mientras que en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela la mayor\u00eda de las personas morenas (de ascendencia mixta) rechaza el t\u00e9rmino y sus implica-ciones, en la Rep\u00fablica Dominicana la mayor\u00eda de las personas afrodescendientes de raza mixta preere identicarse como india (4, 7). No obstante, la categor\u00eda \"afrodescendiente\" se conceptualiza en el marco de la Conferencia Regional de las Am\u00e9ricas, celebrada en Santiago de Chile en el 2000, en preparaci\u00f3n de la Tercera Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conex as de Intolerancia, realizada en Durban en el 2001 (8). De acuerdo con algunas estimaciones sobre el per\u00edodo y el n\u00famero de habitantes de \u00c1frica transportados forzosamente a las Am\u00e9ricas, los primeros ingresos de poblaci\u00f3n se produjeron en el a\u00f1o 1518 y el \u00faltimo en el a\u00f1o 1873, aunque aparentemente algunos barcos adicionales destinados al transporte de personas esclavizadas habr\u00edan llegado a la Regi\u00f3n despu\u00e9s de esa fecha. Esto signica que, al menos durante 355 a\u00f1os, la historia de Am\u00e9rica registr\u00f3 el \"proceso de traslado coercitivo de seres humanos m\u00e1s gigantesco que ha conocido la historia\". Se calcula que, como m\u00ednimo, llegaron 9,5 millones de personas africanas, destinadas fundamentalmente a la producci\u00f3n de az\u00facar, caf\u00e9, tabaco, algod\u00f3n y arroz y a la miner\u00eda (9). En este contexto, se reconoce a las personas afrodescendientes como v\u00edctimas de las adversidades de la discriminaci\u00f3n racial y la esclavitud, que en virtud de una permanente negaci\u00f3n 2LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICASCAP\u00cdTULO 1 31.1 DISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA Y POBLACIONAL La escasa visibilidad de la poblaci\u00f3n afrodescendiente se aanza en ideas y concepciones eugen\u00e9sicas de las sociedades latinoamericanas, seg\u00fan las cuales su constituci\u00f3n \u00e9tnico-racial constitu\u00eda un impedimento al desarrollo. En el siglo XX, algunas nociones de mestizaje y democracia racial sosten\u00edan que, \"dada la composici\u00f3n predominantemente mixta de la poblaci\u00f3n y la presencia anecd\u00f3tica de personas no blancas en posiciones de poder, las sociedades latinoamericanas hab\u00edan alcanzado la igualdad racial\" (7). En consecuencia, en numerosos pa\u00edses se consid eraba que la indicaci\u00f3n de la afrodescendencia en las herramientas estad\u00edsticas contribu\u00eda a promov er el racismo. Esto condujo a lagunas de informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n demogr\u00e1ca y socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en la Regi\u00f3n. En los a\u00f1os sesenta, solo en Brasil y Cuba se inclu\u00edan variables raciales en los censos (7). CAP\u00cdTULO 1 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICASde los derechos han marcado una realidad de marginaci\u00f3n, pobreza y exclusi\u00f3n, que se expresa en grados diversos y, seg\u00fan el pa\u00eds de la Regi\u00f3n, en profundas desigualdades sociales y econ\u00f3micas que persisten hasta nuestros d\u00edas a pesar de los esfuerzos para revertir esta situaci\u00f3n (10). Aunque a menudo se piensa que las personas africa- nas llegaron a la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas como un grupo homog\u00e9neo que se mantiene como tal en nues-tros tiempos, es importante aclarar que proced\u00edan de diversas regiones y pertenec\u00edan a distintas etnias de \u00c1frica. A lo largo del tiempo, las din\u00e1micas que vivieron las personas afrodescendientes en cada pa\u00eds, como el mestizaje y las pr\u00e1cticas colonialistas, suma-ron diferencias que pueden observarse en los descen-dientes de los cimarrones (esclavos que lograban huir y conformar asentamientos anticoloniales aislados, denominados quilombos, palenques, cumbes, mocam- bos o marroons, seg\u00fan el pa\u00eds) o los descendientes de africanos e ind\u00edgenas, espa\u00f1oles, franceses, ingleses u holandeses, que dieron origen a pueblos como los raizales en Colombia (11). En efecto, la identidad \u00e9tnica afrodescendiente es resultado de la conjugaci\u00f3n de aspectos de tradici\u00f3n y modernidad. Expresa la capacidad de incorporar, adaptar y asimilar diversos elementos culturales derivados de la tradici\u00f3n africana, de la cultura domi-nante o de otras culturas con las que las personas afrodescendientes han tenido contacto (12). La poblaci\u00f3n afrodescendiente de Am\u00e9rica Latina puede clasicarse en tres grupos, conformados por personas que: a) pertenecen a comunidades rurales estructuradas ocupadas desde hace varios decenios, que presentan rasgos propios de la cultura y una marcada conciencia de identidad y pertenencia; b) viven en barrios urbanos, usualmente en la periferia de las ciudades, y aunque presentan una mayor plurietni-cidad, suelen mantener lazos de comunidad y pr\u00e1cti-cas culturales aut\u00f3nomas, y c) se encuentran dispersas en el territorio, presentan un mayor grado de mestiza-je y tienen dicultades para reconocer alguna pertenencia \u00e9tnica (13). El concepto de afrodescendiente se ampl\u00eda como consecuencia de los fen\u00f3menos migratorios frecuentes y de gran magnitud que se observan en todo el mundo e incluye nuevas poblaciones descendientes que no necesariamente han pasado por la esclavitud. As\u00ed, miles de africanos esparcidos por el mundo, procedentes de Europa, la Federaci\u00f3n de Rusia, Australia y otros pa\u00edses, ingresan a las Am\u00e9ricas con nuevas expresiones culturales y sociales (14).Desde la d\u00e9cada de 1990 y comienzos del siglo XXI, las iniciativas de diversos representantes de la cultura, el mundo acad\u00e9mico y las distintas religiones permitieron la conformaci\u00f3n de distintas redes regionales de organizaciones afrodescendientes. Como resultado se ha ido creando una agenda pol\u00edtica del movimiento afrodescendiente de las Am\u00e9ricas que, entre sus prioridades, incluye promover la visibilidad de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, lograr el reconocimiento de sus aportes al desarrollo de los pa\u00edses y la diversidad cultural, acabar con la injusticia que representan todas las formas de racismo y discriminaci\u00f3n racial y garantizar la plena inclusi\u00f3n de las personas y las comunidades afrodescendientes en los procesos de desarrollo y el disfrute de los derechos humanos (15).1.2 GESTI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N Y EL CONOCIMIENTO PARA LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE 10 Se reere a la poblaci\u00f3n no afrodescendiente y no ind\u00edgena. 4 LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINAEn la actualidad se calcula que la poblaci\u00f3n afrodescendiente en las Am\u00e9ricas asciende a alrededor de 175 millones de personas (16). Como porcentaje de la poblaci\u00f3n total de la Regi\u00f3n, las cifras pueden variar entre 20% y 30%. La identicaci\u00f3n de las personas afrodescendientes es todav\u00eda un asunto complejo, que comienza con la falta de consenso para establecer qui\u00e9nes son afrodescendientes, incluso dentro de los mismos pa\u00edses. Se observan diferencias sem\u00e1nticas importantes relacionadas con distintos niveles de subjetividad en la denici\u00f3n de la pertenencia \u00e9tnica que dicultan las estimaciones en este \u00e1mbito (17). En pa\u00edses del Caribe como Hait\u00ed y Rep\u00fablica Dominicana, la poblaci\u00f3n afrodescendiente es mayoritaria, pues representa m\u00e1s de 80% del total de habitantes. En Cuba, esta representa 35,9% de la poblaci\u00f3n total. En Centroam\u00e9rica y Am\u00e9rica del Sur, el mayor n\u00famero de personas afrodescendien-tes se encuentra en Brasil (50,9% de la poblaci\u00f3n). Le siguen, con mayor representatividad, Colombia (10,5%), Panam\u00e1 (8,8%), Costa Rica (7,8%) y Ecua- dor (7,2%). En los dem\u00e1s pa\u00edses las cifras son inferiores a 5%. Con respecto a las \u00e1reas de residencia, la poblaci\u00f3n afrodescendiente se caracteriza por una alta concentraci\u00f3n en las zonas urbanas (82%), similar a la de la poblaci\u00f3n sin pertenencia \u00e9tnica 10 (80%). Puede vivir en conglomerados o de forma dispersa y en sus pr\u00e1cticas socioculturales se mezclan diversas tradiciones de origen africano con las de otros colectivos presentes en los contextos en los que ha transcurrido la vida (18). A nivel nacional, los lugares habitados por la poblaci\u00f3n afrodescendiente incluyen \u00e1reas en las que se desarrollaron actividades propias del per\u00edodo colonial relacionadas con los procesos de esclavizaci\u00f3n (agricultura de plantaci\u00f3n, miner\u00eda, entre otras), zonas de refugio y resistencia a la esclavizaci\u00f3n en las que se establecieron socie-dades libres llamadas cimarronas y otras zonas que fueron el resultado de procesos de movilidad y urbanizaci\u00f3n dentro de los pa\u00edses. Cabe se\u00f1alar que a lo largo de las zonas costeras de los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico y Pac\u00edco se observa una importante presencia de poblaci\u00f3n afrodescendiente (4).Es indiscutible que disponer de informaci\u00f3n y cono-cimientos sobre las condiciones de vida y salud de las poblaciones \u00e9tnicas es fundamental para tomar medi-das espec\u00edcas y ecaces dirigidas a garantizar el pleno ejercicio de los derechos de todas las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes (13, 18). A pesar de que a\u00fan existen dicultades para la recopilaci\u00f3n sistem\u00e1tica de datos con desagregaci\u00f3n \u00e9tnica para la poblaci\u00f3n afrodescendiente, a partir de la ronda de censos del a\u00f1o 2000 se han incorporado preguntas para la identicaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. De forma an\u00e1loga, se han incluido muestras representativas y preguntas por etnia en otros instrumentos, como las encuestas de demograf\u00eda y salud y las encuestas de hogares y calidad de vida. Esto ha permitido la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis que se han transformado en conocimientos v\u00e1lidos para comprender mejor la situaci\u00f3n de salud y las desigualdades e inequidades sociales y econ\u00f3micas que afronta gran parte de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en toda la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. Asimismo, contin\u00faan las gestiones para incorporar la variable \u00e9tnica en otras fuentes de informaci\u00f3n, como los registros vitales y de salud (19). En la actualidad, todas las pol\u00edticas de la agenda mun- dial y regional en materia de poblaci\u00f3n y desarrollo reconocen la necesidad de aumentar la disponibilidad de datos e informaci\u00f3n desagregada. Esto se eviden-cia en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo y en el Decenio Internacional para los Afrodescendientes 2015-2024 (1). En la resoluci\u00f3n 69/16 de la Asamblea General, del 18 de noviembre del 2014, Programa de actividades del Decenio Inter-nacional para los Afrodescendientes se establece: \"Asignar especial prioridad a los proyectos dedicados a la reuni\u00f3n de datos estad\u00edsticos\" (20). 5 CAP\u00cdTULO 1 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICASUna de las mayores dicultades que explican la poca capacidad para medir la etnia como dimensi\u00f3n de desigualdad y realizar an\u00e1lisis comparativos se debe a la complejidad de categorizar un constructo social en variables relacionadas con la ascendencia, las costum-bres y las tradiciones culturales, el fenotipo, el lugar de nacimiento y las historias compartidas con las cuales se puede concebir la pertenencia \u00e9tnica (21). Los censos de poblaci\u00f3n y vivienda constituyen las fuentes de informaci\u00f3n en las que se basa la mayor\u00eda de los informes y estudios disponibles. En la ronda de censos del a\u00f1o 2000, solo nueve pa\u00edses latinoamerica-nos incluyeron la autoidenticaci\u00f3n \u00e9tnica o racial en los instrumentos de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n y, seg\u00fan algunos analistas, la calidad de la informaci\u00f3n obtenida fue insuciente en algunos casos. En la ronda de censos del 2010-2020, los 16 pa\u00edses latinoamericanos que incluyeron variables para recopilar informaci\u00f3n sobre las personas afrodescendientes en los censos (7) adoptaron un marco referencial que aborda cuatro dimensiones b\u00e1sicas: a) el reconocimiento de la identidad o el autor reconocimiento; b) el \"origen com\u00fan\", que se reere a la descendencia de ancestros comunes; c) la \"cultura\", que corresponde al apego a la cultura de origen, la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica, el idioma, la cosmovisi\u00f3n, los conocimientos y modos de vida, y d) la \"territorialidad\", que se vincula con la herencia y la memoria colectiva de los pueblos (22). Si bien se observan avances en la incorporaci\u00f3n de la variable \u00e9tnica en los sistemas de informaci\u00f3n naciona-les, a\u00fan existen desaf\u00edos que deben afrontarse. Por ejemplo, pese a las importantes mejoras registradas en Brasil, el subregistro en algunos subsistemas sigue siendo una limitaci\u00f3n para el seguimiento de las desigualdades \u00e9tnicas. La informaci\u00f3n sobre las enfer-medades de noticaci\u00f3n obligatoria \u2014como la malaria, la lepra y la s\u00edlis en gestantes\u2014 se registra en m\u00e1s de 90% de los casos, en contraste con los casos de VIH, dengue, hepatitis viral, s\u00edlis cong\u00e9nita y tuberculosis, en los que la omisi\u00f3n es m\u00e1s de 10% y puede llegar a 35% en el sistema de informaci\u00f3n hospitalario (2009) (20, 21). Con respecto al sistema de informaci\u00f3n maternoinfantil, aun se evidencian problemas relativos a la calidad de la captaci\u00f3n y la completitud de la variable raza. Las dicul- tades se relacionan con la poca claridad en la concep-tualizaci\u00f3n de la variable o su inclusi\u00f3n como variable sociodemogr\u00e1ca. Asimismo, no se especica qui\u00e9n es el informante y puede haber diferencias si la persona que responde es un miembro de la familia o la persona responsable del registro en el centro de atenci\u00f3n (personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda o administrativo) regis-tra sin preguntar (23).En Per\u00fa, la pertenencia \u00e9tnica se aborda y se mide de distintas formas para responder a distintos objetivos: a) conocer la situaci\u00f3n de pobreza y exclusi\u00f3n social de los grupos \u00e9tnicos; b) caracterizar y describir los valores y la cultura de los grupos \u00e9tnicos; c) identicar a los grupos \u00e9tnicos como sujetos de derechos individuales y colectivos, y d) analizar los procesos de discriminaci\u00f3n de que son v\u00edctimas (22). Uno de los grandes desaf\u00edos para los actuales siste- mas estad\u00edsticos es lograr introducir los distintos enfoques y necesidades de informaci\u00f3n en un marco de garant\u00eda de derechos. As\u00ed, los ajustes o la inno-vaci\u00f3n en los sistemas de informaci\u00f3n van desde la incorporaci\u00f3n de preguntas de identicaci\u00f3n \u00e9tnica en todas las fuentes de datos y registros administrati-vos, hasta la adopci\u00f3n de mecanismos que permitan la participaci\u00f3n efectiva de la poblaci\u00f3n afrodescen-diente en el dise\u00f1o, la ejecuci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las estrategias para la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y el conocimiento. Para ello se debe superar el objetivo de contar \u00fanica- mente con la m\u00e9trica estad\u00edstica. En efecto, si bien se busca evidencia sobre la situaci\u00f3n en que vive la poblaci\u00f3n de ascendencia africana, al mismo tiempo se necesita informaci\u00f3n sobre otros aspectos, como los contextos de vida y las dimensiones de la salud y sus determinantes, desde una perspectiva \u00e9tnica, de g\u00e9nero y generacional (24). Se busca establecer y analizar las causas de los resultados en materia de salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, la interacci\u00f3n entre numerosos factores que producen las desigual-dades, los contextos en que se desarrollan sus vidas y aquellos que explican las condiciones precarias que se describen en este documento (24). Desde las perspectivas y los avances esperados con respecto a este tema, en el marco de las acciones denidas para el Decenio Internacional para los Afrodescendientes 2015-2024 surgen propuestas de las propias organizaciones de afrodescendientes con el objetivo de garantizar que en la ronda de censos del 2020 se obtengan los datos y la informaci\u00f3n necesarios para caracterizar la situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en la Regi\u00f3n, aplicar m\u00e9todos de an\u00e1lisis m\u00e1s robustos que permitan profundizar el an\u00e1lisis de las desigualdades y desarrollar herramientas ecaces para invertir y optimizar los recursos destinados a nanciar las pol\u00edticas p\u00fablicas para avanzar en la satisfacci\u00f3n plena de todos los derechos de esta poblaci\u00f3n (25).2.1 ETNIA, RACISMO Y DISCRIMINACI\u00d3N 6Seg\u00fan el enfoque de la matriz de la desigualdad social, la pertenencia a un grupo \u00e9tnico constituye un eje estructurante que, al sumarse con otros ejes como el g\u00e9nero, el nivel socioecon\u00f3mico, las etapas del ciclo de vida y las variables del territorio, congu-ra un entramado de condiciones que se acumulan a lo largo del tiempo y tienen la capacidad de denir las vulnerabilidades que limitan el acceso al progreso social y al goce efectivo de derechos como la educaci\u00f3n, la salud, el trabajo decente, la protecci\u00f3n social y la participaci\u00f3n, entre otros (26). La situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente constituye una expresi\u00f3n de la matriz de la desigualdad. Los hist\u00f3ricos procesos de marginalizaci\u00f3n de que han sido v\u00edctimas han incrementado las desigualdades y limitado las posibilidades de las personas afrodescendientes de disfrutar del derecho fundamental a la salud (1). En algunos an\u00e1lisis hist\u00f3ricos longitudinales se ha demostrado que la relaci\u00f3n entre la etnicidad y la exclusi\u00f3n ha determinado las peores condiciones de vida de los grupos poblacionales que declaran pertenecer a alg\u00fan grupo \u00e9tnico con respecto a los dem\u00e1s (27-29). En este escenario, se describe a continuaci\u00f3n la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en la Regi\u00f3n, a partir de las dimensiones propuestas en la matriz de la desigualdad.Los conceptos de raza, etnia y etnicidad se insertan en la complejidad de amplios debates sobre los signicados y las implicaciones cient\u00edcas, pol\u00edticas y \u00e9ticas de su uso en distintos contextos. No obstante, todos ellos se han relacionado hist\u00f3ricamente con situaciones de desigual-dad, discriminaci\u00f3n y opresi\u00f3n por parte de grupos mayoritarios que sostienen una supuesta superioridad con mejores y leg\u00edtimos derechos en relaci\u00f3n con los \"otros\" que, por lo tanto, excluyen y desvalorizan. En t\u00e9rminos generales, las palabras raza y etnia no son sin\u00f3nimos y corresponden a construcciones sociales. Hist\u00f3ricamente, la raza se ha vinculado con las ciencias naturales y la clasicaci\u00f3n de las especies basada en caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas, rasgos f\u00edsicos y diferencias biol\u00f3gicas, como las medidas anat\u00f3micas, el tama\u00f1o de la cabeza y el color de la piel. El uso de etnicidad es m\u00e1s reciente y su origen etimol\u00f3gico ethnos signica pueblo o naci\u00f3n (30). La identidad \u00e9tnica se ha introducido como un concepto m\u00e1s profundo y estable, que se relaciona con un conjunto de atributos que una comunidad \u00e9tnica comparte de manera colectiva y de una generaci\u00f3n a otra, y tiene la virtud de reflejar los cambios culturales y la movilidad geogr\u00e1ca de las personas en el mundo moderno (31).LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICASCAP\u00cdTULO 2 11 \"La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, como parte integrante del sistema de las Naciones Unidas, considera que la raza humana es una sola y que las diferencias son de car\u00e1cter cultural y simb\u00f3lico\". V\u00e9ase Pino S del, Coates AR, Guzm\u00e1n JM, G\u00f3mez-Salgado J, Ruiz-Frutos C. Pol\u00edtica sobre etnicidad y salud: Construyendo soluciones equitativas frente a las desigualdades \u00e9tnicas. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2018;92. Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=7020720. Se aclara que para la elaboraci\u00f3n de este informe se han utilizado fuentes de informaci\u00f3n que emplean las expresiones \"raza\" y \"racial\", de manera que su aparici\u00f3n en este texto debe entenderse \u00fanicamente en un contexto referencial. Asimismo, mientras sea posible y no se modique el mensaje del texto fuente, se utilizar\u00e1 el t\u00e9rmino \"etnicidad\".2.2 LAS DESIGUALDADES SOCIOECON\u00d3MICAS 2.2.1 Pobreza e ingresos 7CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS En la actualidad se puede recurrir al consenso cient\u00edco y antropol\u00f3gico sobre la inexistencia de fundamentos para se\u00f1alar que los seres humanos pueden dividirse y clasicarse en distintas razas. En este sentido, solo existe \"la raza humana\". Por lo tanto, este concepto no corresponde a una entidad biol\u00f3gica y debe entenderse a la luz de la historia y de las relaciones sociales 11 (28). El racismo se concibe como un sistema de dominaci\u00f3n y desigualdad social, que surge del abuso de poder de un grupo sobre otro mediante distintas formas de discriminaci\u00f3n, marginaci\u00f3n y exclusi\u00f3n, tanto por parte de los individuos como de las instituciones sociales (32). La discriminaci\u00f3n y el racismo se han reproducido durante siglos en casi todas las sociedades, gracias a pol\u00edticas e instituciones que favorecen a la poblaci\u00f3n blanca y excluy en a los descendientes de ind\u00edgenas y africanos. En consecuencia, estos presentan los peores indicadores socioecon\u00f3micos, tienen un escaso reconocimiento cultural y enfrentan barreras al acceso equitativo a los bienes y servicios que posibilitan el progreso individual y colectivo dentro de la sociedad (33, 34). Desde una perspectiva social, el racismo se correlaciona con desventajas en materia de empleo, vivienda, educaci\u00f3n, ingresos y acceso a servicios de salud. Esto dene mayores riesgos laborales, exposici\u00f3n a sustancias t\u00f3xicas y al\u00e9rgenos en el hogar, acceso limitado a alimentos saludables, mayor probabilidad de consumir drogas ilegales y alcohol y de convivir en entornos inseguros (35). Desde una perspectiva individual, ser objeto de discriminaci\u00f3n por pertenecer a un determinado grupo \u00e9tnico se ha vinculado con eventos cotidianos estresantes que incrementan la vulnerabilidad de la persona y su propensi\u00f3n a estados emocionales negativos; respuestas conductuales que se traducen en pr\u00e1cticas no saludables (consumo de tabaco y abuso de alcohol, falta de sue\u00f1o y ejercicio, incumplimiento de los reg\u00edmenes m\u00e9dicos); y respuestas psicol\u00f3gicas y conductuales que derivan en cambios estructurales y funcionales en los sistemas neuroendocrino, aut\u00f3nomo e inmunol\u00f3gico (35, 36). El an\u00e1lisis desde una perspectiva social que permita descu-brir las relaciones entre los mecanismos biol\u00f3gicos y el contexto institucional y pol\u00edtico facilitar\u00e1 la formulaci\u00f3n de explicaciones rigurosas de los patrones de salud, enferme-dad y bienestar de la poblaci\u00f3n (37). En este sentido, en el marco del Decenio Internacional para los Afrodescendientes 2015-2024, se hace hincapi\u00e9 en que la discriminaci\u00f3n y el racismo perpet\u00faan las condiciones de pobreza de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, reducen su acceso a servicios de salud, educaci\u00f3n y vivienda de calidad, a la seguridad social y a la administraci\u00f3n de justicia, disminuyen su participaci\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica y se expresan en las alarmantes tasas de violencia policial que estas personas deben afrontar. Las propuestas ponen el acento en la salud, el trabajo, la salud sexual y reproductiva y la contundente acci\u00f3n necesaria para priorizar las pol\u00edticas de lucha contra el racismo y la discriminaci\u00f3n racial (20). Asimismo, en el documento Sociedades justas: equidad en la salud y vida digna. Resumen del informe de la Comisi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud sobre Equidad y Desigualdades en Salud en las Am\u00e9ricas. Edici\u00f3n revisada (38) se reconoce que el colonialismo, la esclavitud y el consecuente racismo son factores perjudiciales para las oportunidades y la salud de la poblaci\u00f3n \u00e9tnica. En consecuencia, en el a\u00f1o 2018, la OPS adopt\u00f3 la Pol\u00edtica sobre etnicidad y salud (39) con el objetivo de promover un abordaje intercultural que contribuya a la eliminaci\u00f3n de las inequidades en la salud de los pueblos ind\u00edgenas, la poblaci\u00f3n afrodescendiente y otros grupos \u00e9tnicos, haciendo hincapi\u00e9 en el respeto de sus pr\u00e1cticas culturales (modos de vida, sistemas de valores, tradiciones y cosmovisiones) (40). Las cifras sobre pobreza en Am\u00e9rica Latina revelan que la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente es peor que la del resto de la poblaci\u00f3n. Si bien no supera 30% de los habitantes de la regi\u00f3n, representa 40% de los pobres. Pese a la disminuci\u00f3n de los niveles de pobreza, la proporci\u00f3n de pobres pertenecientes a grupos \u00e9tnicos sigue siendo mayor que la del resto de la poblaci\u00f3n. Esto se atribuye a la exclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente del acceso a los bienes materiales y simb\u00f3licos disponibles para la sociedad en su conjunto y que deber\u00edan ofrecerse de manera equitativa a las personas de los diversos grupos poblacionales (7). En la gura 1 se pueden observar las desigualdades por riqueza y zona geogr\u00e1ca de residencia (rural o urbana). 8LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA El gradiente de la etnia demuestra que, en las zonas urbanas de pa\u00edses como Brasil, Per\u00fa y Uruguay, la proporci\u00f3n de personas afrodescendientes que se encuentran bajo la l\u00ednea de pobreza puede incluso duplicar la de aquellas no afrodescendientes. Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Los datos de Brasil, Colombia, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay corresponden al 2018; y los de Ecuador, al 2017. En Ecuador la pregunta sobre la identicaci\u00f3n \u00e9tnica solo se aplica a los entrevistados desde los 5 a\u00f1os; y en Per\u00fa, desde los 14 a\u00f1os. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Afrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n. Documentos de Proyectos, LC/PUB.2020/14. Santiago de Chile: CEPAL; 2020. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/46191/S2000226_es.pdf.Pobreza no extrema Pobreza extrema Pobreza total A. ZONAS RURALES Brasil Colombia Ecuador Panam\u00e1 Per\u00faAfrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Uruguay Afrodescendientes No afrodescendientes Per\u00faAfrodescendientes10 02030405060 No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes 1. Poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de pobreza, por zona geogr\u00e1ca y etnicidad B. ZONAS URBANAS 2,79CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS que las personas afrodescendientes pertenecieran a tres grupos divididos seg\u00fan el nivel de riqueza, a saber: a) m\u00e1s pobre, b) intermedio, y c) m\u00e1s rico.Como complemento de esta informaci\u00f3n, en la gura 2 se muestran los resultados de un estudio sobre 10 pa\u00edses de la Regi\u00f3n, en el que se midi\u00f3 la probabilidad de Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En el grupo de referencia se incluyen las personas de ascendencia europea y las personas de ascendencia mixta en los pa\u00edses analizados. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena se excluy\u00f3 de los an\u00e1lisis. El color rojo indica la presencia de desigualdad en detrimento de los afrodescendientes, el color amarillo se\u00f1ala que no existen diferencias signicativas con respecto al grupo de referencia y el color verde que la desigualdad favorece a la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Fuente: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Brasil: Encuesta Nacional de Salud, 2013; Colombia: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2015; Costa Rica: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2011; Ecuador: Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, 2012; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Honduras: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2011; Panam\u00e1: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2013; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018; Uruguay: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2012. La peor situaci\u00f3n en este sentido se observa en Brasil, Colombia, Suriname y Uruguay. En este \u00faltimo pa\u00eds, 67% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente pertenece al tercil m\u00e1s pobre, mientras que el grupo de referencia (personas de ascendencia europea y personas de ascendencia mixta) alcanza solo 26%. El panorama m\u00e1s alentador se aprecia en Belice y Panam\u00e1, con cerca de 15 y 7 puntos porcentuales respectivamente por debajo de la estimaci\u00f3n porcentual para la poblaci\u00f3n no afrodescendiente que pertenece a dicho tercil. Se registran condiciones similares en pa\u00edses como Guyana, Costa Rica y Ecuador, donde no se observan diferencias Terciles de riqueza M\u00e1s pobres Intermedio M\u00e1s ricos Afrodescendiente ReferenciaPorcentaje Porcentaje Porcentaje Porcentaje PorcentajePorcentaje PorcentajePorcentaje Porcentaje Porcentaje143650 273538Honduras 100 80 60 40 20 0 144045 293833Belice 100 80 60 40 20 0354025 303337Costa Rica 100 80 60 40 20 0453322 263737Colombia 100 80 60 40 20 0 Guyana 253738 243540100 80 60 40 20 0 Suriname 473023 193843100 80 60 40 20 60 40 20 60 40 20 60 40 20 0Panam\u00e1 173449 243640100 80 60 40 20 0Figura 2. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, por tercil de riqueza 10LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA en la distribuci\u00f3n de ambos grupos poblacionales en los tres terciles de riqueza. Se concluye, por tanto, que las personas afrodescendien- tes est\u00e1n sobrerrepresentadas en los segmentos de poblaci\u00f3n m\u00e1s pobres y, por ende, tienen menores posibi-lidades de satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas y de salud. Asimismo, la sobrerrepresentaci\u00f3n de los menores afrodescendientes de 0 a 14 a\u00f1os en el primer quintil de ingresos evidencia sus desventajas en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. Las peores condiciones se observan en Uruguay, donde 71% de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes afrodescendientes se encontraba en el primer quintil de ingresos, en comparaci\u00f3n con 48% de la poblaci\u00f3n no afrodescen- diente, seguido por Brasil, donde esas cifras alcanzaban 54% y 32%, respectivamente (41) (v\u00e9ase la gura 3). Las barreras de acceso a la educaci\u00f3n se han descrito como una de las principales causas de la exclusi\u00f3n que obstaculiza el desarrollo de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. A estas se suman las deciencias en los resultados acad\u00e9micos, que se traducen en rendimientos desiguales frente al nivel de formaci\u00f3n y en una inserci\u00f3n desigual en el mercado de trabajo, con importantes efectos en la remuneraci\u00f3n y el trabajo decente, la salud, la vivienda, la mortalidad infantil y la esperanza de vida (7, 36). En Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), el nivel de asistencia a un centro educativo es menor en la juventud afrodescendiente de 18 a 24 a\u00f1os que en sus pares no afrodescendientes. En contraste, en Argentina, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1 se registra una situaci\u00f3n m\u00e1s favorable con respecto a la asistencia de las personas no afrodescendientes. Lo mismo sucede con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os. La mayor brecha se observa en Uruguay, donde los afrodescendientes representan solo la mitad de la proporci\u00f3n de no afrodescendientes. En todos los pa\u00edses examinados la tasa de asistencia es mayor en las mujeres (15). Se trata de un dato alentador pues los mayores logros educativos de las mujeres constituyen indudablemente un motor multiplicador del desarrollo y bienestar de las familias, las comunidades y la sociedad en general (v\u00e9ase la gura 4).Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Ni\u00f1ez y adolescencia afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina. 30 de septiembre de 2019. Nota informativa. Santiago de Chile: CEPAL; 2019. Disponible en: https://www.cepal.org/es/notas/ninez-adolescencia-afrodescendiente-america-latina.Quintiles II, III, IV Quintil V Quintil I Brasil Uruguay Ecuador Panam\u00e1 Per\u00faAfrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes 13 5543 32543 9 6252 30453 9 24 365 6 4628 48712Figura 3. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os, por etnicidad y quintil de ingresos per c\u00e1pita del hogar Porcentaje 0102030405070 608090100 2.2.2 Educaci\u00f3n11SECCI\u00d3N 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICASCAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS En un estudio sobre los logros educativos en el que se utilizan la identicaci\u00f3n etnorracial del censo y el color de la piel como variables estraticadoras de la desigualdad en ocho pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Bolivia [Estado Plurinacional de], Brasil, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana) se lleg\u00f3 a dos conclusiones fundamentales (42): 1) La raza y la etnia resultaron ser predictoras importantes de la educaci\u00f3n, incluso al controlar la clase social y otras variables que se considera que afectan el nivel socioecon\u00f3mico. Las personas de piel clara estuvieron sistem\u00e1ticamente escolarizadas entre 1 y 1,5 a\u00f1os m\u00e1s que las personas de piel oscura. Para estas \u00faltimas tambi\u00e9n signic\u00f3 una menor nalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n primaria y secundaria en todos los pa\u00edses, excepto en M\u00e9xico, cuyos resultados no fueron estad\u00edsticamente signicativos. 2) El color de la piel result\u00f3 ser un estraticador de las medidas de desigualdad m\u00e1s consistente y s\u00f3lido que el basado en la identicaci\u00f3n \u00e9tnico-racial, especial-mente para las poblaciones afrodescendientes de Colombia, Ecuador y Rep\u00fablica Dominicana. En Brasil, Ecuador y Uruguay se observan mayores diferencias. En este \u00faltimo pa\u00eds, solo 8 de cada 100 j\u00f3venes afrodescendientes acceden a la educaci\u00f3n superior o postsecundaria, en comparaci\u00f3n con 28 de cada 100 j\u00f3venes no afrodescendientes (v\u00e9ase la gura 5).Nota: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: 34,2 29,1 36,0 45,3 38,5 28,7 25,1 36,2 26,6 35,9 Bolivariana de), 2011 Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes050 40 30 20 106080 7090100PorcentajeFigura 4. J\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os que asisten a un establecimiento educativo, por etnicidad y sexo 12LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA La pertenencia a un determinado nivel socioecon\u00f3mico est\u00e1 condicionada por la organizaci\u00f3n productiva del contexto al que se pertenece y las posiciones ocupadas por la persona y su familia dentro de este a lo largo del tiempo. Esto a su vez responde a la distribuci\u00f3n de los recursos productivos y nancieros dentro de la socie-dad. El mercado laboral desempe\u00f1a un papel clave, pues los ingresos provenientes del trabajo representan, en promedio, alrededor de 72% del ingreso total de los hogares de Am\u00e9rica Latina (34, 20). El acceso de las personas al mercado laboral es muy desigual, no solo como resultado de la calidad de su trayectoria educativa, sino por motivos de discrimi-naci\u00f3n ligados a su pertenencia \u00e9tnica, sexo, situaci\u00f3n de discapacidad, estatus migratorio, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero. Por otra parte, el trabajo en condiciones dignas constituye una de las principales dimensiones de la salud f\u00edsica y mental del ser humano, y determina la posibilidad de obtener ingresos econ\u00f3mi-cos sucientes para nanciar las necesidades b\u00e1sicas de subsistencia, generar reconocimiento e inclusi\u00f3n social y acceder a sistemas de seguros de salud y protecci\u00f3n social (43).Desempleo Se ha documentado que las tasas de desempleo en las personas afrodescendientes son superiores a las de sus pares no afrodescendientes en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Cuando las brechas son favorables a las primeras, las diferencias son mucho menores (44). En t\u00e9rminos generales, la evidencia muestra que ser afrodescendiente, mujer y joven conlleva mayores desventajas, no solo por las probabilidades de desempleo, sino tambi\u00e9n por el riesgo de permanecer m\u00e1s tiempo en esa situaci\u00f3n (24, 45-48). En Ecuador, la tasa de desocupaci\u00f3n de las personas afrodescendientes de 15 a 29 a\u00f1os es aproximadamente el doble con respecto a las personas no afrodescendientes del mismo grupo etario. En Panam\u00e1 esa proporci\u00f3n es de alrede dor de 50% y en Uruguay un 30% m\u00e1s. Considerando el sexo, la desocupaci\u00f3n afecta en mayor proporci\u00f3n a las mujeres afrodescendientes, a excepci\u00f3n de Panam\u00e1, donde las tasas son similares (v\u00e9ase la gura 6).2.2.3 Ocupaci\u00f3nNota: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.No afrodescendiente AfrodescendienteFigura 5. J\u00f3venes de 20 a 29 a\u00f1os que alcanzan la educaci\u00f3n superior, por etnicidad 051015202530354045 (2012) Honduras (2013) Nicaragua (2005)Brasil (2010) Panam\u00e1 (2010)Colombia (2005) Costa Rica (2011) Uruguay (2011) Venezuela (2011)Cuba (2012)PorcentajeCAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 13Empleos de mala calidad y baja remuneraci\u00f3n En algunos estudios se ha encontrado que ser afrodescendiente reduce la probabilidad de acceder a mejores empleos y remuneraciones. En Cali (Colombia), la segunda ciudad latinoamericana con mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n afrodescendiente despu\u00e9s de Salvador de Bah\u00eda en Brasil, ser afrodescendiente reduce la probabilidad de tener empleos de calidad media y alta alrededor de 1,5% e incrementa la posibilidad de tener un empleo de mala calidad en 2,8% (49). La brecha salarial es de 42% y, de esa proporci\u00f3n, 9% corresponde a caracter\u00edsticas explicadas por diferencias en capital humano y 33% est\u00e1 asociado a discriminaci\u00f3n laboral (50). Algunos an\u00e1lisis de las zonas metropolitanas de Brasil indican que los trabajadores de ambos sexos que no son afrodescendientes ganan m\u00e1s del doble que los afrodescendientes (1). El trabajo dom\u00e9stico en Am\u00e9rica Latina es realizado por 7 millones de mujeres, de las cuales poco m\u00e1s de 4,5 millones son de origen ind\u00edgena o africano o son migrantes. Estas ingresan al mercado laboral a edades muy tempranas, en ocasiones durante la infancia o la adolescencia, se someten a extensas jornadas de trabajo y reciben salarios inferiores a los m\u00ednimos establecidos por la legislaci\u00f3n laboral de los pa\u00edses. De acuerdo con los datos disponibles, 8 de cada 10 personas dedicadas al trabajo dom\u00e9stico lo hacen en condiciones de informalidad (45, 46). En la gura 7 se relaciona el ingreso medio por hora (en d\u00f3lares) en cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Brasil, Ecuador, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay) con la raza, el sexo y el nivel educativo. Los resultados evidencian una situaci\u00f3n m\u00e1s desfavorable para las personas afrode scendientes y la desigualdad de ingresos entre mujeres y hombres, en detrimento de las primeras. Esta situaci\u00f3n se repite en todos los niveles educativos y la brecha es m\u00e1s profunda en las personas con educaci\u00f3n terciaria, pues los hombres no afrodescendientes perciben ingresos un 65% superiores con respecto a los que perciben las mujeres afrodescendientes. Discriminaci\u00f3n racial o \u00e9tnica en el \u00e1mbito laboral Al momento de insertarse en el mercado laboral, los y las profesionales afrodescendientes se enfrentan a tasas de contrataci\u00f3n menores en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente, a pesar de contar con un nivel educativo similar. En el caso de Per\u00fa (51), \"... por cada 10 CV [curriculum vitae u hoja de vida] que env\u00eda un profesional blanco, el afroperuano tiene que enviar 16 para aspirar a tener similares posibilidades de acceder a un puesto calicado...\".Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. Poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Fuente: Los datos se calculan sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de diez pa\u00edses realizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el 2016.Figura 6. Tasa de desocupaci\u00f3n, por etnicidad, grupo etario y sexo Hombre Mujer Total 0246810121416Porcentaje BrasilNo afrodescendientes Afrodescendientes Ecuador No afrodescendientes Afrodescendientes Panam\u00e1 No afrodescendientes Afrodescendientes Uruguay Brasil Ecuador Panam\u00e1 UruguayNo afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes No afrodescendientes Afrodescendientes De 15 a 29 a\u00f1os 30 a\u00f1os o m\u00e1s11,0 12,7 4,6 9,0 6,3 9,3 10,6 13,1 3,1 4,3 2,0 2,5 1,9 4,8 2,9 2,714LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Adem\u00e1s, los episodios de discriminaci\u00f3n que las personas experimentan en los lugares de trabajo dan lugar a situa-ciones de estr\u00e9s y pr\u00e1cticas poco saludables, como el consumo de alcohol y tabaco. De acuerdo con los resulta-dos de un estudio estadounidense sobre distintos entor-nos laborales, la discriminaci\u00f3n fue m\u00e1s frecuente en los negros no hispanos (21%), los hispanos (12%) y otros encuestados con pertenencia \u00e9tnica (11%) que en los blancos no hispanos (4%). En la muestra total, la discrimi-naci\u00f3n se asoci\u00f3 con el tabaquismo actual (raz\u00f3n de riesgo [RR] = 1,32; intervalo de conanza [IC] 95% = 1,19; 1,47), el tabaquismo diario (RR = 1,41; IC 95% = 1,24; 1,61) y el consumo excesivo de alcohol (RR = 1,11; IC 95% = 1,01; 1,22) (52). La inserci\u00f3n en el mercado laboral se resume en la siguiente armaci\u00f3n: \"al menos dos mecanismos est\u00e1n actuando en la inserci\u00f3n de los j\u00f3venes ind\u00edgenas y afrodescendientes en el mercado laboral: por una parte, una menor educaci\u00f3n formal, lo que est\u00e1 asociado a trabajos de menor calidad; por otra, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnico-racial que persiste al momento de conseguir un trabajo, a pesar de los buenos niveles educacionales alcanzados\" (53).Notas: Poblaci\u00f3n de 25 a 59 a\u00f1os. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Fuente: Los datos se calculan sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de cinco pa\u00edses (Brasil, Ecuador, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay) realizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe en torno al 2015.Figura 7. Ingreso medio por hora, por etnicidad, sexo y nivel de estudios 0246810121416PorcentajeMujer afrodescendientes Primaria incompletaSecundaria incompletaSecundaria completaTerciariaHombre afrodescendientes Mujer no afrodescendientesHombre 3.42,711,4 5,3 4,1 4,0 2,93,313,1 5,615,3 3,65,06,5 En distintos marcos jur\u00eddicos internacionales, regionales y nacionales se reconoce el derecho de la poblaci\u00f3n a acceder a una vivienda adecuada, como parte de un nivel de vida aceptable y como base para el disfrute de todos los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultu-rales (54). A pesar de este reconocimiento, la cantidad de personas que carecen de espacios y entornos adecuados, que viven hacinadas, en asentamientos improvisados o en condiciones peligrosas e insalubres es enorme. Para que una vivienda se considere adecuada debe contar con acceso al agua potable, a instalaciones de salud y de lavado, a medios para almacenar alimentos y eliminar residuos y a la energ\u00eda para la cocci\u00f3n, entre otros (55). Con respecto a la situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes, se arma que \"[l]a mayor\u00eda ocupa viviendas urbanas con infraestructura precaria y est\u00e1 m\u00e1s expuesta a la delincuencia y la violencia\" (56). Frente a ello, en el Programa de actividades del Decenio Internacional para los Afrodescendientes se hace un llamado a los Estados para asegurar espacios de habitabilidad dignos. El derecho a una vivienda adecuada est\u00e1 relacionado con la matriz de la desigualdad social y los determinantes sociales de la salud. La adecuaci\u00f3n de una vivienda depende de los ingresos famili ares (eje estructurante nivel socioecon\u00f3mico), que a su vez sit\u00faan a las personas afrodescendientes (eje estructurante etnia) en los estratos sociales con menores niveles de ingresos. Las mujeres son las m\u00e1s afectadas por la falta de agua y saneamiento, pues debido a los 2.2.4 Acceso a servicios b\u00e1sicos de infraestructura papeles tradicionales de g\u00e9nero son las responsables de la gesti\u00f3n del hogar. Asimismo, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as est\u00e1n sobrerrepresentados en las personas en situaci\u00f3n de pobreza y tienen mayores probabilidades de vivir en viviendas inadecuadas. Un estudio realizado en Brasil evidencia la intersecci\u00f3n entre g\u00e9nero, raza, ciclo de vida y nivel socioecon\u00f3mico. Se observa que las ni\u00f1as y adoles centes (de 0 a 14 a\u00f1os), la poblaci\u00f3n femenina parda e ind\u00edgena con menores niveles educativos y que pertenece a los estratos de menores ingresos tienen menor acceso al agua tratada. Los mayores porcentajes de mujeres que no recib\u00edan agua de manera regular correspond\u00edan al grupo de edad de 20 a 59 a\u00f1os y a las mujeres afrode scendientes con menores niveles de instrucci\u00f3n e ingresos. Los d\u00e9cits de alcantarillado eran m\u00e1s elevados en las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes (57). A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados de los censos de 13 pa\u00edses de la Regi\u00f3n (Argentina, Bolivia [Estado Plurinacional de], Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela [Rep\u00fablica Bolivariana de]) sobre los niveles de privaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente desde el punto de vista del hacinamiento, el acceso al agua potable y a los servicios de salud. Estos temas cobran a\u00fan mayor relevan-cia en el contexto de la pandemia de COVID-19. Hacinamiento De acuerdo con la informaci\u00f3n de 13 pa\u00edses, los mayores porcentajes de poblaci\u00f3n hacinada se observan en Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Ecuador, Honduras y Nicaragua. Los niveles de hacinamiento son inferiores en las zonas urbanas (v\u00e9ase la gura 8) y en el caso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente var\u00edan entre 23% en Nicara-gua y 37% en Ecuador. En este \u00faltimo pa\u00eds, el nivel de hacinamiento de las personas afrodescendientes es 14 puntos porcentuales m\u00e1s alto que el de las no afrodescen-dientes. Si bien Argentina, Brasil, Costa Rica, Cuba y Uruguay presentan menores niveles de hacinamiento, se evidencian desigualdades en detrimento de las personas afrodescendientes. Por ejemplo, en el caso de Brasil, Cuba y Uruguay, mientras que el hacinamiento en las personas no afrodescendientes llega a un m\u00e1ximo de 7%, el de las personas afrodescendientes representa casi el doble. CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 15Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. La privaci\u00f3n grave en el indicador de hacinamiento se dene como un promedio de m\u00e1s de cinco personas por dormitorio en la vivienda. La privaci\u00f3n moderada en el indicador de hacinamiento se dene como un promedio de m\u00e1s de tres personas por dormitorio en la vivienda. Se incluyen los datos de Per\u00fa basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.Figura 8. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada debido a las condiciones de hacinamiento en los hogares, por etnicidad Poblaci\u00f3n afrodescendiente Hacinamiento grave Hacinamiento moderado Poblaci\u00f3n hacinada totalPoblaci\u00f3n no afrodescendiente Hacinamiento grave Hacinamiento moderado 1029 25 12 6 677172437 16 1323 23253133 15 1618 1414 1516Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. La privaci\u00f3n grave en el indicador de hacinamiento se dene como un promedio de m\u00e1s de cinco personas por dormitorio en la vivienda. La privaci\u00f3n moderada en el indicador de hacinamiento se dene como un promedio de m\u00e1s de tres personas por dormitorio en la vivienda. Se incluyen los datos de Per\u00fa basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Tambi\u00e9n se puede observar que, en las zonas rurales (v\u00e9ase la gura 9), la poblaci\u00f3n afrodescendiente que vive en condiciones de hacinamiento var\u00eda entre 32% (Honduras) y 46% (Nicaragua). Las mayores brechas se observan en Brasil y Cuba, donde esta proporci\u00f3n casi duplica a la de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente, y Uruguay, donde es alrededor del triple. Las personas afrodescendientes de Bolivia (Estado Plurinacional de), Ecuador y Nicaragua viven m\u00e1s hacinadas en ambas zonas. Nicaragua es el pa\u00eds que presenta los mayores niveles de hacinamiento considerando la zona de residencia y la identidad \u00e9tnica, pues este valor asciende a 55% en las zonas rurales. Acceso al agua potable En general, la poblaci\u00f3n sufre alg\u00fan grado de privaci\u00f3n de este derecho, tanto en las zonas urbanas como en las rurales. Esta situaci\u00f3n se agudiza para las personas residentes en zonas rurales y afrodescendientes de 12 pa\u00edses. La peor situaci\u00f3n se observa en Uruguay, donde la proporci\u00f3n de afrodescendientes (42%) con acceso limitado al agua potable casi duplica la de los no afrodescendientes (24%). En contraste, la situaci\u00f3n de este segmento de la poblaci\u00f3n es mejor en Honduras (23%), pues la diferencia con respecto al porcentaje de personas no afrodescendientes con acceso limitado al agua potable (28%) es de 5 puntos (v\u00e9ase la gura 10).Figura 9. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada debido a las condiciones de hacinamiento en los hogares, por etnicidad Poblaci\u00f3n afrodescendiente Hacinamiento grave Hacinamiento moderado Poblaci\u00f3n hacinada totalPoblaci\u00f3n no afrodescendiente Hacinamiento grave Hacinamiento moderado Poblaci\u00f3n hacinada total 10 030405060 20Porcentaje 1516 16 742 3634 30 12 891515 53748 20 201924202655 31 No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Los criterios para estimar si las privaciones son graves o moderadas se basan en el origen del agua y, en algunos pa\u00edses, en la distribuci\u00f3n de estas dentro de los hogares.. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 17 En las \u00e1reas urbanas, la peor situaci\u00f3n para los afrodescen- dientes se registra en Nicaragua (81%), con una cifra que duplica con creces la de la poblaci\u00f3n no afrodescendi ente (35%). Le siguen el Estado Plurinacional de Bolivia (48%), Ecuador (39%), Colombia (35%) y Cuba (34%) (v\u00e9ase la gura 11). Poblaci\u00f3n afrodescendientePrivaci\u00f3n gravePrivaci\u00f3n moderadaPrivaci\u00f3n rural total Poblaci\u00f3n no afrodescendiente Privaci\u00f3n grave Privaci\u00f3n moderada Privaci\u00f3n rural total 15 16 2618 543581 7 82639 3534 2 31635 8143548 11 1022Figura 10. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada en el acceso al agua, por etnicidad 405060708090100 2030 10 0Porcentaje Argentina, 2010Bolivia No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes18Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Los criterios para estimar si las privaciones son graves o moderadas se basan en el origen del agua y, en algunos pa\u00edses, en la distribuci\u00f3n de estas dentro de los hogares. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Saneamiento Las personas afrodescendientes se ven afectadas por condiciones de saneamiento m\u00e1s precarias en todos los pa\u00edses analizados, a excepci\u00f3n de las zonas urbanas de Costa Rica, donde no sufren una privaci\u00f3n grave de saneamiento (v\u00e9ase la gura 12). Figura 11. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada en el acceso al agua, por etnicidad Poblaci\u00f3n afrodescendientePrivaci\u00f3n gravePrivaci\u00f3n moderadaPrivaci\u00f3n rural total 15 158993Poblaci\u00f3n no afrodescendiente Privaci\u00f3n grave Privaci\u00f3n moderada Privaci\u00f3n rural totalNotas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Los criterios para estimar si las privaciones son graves o moderadas se basan en la existencia de conexi\u00f3n a alcantarillado. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf. En las zonas rurales (v\u00e9ase la gura 13), la falta de sistemas adecuados de eliminaci\u00f3n de desechos afecta a la poblaci\u00f3n de muchos pa\u00edses. Por ejemplo, en Brasil, Cuba y Per\u00fa, m\u00e1s de 70% de la poblaci\u00f3n sufre privaciones graves o moderadas de saneamiento y, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente es peor.CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 19 PorcentajeFigura 12. Poblaci\u00f3n urbana con privaci\u00f3n grave o moderada de saneamiento, por etnicidad 10 030405060708090100 20 Argentina, 2010Bolivia (Estado No No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes3 313 834 19 14 34450 17 8 9 2516 122116 11 5 29 afrodescendiente Privaci\u00f3n gravePrivaci\u00f3n moderadaPrivaci\u00f3n urbana totalPoblaci\u00f3n no afrodescendiente Privaci\u00f3n grave Privaci\u00f3n moderada Privaci\u00f3n urbana total20Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Los criterios para estimar si las privaciones son graves o moderadas se basan en la existencia de conexi\u00f3n a alcantarillado. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf.LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Uso de combustibles limpios para cocinar A nivel mundial, el uso de tecnolog\u00edas limpias en benecio del medio ambiente y la salud ha aumentado de manera sosteni-da desde el a\u00f1o 2000. Excepto en el Estado Plurinacional de Bolivia (64%), Paraguay (66,2%) y Per\u00fa (75,6%), la mayor\u00eda de los hogares latinoamericanos (m\u00e1s de 90%) utiliza energ\u00edas limpias. Los datos relativos a la poblaci\u00f3n afrodescendiente, disponibles para 10 pa\u00edses (v\u00e9ase la gura 14), evidencian que en Colombia, Costa Rica, Suriname y Uruguay los resultados se asemejan a los de la cobertura general de los hogares latinoamericanos. Esta situaci\u00f3n contrasta con la realidad de Honduras, donde solo 44,1% de la poblaci\u00f3n dispone de este tipo de tecnolog\u00edas protectoras de la salud. En el caso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, este porcentaje alcanza 69,7%, mientras que el grupo de referencia (perso-nas de ascendencia europea y personas de ascendencia mixta) registra 45%. Figura 13. Poblaci\u00f3n rural con privaci\u00f3n grave o moderada de saneamiento, por etnicidad 7 9 61277 70 52 32 2951 32434790 rural no afrodescendiente Privaci\u00f3n grave Privaci\u00f3n moderada Privaci\u00f3n rural totalNotas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En el grupo de referencia se incluyen las personas de ascendencia europea y las personas de ascendencia mixta en los pa\u00edses analizados. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena se excluy\u00f3 de los an\u00e1lisis. Fuentes: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Colombia: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2015; Costa Rica: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2011; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Honduras: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2011; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018; Uruguay: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2012.Figura 14. Cobertura de acceso a combustibles limpios para cocinarCAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 21UruguaySurinameHondurasGuyanaCosta RicaColombiaBeliceAfrodescendientes Grupo de referencia Porcentaje100 80 60 40 20 0 Aliaci\u00f3n y acceso a los sistemas de salud Salud y protecci\u00f3n social Am\u00e9rica Latina presenta una evoluci\u00f3n positiva del mercado de trabajo que, sumada a las estrategias de fortalecimiento de los sistemas de seguridad social contributivos o subsidiados, ha aumentado las posibi-lidades de la poblaci\u00f3n en general de aliarse a los sistemas de atenci\u00f3n de la salud y contar con una pensi\u00f3n que cubra sus riesgos de enfermedad o vejez. La aliaci\u00f3n puede proporcionar una estimaci\u00f3n bruta de cobertura, pero hay que tener presente que no se traduce autom\u00e1ticamente en un acceso efectivo a los servicios o las prestaciones de calidad que demanda la poblaci\u00f3n (58, 59). Los datos de las encuestas de hogares sobre la alia- ci\u00f3n de los asalariados muestran que las mujeres se encuentran m\u00e1s favorecidas como resultado de su mejor inserci\u00f3n laboral en esta modalidad. Consideran-do los quintiles de ingresos y los niveles educativos, se aprecian brechas de acceso importantes (sobre todo con respecto al sistema de pensiones), que tienden a reducirse principalmente en los sistemas de salud. En lo que respecta a las tendencias por grupos de edad, si bien las tasas de aliaci\u00f3n \u2014tanto al siste-ma de pensiones como al sistema de salud\u2014 han aumentado, la mayor aliaci\u00f3n se registra en los tramos intermedios de la vida activa (58, 59). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se han registrado impor-tantes avances hacia la cobertura universal de salud desde comienzos de la d\u00e9cada del 2000, con 46 millones de personas adicionales en nueve pa\u00edses, al menos con garant\u00edas nominales de recibir servicios de salud asequibles (60). En muchos casos, este derecho no se ejerce plenamente y por ello se distingue entre la cobertura legal y la efectiva. La primera refleja la disposici\u00f3n legal y describe los derechos de los ciudada-nos en materia de atenci\u00f3n de la salud, mientras que la segunda se reere al grado de disponibilidad de servi-cios de calidad y acceso a estos. Aunque se han creado mecanismos de aliaci\u00f3n y el seguro mejora las probabilidades de utilizaci\u00f3n de los servicios, la identidad \u00e9tnica se ha relacionado con desigualdades en los procesos de aliaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los servicios de salud, que afectan en mayor medida a la poblaci\u00f3n afrodescendiente, en comparaci\u00f3n con la no afrodescendiente (61). Entre los pa\u00edses sobre los que se dispone de infor-maci\u00f3n m\u00e1s reciente (v\u00e9ase la gura 15), se observa que Uruguay es el pa\u00eds con mayor nivel de aliaci\u00f3n a sistemas de salud (casi 100%), mientras que el menor porcentaje corresponde a Ecuador (menos de 50%). 22LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Figura 15. Personas ocupadas de 15 a\u00f1os o m\u00e1s aliadas a un sistema de salud, por etnicidad y sexo Nota: En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Fuente: Los datos se calculan sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de cuatro pa\u00edses realizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para am\u00e9rica Latina y el Caribe en el 2017.Hombre Mujer Ambos sexos Ecuador Panam\u00e1 Per\u00fa UruguayAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientesAfrodescendientes No afrodescendientes 45 41 63 67 73 75 99 98405060708090100 2030 10 0Porcentaje predisposici\u00f3n o actitudes de discriminaci\u00f3n por parte de los prestadores de servicios de salud; preferencias de la poblaci\u00f3n al buscar servicios de salud, y aspectos relacionados con la accesibilidad geogr\u00e1ca de los servicios de salud (63). 1 2 3Panam\u00e1 y Per\u00fa presentan resultados intermedios con respecto a este indicador, con valores que oscilan alrededor de 60% y 70%. En relaci\u00f3n con las desigual-dades \u00e9tnicas, las brechas no son signicativas. Por \u00faltimo, al considerar la variable sexo, las brechas m\u00e1s destacadas se aprecian en Panam\u00e1 y Per\u00fa, donde alcanzan aproximadamente 10 puntos y 5 puntos porcentuales, respectivamente, en benecio de las mujeres. Con respecto al acceso a los servicios de salud y su calidad, de la informaci\u00f3n disponible surge que la poblaci\u00f3n afrodescendiente percibe menores niveles de calidad y expresa menos satisfacci\u00f3n en compara-ci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. Ello podr\u00eda constituir una barrera importante a la deman-da de servicios de salud por parte de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, aun al tener o percibir la necesidad (61-63). El acceso a la atenci\u00f3n de salud resulta de una combi- naci\u00f3n compleja de factores estructurales de los sistemas de salud y aspectos culturales y preferencias individuales de los pacientes, que interact\u00faan con las caracter\u00edsticas y las pr\u00e1cticas de los profesionales de la salud. En este sentido, algunos aspectos como el racismo, los estereotipos, los prejuicios, la discriminaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas del sistema de prestaci\u00f3n de servicios de salud \u2014que incluyen la composici\u00f3n de la fuerza laboral, el nanciamiento, la distribuci\u00f3n de la infraestruc-tura y el equipamiento, los costos de acceso, la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el desarrollo de las pol\u00edticas de salud y la capacidad de responder a diferen-cias culturales, entre otros\u2014 conforman los factores que favorecen u obstaculizan la demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica (53, 64). Con este supuesto, las deciencias en la calidad y la ecacia de la respuesta de salud a la poblaci\u00f3n afrodescendiente presentan tres factores asociados, a saber: Aunque los especialistas son cautos a la hora de asociar las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n contra la poblaci\u00f3n afrodescendiente y los resultados en el \u00e1mbito de la salud, en gran parte de la bibliograf\u00eda especializada se sugiere la existencia de una relaci\u00f3n entre ambos. En un informe de la Defensor\u00eda del Pueblo de Per\u00fa se llama la atenci\u00f3n sobre las deciencias en la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n afroperuana. 12 El r\u00e9gimen subsidiado se aplica a la poblaci\u00f3n aliada que no tiene capacidad de pago para realizar aportes econ\u00f3micos al sistema. El r\u00e9gimen contributivo est\u00e1 conformado por los trabajadores o personas aliadas con capacidad de pago y el r\u00e9gimen especial por trabajadores con garant\u00edas diferentes con respecto al r\u00e9gimen contributivo por pertenecer a sectores como las fuerzas militares o la educaci\u00f3n. Por \u00faltimo, existe un segmento de la poblaci\u00f3n que no est\u00e1 aliada al sistema.CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 23La mala calidad y el trato discriminatorio han llevado a la poblaci\u00f3n afrodescendiente de ese pa\u00eds a evitar los servicios de salud institucionales. Este tema es a\u00fan m\u00e1s complejo para las mujeres, quienes se\u00f1alan recibir comentarios sexuales (8). Los resultados de un estudio sobre violencia obst\u00e9trica en la Rep\u00fablica Dominicana basado en entrevistas con mujeres que dieron a luz en hospitales p\u00fablicos revelan episodios de abuso y discriminaci\u00f3n: lenguaje \u00e1spero e irrespetuoso, humillaci\u00f3n p\u00fablica, rega\u00f1os e insultos, falta de comunicaci\u00f3n de los procedimientos y procesos, barreras de idioma y comunicaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n sociocultural basada en la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, insensibilidad cultural y falta de atenci\u00f3n intercultural, entre otros. No obstante, esta realidad contrasta con una percepci\u00f3n positiva de la calidad de la atenci\u00f3n de estas mujeres. Es decir, si bien las mujeres del estudio reconocieron experiencias de maltrato durante su estad\u00eda en el hospital, pocas expresaron estos problemas como negativos; sus expectativas con respecto a la atenci\u00f3n esperada eran m\u00ednimas y describieron las situaciones de abuso como incidentes o episodios inevitables (65). Efectivamente, la discriminaci\u00f3n de los prestadores de servicios de salud contra las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes se considera una barrera primaria al acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica en Am\u00e9rica Latina (66). En un estudio de caso sobre la relaci\u00f3n entre la dimensi\u00f3n \u00e9tnica y el uso de los servicios de salud realizado en Colombia se destaca la existencia de mayores desventajas para la poblaci\u00f3n afrodescendi ente. A partir de los resultados de dos encuestas de calidad de vida, se evalu\u00f3 la probabilidad de utilizaci\u00f3n de los servicios de salud seg\u00fan el estatus de aseguramiento de la poblaci\u00f3n afrocolombiana en el Sistema General de Seguridad Social en Salud12. Se distingue entre las personas aliadas a los reg\u00edmenes subsidiado, contributivo o especial y aquellas sin cobertura (67) (v\u00e9ase la gura 16). En todas estas condiciones de aseguramiento, la poblaci\u00f3n afrocolombiana tiene menores probabilidades de acceder a la atenci\u00f3n m\u00e9dica en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afro- descendiente (61). Figura 16. Probabilidad ajustada del uso de servicios de salud en Colombia, por etnicidad Fuente: adaptada de Hurtado-Saa T, Rosas-Vargas R, Vald\u00e9s-Cobos A. Servicios de salud, discriminaci\u00f3n y condici\u00f3n \u00e9tnica/racial: un estudio de caso de la problem\u00e1tica en M\u00e9xico y Colombia. Ra Ximhai. 2013;9(Especial 0,240,33 0,8 0,6 0,4 0,2 0 Otras variables incorporadas en ese an\u00e1lisis se relacionan con el sexo, la edad, la zona de residencia y la probabilidad de acceso a servicios de salud preventivos (v\u00e9ase el cuadro 1). Como puede observarse, los resultados evidencian que la poblaci\u00f3n que se autorreconoce como no afrodescendiente presenta las mayores probabilidades de utilizar los servicios de salud y las diferencias, a excepci\u00f3n de los resultados para los menores de 1 a\u00f1o, tienen un valor superior a los 10 puntos. Afrodescendiente No afrodescendiente24LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA El porcentaje de personas que cuentan con alg\u00fan tipo de seguro social para acceder a una pensi\u00f3n (o estar protegidas en caso de incapacidad temporal o Fuente: Adaptado de Hurtado-Saa T, Rosas-Vargas R, Vald\u00e9s-Cobos A. Servicios de salud, discriminaci\u00f3n y condici\u00f3n \u00e9tnica/racial: un estudio de caso de la problem\u00e1tica en M\u00e9xico y Colombia. Ra Ximhai. 2013;9(Especial 1):135-51. Acceso a pensiones contributivas Figura 17. Personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que reciben pensiones contributivas, por etnicidad y sexo Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Fuente: Los datos se calculan sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses realizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe en torno al 2017. Hombre Mujer Ambos sexos 84 89 88 20 36 60 50 21 28 83405060708090100 2030 10 0Porcentaje Brasil No afrodescendientes Afrodescendientes Ecuador No afrodescendientes Afrodescendientes Panam\u00e1 No afrodescendientes Afrodescendientes Per\u00fa No afrodescendientes Afrodescendientes Uruguay No afrodescendientes AfrodescendientesEntre los determinantes del uso de los servicios de salud se debe considerar la dimensi\u00f3n \u00e9tnica como un elemento fundamental para comprender la realidad de los distintos grupos poblacionales y la inequidad que genera la discriminaci\u00f3n.permanente para el trabajo) constituye un impor-tante indicador de la calidad del trabajo y el acceso a la protecci\u00f3n social. De acuerdo con estimaciones del porcentaje de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que recib\u00edan pensiones contributivas en cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase la gura 17), la mayor cobertura se registra en Brasil y Uruguay (m\u00e1s de 80%), mientras que en los dem\u00e1s no supera 60%. Ecuador y Per\u00fa presentaban los porcentajes m\u00e1s bajos y Panam\u00e1 se encontraba Cuadro 1. Probabilidad de uso de servicios de salud en Colombia, por etnicidad EtnicidadSexo Mujer Hombre Urbana Rural Menores de 1 a\u00f1oNi\u00f1os Ni\u00f1os mayoresJ\u00f3venes adultosPersonas mayoresZona de residenciaGrupo 0,42 0,36 0,38 0,55 0,55 0,50 0,48 0,49 0,42No afrodescendiente2.3 G\u00c9NERO Y ETNICIDAD A las inequidades relacionadas con la etnia y el nivel socio- econ\u00f3mico se suman las desigualdades de g\u00e9nero, pues los papeles, las normas y las relaciones que este dene determi-nan diferencias en las formas de vivir, los niveles de exposici\u00f3n a factores de riesgo y las causas de enfermedad y muerte (68). A pesar de que las mujeres afrodescendientes desempe\u00f1an un papel fundamental en el n\u00facleo familiar como cuidado- ras y encargadas de mantener las pr\u00e1cticas ancestrales a nivel individual, del hogar y comunitario (69), en un informe del Banco Mundial se se\u00f1alan la mayor precariedad y las peores condiciones de vida de los hogares afrodescendien-tes encabezados por mujeres en comparaci\u00f3n con aquellos en que los hombres de este mismo grupo poblacional asumen la jefatura (7). Promover un enfoque \u00e9tnico y de g\u00e9nero en materia de salud signica tener en cuenta los papeles y las normas asignados socialmente a hombres y mujeres en las pobla-ciones afrodescendientes y los pueblos originarios e identi-car a quienes se encuentran en situaciones de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n a partir de constructos reproducidos por la sociedad que limitan su acceso a los servicios de salud. El abordaje desde la interseccionalidad de ambos determi-nantes permite analizar las necesidades espec\u00edcas de los diversos grupos poblacionales y desarrollar estrategias de salud que permitan la inclusi\u00f3n y la reducci\u00f3n de las inequi-dades en la salud, eliminando las barreras comunicacionales y la falta de sensibilidad cultural y de g\u00e9nero (70).CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 25Las mujeres afrodescendientes pobres pueden llegar a sufrir una triple situaci\u00f3n de vulnerabilidad que afecta su salud (8). En Estados Unidos de Am\u00e9rica, los autores de una investigaci\u00f3n de los cambios a lo largo del tiempo en la supervivencia de las mujeres afroamericanas y blancas diagnosticadas con c\u00e1ncer cervical concluyeron que, en general, las mujeres afrodescendientes presenta- ban un estado de enfermedad m\u00e1s avanzado y peores indicadores con respecto al pron\u00f3stico y la supervi-vencia en comparaci\u00f3n con las mujeres blancas. Otros estudios demuestran que las diferencias \u00e9tnicas expli- can una menor oportunidad en el diagn\u00f3stico y diferencias en el tratamiento y el seguimiento posterior (71). En Brasil, los resultados de un informe de seguimiento de las desigualdades raciales evidenciaron que, si bien el acceso de la poblaci\u00f3n femenina al examen preven-tivo de c\u00e1ncer de cuello uterino aument\u00f3 entre el 2000 y el 2008, 15% de las mujeres a\u00fan no se lo hab\u00eda hecho y esta proporci\u00f3n ascend\u00eda a 17% en el caso de las afrodescendientes (62). En otra investigaci\u00f3n de corte cualitativo-etnogr\u00e1co realizada en Colombia sobre la percepci\u00f3n de las mujeres afrodescendientes del c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino, se indica que las adversidades que afronta esta poblaci\u00f3n est\u00e1n mediadas por un sistema de salud con cobertura limitada en algunas regiones apartadas del Choc\u00f3 y zonas del litoral Pac\u00edco, pues los servicios est\u00e1n concentrados en los centros urbanos. Es decir, a la tragedia de la propia enferme-dad se suman las limitaciones para desplazarse hacia otras ciudades, los elevados gastos de bolsillo y la p\u00e9rdida del apoyo social y emocional que implica dejar su entorno (69). De acuerdo con informaci\u00f3n sobre la calidad de los servicios de salud en Brasil, el grado de insatisfacci\u00f3n de las mujeres afrodescendientes es 0,4% superior al de los hombres afrodescendientes, 5,3% superior en comparaci\u00f3n con el de las mujeres blancas y 5,6% superior con respecto al de los hombres blancos (72).2.3.1 La mujer afrodescendiente y su salud sexual y reproductivaen una posici\u00f3n intermedia. Se observa que no existen brechas raciales en Brasil y Uruguay, mientras que en el caso de Panam\u00e1 el porcentaje de personas afrodescendientes que reciben una pensi\u00f3n es mayor que el de las no afrodescendientes. En Per\u00fa y Ecuador ocurre lo contrario. Mientras que en Per\u00fa 20% de las personas afrodescendientes recibe pensiones, en comparaci\u00f3n con 36% de las personas no afrodescendientes, en el caso de Ecuador estas proporciones son 21% y 28%, respectivamente. Con respecto a la interacci\u00f3n entre el sexo y la raza, las mayores brechas se observan en las personas afrodescendientes de Ecuador y Per\u00fa, donde las diferencias rondan 20 puntos porcentuales a favor de los hombres (v\u00e9ase la gura 17). Por lo tanto, la inserci\u00f3n laboral m\u00e1s precaria de las personas afrodescendientes tiene influencia en los indicadores de salud y protecci\u00f3n en la vejez.El an\u00e1lisis de las condiciones de salud de las mujeres afrodescendientes en el \u00e1mbito sexual y reproductivo permite una aproximaci\u00f3n a las desigualdades \u00e9tnicas y de g\u00e9nero.26LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Las concepciones y pr\u00e1cticas tradicionales constituyen otro aspecto importante para la salud de las mujeres afrodescen-dientes. Estas incluyen pr\u00e1cticas alimentarias especiales que se basan en el uso de infusiones y en el aumento o la restricci\u00f3n del consumo de algunos alimentos durante el sangrado menstrual, el per\u00edodo gestacional y el puerperio, y pr\u00e1cticas como ba\u00f1arse con mayor frecuencia durante la menopausia, que evitan afectaciones en la salud a lo largo de la vida (73). Estos resultados demuestran la necesidad de promover respuestas de salud diferenciadas dirigidas a las mujeres afrodescendientes y responder a los retos que impone la triple inequidad que supone la coexistencia de desigual-dades relacionadas con el g\u00e9nero, la etnia y las condiciones socioecon\u00f3micas desfavorables. En virtud de lo anterior, la Regi\u00f3n debe impulsar estrategias para visibilizar las condiciones y las demandas particulares de la poblaci\u00f3n afrodescendiente y tener en cuenta los factores que limitan el acceso a la atenci\u00f3n de salud, con miras a superarlos mediante pol\u00edticas de salud ecaces, culturalmente aceptables y con un enfoque de g\u00e9nero. Atenci\u00f3n prenatal y del parto La atenci\u00f3n por personal capacitado antes, durante y despu\u00e9s del parto puede salvar la vida de las madres y los reci\u00e9n nacidos. Entre los factores que impiden que las mujeres reciban o busquen atenci\u00f3n durante el embarazo y el parto est\u00e1n la distancia de los centros de salud, la falta de recursos econ\u00f3micos y de informaci\u00f3n, la toma de decisiones de las mujeres sobre su propia salud, la falta de servicios adecuados y pertinentes culturalmente y las pr\u00e1cticas de cada cultura. Muchas mujeres mueren por complicaciones que se producen durante el embarazo, el parto o el puerperio y son en gran parte prevenibles o tratables. Otras complicaciones pueden estar presentes desde antes del embarazo, pero se agravan con la gestaci\u00f3n, especialmente si no son tratadas (74). En un an\u00e1lisis reciente de diez pa\u00edses de la Regi\u00f3n (Belice, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Guyana, Honduras, Panam\u00e1, Suriname y Uruguay) se evidencia que la cobertura de las intervenciones en materia de salud reproductiva, la atenci\u00f3n y los ex\u00e1menes de control prenatal (requisito para acceder a benecios de transferencias condicionadas) es amplia y con brechas muy peque\u00f1as entre el grupo de referencia y las mujeres afrodescendientes. El control prenatal oportuno (durante el primer trimestre de gestaci\u00f3n) y la vacunaci\u00f3n contra el t\u00e9tanos son dos de los aspectos que presentan los mayores retos en t\u00e9rminos de acceso y reducci\u00f3n de las desigualdades. Estas \u00faltimas llaman la atenci\u00f3n en Suriname debido a la amplitud de la brecha, como puede observarse en la gura 18. Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la gura de la izquierda se recoge la atenci\u00f3n prenatal que comprende cuatro visitas o m\u00e1s. Fuente: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Brasil: Encuesta Nacional de Salud, 2013; Colombia: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2015; Ecuador: Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, 2012; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Honduras: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2011; Panam\u00e1: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2013; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018.SurinamePanam\u00e1HondurasGuyanaEcuadorColombiaBrasilBelice SurinameHondurasGuyanaEcuadorColombiaBeliceAfrodescendientes Grupo de referenciaControl prenatal (4 visitas o m\u00e1s) Vacuna antitet\u00e1nica Afrodescendientes Grupo de referenciaFigura 18. Coberturas de atenci\u00f3n prenatal en el primer trimestre y de acceso a la vacuna antitet\u00e1nica Prevalencia / cobertura (%)100 80 60 40 20 0 Prevalencia / cobertura (%)100 80 60 40 20 0Los datos sobre la atenci\u00f3n del parto por personal calicado y el parto institucional indican altos niveles de cobertura en Guyana, Honduras y Panam\u00e1, con una leve ventaja a favor de las mujeres afrodescendientes. Entre los pa\u00edses analizados, el peor desempe\u00f1o se registra en Honduras. Las mayores desventajas para las mujeres afrodescendientes se observan en Colombia y Ecuador (v\u00e9ase la gura 19).De acuerdo con un informe del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), \"las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes, aquellas de menores ingresos y menos a\u00f1os de escolaridad tienen a menudo mayores dicultades para acceder a servicios de planicaci\u00f3n familiar y a una atenci\u00f3n calicada de sus partos\" (75). CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 27 Figura 19. Partos atendidos por personal calicado y partos institucionales, por etnicidad Am\u00e9rica Latina. Fuente: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Brasil: Encuesta Nacional de Salud, 2013; Colombia: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2015; Costa Rica: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2011; Ecuador: Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, 2012; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Honduras: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2011; Panam\u00e1: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2013; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018; Uruguay: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2012.Cobertura CoberturaLA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA Mortalidad materna La mortalidad materna constituye uno de los principales indicadores de la salud sexual y repro-ductiva y sirve como un importante indicador indirecto de las desigualdades y las condiciones de vida, salud y acceso a los servicios de salud de calidad. La reducci\u00f3n de la raz\u00f3n de mortalidad materna es una meta de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y de la Estrategia Mundial para la Salud de la Mujer, el Ni\u00f1o y el Adolescente (2016-2030), presentada durante la Asamblea General de las Naciones Unidas del 2015 (74). Si bien la raz\u00f3n de mortalidad materna es un indica-dor dif\u00edcil de medir y m\u00e1s a\u00fan de obtener desagrega-do por identidad \u00e9tnica, en los pa\u00edses de la Regi\u00f3n se est\u00e1n tomando medidas para lograrlo. En tres pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible (v\u00e9ase la gura 20) se observa que las mujeres afrodescendientes se encuen- tran en desventaja con respecto a las no afrodescen-dientes, con brechas signicativas en Ecuador (casi cuatro veces) y Colombia (doble) y un poco menos en Brasil (1,4 veces). Los datos analizados y las brechas detectadas evidencian la importancia y la urgencia de contar con datos desagregados por dimensi\u00f3n \u00e9tnica con respecto a la mortalidad materna y otros indica-dores relacionados con la salud sexual y reproductiva. Entre los factores que buscan explicar el rezago de los indicadores de la poblaci\u00f3n \u00e9tnica con respecto a los logros esperados en este \u00e1mbito, se mencionan distintas barreras geogr\u00e1cas y econ\u00f3micas y una menor conanza de las mujeres en el personal de salud, que se traduce en una atenci\u00f3n inadecuada de las gestantes, con menor atenci\u00f3n del parto por Figura 20. Raz\u00f3n de mortalidad materna, por etnicidad y color de piel Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. N\u00famero de defunciones maternas por 100.000 nacidos vivos. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 29En este sentido, se ha encontrado que si bien la mayor\u00eda de las personas lesbianas, gais, bisexuales, transexuales y queer (LGBTQ) informa haber sido v\u00edctima de discriminaci\u00f3n, aquellas que pertenecen a grupos \u00e9tnicos experimentan niveles a\u00fan mayores de discriminaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con las personas LGBTQ blancas. As\u00ed, la intersecci\u00f3n de la raza-etnia y la orientaci\u00f3n sexual crea niveles elevados de riesgo de discriminaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n, que se traducen en efectos negativos para la salud mental a trav\u00e9s de afecciones como la depresi\u00f3n, la ansiedad, el estr\u00e9s postraum\u00e1tico, el consumo de sustancias psicoactivas y la tendencia al suicidio, que tambi\u00e9n influye en la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n de salud (78). En efecto, los resultados de una encuesta del 2017 aplicada a una muestra representativa a nivel nacional de personas LGBTQ adultas de Estados Unidos de Am\u00e9rica indican que las personas que se autorrecono-cieron como negras, latinas, asi\u00e1ticas o nativas regis-traron el doble de probabilidad de denunciar discrimi-naci\u00f3n debido a su identidad de g\u00e9nero al momento de solicitar trabajo y en la interacci\u00f3n con la polic\u00eda en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n blanca (79). Tambi\u00e9n se ha documentado que, en Estados Unidos de Am\u00e9rica, la proporci\u00f3n de hombres negros gais y bisexuales con infecci\u00f3n por el VIH es mucho mayor que la de sus pares blancos, a pesar de que sus conductas de riesgo sexual no muestran diferencias signicativas con las que se reportan para la poblaci\u00f3n blanca. Las explicaciones surgen de una compleja interacci\u00f3n entre factores estructurales individuales, interpersonales y de contexto. Por ejemplo, los hombres negros gais y bisexuales tienen el doble de probabilidades de estar desempleados y tener bajos niveles de ingresos y educaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con otros hombres. Adem\u00e1s, se menciona la desconanza de las personas afrodescendientes hacia los provee-dores de los servicios de salud, debido a una larga historia de trato discriminatorio y estigma que afecta su salud mental, su autoestima y la probabilidad de acudir a servicios preventivos del VIH (79).profesionales calicados y menor acceso a los servicios de salud para la atenci\u00f3n del parto y el puerperio en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n que se autorreconoce sin pertenencia \u00e9tnica (76). Sin embargo, llama la atenci\u00f3n la ambig\u00fcedad que generan estas armaciones frente a los altos niveles de cobertura de las mujeres afrodescendientes de algunos de los servicios de atenci\u00f3n prenatal, asunto que debe abordarse y estudiarse con mayor profundidad a n de comprender los fen\u00f3menos y las relaciones entre la mortalidad y el acceso de la poblaci\u00f3n femenina al conjunto de intervenciones protectoras de la salud materna. En todo caso, es indiscutible la necesidad de incorporar los conceptos de aceptabilidad y pertinencia cultural en los sistemas de salud, a n de asegurar el respeto de las tradiciones culturales de las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes, de manera que las mujeres se sientan c\u00f3modas dentro del servicio de salud y acepten las recomendaciones del personal de salud. Algunos avances en este tema se centran en la promoci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas para eliminar las barreras relacionadas con la falta de pertinencia cultural mediante la combinaci\u00f3n de procesos como la atenci\u00f3n del parto por parteras o parteros tradicionales, el parto vertical, la ingesta de infusiones, el acompa\u00f1amiento y la creaci\u00f3n de casas maternas cerca de los hospitales de segundo nivel (75). En el marco de la perspectiva de g\u00e9nero y la matriz de la desigualdad, la realidad de las personas afrodescendien-tes con orientaciones sexuales, identidades y expre-siones de g\u00e9nero diversas representa uno de los mayores retos. Las lagunas de informaci\u00f3n en este tema son evidentes y se suman, con mayor ah\u00ednco, a las demandas de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y el conocimiento que se han resaltado con respecto a las dem\u00e1s tem\u00e1ticas para explicar las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a la luz de sus determinantes. No obstante, la producci\u00f3n cient\u00edca de Estados Unidos de Am\u00e9rica evidencia que los peores resultados en la salud de las personas afrodescendientes desde una perspecti- va f\u00edsica, mental y espiritual son producto de la inter-secci\u00f3n entre etnia, clase social, g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual (77).2.3.2 Afrodescendientes: orientaciones sexuales, identidades y expresiones de g\u00e9nero diversas Una parte importante de las defunciones infantiles es consecuencia de infecciones respiratorias o diarreas que ya no amenazan a los infantes que nacen en los pa\u00edses desarrollados, pero siguen afectando a aquellos que nacen en los pa\u00edses en desarrollo. Muchas defunciones en la primera infan-cia podr\u00edan evitarse si los problemas de salud se trataran adecuadamente (17). La reducci\u00f3n de la mortalidad infantil est\u00e1 establecida en la meta 3.2 del ODS 3, que consiste en poner n, para el 2030, a las muertes evitables de reci\u00e9n nacidos y de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os 13. Aunque en t\u00e9rminos generales la mortalidad en la ni\u00f1ez ha registrado cambios positivos en todo el mundo a partir del a\u00f1o 1990, en algunos an\u00e1lisis se advierte que los promedios nacionales ocultan las diferencias que existen dentro de cada pa\u00eds, entre diferentes zonas geogr\u00e1cas y entre diferentes grupos sociales y demogr\u00e1cos (82). En efecto, en varios estudios se se\u00f1alan las persistentes brechas de desigualdad en la salud de los menores afrodescen-dientes en relaci\u00f3n con los menores del resto de la poblaci\u00f3n, diferencias que pueden observarse inclu-so en pa\u00edses desarrollados como Canad\u00e1 y Estados Unidos de Am\u00e9rica (83). El an\u00e1lisis de la mortalidad infantil de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en 13 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina a partir de los datos m\u00e1s recientes de los censos o las encuestas de demograf\u00eda y salud disponibles revela que Argentina y Guyana son los \u00fanicos pa\u00edses en los que no se observan inequidades relacionadas con la etnia (v\u00e9ase la gura 21). No obstante, desde una perspectiva general, Guyana presenta la peor situaci\u00f3n para la ni\u00f1ez en comparaci\u00f3n con los dem\u00e1s pa\u00edses examinados. En contraste, la mejor situaci\u00f3n se ha registrado hist\u00f3ricamente en Costa Rica (84). Las brechas de desigualdad que afectan a los afrodescendientes resultan m\u00e1s evidentes en Belice, Brasil, Colombia y Honduras, donde las diferencias llegan a ser de hasta 7 menores por 1.000 nacidos vivos.Esta aproximaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n LGBTQ estadounidense puede complementarse con un informe sobre la situaci\u00f3n de los afrocaribe\u00f1os de Colombia en relaci\u00f3n con los hombres gais: \"ellos reciben la censura social por la traici\u00f3n a los mandatos masculinos y a uno de los valores importantes de la afrocolombianidad, el cual es la virilidad y masculini-dad de los hombres negros. Igual sobre las mujeres afrodescendientes ha reca\u00eddo la sumisi\u00f3n naturalizada y reproducida principalmente desde las familias\" (80). Ahora bien, en el marco de las luchas por el recono- cimiento y el acceso a mejores condiciones de vida para esta poblaci\u00f3n, durante la 49\u00aa Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) (celebrada en Colombia en junio de 2019), las organi-zaciones de la sociedad civil pertenecientes a la \"Red Latino Americana y del Caribe de afrodescendientes con orientaciones sexuales, identidades, y expresiones de g\u00e9nero diversas. Red Afro de Lesbianas, Gay, Bisexuales, Transg\u00e9nero e Intersexuales -LGBTI- de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" realizaron una declaraci\u00f3n en la que se hace un llamado a (81): 13 Para ello se ha establecido la meta de reducir la mortalidad neonatal al menos a 12 por cada 1.000 nacidos vivos y la mortalidad de los menores de 5 a\u00f1os al menos a 25 por 1.000 nacidos vivos en todos los pa\u00edses del mundo. V\u00e9ase Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Mejorar la supervivencia y el bienestar de los ni\u00f1os. 9 de septiembre del 2020. Disponible en: https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/children-reducing-mortality. 30LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA 2.4 ALGUNOS PROBLEMAS DE SALUD 2.4.1 Mortalidad infantil La salud de los menores constituye un reflejo del estado de salud de la poblaci\u00f3n en general y de las condiciones sociales y econ\u00f3micas en que la sociedad se desarrolla. Reconocer la interseccionalidad de la pertenencia \u00e9tnica y la orientaci\u00f3n sexual, identidad o expresi\u00f3n de g\u00e9nero como un asunto relevante que requiere estad\u00edsticas y cifras concretas, con miras a elaborar planes de acci\u00f3n con el objetivo de eliminar las m\u00faltiples cargas de discriminaci\u00f3n que sit\u00faan a la poblaci\u00f3n LGBTI afrodescendiente en una posici\u00f3n de mayor vulnerabilidad. Comprender que la marginalidad es un problema estructural que afecta negativamente el pleno ejercicio de la ciudadan\u00eda de las personas afrodescendientes LGBTI de la Regi\u00f3n. Garantizar y promover el pleno acceso y ejercicio de los derechos de las personas afrodescendientes LGBTI de la Regi\u00f3n para combatir de forma efectiva y c\u00e9lere la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple, agudizada y estructural de la que son v\u00edctimas.Figura 21. Tasa de mortalidad infantil, por etnicidad Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. N\u00famero de muertes de menores de 1 a\u00f1o por 1.000 nacidos vivos. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: Adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf. Parad\u00f3jicamente, la realidad desventajosa descrita para los menores de 1 a\u00f1o afrodescendientes se superpone con los factores que resultan ser m\u00e1s favorables para las personas afrodescendientes en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n que se autorreconoce sin pertenencia \u00e9tnica. Es el caso de la prevalencia de la lactancia materna exclusiva y prolongada en Belice, Guyana y Suriname, donde las diferencias llegan hasta 20% m\u00e1s en las personas afrodescendientes con respecto a la poblaci\u00f3n de referencia. Estos resultados coinciden con los an\u00e1lisis en los que se arma que las mujeres con niveles de ingresos y educativos m\u00e1s bajos, que viven en zonas rurales y son ind\u00edgenas inician la lactancia materna antes y la prolongan durante m\u00e1s tiempo. Sin embargo, esto no se considera un logro pues los datos disponibles indican una tendencia a la disminuci\u00f3n de la lactancia materna (69). El peor desempe\u00f1o en esta categor\u00eda corresponde a Panam\u00e1, donde la prevalencia de la lactancia materna exclusiva hasta los 6 meses es de 9,1% en las personas afrodescendientes y 18,8% para el grupo de referencia. En todo caso, preocupan los bajos niveles de lactancia materna exclusiva hasta los 6 meses, que alcanzan un promedio de apenas 13,9% (v\u00e9ase la gura 22). De acuerdo con distintos an\u00e1lisis, las desigualdades en la mortalidad infantil persisten incluso al controlar la zona de residencia, pues las cifras para la poblaci\u00f3n afrodescendiente son m\u00e1s elevadas que para la poblaci\u00f3n no afrodescendiente, tanto en las \u00e1reas urbanas como rurales (excepto en las zonas urbanas de Argentina) (15).0510152025303540 12,514 121824,2 18,720 14 10,1 Honduras (2011)Guyana (2014)Brasil (2010)Colombia (2015) Costa Rica (2011) Suriname (2018)Per\u00fa (2017) Uruguay (2011) Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (2011)PorcentajeNo afrodescendiente AfrodescendienteCAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 31Fuente: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Panam\u00e1: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2013; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018. De acuerdo con distintos an\u00e1lisis, las desigualdades en la mortalidad infantil persisten incluso al controlar la zona de residencia, pues las cifras para la poblaci\u00f3n afrodescendiente son m\u00e1s elevadas que para la poblaci\u00f3n no afrodescendiente, tanto en las \u00e1reas urbanas como rurales (excepto en las zonas urbanas de Argentina) (15). Del an\u00e1lisis de los datos de seis pa\u00edses (Belice, Brasil, Colombia, Guyana, Honduras y Suriname) surge que la mortalidad en la ni\u00f1ez en las personas afrodescen- dientes presenta una mayor igualdad con respecto a la poblaci\u00f3n de referencia. El ingreso y el nivel educativo de la madre se han se\u00f1alado como los principales determinantes de las diferencias en la mortalidad perinatal, neonatal, infantil y de menores de 5 a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina. As\u00ed, las brechas en la tasa de mortalidad infantil entre los menores de 1 a\u00f1o de madres con pocos a\u00f1os de estudios y los de madres que completan la educaci\u00f3n secundaria o superior llega a ser 7 veces mayor en El Salvador y 3 veces mayor en Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Guatemala y Rep\u00fablica Dominicana (85). Para transformar la realidad descrita se resalta la necesidad de mejorar la disponibilidad de bienes y servicios b\u00e1sicos, asegurar la accesibilidad y la calidad de la educaci\u00f3n, fortalecer la capacidad de los sistemas de salud para responder a las desigualdades territoria-les y consolidar la labor para garantizar el acceso al agua potable y al saneamiento para la poblaci\u00f3n afrodescendiente e ind\u00edgena (86).La mayor\u00eda de los j\u00f3venes afrodescendientes vive en zonas urbanas, donde la probabilidad de residir en zonas marginales aumenta y el acceso adecuado a los bienes y servicios del Estado disminuye. Su realidad est\u00e1 mediada por entornos de violencia, sobremortalidad por causas externas y discriminaci\u00f3n en el empleo, entre otras variables que los ubican en desventaja en relaci\u00f3n con otros grupos poblacionales (24). Aunque los an\u00e1lisis de las condiciones de salud de las personas j\u00f3venes afrodescendientes indican que no se alejan de los perles de otros j\u00f3venes, las condiciones de vulnerabilidad en que viven se potencian como consecuencia de una triple exclusi\u00f3n: \u00e9tnica (por ser afrodescendientes), de clase (por ser pobres) y generacional (por ser j\u00f3venes), que puede ser cu\u00e1druple en el caso de las mujeres si se considera la problem\u00e1tica asociada al g\u00e9nero (24). Para la juventud afrodescendiente, esto se traduce en la falta de proyectos de vida digna, desarrollo y seguridad humana y problemas que se expresan en una \"constante violencia y violaciones silenciosas y sistem\u00e1ticas de los dere-chos humanos de este grupo poblacional\" (82).2.4.2 Falta de atenci\u00f3n a la adolescencia y la juventudAfrodescendientes Grupo de referenciaExclusiva ProlongadaFigura 22. Lactancia materna exclusiva y prolongada SurinamePanam\u00e1GuyanaBelice Porcentaje100 80 60 40 20 0Afrodescendientes Grupo de referencia SurinamePanam\u00e1GuyanaBelice Porcentaje100 80 60 40 20 0 32LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINAEn virtud de lo anterior, se advierte que los j\u00f3venes tienen poca visibilidad y reciben poca atenci\u00f3n en los sistemas de salud, pues los acontecimientos que se producen se atribuyen a causas externas y a comporta-mientos de riesgo propios de la edad: lesiones de causa externa (traumatismos, suicidio, accidentes de tr\u00e1nsito, envenenamientos, enfrentamientos violentos que derivan en homicidios y agresiones, entre otros), mayores probabilidades de contraer infecciones de transmisi\u00f3n sexual por la etapa en la que se inicia la actividad sexual, embarazos no deseados y a temprana edad y exposici\u00f3n al abuso del alcohol y las drogas y sus consecuencias (87). Al respecto, en el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n Iberoamericana de Derechos de los J\u00f3venes, rmada en la ciudad de Badajoz (Espa\u00f1a) en octubre del 2005, se establece que los Estados \"reconocen el derecho de los j\u00f3venes a una salud integral y de calidad\" y que este derecho \"incluye la atenci\u00f3n primaria gratuita, la educaci\u00f3n preventiva, la nutrici\u00f3n, la atenci\u00f3n y cuida-do especializado de la salud juvenil, la promoci\u00f3n de la salud sexual y reproductiva, la investigaci\u00f3n de los problemas de salud que se presentan en la edad juvenil, la informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n contra el alcoholis-mo, el tabaquismo y el uso indebido de drogas\" (88). Desde esta perspectiva, es fundamental eliminar las barreras de acceso a la atenci\u00f3n para que los j\u00f3venes afrodescendientes desarrollen habilidades para la vida y potenciar las actividades a favor de estilos d e vida saludables en el marco de un enfoque de derechos e interculturalidad (24). El embarazo en la adolescencia constituye otra manifestaci\u00f3n acuciante de la desigualdad en detrimento de las j\u00f3venes afrodescendientes. El cruce de dos ejes estructurantes de la matriz de la desigualdad social \u2014g\u00e9nero y ciclo de vida\u2014 con los derechos sexuales y reproductivos resulta en mayores desigualdades cuando se combina con la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Esto plantea importantes retos, pues la fecundidad en la adolescencia: a) no ha seguido la tendencia a la baja de la fecundidad general e incluso ha aumentado en algunos pa\u00edses; b) presenta una mayor prevalencia en las personas en situaci\u00f3n de pobreza y con menores niveles educativos (poblaci\u00f3n en la que las personas afrodescendientes se encuentran sobrerrepresentadas); c) puede atrapar a varias generaciones en la espiral de la pobreza; d) se relaciona con las desigualdades de g\u00e9nero, debido a que el cuidado del beb\u00e9 recae sobre todo en las j\u00f3venes, sus madres y abuelas, independientemente de la situaci\u00f3n conyugal o de cohabitaci\u00f3n con el padre (89). En la gura 23 se observa que los porcentajes de adolescentes afrodescendientes de 15 a 19 a\u00f1os que son madres se mantienen en niveles elevados y que en 7 de los 11 pa\u00edses con datos disponibles superan los porcentajes de maternidad de las adolescentes no afrodescendientes. Aunque en varios de estos pa\u00edses se han implementado pol\u00edticas de salud integrales y universales \u2014incluida la reducci\u00f3n del embarazo no deseado en edades tempranas\u2014 no ha sido posible terminar con la desigualdad racial (15). Figura 23. Adolescentes de 15 a 19 a\u00f1os que son madres, por etnicidad Notas: Pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no se incluye la poblaci\u00f3n que se identica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la dimensi\u00f3n \u00e9tnica. Se incluyen los datos de Per\u00fa, basados en el censo del 2017, que considera solamente a las personas de 12 a\u00f1os o m\u00e1s. Fuente: adaptada de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago (2010) Panam\u00e1 (2010)Colombia (2005) Costa Rica (2011) Per\u00fa (2017) Uruguay (2011) Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 2011PorcentajeNo afrodescendiente Afrodescendiente2.4.3 Embarazo adolescente 33CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS14 La demanda insatisfecha de planicaci\u00f3n familiar representa el porcentaje de la poblaci\u00f3n femenina casada o en uni\u00f3n consensual que no desea una nueva gestaci\u00f3n o que decide espaciar el nacimiento de un siguiente hijo o hija, pero que no est\u00e1 usando ning\u00fan m\u00e9todo de planicaci\u00f3n familiar.La tasa de muertes violentas de la poblaci\u00f3n afrodescendiente es mayor que la de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. Por ejemplo, un an\u00e1lisis de los patrones de mortalidad en Colom - bia, basado en datos censales del 2005 y el 2010 para la ciudad de Cali y el departamento de Valle del Cauca (ambos con presencia signicativa de poblaci\u00f3n afrodescend iente), evidencia que la mortalidad por homicidio (que es mayor en los hombres en general) comienza a ascender aproxima-damente a los 10 a\u00f1os y se convierte en la principal causa de muerte en la adolescencia y la juventud, especialmente en los hombres negros. A los 14 a\u00f1os, cerca de 40% de los decesos de hombres afrodescendientes se debe a Es importante mencionar que la demanda insatisfe-cha de planicaci\u00f3n familiar tambi\u00e9n constituye una medici\u00f3n de gran relevancia para las mujeres en el \u00e1mbito de la salud reproductiva 14. Entre los diversos motivos que explican la no utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos anticonceptivos por parte de las mujeres se encuen-tran la escasa informaci\u00f3n sobre los diferentes m\u00e9todos o los lugares donde obtenerlos, las barre-ras econ\u00f3micas para acceder a ellos, el temor a los efectos secundarios, las creencias religiosas y la oposici\u00f3n de la pareja (8). Nota: El grupo de referencia incluye personas de ascendencia europea y de ascendencia mixta (poblaci\u00f3n mestiza). Fuente: An\u00e1lisis de datos de encuestas realizadas en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre el 2004 y el 2018 con informaci\u00f3n sobre salud reproductiva, materna, neonatal, infantil y de los adolescentes llevado a cabo por el Centro Internacional para la Equidad en Salud. Las fuentes para cada pa\u00eds fueron las siguientes: Belice: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2015; Colombia: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2015; Costa Rica: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2011; Ecuador: Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, 2012; Guyana: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2014; Honduras: Encuesta de Demograf\u00eda y Salud, 2011; Panam\u00e1: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2013; Suriname: Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por Conglomerados, 2018.Afrodescendientes Grupo de referenciaUso AccesoFigura 24. Uso de m\u00e9todos anticonceptivos modernos y acceso a ellos Afrodescendientes Grupo de referencia 2.4.4 Violencia SurinamePanam\u00e1HondurasEcuadorCosta RicaColombia GuyanaBelice Porcentaje100 80 60 40 60 40 20 0SurinamePanam\u00e1HondurasCosta RicaColombia GuyanaBelice 34LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA69,1asesinatos. Este porcentaje llega a 80% entre los 15 y los 19 a\u00f1os y se incrementa levemente para el grupo de edad de 20 a 24 a\u00f1os. En el caso de los hombres blancos-mestizos, la proporci\u00f3n de muertes por homicidios es de 30% a los 14 a\u00f1os, asciende a 70% entre los 15 y los 19 a\u00f1os y disminuye algunos puntos porcentuales entre los 20 y los 24 a\u00f1os. Asimismo, se estableci\u00f3 que despu\u00e9s de los 45 a\u00f1os las tasas de mortalidad de los hombres afrodescendientes tienden a acercarse a las tasas de mortalidad de los no afrodescendientes (90). Brasil es uno de los pocos pa\u00edses en los que se re\u00fanen datos sobre la violencia de manera sistem\u00e1tica. En el a\u00f1o 2017, la tasa de homicidios de la poblaci\u00f3n afrodescendiente brasile\u00f1a era de 43,1 por 100.000 personas, en comparaci\u00f3n con 16,0 en el caso de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente (entre el 2007 y el 2017 dicha tasa creci\u00f3 33,1% para la poblaci\u00f3n afrodescendiente y 3,3% para la no afrodescendiente). La tasa de los j\u00f3venes afrodescendientes era de 69,9 homicidios por 100.000 habitantes (91) . En otro estudio reciente se concluye que el color de la piel influye en la probabilidad de homicidio de un individuo en Brasil, una armaci\u00f3n respaldada por las cifras: \"considerando proporcionalmente los grupos poblacionales por raza/color, de cada 7 individuos asesinados, 5 son de ascendencia africana\". Los resultados son contundentes y se controlaron estad\u00edsticamente por los efectos de variables de confusi\u00f3n de nivel socioecon\u00f3mico y geogr\u00e1co. Uno de los hallazgos m\u00e1s preocupantes del estudio est\u00e1 relacionado con las diferencias por pertenencia \u00e9tnica en la mortalidad por homicidio de la poblaci\u00f3n adolescente de 14 a 17 a\u00f1os. Mien-tras que la probabilidad de morir en forma violenta de un adolescente no afrodescendiente es 74,6% menor en comparaci\u00f3n con los adultos de esa misma categor\u00eda, los adolescentes afrodescendientes regis-tran la misma probabilidad de ser asesinados que los adultos afrodescendientes (92). Una vez m\u00e1s, se evidencia la necesidad de generar estad\u00edsticas desagregadas por raza o grupo \u00e9tnico, no solo para conocer mejor los factores de riesgo de las v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas de los agresores. Fomentar la generaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n de datos desagregados ayudar\u00e1 a mejorar las pol\u00edti-cas p\u00fablicas y a determinar mejor la asignaci\u00f3n del gasto en prevenci\u00f3n social (93).Los temas de salud mental reclaman una mayor atenci\u00f3n, en particular en lo que respecta a la poblaci\u00f3n afrodescendiente joven. De acuerdo con un estudio estadounidense sobre el intento de suicidio en escolares en el per\u00edodo de 1991 al 2017, los afroamericanos registraron los peores resultados, mientras que no se registraron cambios signicativos para los adolescentes blancos y la tasa relativa a los adolescentes de origen hispano-americano y asi\u00e1tico estadounidenses o de las islas del Pac\u00edco disminuy\u00f3 (94). Estos datos constituyen un motivo de alarma para el sistema de salud p\u00fablica estadounidense. Las posibles explicaciones aluden a disparidades que determinan tasas m\u00e1s bajas de tratamiento de salud mental en los adolescentes negros en comparaci\u00f3n con sus hom\u00f3logos blancos, lo cual puede atribuirse a que los primeros no desean ser considerados d\u00e9biles y se niegan a reconocer los s\u00edntomas de la enfermedad mental. Tambi\u00e9n existe la posibilidad de que los adolescentes negros se nieguen a someterse a tratamientos de salud mental debido a la falta de conanza en los proveedores de servicios de salud y preeran buscar ayuda en las redes familiares y de pares. Esto se traduce en un importante n\u00famero de personas con problemas de salud mental sin control ni supervisi\u00f3n, que conduce a un aumento de los comportamientos autolesivos. Por \u00faltimo, los determinantes sociales experimentados de forma desproporcionada por los adolescentes negros incluyen la discriminaci\u00f3n racial y las experiencias infantiles adversas, en muchas ocasiones marcadas por el abuso, la negligencia y la pobreza (94).2.4.5 Salud mental 35CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS15 La identicaci\u00f3n \u00e9tnica en la encuesta se evalu\u00f3 de tres formas: por autorreconocimiento \u00e9tnico, pertenencia a grupos \u00e9tnicos y color de la piel. Para determinar el color de la piel se utiliz\u00f3 un instrumento validado llamado \"paleta de colores\" que clasica entre 1 y 11 el color de la piel desde el m\u00e1s claro hasta el m\u00e1s oscuro. V\u00e9ase Colombia. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Encuesta Nacional de Salud, Bienestar y Envejecimiento- SABE [Internet]. Bogot\u00e1: Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social; 2015. Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/salud/publica/epidemiologia/Paginas/Estudios-y-encuestas.aspx.2.4.6 Enfermedades cr\u00f3nicasA todo esto se suma la exposici\u00f3n de los y las meno- res afrodescendientes al fen\u00f3meno del acoso esco-lar, que constituye un grave problema de salud p\u00fablica a nivel mundial por su capacidad de generar episodios de sufrimiento ps\u00edquico, comprometer el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje e influenciar la respuesta a las demandas sociales a lo largo de los ciclos de la vida. En un estudio realizado en Brasil con el objetivo de determinar las caracter\u00edsticas y los motivos asociados por las y los adolescentes brasile\u00f1os al acoso escolar se estim\u00f3 una incidencia del fen\u00f3meno de 7,2%, con mayor prevalencia en los alumnos de sexo masculino, m\u00e1s j\u00f3venes, de piel negra e ind\u00edgenas, cuyas madres no hab\u00edan estudia-do. Entre las causas o motivos del acoso escolar se mencionan la apariencia del cuerpo (18,6%), la aparien-cia del rostro (16,2%), la raza o el color de la piel (6,8%), la orientaci\u00f3n sexual (2,9%), la religi\u00f3n (2,5%) y, por \u00faltimo, la regi\u00f3n de origen (1,7%), mientras que 51,2% de las y los adolescentes encuestados no aludi\u00f3 a una causa espec\u00edca (95). Las enfermedades cr\u00f3nicas est\u00e1n relacionadas (aun-que no exclusivamente) con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Se constata que, como resultado de la disminuci\u00f3n de los niveles de fecundidad, la reducci\u00f3n de la mortalidad y la prolongaci\u00f3n de la vida, la poblaci\u00f3n afrodescendiente se encuentra en una etapa avanzada de la transici\u00f3n demogr\u00e1ca, aunque en algunos pa\u00edses es m\u00e1s atenuada en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente (96). Con respecto a la composici\u00f3n etaria de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, los pa\u00edses de la Regi\u00f3n en los que se registra la proporci\u00f3n m\u00e1s alta de personas mayores (m\u00e1s de 10%) son Argentina, Cuba, Panam\u00e1, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). El valor m\u00e1s alto, 15,2%, correspon-de a Cuba. En Bolivia (Estado Plurinacional de) y Ecuador el peso relativo de las personas mayores afrodescendientes no llega a 7% (96). A pesar de encontrarse en una fase avanzada de la transici\u00f3n demogr\u00e1ca, la poblaci\u00f3n afrodescendi ente sigue siendo relativamente m\u00e1s joven que el resto de la poblaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n. No obstante, en pa\u00edses como Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1 y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se observa la situaci\u00f3n contraria y la poblaci\u00f3n afrodescendiente est\u00e1 m\u00e1s envejecida que el resto de la poblaci\u00f3n (96). La presencia en Am\u00e9rica Latina de una poblaci\u00f3n afrodescendiente que a\u00fan goza del bono demogr\u00e1-co (mayor proporci\u00f3n de personas en edad de traba-jar respecto de aquellas potencialmente inactivas) implica la necesidad de reflexionar y actuar sobre las desigualdades en materia de salud. De lo contrario, las presiones demogr\u00e1cas del envejecimiento y los riesgos acumulados para esta poblaci\u00f3n conducir\u00e1n a un incremento de estas desigualdades en la vejez, que se expresar\u00e1n en una baja calidad de vida y una mayor demanda de servicios de salud (97). Es as\u00ed como en las personas mayores afrodescen- dientes se registra una mayor incidencia de enferme-dades cr\u00f3nicas (como diabetes e hipertensi\u00f3n) en comparaci\u00f3n con las personas no afrodescendientes, determinada por sus condiciones de vida m\u00e1s desfa-vorables, pues este tipo de patolog\u00edas tiene relaci\u00f3n con las condiciones y los estilos de vida de la poblaci\u00f3n (44). A partir de datos de la Encuesta Nacional de Salud, Bienestar y Envejecimiento 2015 -SABE Colombia, se estim\u00f3 la prevalencia de la hipertensi\u00f3n arterial, el conocimiento, el tratamiento y el control en la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os residente en Colombia, seg\u00fan su identicaci\u00f3n \u00e9tnica 15. De las 23.694 personas mayores que participaron en la encuesta, 54,5% se clasic\u00f3 en la categor\u00eda \"piel clara\", 35,5% en media\" y categor\u00eda \"piel oscura\". Las mujeres representaban 54,5% y 78,1% resid\u00eda en zonas urbanas. Se estim\u00f3 que la mitad de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os padec\u00eda de hipertensi\u00f3n arterial y las mujeres, especialmente las de piel oscura, eran las m\u00e1s afectadas (98) (v\u00e9ase el cuadro 2). 36LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINACuadro 2. Hipertensi\u00f3n arterial en personas mayores en Colombia, por sexo y color de piel Notas: Se incluyen las personas mayores de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Los datos corresponden al 2015. IC: intervalo de conanza. Fuente: Adaptado de Barrera L, G\u00f3mez F, Ortega Lenis D, Corchuelo Ojeda J, M\u00e9ndez F. Prevalencia, conocimiento, tratamiento y control de la presi\u00f3n arterial elevada en el adulto mayor de acuerdo con el grupo \u00e9tnico. Encuesta colombiana salud, bienestar y envejecimiento 2015. Colombia M\u00e9dica: CM. 2019 50(2): 115-127. Disponible en: https://colombiamedica.univalle.edu.co/index.php/comedica/article/view/3938.Hipertensi\u00f3n arterial Se observ\u00f3 que 98% de la poblaci\u00f3n con hipertensi\u00f3n arterial recib\u00eda tratamiento y 93,9% conoc\u00eda el diagn\u00f3stico. El porcentaje de personas bajo control era mayor en las mujeres (55,5%) que en los hombres (42,5%). Al examinar la actividad f\u00edsica regular como factor protector para la prevenci\u00f3n y el control de la hipertensi\u00f3n arterial se encontr\u00f3 que solo 21,8% de la poblaci\u00f3n practicaba alg\u00fan tipo de actividad f\u00edsica regular (98). Otros datos revelan que 3 de cada 4 personas mayores no reciben ingresos (99). Se observa que el porcentaje de la poblaci\u00f3n de piel oscura con bajo nivel socioecon\u00f3mico, residencia en \u00e1reas rurales y aliaci\u00f3n al r\u00e9gimen de salud subsidiado (es decir, que no tiene la capacidad econ\u00f3mica para contribuir al sistema de seguro de salud en Colombia) fue mayor con respecto a la poblaci\u00f3n clasicada en las categor\u00edas \"piel clara\" o \"piel media\" (98). En virtud de lo anterior, se constata la necesidad de incorporar enfoques de an\u00e1lisis que tengan en cuenta los procesos de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n que ponen a las personas afrodescendientes en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad en el curso de sus vidas, a n de mejorar sus condiciones de vida, incluidas las particularidades y expectativas de la poblaci\u00f3n afrodescendiente con respecto a los sistemas y modelos de salud.CAP\u00cdTULO 2 / LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE A LA LUZ DE LA MATRIZ DE LA DESIGUALDAD: UN PANORAMA COMPLEJO PARA LA REGI\u00d3N DE LAS AM\u00c9RICAS 373.1 RETOS FRENTE A LA COVID-19 OTROS RETOS PARA LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTECAP\u00cdTULO 3 38 El impacto de la pandemia de COVID-19 plantea grandes desaf\u00edos para las poblaciones, los sistemas de salud y las econom\u00edas de todo el mundo (100). Las desigualdades que afectan a la poblaci\u00f3n afro- descendiente tambi\u00e9n cobran importancia en este escenario. Una vez m\u00e1s, se encuentra evidencia de desigualdades a nivel mundial. Si bien se conocen algunos factores que exponen a distintos grupos de la poblaci\u00f3n a mayor vulnerabilidad (como la pobreza, la edad avanzada y la comorbilidad, entre otros), los datos preliminares sugieren que las personas afrodescendientes, de origen asi\u00e1tico e hispanoamericano o pertenecientes a grupos \u00e9tnicos minoritarios en pa\u00edses como el Reino Unido y Estados Unidos de Am\u00e9rica tienen un riesgo desproporcionado de complicaciones graves y muerte a causa del virus (101). Los posibles factores asociados a la mayor carga de enfermedad en las personas pertenecientes a los grupos \u00e9tnicos en comparaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n incluyen factores socioecon\u00f3micos, culturales o de estilo de vida, predisposici\u00f3n gen\u00e9tica o diferencias siopatol\u00f3gicas en la susceptibilidad o respuesta a la infecci\u00f3n. Las condiciones socioecon\u00f3micas de las personas pertenecientes a minor\u00edas \u00e9tnicas a menudo determinan la cohabitaci\u00f3n de familias extendidas en condiciones de hacinamiento, el car\u00e1cter inadecuado de las viviendas y la mayor probabilidad de tener trabajos precarios y mal remunerados. Esto diculta el cumplimiento de las medidas de distanciamiento f\u00edsico y los mecanismos para asegurar las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n recomendadas, aumentando el riesgo de transmisi\u00f3n del virus (100). Otro factor destacado en los an\u00e1lisis llevados a cabo para comprender las diferencias por identidad \u00e9tnica se reere a la limitada capacidad de los sistemas de informaci\u00f3n para captar y monitorear la situaci\u00f3n de salud de los distintos grupos \u00e9tnicos. En efecto, la mayor\u00eda de las publicaciones carece de datos desagregados por pertenencia \u00e9tnica, por lo cual se ha hecho un llamado urgente a los responsables de formular las pol\u00edticas para que aseguren la inclusi\u00f3n del origen \u00e9tnico en el conjunto m\u00ednimo de datos recogidos, a n de permitir la denici\u00f3n de posibles factores de riesgo y el an\u00e1lisis de los resultados de salud mediante el ajuste de variables de confusi\u00f3n reconocidas (102). Los logros y el crecimiento econ\u00f3mico de la Regi\u00f3n enfrentan importantes amenazas debido a la pandemia que atraviesa el mundo en la actualidad, que desafortunadamente profundiza las desventajas para las poblaciones \u00e9tnicas. De acuerdo con la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"la pandemia de COVID-19 tiene fuertes efectos en el \u00e1mbito de la salud y profundas implicaciones sobre el crecimiento econ\u00f3mico y el desarrollo social\". Preocupa el impacto en los diversos grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables por su mayor riesgo de infecci\u00f3n y muerte, principalmente debido a la imposibilidad de trabajar desde el hogar, las condiciones de hacinamiento, la falta de acceso al agua y al saneamiento, la mayor incidencia de condiciones preexistentes de salud (como enfermedades pulmonares, cardiovasculares y diabetes) y las barreras de acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada (27).39LA SALUD DE LOS AFRODESCENDIENTES DESDE LA INTERCULTURALIDADCAP\u00cdTULO 4 La noci\u00f3n de interculturalidad en la salud supone una relaci\u00f3n equilibrada entre conocimientos, creencias y pr\u00e1cticas culturales diferentes en relaci\u00f3n con los procesos de salud y enfermedad. Recientemente se ha convertido en un concepto fundamental para atender las necesidades de las diversas comunidades \u00e9tnicas. Las disparidades que enfrentan las personas afrodescen- dientes en los diferentes indicadores de la salud est\u00e1n relacionadas con su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1ca, idioma, factores socioecon\u00f3micos y tambi\u00e9n con su pertenencia \u00e9tnica. Si bien quienes se encuentran en zonas alejadas del centro de las ciudades, empobrecidas y con altos \u00edndices de violencia, suelen tener menores oportunidades de acceso a los servicios de salud (27), tambi\u00e9n se ha demostrado que, para algunos miembros de los grupos \u00e9tnicos, los servicios de salud occidentales no constituyen necesariamente espacios apropiados para el cuidado de sus problemas f\u00edsicos o mentales y que las pr\u00e1cticas y los saberes tradicionales se han visto amenazados por los procesos de globalizaci\u00f3n, colonizaci\u00f3n y deslegitimaci\u00f3n impuestos durante a\u00f1os por el conocimiento hegem\u00f3nico occidental (103, 104). En algunas comunidades afrodescendientes situadas en zonas rurales, especialmente aquellas que ocupan el territo-rio desde hace varias d\u00e9cadas, la medicina tradicional y los conocimientos ancestrales desempe\u00f1an un papel funda-mental. Chamanes, curanderos, parteras y matronas compensan la falta de servicios de salud y en algunos casos los complementan (28). En algunos lugares, la medicina tradicional sigue siendo la \u00fanica opci\u00f3n en materia de salud y desempe\u00f1a un papel indispensable para el bienestar de las personas. Aunque los datos sobre la situaci\u00f3n de la medicina tradicio-nal afrodescendiente en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas siguen siendo escasos, es importante resaltar algunos hallazgos signicativos sobre el tema. Un estudio realizado a nales de los a\u00f1os ochenta revel\u00f3 que en Petit Goave, Hait\u00ed, hab\u00eda 150 curanderos y solo 15 m\u00e9dicos por 10.000 habitantes, de manera que gran parte de la poblaci\u00f3n no solo prefer\u00eda el saber ancestral sino que lo ten\u00eda como \u00fanica opci\u00f3n (105). Esto no dista de la situaci\u00f3n actual en el resto del pa\u00eds, pues la labor del curandero se reconoce a lo largo de toda la naci\u00f3n (27). Los curanderos se dividen en cuatro tipos: el m\u00e9dico yerbatero, la partera, el hougan (hechicero que practica vud\u00fa) y el piquriste (tiene alg\u00fan tipo de formaci\u00f3n t\u00e9cnica). Seg\u00fan los resultados, 82% de las personas con alguna necesidad en salud recurr\u00eda inicialmente a los cono-cimientos heredados para curarse por su cuenta con medici-nas naturales. Si estos saberes no surg\u00edan efecto, 85% recurr\u00eda al yerbatero y solo una peque\u00f1a proporci\u00f3n acud\u00eda a los servicios de medicina occidental (105). Asimismo, las comunidades afrocolombianas del Litoral Pac\u00edco han utilizado la medicina tradicional durante siglos y, para algunas de ellas, tales conocimientos y formas de cuidado siguen siendo la \u00fanica opci\u00f3n para responder a sus necesidades de salud f\u00edsica y mental en la actualidad (106). Concretamente, la Asociaci\u00f3n de Parteras Unidas del Pac\u00edco (ASOPARUPA), fundada en 1998, tiene el objetivo de reconocer y conservar el saber UNIVERSIDAD UNIVERSIDAD UNIVERSIDAD de las curanderas, matronas y parteras tradicionales que, basadas en su cosmovisi\u00f3n, han acompa\u00f1ado y cuidado por generaciones a los miembros de sus comu-nidades. Estas mujeres acompa\u00f1an a otras mujeres durante el embarazo, el parto y el puerperio y atienden entre 4.500 y 5.000 partos al a\u00f1o. No obstante, las parteras siguen sin obtener la legitimaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas m\u00e9dicas por parte del Estado (107). En el sistema de salud p\u00fablica de Ecuador se regis-tran algunos avances en cuanto a la adopci\u00f3n de un enfoque hol\u00edstico que combina la medicina ancestral y la occidental. All\u00ed, se \"legaliza y legitima a los acto-res de la medicina ancestral (hombres y mujeres de sabidur\u00eda) como protagonistas frente al arte de curar y proteger a la poblaci\u00f3n bajo un marco de intercul-turalidad y equilibrio con la naturaleza\" (108). En efecto, una investigaci\u00f3n realizada entre el 2007 y el 2012 en la provincia de Guayas permiti\u00f3 conceptualizar la salud intercultural como el \"proceso en que distintas percepciones y pr\u00e1cticas de salud-enferme-dad-atenci\u00f3n, operan desde los distintos sistemas m\u00e9dicos, se ponen en juego, se articulan y se comple-mentan en el proceso de atenci\u00f3n, las estrategias de cuidado, las acciones de prevenci\u00f3n y curaci\u00f3n de la enfermedad, el accidente y la muerte en contextos pluri\u00e9tnicos. Implica la integraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas culturales ancestrales, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de los actores tradicionales junto a promotores intercul-turales y el empleo de las lenguas originarias en el sistema de atenci\u00f3n de salud\". En el marco de esta fundamentaci\u00f3n se propone integrar el proceso de comunicaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n intercultural con el componente formativo, que incluye: a) adecuaci\u00f3n cultural de los servicios de salud; b) denici\u00f3n de espacios de interculturalidad (parto vertical, casas de espera y compa\u00f1\u00eda familiar); c) comunicaci\u00f3n inter- cultural en materia de salud (formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en medicina ancestral tradicional); d) capacidad comunicacional (respeto de la diversidad cultural, capacidad de comunicaci\u00f3n intercultural). Esto muestra que, para algunas personas, el acceso a los servicios de salud es limitado y en ocasiones no cumple con las expectativas de los diversos grupos de poblaci\u00f3n que viven en Am\u00e9rica Latina. Se eviden-cia la necesidad de fortalecer el enfoque intercultural de la salud de manera sostenible, apuntando a disminuir las inequidades en materia de salud que afectan a los grupos en situaci\u00f3n de mayor vulnerabi-lidad, como las personas afrodescendientes. A lo largo de este documento se evidencia la realidad de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina, a la luz de distintas dimensiones que, desde la perspectiva de la salud y sus determinantes, conguran la posibilidad de disfrutar de los derechos humanos en igualdad de condiciones y oportunidades. Al respecto se destaca lo siguiente: En la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina persisten desigualdades que determinan una mayor desventaja para la poblaci\u00f3n afrodescendiente, princi-palmente en cuanto a niveles de pobreza, calidad de la vivienda, acceso a bienes de infraestructura y sanea-miento b\u00e1sico, desempleo y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en el mercado laboral. Los rezagos en indicadores traza-dores de la salud, como la mortalidad infantil y la mortalidad materna, ponen de maniesto los retos para eliminar las inequidades dentro de los pa\u00edses. Mejorar las fuentes y los sistemas de informaci\u00f3n en los distintos pa\u00edses para garantizar decisiones ecien-tes y pol\u00edticas ecaces, con base emp\u00edrica, dirigidas a la poblaci\u00f3n afrodescendiente constituye una prioridad inaplazable. Dos retos fundamentales en esta materia ser\u00edan: a) obtener datos desagregados al menos por sexo, edad y etnicidad, y otras variables como orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero, nivel socioecon\u00f3mico, \u00e1rea de residencia (urbana o rural), entre otras, seg\u00fan el contexto y las prioridades de cada pa\u00eds (por ejemplo, la categor\u00eda \"v\u00edctima del conflicto armado\" es impor-tante en Colombia), y b) incorporar m\u00e9todos innova- dores y enfoques cualitativos que permitan comple-mentar el an\u00e1lisis de las brechas con informaci\u00f3n sobre las condiciones de vida y salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a la luz de los distintos aspectos que conguran la dimensi\u00f3n \u00e9tnica y de g\u00e9nero (percepciones, barreras de acceso a servicios, usos, costumbres, tradiciones, cosmovisiones, entre otros). Adem\u00e1s de la innegable e incalculable riqueza multi- cultural y los aportes hist\u00f3ricos que la poblaci\u00f3n afrodescendiente representa en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas desde una perspectiva econ\u00f3mica, social y cultural, es necesario reconocer los rezagos esclavistas y las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n que todav\u00eda persisten e impiden a las personas afrodescen-dientes gozar efectivamente de sus derechos como ciudadanos. Esto compromete a los Estados a aumen-tar las iniciativas y las inversiones centradas en la mejora de sus condiciones de vida, en benecio de todas las personas de la Regi\u00f3n.CONCLUSIONESLA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA 40CAP\u00cdTULO 4 / LA SALUD DE LOS AFRODESCENDIENTES DESDE LA INTERCULTURALIDAD 4169,1 Aunque se reconoce la implementaci\u00f3n de iniciativas de salud intercultural en varios pa\u00edses de la Regi\u00f3n, a\u00fan se evidencian impor-tantes desaf\u00edos para lograr la adopci\u00f3n efecti-va de procesos y respuestas de salud que integren los saberes y las pr\u00e1cticas tradiciona-les que provienen de distintas culturas y que deben considerarse como complementarias de los enfoques de atenci\u00f3n de salud dominantes. Cabe destacar la importante labor que reali- zan la mayor\u00eda de los pa\u00edses, las organi zaciones de derechos humanos y de cooperaci\u00f3n interna- cional como las Naciones Unidas, el sistema interamericano y las organizaciones de la sociedad civil para avanzar hacia la equidad y la garant\u00eda de los derechos humanos. Los compromisos plasmados en diferentes instru-mentos internacionales son una muestra de ello. Los resultados indican la existencia de diver-sos e importantes espacios de acci\u00f3n para contribuir a la reducci\u00f3n de las inequidades en el sector de la salud. Continuar fortaleciendo los sistemas de infor- maci\u00f3n, integrando la perspectiva de g\u00e9nero y la diversidad \u00e9tnica para asegurar la disponibili- dad de datos desagregados de calidad que permitan generar informaci\u00f3n y conocimiento. Es necesario abordar la cobertura y la estandarizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda para medir y captar las variables. Promover, en colaboraci\u00f3n con el mundo acad\u00e9mico y los centros de investigaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de l\u00edneas de investigaci\u00f3n y redes de conocimiento sobre las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, contribuyen-do al fortalecimiento y la consolidaci\u00f3n de sinergias cient\u00edcas. Con ello, se contribuye al desarrollo de respuestas innovadoras, inter-venciones ecaces en funci\u00f3n del costo y socialmente aceptables para la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente.En relaci\u00f3n con la desagregaci\u00f3n de los datos y la evidencia, se recomienda: Elaborar informes consensuados sobre la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente que ofrezcan un panorama de las necesi-dades y demandas para desarrollar y man-tener la salud, en el marco de la intercul-turalidad y los determinantes sociales de la salud. Con ello se dar\u00e1 mayor visibilidad y se fortalecer\u00e1 el marco de evidencia y pol\u00edtica necesario para promover sistemas integradores y complementarios en mate-ria de pol\u00edticas p\u00fablicas para la salud. Crear un observatorio regional sobre la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, que agrupe, organice y permita el inter-cambio de datos e informaci\u00f3n prove- niente de estudios, encuestas, publica-ciones, experiencias exitosas, normas, documentos de pol\u00edtica, entre otros, y que al mismo tiempo impulse y consolide la adopci\u00f3n de herramientas. Su contenido apoyar\u00eda el seguimiento y la innovaci\u00f3n de las iniciativas a nivel nacional. Propiciar los mecanismos para generar y consolidar modelos integrales de respues-ta de salud con un enfoque intercultural para mejorar las condiciones de salud de las personas afrodescendientes. La inter-culturalidad debe concebirse como un proceso que involucra a toda la sociedad, incluidos todos los grupos \u00e9tnicos, en un marco de tolerancia, enriquecimiento y aprendizaje mutuo, dando cabida al reconocimiento del potencial que aportan a la salud las distintas pr\u00e1cticas y tradi- ciones propias de los pueblos y las culturas presentes en los pa\u00edses de la Regi\u00f3n. Para garantizar respuestas de salud seg\u00fan necesidades espec\u00edcas se aconseja: RECOMENDACIONES Fortalecer los recursos humanos en el \u00e1mbito de la salud mediante la formaci\u00f3n y sensibili-zaci\u00f3n sobre interculturalidad y salud. El personal de la salud, especialmente aquel que presta servicios en los territorios identicados con la poblaci\u00f3n afrodescendiente, debe tener competencias y conocimientos de orden antro-pol\u00f3gico y social para que sus acciones incor-poren las pr\u00e1cticas y los saberes ancestrales correspondientes. Promover la coordinaci\u00f3n intersectorial y permanente entre los ministerios de salud y los \u00f3rganos rectores en materia de interculturalidad y responsables de las pol\u00edticas para la poblaci\u00f3n afrodescendiente en los pa\u00edses de la Regi\u00f3n para permitir el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n, el segui-miento y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes, programas y proyectos conjuntos que aseguren la atenci\u00f3n de la salud de las personas afrodescen- dientes con pertinencia cultural. Fortalecer la institucionalidad estatal mediante la asignaci\u00f3n del presupuesto necesario y de personal especializado en la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a las direcciones y ocinas de salud intercultural de los ministerios de salud y sus \u00f3rganos descentralizados a nivel subnacional. Promover la participaci\u00f3n de las personas y las organizaciones afrodescendientes en la formu-laci\u00f3n, la implementaci\u00f3n, el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas e iniciativas relaciona-das con la esfera de desarrollo y la equidad en salud, y as\u00ed avanzar hacia las transformaciones esperadas en las condiciones de vida y bienestar. La denici\u00f3n de los determinantes sociales de la salud para la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas en salud sexual y reproductiva dirigidas a adolescentes, j\u00f3venes y mujeres afrodescendientes de la Regi\u00f3n. La implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud mental que reconozcan el impacto del racismo y la discriminaci\u00f3n racial en la vida y las relaciones sociales de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, j\u00f3venes y mujeres afrode scen- dientes. Prestar especial atenci\u00f3n a:En el desarrollo y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas se sugiere: Adem\u00e1s, se recomienda: Promover mecanismos oportunos y ecaces para dar visibilidad a la poblaci\u00f3n afrodescen-diente en escenarios emergentes como el que vive hoy la salud p\u00fablica debido a la pandemia de COVID-19. Ello permitir\u00eda monitorear la situaci\u00f3n de salud e identicar las dispari-dades, y tambi\u00e9n comprender y dise\u00f1ar estrategias mejores, que se ajusten a las necesidades y las pr\u00e1cticas de esta poblaci\u00f3n durante y despu\u00e9s de la pandemia, protejan su salud y bienestar y eviten la profundizaci\u00f3n de las brechas de desigualdad que se han descrito. Fortalecer los marcos de monitoreo y evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o de los sistemas de salud, tanto a nivel nacional como dentro de cada pa\u00eds, reflejando los resultados y los avances de las pol\u00edticas diferenciales adopta das y la satisfacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente con el trato y la respuesta que se le otorga. Considerar los informes, las observaciones y las recomendaciones del Comit\u00e9 para la Elimi-naci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial de las Naciones Unidas, el Grupo de Trabajo de Expertos sobre los Afrodescendientes de las Naciones Unidas, la Relator\u00eda sobre los Dere-chos de las Personas Afrodescendientes y contra la Discriminaci\u00f3n Racial de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), as\u00ed como la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos en materia de igualdad y no discriminaci\u00f3n, para el reconocimiento, pleno goce y ejercicio del derecho a la salud de las personas afrodescen-dientes en las Am\u00e9ricas. Fortalecer los procesos de divulgaci\u00f3n e intercambio de experiencias sobre los avances y desaf\u00edos en la respuesta diferencial de salud que se est\u00e1 ofreciendo a la poblaci\u00f3n afro- descendiente de los distintos pa\u00edses de la Regi\u00f3n. Adem\u00e1s de fomentar procesos para innovar, ajustar o mejorar las iniciativas dentro de cada pa\u00eds, esto permitir\u00eda promover alianzas de acci\u00f3n regional para apoyar la imple-mentaci\u00f3n de los compromisos de los Estados. 42LA SALUD DE LA POBLACI\u00d3N AFRODESCENDIENTE EN AM\u00c9RICA LATINA69,1REFERENCIAS 1. Banco Interamericano de Desarrollo (BID). \u00bfLos de afuera? Patrones cambiantes de exclusi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [Internet]. Washington, DC. Banco Interamericano de Desarrollo (BID); 2007. Disponible en: https://publications.iadb.org/publications/spanish/document/%C2%BFLos-de-afuera-Patrones-cambiantes-de-exclusi%C3%B3n-en-Am%C3%A9rica-Latina-y-el-Caribe.pdf. 2. Murray CJ, Frenk J. Un marco para evaluar el desempe\u00f1o de los sistemas de salud. [Internet]. Bolet\u00edn de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: la revista internacional de salud p\u00fablica: recopilaci\u00f3n de art\u00edculos 2000; 3:149-162. Disponible en: https://apps.who.int/iris/handle/10665/58011. 3. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud [Internet]. 53.\u00ba Consejo Directivo de la OPS, 66.\u00aa sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la OMS para las Am\u00e9ricas; del 29 de septiembre al 3 de octubre del 2014. Washington, DC: OPS; 2014 (documento CD53/5, Rev. 2) [consultado el 15 de julio del 2020]. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/7652?locale-attribute=es. 4. Agudelo C. Paradojas de la inclusi\u00f3n de los afrodescendientes y el giro multicultural en Am\u00e9rica Latina. C.A. [Internet]. 2019;16(2):e37746. Disponible en: https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/intercambio/article/view/37746. 5. Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA). Plan de Acci\u00f3n del Decenio de las y los Afrodescendientes en las Am\u00e9ricas (2016-2025) [Internet]. AG/RES.2891 (XLVI-O/16): (Aprobada en la segunda sesi\u00f3n plenaria, celebrada el 14 de junio del 2016). Disponible en: https://www.oas.org/es/sadye/documentos/PA_Afrodesc_ESP.pdf. 6. B\u00e1ez Lazcano CA. Entramos negros y salimos afrodescendientes...y aparecimos los afrochilenos [Internet]. ReVista - Harvard Review of Latin America. 2018;XVIII(2) Disponible en: https://revista.drclas.harvard.edu/reflections-on-the-afro-chilean-social-movement/. 7. Banco Mundial. Afrodescendientes en Latinoam\u00e9rica: Hacia un marco de inclusi\u00f3n [Internet]. Washington, DC: Banco Mundial; 2018. Disponible en: https://openknowledge.worldbank.org/bitstream/handle/10986/30201/129298-7-8-2018-17-30-51-AfrodescendientesenLatinoamerica.pdf?sequence=5&isAllowed=y. 8. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mujeres afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Deudas de igualdad. [Internet]. Santiago de Chile. CEPAL; 2018. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/43746/1/S1800190_es.pdf. 9. Fraginals MM. Aportes culturales y deculturaci\u00f3n. La Habana (Cuba). Pablo de la Torriente. 1995. 10. Hopenhayn M, Bello A, Miranda F. Los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes ante el nuevo milenio. Santiago de Chile. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL); 2006. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/6123/S0600265_es.pdf. 11. Bodnar Y. Pueblos ind\u00edgenas de Colombia: apuntes sobre la diversidad cultural y la informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1ca disponible. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1ca para pol\u00edticas y programas. [Internet]. Santiago CEPAL; 2006; 135-153. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/4099/S2006017_es.pdf?sequence=1&isAllowed=y. 12. Schkolnik S, Del Popolo F. Pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos en el derecho a la informaci\u00f3n. Notas de poblaci\u00f3n. CELADE-CEPAL. 2013; 97: 205-247. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/35946/np97205247_es.pdf?sequence=1&isAllowed=y. mestizaje y di\u00e1spora: un marco anal\u00edtico de la diferencia social para las poblaciones afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Revista de Historia Comparada. 2014;8(2):254-91. Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4924209. 14. Wong LLR, S\u00e1nchez JA. Esfuerzos para el avance en la investigaci\u00f3n demogr\u00e1ca sobre la poblaci\u00f3n afro-descendiente e ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina [Internet]. Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Poblaci\u00f3n (ALAP). La poblaci\u00f3n afro descendiente e ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina - puntos de reflexi\u00f3n para el debate sobre Cairo+20. Belo Horizonte (Brasil); 2014.4: 9-33 (Serie e-Investigaciones). Disponible en: http://www.alapop.org/alap/Serie-E-Investigaciones/N4/FINAL_Alap2015_Serie_eInvestigaciones_14012016.pdf. 15. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos. [Internet]. Santiago de Chile: CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42654/S1701063_es.pdf. 16. Central Intelligence Agency (CIA). The World FactBook [Internet]. CIA. 2018. Disponible en: https://www.cia.gov/the-world-factbook/about/archives/.17. Del Popolo F, Ant\u00f3n S\u00e1nchez J. Visibilidad estad\u00edstica de la poblaci\u00f3n afrodescendiente de Am\u00e9rica Latina: aspectos conceptuales y metodol\u00f3gicos. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: del reconocimiento estad\u00edstico a la realizaci\u00f3n de derechos. Santiago de Chile. CEPAL. 2009; 13-38. Disponible en: Cara\u00efbe. Paris. CNRS \u00c9ditions. 2004. 19. Del Popolo F. Los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en las fuentes de datos: experiencias en Am\u00e9rica Latina [Internet]. CEPAL - Naciones Unidas - OPS; 2008. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/3616/S2008122_es.pdf?sequence=1&isAllowed=y 20. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Resoluci\u00f3n 69/16 de la Asamblea General \"Programa de Actividades del Decenio Internacional para los Afrodescendientes\". A/RES/69/16 (18 de noviembre de 2014). Disponible en: https://undocs.org/es/A/RES/69/16. 21. Mesenburg MA, Restrepo-Mendez MC, Amigo H, Balandr\u00e1n Barbosa-Verdun MA, Caicedo-Vel\u00e1squez B, et al. Ethnic group inequalities in with reproductive, maternal and child health interventions: cross-sectional analyses of national surveys in 16 Latin American and Caribbean countries. The Lancet Global Health. 2018;6(8):e902-13. Disponible en: https://www.thelancet.com/journals/langlo/article/PIIS2214-109X(18)30300-0/fulltext. 22. Valdivia N. El uso de categor\u00edas \u00e9tnico/raciales en censos y encuestas en el Per\u00fa: balance y aportes para una discusi\u00f3n [Internet]. Lima. Grupo de An\u00e1lisis para el Desarrollo (GRADE); 2011. (Pobreza y equidad). Disponible en: http://www.grade.org.pe/upload/publicaciones/archivo/download/pubs/ddt60.pdf. 4323. Romero DE, Cunha CB da. vari\u00e1veis s\u00f3cio-econemicas e demogr\u00e1cas dos \u00f3bitos de crian\u00e7as menores de um ano registrados no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Mortalidade do Brasil (1996/2001). Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. 2006;22:673-81. Disponible en: https://www.researchgate.net/publication/26427475. 24. Rangel M, Del Popolo F. Juventud afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina: realidades diversas y derechos (in)cumplidos. Santiago. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA). 2011. Disponible en: http://www.unfpa.org.br/Arquivos/informe_afro.pdf. 25. McKinley C, Garc\u00eda S. Propuestas de pol\u00edticas p\u00fablicas en el marco del Decenio internacional para las personas afrodescendientes [Internet]. San Jos\u00e9, Costa Rica. Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Mujer Negra Costarricense, 2019. Disponible en: 26. Abramo L, Cecchini S, Esp\u00edndola E, Maldonado Valera C, Mart\u00ednez R, Milosavljevic V, et al. La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina [Internet]. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), I Reuni\u00f3n de la Mesa Directiva de la Conferencia Regional sobre Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; 2016. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/events/les/matriz_de_la_desigualdad.pdf. 27. Torres C. La equidad en materia de salud vista con enfoque \u00e9tnico. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica. 2001;10:188-201. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/8636.28. Torres-Parodi C, Bolis M. Evoluci\u00f3n del concepto etnia/raza y su impacto en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas para la equidad. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica. 2007;22:405-16. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/7752. 29. Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades. Departamento de Salud y Servicios Humanos de Estados Unidos de Am\u00e9rica (CDC). La tasa de mortalidad de los afroamericanos desciende un 25 por ciento [Internet]. 2017. Disponible en: https://www.cdc.gov/spanish/mediosdecomunicacion/comunicados/p_vs_salud-afroamericanos_050217.html. 30. Bello A, Rangel M. Etnicidad, \"raza\" y equidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [Internet]. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL); 2000. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/31450/S008674_es.pdf?sequence=2. 31. Gim\u00e9nez G. El debate contempor\u00e1neo en torno al concepto de etnicidad. Cultura y representaciones sociales. 2006;1(1):129-44. Disponible en: https://www.researchgate.net/publication/277201366_El_debate_contemporaneo_en_torno_al_concepto_de_etnicidad.32. Van Dijk TA. Discurso de las \u00e9lites y racismo institucional. Medios de comunicaci\u00f3n e inmigraci\u00f3n. Convivir sin Racismo, Murcia (Espa\u00f1a). 2006;15-36. Disponible en: https://www.researchgate.net/publication/308971600_MEDIOS_DE_COMUNICACION_E_INMIGRACION.33. Gomes C. The Origins and Development of Racism and Eugenics in Latin America. 2020. Disponible en: https://www.dpublication.com/wp-content/uploads/2020/08/22-9122.pdf. 34. Bello M, Rangel M. La equidad y la exclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Revista de la CEPAL [Internet]. 2002;76: 39-54. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/10800/1/076039054_es.pdf. 35. Noonan AS, Velasco-Mondragon HE, Wagner FA. Improving the health of African Americans in the USA: an overdue opportunity for social justice. Public Health Reviews. 2016;37(1):12. Disponible en: https://publichealthreviews.biomedcentral.com/articles/10.1186/s40985-016-0025-4. 36. Williams DR, Mohammed SA. and Health I: Pathways and Scientic Evidence. American Behavioral Scientist. 2013;57(8):1152-73. 37. Krieger N. Discrimination and health inequities. International Journal of Health Services. 2014;44(4):643-710. Disponible en: http://www.jstor.org/stable/45140862.38. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Sociedades justas: equidad en la salud y vida digna. Resumen del informe de la Comisi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud sobre Equidad y Desigualdades en Salud en las Am\u00e9ricas. Edici\u00f3n revisada [Internet]. Washington, DC: OPS; 2019. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/51569?locale-attribute=es. 39. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Pol\u00edtica sobre etnicidad y salud [Internet]. 29.\u00aa Conferencia Sanitaria Panamericana, 69.\u00aa sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la OMS para las Am\u00e9ricas; del 25 al 29 de septiembre del 2017. Washington, DC: OPS; 2017 (documento CSP29/7, Rev. 1) 15 de julio del 2020]. Disponible en: https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/34425/CSP29.R3-s.pdf?sequence=2&isAllowed=y. 40. Pino S del, Coates AR, Guzm\u00e1n JM, G\u00f3mez-Salgado J, Ruiz-Frutos C. Pol\u00edtica sobre etnicidad y salud: Construyendo soluciones equitativas frente a las desigualdades \u00e9tnicas. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2018;92. Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=7020720. 41. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Ni\u00f1ez y adolescencia afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina. 30 de septiembre de 2019. Nota informativa. Santiago de Chile: CEPAL; 2019. Disponible en: skin and census ethnoracial identication in eight Latin American countries. Research in Social Stratication and Mobility. 2015;40:39-58. Disponible en: http://telles.faculty.soc.ucsb.edu/uploads/8/7/5/2/87525260/2015_pigmentocracies__skin_color_census_ethnoracial_categories_and_eduational_inequality_in_eight_latin_american_countries.pdf. 43. Psychological Well-Being African 2019;11(2):133-48. Disponible en: https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs12552-019-09258-z. 44 https://www.iaen.edu.ec/wp-content/uploads/2019/10/74b7zjcj8lwpmxbrzf3gyzk7r7v204k24tr13lhsvq3zdgrqx710h1ty92tr3jphAsbz3t71r0Avfdpjpcwgttqdj7nz7cwx86kpstcyxt62knjh30m2b1xmjvyq802yn8pg28Apr6tm18m7cs8b44shllr7xt0fxpfw29g6wym851Ac45m1.pdf5544. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2015 [Internet]. CEPAL. Santiago de Chile. 2016. Disponible en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/39965/4/S1600175_es.pdf. 45. Mora Rodr\u00edguez J, Caicedo Marulanda C, Gonz\u00e1lez C. La duraci\u00f3n del desempleo de los j\u00f3venes y los \"ninis\" en Cali-Colombia. Revista de Econom\u00eda Institucional. [Internet]. 2017. 19(37):167-84. Disponible en: https://revistas.uexternado.edu.co/index.php/ecoins/article/view/5081. 46. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mujeres ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas demogr\u00e1cas y sociales en el marco de los derechos humanos. Santiago de Chile. CEPAL. 2013. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/4100/S2013792_es.pdf. 47. Guimar\u00e3es AS. Ra\u00e7a e Disponible en: http://novosestudos.com.br/produto/edicao-54/. 48. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Horizontes 2030. La igualdad en el centro del desarrollo sostenible. Trig\u00e9simo sexto per\u00edodo de sesiones de la CEPAL. 2016. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/40159/S1600653_es.pdf. 49. P\u00e9rez Marulanda L, Mora Rodr\u00edguez JJ. La calidad del empleo en la poblaci\u00f3n afrodescendiente colombiana: una aproximaci\u00f3n desde la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1ca de las comunas. Revista de Econom\u00eda del Rosario. [Internet]. 2014;17(02):315-47. Disponible en: https://revistas.urosario.edu.co/index.php/economia/article/view/3748. 50. Mora JJ, Arcila AM. Brechas salariales por etnia y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1ca en Santiago de Cali//Wage Gap by Geographic Location and Ethnicity in Cali (Colombia). Revista de M\u00e9todos Cuantitativos para la Econom\u00eda y la Empresa. 2014, 18:34-53. Disponible en: https://www.upo.es/revistas/index.php/RevMetCuant/article/view/2204. 51. Ministerio de Cultura de Per\u00fa. Discriminaci\u00f3n \u00e9tnico-racial en el \u00e1mbito laboral. Diagn\u00f3stico situacional. Workplace Discrimination: with Tobacco and Alcohol Use. American Journal of Preventive Medicine. 2015;48(1):42-9. Disponible en: https://www.ajpmonline.org/article/S0749-3797(14)00480-2/fulltext. 53. Pearce N, Foliaki S, Sporle Cunningham race, BMJ. Disponible en: https://www.bmj.com/content/328/7447/1070. Pisarello G. Vivienda para todos: un derecho en (de)construcci\u00f3n. El derecho a una vivienda digna y adecuada como derecho exigible. Icaria Editorial. Barcelona; 2003. 55. Ocina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos. El derecho a una vivienda adecuada (Art. 11, p\u00e1rr. 1): 13/12/91 [Internet]. Disponible en: https://www.acnur.org/leadmin/Documentos/BDL/2005/3594.pdf.56. Programa de Unidas para el Desarrollo (PNUD). Afrodescendientes-ODS [Internet]. [citado 11 de junio de 2020]. Disponible en: https://www.latinamerica.undp.org/content/rblac/es/home/ourwork/democratic-governance/political-participation-and-inclusion/afro-descendants.html. 57. Rosa AMR, de Miranda Guarda VL, dos Santos Alves K, Brasil DR. A desigualdade de g\u00eanero e a efetiva\u00e7\u00e3o do direito humano de acesso \u00e1 \u00e1gua para as Disponible en: https://portalrevistas.ucb.br/index.php/REPATS/article/viewFile/10422/pdf. 58. Sojo A. Protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. La desigualdad en el banquillo [Internet]. Libros de la CEPAL. Santiago de Chile. CEPAL; 2017. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/41105/S1600819_es.pdf.59. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2017. Santiago de Chile: CEPAL; 2018. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/42716/S1800002_es.pdf. 60. Dmytraczenko T, Almeida G. Hacia la cobertura universal en salud y la equidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Evidencia de pa\u00edses seleccionados. Direcciones en Desarrollo. Washington, DC. Banco Mundial; 2017. Disponible en: https://openknowledge.worldbank.org/bitstream/handle/10986/22026/9781464811777.pdf?sequence=8&isAllowed=y. 61. Hurtado-Saa T, Rosas-Vargas R, Vald\u00e9s-Cobos A. Servicios de salud, discriminaci\u00f3n y condici\u00f3n \u00e9tnica/racial: un estudio de caso de la problem\u00e1tica en M\u00e9xico y Colombia. Ra Ximhai. 2013;9(Especial 1):135-51. 62. de Ara\u00fajo CL, da Silva RX. Monitoramento das desigualdades raciais em sa\u00fade no Brasil. Pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas poblacionales diversas y desaf\u00edos comunes. R\u00edo de Janeiro. ALAP Editor. 2011;151-175. Disponible en: http://www.alapop.org/alap/SerieInvestigaciones/Serie12/Serie12_Completo.pdf. 63. National Research Council. Understanding Racial and Ethnic Dierences in Health in Late Life: A Research Agenda. Washington, DC. The National Academies Press; 2004. 64. Ibrahim SA, Thomas SB, Fine MJ. Achieving Health Equity: An Incremental Journey. American of Public Health. 2003; 93(10): 1619-1621. Disponible Disponible 66. Castro Savage H. Assessing equitable care for Indigenous and Afrodescendant women in Latin America. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica. 2015;38:96-109. Disponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/10044. 67. Rodr\u00edguez C, Alfonso T, Cavelier I. Raza y derechos humanos en Colombia. Informe sobre discriminaci\u00f3n racial y derechos de la poblaci\u00f3n afrocolombiana. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes-Facultad de Derecho-Centro en: https://www.dejusticia.org/wp-content/uploads/2017/04/_name_recurso_202.pdf. 68. Artiles Visbal L. Equidad de salud y etnia desde la perspectiva de g\u00e9nero. Revista Cubana de Salud P\u00fablica. 2007;33(3):0. 69. Ramos-Jaraba SM, Carrillo-Pineda M. cancer, in Medellin, Colombia. Universidad y Salud. 2018;20(2):111-20. 4570. Fern\u00e1ndez D\u00edaz DF. Necesidad de un enfoque \u00e9tnico y de g\u00e9nero en salud. Panorama Cuba y Salud. 2010;5(2):3-4. Disponible en: http://www.revpanorama.sld.cu/index.php/panorama/article/view/99/pdf. 71. Rauh-Hain JA, Clemmer JT, Bradford LS, Clark RM, Growdon WB, Goodman A, et al. Racial disparities in cervical cancer survival over Desigualdades de cor ou ra\u00e7a no sistema de ensino brasileiro. Pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas poblacionales diversas y desaf\u00edos comunes. R\u00edo de Janeiro. ALAP Editor. 2011;177-202. Disponible en: http://www.alapop.org/alap/SerieInvestigaciones/Serie12/Serie12_Completo.pdf. 73. Argote L\u00c1, Mej\u00eda ME, V\u00e1squez ML, Villaquir\u00e1n de Gonz\u00e1lez ME. Climaterio y menopausia en mujeres afrodescendientes: una aproximaci\u00f3n al cuidado desde su cultura. Aquichan. [Internet] 2009;8(1):33-49.Disponible en: https://aquichan.unisabana.edu.co/index.php/aquichan/article/view/122. 74. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Mortalidad materna [Internet]. 2019 [consultado el 14 de junio del 2020]. Disponible en: https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/maternal-mortality.75. Grupo de Trabajo Regional para la Reducci\u00f3n de la Mortalidad Materna. Panorama de la Situaci\u00f3n de la Morbilidad y Mortalidad Maternas: Am\u00e9rica Latina y el Caribe. 2017. Disponible en: https://lac.unfpa.org/sites/default/les/pub-pdf/MSH-GTR-Report-Esp.pdf. 76. Nore\u00f1a-Herrera C, Leyva-Flores R, Palacio-Mej\u00eda LS, Duarte-G\u00f3mez MB. Inequidad en la utilizaci\u00f3n de servicios de salud reproductiva en Colombia en mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. 2015;31(12):2635-48. Disponible en: https://www.researchgate.net/publication/293013746_Inequidad_en_la_utilizacion_de_servicios_de_salud_reproductiva_en_Colombia_en_mujeres_indigenas_y_afrodescendientes. 77. Follins LD, Lassiter M. Black LGBT Health in the United States: The Intersection of Race, Gender, and Sexual Orientation. Lanham, Maryland. Lexington Books, an imprint of The Littleeld Publishing Group, Inc.; 2017. Whiteld DL, Walls NE, Langenderfer-Magruder L, Clark B. Queer is the New Black? Not So Much: Racial Disparities in Anti-LGBTQ Discrimination. Journal of Gay & Lesbian Social Services. 2014;26(4):426-40. 79. National LGBT Health Education Center. Understanding and Addressing the Social Determinants of Health for Black LGBTQ People: A Way Forward for Health Centers [Internet]. 2019. Disponible en: https://www.lgbthealtheducation.org/wp-content/uploads/2019/06/TFIE-33_SDOHForBlackLGBTPeople_Web.pdf. 80. Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), Caribe Armativo, Colombia Diversa. \u00a1Es ahora! Investigaci\u00f3n de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de personas afrodescendientes e ind\u00edgenas LGBT, en cinco municipios de Colombia. AltaVoz Editores, Abril del 2019. Disponible en: https://colombiadiversa.org/colombiadiversa2016/wp-content/uploads/2019/05/Informe_Es_Ahora_2019_alta_n-1.pdf. 81. Red Afro LGBTI De Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Declaraci\u00f3n Red Afro LGBTI De Am\u00e9rica Latina y el Caribe [Internet]. 2019. Disponible en: https://caribearmativo.lgbt/declaracion-red-afro-lgbti-america-latina-caribe/.82. Cumbre Mundial de Juventud Afrodescendiente. Declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 \u00a1Juventudes afrodescendientes, reivindicando el pasado, protagonizando el presente y construyendo el futuro! [Internet]. 2011. Disponible en: http://www.oas.org/dil/esp/afrodescendientes_actividades_difusion_cumbre_mundial_juventud_costa_rica_2011_declaracion_san_jose.pdf. 83. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Salud materno-infantil de pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina: aportes para una relectura desde el derecho a la integridad cultural [Internet]. 2010. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/3797/lcw347.pdf. 84. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos. Mortalidad Infantil y Evoluci\u00f3n Reciente 2018 [Internet]. San Jos\u00e9 de Costa Rica; 2019. Disponible en: https://www.inec.cr/sites/default/les/documetos-biblioteca-virtual/repoblacevbmi2018.pdf.85. Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). Informe sobre Equidad en Salud 2016: An\u00e1lisis de las inequidades en salud reproductiva, materna, neonatal, de la ni\u00f1ez y de la adolescencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe para guiar la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas [Internet]. Ciudad de Panam\u00e1. UNICEF, Tulane University; 2016. Disponible en: https://www.unicef.org/lac/sites/unicef.org.lac/les/2018-03/20170630_UNICEF_InformeSobreEquidadEnSalud_ESP_LR_0.pdf. 86. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). Am\u00e9rica Latina y el Caribe a 30 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. (LC/PUB.2018/21), Santiago de Chile. CEPAL, UNICEF. 2018. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/44271/S1800977_es.pdf. 87. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Juventud y cohesi\u00f3n social en Iberoam\u00e9rica: un modelo para armar. Santiago de Chile. CEPAL; 2008. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/3639/S2008100_es.pdf. 88. Organismo Internacional de Juventud para Iberoam\u00e9rica (OIJ). Convenci\u00f3n Iberoamericana de Derechos de los J\u00f3venes. 2005. Disponible en: https://oij.org/wp-content/uploads/2019/01/CIDJ-A6-ESP-VERTICAL.pdf. 89. Rodr\u00edguez Vignoli J. Fecundidad adolescente en Am\u00e9rica Latina: una actualizaci\u00f3n. Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Poblaci\u00f3n (ALAP). Comportamiento reproductivo y fecundidad en Am\u00e9rica Latina: una agenda inconclusa. R\u00edo de Janeiro. ALAP Mu\u00f1oz Villa VH. Patrones de mortalidad comparativos entre la poblaci\u00f3n afrodescendiente y la blanca-mestiza para Cali y el Valle. Revista CS. [Internet] 2015; (16):131-67. Disponible en: https://www.icesi.edu.co/revistas/index.php/revista_cs/article/view/1961. 91. Instituto Econemica Aplicada (Ipea) y F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Atlas da viol\u00eancia 2019. Bras\u00edlia: Rio de Janeiro: S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisa Econemica F\u00f3rum Seguran\u00e7a P\u00fablica. 2019. Disponible en: https://www.ipea.gov.br/atlasviolencia/arquivos/downloads/6537-atlas2019.pdf. 92. Cerqueira D, Coelho DSC. Democracia racial e homic\u00eddios de jovens negros na cidade partida. Texto para Discuss\u00e3o 2267. Brasilia. Instituto de Pesquisa Econemica en: http://repositorio.ipea.gov.br/bitstream/11058/7383/1/td_2267.pdf. 93. Santiso C. delitos afectan de forma desproporcionada a los afrodescendientes? [Internet]. Blog Sin Miedos. Seguridad Ciudadana. Banco Interamericano de Desarrollo (BID). 2016. Disponible en: https://blogs.iadb.org/seguridad-ciudadana/es/2982/. 94. Lindsey MA, Sheftall AH, Xiao Y, Joe S. Trends of Suicidal Behaviors 2019;144(5). Disponible en: https://pediatrics.aappublications.org/content/pediatrics/144/5/e20191187.full.pdf. 95. Oliveira Silva MAI, Mello FCM de, Porto DL, Yoshinaga ACM, Malta DC. Causas del bullying: resultados de la Investigaci\u00f3n Nacional de la Salud del Escolar. Revista Latino-Americana de Enfermagem. 2015;23(2):275-82. Disponible en: http://www.scielo.br/pdf/rlae/v23n2/es_0104-1169-rlae-0022-2552.pdf. 96. Huenchuan S. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos. Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago de Chile. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). 2018. Disponible en: https://www.cepal.org/sites/default/les/publication/les/44369/S1800629_es.pdf. 97. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). D\u00eda Mundial de la Hipertensi\u00f3n 2017: Conoce tus n\u00fameros [Internet]. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). 2017. Disponible en: https://www.paho.org/col/index.php?option=com_content&view=article&id=2752:dia-mundial-de-la-hipertension-2017-conoce-tus-numeros&Itemid=487. 98. Barrera L, G\u00f3mez F, Ortega-Lenis D, Corchuelo Ojeda J, M\u00e9ndez F. Prevalence, awareness, treatment and control of high blood pressure in the elderly according to the ethnic group. Colombian Disponible en: 99. Fedesarrollo y Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha. Misi\u00f3n Colombia Envejece: cifras, retos y recomendaciones. [Internet]. Bogot\u00e1: Editorial Fundaci\u00f3n Saldarriaga Narayan KV, Khunti and who MN, Pareek Pan Sze S, Minhas JS, et al. Ethnicity and COVID-19: an urgent research priority. The Lancet. 2020;395(10234):1421-2. Disponible en: https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)30922-3/fulltext. 103. Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez G. Culturas, etnicidades y aflicciones. Perspectivas Amerindias en la Salud Intercultural. Asclepio. [Internet]. 2019;71(1):259. Disponible en: http://asclepio.revistas.csic.es/index.php/asclepio/article/view/816.104. Cardona-Arias JA, Rivera-Palomino Y, Carmona-Fonseca J. Expresi\u00f3n de la interculturalidad en salud en un pueblo ember\u00e1-cham\u00ed de Colombia. Revista Cubana de Salud P\u00fablica. [Internet]. 2015;41(1). Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-34662015000100008&lng=es. 105. Clerism\u00e9 C. Medicina tradicional y moderna en Hait\u00ed. Bolet\u00edn de la Ocina Sanitaria Panamericana (OSP). 1985; 98 (5). Disponible Guar\u00edn S, Guerrero Pepinosa NY, Portela Guar\u00edn H. Di\u00e1logo intercultural en salud: una estrategia para rescatar los saberes y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas en torno a la salud materno infantil de las comunidades afrocaucanas. Revista Virtual Universidad Cat\u00f3lica del Norte. 2012;(37):180-211. Disponible en: https://revistavirtual.ucn.edu.co/index.php/RevistaUCN/article/view/393. 107. Banco de la Rep\u00fablica. El arte de partear. Curanderas, comadronas y parteras del Pac\u00edco colombiano. [Internet]. Parter\u00eda Saber Ancestral y Pr\u00e1ctica Viva. Centro Cultural de Buenaventura. 2017. Disponible en: https://proyectos.banrepcultural.org/parteria/es/el-arte-de-partear. 108. Almeida Vera L, Almeida Vera L. Fundamentaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n intercultural ecuatoriana en la atenci\u00f3n primaria de salud. MEDISAN. [Internet]. 2014;18(8):1170-83. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014000800019&lng=es. 47La diversidad \u00e9tnica constituye una gran riqueza multicultural de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. No obstante, esta realidad est\u00e1 marcada por profundas desigualdades sociales y econ\u00f3micas, espec\u00edcamente en el \u00e1mbito de la salud, que afectan a diversos grupos poblacionales, entre ellos la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Las desigualdades que enfrenta se asientan en procesos de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n hist\u00f3ricos que, pese a la importante labor realizada en los planos mundial, regional y nacional para ponerles freno y a los avances logrados, perpet\u00faan la precariedad de las condiciones de vida de gran parte de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Esta publicaci\u00f3n se inscribe en la rme determinaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud de aumentar los conocimientos sobre las inequidades en la salud y promover la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud con base emp\u00edrica. En ella se analizan de forma sint\u00e9tica las condiciones de vida y la salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente y, a la luz de los resultados, se formulan recomendaciones dirigidas a incorporar un enfoque cultural en los sistemas de salud con el objetivo de ofrecer respuestas ecaces, adaptadas a las necesidades espec\u00edcas de la poblaci\u00f3n afrodescendiente a lo largo del curso de vida y con perspectiva de g\u00e9nero. UNIVERSIDAD "}