{"title": "Cursos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2023-07-31", "cleaned_text": "Informaci\u00f3n General C\u00f3digo 65ER Horas 30 Fecha 31 Jul 2023 04 Ago 2023 Precio 157,5 \u20ac Tarifa C Tipo Escuela Tem\u00e1tica Biolog\u00eda y Biomedicina ECTS 2,5 Sede donde se gestiona Santander Lugar de impartici\u00f3n Santander - Pen\u00ednsula de la Magdalena (Sal\u00f3n de Baile) Direcci\u00f3n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezCatedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas (CINBIO). Universidad de VigoMarcos L\u00f3pez HoyosPresidente de la SEI Director del Instituto de Investigaci\u00f3n Valdecilla (IDIVAL) Jefe de Servicio de Inmunolog\u00eda. Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Secretar\u00edaCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretaria de la SEI Facultativa Especialista en Inmunolog\u00eda Hospital Universitario de La Paz, Madrid ORGANIZADO EN COLABORACI\u00d3N CON PATROCINIO Descripci\u00f3n de la actividad La Escuela de inmunolog\u00eda e inmunoterapia, ya en su sexto a\u00f1o, pretende acercar la Inmunolog\u00eda a estudiantes, profesores y residentes de distintas disciplinas cl\u00ednicas. Pretende actualizar los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos de la Inmunolog\u00eda hasta los m\u00e1s aplicados en diagn\u00f3stico, terapia y papel de la Inmunolog\u00eda cl\u00ednica, incluyendo los conocimientos adquiridos hasta el momento sobre la Pandemia COVID y recientes avances en Inmunoterapia. Actualizar los conocimientos en Inmunolog\u00eda b\u00e1sica y aplicada y abrir debates sobre los aspectos m\u00e1s controvertidos y novedosos, sobre todo en el campo de la Inmunoterapia frente al c\u00e1ncer y otras patolog\u00edas es otro de sus objetivos. La escuela est\u00e1 dirigida a estudiantes (de grado de \u00faltimos cursos universitarios, alumnos de m\u00e1ster y doctorado), doctores, profesores y residentes de especialidades tales como Inmunolog\u00eda, Alergia, Pediatr\u00eda, Medicina Interna, Oncolog\u00eda, o de otras especialidades que est\u00e9n interesados en la Inmunolog\u00eda y en la pandemia COVID (sobre todo a profesionales j\u00f3venes que hayan terminado sus estudios en los diez a\u00f1os previos). Participantes DIRECCI\u00d3N \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas (CINBIO). Universidad de Vigo Marcos L\u00f3pez Hoyos Presidente de la SEI Director del Instituto de Investigaci\u00f3n Valdecilla (IDIVAL) Jefe de Servicio de Inmunolog\u00eda. Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla SECRETAR\u00cdA Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n Secretaria de la SEI Facultativa Especialista en Inmunolog\u00eda Hospital Universitario de La Paz, Madrid PARTICIPANTES Pedro Aparicio Alonso Colaborador honorario de la Universidad de Murcia Vocal de la SEI Yvelise Barrios del Pino Vocal de la SEI Profesora Inmunolog\u00eda Departamento de Medicina Universidad de la Laguna Francisco Boix Vocal de la SEI FEA Inmunolog\u00eda Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad Valenciana Hospital General Universitario de Valencia Francisco Borrego Rabasco Profesor de Investigaci\u00f3n Ikerbasque Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Biobizkaia, Baracaldo, Vizcaya Sara Calleja Antol\u00edn Facultativo Especialista en Inmunolog\u00eda Complejo Asistencial Universitario de Le\u00f3n (CAULE), Le\u00f3n Jordi Cano Ochando Tesorero de la SEI Instituto de Salud Carlos III \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn Secretario de la SEI Consultor de Inmunolog\u00eda del Hospital de Sant Pau Profesor Agregado de Inmunolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Luis Fern\u00e1ndez Pereira Vicepresidente de la SEI Coordinador de la Unidad de Inmunolog\u00eda del Complejo Hospitalario de C\u00e1ceres Iria G\u00f3mez Touri\u00f1o Profesora Contratada Doctora Universidad de Santiago de Compostela CIMUS Manel Juan Otero Jefe de Servicio de Inmunolog\u00eda Hospital Cl\u00ednic de Barcelona Jos\u00e9 Application Specialist cell Sorter Mart\u00edn de la SEI Especialista en Inmunolog\u00eda. Centro de Hemoterapia y Hemodonaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n Estanislao Nistal Vill\u00e1n Profesor de Microbiolog\u00eda y Virolog\u00eda Universidad CEU San Pablo Claudia Geraldine Rita Unidad de Citometr\u00eda de Flujo Eurofins Megalab Sede MD Anderson Vocal de la SEI Programa Lunes, 31 Julio 2023 10:00 Inauguraci\u00f3n \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Marcos L\u00f3pez Hoyos Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N AL SISTEMA INMUNITARIO 10:30 Introducci\u00f3n al sistema inmunitario \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez 11:00 Inmunidad innata: reconocimiento Francisco Borrego Rabasco 11:30 Factores solubles de la inmunidad innata: complemento y citotocinas Marcos L\u00f3pez Hoyos SISTEMA INMUNITARIO (II) 12:30 Inmunidad adaptativa celular Iria G\u00f3mez Touri\u00f1o 13:00 Inmunidad adaptativa humoral Claudia Geraldine Rita 13:30 Mecanismos de activaci\u00f3n e inhibici\u00f3n en la respuesta inmunitaria adaptativa \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn SISTEMA INMUNITARIO (III) 15:30 Migraci\u00f3n celular en la fase inductora y efectora del sistema inmune Pedro Aparicio Alonso 16:00 Barreras, Microbiota y barrera feto-placentaria Marcos L\u00f3pez Hoyos 16:30 Regulaci\u00f3n del sistema inmunitario Luis Fern\u00e1ndez Pereira 17:00 Factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos que afectan al sistema inmunitario. Inmunosenescencia \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Martes, 1 Agosto 2023 INMUNIDAD EN ACCI\u00d3N 10:00 Inflamaci\u00f3n, muerte celular programada y autofagia Pedro Aparicio Alonso 10:30 Respuesta inmunitaria a virus Francisco Borrego Rabasco 11:00 Respuesta inmunitaria a bacterias y otros pat\u00f3genos \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn MEMORIA INMUNITARIA 12:00 Introducci\u00f3n a la inmunidad entrenada Jordi Cano Ochando 12:30 Memoria espec\u00edfica B Claudia Geraldine Rita 13:00 Memoria espec\u00edfica T Iria G\u00f3mez Touri\u00f1o PATOLOG\u00cdA DEL SISTEMA INMUNITARIO (I) AUTOINMUNIDAD 15:30 Tolerancia central y perif\u00e9rica. Bases de autoinmunidad Yvelise Barrios del Pino 16:00 Diagn\u00f3stico en autoinmunidad. Papel de los autoanticuerpos Luis Fern\u00e1ndez Pereira 16:30 Inmunoterapia en autoinmunidad: de los corticoides hasta el CART en lupus Sara Calleja Antol\u00edn 17:00 Aspectos inmunol\u00f3gicos de las terapias frente a la Esclerosis M\u00faltiple Claudia Geraldine Rita Mi\u00e9rcoles, 2 Agosto 2023 DIAGNOSTICO Y TERAPIA DE LA PATOLOG\u00cdA DEL SISTEMA INMUNITARIO (II) INMUNODEFICIENCIAS 09:30 Inmunodeficiencias primarias 1: Concepto y Clasificaci\u00f3n Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n 10:00 Inmunodeficiencias primarias 2: Diagn\u00f3stico y Terapia \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn 10:30 Enfermedades autoinflamatorias Sara Calleja Antol\u00edn 11:00 Inmunodeficiencias secundarias Luis Fern\u00e1ndez Pereira DIAGNOSTICO Y TERAPIA DE LA PATOLOG\u00cdA DEL SISTEMA INMUNITARIO (III) HIPERSENSIBILIDAD 12:00 Base inmunitaria en la hipersensibilidad (I, II, III, IV y pseudoalergia) Yvelise Barrios del Pino 12:30 T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y seguimiento en alergias Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n 13:00 Inmunoterapia y respuesta Th2 Sara Calleja Antol\u00edn DIAGNOSTICO Y TERAPIA DE LA PATOLOG\u00cdA DEL SISTEMA INMUNITARIO (IV) C\u00c1NCER 15:30 Introducci\u00f3n al c\u00e1ncer e inmunovigilancia tumoral Francisco Borrego Rabasco 16:00 Tipos de Inmunoterapia anti-tumoral Carmen Mart\u00edn 16:30 Terapia CART: actual y futura Manel Juan Otero 17:00 Efectos secundarios de la inmunoterapia CART- Manejo cl\u00ednico Manel Juan Otero Jueves, 3 Agosto 2023 INMUNOLOG\u00cdA DEL TRASPLANTE 10:00 Respuesta inmunitaria y rechazo del aloinjerto Francisco Boix 10:30 T\u00e9cnicas de monitorizaci\u00f3n pre y post-trasplante Francisco Boix 11:00 Inmunidad entrenada en trasplante Jordi Cano Ochando NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS-INVESTIGACI\u00d3N 12:00 Tecnolog\u00eda Nanostring aplicada al estudio de la biolog\u00eda espacial (nCounter, GeoMx y CosMx) Francisco Boix 12:30 Citometr\u00eda espectral Jos\u00e9 Ligos Fern\u00e1ndez 13:00 T\u00e9cnicas \u00d3micas. Bioinform\u00e1tica al servicio de la Inmunolog\u00eda Carmen Mart\u00edn BIO\u00c9TICA-CALIDAD 15:30 ISO e IVD-R Carmen Mart\u00edn 16:00 Controles de calidad: Programa GECLID Carmen Mart\u00edn 16:30 Animales de experimentaci\u00f3n. T\u00e9cnicas alternativas \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez 17:00 Bio\u00e9tica, G\u00e9nero y Diversidad Carmen Mart\u00edn Viernes, 4 Agosto 2023 VACUNAS 09:30 Bases de vacunas frente a virus Estanislao Nistal Vill\u00e1n 10:00 Bases de vacunas frente a bacterias Estanislao Nistal Vill\u00e1n 10:30 T\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n de respuesta inmunitaria a vacunas Yvelise Barrios del Pino 11:00 Prevenci\u00f3n e inmunoterapia de enfermedades infecciosas: calendario vacunal Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n ACTUALIZACI\u00d3N EN COVID-19 12:00 Inmunidad frente a SARS-Cov2 \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn 12:30 Vacunas Covid: Futuro Estanislao Nistal Vill\u00e1n 13:00 Long Covid (o Persistente) \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn 13:30 Selecci\u00f3n de las publicaciones con mayor impacto en COVID-19 \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn 14:00 Clausura \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n \u00d3scar de la Calle Mart\u00edn "}