{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.medicinabalear.org/pdfs/vol25n1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista inscrita en el \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Dialnet i Latindex Edita Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears Campaner, 4, baixos. 07003 Palma de Mallorca Tel. 971 realacademiademedicina@yahoo.es - P\u00e0gina web: http://www.ramib.org Imprimeix Estudi Trama 98 - www.estuditrama.com - david@estuditrama.comDirector Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0 Redactor en cap Jos\u00e9 L. Olea Vallejo Coordinadors de secci\u00f3 Joan March Noguera (revistes i llibres) A. Arturo L\u00f3pez Gonz\u00e1lez (avaluaci\u00f3 d'originals) Vocals Ferran Tolosa Cabani, Joan Buades Rein\u00e9s, Miquel A. Lim\u00f3n Pons, Nuria Matamoros Flor\u00ed Amb el patrocini de Dip\u00f2sit Legal: - 5853www.medicinabalear.org Publicaci\u00f3 quatrimestral de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears Junta directiva de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears President Bartolom\u00e9 Anguera Sans\u00f3 Vicepresident Vacant Secretari Complutense de Madrid), Miquel Cap\u00f3 Mart\u00ed (Universidad Complutense de Madrid), Antonio Coca Payeras (Universitat de Barcelona), Alexandre Garc\u00eda-Mas (Universitat de les Illes Balears),Federico Hawkins Carranza (Universidad Complutense de Madrid), Gabriel Mart\u00ed Amengual (Universitat deBarcelona), Rosa Pulgar Encinas (Universidad de Granada), Ciril Rozman (Universitat de Barcelona) i la col\u00b7laboraci\u00f3 de Acad\u00e8mics - Excm. Sr. Miguel Munar Qu\u00e9sM.I. Sra. Juana M\u00aa Rom\u00e1n Pi\u00f1anaM.I. Sr. Jos\u00e9 Tom\u00e1s MonserratM.I. Sr. Guillermo Mateu MateuM.I. Sr. Arnaldo Casellas BernatM.I. Sr. Jos\u00e9 Mir\u00f3 NicolauM.I. Sr. Feliciano Fuster JaumeExcm. Sr. Bartolom\u00e9 Anguera Sans\u00f3M.I. Sr. Bartolom\u00e9 Nadal MoncadasM.I. Sr. Alfonso Ballesteros Fern\u00e1ndezM.I. Sr. Francesc Bujosa HomarM.I. Sr. Ferran Tolosa CabaniM.I. Sr. Tom\u00e0s Alvaro Agust\u00ed M\u00aa Sureda TrujilloM.I. Sr. Juan Buades Sr. Jos\u00e9 L. VallejoM.I. Sr. Pere Sr. Joan la Reial Acad\u00e8mia Conselleria de Salut i Consum del Govern de les Illes Balears Banca March Grupo Serra Col\u00b7legi de Metges de les Illes Balears ASISA OXIDOC Benefactors de la Reial Acad\u00e8mia D. Manuel Consell de Mallorca Patrocinadors de la Reial Acad\u00e8mia Familia Medina Roses Clinica Rotger Mutua Balear Fundaci\u00f3n M\u00e9dicos Rosell\u00f3 de JeanDausset del Col\u00b7legi Oficial de Metges de Balears; Dr. Bartomeu Anguera, nou presi-dent de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes BalearsAntoni Montis ha muerto, por Bartolom\u00e9 Nadal progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) solo centro ...........................................................................................13-20 A. M\u00aa Bautista, A. Sampol, A. Guti\u00e9rrez, C. Ballester, M. Canaro, J. Besalduch Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante elespir\u00f3metro LUNGLIFE \u00ae y su relaci\u00f3n con par\u00e1metros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos.........................................................................................................2 1-28 A. L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, N. Monroy M\u00aa T. Vicente Herrero, H. Girauta Reus,P. Roca Salom, J. A. Riesco Miranda Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda ..................................................................................29-36 D. Puig Fortuny, F. Mu\u00f1oz P\u00e9rez, J. Oliver Roca, L. Muntaner Gimbernat IMATGE DIAGN\u00d2STICA Mujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas .............................................37-38 A. Montis Suau, J. Guti\u00e9rrez de la Pe\u00f1a Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambios refractivos progresivos...38-40 A. Urdiales, J. J. Berenguer LLIBRES Ciril Rozman. El reto asumido, de Juan Maldonado, Miquel Rutlant (coords.) ............41 Joan March Noguera La obra cient\u00edfica de Guillermo Colom Casasnovas (1900-1993), de Guillem Mateu (coord.) ..............................................................................................42-45Juan Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 20105L'aparici\u00f3 de La Abeja M\u00e9dica Espa\u00f1ola el 1846 i de La Medicina Ecl\u00e9ctica , tres anys despr\u00e9s, va obrir als professionals de la salut de Balears una nova via -la de lesrevistes m\u00e8diques- per donar acon\u00e8ixer el el cas del Bolet\u00edn del Colegio Provincial de M\u00e9dicos de Baleares (1919- 1940), el Noticiario M\u00e9dico Balear (1953-1955), el Bolet\u00edn Informativo (1976-1978), Balear M\u00e9dica (1980-1982) o Metges (1993- ); altres, com les esmen- tades La Abeja M\u00e9dica Espa\u00f1ola (1846-1852?) i La Medicina Ecl\u00e9ctica (1849-1851) o El Porvenir de divulgaci\u00f3 cient\u00edfica. perla seva import\u00e0ncia cient\u00edfica i continu\u00eftat la Revista Balear de Ciencias M\u00e9dicas (1885-1932), editada pel Col\u00b7legi de Metges. Medicina Balear arriba amb aquest n\u00famero al volum XXV . Inscrita en el grup de les publicacions cient\u00edfic, va n\u00e9ixer la societat temes d'inter\u00e8s sanitari. seva aparici\u00f3\u00e9s encara v\u00e0lid, que s'han sabutadaptar als endins, obligat dedi- car un record de gratitud als de la publicaci\u00f3 que ens desinteressada. Fa uns anys, vist el progr\u00e9s vertigin\u00f3s de la tecno- logia optar d'impressi\u00f3 nom\u00e9s en en format digital (2005) va obrir una nova etapa en el sistema d'edici\u00f3 i distribuci\u00f3 i va per-metre millorar el sistema de de revis-ta. Aquesta millora es va veure refor\u00e7ada amb l'ober-tura, el 2009, de la web pr\u00f2pia (www.medicinabale-ar.org). De llavors en\u00e7\u00e0, Medicina Balear mant\u00e9 una edici\u00f3 limitada paper tal d'atendre tant l'envia-ment a les biblioteques de facultats institucions sanit\u00e0ries com lessubscripcions i els exemplars pels autors. Simult\u00e0niament la revista va consolidant la seva pre- s\u00e8ncia en el camp editorial de les revistes cient\u00edfiquesd'Espanya. Fruit d'aquella renovaci\u00f3 revista bolca els continguts a text completdes del 2008, i la incorporaci\u00f3 el 2009 al selectiu cat\u00e0-Medicina Balear 2010; 25 (1); 5-6 Editorial Medicina Balear, 25 anys Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0 Director de Medicina Balear ISSN 1579-5853 Portada de primer n\u00famero de Medicina Balear6 Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Editorial leg del sistema Latindex, cop complerts els ofereix la nostra pres\u00e8ncia en noves bases de com a eines de difusi\u00f3 i millora de aix\u00f2, vol-dr\u00edem que fos un motiu d'orgullper a la instituci\u00f3 que representai per a les altres que generosa-ment la recolzen. Medicina Balear compta amb el participam el dels lectors. Web de Medicina Balear7Sessi\u00f3 en record del Prof. Jean Dausset Dia 3 de desembre de 2009 la Reial Acad\u00e8mia de Medicina va celebrar juny de 2009 a l'Hospital SonLlatzer, de Palma, ciutat on va residir els darrersanys de la seva vida. A la mesa presidencial seien el president de la nostra Corporaci\u00f3 el Dr. Alfonso Ballesteros, elProf. Jacint Corbella, president de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina professorEdgardo Carosella, membre de l'Acad\u00e8mia de el Dr. BartomeuAnguera, secretari general. Entre els acad\u00e8mics va ocupar una pla\u00e7a la Dra. Roc\u00edo \u00c1lvarez, acad\u00e8mica numer\u00e0ria de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de Murcia, que va acudira l'acte en representaci\u00f3 de la seva Corporaci\u00f3.Diverses autoritats de la nostra Comunitat acudi-ren i la viuda del Professor Dausset, Sra. RosaMayoral, va ocupar un lloc preferent entre Despr\u00e9s de guardar els presents un minut de silenci, el president Dr. Ballesteros va iniciar elsparlaments Dausset y Mallorca: Retratoen la Dausset: Professor Edgardo la del cardi\u00f2leg Josep Brugada Dia 14 de gener de 2010 el Prof. Josep Brugada, cardi\u00f2leg, director m\u00e8dic de l'Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, Unitat d'Arr\u00edtmies i S\u00edncopede USP Cl\u00ednica Palmaplanas i membre de de de Catalunya, pronun-ciar la confer\u00e8ncia \"Deporte y coraz\u00f3n\", en unacte organitzat pel Club Ultima Hora y la ReialAcad\u00e8mia de Medicina. L'acte va despertar moltd'inter\u00e8s i va congregar gran nombre de profes-sionals i un p\u00fablic molt nombr\u00f3s a la sala Campaner. A la taula president de Acad\u00e8mia,Dr. Ballesteros, l'Hble. Conseller de Salut Dr.Vicen\u00e7 Thom\u00e0s, el President del Grup Serra i delClub \u00daltima Hora, Sr. Pere A. Serra, i el presidentdel Col\u00b7legi de Metges, Dr. Joan Gual. El Prof. Brugada \u00e9sser presentat pel presi- dent del Col\u00b7legi de Dr. Gual, que elva definir \"com el millor especialista d'Espanyaen el tractament arr\u00edtmies, un gran amic\". Durant la confer\u00e8ncia el doctor Brugada va pre- cisar que cada any moren a Espanya m\u00e9s de35.000 persones a causa de disposaencara almenys que practiquinesport. Vida acad\u00e8mica El Dr. Josep un moment de la seva confer\u00e8ncia8Medicina Balear- 1, acad\u00e8mica Ingr\u00e9s de l'acad\u00e8mica numer\u00e0ria Dra. Marta Couce Dia 19 de gener de 2010 la Reial Acad\u00e8mia va celebrar la solemne sessi\u00f3 de recepci\u00f3 com acad\u00e8- mica numer\u00e0ria de la Dra. Marta Emma CouceMatovelle. A la taula presidencial seien, devora el president Dr. Alfonso Ballesteros, l'Hble. Sr. Vicen\u00e7Thom\u00e0s, conseller de Salut i Chistiansen, D. Antoni Rossinyol Far; i el nostresecretari Bartomeu Anguera. Una iniciat l'acte, el secretari general de la sessi\u00f3 extraordi-n\u00e0ria de dia 2 de juny de 2009, a la qual consta l'e-lecci\u00f3 com acad\u00e8mica de la Sra. MartaEmma Couce Matovelle. Els acad\u00e8mics presentsm\u00e9s antic i m\u00e9s modern, Srs. Miquel Munari Antoni Ca\u00f1ellas, van conduir la nova acad\u00e8mica va \u00e9sser contestat ennom de la Corporaci\u00f3 pel seu vicepresident, elProf. Josep Mir\u00f3 Nicolau, qui va destacar la pre-paraci\u00f3 i qualitat humana de la Dra. Couce. Acabats els parlaments el president Dr. Alfonso Ballesteros va imposar la medalla de la corporaci\u00f3a la M. I. Dra. Couce, i li va lliurar el diplomaacreditatiu, entre l'aplaudiment dels assistents.Inauguraci\u00f3 del curs 2010 Dia 26 de gener de 2010 es va celebrar la solem- ne sessi\u00f3 inaugural del curs acad\u00e8mic 2010.Ocuparen la mesa el president Dr.Alfonso Ballesteros, la Molt Hble. Presidenta delParlament de les Sra. l'Hble. senyor Vicen\u00e7 Thom\u00e0s, del Ministeri a les Illes Balears, l'Il\u00b7lm. Sr. Joan M.Gual Juli\u00e0, president del Col\u00b7legi Oficial deMetges, i el secretari general de la ReialAcad\u00e8mia, Dr. Bartomeu Anguera. Van acompanyar als acad\u00e8mics a la d'ho- parau-les la i personal la corporaci\u00f3, aix\u00edcom el suport econ\u00f2mic del Ministeri d'Educaci\u00f3,de la Conselleria de Salut i i privades a les seves investigacions i tre-balls sobre aquest assumpte a secretari general distincions Pere Riutord pronuncia el discurs de la sessi\u00f3 Acad\u00e8mia, a trav\u00e9s del premis queduen el seu nom, i que es destinen a guardonar elstreballs m\u00e9s destacats en Urologia i que vancorrespondre a d'Exercit i president de laFundaci\u00f3 de l'Hospital de l'Illa del Rei, deMenorca, i a l'Excm. Sr. Juan Badiola D\u00edez, cate-dr\u00e0tic de la Facultat de Veterin\u00e0ria de laUniversitat de Saragossa diploma, els aplaudimentsdel p\u00fablic. El secretari general anunciar des-pr\u00e9s la convocat\u00f2ria 2010.Finalment el president la Reial Acad\u00e8mia, el Rei d'Espanya, 2010. El Prof. Ciril acad\u00e8mic d'ho- nor de la Real Academia mar\u00e7 vocaci\u00f3n de m\u00e9dico en la cerim\u00f2nia del seu ingr\u00e9s com acad\u00e8mic d'honor de la Real Academia Nacional de Medicina. En representaci\u00f3 de laReial Acad\u00e8mia de Edelmira Domenech; per part de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears vaacudir el Dr. Alfonso Ballesteros, ex-president dela nostra Corporaci\u00f3 Jean Dausset del Col\u00b7legi de Metges de Balears A la seu del Col\u00b7legi Oficial de Metges de Balears el president d'aquesta instituci\u00f3, Dr. JoanGual, i el de la Reial Acad\u00e8mia, Dr. Alfonso Ballesteros, signar el tesi doctoral en medicina i ci\u00e8ncies afinsque es realitzi a Balears. Cal recordar que JeanDausset, Premi Nobel de medicina l'any 1980, a promou model de mantenen totes dues institu-cions. Bartomeu la ReialAcad\u00e8mia deMedicina de les IllesBalears L'acad\u00e8mic numerari Bartomeu Anguera va president de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina deles Balears per als propers quatre anys, en lasessi\u00f3 extraordin\u00e0ria celebrada per a tal fi el pas-sat dia 2 de febrer. Doctor en Veterin\u00e0ria, haviaocupat el c\u00e0rrec de Secretari General els vuitdarrers anys. El Dr. Bartomeu Anguera fou president del seu col\u00b7legi professional (1976-2001) i vicepresidentdel Consell de delservei de M\u00e8rit Agrari.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. Els de la Reial Acad\u00e8mia i del Col\u00b7legi de Metges, en el moment de la signatura del conveni 10La noticia de la muerte del Dr. Montis ha conmocionado nuestro mundo m\u00e9dico ymuy especialmente a estaReal Academia de Medicinaque ha perdido a uno de susmiembros, insustituible en lohumano y dif\u00edcilmente reem-plazable en lo cient\u00edfico. Todos nosotros, sin excepci\u00f3n, perdimos unamigo. Tras una larga agon\u00eda, por una endocardi-tis s\u00e9ptica de etiolog\u00eda no bien definida, todos losesfuerzos resultaron in\u00fatiles y el uno de febreropasado nos dej\u00f3. El Dr. Montis era uno de los dermat\u00f3logos de m\u00e1s renombre de Mallorca y aun de Espa\u00f1a. Apesar de su gran prestigio cient\u00edfico y dedic\u00e1ndo-se preferentemente a la medicina privada no fueun m\u00e9dico exclusivo de la alta sociedad -todo locontrario- ya que desde el m\u00e1s desheredado alm\u00e1s acaudalado acud\u00edan a \u00e9l para curar sus males.Cierto que la \u00e9lite social de nuestra tierra eranpacientes suyos, pero su consulta privada estabaabierta a todos y a todos, siempre, les fue asequi-ble acudir a ella. Dermat\u00f3logo tanto de casas reales como de indigentes, el Dr. Montis se identificaba con elenfermo, y, era el enfermo -fuera quien fuere- el\u00fanico protagonista de sus desvelos. Su \u00e9xitocomo cient\u00edfico se basaba en dos hechos simplesy profundos: el estudio constante para estar al d\u00eday su vocaci\u00f3n m\u00e9dica casi m\u00edstica. Una vez al a\u00f1opasaba una temporada en los EE.UU., en la reu-ni\u00f3n anual de la Academia Norteamericana deDermatolog\u00eda, que seg\u00fan \u00e9l \"era donde lo sab\u00edantodo\". Ya de vuelta, en su tierra, sol\u00eda reunirsecon sus compa\u00f1eros de especialidad y les comu-nicaba todos los progresos que hab\u00eda aprendido.Fue la ant\u00edtesis del m\u00e9dico secretista pues todo loque sab\u00eda lo pon\u00eda a disposici\u00f3n de todos y lohac\u00eda de manera entusiasta. Fue un m\u00e9dico como pocos. En m\u00e9dico de matr\u00edcula de honor en dermatolog\u00eda y tambi\u00e9n endeontolog\u00eda. No exagero nada, quien le conoci\u00f3lo constata y lo afirma. Naci\u00f3 en Palma de Mallorca el 18 de agosto de1943 en el seno de una familia de profundas ra\u00ed-ces mallorquinas. Su padre D. Antonio Montis yVillalonga, coronel de Artiller\u00eda, proced\u00eda de laalta aristocracia. De su familia ancestral, de ori-gen sardo y siciliano, destacan, entre otros, elPapa Julio III y Nicol\u00e1s de Montis, virrey deN\u00e1poles. Los Montis se instalaron en Mallorca enel siglo XVII y se distinguieron fundamentalmen-te como pol\u00edticos y como militares. Un familiardirecto y reciente fue el marqu\u00e9s de la Bastida,bisabuelo de Antonio. La madre del Dr. Montis,D\u00f1a. Catalina Suau y Saiz, hermana de D.Francisco Suau, prohombre de la Ciudad, perte-nec\u00eda a una prestigiosa familia mallorquina des\u00f3lida raigambre. Antonio fue el primer var\u00f3n de una familia numerosa de siete hermanos; tres mujeres y cua-tro varones. Casado con Margarita Palos Caubeten 1974 -su querid\u00edsima e imprescindibleMargarita- tuvo seis hijos -dos hijas y cuatrohijos- y fue siempre un marido, un padre y unabuelo ejemplar. Su hija Conchita, m\u00e9dico, est\u00e1actualmente especializ\u00e1ndose en dermatolog\u00eda ycomo es l\u00f3gico, profesionalmente, era ahora suproyecto y su meta m\u00e1s pr\u00f3xima. El resto de sushijos son ingenieros, abogados etc. y fueron suorgullo \u00edntimo. Antonio aprendi\u00f3 sus primeras letras en \"Los Jardines\", conocid\u00edsimo parvulario religioso delos a\u00f1os 40-50 y curs\u00f3 bachillerato en el ColegioLa Salle. En 1960 comenz\u00f3 los estudios de medi-cina en Barcelona y en la \"Residencia Mu\u00f1ozGrandes\" coincidi\u00f3 con Bartolom\u00e9 Cabrer(q.e.p.d.), tambi\u00e9n acad\u00e9mico numerario de estacorporaci\u00f3n y grandes amigos. Fueron estos para \u00e9l unos a\u00f1os singulares. Nuevo ambiente, nuevas amistades, la gran ciu-dad, la Facultad, los profesores, todo, marcaronsu personalidad de forma indeleble. Su \u00e9poca deestudiante universitario fue un par\u00e9ntesis fant\u00e1sti-co entre su vida de jovencito en Palma y su pos-terior vida de adulto. \u00c9l la recordaba repetida-mente de manera inquietante y fabulosa. Fiecuando nos conocimos. Terminada la carrera en 1967 dud\u00f3 cu\u00e1l espe- cialidad seguir\u00eda y despu\u00e9s de valorar medicina Antoni Montis ha muerto Bartolom\u00e9 Nadal Moncadas Acad\u00e9mico numerario11interna y endocrinolog\u00eda se decidi\u00f3 por la derma- tolog\u00eda aprovechando el gran prestigio de laEscuela Catalana dirigida por el Prof. Pi\u00f1ol, susiempre recordado maestro. Dermat\u00f3logo desde 1969, tambi\u00e9n se especiali- z\u00f3 en medicina del trabajo en 1971 y en 1979obtuvo el grado de doctor con la tesis \"Cirug\u00eda endermatolog\u00eda\" donde obtuvo la calificaci\u00f3n desobresaliente \"cum laude\". Debido a unas fiebres reum\u00e1ticas contra\u00eddas de ni\u00f1o, su salud fue siempre precaria. Poco despu\u00e9sde su licenciatura se agravaron sus dolencias lle-gando a una situaci\u00f3n insostenible. Su pron\u00f3sticovital era grave e inminente. \u00c9l lo sab\u00eda. Confi\u00f3 su salud a su amigo Arnaldo Casellas, \"su segundo padre\" seg\u00fan dec\u00eda, que en aquelentonces era director del servicio de cardiolog\u00eda ycirug\u00eda cardiaca del Hospital de Sant Pau deBarcelona. El Dr. Casellas promovi\u00f3, impuls\u00f3 yorganiz\u00f3 una intervenci\u00f3n quir\u00fargica dr\u00e1stica ynovedosa. En Inglaterra fue operado por el profe-sor Donald Ross en r\u00e9gimen de cirug\u00eda experi-mental pues se trataba de un caso terminal. Se leimplant\u00f3 un homoinjerto de origen humano puesen aquel tiempo a\u00fan no se usaban las v\u00e1lvulasmet\u00e1licas que, a la postre, ser\u00edan el futuro. Estoocurr\u00eda en 1971 y los resultados fueron un \u00e9xito.Como dato curioso hay que recordar que este tipode cirug\u00eda fue posteriormente abandonada ya queAntonio Montis era el \u00fanico superviviente de losoperados con aquella t\u00e9cnica. Su vida cambi\u00f3 radicalmente.Tras ejercer la especialidad en Barcelona, el 1974 se traslad\u00f3 aPalma ejerciendo en un principio en la Cl\u00ednicaFemen\u00eda. Tambi\u00e9n, en aquella \u00e9poca, fue derma-t\u00f3logo del Centre d'Oncologia de Balears, en laPolicl\u00ednica Miramar (1974-78) y tambi\u00e9n ejerci\u00f3en el servicio de dermatolog\u00eda del HospitalProvincial de Palma (1975-84) que dirig\u00eda suamigo Raimundo Reus. Despu\u00e9s pas\u00f3 a dermat\u00f3-logo de cupo de la Seguridad Social hasta los 65a\u00f1os. Desde 1978 en su consultorio privado deV\u00eda Alemania de Palma ejerci\u00f3 la dermatolog\u00edallegando a ser un indiscutible punto de referenciaen esta especialidad. Antonio Montis era la imagen del m\u00e9dico parti- cipativo y entusiasta. Fue durante doce a\u00f1osmiembro de la comisi\u00f3n deontol\u00f3gica del Colegiode M\u00e9dicos de Baleares y despu\u00e9s, durante cuatroa\u00f1os, perteneci\u00f3 a su junta de gobierno. Eramiembro de la Academia Espa\u00f1ola deDermatolog\u00eda y de la American Academy ofDermatology. Sus aportaciones cient\u00edficas ypublicaciones fueron numerosas. En 1986 fue ele-gido acad\u00e9mico numerario de la Real Academiade Medicina y Cirug\u00eda de Palma de Mallorca.Ocupaba el sill\u00f3n S. Adem\u00e1s de destacar como m\u00e9dico, destacaba como persona. Hombre de profundas conviccio-nes morales, muy religioso y como miembrosupernumerario del Opus Dei, era de los que danprestigio a la Obra. Su buen coraz\u00f3n, su sencillezy su saber estar hac\u00edan de Toni Montis el amigocom\u00fan. Para m\u00ed, fue el amigo entra\u00f1able. Descanse en paz. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Vida acad\u00e8mica Medicina Balear publica en aquest mateix n\u00famero (pags. 37-38) el darrer treball cient\u00edfic del Dr. AntoniMontis, una nota cl\u00ednica sobre un tema dermatol\u00f2gic13Medicina Balear 2010; (1); de un solo centro A. M\u00aa Bautista, A. Sampol, A. Guti\u00e9rrez, C. Ballester, M. Canaro, J. Besalduch Servicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Hospital Universitari Son Dureta Introducci\u00f3n El trasplante alog\u00e9nico convencional de progenito- res hematopoy\u00e9ticos se ha venido realizando desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os para curar diversas enfermeda-des hematol\u00f3gicas. La estrategia se basa en lograr,por una parte, la m\u00e1xima citorreducci\u00f3n mediantemegadosis de quimioterapia y/o radioterapia y porotra, el prendimiento del injerto tras una inmunosu-presi\u00f3n adecuada. Se pretende crear con ello un espa-cio para que la m\u00e9dula trasplantada pueda desarro-llarse, a la par que lograr la inmunosupresi\u00f3n delreceptor para que acepte la m\u00e9dula extra\u00f1a y conse-guir la erradicaci\u00f3n de la enfermedad. Sin embargo,las posibilidades de recidiva no son despreciablesadem\u00e1s de una elevada morbimortalidad derivada d'acceptaci\u00f3: 9-XII-2009ISSN 1579-5853Resumen El objetivo de este trabajo es investigar la toxicidad y demostrar la factibilidad y eficacia del injerto hematopoy\u00e9tico proveniente de un donante emparentado HLA-id\u00e9ntico tras un acondicionamiento no mieloablativo en pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas de alto riesgo. Incluye 37 pacientes a los que se les realiz\u00f3 un TPH de sangre perif\u00e9rica pro-cedente de un hermano HLA-id\u00e9ntico. La mediana de c\u00e9lulas mononucleadas, CD3+ y CD34+ infundidas de 4,7(1-9,7) (1-36,3) x 107/Kg y 3,1 (1,3-9) x 106/Kg, respectivamente. La recuperaci\u00f3n de neutr\u00f3filos se pro- dujo en 17 d\u00edas tras la infusi\u00f3n (7-39) y de plaquetas en 15 d\u00edas (9-96). En la mayor\u00eda de pacientes se detect\u00f3 un quime-rismo mixto que pas\u00f3 a completo a los 3 meses del trasplante; 9 pacientes precisaron la infusi\u00f3n de linfocitos del donan-te. Presentaron EICH aguda 16 pacientes (42%) (7 de ellos grados III-IV), 2 desarrollaron enfermedad venoclusiva hep\u00e1-tica y 9 EICH cr\u00f3nica. Tras una mediana de seguimiento de 20 meses, 14 pacientes (38%) siguen vivos; 23 han fallecido(62%), 9 (24%) por progresi\u00f3n, 6 (16%) por EICH aguda y 8 (22%) por otras complicaciones. La supervivencia globalactuarial a 2 a\u00f1os es del 32% (16-49 meses) y la supervivencia libre de progresi\u00f3n del 60% (43-77 meses). Se demuestraque la combinaci\u00f3n de un acondicionamiento no mieloablativo con citost\u00e1ticos y drogas inmunosupresoras produce unatoxicidad moderada y permite el injerto con quimerismo total, en pacientes no candidatos a trasplante convencional porenfermedad de alto riesgo y presencia de comorbilidades asociadas.Palabras enfermedad de injerto contra hu\u00e9sped. Abstract The aim of this paper is to investigate the toxicity and demonstrate the feasibility HLA-identical sibling. The median of infusedmononuclear cells, CD 3 + cells and CD 34 + cells, was 4.7 (1-9.7) x 10 8/Kg, 5,8 (1-36.3) x 107/Kg and 3.1 (1 .3-9) x respectively. recovery occurred at 17 days 15 post-infusion. In most patients detected a mixed chimerism became nine patients required donorlymphocyte infusion. The majority which 20 months, 14 patients (38%) are alive,23 have died (62%), 9 (24%) for progression, 6 (16%) for acute GVHD and 8 (22%) for complications. no mieloablativo: Casu\u00edstica de un solo centro 14la insuficiencia medular especialmente de causa infecciosa pero tambi\u00e9n por acci\u00f3n t\u00f3xica directa anivel gastrointestinal, renal, pulmonar y card\u00edaco.Adem\u00e1s, al estar compuesto el injerto por elementoslinfohematopoy\u00e9ticos, es causa de la enfermedad delinjerto contra el hu\u00e9sped (EICH) aguda y cr\u00f3nica 1. Por todo ello, el trasplante alog\u00e9nico convencional se ofrece a sujetos relativamente j\u00f3venes capaces deresistir la toxicidad del procedimiento con un l\u00edmitede edad no superior a 55 a\u00f1os 2,3. La mortalidad relacionada con el tratamiento del trasplante alog\u00e9nico convencional oscila entre un10% y 50%, dependiendo del estado general delpaciente, la comorbilidad, la edad del enfermo y eldonante, el tipo de enfermedad y la fase de la misma.Al ser la incidencia mayor en la poblaci\u00f3n de m\u00e1sedad con una elevada morbimortalidad relacionadacon la edad se ha venido desarrollando el trasplantehematopoy\u00e9tico alog\u00e9nico con acondicionamientoreducido o \"minitrasplante\" 4,5,6. Asimismo, debido a su menor toxicidad, se est\u00e1 ensayando tambi\u00e9n suaplicaci\u00f3n en pacientes m\u00e1s j\u00f3venes intensamentetratados o en recidiva tras un primer trasplante, gene-ralmente aut\u00f3logo. El objetivo de este tipo de tras-plante es lograr un quimerismo mixto (compuesto porcelularidad del donante y del receptor) inicial, queprogresivamente se torna quimerismo total (todas lasc\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas pertenecen al donante). Conello se logra obtener un efecto inmunol\u00f3gico delinjerto contra el tumor sin exponer al receptor a lasaltas dosis del acondicionamiento convencional 7. \u00daltimamente, se han realizado este tipo de trasplan-tes, tanto en enfermedades hematol\u00f3gicas malignas yno malignas como en ciertos tumores s\u00f3lidos 8. Material y m\u00e9todos Pacientes Se recogieron datos de un total de 37 pacientes a los que se realiz\u00f3 trasplante alog\u00e9nico emparentado deintensidad reducida en nuestro centro entre los a\u00f1os2.001 y 2.009 realizados. De ellos, 19 (51%) eranvarones y 18 (49%) eran mujeres, con edades com-prendidas entre 18-64 a\u00f1os y una mediana de edad de48 a\u00f1os. Presentaban diferentes enfermedades hema-tol\u00f3gicas: mieloproliferativos. I.Tipaje HLA Los pacientes y sus familiares fueron tipados en un primer lugar mediante t\u00e9cnicas de baja resoluci\u00f3n porel sistema de microlinfotoxicidad usando combina-ciones de sueros; posteriormente, los pacientes erantipados por t\u00e9cnicas de alta resoluci\u00f3n de biolog\u00edamolecular (PCR-SSP). Los donantes que resultaronHLA id\u00e9nticos mediante las dos t\u00e9cnicas fueron ele-gidos como donantes de progenitores. Movilizaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de las c\u00e9lulas hematopo- y\u00e9ticas Los donantes recibieron factor de crecimiento gra- nulocitario (G-CSF) a dosis de 5 _g/kg/12h subcut\u00e1-neo durante cinco d\u00edas. Al quinto d\u00eda se obtuvieronc\u00e9lulas mononucleares circulantes mediante af\u00e9resiscon la m\u00e1quina separadora de c\u00e9lulas CS-3000 Plusutilizando un cat\u00e9ter central de doble luz (Baxter,Deerfield, IL de flujo continuo con el programamodificado n\u00ba1). Y se repiti\u00f3 la af\u00e9resis al sexto d\u00eda.Las c\u00e9lulas recolectadas se almacenaron mediante elsistema de criopreservaci\u00f3n mec\u00e1nica no controladadesarrollada en nuestro centro, con concentracionesm\u00ednimas de DMSO capaz de mantener la viabilidadcelular para su uso posterior 9,10 garantizando la reconstituci\u00f3n hematol\u00f3gica a largo plazo con menortoxicidad 11. Contajes celulares Se realizaron los contajes mediante autoanalizador autom\u00e1tico Advia (Bayer Diagnostics). La enumera-ci\u00f3n de c\u00e9lulas CD34+ y CD3+ realiz\u00f3 por cito-metr\u00eda de flujo utilizando anti-CD34 ficoeritrina(HPCA-2, Becton Dickinson, Mountain View, CA).La dosis celular umbral que garantiza la reconstitu-Tabla 1. Representaci\u00f3n de las diversas enfermedades hematol\u00f3gicas 15ci\u00f3n hematol\u00f3gica ha sido establecida en diversos estudios 12, 13. R\u00e9gimen de acondicionamiento En 17 de los pacientes se administr\u00f3 un tratamien- to de acondicionamiento con Fludarabina 30 mg/m2 los d\u00edas -6 a -2 seguido de Busulf\u00e1n 4 mg/kg los d\u00edas-4 a -2; durante esos d\u00edas recibieron fenito\u00edna paraprevenir las crisis convulsivas causadas por el busul-f\u00e1n. En 21 pacientes se administr\u00f3 un tratamiento deacondicionamiento con Fludarabina 30 mg/m 2los d\u00edas -6 a -2 seguido de Melfal\u00e1n 70 mg/m2los d\u00edas -3 a -2. Como profilaxis de la EICH se utiliz\u00f3 CAMPATH 10 mg/m2 d\u00edas -7 a -2 junto con ciclosporina (CsA)desde -7 en dos pacientes afectos de neoplasias lin-foides. Los 14 pacientes trasplantados antes de 2.005recibieron CsA desde -7 y Metotrexate 10 mg/m 2 d\u00edas +1, +3, +6 y los 22 pacientes trasplantados posterior-mente, CsA desde -7 junto con Micofenolato deMofetilo (MMF) 15 mg/kg/12h desde 0 500 y aci-clovir 800 mg/8h/vo. del material hematopoy\u00e9tico En el d\u00eda 0 se infundi\u00f3 el material obtenido previa descongelaci\u00f3n al ba\u00f1o mar\u00eda. Los pacientes fueron monitorizados mediante ECG, tensi\u00f3n arterial, bajosupervisi\u00f3n de un hemat\u00f3logo. Los primeros 10-20ml fueron infundidos a velocidad de 3-5 ml/min,luego si no exist\u00eda reacci\u00f3n a 10 ml/min de velocidadm\u00e1xima. Prendimiento y estudio de quimerismo La recuperaci\u00f3n de neutr\u00f3filos fue definida por una cifra mayor de 500 neutr\u00f3filos/mm 3y la recuperaci\u00f3n plaquetar por una cifra superior a 20.000/mm3soste- nida sin transfusiones. El quimerismo fue determina- do por longitud de polimorfismos, sobre fragmentosde restricci\u00f3n de ADN y por an\u00e1lisis de la reacci\u00f3n encadena de la polimerasa (PCR) de los t\u00e1ndems derepetici\u00f3n de los nucle\u00f3tidos variables. Los estudiosde quimerismo se realizaron sobre muestras de m\u00e9du-la \u00f3sea y/o sangre perif\u00e9rica a intervalos de dos sema-nas los primeros dos meses y mensuales a partir deltercer mes post-trasplante.Manejo del paciente Los pacientes fueron tratados en habitaciones indi- viduales est\u00e1ndar con aislamiento inverso. Se realiza-ron transfusiones de hemat\u00edes si la cifra de hemoglo-bina era inferior a 8 g/dL y de plaquetas si era infe-rior a 15.000/mm 3o superiores con di\u00e1tesis hemorr\u00e1- gica. Todos los productos fueron irradiados para evi-tar la EICH. Se procedi\u00f3 a hiperhidrataci\u00f3n con alca-linizaci\u00f3n de la orina m\u00e1s alopurinol y furosemida.Se premedic\u00f3 con antiem\u00e9ticos. En caso de fiebre seiniciaron antibi\u00f3ticos de amplio espectro de formaemp\u00edrica al registrarse una temperatura superior a38'5\u00baC en una ocasi\u00f3n y superior a 38\u00baC en dos oca-siones. Si persist\u00eda la fiebre se a\u00f1ad\u00eda emp\u00edricamenteamfotericina liposomal al tercer d\u00eda. Resultados En la tabla II se describen las principales caracte- r\u00edsticas de los pacientes, r\u00e9gimen de acondiciona-Medicina Balear- alog\u00e9nico no mieloablativo: Casu\u00edstica de un solo centro Tabla II. Caracter\u00edsticas de los pacientes, CPH y recuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. no mieloablativo: Casu\u00edstica de un solo centro 16miento, profilaxis de la EICH, dosis celular de pro- genitores hematopoy\u00e9ticos infundidos y cin\u00e9tica derecuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica. En el momento de reali-zar el trasplante un 21% (9) de los pacientes presen-taba remisi\u00f3n completa, un 63% (27) estaba en reca-\u00edda. Estos pacientes presentaban diferentes enferme-dades hematol\u00f3gicas clasificadas como neoplasiasmieloides en 24 pacientes (14 LAM, 7 SMD y 2 MF)y linfoides en 14 (5 LNH, 2 LH y 7 MM) seg\u00fan latabla I. El 65% de los pacientes hab\u00edan recibido tra-tamiento intensivo previo al mini-alotrasplante, y 13hab\u00edan reca\u00eddo tras un autotrasplante previo. Celularidad infundida y recuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica La mediana de c\u00e9lulas mononucleadas fue de 4,7 (1-9,7) x 108/Kg y la mediana de c\u00e9lulas CD34+ y CD3+ infundidas fue de 3,1 (1,3-9) x 5,8(1-36,3) 107/Kg, respectivamente. Todos lospacientes sufrieron aplasia despu\u00e9s del acondiciona-miento. La recuperaci\u00f3n de la cifra de 500 neutr\u00f3fi-los/mm3 se objetiv\u00f3 entre el d\u00eda +7 y +39, con unamediana de 17 d\u00edas tras la infusi\u00f3n y la de plaquetasa 20.000/mm3 en 15 d\u00edas. Ning\u00fan paciente ha expe-rimentado fallo de implante. Estudios de quimerismo Se observ\u00f3 que 20 pacientes tras una fase inicial de quimerismo mixto lograron el quimerismo completo (100% c\u00e9lulas del donante), el 50% a los primerostres meses del trasplante y el resto con posterioridad(Tabla III). En 9 pacientes se realiz\u00f3 infusi\u00f3n de linfocitos deldonante (ILD) por reca\u00edda de la enfermedad o paralograr quimera completa. Evoluci\u00f3n y toxicidad Las complicaciones relacionadas con el trasplante alog\u00e9nico de intensidad reducida se documentaron en cada uno de los pacientes. Se registraron un total de23 muertes (62%), de los cuales 9 (24%) se produje-ron por progresi\u00f3n de la enfermedad, 6 (16%) porEICH aguda y cr\u00f3nica, 5 (13 %) por cuadro infeccio-so, 2 (5,4%) por EVOH y 1 (3%) por hemorragiaalveolar difusa. (Tabla IV). Hasta d\u00eda de hoy 14 pacientes siguen vivos, 12 (32%) en remisi\u00f3n completa de su enfermedad y 2(5%) con enfermedad estable, con una mediana deseguimiento de 20 meses (3-101 meses). La supervi-vencia global actuarial (SGA) a 2 a\u00f1os de nuestraserie es del 32% (16-49 meses) y la supervivencialibre de progresi\u00f3n (SLP) del 60% (43-77 meses). Nohemos hallado diferencias estad\u00edsticamente significa-tivas en la supervivencia entre neoplasias mieloides ylinfoides. Los pacientes que desarrollaron EICH cr\u00f3nico tienenuna SLP a 2 a\u00f1os significativamente superior a losque no lo han desarrollado: 91% vs 45% (p= 0,037).Figura 1. Asimismo hemos analizado la supervivencia de los pacientes en funci\u00f3n de la profilaxis de la EICH reci-bida, comparando los dos esquemas: CsA y MTX vsCsA y MMF, siendo significativamente superior la delos pacientes que reciben MMF (8% vs 50%; p=0,02). No hemos observado tendencia a un mayor n\u00fame- ro de reca\u00eddas en este grupo de pacientes y s\u00ed menorincidencia de EICH agudo. Figura 2. Tabla III. Evoluci\u00f3n del quimerismo en el tiempo Tabla IV . Evoluci\u00f3n y toxicidad del trasplante 17Discusi\u00f3n Uno de los problemas del trasplante alog\u00e9nico con- vencional reside en su elevada morbimortalidad, especialmente en personas de edad superior a 50 a\u00f1osy con enfermedades asociadas. Entre los refinamien-tos de la t\u00e9cnica del trasplante, en los \u00faltimos a\u00f1os seha desarrollado el minialotrasplante o trasplante conacondicionamiento de intensidad reducida. Con estat\u00e9cnica se evitan las muertes t\u00f3xicas relacionadas conel uso de altas dosis de quimio/radioterapia y se con-f\u00eda en el efecto inmunol\u00f3gico de los linfocitos deldonante para erradicar la enfermedad. Existen variosreg\u00edmenes de acondicionamiento reducido, que tie-nen la particularidad de no ser mieloablativos y res-ponden al concepto de preparar al organismo paratolerar una m\u00e9dula extra\u00f1a, permitiendo la toleranciainmunol\u00f3gica. Entre las series de minialotrasplantepublicadas, unos utilizan, como en el caso del grupode Seattle, bajas dosis de irradiaci\u00f3n corporal total(ICT) 200 cGy m\u00e1s fludarabina, con inmunosupre-si\u00f3n post-trasplante a base de MMF y CsA.Utilizando un m\u00e9todo similar Sykes et al 14, son capa- ces de inducir un quimerismo mixto en pacientes conhemopat\u00edas malignas refractarias. Recientemente, elgrupo del MD Anderson 15, ha publicado el resultado de tres ensayos utilizando melfal\u00e1n y fludarabinacomo acondicionamiento y la profilaxis del EICHcon tacrolimus y metotrexate. En este estudio inclu\u00ed-an trasplantes con donante no emparentado. Losresultados en los pacientes en remisi\u00f3n completa fue-ron de un 57% de supervivencia libre de enfermedada los dos a\u00f1os. Khouri et al 16trataron 20 pacientes con linfoma de bajo grado en primera recidiva tras untratamiento convencional. El r\u00e9gimen de acondicio-namiento fue fludarabina y ciclofosfamida 1g/d 2d\u00edas, todos los pacientes injertaron con un quimeris-mo casi completo desde el primer mes postrasplante.Todos consiguieron la remisi\u00f3n completa y despu\u00e9sde un seguimiento medio de 21 meses ninguno havuelto a recaer. Slavin et al 5, usando un r\u00e9gimen basa- do en busulf\u00e1n y fludarabina demostraron una exce-lente tolerabilidad y buena supervivencia en 26pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas malignasy en 4 pacientes con enfermedades gen\u00e9ticas. A los 8meses de seguimiento, un 85% permanec\u00edan vivos yun 81% libres de enfermedad. Raiola et al 17, exploran un r\u00e9gimen con tiotepa 10 mg/kg 1 d\u00eda; ciclofosfami-da 50 mg/kg 2 d\u00edas, en 33 pacientes con una edadmedia de 52 a\u00f1os con una muerte relacionada con elprocedimento del 6%. Corradini et al 18utilizan otro r\u00e9gimen de preparaci\u00f3n con tiotepa 10 mg/kg d\u00eda 1,ciclofosfamida 30 mg/kg 2 d\u00edas y fludarabina 25mg/m 22 d\u00edas. En este estudio, en pacientes con hemopat\u00edas malignas se a\u00f1ade una variable y es quelos pacientes que no logran una remisi\u00f3n tras el tras-plante son tratados a intervalos regulares y a dosiscrecientes con infusiones profil\u00e1cticas de linfocitosdel donante. Logran una supervivencia global a losdos a\u00f1os del 53%. Por \u00faltimo, este tipo de trasplantestambi\u00e9n se ha aplicado en el tratamiento de tumoress\u00f3lidos en los cuales existe evidencia del efecto delinjerto contra el tumor, es decir, en tumores que sonsensibles a la inmunoterapia. As\u00ed, Eibl et al 19, inves- tigan el uso de este tipo de trasplante en c\u00e1ncer demama metastatizado. Logran demostrar cierto efectode ECT, aunque la toxicidad relacionada con el pro-cedimiento hace suspender el ensayo. Otro ejemplolo constituye el c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n que se sabe que res-ponde a mecanismos inmunes. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo: Casu\u00edstica de un solo centro Fig. 1. Supervivencia global Fig. 2. Supervivencia global seg\u00fan r\u00e9gimen de profilaxis de la EICH recibida (p= 0,021) Transplante de progenitores n\u00fam. 1, 2010 18En este sentido, Childs et al20, logran regresiones tumorales en pacientes con carcinoma renal metast\u00e1- tico. Al lograrse el prendimiento, se obtiene un qui-merismo mixto que va torn\u00e1ndose en quimerismocompleto, indispensable para lograr la remisi\u00f3n com-pleta de la enfermedad, ya que va asociado a la reac-ci\u00f3n de injerto contra tumor. En este trabajo, exponemos nuestra experiencia en trasplante de intensidad reducida en enfermos conneoplasias mieloides y linfoides de alto riesgo,muchos de ellos son enfermos de edad avanzada paraun trasplante alog\u00e9nico y con comorbilidades asocia-das, otros son pacientes m\u00e1s j\u00f3venes pero intensa-mente tratados y que han sufrido reca\u00edda tras un tras-plante previo. En nuestra serie 13 pacientes hab\u00edanreca\u00eddo tras un trasplante aut\u00f3logo y otros 12 pacien-tes hab\u00edan recibido quimioterapia intensiva antes deltrasplante alog\u00e9nico. En definitiva, se ha aplicado enpacientes con enfermedades de muy mal pron\u00f3stico yescasas expectativas a corto plazo. El 38% de estospacientes afectos de neoplasias tanto mieloides comolinfoides que siguen vivos y en remisi\u00f3n completamantenida a m\u00e1s de dos a\u00f1os del trasplante, sonpacientes que han experimentado una EICH cr\u00f3nicalimitada, que muy posiblemente hay que relacionarcon el efecto del injerto contra el tumor. De hecho sesabe que los enfermos que sufren una EICH cr\u00f3nicatienen menos tendencia a la recidiva 21, 22. Las c\u00e9lulas que vehiculizan el efecto del injerto contra la leuce-mia y el EICH son linfocitos de estirpe T. En los \u00falti-mos a\u00f1os se ha intentado individualizar la poblaci\u00f3ncelular que es responsable del efecto contra el tumory separarla de la poblaci\u00f3n linfocitaria responsabledel EICH. Si se pudiera manipular el injerto elimi-nando estas c\u00e9lulas efectoras se lograr\u00eda separar elefecto perjudicial del EICH del beneficioso del efec-to del injerto contra el tumor. Este tipo de trasplante abre adem\u00e1s nuevas puertas a la investigaci\u00f3n de su uso en pacientes m\u00e1s j\u00f3venes,habida cuenta de su baja toxicidad y alta eficacia, enlos cuales probablemente los resultados ser\u00edan mejo-res. Asimismo, teniendo en cuenta que el trasplantehematopoy\u00e9tico tiene indicaci\u00f3n en enfermedadeshereditarias o adquiridas no oncol\u00f3gicas, como enfer-medades autoinmunes 23, el minitrasplante alog\u00e9nico podr\u00eda extender sus indicaciones en este tipo de pato-log\u00edas. Recientemente se han comunicado casos detrasplante con acondicionamiento reducido en donan-tes y receptores haploid\u00e9nticos (no HLA-id\u00e9nticos),lo cual abre un nuevo camino de aplicaci\u00f3n de estat\u00e9cnica 24. De cualquier forma, existen a\u00fan algunasdudas sobre el tema. No se conoce que r\u00e9gimen deacondicionamiento no mieloablativo es el mejor delos varios que existen para cada indicaci\u00f3n. Tampocose conoce si a largo plazo esta t\u00e9cnica producir\u00e1 uninjerto estable en el tiempo o si ocurrir\u00e1n efectosadversos posteriores al cabo de unos a\u00f1os. En la tablaV se resumen los resultados de las principales seriespublicadas. Nuestros resultados en neoplasias mieloi-des y linfoides, con una SG actuarial del 32% y unaSLE del 60 % a 2 a\u00f1os, son comparables a los quehan sido comunicados recientemente. De cualquier forma, este tipo de trasplante se ha empleado casi siempre en pacientes con enfermedadmuy avanzada, con unas condiciones f\u00edsicas quehac\u00edan imposible el trasplante convencional. Esto eslo que ha sucedido con nuestros pacientes, y losresultados no han sido malos. Cabe preguntar qu\u00e9pasar\u00eda si este tipo de trasplante se realizara enpacientes m\u00e1s j\u00f3venes con fases de la enfermedadmenos avanzada y en mejores condiciones generales.De hecho en nuestra experiencia en 8 pacientes m\u00e1sj\u00f3venes ha habido un 25% de mortalidad relacionadacon el tratamiento (datos no publicados), inclusosuperior al subgrupo de pacientes mayores debido aque se han realizado en pacientes con enfermedadactiva o quimiorresistente, con p\u00e9simo estado generaly la mayor\u00eda tras un autotrasplante de progenitoreshematopoy\u00e9ticos. Nuestra intenci\u00f3n es realizar estetipo de trasplantes en pacientes j\u00f3venes de alto riesgoen primera l\u00ednea de tratamiento. Sin embargo, quedan algunas cuestiones adiciona- les por resolver en este tipo de trasplantes. La basedel sistema de trasplante no-ablativo es el lograr unestado de quimerismo mixto, para usarlo como plata-forma para subsecuente inmunoterapia adoptiva.Queda por definir cu\u00e1l es el mejor r\u00e9gimen de acon-dicionamiento y de profilaxis de la EICH, as\u00ed como,si debe utilizarse el mismo r\u00e9gimen para cada enfer-medad o variar en funci\u00f3n del grado de sensibilidadde cada enfermedad al efecto contra tumor (ECT). Tabla V . Series de TH con acondicionamiento reducido 19En nuestra serie hemos analizado de forma retrospec- tiva los dos reg\u00edmenes de profilaxis de la EICH utili-zados, el uso de micofenolato en lugar de metotrexa-te se asocia a mejores resultados en t\u00e9rminos de SG ySLE, sin que hayamos hallado repercusi\u00f3n significa-tiva en cuanto al n\u00famero de reca\u00eddas. Hay enfermedades hematol\u00f3gicas muy agresivas que requieren un tratamiento inicial citorreductorintensivo, mientras que otras menos agresivas puedenser tratadas con tiempo por el efecto inmune de lam\u00e9dula trasplantada. Tanto en nuestra experienciacomo en otras series publicadas, el minialotrasplanteest\u00e1 asociado a una menor morbilidad y mortalidadque el trasplante tradicional; sin embargo, debido ala menor intensidad del acondicionamiento es m\u00e1simportante el control previo de la enfermedad al tras-plante para evitar la reca\u00edda. La existencia de la EICH aguda sigue siendo un problema de primera magnitud en el uso de esta t\u00e9c-nica. El desarrollo de EICH cr\u00f3nica limitada se hacorrelacionado con mejores resultados y menor inci-dencia de reca\u00eddas en este tipo de trasplantes. Ennuestros casos no hemos detectado infecci\u00f3n pero s\u00edreactivaci\u00f3n de la antigenemia a CMV . Ser\u00e1 precisocombinar esta con espec\u00edfi-ca al conocer ant\u00edgenos propios tumorales se podr\u00e1nincluso realizar vacunaciones o transferencia de c\u00e9lu-las T-citot\u00f3xicas dirigidas hacia estos ant\u00edgenos. Eluso de m\u00e9dula \u00f3sea frente a la sangre perif\u00e9rica comofuente de progenitores alog\u00e9nicos en este tipo espe-c\u00edfico de trasplantes no ha sido tampoco evaluada,sus potenciales ventajas podr\u00edan ser la menor inci-dencia de EICH, mejor prendimiento e hipot\u00e9tica-mente consecuci\u00f3n m\u00e1s precoz de quimerismo com-pleto. La elevada incidencia de reca\u00eddas post-tras-plante en algunas indicaciones plantea la necesidadde realizar tratamiento de mantenimiento. En uno denuestros pacientes afecto de mieloma m\u00faltiple el usode vacunaci\u00f3n anti-idiotipo obtenida a partir de lasc\u00e9lulas del donante ha resultado en una remisi\u00f3ncompleta mantenida a 6 a\u00f1os. En definitiva, quedan muchas cuestiones por resol- ver y son necesarios estudios aleatorizados parapoder responderlas. A la luz de nuestra experiencia de9 a\u00f1os podemos afirmar que el minitrasplante es unprocedimiento factible que ha permitido ampliar lasindicaciones del alotrasplante a pacientes de edadm\u00e1s avanzada, con comorbilidades asociadas o inten-samente tratados. Aunque los resultados en lospacientes con enfermedad avanzada en el momentodel trasplante son peores, hemos logrado largas cura-ciones en pacientes con enfermedad de alto riesgo sinotras opciones terap\u00e9uticas. Bibliograf\u00eda 1.- Ferrara J., Deeg al. Intentional induc- storage at -80 \u00baC of hematopoietic progenitor Transfusion. -80\u00baC cryopreservationof cells with 5% and 10% Martino R., Caballero D., remissions of Intensity Conditioning associated 2010; 25 (1); 21-28 Original Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE\u00ae y su relaci\u00f3n con par\u00e1metros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos A. L\u00f3pez Gonz\u00e1lez 1,2, N. Monroy Fuenmayor2,3, M\u00aa T. Vicente Herrero2,4, J. A. Riesco Miranda7 1- Servicio de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de GESMA 2- Grupo de Investigaci\u00f3n en Salud Laboral (GISAL) 3- Servicio de Prevenci\u00f3n Administraci\u00f3n del Govern de les Illes Balears 4- Servicio M\u00e9dico de Correos. Valencia- Castell\u00f3n 5- Responsable de tabaquismo del Servei de Salut de les Illes Balears 6- Departament de Biologia Fonamental i Ciencies de la Salut. Universitat de les Illes Balears 7- Coordinador del \u00e1rea de tabaquismo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR). Servicio de Neumolog\u00eda Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara. C\u00e1ceres Resumen Introducci\u00f3n: Tradicionalmente se ha utilizado la espirometr\u00eda como herramienta para valorar la funci\u00f3n pulmonar. En este trabajo se presenta una nueva herramienta denominada edad pulmonar que podr\u00eda ser un buen instrumento para lograr el mismo objetivo.Personas y m\u00e9todo: Se realiza un estudio transversal en 811 trabajadores valorando la influencia de determinadas varia- bles socio demogr\u00e1ficas (edad, sexo), higi\u00e9nicas (ejercicio f\u00edsico, consumo de tabaco, tabaquismo pasivo) y cl\u00ednicas(antecedentes de enfermedad pulmonar, IMC, grasa corporal y per\u00edmetro de cintura) en los valores de edad pulmonar.Tambi\u00e9n se valora la relaci\u00f3n entre los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar (FEV1, FVC y FEV1/FVC) y la edad pulmonar.Resultados: Aisladamente todas las variables salvo la edad muestran diferencias estad\u00edsticamente significativas e igual ocurre con los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar. En el an\u00e1lisis multivariante vemos que las variables que realmente influ-yen en la edad pulmonar son nivel de consumo, ejercicio f\u00edsico, antecedentes de enfermedad pulmonar, tabaquismo pasi-vo y per\u00edmetro de cintura. Entre todos ellos explica el 26,4% del valor de la edad pulmonar (el 16,4% se debe al nivel deconsumo).Conclusiones: Creemos que la inclusi\u00f3n de la determinaci\u00f3n de la edad pulmonar, un instrumento r\u00e1pido, sencillo y eco- n\u00f3mico, podr\u00eda convertirse en un instrumento de prevenci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz de problemas respiratorios que vendr\u00edaa reforzar una de las actividades m\u00e1s importantes de los profesionales de Salud Laboral como es la promoci\u00f3n de la saluden los lugares de trabajo.Palabras clave: Edad pulmonar, espirometr\u00eda, tabaco, funci\u00f3n pulmonar Abstract Introduction: Traditionally, spirometry has been used as a tool to assess lung function. This paper presents a new tool called \"lung age\" could be a good tool to achieve the same goal. Materials and methods: We performed a cross-sectional study in 811 workers by the smoking) and BMI, and age show differences statistically significant and the same happens with the lung function parameters. In multivariate analysis we see that the variables that actually influence the lung age is level ofconsumption, physical exercise, history of lung disease, passive smoking value of age\" (16.4% is due to the level consumption).Conclusion: We believe the inclusion of \"lung age\" determination, Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos Introducci\u00f3n La espirometr\u00eda es una prueba indispensable para el cribado de la salud respiratoria en general aunque de forma aislada no proporciona directamente un diag-nostico etiol\u00f3gico. Actualmente, no se discute que la medici\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar tiene una gran importancia, ya quese considera un pilar principal para el estudio de lasenfermedades pulmonares y sus posibles secuelas. Laespirometr\u00eda en estos momentos es considerada comola prueba b\u00e1sica y a la vez m\u00e1s importante para medirla funci\u00f3n pulmonar y determinar la funci\u00f3n mec\u00e1ni-ca ventilatoria ya que es la m\u00e1s f\u00e1cil de realizar, lam\u00e1s accesible y la m\u00e1s reproducible. 1,2La interpreta- ci\u00f3n de la espirometr\u00eda se basa en la comparaci\u00f3n delos valores obtenidos por un paciente con los que te\u00f3-ricamente le corresponder\u00edan a un individuo sano desus mismas caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas. Un concepto interesante es el de edad pulmonar 3 que consiste en calcular, a la inversa de lo habitual,en un nomograma de valores te\u00f3ricos espirom\u00e9tricos,la edad que le corresponder\u00eda a partir del FEV1 medi-do y la estatura del paciente (figura 1). Esta manerade presentar los resultados de la funci\u00f3n pulmonarpuede resultar m\u00e1s impactante para el paciente ques\u00f3lo darle el porcentaje de los valores que debieratener. El concepto de \"edad pulmonar\" (edad de la perso- na promedio que tiene la misma FEV1) fue desarro-llado por Morris y Temple en 1985 como una mane-ra de hacer que los datos de espirometr\u00eda fueran m\u00e1sf\u00e1ciles de entender y tambi\u00e9n como una herramientapsicol\u00f3gica para mostrar el potencial de los fumado-res del prematuro aparente envejecimiento de suspulmones. 4Los citados autores desarrollaron una f\u00f3r- mula para calcular la edad pulmonar: Hombres Edad pulmonar = 2.87 _ altura (en pulga- das)_(31.25_ FEV1 pulgadas)_(40 _ FEV1 (litros)_77.28 El concepto de la edad pulmonar ha ayudado a muchos pacientes, tanto fumadores como no fumado-res, a entender la forma en que el tabaco da\u00f1a lasalud, seg\u00fan lo que han descubierto los cient\u00edficos.Los fumadores que conocen la edad de sus pulmonesson m\u00e1s proclives a dejar de fumar, seg\u00fan un estudiobrit\u00e1nico 5, ya que esta informaci\u00f3n es \u00fatil para con- vencerlos de que deben dejar el consumo. Informar alos fumadores de la edad de sus pulmones les ayudasignificativamente al abandono del h\u00e1bito. En el estu-dio brit\u00e1nico, 500 fumadores fueron clasificados endos grupos. Uno de ellos, el de intervenci\u00f3n, recibi\u00f3los resultados de la prueba en t\u00e9rminos de edad pul-monar. Y al otro se le mostraron los datos en un gr\u00e1-fico menos expl\u00edcito. A todos se les recomend\u00f3 aban-donar el tabaco y se les refiri\u00f3 a los centros especia-lizados del sistema de salud p\u00fablico brit\u00e1nico.Despu\u00e9s de un a\u00f1o de seguimiento, los autores expli-can que las tasas de abandono rondaron el 13,6% y el6,4% en el grupo de intervenci\u00f3n y en el de control,respectivamente. Personas y m\u00e9todo Se realiza un estudio prospectivo observacional a un colectivo de trabajadores que acudieron a los reco-nocimientos m\u00e9dicos laborales peri\u00f3dicos de dosempresas p\u00fablicas de la isla de Mallorca y que aceptaron ser incluidos en \u00e9l. Se seleccion\u00f3 de forma con-secutiva a todos los trabajadores que acudieron alServicio M\u00e9dico para evaluar su estado de salud entreEnero de 2008 y Septiembre de 2009. De cada uno de los trabajadores se obtuvo el con- sentimiento informado por escrito. Adem\u00e1s se recab\u00f3la aprobaci\u00f3n por los Comit\u00e9s de Seguridad y Saludde las empresas, tal como marca la normativa vigen-te (Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales y Fig. 1. C\u00e1lculo de la \"Edad Pulmonar\". FVC, FEV1, FEF25-75 y FEV1/ FVC Hombres > 18 a\u00f1os 2223Reglamento de los Servicios de Prevenci\u00f3n). Se establecieron como criterios de exclusi\u00f3n la imposibilidad de realizar la espirometr\u00eda de forma adecuada y la negativa del trabajador a formar partedel estudio, tambi\u00e9n la exposici\u00f3n durante el trabajoa agentes que pudieran influir negativamente en losvalores espirom\u00e9tricos (productos qu\u00edmicos o de otrotipo). Se recogieron datos de car\u00e1cter demogr\u00e1fico (edad o sexo), datos cl\u00ednicos (altura, peso, \u00edndice de masacorporal (IMC), per\u00edmetro de cintura, porcentaje degrasa corporal y antecedentes personales de patolog\u00ed-as respiratorias) y, finalmente, datos sobre h\u00e1bitossaludables (nivel de ejercicio f\u00edsico o de consumo detabaco: n\u00famero de cigarrillos, a\u00f1os de consumo ypaquetes a\u00f1o y tabaquismo pasivo). La grasa corporal se determin\u00f3 mediante el impe- danci\u00f3metro TANITA BC-350\u00ae y se clasificaron losvalores seg\u00fan los criterios de Gallagher6 en bajos,normales, altos o muy altos. Para determinar el nivel de actividad f\u00edsica utiliza- mos la clasificaci\u00f3n de la Gu\u00eda Europea dePrevenci\u00f3n Cardiovascular en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica,adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de CEIPC (Comit\u00e9 Espa\u00f1olinterdisciplinario de Prevenci\u00f3n Cardiovascular) dela\u00f1o 2004 que habla de actividad baja (uno o dos d\u00edaspor semana), moderada (tres o cuatro) e intensa(cinco o m\u00e1s). Las definiciones relacionadas con el consumo de tabaco que se han aplicado en este estudio han sidolas siguientes: No fumador: sujeto que nunca hantenido una exposici\u00f3n al tabaco de forma activa nimantenida(al menos 6 meses consecutivos).Fumador: persona que ha fumado diariamente duran-te el \u00faltimo mes cualquier cantidad de cigarrillos,incluso uno. Ex fumador: Persona que lleva almenos 12 meses sin fumar, la abstinencia debe serabsoluta y total. Fumador pasivo: El que est\u00e1 someti-do a los efectos del tabaco por estar en compa\u00f1\u00eda depersonas que fuman. En general el concepto s\u00f3lo seaplica a los no fumadores, aunque en este trabajotambi\u00e9n hemos incluido a los fumadores activos. El consumo de tabaco se establece en base al n\u00fame- ro de cigarrillos y al tiempo que lleva fumando. Elnivel de exposici\u00f3n al tabaco tiene un efecto acumu-lativo, por lo que aparte del consumo actual o puntuales de gran inter\u00e9s el consumo global a lo largo detoda la vida. En este sentido, es muy \u00fatil el \u00edndicedenominado \"paquetes-a\u00f1o\" y que no se refiere alconsumo de paquetes al a\u00f1o sino al consumo de taba-co durante toda la vida del sujeto. Se calcula multi-plicando el n\u00famero de cigarrillos que se fuman al d\u00edapor el n\u00famero de a\u00f1os que se lleva fumando y esacantidad se divide por 20. La funci\u00f3n pulmonar se valora mediante la espiro- metr\u00eda forzada, en esta prueba se analizar\u00e1n (analiza-remos) diferentes par\u00e1metros: \u00b7 FVC. Capacidad vital forzada: V olumen total expulsado desde inspiraci\u00f3n m\u00e1xima hasta espiraci\u00f3nm\u00e1xima. Valor normal a partir del 80% del valor te\u00f3-rico. \u00b7 FEV1.V olumen m\u00e1ximo espirado en el primer segundo de la espiraci\u00f3n forzada: V olumen expulsa-do en el primer segundo de una espiraci\u00f3n forzada.Valor normal a partir del 80% del valor te\u00f3rico. \u00b7 Relaci\u00f3n FEV1/FVC: Es el porcentaje de la FVC que se espira durante el primer segundo de la manio-bra de espiraci\u00f3n forzada. Valor normal es a partir del70%. Para determinar la existencia de enfermedadpulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) utilizaremoslos criterios del consenso for Chronic Obstructive Lung Disease) que determi-na su presencia cuando la relaci\u00f3n FEV1/FVC esinferior al 70%. La determinaci\u00f3n de la edad pulmonar se realiza a partir de la altura del paciente, edad y sexo medianteel espir\u00f3metro LungLife\u00ae de Bedfont. El valor deedad pulmonar determinado nunca ser\u00e1 inferior a laedad cronol\u00f3gica con independencia de los valores deFVC o FEV1 obtenidos. Para confirmar los resulta-dos de la edad pulmonar determinada mediante elespir\u00f3metro Lunglife\u00ae se realiza un estudio de con-cordancia con las espirometr\u00edas realizadas con elespir\u00f3metro Datospir-120 de SIBEL. Se consideran los criterios SEPAR y ECR, es decir < 5% o < 100ml de diferencia entre ambas pruebas,para considerar que los resultados obtenidos sonsimilares. El \u00edndice kappa de Cohen para FVC entrelos dos m\u00e9todos es de 0,95 y para FEV1 de 0,96,siendo en ambos casos muy alto. An\u00e1lisis estad\u00edstico En el an\u00e1lisis univariante, una vez comprobada la Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicosMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos 24distribuci\u00f3n normal mediante el m\u00e9todo de Kolmogorov-Smirnov, se utilizaron el valor de lamedia, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, intervalo de confianzadel 95% y rango. Para el an\u00e1lisis de dos variables param\u00e9tricas se us\u00f3 la diferencia de medias (prueba de la t de Student).Para la comprobaci\u00f3n de proporciones se utiliz\u00f3 laprueba de la chi cuadrado con un nivel de confianzadel 95%. El estudio multivariante se realiz\u00f3 median-te regresi\u00f3n m\u00faltiple con el m\u00e9todo de pasos sucesi-vos. Para todas las pruebas mencionadas se emple\u00f3 el paquete estad\u00edstico SPSS 17.0 Resultados En el estudio han participado 811 trabajadores de Mallorca pertenecientes a dos empresas p\u00fablicas(Administraci\u00f3n y sector sanitario), 614 eran mujeres(edad media 41,6 a\u00f1os desviaci\u00f3n t\u00edpica 9,7 a\u00f1os, IC95% 40,8-42,4 a\u00f1os, rango 20-64 a\u00f1os) y 197 hom-bres (edad media 41,9 a\u00f1os desviaci\u00f3n t\u00edpica 9,9a\u00f1os, IC 95% a\u00f1os, rango 23-64 a\u00f1os). Nose observan diferencias estad\u00edsticamente significati-vas en los dos colectivos seg\u00fan la edad (p 0,8512).El resto de caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n global estu-diada se muestran en la tabla 1. Se realiza con los valores obtenidos un estudio uni- variante y otro multivariante. En el primero se analizar\u00e1 aisladamente la influen-cia de los diferentes factores de riesgo considerados(edad, sexo, IMC, PC, grasa corporal, antecedentespersonales, ejercicio f\u00edsico, paquetes-a\u00f1o, tabaquis-mo pasivo, par\u00e1metros espirom\u00e9tricos) en los valoresde edad pulmonar. Con el an\u00e1lisis multivariante seconocer\u00e1n cuales de los factores de riesgo estudiadostienen realmente influencia en los valores finales deedad pulmonar. An\u00e1lisis univariante El grupo de mujeres pierde una media de 3,2 a\u00f1os (dt 5,8 IC 95% 2,7-3,7) frente a los 4,7 a\u00f1os (dt 9,1 IC 95% 3,4-6) del grupo de hombres, estas diferen-cias son estad\u00edsticamente significativas (p 0,0082). Los trabajadores hasta 30 a\u00f1os pierden una media de 3,6 a\u00f1os (dt 5,9 IC 95% 2,6-4,7) en su edad pul-monar, los que tienen entre 31 y 40 a\u00f1os 2,8 a\u00f1os (dt6,6 IC 95% 1,9-3,7), los que tienen entre 41 y 50 a\u00f1os4,1 a\u00f1os (dt 6,9 IC 95% 3,3-4,8) y el colectivo mayorde 50 a\u00f1os 3,8 a\u00f1os (dt 7,6 IC 95% 2,5-5). No exis-ten diferencias estad\u00edsticamente significativas entrening\u00fan grupo. Los trabajadores con bajo peso pierden una media de 4,8 a\u00f1os (dt 6,2 IC 95% 3,2-6,4) en su edad pul-monar, los que tienen normopeso 2,7 a\u00f1os (dt 5,3 IC95% 2,1-3,2), los que presentan sobrepeso 4 a\u00f1os (dt8,3 IC 95% 2,9-5,1) y el colectivo de trabajadoresobesos 5,2 a\u00f1os (dt 8,1 IC 95% 3,7-6,7). S\u00f3lo seobservan diferencias estad\u00edsticamente significativasentre normopesos y el resto, bajo peso (p 0,0036),sobrepeso (p 0,0123) y obesos (p 0,0005). Tabla 1.25Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos Los trabajadores con per\u00edmetro de cintura de ries- go pierden una media de 5,1 a\u00f1os (dt 8,2 IC 95% 4- 6,2) en su edad pulmonar, mientras que lo que no tie-nen per\u00edmetro de riesgo pierden 3 a\u00f1os (dt 6,1 IC95% 2,5-3,5). Estas diferencias son estad\u00edsticamentesignificativas (p 0,0008). Los trabajadores con valores de grasa corporal bajos pierden una media de 4,4 a\u00f1os (dt 5 IC 95%2,7-6) en su edad pulmonar, mientras que lo que pre-sentan valores normales pierden 2,9 a\u00f1os (dt 5,9 IC95% 2,3-3,5), los que tienen valores altos pierden4,3 a\u00f1os (dt 8,2 IC 95% 3,2-5,4) y los que tienenvalores muy altos 3,8 a\u00f1os (dt 6,7 IC 95% 2,8-4,8).S\u00f3lo se observan diferencias estad\u00edsticamente signifi-cativas entre el grupo con valores normales y altos (p0,0185) y muy altos (p 0,04). Los trabajadores con antecedentes personales pier- den una media de 7,4 a\u00f1os (dt 9,9 IC 95% 4,9-9,8) ensu edad pulmonar, mientras que lo que no tienenantecedentes pierden 3,2 a\u00f1os (dt 6,4 IC 95% 2,8-3,7). Estas diferencias son estad\u00edsticamente significa-tivas (p 0,003). Los trabajadores con niveles bajos de ejercicio f\u00edsi- co pierden una media de 5,2 a\u00f1os (dt 7,9 IC 95% 3,8-6,6) en su edad pulmonar, los que tiene un nivelmoderado 2,5 a\u00f1os (dt 6 IC 95% 1,6-3,4) y los quetienen un nivel intenso 1,6 a\u00f1os (dt 4,1 IC 95% 1,2-2). Hay diferencias estad\u00edsticamente significativasentre los que tienen niveles bajos y moderados (p0,0008) y bajos e intensos (p 0,0005). Los trabajadores que no fuman pierden una media de 1,8 a\u00f1os (dt 5 IC 95% 1,3-4,2) en su edad pulmo-nar, los fumadores pierden 5,9 a\u00f1os (dt 8,1 IC 95% 5-6,9) y los ex fumadores 3,7 a\u00f1os (dt 6,9 IC 95% 2,5-5). Hay diferencias estad\u00edsticamente significativasentre no fumadores y fumadores (p 0,0002), no fuma-dores y ex fumadores (p 0,001) y entre no fumadoresy ex fumadores (p 0,01). Los trabajadores, ya se ha visto que pierden una media de 1,8 a\u00f1os en su edad pulmonar, los fumado-res hasta 10 paquetes a\u00f1o pierden 3,9 a\u00f1os (dt 6,3 IC95% 2,8-4,9) y los fumadores de m\u00e1s de 10 paquetesa\u00f1o 7,8 a\u00f1os (dt 9,1 IC 95% 6,3-9,3). Hay diferenciasestad\u00edsticamente significativas entre no fumadores yhasta 10 paquetes-a\u00f1o (p 0,0001) y m\u00e1s de 10 paque-tes-a\u00f1o (p 0,0000) y entre el grupo hasta 10 paquetes-a\u00f1os y m\u00e1s de 10 paquetes-a\u00f1o (p 0,0003). La influencia del tabaquismo pasivo en los diferen- tes grupos (fumadores no fumadores y ex fumadores)se expresa en la tabla 2. Hay diferencias estad\u00edstica-mente significativas en los tres grupos seg\u00fan taba-quismo pasivo: no fumadores (p 0,0003), fumadores(p 0,0033) y ex fumadores (p 0,049). Los trabajadores con % de FVC a partir de 80% pierden una media de 2,6 a\u00f1os (dt 5,5 IC 95% 2,4-2,9) y los que presentan valores inferiores al 80%11,9 a\u00f1os (dt 10,5 IC 95% 10,7-13). Las diferenciasobservadas son estad\u00edsticamente significativas (p0,0000). Los trabajadores con % de FEV1 a partir de 80% pierden una media de 2,5 a\u00f1os (dt 4,9 IC 95% 2,3-2,7) y los que presentan valores inferiores al 80%16,4 a\u00f1os (dt 11,7 IC 95% 14,9-17,9). Las diferen-cias observadas son estad\u00edsticamente significativas (p0,0000). Los trabajadores con FEV1/FVC > 70% pierden una media de 3 a\u00f1os (dt 5,9 IC 95% 2,8-3,2) y los quepresentan valores inferiores al 70% 10,5 a\u00f1os (dt 11,4IC 95% 7,7-13,3). Tabla 2 A\u00f1os de edad pulmonar perdidos seg\u00fan consumo de tabaco y tabaquismo pasivo.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos 26Las diferencias observadas son estad\u00edsticamente sig- (p 0,0000). An\u00e1lisis multivarianteSi se realiza un an\u00e1lisis multivariante incluyendo s\u00f3lo los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar para valorarcuales son los que m\u00e1s se relacionan con la edad pul-monar, los \u00fanicos que presentan significaci\u00f3n esta-d\u00edstica son % FVC, %FEV1 y FEV1/FVC tal y comose muestra en la tabla 3. Cuando se realiza un an\u00e1li-sis multivariante mediante el modelo de pasos suce-sivos, incluyendo s\u00f3lo los par\u00e1metros socio demo-gr\u00e1ficos e higi\u00e9nicos, se puede observar que los par\u00e1-metros que verdaderamente tienen influencia en losvalores de edad pulmonar son: nivel de consumo detabaco (paquetes a\u00f1o), ejercicio f\u00edsico, antecedentespersonales, tabaquismo pasivo y per\u00edmetro de cintu-ra. No afectando el IMC, consumo de tabaco (fumador, no fumador, ex fumador), sexo, edad y grasa corpo-ral. En la tabla 4 se muestra el porcentaje del valor dela edad pulmonar que explicar\u00edan estos 5 factores,concretamente el 26,2%. De ellos el que m\u00e1s pesotiene es el de paquetes a\u00f1o que por s\u00ed s\u00f3lo explica el16,4%. Discusi\u00f3n Son muchos los trabajos que han encontrado rela- ci\u00f3n entre la alteraci\u00f3n de las pruebas funcionalesrespiratorias y el consumo de tabaco, tanto en el\u00e1mbito laboral como no laboral. Esta relaci\u00f3n ha sidoespecialmente estudiada para la EPOC. 9-12 Tambi\u00e9n existe un amplio consenso en considerar a la espirometr\u00eda como un buen m\u00e9todo para la detec-ci\u00f3n y el seguimiento de pacientes con problemasrespiratorios, especialmente EPOC, y sobre todo enfumadores. 13En lo que ya no existe tanta producci\u00f3n cient\u00edfica es en la determinaci\u00f3n de la edad pulmonar,salvo en lo referente a su relaci\u00f3n con pacientesasm\u00e1ticos. 14 Este estudio aporta como novedoso el gran tama\u00f1o muestral y tambi\u00e9n la posibilidad de valorar con pre-cisi\u00f3n el impacto de los diferentes factores de riesgosobre la edad pulmonar. Tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3nsobre la relaci\u00f3n de cada par\u00e1metro de funci\u00f3n pul-monar con la edad pulmonar. Como datos m\u00e1s relevantes de este estudio se puededestacar que al realizar el an\u00e1lisis univariante todoslos factores de riesgo que se han analizado parecenguardar relaci\u00f3n con los valores de edad pulmonar, aexcepci\u00f3n de la edad. Sin embargo cuando se realizael an\u00e1lisis multivariante se aprecia que la situaci\u00f3ncambia y, los que adquieren m\u00e1s protagonismo sonespecialmente el consumo acumulado de tabaco(paquetes-a\u00f1o) seguido del ejercicio f\u00edsico, los ante-cedentes personales, el tabaquismo pasivo y el per\u00ed-metro de cintura. Como ya se ha comentado previamente, hay una- nimidad en relacionar tabaco y patolog\u00eda pulmonar,principalmente EPOC y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Existeadem\u00e1s un amplio consenso sobre los efectos que eltabaco causa sobre los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmo-nar15, aunque pr\u00e1cticamente no se dispone de datossobre su impacto sobre la edad pulmonar. En elcolectivo de trabajadores estudiado, la influencia delconsumo de tabaco, representada principalmente porel n\u00famero de paquetes-a\u00f1o, es el elemento m\u00e1simportante para definir el valor final de la edad pul-monar. La realizaci\u00f3n habitual de ejercicio f\u00edsico parece tener una influencia positiva en los valores espirom\u00e9-tricos, tanto en fumadores como en no fumadores, taly como se encuentra referenciado en diferentes estu-dios, 16-18 sin embargo no se ha podido encontraren la bibliograf\u00eda consultada, nada que relacione elejercicio f\u00edsico con los valores de edad pulmonar, taly como se relaciona en el presente estudio. De acuerdo con las recomendaciones actuales del Ministerio de Sanidad, plasmadas en los protocolosde vigilancia sanitaria espec\u00edfica para los trabajado-res, 19no se deber\u00edan realizar espirometr\u00edas en traba- jadores sin riesgo pulmonar en su puesto de trabajo,sin embargo, la pr\u00e1ctica diaria del m\u00e9dico del traba-jo a lo que se a\u00f1aden los resultados aqu\u00ed obtenidos,refuerzan la opini\u00f3n de un gran n\u00famero de profesio-nales de la salud laboral que creen necesario incorpo- Tabla 327Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos rar sistem\u00e1ticamente la realizaci\u00f3n de una espirome- tr\u00eda y/\u00f3 una determinaci\u00f3n de la edad pulmonar enaquellas personas con factores de riesgo evidentes,laborales o extra laborales, entre los que el consumo-de tabaco ser\u00eda el m\u00e1s importante. Tambi\u00e9n se apoyacon estos resultados la utilidad de la realizaci\u00f3n sis-tem\u00e1tica de una espirometr\u00eda y/\u00f3 determinaci\u00f3n de laedad pulmonar a todos los trabajadores como m\u00e9todode evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de su funci\u00f3n pulmonar yde su evoluci\u00f3n, al tener la comparativa de la situa-ci\u00f3n basal con las obtenidas tras las revisiones peri\u00f3-dicas efectuadas con el paso de los a\u00f1os, as\u00ed como lainterferencia de factores de riesgo pulmonar tantopersonal, como laboral. La inclusi\u00f3n de la determina-ci\u00f3n de la edad pulmonar se podr\u00eda convertir as\u00ed en uninstrumento r\u00e1pido, sencillo y econ\u00f3mico de preven-ci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz de problemas respiratoriosque vendr\u00eda a reforzar una de las actividades m\u00e1simportantes de los profesionales de Salud Laboralcomo es la promoci\u00f3n de la salud en los lugares detrabajo y permitir\u00eda colaborar con la sanidad p\u00fablicaal aportar una informaci\u00f3n evolutiva de las perso-nas/trabajadores y complementar la actividad diag-nostica y terap\u00e9utica realizada por otros profesionalesde la atenci\u00f3n especializada o atenci\u00f3n primaria opti-mizando de esta forma, los medios de que se disponee implementando la actividad coordinada y comple-mentaria de todos los profesionales de la salud. Bibliograf\u00eda 1. Crapo R. Pulmonary function testing. N Engl J Med 1995; 152: 1107-1136. 3. Guti\u00e9rrez M, Rioseco F, Rojas O, Casanova D. Ecuaciones de referencia espirom\u00e9trica en poblaci\u00f3n chilena. Rev Chil EnfRespir G, Effect on smoking quit Am Nutr. Respir Care. 51(3):277-88. . Persistent smo- DisAllied Sci. 2006 Jan-Mar; 48(1):23-9. 11. Eisner MD, Balmes J, Katz PP, Trupin Yelin EH, Blanc PD. La espiro- metr\u00eda es un buen m\u00e9todo para la detecci\u00f3n y el seguimiento dela EPOC en fumadores de alto riesgo en atenci\u00f3n primaria. ArchBronconeumol. 2004; 40(4):155-9. Tabla 4 An\u00e1lisis multivariante de los factores de riesgoMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos 2814. Castrej\u00f3n MI, Cuevas ML, Esp\u00ednola G, Mart\u00ednez S. Pulmonary age by spirometric and its correlation with the chro-nological of s\u00edntomas respi-ratorios y el asma sobre la espirometr\u00eda de adultos de la Ciudadde M\u00e9xico. Salud P\u00fablica Mex. 2005 Sep-Oct; 47(5):327-34. 16. Ostrowski Med. 102(8):1203-7. 18. Kervio Hoecke J, Grassi B, Casillas JM. Effects of a one-year exercise training program inadults over 70 years old: a study with a control group. Aging ClinExp Res. 2007 Aug; 19(4):310-5. 19. Protocolos de vigilancia espec\u00edfica de dores.Disponible en:http://www.msc.es/ciudadanos/saludAmbLaboral/saludLaboral/vigiTrabajadores/protocolos.htm 29Medicina Balear 2010; 25 (1); 29-36 Original Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda D. Puig Fortuny, F. Mu\u00f1oz P\u00e9rez, J. Oliver Roca, L. Muntaner Gimbernat USP PalmaPlanas Resumen Objetivos: El aumento de presi\u00f3n asistencial requiere medidas organizativas para descongestionar el Servicio de Urgencias Traumatol\u00f3gicas (SUT), atendiendo los problemas de lista de espera en consultas externas y programaci\u00f3n qui- r\u00fargica e intentando obtener diagn\u00f3sticos y tratamientos precoces. Analizamos los resultados de implementaci\u00f3n de laCRT creada para dicho fin. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo, retrospectivo, de base poblacional, valorando la totalidad de pacientes atendidos en la CRT de la Cl\u00ednica USP-Palmaplanas, de 160 camas, durante el periodo de enero a mayo 2009 estableciendo indicadores de actividad y calidad espec\u00edficos. Resultados: Pacientes atendidos en el SUT durante el periodo de estudio 6864, pacientes derivados a la CRT 824(12%), motivo de consulta (patolog\u00eda rodilla 16%,pie 13%,columna cervical 12%,lumbar 12%,mu\u00f1eca 12%, tobillo 11%, hom- bro 6%,otros 18%), estudio de concordancia diagn\u00f3stica 89%, tiempo de espera desde atenci\u00f3n en SUT hasta valoraci\u00f3nen la CRT (<48h 30 %,3-7 d\u00edas 51 %,8-12 d\u00edas 16 %,>12 d\u00edas 3%), tiempo de espera desde valoraci\u00f3n inicial hasta finalen la CRT (mismo d\u00eda 30%,<8 d\u00edas 54 %,8-12 d\u00edas 13%,>12 d\u00edas 3%), pacientes derivados a Rehabilitaci\u00f3n desde la CRT40%, altas domiciliarias 30%, cirug\u00edas programadas desde CRT 21%, derivaciones a otros servicios (Neurocirug\u00eda6%,Reumatolog\u00eda 3%), revaloraciones por el mismo motivo en SUT 1%. Conclusiones: La CRT ha reducido el tiempo de espera en el diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes derivados desde el SUT. Es \u00fatil para mejorar la accesibilidad a consultas externas y programaci\u00f3n quir\u00fargica. Agiliza la fluidez en los cir- cuitos hospitalarios y garantiza la seguridad al paciente. Palabras clave: Accesibilidad, seguridad AbstractAims: The rise of pressure in emergency admissions require organisation measures to decongest the Trauma Emergency the surgical trying Clinica USP Palmaplanas, a 160 bed hospital, during period January to May 2009, establishing referred 824 (12%); lesions 16%, foot 12%, lumbar spine 12%, wrist 12% , 6%, other 18%); study of diagnostic concordance 89%, waiting time from TES from assessment to evaluation at theRACT (<48h 30%, 3-7 days 51%, days 16%, >12 days 3%); waiting time from initial to final assessment in theRACT (same day 30%, <8 days 54%, 8-12 days 13%, > 12 days 3%). Patients referred to rehabilitation from the other services (6% Neurosurgery, 3%Rheumatology), re-evaluations for the same reason in TES 1%.Conclusions: RACT reduced the waiting time for diagnosis and treatment of patients referred from the TES. It is help- ful accessibility of outpatient visits ensuring patient safety. Keywords: Access, 9-XII-2009ISSN Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT Introducci\u00f3n El creciente aumento de la demanda asistencial que vivimos en el \u00e1mbito sanitario es un hecho conocido por todos los facultativos y gerencias. Es motivo decontinuos debates y revisiones 1, con el objetivo de hallar soluciones para mejorar aspectos de la aten-ci\u00f3n 2,3, como la accesibilidad, garantizando la calidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria4,con seguridad para el paciente5,6, sin que ello suponga una sobrecarga de trabajo superior a la que ya estamos sometidos. Lograr estos objetivos no es tarea f\u00e1cil, pero una de las propuestas, para hacer frente a la situaci\u00f3n actual,ha sido la creaci\u00f3n de unidades funcionales 7, dentro de los distintos servicios hospitalarios, para mejorarla calidad asistencial o evitar que esta decaiga, duran-te el abordaje de los distintos procesos de la gesti\u00f3ncl\u00ednica 8. As\u00ed, en muchos Servicios de Cardiolog\u00eda, por ejem- plo, se ha creado una Consulta R\u00e1pida de Arritmiaspara garantizar un manejo r\u00e1pido y adecuado dedicha patolog\u00eda 9-14. En los Servicios de Urgencias Hospitalarias, en los \u00faltimos a\u00f1os, est\u00e1 generaliz\u00e1n-dose la implementaci\u00f3n de las Unidades de DolorTor\u00e1cico para atender a pacientes con posible patolo-g\u00eda coronaria, a pesar de presentar determinacionesanal\u00edticas, y electrocardiogr\u00e1ficas, sin cambios espe-c\u00edficos de sufrimiento mioc\u00e1rdico 15-20. Sin la realiza- ci\u00f3n de otras pruebas, no accesibles desde Urgencias,como la ergometr\u00eda, estos pacientes no podr\u00edan sercorrectamente diagnosticados ni tampoco con la bre-vedad necesaria para un abordaje terap\u00e9utico \u00f3ptimo,sin forzar un ingreso previo. Estas unidades suponenun abordaje multidisciplinar de las distintas patolog\u00ed-as, estando vinculados a ellas distintos profesionales(m\u00e9dicos de urgencias, cardi\u00f3logos, etc) 21-23. Una de las premisas fundamentales, para el correc- to funcionamiento de las unidades funcionales, es lacreaci\u00f3n de equipos de trabajo. Ello implica unalabor organizativa, y de coordinaci\u00f3n, muy importan-te, que en muchas ocasiones es el factor clave para el\u00e9xito, o fracaso, en su desarrollo 24,25. Atendiendo a estas necesidades, se desarroll\u00f3 el proyecto de implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pidade Traumatolog\u00eda (CRT). El objetivo esencial de laimplementaci\u00f3n de la Consulta R\u00e1pida deTraumatolog\u00eda es la mejora de la efectividad y efi-ciencia en el manejo de la patolog\u00eda traumatol\u00f3gicasin criterios de ingreso, pero potencialmente incapa-citante de los pacientes que acceden a un ServicioHospitalario de Urgencias Traumatol\u00f3gicas 26-29. Estos pacientes generalmente requieren la realiza- ci\u00f3n de pruebas complementarias espec\u00edficas para eldiagn\u00f3stico de sus patolog\u00edas. Dichas pruebas no sonsolicitadas desde Urgencias Traumatol\u00f3gicas en lapr\u00e1ctica cl\u00ednica, pues no suponen un mejor manejo dela Traumatolog\u00eda de Urgencias y supondr\u00edan unamayor saturaci\u00f3n de los servicios de Radiolog\u00eda. Espor ello que una vez realizado un buen diagn\u00f3sticosindr\u00f3mico en Urgencias el paciente pasa a otro nivelasistencial para una valoraci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica hastasu tratamiento final. Si ponemos por ejemplo un paciente que acude a Urgencias de Traumatolog\u00eda para valoraci\u00f3n inicialde una gonalgia postraum\u00e1tica, cuyo diagn\u00f3sticofinal podr\u00eda ser una meniscopat\u00eda o una lesi\u00f3n deligamento cruzado anterior, tras una anamnesis ycorrecta exploraci\u00f3n cl\u00ednica, realizamos radiograf\u00edassimples para descartar lesi\u00f3n osea aguda y, posterior-mente, remitimos el paciente a Consultas Externas deTraumatolog\u00eda para una revaloraci\u00f3n por el especia-lista. Desde all\u00ed se solicitar\u00e1 una ResonanciaMagn\u00e9tica para confirmar el diagn\u00f3stico de presun-ci\u00f3n. Es en este segundo escal\u00f3n asistencial donde elpaciente puede sufrir un retraso en su diagn\u00f3sticofinal demor\u00e1ndose un tratamiento, tanto rehabilitadorcomo quir\u00fargico, necesario para su recuperaci\u00f3ncompleta y r\u00e1pida. Para mejorar la accesibilidad de pacientes como el del ejemplo anterior se desarroll\u00f3 el proyecto de laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda. Material y m\u00e9todos Descripci\u00f3n del entorno En nuestro hospital, de \u00e1mbito urbano y con una dotaci\u00f3n de 150 camas, nos planteamos mejorar laaccesibilidad dentro de esta situaci\u00f3n de crecientedemanda asistencial generalizada, incorporando lacreaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00edaen enero 2009. Esta unidad, coordinada desdeConsultas Externas de Traumatolog\u00eda, cuenta con unequipo multidisciplinar, que act\u00faa activamente en laregulaci\u00f3n de flujos de pacientes que acuden alServicio de Urgencias Traumatol\u00f3gicas , sin criteriosde ingreso hospitalario, con patolog\u00edas potencialmen-te incapacitantes, garantizando un diagn\u00f3stico y 3031abordaje terap\u00e9utico en el menor tiempo posible, ase- gurando la calidad en la asistencia. En el manejo de la patolog\u00eda traumatol\u00f3gica es importante conocer la estrecha relaci\u00f3n entre distin-tos servicios hospitalarios si queremos lograr unabuena coordinaci\u00f3n. El punto de partida fundamentales la implicaci\u00f3n de todos los m\u00e9dicos de Urgencias,para realizar, con buen criterio cl\u00ednico, un uso efi-ciente de la unidad. Desde UrgenciasTraumatol\u00f3gicas el paciente puede ser hospitalizado,puede ser dado de alta domiciliaria sin necesidad deseguimiento posterior, puede ser derivado de formaordinaria a Consultas Externas de Traumatolog\u00edapara seguimiento ambulatorio posterior, o puede serderivado a la Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda paraun manejo ambulatorio preferente (ver figura 1). Una vez decidido el destino del paciente desde Urgencias Traumatol\u00f3gicas, deriv\u00e1ndolo a laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda, debemos tener encuenta las necesidades ante las que nos encontramos.Por un lado, es indispensable una relaci\u00f3n fluida ycon car\u00e1cter preferencial con el Servicio deRadiolog\u00eda. El primer obst\u00e1culo que podemos encon-trar en el manejo del paciente traumatol\u00f3gico deriva-do a la Unidad es la demora en la realizaci\u00f3n de prue-bas de radiodiagn\u00f3stico, tanto por los retrasos en lacitaci\u00f3n como en la elaboraci\u00f3n de los informes porparte del radi\u00f3logo. Para mejorar la fluidez se incor-por\u00f3 un radi\u00f3logo especialista en Radiolog\u00edaOsteomuscular en el proyecto. Adem\u00e1s se acord\u00f3 unaagenda de citaciones espec\u00edfica para los pacientesderivados a Radiolog\u00eda desde la CRT. Otros serviciosestrechamente ligados acord\u00f3 la posibilidad de forzar citas enConsultas Externas, incorporando al equipo deNeurocirug\u00eda, constituido por dos neurocirujanos, enla Unidad. Lo mismo se acord\u00f3 con Rehabilitaci\u00f3n,contando con un m\u00e9dico Rehabilitador para la aten-ci\u00f3n de los pacientes derivados. Con el Servicio deReumatolog\u00eda hubo m\u00e1s dificultades por razones desaturaci\u00f3n de Consultas Externas y poca diponibili-dad de agenda en dicho servicio. Por ello, se acord\u00f3la valoraci\u00f3n previa por un m\u00e9dico de MedicinaInterna, con posibilidad de forzar citas a ConsultasExternas de Reumatolog\u00eda de pacientes selecciona-dos por dicho facultativo. Otro aspecto importante es la lista de espera qui- r\u00fargica en Traumatolog\u00eda. Deb\u00eda asegurarse una posi-bilidad de programaci\u00f3n quir\u00fargica preferente desdela CRT, acordando solicitar el preoperatorio en lospacientes con criterios quir\u00fargicos, entrando ya enprogramaci\u00f3n quir\u00fargica y cit\u00e1ndose directamentecon el anestesista tras el diagn\u00f3stico final. Un aspecto no contemplado inicialmente era la posibilidad de que el paciente remitido desdeUrgencias Traumatol\u00f3gicas fuese remitido directa-mente a Radiolog\u00eda de forma ambulatoria antes de serderivado a la Unidad, pero por dificultades organiza-tivas y de coordinaci\u00f3n, se decidi\u00f3 no optar por estav\u00eda como pr\u00e1ctica habitual. Desde la CRT los pacientes pueden tambi\u00e9n ser dados de alta domiciliaria. A modo de resumen, paraplasmar la elaboraci\u00f3n de los circuitos multidiscipli-narios en el manejo de los pacientes derivados desdeUrgencias a Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda pode-mos ver la figura 2. Presi\u00f3n asistencial El aumento de la demanda asistencial supone una mayor presi\u00f3n asistencial en las UrgenciasTraumatol\u00f3gicas, necesitando optimizar el uso de lascamas hospitalarias disponibles, adecuando los ingre-sos seg\u00fan criterios cl\u00ednicos protocolizados, y procu-rando derivar a consultas externas a los pacientes concriterios de manejo ambulatorio. Si la presi\u00f3n asis-tencial tambi\u00e9n repercute sobre la lista de espera deconsultas externas, ello condiciona una demora en eldiagn\u00f3stico y tratamiento precoces.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT Figura 1 Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT 32SUH: Servicio Urgencias Hospitalarias CRT: Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00edaRX: Servicio de Radiolog\u00edaCIR/ALTA: Cirug\u00eda traumatol\u00f3gica/ Alta domicilia-riaNCR: Consultas Externas de Neurocirug\u00edaRHB: Consultas Externas de M\u00e9dico RehabilitadorREU: Consultas Externas de Reumatolog\u00eda Adem\u00e1s, los pacientes que solicitan consulta espe- cializada ambulatoria acaban frecuentando Urgencias por falta de accesibilidad, sobrecargando m\u00e1s elServicio de Urgencias Hospitalarias. Ejemplos de listas de espera por especialidades en enero 2009: Consultas Externas de Traumatolog\u00eda 4 semanas Consultas Externas de Reumatolog\u00eda 8 semanasConsultas Externas de Neurocirug\u00eda 1-2 semanasConsultas M\u00e9dico Rehabilitador 1 semanaRealizaci\u00f3n Tomograf\u00edas (TAC) 1-2 semanas y 7-10 d\u00edas para elaboraci\u00f3n de informe radiol\u00f3gico Realizaci\u00f3n Resonancia Magn\u00e9tica (RM) 2-3 sema- nas y 10 d\u00edas para elaboraci\u00f3n de informe radiol\u00f3gi-coEcograf\u00eda partes blandas 1-2 semanas con informemismo d\u00eda Programaci\u00f3n quir\u00fargica Traumatolog\u00eda 2 semanas Estos tiempos de espera justificaban claramente la necesidad de crear circuitos hospitalarios para mejo- rar la ACCESIBILIDAD (ver figura 3) Desarrollo de criterios de accesibilidad Requisitos de una CRT para mejorar la accesibili- dad en el paciente traumatol\u00f3gico: - Disminuir el tiempo de espera desde el alta del SUH hasta la atenci\u00f3n ambulatoria, pudiendo forzar citas,no programadas, a consultas de CRT desde el SUH - Disminuir el tiempo de espera en la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias, especialmente en lasradiol\u00f3gicas - Disminuir el tiempo de espera hasta el diagn\u00f3stico, coordinando la realizaci\u00f3n de pruebas de radiodiag-n\u00f3stico - Disminuir el tiempo de espera hasta el abordaje terap\u00e9utico acelerando la realizaci\u00f3n del preoperato-rio y, con preferencia, para la derivaci\u00f3n al especia-lista (neurocirujano, intervenci\u00f3n traumatol\u00f3gica) - Posibilidad y preferencia a la hora de forzar citas con otros especialistas, tras la valoraci\u00f3n inicial en laCRTFigura 2 Figura 3 33Para cumplir con estos objetivos es necesario haber creado un equipo de trabajo multidisciplinar. En nuestro caso creamos un equipo coordinado por dosm\u00e9dicos adjuntos de Traumatolog\u00eda, con contactoestrecho con el SUH por su labor asistencial, apoya-dos por Radiolog\u00eda (radiodiagn\u00f3stico), M\u00e9dicoInternista (Reumatolog\u00eda) para llegar al diagn\u00f3sticoprecoz. Para el abordaje terap\u00e9utico se requiere vin-culaci\u00f3n con un m\u00e9dico rehabilitador, dos neurociru-janos y el equipo quir\u00fargico de Traumatolog\u00eda. Nuestro objetivo ahora, tras crear previamente los circuitos necesarios, era valorar el impacto de laUDR y, en especial, demostrar su utilidad en la detec-ci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento precoces de la patolo-g\u00eda tumoral, confirmando que se trataba de una medi-da de mejora eficaz y eficiente, tras su implementa-ci\u00f3n. Metodolog\u00eda Para analizar los resultados de la actividad de nues- tra CRT, dise\u00f1amos un estudio descriptivo, retrospec-tivo, de base poblacional, analizando el total depacientes vistos en la CRT durante el periodo deimplementaci\u00f3n de enero 2009 a mayo 2009, estable-ciendo unos indicadores de proceso y resultado parasu control y an\u00e1lisis. Se utiliz\u00f3 soporte inform\u00e1ticoSPS para Windows, con significaci\u00f3n estad\u00edstica parap<0.05. Resultados Presentamos a continuaci\u00f3n los resultados globales de la CRT con los indicadores de actividad estableci-dos para, posteriormente, extraer resultados espec\u00edfi-cos mediante los indicadores de calidad selecciona-dos para el an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n y controldel manejo de pos pacientes con patolog\u00eda traumato-l\u00f3gica sin criterios de ingreso, pero potencialmenteincapacitante. Indicadores de actividad Total de urgencias traumatol\u00f3gicas atendidas en elSUH durante el periodo: 6864 pacientes Total de pacientes atendidos en la CRT 824 (12%) Sexo (ver figura 5), edad (ver figura 6), motivo deconsulta (ver figura 7) y destino final desde la CRT(ver figura 8) los desglosamos en los siguientes gr\u00e1-ficos: El 51% de los pacientes atendidos en la Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda fueron varones y el 49%mujeres.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT Figura 5 Figura 6 Figura 7 Figura 8 COT: Cirug\u00eda ortop\u00e9dica y traumatol\u00f3gica 34Los pacientes atendidos en la CRT fueron en un 40% de 26 a 45 a\u00f1os, el 26% ten\u00edan de 46 a 64 a\u00f1os, el16% de 14 a 25 a\u00f1os y se atendieron un 9% depacientes menores de 14 a\u00f1os y otro 9% mayores de65 a\u00f1os. En cuanto al motivo de consulta, el 18% depacientes sufr\u00eda patolog\u00eda de pie (contusiones,esguinces, crisis gotosas, fracturas, etc.), un 16% acu-dieron por gonalgia (predominio de meniscopat\u00edas,esguinces y rotura de ligamentos, artropat\u00edas, contu-siones, etc.), otro 16% patolog\u00edas diversas (roturasfibrilares, dolores tor\u00e1cicos, hematomas, fracturas demetacarpianos y falanges de los dedos de las manosetc.), un 24% por patolog\u00eda de columna cervical olumbar (cervicobraquialgias y lumbociatalgias b\u00e1si-camente), un 11% consultaron por patolog\u00eda de tobi-llo (esguinces graves, artritis inflamatorias, etc.), otro11% por patolog\u00eda de (esguinces con evolu-ci\u00f3n t\u00f3rpida, fracturas de Colles reducidas enUrgencias, fracturas de escafoides, etc.) y un 9% fue-ron atendidos por patolog\u00eda del hombro (fractura detroquiter, luxaciones reducidas en Urgencias, patolo-g\u00eda de manguito de rotadores, etc.). Desde laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda se dieron un 30%de altas domiciliarias tras el diagn\u00f3stico Un 40% de pacientes fueron remitidos a Rehabilitaci\u00f3n. Un 21% de pacientes fueron interve-nidos por Traumatolog\u00eda. Se derivaron un 6% depacientes a Consultas Externas de Neurocirug\u00eda porhernias extruidas con compromiso radicular y un 3%se derivaron a Medicina Interna tras orientarse comopatolog\u00eda reumatol\u00f3gica. De este 3% de pacientescon procesos reumatol\u00f3gicos, s\u00f3lo el 18% requirieronderivaci\u00f3n a Consultas Externas de Reumatolog\u00eda. Indicadores de calidad Como indicadores de calidad creados para el an\u00e1li- sis de los resultados de implementaci\u00f3n de la CRT sedesarrollaron: - Concordancia diagn\u00f3stica, en t\u00e9rminos de diagn\u00f3s- tico sindr\u00f3mico, entre el Servicio de Urgencias y la Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda - Revaloraciones por el mismo motivo en Urgencias- Tiempo de espera desde el alta de Urgencias hastala primera visita en la CRT- Tiempo de espera desde la valoraci\u00f3n inicial en laCRT hasta la valoraci\u00f3n final La concordancia diagn\u00f3stica fue del 89%. Dentro del 11% restante cabe descartar diagn\u00f3sticos de pre-sunci\u00f3n, realizados desde Urgencias, de patolog\u00edas derodilla como meniscopat\u00edas y esguinces o sospechasde roturas ligamentosas, descartados posteriormentepor Resonancia Magn\u00e9tica. Tambi\u00e9n se registr\u00f3 uncaso de un paciente con orientaci\u00f3n de esguince demu\u00f1eca cuyas radiograf\u00edas de frente y perfil parec\u00edanestrictamente normales y que, tras realizaci\u00f3n deTAC, se oriento como fractura de escafoides. Se registraron un 1% de revaloraciones en Urgencias por el mismo motivo, tras el alta desde laCRT, durante los siguientes 30 d\u00edas al diagn\u00f3stico ytratamiento final. Los tiempos de espera desde el alta de Urgencias hasta la valoraci\u00f3n inicial en la CRT los podemos veren la figura 9. El 30% de los pacientes derivadosdesde Urgencias Traumatol\u00f3gicas a la CRT fueronatendidos en menos de 48h. Un 51% se atendieronentre los 3 y 7 d\u00edas posteriores al alta. La mayor\u00eda deestos acudieron a la CRT posteriormente a la realiza-ci\u00f3n de pruebas complementarias solicitadas directa-mente desde Urgencias (pruebas de radiodiagn\u00f3sticoambulatorias, anal\u00edticas). El 16% se atendieron a los8-12 d\u00edas de su derivaci\u00f3n y s\u00f3lo el 3% fueron aten-didos en m\u00e1s de 12 d\u00edas (principalmente por demoraen pruebas complementarias ambulatorias solicitadasincorrectamente desde Urgencias, sin entrar en nin-Figura 9 Figura 10 Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT35g\u00fan circuito preferente). Los tiempos de espera desde la primera valoraci\u00f3n en la CRT hasta la valoraci\u00f3nfinal podemos verlos e la figura 10. Un 30% de pacientes fueron vistos por primera vez y dados de alta en el mismo d\u00eda. Ello es debido, en la mayor\u00eda de casos, a que dichos pacientes acudieron con los resultados de las pruebascomplementarias solicitadas ambulatoriamente desdeUrgencias de Traumatolog\u00eda. El 54% de pacientes fuevalorado por primera vez y finalmente dado de altaen menos de 8 d\u00edas. En el 13% de casos pasaron de 8a 12 d\u00edas desde la valoraci\u00f3n inicial hasta la valora-ci\u00f3n final en la CRT, generalmente por demora en losinformes de los TAC y Resonancias Magn\u00e9ticas. Tans\u00f3lo el 3% de pacientes esper\u00f3 m\u00e1s de 12 d\u00edas hastael diagn\u00f3stico final e indicaci\u00f3n de tratamiento reco-mendado. Conclusiones La implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda en nuestro centro ha sido una medidaeficaz en la mejora de la calidad asistencial. La implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda en nuestro centro ha sido una medidaeficaz en la mejora de la calidad asistencial. Ha permitido asegurar un seguimiento de los pacientes atendidos en el Servicio de Urgencias deTraumtolog\u00eda sin criterios de ingreso, pero con pato-log\u00eda potencialmente incapacitante. Ha permitido una revisi\u00f3n de casos cl\u00ednicos por parte de los facultativos del SUH y el resto del equi-po multidisciplinar de la CRT, comentando aquellospacientes y el manejo que se ha hecho de sus patolo-g\u00edas. Ha disminuido los tiempos de espera en la atenci\u00f3n a los pacientes derivados desde SUH, con capacidadde resoluci\u00f3n alta. Ha sido una herramienta \u00fatil para mejorar la acce- sibilidad a los distintos Servicios Hospitalarios, ayu-dando a la coordinaci\u00f3n entre ellos y agilizando lafluidez de los circuitos. Ha supuesto una alternativa r\u00e1pida y segura para el paciente ante la saturaci\u00f3n de Consultas Externas delas distintas especialidades mencionadas(Reumatolog\u00eda, Traumatolog\u00eda, Neurocirug\u00eda,Rehabilitaci\u00f3n). Ha mejorado la relaci\u00f3n de los servicios de Traumatolog\u00eda y Urgencias con Radiolog\u00eda, consi-guiendo circuitos alternativos para mejorar la rapidezen la realizaci\u00f3n de pruebas de radiodiagn\u00f3stico. Ha representado un sistema de mejora en la reduc- ci\u00f3n de los tiempos de espera en programaci\u00f3n qui-r\u00fargica consiguiendo mayor fluidez en la realizaci\u00f3nde los preoperatorios. Como aspectos a mejorar debemos tener en cuenta la mala indicaci\u00f3n, en algunas ocasiones, de pruebascomplementarias ambulatorias que se solicitarondesde Urgencias Traumatol\u00f3gicas sin quedar integra-das en ning\u00fan flujo preferente, provocando as\u00ed unretraso en la atenci\u00f3n posterior en la CRT de estospacientes. Adem\u00e1s, ser\u00e1 nuestro deber ir fomentando dicha linea de trabajo entre los facultativos que se incorpo-ren al Servicio de Urgencias de Traumatolog\u00eda ymotivando a los traumat\u00f3logos de la CRT para seguiratendiendo con la misma calidad asistencial a nues-tros pacientes. Bibliograf\u00eda 1. L\u00f3pez Casasnovas, G. y V . Ort\u00fan. Fundamentos y Pol\u00edticas. En: Econom\u00eda y Salud. Ediciones Encuentro (Madrid) 1998: 25-31. 2. Hidalgo A, Corugedo I, Del Llano, J. Politicas de salud. En: Econom\u00eda de la salud. Ediciones Pir\u00e1mide 2000: 10-16. 3. Folland, S., Goodman, A. y Stano, M. The Health Care plicis. En: The Economics of Health and Health Care. Fourth edition.Prentice Hall, Upper Saddle River, (New Jersey) 2003: 106-110. 4. Cullis, J.G. y West P.A.. Determinantes de salud. En: Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda de la Salud. Versi\u00f3n castellana: J M.Cabas\u00e9s. Ed. Descl\u00e9e de Brower.(Bilbao) 1984. 28-35. 5. Aranaz JM\u00aa, Aibar C, Gea MT, Le\u00f3n MT. Los efectos adversos en la asistencia hospitalaria. Una revisi\u00f3n cr\u00edtica. Med Cl\u00edn(Barc), 2004; 123(1): 21-5. 6. Leape LL, Brennan TA, Laird N, Lawthers AG, Localio AR, Barnes BA, et al. The nature of adverse events in hospitalized Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRTMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT 36patients: Results of the Harvard Medical Practice Study II. N Engl J Med 1991;324:377-84. 7. Wennberg JE, Gittelsohn AM. Variations in medical care among small areas. Sci Am 1982;264:100-11 8. Meneu, R. y V . Ort\u00fan. La agenda expl\u00edcita. En: Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n Sanitaria: SG Editores. (Barcelona) 1996: Baker RG, Norton PG, Flintoft V , Blais R, Brown A, Cox J, et al. The Canadian Adverse Events Study: the incidence of adver-se in Canada. JAMC2004;170:1678-86. 10. Aranaz JM\u00aa por el Grupo de Estudio del Proyecto IDEA. Proyecto IDEA: Identificaci\u00f3n de efectos adversos. Rev CalidadAsistencial 2004; 19 (suppl 1):14-8. 11. C. Aibar, J. Aranaz. \u00bfPueden evitarse los sucesos adversos relacionados con la atenci\u00f3n hospitalaria? An Sis Sanit Navar2003; 26 (2): 195-209. 12. World Health Organization, Working group on patient safety. Patient safety : rapid assessment methods for 2002. Geneva: WHO,2003.CABAS\u00c9S, J. M., 13. Pinto, J.L.y R. Rodriguez. \u00bfCu\u00e1nto vale la pena gastarse para ganar un a\u00f1o de vida ajustado por calidad?. Un estudio emp\u00edrico.En: Puig, J., J. L. Pinto y E. Dalmau: El valor monetario de lasalud. Springer. 2005: 52-91. 14. Gonzalez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B. Veinte a\u00f1os de estudios sobre equidad y salud en Espa\u00f1a. En: Avances en la Gesti\u00f3n Sanitaria.XX Jornadas de Econom\u00eda de la Salud. 2005: 11-15. 15. Lopez Arbeloa P. Gesti\u00f3n cl\u00ednica de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica a la gesti\u00f3n de los recursosGestion hospitalaria 2000;11: 22 - 28. 16. Lorenzo S, Joaqu\u00edn Mira J, S\u00e1nchez E. Gesti\u00f3n de calidad total y medicina basada en la evidencia. Med Clin (Barc) 2000;114: 460-463 17. Carretero Alcantara L. Herramientas para la gesti\u00f3n cl\u00ednica. Gestion hospitalaria 2000; 11: 15 - 21 18. Lorenzo S . M\u00e9todos de revisi\u00f3n de utilizaci\u00f3n de recursos:limitaciones. (Suppl):139-143. Bassana R, Brian Giblerb W. Unidades de dolor tor\u00e1cico: estado actual del manejo de pacientes con dolor tor\u00e1cico en losservicios de urgencias. Rev Esp Cardiol 22. Zalenski RJ, Rydman RJ, McCarren M, Roberts RR, Jovanovic B, Das K et al.. Feasibility of a rapid diagnostic pro-tocol for M. events in British hospitals: preliminary retrospective record review. BMJ2001;322:517-9. 27. McPherson K. Como deber\u00eda modificarse la pol\u00edtica sanitaria ante la evidencia de variaciones en la pr\u00e1ctica medica. Var PractMed 1995;7:9-17. 28. Wennberg JE, Gittelsohn AM. Variations in medical care among small areas. Sci Am 1982;264:100-11. 29. Mari\u00f3n J, Peir\u00f3 S, M\u00e1rquez S, Meneu R. Variaciones en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica: importancia, causas, implicaciones. Med Clin1998;110(10):381-9037Acude a consulta una mujer de 59 a\u00f1os de edad, que refiere alteraciones de las u\u00f1as de manos y pies desde hace unos 20 a\u00f1os, que empeoran en periodosde estr\u00e9s. Ha recibido diversos tratamientos, sobretodo preparados antif\u00fangicos, con escasa mejor\u00eda. Ala exploraci\u00f3n dermatol\u00f3gica se aprecia afectaci\u00f3n detodas las u\u00f1as de las manos y de los pies, con onico-lisis, manchas amarillentas; la superficie ungueal seencuentra cubierta por leves y diminutas depresiones(figs.1 y 2). No presenta ninguna otra lesi\u00f3n cut\u00e1nea.Se practica cultivo microbiol\u00f3gico que resulta nega-tivo para hongos y bacterias. Diagn\u00f3stico: Psoriasis ungueal La psoriasis es una enfermedad cut\u00e1nea por la presencia de p\u00e1pulas y placas eritemato- escamosas, recubiertas de t\u00edpicas escamas plateadas.Las lesiones se localizan preferentemente en el cuerocabelludo, en el tronco y en las regiones de extensi\u00f3nde las extremidades superiores e inferiores. Con fre-cuencia (20%) se afectan las u\u00f1as. Generalmente laenfermedad es de f\u00e1cil diagn\u00f3stico. No sucede lomismo si se localiza exclusivamente en las u\u00f1as,d\u00f3nde son t\u00edpicos los \"pits\" o piqueteados unguealescomo conocidascomo el signo dedal, amarillentassubungueales o manchas de aceite, la hiperqueratosissubungueal o ac\u00famulo de gruesas escamas por deba-jo de las u\u00f1as y la onicolisis o despegamiento subun-gueal proximal. Se diagnostica por las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y se confirma por medio del cultivo microbiol\u00f3gico quedescarta infecciones bacterianas o f\u00fangicas. No obs-tante la sobreinfecci\u00f3n secundaria por dermatofitos opor c\u00e1ndidas puede asociarse a la psoriasis. La biopsia no resulta sencilla y muestra biopsiano es pr\u00e1ctica y puede ocasionar una distrofiaungueal permanente. El diagn\u00f3stico diferencial m\u00e1s importantes es con las onicomicosis y el liquen plano ungueal. El aspec-to cl\u00ednico de la onicomicosis es variable seg\u00fan elagente pat\u00f3geno. Las c\u00e1ndidas suelen afectar a la u\u00f1ay al tejido periungueal. Siempre que exista onixis conperionixis, hay que pensar en infecciones por c\u00e1ndi-das. Si es por dermatofitos, las formas pueden ser dis-tales, laterales y proximales; son asim\u00e9tricas y se ini-cian en el borde libre, con cambios en la coloraci\u00f3n yengrosamiento de la l\u00e1mina ungueal. El liquen es estriaciones longitudinales, queratosissubungueales y atrofia progresiva con adelgaza-miento y finalmente p\u00e9rdida total de la u\u00f1a a la queacaba destruyendo (onicoatrofia). El tratamiento dela psoriasis 25 (1); Imatge diagn\u00f2stica Mujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas A. Montis Suau1, J. Guti\u00e9rrez de la Pe\u00f1a 1- Acad\u00e9mico numerario Especialistas en dermatolog\u00eda Fig. 1. Onicolisis unguealPalabras : Piqueteado caracteristico la superficie u\u00f1as Data 7-XI-2009 Data d'acceptaci\u00f3: 19-XI-2009ISSN 1579-5853 Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas 38En el caso presente se prescribieron biotina y cisti- na orales, y aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de corticoides, con escasa mejor\u00eda a los tres meses. En los casos gravesde psoriasis con gran extensi\u00f3n de las lesiones, m\u00e1sdel 25% de afectaci\u00f3n corporal, y con implicaci\u00f3n delas u\u00f1as, \u00e9stas mejoran con tratamientos sist\u00e9micos,principalmente con los agentes biol\u00f3gicos como elInfliximab, etarnacept y efalizumad. Los tratamientos t\u00f3picos m\u00e1s efectivos son las infil- traciones de corticoides en la matriz ungueal, aunquepor ser dolorosos en la pr\u00e1ctica han ca\u00eddo en desuso.La laca ungueal con 8% de clobetasol, es un remediomedianamente eficaz con el que se obtienen mejoresresultados. Caso cl\u00ednico Mujer saharaui de 21 a\u00f1os que acude a un centro de cirug\u00eda refractiva para correcci\u00f3n de su ametrop\u00edamediante l\u00e1ser excimer (LASIK). La paciente refierep\u00e9rdida progresiva de agudeza visual con sus gafas yaumento de su graduaci\u00f3n \u00f3ptica en el \u00faltimo a\u00f1o. Tras la valoraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica en dicho centro se desaconseja la cirug\u00eda LASIK por lo que es remitidaa la secci\u00f3n de c\u00f3rnea del servicio de oftalmolog\u00edadel hospital para valoraci\u00f3n y tratamiento. Exploraci\u00f3n - Agudeza visual sin correcci\u00f3n: ojo derecho 0.05 //ojo izquierdo cuenta dedos a 50 cent\u00edmetros. - Agudeza visual mejor corregida: ojo derecho 0.4 // ojo izquierdo 0.1 - Refracci\u00f3n: derecho: 165\u00ba - Biomicroscop\u00eda: -Ojo derecho c\u00f3rnea transparente, presi\u00f3n intraoculary fondo de ojo sin alteraciones patol\u00f3gicas. -Ojo izquierdo presencia de estr\u00edas de V ogt en c\u00f3rneasin cicatrizaci\u00f3n asociada (figura 1). Presi\u00f3n intrao- cular y fondo de ojo sin alteraciones. - Queratometr\u00eda media (media de la potencia corne- al en dioptr\u00edas):-Ojo derecho 44.25 D con un cilindro queratom\u00e9tri-co de -7.25 a 20\u00ba. Ojo izquierdo 50 D con cilindro queratom\u00e9trico de - 8.75 a 170\u00ba. - Topograf\u00eda corneal (Orbscan II) diagn\u00f3stica de que- ratocono en ambos ojos (figuras 2 y 3). Tras el diagn\u00f3stico de queratocono cl\u00ednico bilate- ral, se decide cirug\u00eda mediante implante de anilloscorneales intraestromales (modelo INTACS SK). La t\u00e9cnica de de intracorneales se realiz\u00f3 bajo anestesia t\u00f3pica, implant\u00e1ndose un soloanillo de 400 micras de grosor en ojo derecho y dosanillos de 450 micras en ojo izquierdo.Medicina Balear 2010; 25 (1); 38-40 Imatge diagn\u00f2stica Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambios refractivos progresivos A. Urdiales, J. J. Berenguer Servicio de Oftalmolog\u00eda. Hospital Son Dureta. Palma de Mallorca Data de recepci\u00f3: 13-I-2010 Data d'acceptaci\u00f3: 27-I-2010ISSN 1579-5853 Fig. 1 Roturas en la membrana de Descemet (Estr\u00edas de Vogt).39Las incisiones para la introducci\u00f3n de los anillos se realizaron en el eje corneal m\u00e1s curvo en ambos ojos. Los anillos se implantaron a una profundidad del70% de la paquimetr\u00eda total (grosor corneal). (figuras4 y 5). Evoluci\u00f3n postoperatoria Una semana tras la cirug\u00eda, la paciente presentaba mejor\u00eda de su agudeza visual sin correcci\u00f3n \u00f3pticasiendo de 0.2 en ojo derecho y 0.1 en ojo izquierdo.Refer\u00eda fotofobia y sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o oca-sional por lo que se aument\u00f3 la frecuencia del trata-miento antiinflamatorio t\u00f3pico con Tobradex\u00ae(tobramicina y dexametasona). Un mes tras la ciru-g\u00eda, se encontraba asintom\u00e1tica y la agudeza visualsin correcci\u00f3n hab\u00eda aumentado a 0.3 en ojo derechoy 0.2 en ojo izquierdo. La mejor agudeza visualcorregida era de 0.5 y 0.4 respectivamente con lasiguiente refracci\u00f3n: +1 dioptr\u00edas de esfera y -4.25dioptr\u00edas de cilindro a 45\u00ba en ojo derecho, y -1 diop-tr\u00edas de esfera y - 4.00 dioptr\u00edas de cilindro a 165\u00ba enel ojo izquierdo. La queratometr\u00eda media hab\u00eda dis-minuido 3 D en ojo derecho y 9 D en ojo izquierdo,pasando a 41.50 D y 41 D respectivamente. Se obser-vaba adem\u00e1s una mejor\u00eda en los mapas topogr\u00e1ficoscorneales. (figuras 6 y 7). Comentario El queratocono es una enfermedad degenerativa bilateral no inflamatoria de la cornea que evoluciona de forma progresiva desde la pubertad. Constituyeuna de las indicaciones m\u00e1s comunes de queratoplas-tia (trasplante corneal). La c\u00f3rnea adopta una forma c\u00f3nica irregular debi- do principalmente a la alteraci\u00f3n de sus fibras decol\u00e1geno. Los principales signos anat\u00f3micos del que-ratocono son el adelgazamiento y protrusi\u00f3n de lacornea en su zona central o paracentral lo que origi-na un alto astigmatismo irregular con disminuci\u00f3nprogresiva de la agudeza visual. En las etapas avan-zadas pueden producirse roturas a nivel de la mem-Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambio refractivo progresivos Fig. 2 y 3 Fig. 2 y 3 Topograf\u00edas corneales (Orbscan II) diagn\u00f3sticas de queratocono. Se aprecia importante elevaci\u00f3n de la cara anterior y posterior de la c\u00f3rnea, aumento excesivo de la curvatura corneal y adelgazamiento del grosor corneal central y paracentral inferior. Fig. 4 y 5 OD anillo intracorneal temporal. OI dos anillos intracorneales implantados a ambos lados del eje de mayor curvatura corneal. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambio refractivo progresivos 40brana de Descemet, y cicatrices lineales superficia- les. Tambi\u00e9n puede producirse un h\u00eddrops agudo, quees un cuadro de edema corneal agudo localizado. La topograf\u00eda corneal permite el diagn\u00f3stico precoz y diferencial del queratocono, adem\u00e1s de proporcio-nar la informaci\u00f3n necesaria para el tratamiento, quedepender\u00e1 del estado evolutivo del mismo. En las etapas iniciales se indica la correcci\u00f3n \u00f3pti- ca y adaptaci\u00f3n de lentes de contacto r\u00edgidas, mien-tras que en los casos avanzados, cuando existe unap\u00e9rdida visual considerable, los tratamientos de elec-ci\u00f3n son los trasplantes corneales, la queratoplastialamelar (DALK) y la queratoplastia penetrante. Actualmente se dispone de nuevas t\u00e9cnicas para los queratoconos leves y moderados, una de ellas es elimplante de anillos corneales intraestromales. Losanillos intracorneales son unos segmentos semicircu-lares de material acr\u00edlico, de espesor y arco variables,que se implantan en el estroma profundo de la c\u00f3r-nea. El estudio preoperatorio del paciente debeincluir necesariamente una topograf\u00eda corneal sobrela cual se planifica el tratamiento. El objetivo princi-pal de estos anillos es la detenci\u00f3n de la progresi\u00f3ndel queratocono retrasando la necesidad de un tras-plante de c\u00f3rnea. Como objetivo secundario se pre-tende corregir, en la medida de lo posible, las irregu-laridades corneales y los errores refractivos asocia-dos a esta patolog\u00eda. De esta forma, en algunos casoses posible mejorar significativamente la agudezavisual del paciente. Bibliograf\u00eda 1. Vabres B, Bosnjakowski M, Bekri L, Weber M. Versus Keratoplasty Ophthalmol. Apr; 29(4):361-71. 2. Jorge L. Alio, Mohamed y 7 Topograf\u00edas corneales postcirug\u00eda. Se aprecia menor elevaci\u00f3n de cara anterior y posterior de la c\u00f3rnea, disminuci\u00f3n de la curvatura corneal (queratometr\u00edas medias) en ambos ojos. 41Aquest llibre \u00e9s un homenatge dut a terme per 2007 i membre del consellcient\u00edfic extern de Medicina Balear. Cal assenyalar que s\u00f3n centenars els alumnes del Prof. Rozman quetreballen les S\u00f3n moltes, les y M\u00e8dica la figura del Prof.Rozman \u00e9s pel llibre Farreras-Rozman. Medicina Interna (1959-), actual- que demetges. A m\u00e9s, entre 1972 i 1999va editor de Medicina Cl\u00ednica (1943-). Com investiga- dor en el camp de l'hema-tologia considerat com undels destacats del m\u00f3n leuc\u00e8mialimf\u00e0tica cr\u00f2nica i sobre la trans-plantaci\u00f3 de medul\u00b7la \u00f2ssia. El llibre coordinat pels doctors Juan Maldonado i Miquel Rutllancont\u00e9 a m\u00e9s d'un a llibre: JacintCorbella, Ballesteros,Diego Gracia, Josep Carreras iJordi Pujol. Entre les distincions que ha ten- gut al llarg de la seva vida aquestacad\u00e8mic numerari la ReialAcad\u00e8mia de Medicina Real Academia Nacional deMedicina destaquen la creu deSant Jordi de la Generalitat deCatalunya i els doctorats honoriscausa per les universitats deGranada i Salamanca. Llarga vida al professor Rozman. Ciril Rozman. El reto Llibres Reto Asumido, de Juan Maldonado, Miquel Rutlant (coords.) Joan March Noguera Grup d'Investigaci\u00f3 d'Hist\u00f2ria de la IUNICS - de Guillermo Colom Casasnovas (1900-1993), de Guillem Mateu (coord.) Juan Usera Universidad de Valencia Guillem Colom Casasnovas (1900/1993) fue, durante muchos a\u00f1os de su larga vida, un investi-gador incansable, profundamenteenamorado de su trabajo y de suentorno, ninguno de los cualesabandon\u00f3 y de los que resulta dif\u00ed-cil, para un observador actual, tra-tar de desligar. Sin embargo, su obra, sus cente- nares de publicaciones, viajaronpor todo el mundo y aparecieronen las mejores revistas de la\u00e9poca: la primera en el a\u00f1o 1926 yla \u00faltima en 1994, un a\u00f1o despu\u00e9sde su fallecimiento, en la RevistaEspa\u00f1ola de Micropaleontolog\u00eda,de la que form\u00f3 parte desde suaparici\u00f3n, como miembro delcomit\u00e9 editorial; de hecho, el pri-mer trabajo publicado en el n\u00fame-ro uno de esta revista pertenec\u00eda anuestro distinguido investigador.En l\u00edneas llenas de emoci\u00f3n,Enrico Perconig, fundador de laRevista, lamentaba su p\u00e9rdida enun art\u00edculo editorial, ensalzando lacalidad humana y cient\u00edfica deGuillem Colom y sus importantesaportaciones al campo de laMicropaleontolog\u00eda.Pero la obra de Colom no acab\u00f3con su fallecimiento. Sigue viva yactual y es fuente de conocimien-tos, indispensables para aquellosque quieren profundizar en algunode los grupos con , Nannoconus, un largo etc\u00e9tera,durante sesenta y ocho a\u00f1os detrabajo. Su escuela micropalentol\u00f3gica la componen en estos momentos,la mayor\u00eda de los Catedr\u00e1ticos deUniversidad que tienen en laMicropaleontolog\u00eda su especiali-dad. Profesores de lasUniversidades de Las IslasBaleares, Complutense deMadrid, Salamanca, Bilbao,Barcelona, Oviedo, Granada,M\u00e1laga, Valencia, Zaragoza, etc.,sin contar con los de otras univer-sidades extranjeras, pasaron porsu casa de Soller a recibir sus con-sejos, revisar sus colecciones y, enpocas palabras, a aprender. Seguramente, esta universalidad de su figura, en muchos aspectossimilar a la de Charles Darwin, hahecho que tanto las autoridadesnacionales como las auton\u00f3micasy universitarias, se propusieranrecopilar toda la informaci\u00f3nposible sobre la vida y obra deGuilem Colom y ofrec\u00e9rsela a unp\u00fablico mas amplio para que apre-ciase en toda su magnitud el tra-bajo de este ilustre mallorqu\u00edn.El Gobierno de Espa\u00f1a, a trav\u00e9sdel Ministerio de Ciencia eInnovaci\u00f3n y el Instituto Espa\u00f1olde Oceanograf\u00eda, con la colabora-ci\u00f3n del Govern de les IllesBalears, la Universitat de les IllesBalears y el Museo Balear deCiencies Naturals, encarg\u00f3 al Dr.Guillem Mateu la coordinaci\u00f3n deun trabajo sobre la obra cient\u00edficade Guillem Colom. Como resultado de este encargo, apareci\u00f3 en el a\u00f1o 2006, un pri-mer volumen en el cual se recog\u00ed-an muchos aspectos de sus rela-ciones con destacados especialis-tas nacionales y extranjeros(Mateu, 2006), una revisi\u00f3n de lasespecies de Foramin\u00edferos f\u00f3silesdel Jur\u00e1sico y del Cret\u00e1cico des-critas por Colom (Usera yAlberola, 2006) y una revisi\u00f3n delos Foramin\u00edferos del MarCant\u00e1brico y de la R\u00eda de Mar\u00edn(Cearreta, 2006). En este momento tenemos, como continuidad de esta obra, elsegundo volumen, aparecido en ela\u00f1o 2009, donde se realizan nue-vas aportaciones al conocimientode la obra de nuestro autor. En pri-mer lugar, el Dr. Guillem Mateu,coordinador tambi\u00e9n de estesegundo volumen, realiza unavaloraci\u00f3n de la obra cient\u00edfica deGuillem Colom en lasUniversidades y Centros de La obra cient\u00edfica de Guillermo Colom Casasnovas (1900-1993)G. Mateu coord.Madrid. Instituto Espa\u00f1ol 2010 Llibres nacionales y extran- jeros, y sobre algunos de lostemas que m\u00e1s inter\u00e9s desperta-ron, por su car\u00e1cter innovador, enla comunidad cient\u00edfica de sutiempo. En ocho apartados se desarrollan distintos aspectos de la obra deColom: En primer lugar se analizael juicio que sobre su obra cient\u00ed-fica tuvieron las diferentes institu-ciones y universidades nacionalesy extranjeras, el contexto cient\u00edfi-co y social que favoreci\u00f3 la acep-taci\u00f3n de sus trabajos y los juiciosde valor sobre su personalidad ylabor investigadora, a trav\u00e9s de lacorrespondencia con otros profe-sionales y amigos. En segundo t\u00e9rmino, se destaca la importancia de los trabajos deColom sobre los Foramin\u00edferos dela comunidad de la Faner\u00f3gamamarina Posidonia oceanica , que tanta importancia se le concede enla actualidad y de cuyos estudiosfue pionero en Europa. Del mismomodo, y en un ambiente muy dife-rente, se estudia la biocenosis ytanatocenosis de los fondos sapro-p\u00e9licos de las R\u00edas Gallegas, pos-teriormente reestudiado por losmicropaleont\u00f3logos de laUniversidad de Vigo (Diz &Franc\u00e9s, 2008). En tercer lugar y en otro grupo importante de microf\u00f3siles en labioestratigraf\u00eda del Jur\u00e1sico supe-rior-Cret\u00e1cico inferior, losCalpionellidos, se analizan losprocesos de biomineralizaci\u00f3n yepig\u00e9nesis y sus consecuencias enla propuesta posterior de incluireste grupo dentro de los Tint\u00ednidosactuales, asoci\u00e1ndolos a los infu-sorios loricados de la ClaseOligotricos. El lector encontrar\u00e1en las p\u00e1ginas de este apartado unresumen muy completo sobre lasdiferentes ideas de asignaci\u00f3ntaxon\u00f3mica que sobreCalpionellidos, Colomiellidos yTint\u00ednidos, han ido sucedi\u00e9ndoseen el tiempo.En un cuarto apartado se realizauna revisi\u00f3n sobre g\u00e9nero deicnof\u00f3siles Chondrites, de morfo- log\u00eda e interpretadocomo galer\u00edas estudi\u00f3 en laUniversidad laProfesora y otras, producto dela actividad excavadora de dife-rentes organismos. En el quinto apartado se realiza una recopilaci\u00f3n hist\u00f3rica de lostrabajos de Guillem Colom sobrelos Foramin\u00edferos actuales delMar Balear. En ellos se registra-ron 150 especies que despu\u00e9s ser\u00ed-an ampliadas en trabajos posterio-res en su obra sobre la sedimenta-ci\u00f3n costera balear y sus Biotoposde Praderas de Posidonia, Biotopos de gravilla y conchuelay Biotopos de barros grises. En el sexto y \u00faltimo apartado se analiza la postura de Colom, anteun tema ampliamente discutidodurante los a\u00f1os sesenta y setentadel pasado siglo, como fue la defi-nici\u00f3n de un piso estratigr\u00e1ficodentro del Terciario superior quemarcase el l\u00edmite entre el Miocenoy el Plioceno. Como refiereGuillem Mateu en su trabajo, posible seguir en esteapartado la interesante discusi\u00f3nsobre este piso y la posici\u00f3n queadopt\u00f3 Guillem Colom a partir desus trabajos sobre los sondeos dela Albufera de Alcudia y otros die-ciocho m\u00e1s. Una extensa biblio-graf\u00eda y un conjunto escogido del\u00e1minas y fotograf\u00edas completanesta primera parte del V olumen II. La segunda parte de este volumen est\u00e1 dedicada a la revisi\u00f3n de lostaxones de Foramin\u00edferos delTerciario inferior, descritos porGuillem Colom y que ha sido rea-lizado por los Doctores JuanUsera y Carmen Alberola de laUniversidad de Valencia.Este apartado se ha desarrolladosiguiendo un esquema de trabajosimilar al realizado en el V olumenI, con los taxones del Jur\u00e1sico yCret\u00e1cico (Usera y Alberola,2006).Se analiza en primer lugar lasecuencia de trabajos que sobreforamin\u00edferos del terciario inferiorrealiz\u00f3 Colom, desde el primero,(Colom, 1929), sobre las calizascon Mili\u00f3lidos del Estampiense deMallorca, hasta el \u00faltimo, realiza-do con Sacar\u00e9s (Colom y Sacar\u00e9s,1976), con la descripci\u00f3n de nue-vos taxones de la regi\u00f3n deRanda, Lluchmayor y Porreras, enMallorca.Un total de diecinueve trabajos endonde se describen 41 taxones,propuestos por Colom, como nue-vas especies, subespecies o varie-dades de foramin\u00edferos.El material estudiado proviene delos fondos de la colecci\u00f3n Colomdepositada en el Museu Balear deCiences Naturals en Soller,Mallorca. Los Foramin\u00edferos contenidos en sus portas correspondientes ysiglados en un proceso reciente,fueron fotografiados con c\u00e1maradigital, tanto los ejemplares tipocomo las anotaciones hechas en elportaforamin\u00edferos sobre su edady localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, y poste-riormente fotografiados con elMicroscopio Electr\u00f3nico de barri-do.44 Llibres Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Para la clasificaci\u00f3n sistem\u00e1tica se ha seguido la propuesta porLoeblich & Tappan, (1988), porser la m\u00e1s aceptada por los en Foramin\u00edferos actua-les y f\u00f3siles. Para cada tax\u00f3n seestableci\u00f3 una ordenaci\u00f3n taxon\u00f3-mica, seguido de un protocologeneral en el que se discute suvalidez, las posibles sinonimias,la localizaci\u00f3n del tipo y sussiglas, dentro de la colecci\u00f3nColom, la localidad tipo, su edad,distribuci\u00f3n estratigr\u00e1fica y geo-gr\u00e1fica. En una diagnosis se reco-gen las caracter\u00edsticas propuestaspor Colom para caracterizar eltax\u00f3n de referencia, tanto por sumorfolog\u00eda externa como interna,si hubo secciones delgadas parasu estudio. Por \u00faltimo y en todoslos casos se abre un apartadosobre observaciones, en donde losautores Usera y Alberola, discutenalgunos aspectos referentes a laconservaci\u00f3n de los ejemplares ola ausencia de algunos de ellosdentro de la colecci\u00f3n. A la descripci\u00f3n y estudio de los 41 taxones propuestos, sigue unabibliograf\u00eda de referencia de todoslos trabajos donde se describieronlos nuevos taxones. Esta parte segunda se completa con ciento treinta y una l\u00e1minasen donde aparecen reflejados,cuando ha sido posible, el dibujoo la fotograf\u00eda del nuevo tax\u00f3ndescrito por Guillem Colom, foto-graf\u00edas con c\u00e1mara digital de losejemplares y de los portaforamin\u00ed-feros de la colecci\u00f3n y fotograf\u00edascon el Microscopio Electr\u00f3nico debarrido. En la parte tercera de este volu- men, los Doctores AlejandroCearreta, de la Universidad delPais Vasco y Guillem Mateu de laUniversitat de les Illes Balears,abordan el estudio de la colecci\u00f3nmicropaleontol\u00f3gica de GuillemColom dedicada a losForamin\u00edferos cuaternarios yrecientes del Mar Balear.En este apartado los autores reali-zan una introducci\u00f3n hist\u00f3rica alos primeros estudios sobre fora-min\u00edferos realizados por AndreuCrespi (1922) y los inicios de lafundaci\u00f3n en 1914 del InstitutoEspa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda, porOdon de Buen y que cont\u00f3 con ellaboratorio biol\u00f3gico-marino dePorto Pi, en Mallorca, fundado en1906. Pero, como matizan losautores de este trabajo, solo fuehasta 1935 cuando Colomcomienza a trabajar con materia-les de las playas de Pollensa y deAlcudia. Tendremos que esperarhasta 1942 para que se publiquesu investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobrelos Foramin\u00edferos de la Bah\u00eda dePalma, aprovechando el materialobtenido por los dragados realiza-dos en 1916 por De Buen yLozano. Los objetivos marcadospor los autores, fueron la identifi-caci\u00f3n de las colecciones dedica-das a las costas de Baleares, den-tro de las depositadas en el MuseuBalear de Ciencies Naturals, sin-tetizar los principales resultadosde su trabajo con la identificaci\u00f3nde las especies de foramin\u00edferosm\u00e1s abundantes, revisar la siste-m\u00e1tica de las especies en base a laclasificaci\u00f3n taxon\u00f3mica actual yrealizar un trabajo fotogr\u00e1fico\u00f3ptico y electr\u00f3nico, acompa\u00f1adode los dibujos originales deColom. El material estudiado procede de los trabajos sobre losPener\u00f3plidos actuales y f\u00f3siles(Colom, 1935); los foramin\u00edferosobtenidos en 64 muestras de sedi-mento recogidas en 1915 por elca\u00f1onero Vasco N\u00fa\u00f1ez de Balboa(Colom, 1942) y otro conjunto demuestras por el Dr. Navarro delInstituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda, en 1952, corres-pondiente a diferentes fondos,hasta 700 m. de profundidad, delas Islas Baleares occidentales(Mallorca y Menorca). Los resul-tados de este estudio (Colom,1964) fueron el establecimientode tres grandes zonas de sedimen-taci\u00f3n, correspondiendo a trestipos de ambientes bien diferen-ciados: En primer lugar, las playasarenosas con sus praderas dePosidonia oceanica o sus arenas de fragmentos de Melobesias. Ensegundo lugar, el dominio de laplataforma insular entre 50 y 300m de profundidad con un sedi-mento de gravilla y conchuela, yfinalmente, a partir de los 300 m,los limos grises amarillentos.En \u00faltimo lugar, los autores revi-san el material obtenido de los tra-bajos de Escandell y Colom(1964) y Colom (1965), en elCuaternario del Puerto de SanAntonio Abad (Ibiza), en donde seinterpreta una secuencia transgre-sivo-regresiva dentro delHoloceno, a partir de las asocia-ciones de Foramin\u00edferos. En el ep\u00edlogo de este volumen segundo, el Dr. Guillem Mateu,con su encomiable esp\u00edritu dedefensa de la investigaci\u00f3n, nosinvita a seguir el ejemplo de aque-llos maestros ya desaparecidos,como Guillem Colom o Ram\u00f3nMargalef, que entregaron su vidaal estudio, sin esperar nada a cam-bio y con la humildad propia delos grandes sabios, conocedoresde sus propias fronteras. El Dr.Mateu nos promete un tercervolumen sobre la obra de Colom,en donde se revisar\u00eda una de susobras m\u00e1s conocidasForamin\u00edferos Ib\u00e9ricos (Colom,1974), libro b\u00e1sico para el conoci-miento de los Foraminiferosactuales del entorno Peninsular yBalear; la revisi\u00f3n taxon\u00f3mica delas nuevas especies de45Foramin\u00edferos descritas por Colom en el Ne\u00f3geno,Cuaternario y Actual y una revi-si\u00f3n de las colecciones deForamin\u00edferos del mar de Albor\u00e1nque , depositadas en la colecci\u00f3ndel Museu de Soller, nunca llega-ron a publicarse. Esperemos que con la colabora- ci\u00f3n de todas las instituciones ofi-ciales a nivel estatal, auton\u00f3micoo local, y del equipo de investiga-dores de la Universidad de Palma,Pais Vasco y Valencia, puedacompletarse esta obra. Referencias Cearreta, A. 2006. La colecci\u00f3n micropa- leontol\u00f3gica de Guillem Colom dedicadaal margen continental norib\u00e9rico:Trabajos para el Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda en el litoral cant\u00e1brico ygallego (1941-1963). En: La obra cient\u00edfi-ca de Guillermo Colom Casasnovas(1900-1994 V ol. I). Coord.. G. Mateu.Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia.Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda: 431-456. Colom, G. 1929. Nota sobre las calizas con Miliolas del Estampiense deMallorca. Memorias de la Real SociedadEspa\u00f1ola de Historia Natural, XV: 237-240. Colom, G. 1935. Las especies de la Familia \"Peneroplidae\" actuales y f\u00f3silesde las Baleares. Bolet\u00edn de la SociedadEspa\u00f1ola de Historia Natural. XXXV: 83-102. Colom, G. 1942. Una contribuci\u00f3n al conocimiento de los foramin\u00edferos de labah\u00eda de Palma de Mallorca. Notas yres\u00famenes del Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda, Serie II, 108: 1-53. Colom, G. 1964. Estudios sobre la sedi- mentaci\u00f3n costera balear (Mallorca yMenorca). Memorias de la RealAcademia de Ciencias y Artes deBarcelona. Tercera \u00e9poca. Num. 698,XXXIV (15): 495-550. Colom, G. 1965. 1974. Ib\u00e9ricos. Introducci\u00f3n al estudio de las especiesbent\u00f3nicas recientes. Investigaci\u00f3nPesquera, 38 (1): 245 pp. Colom, G. 1994. Sobre la presencia de organismos esferoidales \"incertaea sedis\"en el Jur\u00e1sico-Cret\u00e1cico de las 3: 5-23. Colom, G. y Sacar\u00e9s, J. 1976. Estudios sobre la geolog\u00eda de la regi\u00f3n de Randa-Lluchmayor-Porreras. Revista Balear, 44,45: 22-71. Crespi, A. 1922. Contribuci\u00f3 a l'estudi dels Foraminifers de les Balears. La seriepeneroplica balear. Bulleti de la InstitucioCatalana de Historia Natural. 2 (6): 98-102. Diz, P. & Frances, G. 2008. Distribution of live benthic foraminifera in the Ria deVigo (NW Spain). MarineMicropaleontology, 66: 165-191. Escandell, B. y Colom, G. 1962. Una revisi\u00f3n del Numul\u00edtico mallorqu\u00edn.Notas y Comunicaciones del InstitutoGeol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, 66: 73-142 Loeblich, A. R., Jr. and Tappan, H. and their La Colom Casasnovas. En:Laobra cient\u00edfica de Guillermo ColomCasasnovas (1900-1994 V ol. I). Coord..G. Mateu. Ministerio de Educaci\u00f3n yCiencia. Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda: 11-310. Perconig, E. 1966. Sobre la proposici\u00f3n del nuevo t\u00e9rmino estratigr\u00e1fico\"Andaluciense\" para indicar la fase termi-nal del Mioceno en facies marina. Notas yComunicaciones del Instituto Geol\u00f3gicoy Minero de Espa\u00f1a, 91: 28: 1-33. Usera, J. y Alberola, C. 2006. Revisi\u00f3n de los Taxones de Foramin\u00edferos descritospor Guillem Colom Casasnovas (1900-1993), I Casasnovas (1900-1994 V ol. I). Coord.. G. Espa\u00f1ol a Medicina Balear Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 1. Medicina Balear, \u00f2rgan de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears, publica treballs d'inter\u00e8s relacionats amb les ci\u00e8ncies de la salut i presta particular atenci\u00f3 als tre-balls que tinguin per \u00e0mbit les Illes Balears. 2. Tots els manuscrits s\u00f3n objecte de revisi\u00f3 an\u00f2nima per al tot d'una al primer signant, haur\u00e0 (els autors poden, a m\u00e9s, consultar el manual Cl\u00ednica. Manual deestilo: publicaciones biom\u00e9dicas. Barcelona: Doyma, les seg\u00fcents seccions:ORIGINALS: Treballs relacionats amb les ci\u00e8ncies de la branques cl\u00ednica i d'investigaci\u00f3. L'extensi\u00f3 s'admetran fins a sis figures Reial o hagin rebut algun dels pre- mis la vida acad\u00e8mica o de la din\u00e0mica de la medicina balear. Hauran de tenir una extensi\u00f3 de tres a cinc a fulls de 30 l\u00ednies, 60-70 pulsacions, i s'admetran fins a sis figures i S'incloura n un m\u00e0xim de 50 refer\u00e8ncies que puguin \u00e9sserresumides en valor sobresortint. L 'extensi\u00f3 m\u00e0xima ser\u00e0 de 60 l\u00ednies, de 60 a 70 pulsacions i s'ad- metr\u00e0 una figura i una taula. El n\u00famero de signants no ha d'excedir de quatre i les refer\u00e8ncies bibliogr\u00e0fiques no supera-ran les deu. Cal i legis- articles podran estar dividits auto S'acceptaran un m\u00e0xim de 10 fulls i 30 refer\u00e8ncies. Cal un sense estructurar 150 les qualsdependr\u00e0 exclusivament del Consell editorial. PRESENT triplicat a la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears - Sr. Director de Medicina Balear -, Carrer de Can Campaner, 4. 07003-Palma de Mallorca, acompanyats d'una carta de presentaci\u00f3 que indiqui: 1) La secci\u00f3 de la revista on es desitja publicar el treball; 2) Declaraci\u00f3 de que l'article les condicions d'autoria i han aprovat el text original. En aquesta carta s'indicar\u00e0 el nom,llinatges i adre\u00e7a de l'autor responsable disquet inform\u00e0tic, tot el el processament texts es faran DIN (212 per 297 mm), mecanografiats o impresos a espai i mig i o DE PUBLICACI\u00d3 a Medicina Balear Medicina Balear 2010; 46-5247 Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Normes de Medicina Balear Caldr\u00e0 que la a- rit pr\u00e8viament en el text. Cada part del treball haur\u00e0 d'iniciar una nova p\u00e0gina, en l'ordre seg\u00fcent: 1. plana s'indicaran les dades seg\u00fcents: a) t\u00edtol de i llinatges dels autors; nom i adre\u00e7a completa del centre de treball; c) llista de tres a deu paraules clau del text; d) direcci\u00f3 per breument els els extensi\u00f3 m\u00e0xima de 250 paraules. breu del treball i explicar\u00e0 el motiu i l'objectiu que es taules o les figures.e.- Discussi\u00f3: Comentar\u00e0 final del'article. Se presentaran segons l'ordre d'aparici\u00f3 en el text amb la corresponent numeraci\u00f3 correlativa. De les cites biblio-gr\u00e0fiques caldr\u00e0 que en sigui feta refer\u00e8ncia en el les siguiabreujat anysel Medicus, disponible a http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/jrbrownser.cgi A continuaci\u00f3 es exemples de formats de cites bibliogr\u00e0fiques:Revista Article ordinari: Relacionar tots els autors si s\u00f3n sis o menys; si s\u00f3n set o m\u00e9s, relacionar els sis primers i afegir l'ex-pressi\u00f3 et al. despr\u00e9s d'una coma.Sede\u00f1o M, Mascar\u00f3 M, Franco E, Girona E. Serotipaje del virus de la hepatitis C en Baleares. Medicina Balear 2000;15: 20-24. Article corporatiu Grupo de Trabajo DUP Espa\u00f1a. Estudio multic\u00e9ntrico sobre el uso de medicimentos durante el embarazo en Espa\u00f1a (IV).Los f\u00e1rmacos utilizados durante la lactancia. Med Clin (Barc) 1992; 98: 726-30. No s'indica el nom de l'autor El VII Congreso Nacional de Reales Academias de Medicina [editorial]. Medicina Balear 2000; 15: 69-70.Indicaci\u00f3 del tipus d'articleC\u00e1rdenes M, Treball en premsa Gonz\u00e1lez JA, Bueno E, Panizo C. Estudio de la reacci\u00f3n ant\u00edgeno-anticuerpo en enfermedades. Med Guti\u00e9rrez-Fisac JL, Rodr\u00edguez C. Diferencias y desigualdades en salud en Espa\u00f1a. Madrid: Ediciones D\u00edazde Santos; 1994 editors. Salud Madrid: McGraw-Hill-Interamericana; 1998. Cap\u00edtol de llibre Porta MS, Hartzema AG. The contribution of epidemiology of the study In: Tilson En: S\u00e1nchez-Cantalejo E, editor. Libro de Ponencias del VEncuentro Marcelino Pascua; 1995 Jun 16; Granada, Espa\u00f1a. Granada: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica; 1996. P .35-44. Tesis doctorals Guijarro JA. Contribuci\u00f3n a la bioclimatolog\u00eda de Baleares [tesis doctoral]. Palma de Mallorca: Universitat de IllesBalears; Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Normes de publicaci\u00f3 a Medicina de du fer. Le Monde 2002Abr 5; p. 7 (col. 1-4). Material legal Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. L. No. 31 (Nov. 8, 1995). Arxiu d'ordinador EPISAME [programa inform\u00e0tic]. Versi\u00f3 Macintosh. Madrid: / Universidad Nacional deEducaci\u00f3n a Distancia; 1998. 15. P\u00e0gina a Internet Departamento de Histolog\u00eda. Universidad de Granada. Buscador derevistas m\u00e9dicas en Internet [accedit 1998 Nov 3] disponible a URL: http://www.histolii.gr/Article de revista en format electr\u00f2nicBerger A, Smith R. New technologies in medicine and medical journals. BMJ [edici\u00f3 electr\u00f2nica] adhesiva, senyalant la part superior el t\u00edtol del treball i el primer signant, aix\u00ed com el n\u00famero de fotografia. Els peus de aniran ocupa m\u00e9s d'una plana caldr\u00e0 repetir les encap\u00e7alaments en segon no s'adapten als objectius de la revista. Medicina Balear es reserva el dret d'introduir modi-ficacions sem\u00e0ntiques i de millor comprensi\u00f3 de sobre el publicat. Ni l'equip de direcci\u00f3 ni la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears garanteixen o recolzen cap producte anunciat "}