{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://cybertesis.uach.cl/tesis/uach/2017/fmc371f/doc/fmc371f.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD AUSTRAL DE CHILE FACULTAD DE MEDICINA ESCUELA DE ENFERMER\u00cdA Factores socioculturales y cuidados en salud de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo \" que rechazan y/o reemplazan un tratamiento convencional por uno alternativo basado en la Teor\u00eda Madeleine Leininger. Tesis presentada como parte de los requisitos para optar al grado de Licenciado en Enfermer\u00eda Katherine Caucaman P., Pamela Espinoza R. y Andrea Gonz\u00e1lez O. VALDIVIA CHILE 2017 UNIVERSIDAD AUSTRAL DE CHILE FACULTAD DE MEDICINA ESCUELA DE ENFERMER\u00cdA Factores socioculturales y cuidados en salud de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\" que rechazan y/o reemplazan un tratamiento conven cional por uno alternativo basado en la Teor\u00eda Madeleine Leininger. Tesis presentada como parte de los requisitos para optar al grado de Licenciado en Enfermer\u00eda Katherine Caucaman P., Pamela Espinoza R. y Andrea Gonz\u00e1lez O. VALDIVIACHILE 2017 AGRADECIMIENTOS A nuestra profesora patrocinante por creer en nosotras, apoyarnos y guiarnos con entrega y cari\u00f1o a lo largo de este camino. A nuestras profesoras informantes por apoyaron con voluntad, paciencia y siempre alent\u00e1ndonos a dar lo m\u00e1ximo. A nuestros padres gracias por estar con nosotras en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles y por siempre apoyarnos de forma incondicional. Por \u00faltimo, agradecer la posib ilidad de trabajar juntas, brind\u00e1ndonos apoyo constante, permiti\u00e9ndonos ser un equipo, remando en la mi sma direcci\u00f3n hasta el \u00faltimo momento, gracias compa\u00f1eras, amigas y tesistas. ANPAKA. \u00cdNDICE METODOLOG\u00cdA ................................................................................................................20 7.RESULTADOS ....................................................................................................................26 8. AN\u00c1LISIS ..........................................................................................................................27 9.CONSIDERACIONES FINALES .........................................................................................49 10.REFERENCIAS .................................................................................................................52 11.ANEXOS ...........................................................................................................................56 1. RESUMEN La presente investigaci\u00f3n tiene como objetivo describir los principales factores socioculturales y de cuidados en salud que llevan a los miembros de la Comunidad \"Sincronizac i\u00f3 n y Armon\u00eda del Universo\" a priorizar una terapia alternativa por sobre una terapia convencional, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la Teor\u00eda de Madeleine Leininger, en Valdivia, Chile durante el a\u00f1o 2016. Para el desarrollo del objetivo se utiliz\u00f3 la trayectoria etnogr\u00e1fica, permitiendo de este modo describir los factores que influyen al momento de priorizar una terapia. La selecci\u00f3n de la muestra se realiz\u00f3 considerando miembros que hayan o sean part\u00edcipes de la Comunidad, de edades entre los 25-80 a\u00f1os, autovalentes, residentes en Valdivia, que cursen o hayan cursado una patolog\u00eda cr\u00f3nica, terminal o aguda y que hayan rechazado o reemplazado su terapia convencional por una alternativa; se cont\u00f3 con 8 informantes saturados, obtenidos por un informante clave y la t\u00e9cnica de bola de nieve. Se efectu\u00f3 un trabajo de campo, incluyendo notas de campo y entrevistas semiestructuradas grabadas y transcritas fielmente, respetando los aspectos \u00e9ticos abordados, logrando hacer un an\u00e1lisis completo mediante el m\u00e9todo de Spradley, abordando la limpieza del discurso, el an\u00e1lisis de dominios mediante la relaci\u00f3n sem\u00e1ntica entre el t\u00e9rmino abarcador y t\u00e9rmino incluido, el an\u00e1lisis taxon\u00f3mico y el an\u00e1lisis de temas. En el an\u00e1lisis de los resultados se obtuvo: experiencias de vida, experiencias durante las terapias y con el terapeuta, rutinas de la Comunidad, concepto de salud y enfermedad, factores socioculturales de Leininger, que influyeron en la decisi\u00f3n de optar por una terapia alternativa por sobre una convencional, elecci\u00f3n de un tratamiento alternativo por sobre el convencional y reacci\u00f3n del equipo de salud. El prop\u00f3sito de nuestra investigaci\u00f3n es generar reflexi\u00f3n en los profesionales de la salud para brindar cuidados culturales, humanizados e integrales, considerando todos los factores influyentes en la salud de las personas, como se destacan en el Modelo del Sol Naciente de Madeleine Leininger, ya que seg\u00fan nuestras consideraciones es esencial reforzar las habilidades blandas y la valoraci\u00f3n hol\u00edstica en los profesionales de la salud, acompa\u00f1ando al usuario/a en la toma de decisi\u00f3n del tratamiento a seguir y la realizaci\u00f3n del seguimiento independiente de la terapia elegida. 2. ABSTRACT This research paper has the objective of describing the main sociocultural and healthcare-related factors that influence members of the community \"Synchronization to prioritize therapies over conventional therapies, by applying the Madeleine Leininger Theory, in Valdivia, Chile during the year 2016. The stated objective was were or had been active in the Community; being of an age between 25-80 years; self-reliant; residents of Valdivia; and had been means of a the snowball Field work was conducted, fidelity in related analysis was achieved using the Spradley Method, for clarity of discourse, analysis of dominions by the semantic relationship between the inclusive term and the included term, also taxonomic and thematic analysis. Through the the therapist, of Community, the concept of health and illne ss, Leininger' s sociocult ura l factors, which influenced decision to opt for an in healthcare is to healthcare professionals to reflect on a more cultural, humane integral model of healthcare, taking into account all factors that could possibly influence persons' health. We offer Madeleine Leininger's Rising Sun Model as an example, since we consider it fundamental and necessary to reinforce choice. 7 3. INTRODUCCI\u00d3N O PRE-REFLEXIVO La evoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica a nivel mundial ha influenciado directamente el desarrollo humano, su entorno y diferentes disciplinas. En el \u00e1mbito de salud Vukusich, et al1 se\u00f1ala: la utilizaci\u00f3n del modelo biom\u00e9dico-hospitalario sumado a la innovaci\u00f3n de productos ha permitido la resoluci\u00f3n frente a las problem\u00e1ticas de esta \u00e1rea, apoyando el diagn\u00f3stico m\u00e9dico y los tratamientos. Por otra parte, las pol\u00edticas p\u00fablicas han facilitado el acceso a los centros de atenci\u00f3n, aumentando la expectativa de vida. La salud convencional se sustenta en la medicina basada en evidencia, la cual se enfoca en el modelo biol\u00f3gico que considera a la patolog\u00eda como un desorden org\u00e1nico que debe ser tratado en funci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas que presente el paciente. Esto lleva a la despersonalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y a una falla resolutiva de las necesidades, generando en la poblaci\u00f3n la b\u00fasqueda de la salud integral, es decir \" un proceso din\u00e1mico de interrelaci\u00f3n entre el individuo, el cual es un ser biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, social y espiritual, y su entorno ya sea social, econ\u00f3mico, cultural, ambiental y pol\u00edtico. Todo esto orientado en la b\u00fasqueda del bienestar para el individuo y la colectividad, el mismo que debe incluir: el bienestar mental, el bienestar f\u00edsico, el bienestar econ\u00f3mico y el bienes tar social\"2, donde no se priorice el \u00e1rea m\u00e9dica solamente, sino que se pueda dar pie a tratar a la persona como un ser integral brindando cuidados pertinentes biopsicosociales. Frente a esto, el profesional de enfermer\u00eda debe ser capaz de suplir estas necesidades a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n cultural de cada individuo aplicando la Teor\u00eda de la diversidad y de la universalidad de los cuidados culturales por medio de la etnoenfermer\u00eda, influenciada por los factores propuestos por Madeleine Leininger, los que nos permiten entregar cuidados significativos e individuales, respetando y valorando sus creencias de tal modo que se pueda brindar una atenci\u00f3n con pertinencia cultural y hol\u00edstica. Seg\u00fan el C\u00f3digo de \u00e9tica de enfermer\u00eda (2008) \"La enfermera debe respeta r los derechos humanos, valores, costumbres y creencias espirituales de las personas\"3, propiciando una atenci\u00f3n integral de salud, de igual forma enfe rmer\u00eda debe \"verificar que las personas (paciente, familia, acompa\u00f1ante) reciban informaci\u00f3n suficiente para aceptar o rechazar los cuidados y tratamientos, exceptuando en casos de urgencias, incapacidad del enfermo o ausencia de familiar\"3. Saciar esta carencia en la salud convencional ha llevado a la poblaci\u00f3n en b\u00fasqueda de nuevas opciones de atenci\u00f3n, optando por un complemento de terapias o un abandono rotundo del sistema al\u00f3pata. En respuesta a esta demanda el Ministerio de Salud (MINSAL) de Chile inici\u00f3 la integraci\u00f3n y supervisi\u00f3n de otras opciones, instaurando en diferentes 8 centros de salud a nivel pa\u00eds la medicina tradicional la cual es propia de nuestros pueblos originarios, adicional a esto inici\u00f3 la validaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de diferentes terapias alternativas. Existen muchos supuestos en relaci\u00f3n a los motivos del posible abandono de la salud convencional. En Chile y a nivel Regional las investigaciones en esta \u00e1rea son escasas y se centran en el sentir de las personas frente a estas terapias, pero en ning\u00fan momento abordan apropiadamente los motivos de rechazo o reemplazo de la medicina convencional por la alternativa. Por lo cual es importante realizar investigaciones que permitan generar conocimientos desde la poblaci\u00f3n estudiada para comenzar a buscar una mirada hol\u00edstica para la integralidad de la atenci\u00f3n. La manera m\u00e1s pertinente de encontrar estos factores es a trav\u00e9s del uso de la Teor\u00eda de Madeleine Leininger evidenciada en su etnoenfermer\u00eda, representando un universo en que los/as enfermeros/as deben valorar en profundidad a las personas para lograr llegar a los cuidados humanos y de salud, teniendo en cuenta que las personas no pueden separarse de su procedencia, estructura social, su percepci\u00f3n del mundo, trayectoria vital y de su enfermedad. 9 4. MARCO TE\u00d3RICO 4.1 EVOLUCI\u00d3N DEL CONCEPTO DE SALUD: En el mundo de las artes m\u00e9dicas los conceptos de salud y enfermedad han sido utilizados desde tiempos antiguos, hoy en d\u00eda incluso se ha llegado a desglosarlos en diferentes ramas como salud familiar, salud integral o conceptos como enfermedades cr\u00f3nicas. La salud ha sido buscada desde las antiguas civilizaciones, como dice C\u00e1rdenas, et al4 entre los a\u00f1os 475-435 a.C., Emp\u00e9docles de Agrigento cre\u00f3 una teor\u00eda en la que plantea que los individuos est\u00e1n compuestos por una mezcla de cuatro elementos: agua, aire, tierra y fuego, los cuales deben permanecer en un equilibrio constante para poder evitar la enfermedad. De igual forma Hip\u00f3crates, conocido por muchos como el padre de la medicina, hace 25 siglos defi n\u00eda salud como \"aquel estado en el cual un individuo se encuent ra en armon\u00eda consigo mismo y su entorno \"5, recalcando que todo aquello que afectara a la mente de igual forma afectar\u00e1 al cuerpo, considerando al individuo como un ente complejo y completo del cual se deben tener en cuenta todos los elementos que lo rodean, tanto internos como externos para mantenerlos en equilibrio y de esta forma mantener la salud. Son muchas las antiguas civilizaciones que han desarrollado y trabajado con los conceptos de salud y enfermedad, quienes presentan un dominio diferente seg\u00fan culturas, ya sean occidentales, orientales, hind\u00faes, cham\u00e1nicas, entre otras, pero en todas ellas se destaca que abordan a los individuos como un ser completo y formado por diferentes elementos que deben permanecer en equilibrio. Por ejemplo, la medicina Hmong proveniente de China, basa sus pr\u00e1cticas en el animismo y culto a los ancestros. Snyder & Lin dquist6 refieren que el animismo es un mundo invisible de esp\u00edritus y un mundo visible de personas. Para esta cultura existen tres almas, una vez que la persona muere un alma viaja para unirse a los ancestros, otra alma reencarna y se convierte en un individuo nuevo y la tercera alma protege la tumba. Si durante la vida un alma es secuestrada por un esp\u00edritu del mundo invisible la persona se enferma y se necesita de un cham\u00e1n que negocie para recuperar el alma. Otro caso es el de la medicina Samoa, en donde se considera que \"somos descendientes de los dioses. La enfermedad se debe a la ira de estos. La curaci\u00f3n se realiza mediante oraciones, encantamientos, medicina herbolaria y masaje con aceites arom\u00e1t icos\" 6. \u00bfC\u00f3mo es conocida la salud en nuestra sociedad en la actualidad?, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 1948) se define como \"un estado de completo bienestar f\u00edsico, 10 mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enf ermedades\"7, dicha definici\u00f3n no ha sido modificada desde 1948, siendo utilizada para basar y guiar las pr\u00e1cticas impartidas por la medicina a la hora de curar y cuidar de los individuos enfermos, enfoc\u00e1ndose en un abordaje completo e individualizado de lo que es cuerpo y esp\u00edritu. En nuestra sociedad el arte de curar y cuidar est\u00e1 orientado en la medicina convencional o alop\u00e1tica, \u00e9sta es aplicada y legislada en los centros de salud de nuestro pa\u00eds y se entiende como una \"ciencia que busca prevenir, tratar y curar las enfermedades mediante el uso de f\u00e1rmacos concentr\u00e1ndose en mayor medida en los s\u00edntomas por sobre las causas que los origina ro n\"8, generalizando los tratamientos en planes est\u00e1ndares y buscando con sus medios terap\u00e9uticos la curaci\u00f3n de la enfermedad en base a lo que se ha denominado \"Medicina basada en la evidencia\" (MBE). Esto significa un uso racional, expl\u00edc ito, juicioso y actualizado de los mejores datos objetivos aplicados al tratamiento de cada paciente\" 8. Adicional a esta, se encuentran los tratamientos ancestrales propios de los pueblos originarios de cada pa\u00eds, se le conoce seg\u00fan la OMS como medicina tradicional, la cual es \"todo el conjunto de conocimientos, aptitudes y pr\u00e1cticas basados en teor\u00edas, creencias y experiencias ind\u00edgenas de las diferentes culturas, sean o no explicables, usados para el mantenimiento de la salud, as\u00ed como para la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico, la mejora o el tratamiento de enfermedades f\u00edsicas o mentales \"9. \u00c9sta en los \u00faltimos a\u00f1os ha tomado un gran protagonismo en nuestro pa\u00eds, llegando a ser incluido en muchos centros sanitarios de los diferentes niveles, el MINSAL la define como Medicina Popular Tradicio na l Chilena, la cual es entendida como las \"actividade s y procedimientos de recuperar y mantener la salud, de origen sociocultural aut\u00f3ctono en el pa\u00eds, ejercida por sanadores formados tradicionalmente en sus propias comunidades de pertenencia \" 10. De tal modo que las personas pueden optar en estos establecimientos de salud por lo convencional o una atenci\u00f3n con enfoque intercultural. Existe tambi\u00e9n otro tipo de comunidades, que basan su atenci\u00f3n en salud en lo alternativo, involucrando lo espiritual, la canalizaci\u00f3n de energ\u00edas y los cuidados del alma, ya que lo convencional lo relega a un segundo plano en la atenci\u00f3n en salud, lo cual seg\u00fan Godoy5 lo ameritan a Ren\u00e9 Descartes, quien en el siglo XVII dividi\u00f3 al ser humano en dos entidades distintas: un cuerpo o soma y una mente o psique. Considerando en estos conceptos el cuerpo como lo real y la mente lo irreal, por lo tanto, los pensamientos y cualquier cosa que no tuviera base fisiol\u00f3gica visible y constatable era considerado irreal, llegando a desestimarse todas las experiencias subjetivas. 11 4.2 TERAPIAS A LTERNATIVAS: La medicina alternativa, la OMS la define como un \"conjunto amplio de pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n de salud que no forman parte de la propia tradici\u00f3n del pa\u00eds y no est\u00e1n integradas en el sistema sanitario principal\"9, consider\u00e1ndose dentro de estas cualquier pr\u00e1ctica de salud que provenga de culturas ajenas de las propias de un pa\u00eds, como por ejemplo las pr\u00e1cticas de la medicina milenaria China se consideran un tipo de medicina tradicional en su pa\u00eds de origen, pero en nuestra sociedad se considera perteneciente a la medicina alternativa. Adicional est\u00e1 la medicina complementaria, la cual como se indica es un complemento de la utilizaci\u00f3n de la medicina convencional en conjunto de la medicina alternativa, ambas en b\u00fasqueda de un mismo fin, el bienestar. En ayuda a esta b\u00fasqueda de un m\u00e1ximo bienestar, dentro de la medicina alternativa se genera una subdivisi\u00f3n de \u00e1reas donde se clasifican los tipos de terapias que se implementar\u00e1n seg\u00fan la orientaci\u00f3 n que aborde. \"Los cinco \u00e1mbitos principales : sistemas m\u00e9dicos alternativos (por ejemplo, la acupuntura, la homeopat\u00eda, naturopat\u00eda, ayurveda), intervenciones mente-cuerpo (por ejemplo, la meditaci\u00f3n, la curaci\u00f3n mental), terapias con base biol\u00f3gica (productos a base de hierbas, no a base de hierbas en la dieta suplementos), m\u00e9todos de manipulaci\u00f3n (por ejemplo, quiropr\u00e1ctica, terapia de masaje) y terapias de energ\u00eda (por ejemplo, el r eiki, el toque terap\u00e9utico, campos electromagn\u00e9ticos)\" 11. Actualmente a nivel mundial se ha observado un incremento en el uso de las terapias alternativas/complementarias (TA/C). Plante\u00e1ndose como una terapia altamente efectiva que mira a la persona como un todo, as\u00ed lo se\u00f1ala el estudio de uso de terapias alternativa/complementaria en pacientes seropositivos a VIH \"Independientemente del tipo de patolog\u00eda, en todo el mundo se informan altos porcentajes de uso de TA/C, de 21 a 84 %\"12. En un estudio realizado en Estados Unidos que comparaba el precio de la medicina tradicional v/s la alternativa, se vio que esta \u00faltima era mucho m\u00e1s econ\u00f3mica. Posterior a esto \"las autoridades de salud y universitarias crearon entonces grupos destinados a investigar cu\u00e1les eran las terapias que estaban en uso, normas para regular este uso, hacer un catastro de las personas dedicadas a la medicina alternativa, y realizar labores de difusi\u00f3n de las terapias que hab\u00edan probado ser eficaces a trav\u00e9s de congresos, cursos, revistas, etc., destinados especialmente para el grupo m \u00e9dico\"13. La estrategia por parte de la OMS es \"alentar a los gobiernos a reconocer la importante contribuci\u00f3n que determinadas formas de medicinas alternativas pueden hacer para mejorar y mantener la salud, as\u00ed como a integrarlas en los sistemas de salud nacionales desarrollando e implantando pol\u00edticas y programas nacionales al respecto\"9. 12 Chile no ha sido la excepci\u00f3n y por medio de estudios realizados por el MINSAL y el censo de la Universidad de Talca, se ha detectado un gran inter\u00e9s en este tipo de tratamiento, si bien es cierto en las terapias alternativas se ofrece un trato a los individuos de manera personalizada, este auge en las terapias alternativas \"ha llevado a que aparezcan cada vez m\u00e1s terapias y terapeutas que las aplican sin tener conocimientos m\u00e9dicos y la mayor\u00eda de las veces, sin un real conoc imiento de que si lo que est\u00e1n aplicando puede tener riesgo vital. A pesar de todo esto, el Ministerio de Salud, el Colegio M\u00e9dico y las Universidades no han tenido una conducta proactiva en este sentido y s\u00f3lo tenemos antecedentes de hechos aislados\" 5. Respecto al gran incremento de terapias y terapeutas en Chile se hizo necesaria su regularizaci\u00f3n quedando enmarcado bajo el decreto n\u00b0 45 en el a\u00f1o 2005 que \"reglamenta el ejercicio de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas-complementarias como profesiones auxiliares de la salud y las condiciones de los recintos en que se realizan. Por medio de este se reconoci\u00f3 a la acupuntura, homeopat\u00eda y naturoterapia como profesiones au xiliares de la salud\" 14. A partir de este reconocimiento se inicia un cambio a nivel pa\u00eds y es as\u00ed como el MINSAL llama a un concurso abierto a distintas entidades para establecer un perfil sobre la situaci\u00f3n de estas terapias. En el a\u00f1o 2010 se realiza el primer estudio financiado por el MINSAL y llevado a cabo por la Universidad de Talca, denominado: Diagn\u00f3stico situacional de medicinas complementarias en el pa\u00eds, el cual incluy\u00f3 la regi\u00f3n Metropolitana, regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo y Valpara\u00edso. Este estudio dejo en evidencia que las terapias m\u00e1s utilizadas son \"Terapia Floral (56,3%) que se\u00f1ala Aromaterapia (14,4%). Sin embargo, un 30,8% de la muestra se\u00f1ala practicar otras terapias o t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n, logr\u00e1ndose categorizar a 33 de ellas, de las cuales las m\u00e1s mencionadas son: Masoterapia (10,8%) y Shiatsu (5,1%)\"15. Es de esta forma que cuando se les pregunta en la encuesta el motivo de la utilizaci\u00f3n de estas el \"56,0% mencion\u00f3 que por problemas de \u00edndole emocional, 35,0% por problemas de \u00edndole f\u00edsico y 9,0% por problemas de tipo mental\"15. Es a partir de estos resultados que el MINSAL decide que \"se comienza a estudiar las terapias florales y la masoterapia para reconocerlas\"14, dentro de las terapias ya validadas. En relaci\u00f3n al perfil de los usuarios que utiliza este tipo de terapias se obtiene que \"es mayoritariamente femenina (71,5% contra 28,5% de hombres). De acuerdo a la edad m\u00e1s de la mitad de la muestra (52,5%) tiene entre 31 y 50 a\u00f1os. En relaci\u00f3n al nivel de estudio la mayor\u00eda (67,6%), declara poseer estudios superiores y 24,5% declarar tener estudios t\u00e9cnico profesional\"15, lo cual nos permite identificar una muestra bastante clara del tipo de poblaci\u00f3n que acude a estas terapias. Posteriormente el a\u00f1o 2012 se lleva a cabo otro estudio por parte de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica denominado: Estudio sobre conocimiento, utilizaci\u00f3n y grado de satisfacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n chilena en relaci\u00f3n a las Medicinas Complementarias Alternativas, el cual incluy\u00f3 a las ciudades de Concepci\u00f3n, Antofagasta, Talca, Valpara\u00edso, Santiago y Puerto 13 Montt. Se revela de forma esclarecedora que si bien \"la Organiz ac i\u00f3 n Mundial de la Salud (OMS) sostiene que dentro de los motivos para el uso de la medicina tradicional y MCA se debe, por un lado, al encarecimiento de la medicina al\u00f3pata, por lo que se tender\u00eda a pensar bajo este argumento que ser\u00edan los quintiles m\u00e1s bajos quienes m\u00e1s utilizar\u00edan este tipo de terapia. Pese a esto, son los quintiles IV y V los que hacen un mayor uso de estas (62%)\"16. Siendo esto una revelaci\u00f3n y generando un contraste real con lo que se ten\u00eda en conocimiento, pero se esclareci\u00f3 al consultar a los encuestados respecto a algunas posibles causas para elegir la terapia alternativ a donde se vio que \"dentro de los motivos del uso de las terapias de la MCA, encontramos por un lado, la necesidad de parte del usuario no s\u00f3lo de superar un malestar f\u00edsico, sino que tambi\u00e9n para resolver problemas psicosociales, por lo que, para los encuestados, en algunos casos la MCA servir\u00eda como una terapia preventiva en relaci\u00f3n a ciertos malestares tanto emociona les como f\u00edsico s\" 16. En la regi\u00f3n de Los R\u00edos no se han realizado estudios al respecto sobre esta tem\u00e1tica, por lo cual no se tiene informaci\u00f3n. Lo que s\u00ed se han hecho son tesis realizadas por estudiantes de la Universidad Austral de Chile, que han abordado esta tem\u00e1tica desde la mirada de una investigaci\u00f3n cuantitativa, respecto al uso de terapias alternativas en pacientes con c\u00e1ncer, arrojando como resultado que \"el 97% de los pacientes con tumor s\u00f3lido en quimioterapia, buscan tratamiento en la Medicina no convencional como complemento al convencio nal\"17. Por otra parte, otra tesis se\u00f1ala que se realiz\u00f3 un estudio sobre la percepci\u00f3n de los usuarios tratados con Biomagnetismo como terapia para el alivio del dolor cr\u00f3nico en la ciudad de Valdivia, la cual dio como resultado que \"las princip ales motivaciones para asistir a la terapia son buscar una soluci\u00f3n para superar el dolor porque la medicina tradicional no ha dado las respuestas esperadas, siendo fundamental el apoyo familiar para iniciar y continuar el tratamiento \" 5, ninguno de estos estudios nos habla sobre el motivo por el cual se rechaz\u00f3 o reemplaz\u00f3 el tratamiento convencional por uno alternativo, sino m\u00e1s bien sobre el uso combinado de ambos tratamientos, reflejando que a nivel local no se han realizado estudios sobre los pacientes que rechazan/reemplazan el tratamiento convencional y se abocan absolutamente a uno alternativo, sin uso del sistema al\u00f3pata. En el caso de seleccionar las terapias alternativas para el manejo de su afecci\u00f3n, \u00e9stas se encuentran cada vez m\u00e1s regularizadas y reglamentadas por el MINSAL, se conoce que en el a\u00f1o 2005 se cre\u00f3 el Decreto n\u00ba 42 del C\u00f3digo Sanitario donde se implement\u00f3 un reglamento que regula las pr\u00e1cticas de terapias alternativas, postulando \"el reconocimiento y la regulaci\u00f3n de las diferentes pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas, como profesiones auxiliares de la salud, la que ser\u00e1 realizado mediante uno o m\u00e1s Decretos Supremos del Ministro de Salud\"10. Entendi\u00e9ndose la necesidad de resguardar la seguridad de los individuos que acudan a estas terapias es que se decide \"normalizar la situaci\u00f3n de las personas que ofrecen y difunden las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas, esta supervisi\u00f3n deber\u00e1 ser responsabilidad de 14 la autoridad sanitaria, quien debe velar por el correcto ejercicio de las profesiones del \u00e1rea de la salud y de los establecimientos destinados a dar asistencia a pacientes y con sultantes\"10. Consider\u00e1ndose que \"para el ejercicio de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas, sean \u00e9stas efectuadas en forma coadyuvante o auxiliar de la medicina, deber\u00e1n contar con la autorizaci\u00f3n correspondiente, as\u00ed como la supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de la autoridad sanitaria local, tanto por las condiciones del ejercicio como por la instalaci\u00f3n y funcionamiento de los recintos, requiriendo la autorizaci\u00f3n de la misma autoridad sanitaria para realizar cualquier cambio, modificaciones de la planta f\u00edsica, traslado o cierre del local\"10. Pero a pesar de todos los resguardos que se tienen para proteger a los individuos que optan por este camino, los temas relacionado con las terapias alternativas a\u00fan est\u00e1n en estudio y no se les aborda con tanta importancia como deber\u00eda ser considerada, puesto que existe un d\u00e9ficit muy grande de informaci\u00f3n a nivel pa\u00eds y a\u00fan mayor a nivel local, por su nula incorporaci\u00f3n en los centros de salud y por las escasas investigaciones relacionadas a este tema en nuestra regi\u00f3n, lo que mantiene en un umbral desconocido a una gran aglomeraci\u00f3n de personas, que por diferentes motivos est\u00e1n optando por rechazar o reemplazar sus tratamientos convencionales. \u00bfPor qu\u00e9 las personas optan por rechazar o reemplazar lo convencional por una terapia alternativa? La informaci\u00f3n que encontramos al respecto es del extranjero (Argentina y Suecia), ya que en Chile no se han realizado estudios de esta \u00edndole, sino m\u00e1s bien sobre el motivo de por qu\u00e9 la utilizan y no sobre rechazo/reemplazo de tratamiento convencional por uno alternativo. Bas\u00e1ndonos en esta evidencia las personas optaban por una terapia alternativa porque en estas lo trataban como un sujeto integral, es decir ten\u00edan un trato de manera personalizada. As\u00ed lo deja entre ver un estudio de car\u00e1cter cuantitativo realizado en Argentina sobre la relaci\u00f3n m\u00e9dico-usuario, la medicina cient\u00edfica y las terapias alternativas en que la principal fuente de reemplazo del tratamiento era \"la despersonalizaci\u00f3n y deshumanizaci\u00f3n derivadas de los grandes avances tecnol\u00f3gicos que nos han llevado a examinar \u00f3rganos y no personas\"18, as\u00ed otra de las causas mencionadas en este trabajo tiene relaci\u00f3n con la falta de resolutividad, por ejemplo ante dolores prolongados por m\u00e1s de 6 meses se se\u00f1ala que \"es ta situaci\u00f3n afecta la confianza en la capacidad de la medicina cient\u00edfic a para encontrar alivio \"18. Otro de los puntos que cobra importancia es la manera en que se informa al paciente sobre su estado de salud y el plan de atenci\u00f3n a seguir, es as\u00ed como demuestra una investigaci\u00f3n cualitativa realizada en Suecia sobre los motivos y experiencias de utilizar medicinas alternativas y complementarias en donde los pacientes se\u00f1alan como motivos para el uso de estas la \"insatisfacci\u00f3n con la forma en la que s e investigaron las causas y se infor m\u00f3 el tratamiento \"19 y a la vez estar preocupados por los efectos adversos de los tratamientos convencionales. Tambi\u00e9n se plantea que los pacientes han decidido el reemplazo del tratamiento por la insatisfacci\u00f3n que les produce la medicina convencional, \"casi todos ellos dijeron que han visto varios tipos de profesi onales de la salud y buscado 15 diagn\u00f3sticos y tratamientos eficaces, pero que no han podido o no han cumplido con sus expectativas\"19. Bajo el contexto anterior, las personas sanas y enfermas necesitan encontrar el equilibrio en su salud. Esto se puede lograr mediante la observaci\u00f3n de conductas saludables comprendidas en una cultura. Para ello \"la disciplina de enferm er\u00eda reconoce la necesidad de aplicar y desarrollar en su pr\u00e1ctica teor\u00edas y modelos cient\u00edficamente fundamentados, reconocidos emp\u00edricamente por su adecuada operativizaci\u00f3n en la promoci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de la salud, en los procesos de manejo y terap\u00e9uticas, tanto en pacientes sanos como en aquellos que padecen enfermedades cr\u00f3nico- degenerativas\" 20. Esto se puede realizar mediante un enfoque integral que involucre a la persona, en su desarrollo personal, su identidad, intimidad, conductas, relaciones personales, valores culturales y sus creencias. Existen varios teoristas del \u00e1mbito de la salud que buscan el profundizar y complementar la atenci\u00f3n convencional, de modo que se aborden los diferentes componentes y factores que interaccionan en su expresi\u00f3n (biol\u00f3gicos, sociales, psicol\u00f3gicos, econ\u00f3micos, culturales, \u00e9ticos, legales, religiosos y espiritual). 4.3 TEOR\u00cdA DE LA DIVERSIDAD Y DE LA UNIVERSALIDAD DE LOS CUIDADOS CULTURALES DE MADELEINE M. LEININGER Madeleine M. Leininger fue enfermera y antrop\u00f3loga, la cual, por medio de la observaci\u00f3n en sus pr\u00e1cticas, visualiz\u00f3 que los cuidados y tratamientos establecidos para pacientes pertenecientes a culturas diferentes no presentaban la misma respuesta, por ende, era necesario incorporar los factores culturales. Es as\u00ed como inicia su estudio insert\u00e1ndose en el pueblo Gadsup al Este de Nueva Guinea en el cual convivi\u00f3 2 a\u00f1os con los ind\u00edgenas y logr\u00f3 percibir las caracter\u00edsticas exclusivas de la cultura, \"observ\u00f3 un gran n\u00famero de divergencias entre la cultura occidental y las dem\u00e1s culturas con respecto al cuidado de la salud y las pr\u00e1cticas para el bienestar\"21. La \"Teor\u00eda de la Diversidad y de la Universalidad de los Cuidados Culturales\" entrega una nueva visi\u00f3n de abordaje de los individuos, considerando la cultura como un factor directamente influyente sobre la salud de las personas, se presenta la definici\u00f3n de cultura como \"valores, creencias, normas, s\u00edmbolos, pr\u00e1cticas y modos de vida de individuos, grupos o instituciones, aprendidos, compartidos y transmitidos de una generaci\u00f3n a ot ra\" 21. La teor\u00eda de Leininger es una teor\u00eda transcultural, basada en las disciplinas de la antropolog\u00eda y la enfermer\u00eda, utilizando un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cualitativa con trayectoria etnogr\u00e1fica dio pie al primer m\u00e9todo de investigaci\u00f3n Etnoenfermer\u00eda utilizado para la incorporaci\u00f3n de la enfermer\u00eda cultural, el modelo creado por Leininger llamado \"El Sol Naciente\" ser\u00e1 el cual aplicaremos para realizar nuestro es tudio, de este modo podremos 16 analizar los valores sobre cuidados, creencias en salud-enfermedad, expresi\u00f3n, el modelo conductual y factores involucrados. Es en 1950 cuando se inicia la formulaci\u00f3n de esta teor\u00eda, en 1966 por primera vez es incluida en planes de estudio de enfermer\u00eda en la Universidad de Colorado, tomando mayor consideraci\u00f3n en 1977 en la Universidad de Utah con m\u00e1steres y programas de doctorado de enfermer\u00eda transcultural, sin embargo, es a partir de 1990 cuando realmente las organizaciones internacionales y nacionales entregan el apoyo necesario a la enfermer\u00eda transcultural, considerando los cuidados culturales. Seg\u00fan Leininger los cuidados culturales son \"actos de prestaci\u00f3n de cuidados de ayuda, apoyo, facilitaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n sintetizados y culturalmente constituidos hacia uno mismo o hacia los dem\u00e1s, centrados en necesidades evidentes o anticipadas para la salud o el bienestar del cliente o para afrontar discapacidades, la muerte u otras condiciones humanas\"21. La teor\u00eda de Leininger tiene como prop\u00f3sito revelar lo particular y universal de los cuidados brindados por cada persona, en este caso de las personas que optan por la medicina alternativa logrando que el profesional descubra y adquiera conocimientos acerca del mundo en el cual est\u00e1 inserto el individuo, mejorando y proporcionando cuidados culturales y hol\u00edsticos, que sean pertinentes y beneficiosos para aquellos con los que estamos en contacto, logrando resultados eficaces, satisfactorios, una mayor cercan\u00eda a las personas atendidas diariamente adem\u00e1s de la incorporaci\u00f3n de la teor\u00eda a nuestra pr\u00e1ctica y formaci\u00f3n profesional, considerando que \"es la \u00fanica teor\u00eda centrada en d escubrir factores globales que influyen en el cuidado de los humanos como el punto de vista del mundo, factores de la estructura social, el lenguaje, cuidados gen\u00e9ricos y profesionales, etnohistoria y contexto ambiental\"21. 4.3.1 S upuestos de Leininger 1) \"Los cuidados (prestaci\u00f3n de cuidados) culturales son impres cind ib les para curar y recuperar la salud, puesto que no puede haber curaci\u00f3n sin previo cuidado, aunque puede existir el cuidado sin curaci\u00f3n\"21, indica la importancia que realmente tienen los cuidados, y la falta de visi\u00f3n de la enfermer\u00eda para la aplicaci\u00f3n de estos, centr\u00e1ndonos solo en la priorizaci\u00f3n seg\u00fan riesgo vital, pero no en la profundizaci\u00f3n de los cuidados brindados. 2) \"Los cuidados enfermeros basados en la cultura que son benef icio sos, saludables y satisfactorios contribuyen al bienestar de las personas, las familias, los grupos y las comunidades dentro del entorno y de sus contextos\"21. Es aqu\u00ed la importancia de considerarlos dentro de nuestra profesi\u00f3n . 3) \"Los cuidados enfermeros coherentes con la cultura y benefic iosos solo se dan cuando la enfermera tiene conocimientos y hace un uso adecuado y coherentemente de los valores, expresiones y modelos\"21, el saber utilizar estos recursos es lo que nos permite otorgar los 17 beneficios al paciente, somos profesionales de la salud y la escasa integraci\u00f3n de la cultura es la que nos limita a entregar los cuidados adecuados. Leininger se dio cuenta de las deficiencias que poseen los profesionales de la salud a la hora de incorporar los factores culturales en la atenci\u00f3n, para ella es la enfermer\u00eda transcultural la que se deber\u00eda impartir, con conocimientos profundos en las culturas (valores, creencias, estilos de vida), con bases en cuidados, factores del entorno y salud. El que no apliquemos una enfermer\u00eda de este tipo, nos ciega y genera choques e imposici\u00f3n cultural, impidiendo lograr la recuperaci\u00f3n de la salud, satisfacci\u00f3n y calidad de atenci\u00f3n a nuestros pacientes con diferentes culturas y creencias. Leininger tiene 4 afirmaciones te\u00f3ricas en las que se basa la teor\u00eda, destacando la segunda en que establ ece que \"el punto de vista del mundo consta de m\u00faltiples factores de estructura social, como la religi\u00f3n, la econom\u00eda, los valores culturales, la etnohistoria, el contexto ambiental, la lengua y el cuidado profesional y gen\u00e9rico que influyen en los modelos de los cuidados culturales, para predecir la salud, el bienestar, la enfermedad, la curaci\u00f3n y l as formas como las personas afrontan las discapacidades y la muerte\"7. Es por medio del modelo de \"El Sol Naciente\" elaborado por Leininger21 en 1970 que representan los factores culturales que permiten el estudio y determinaci\u00f3n de los cuidados: SALUD HOL\u00cdSTICA INSTITUCIONES SISTEMAS GEN\u00c9RICOS O POPULARES 18 La cuarta afirmaci\u00f3n es en donde se determinan 3 modos de acci\u00f3n y decisi\u00f3n con base cultural, que ser\u00edan los 3 tipos de cuidados enfermeros: \" a) preservaci\u00f3n o mantenimiento de los cuidados culturales; b) acomodaci\u00f3n o negociaci\u00f3n de los cuidados culturales, y c) reorientaci\u00f3n o reestructuraci\u00f3n de los cuidados culturales\"21. Estos son los que deben orientar nuestros cuidados enfermeros hacia las personas para lograr una atenci\u00f3n de calidad al paciente, ya que \"los diagn\u00f3st icos enfermeros y m \u00e9dicos sin base ni conocimiento cultural se convierten en serios problemas para las culturas, puesto que conducen a serios problemas desfavorables e incluso, a veces, g raves\" 21, \"gracias a la teor\u00eda transcultural de los cuidados culturales y el m\u00e9todo de la etnoenfermer\u00eda basados en las creencias internas, la persona se aproxima m\u00e1s al descubrimiento de los cuidados b\u00e1sicos u orientados a las personas, ya que se trata de informaci\u00f3n facilitada directamente por los informantes y no por las creencias y pr\u00e1cticas externas de lo s investigadores\" 21. En el caso de las personas que optan por una medicina alternativa, al analizar los motivos, se visualiza un inconformismo ante la atenci\u00f3n al\u00f3pata recibida, ya que no es resolutiva para ellos. Puede que esto se deba a factores culturales propios que tengan y que influyan en su decisi\u00f3n a la hora de rechazar o abandonar un tratamiento convencional por otro alternativo. En base a esto trabajaremos con participantes de la Comunidad \" Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo \", ubicada en Av enida Arturo Prat #1525, Centro B y F, Valdivia. En la cual se imparten terapias alternativas de: Cuencos de Cuarzo Tibetanos, Flores de Bach, Reiki y Liberaci\u00f3n de energ\u00edas. La persona encargada de brindar esto es el Sr. Miguel Benavides, terapeuta certificado por la Asociaci\u00f3n de Terapeutas Florales AG de Chile. Existen 2 modalidades de elecci\u00f3n para las terapias, las personas pueden elegir libremente a cu\u00e1l asistir o bien por medio de una entrevista con el maestro (Sr. Miguel Benavides), \u00e9ste les sugiere cu\u00e1l deber\u00edan tomar acorde al motivo y caracter\u00edsticas individuales del individuo. 19 5. OBJETIVOS 5.1 OBJETIVO GENERAL: Describir los principales factores socioculturales y de cuidados en salud que lleva a los miembros de la Comunidad \"Sincroni zac i\u00f3 n y Armon\u00eda del Univ erso\" a priorizar un tratamiento alternativo por sobre el tratamiento convencional, mediante la Teor\u00eda de Madeleine Leininger, en la ciudad de Valdivia durante el primer semestre del a\u00f1o 2016. 5.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS: 1. Describir el entorno social, cultural y sanitario que tiene la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\" respecto a su salud y e nfermedad. 2. Describir las influencias, seg\u00fan el modelo de \"Sol naciente\" de M. Leininger (Econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas, educacionales, pol\u00edticas, religiosas, filos\u00f3ficas, familiares, valores y modos de vida), que llevan a los individuos a rechazar y/o reemplazar la terapia convencional por la alternativa. 3. Identificar los principales motivos de elegir un tratamiento alternativo por sobre uno convencional y viceversa. 4. Describir, desde la perspectiva del informante, como fue el actuar del equipo de profesionales de salud, terapeutas alternativos y familia ante su diagn\u00f3stico. 20 6. METODOLOG\u00cdA Taylor & Bodgan22 refieren que la metodolog\u00eda es la forma en que enfocamos los problemas y buscamos la respuesta, es la manera de realizar la investigaci\u00f3n. Lo cualitativo \"recoge datos descriptivos, es decir las palabras y conductas de las personas sometidas a la investigaci\u00f3 n\"22. Madeleine Leininger aplica este m\u00e9todo para comprender las diferencias culturales de los sujetos a fin de entregar cuidados congruentes acorde a las creencias de un grupo. Para ello adopta la metodolog\u00eda cualitativa denomin\u00e1ndola etnoenfermer\u00eda. 6.1 DISE\u00d1O DE ESTUDIO Se realizar\u00e1 una investigaci\u00f3n cualitativa bajo la trayectoria etnogr\u00e1fica, Hammersley & Atkinson23 su principal caracter\u00edstica seria que el etn\u00f3grafo participa abiertamente o de manera encubierta en la vida diaria de las personas durante un periodo de tiempo, observando qu\u00e9 sucede, escuchando qu\u00e9 se dice, haciendo preguntas; de hecho, haciendo acopio de cualquier dato disponible que sirva para arrojar un poco de luz sobre el tema donde se centra su investigaci\u00f3n. Esto permitir\u00e1 describir los factores socioculturales y de cuidados en salud que lleva a un conjunto de personas a priorizar un tratamiento alternativo por sobre el tratamiento convencional. Con enfoque en etnoenfermer\u00eda, la cual es una investigaci\u00f3n de tipo etnogr\u00e1fica que se dedica a estudiar los cuidados de una cultura respecto a su salud, clarificando, Leininger afirma que la etnoenfermer\u00eda \"se centra en el estudio y la clasificaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las creencias, valores y pr\u00e1cticas que se aplican en la asistencia de enfermer\u00eda seg\u00fan los conocimientos cognitivos o subjetivos que tiene de ellos una cultura determinada \"24. 6.2 DISE\u00d1O MUESTRAL Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 10 informantes, que participaron en la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\", la informaci\u00f3n recolec tada se satur\u00f3 con 8 participantes. El contacto con los participantes se realiz\u00f3 mediante un informante clave: Sr. Miguel Benavides l\u00edder de la comunidad y terapeuta alternativo, esto permiti\u00f3 identificar a los posibles integrantes del estudio, posteriormente a esto se sigui\u00f3 con la t\u00e9cnica bola de nieve, en la que \"se identifican los casos de inter\u00e9s a partir de alguien que conozca a alguien que puede resultar un buen candidato para participar\"25. 21 6.2.1 Los criterios de inclusi\u00f3n: Miembros que hayan si do o sean part\u00edcipes de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\", edad entre 25 - 80 a\u00f1os autovalentes, que vivan en Valdivia, que cursen o hayan cursado una patolog\u00eda cr\u00f3nica, terminal o aguda y que hayan rechazado o reemplazado su terapia convencional por una alternativa. 6.2.2 Criterios de exclusi\u00f3n: Personas con demencia senil, deterioro cognitivo grave (retardo mental-amnesia- alzhaimer), estr\u00e9s y sordos-mudos. 6.3 T\u00c9CNICAS PARA LA RECOLECCI\u00d3N DE DATOS Para la obtenci\u00f3n de los datos se realiz\u00f3 un trabajo de campo, esto permiti\u00f3 \"reunir datos cualitativos sobre el mundo social e interactuar con la gente y la observaci\u00f3n de ellos en su contexto natural\"26, se tomaron notas de campo y se realizaron entrevistas semiestructurada con enfoque etnogr\u00e1fico. La trayectoria etnogr\u00e1fica \"se traduce etimol\u00f3gicamente como el estudio de las etnia s y significa el an\u00e1lisis del modo de vida de una raza o grupo de individuos, mediante la observaci\u00f3n y descripci\u00f3n de lo que la gente hace, c\u00f3mo se comportan y c\u00f3mo interact\u00faan entre s\u00ed, para describir sus creencias, valores, motivaciones, perspectivas y c\u00f3mo \u00e9stos pueden variar en diferentes momentos y circunstancias; podr\u00edamos decir que describe las m\u00falt ip le s formas de vida de los seres humanos\"27. Mientras que en la entrevista semiestructurada \"las preguntas est\u00e1n definidas previamente en un gui\u00f3n de entrevista, pero la secuencia, as\u00ed como su formulaci\u00f3n pueden variar en funci\u00f3n de cada sujeto entrevistado. Es decir, el/la investigador/a realiza una serie de preguntas (generalmente abiertas al principio de la entrevista) que definen el \u00e1rea a investigar, pero tiene libertad para profundizar en alguna idea que pueda ser relevante, realizando nuevas preguntas. Como modelo mixto de la entrevista estructurada y abierta o en profundidad, presenta una alternancia de fases directivas y no directiva s \"28. Dentro de las preguntas utilizadas en las entrevistas etnogr\u00e1ficas podemos disti nguir las siguientes: 6.3.2. Preguntas descriptivas : Son las preguntas llamadas a estimular la expresi\u00f3n del lenguaje del informante. Los distintos tipos de preguntas descriptivas son las siguientes: Preguntas gran tour: \"Este tip o de pregunta pide una descripci\u00f3n verbal de un tema, evento, actividad, personas, objetos, y 22 su pro p\u00f3sito es iniciar una conversaci\u00f3n\"28. Y preguntas mini tour: \"Como resultado de la Gran Tour aparecen peque\u00f1as \u00e1reas de experiencia, donde cabe las pre guntas de Mini Tour\"28. 6.3.3. Preguntas de contraste: \"Nos permiten descubrir las dimensiones de si gnificado (cu\u00e1ntos significados) que los informantes tienen para distinguir objetos y eventos de su realidad\"28. El uso del trabajo de campo m\u00e1s la entrevista permiti\u00f3 el acercamiento y un v\u00ednculo de confianza con los miembros de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Arm on \u00ed a del Un i v erso\" para la obtenci\u00f3n de datos y lograr los objetivos de la investigaci\u00f3n. Para ello es primordial saludar, presentarse y explicar de qu\u00e9 se trata el proyecto de investigaci\u00f3n al informante, plantear los motivos o intenciones del investigador/a y asegurar el anonimato del entrevistado/a. Estas entrevistas fueron grabadas, contando con la autorizaci\u00f3n previa del entrevistado/a por medio de un consentimiento informado, posteriormente se realiz\u00f3 la transcripci\u00f3n fidedigna de la informaci\u00f3n aportada por cada entrevistado, sin realizar modificaciones del di\u00e1logo. 6.4 AN\u00c1LISIS DE DATOS El an\u00e1lisis de datos se realiz\u00f3 mediante el m\u00e9todo de Spradley (1980). El cual se abord\u00f3 lo siguiente: 6.4.1 Limpieza del discurso: \"Se relee algu nas veces la entrevista y se infiere lo que la entrevistada quiso decir en cada p\u00e1rrafo de la entrevista, adem\u00e1s de sacar frases textuales que puedan servir a la hora del an\u00e1lisis \"29. 6.4.2 An\u00e1lisis de dominios: \"Se identifican las categor\u00edas culturale s del contexto en estudio y se obtiene una descripci\u00f3n del mismo \"29. Es decir, son categor\u00edas de significado cultural, entendiendo por esto la organizaci\u00f3n del significado que le dan las personas a un objeto, lugar o actividad. Agrup\u00e1ndolos por medio de un concepto amplio el cual permite su an\u00e1lisis por medio de tres elementos: 23 6.4.2.1 Relaci\u00f3n sem\u00e1ntica Inclusi\u00f3n estricta - X es un tipo de Y Espacial X es un lugar de Y Causa- efecto - X es un resultado de Y Racional - X es una raz\u00f3n para hacer Y Localizaci\u00f3n para la acci\u00f3n: X es un lugar para Y. Funci\u00f3n - X es usado para Y Medio- Fin - X es una forma de hacer Y. Secuencia - X es un paso o etapa de Y. Atribuci\u00f3n: X es una caracter\u00edstica o atribuci\u00f3n de Y. 6.4.2.2 T\u00e9rmino abarcador y t\u00e9rmino incluido: Siendo la relaci\u00f3n sem\u00e1ntica el nexo entre estos dos \u00faltimos t\u00e9rminos. 6.4.3 An\u00e1lisis taxon\u00f3mico: \"Se descubre como los participantes conceptualizan su mundo\"29. 6.4.4 An\u00e1lisis de temas: \"Permite lograr una visi\u00f3n general y hol\u00edstica de la cultura a partir del entendido que las culturas son sistemas de significados que est\u00e1n integrados a un modelo general\"29. 6.5 RIGOR \u00c9TICO Justicia: Todas las personas que cumplan con los criterios de inclusi\u00f3n para la participaci\u00f3n, tendr\u00e1n la misma oportunidad de entrar al estudio. Ya que se utilizar\u00e1 a todo el universo que acepte colaborar. Por otra parte, todos los miembros participantes en el estudio de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\", tienen el derecho de c onocer los resultados del estudio, as\u00ed como de plantear sus consultas. A todos se les aplic\u00f3 el mismo formato de entrevista. \"Una injusticia se produce cuando se le niega a una persona el bien al que tiene derecho o no se distribuyen las cargas equitativamente\"30, relacionado a la libre participaci\u00f3n de individuos que coinciden con las caracter\u00edsticas de la muestra dentro de nuestro estudio. Siempre considerando el respeto a los derechos del ser Humano en el desarrollo de nuestra investigaci\u00f3n. 24 Autonom\u00eda: \" La palabra \u00abautonom\u00eda\u00bb proviene del griego y significa \u00abautogobierno\u00bb\"30. \"La autonom\u00eda de una persona es respetada cuando se le reconoce el derecho a mantener puntos de vista, a hacer elecciones y a realizar acciones basadas en valores y creencias personales. Beauchamp y Childress nos dan algunas reglas para tratar a las personas de manera aut\u00f3noma: 1. \u00abDi la verdad\u00bb. 2. \u00abRespeta la privacidad de otros\u00bb. 3. \u00abProtege la confidencialidad de la informaci\u00f3n\u00bb. 4. \u00abObt\u00e9n consentimiento para las intervenciones a pacientes\u00bb. 5. \u00abCuando te lo pidan, ayuda a otros a tomar decisiones importantes\u00bb\"31. Considerando todas estas reglas en la realizaci\u00f3n de nuestra investigaci\u00f3n, la primera regla es la entrega de informaci\u00f3n fidedigna a los participantes de nuestro estudio, para ello se les entreg\u00f3 un consentimiento informado, el cual se\u00f1ala en qu\u00e9 consistir\u00e1 la investigaci\u00f3n, los riesgos y beneficios, la identificaci\u00f3n de las investigadoras, docente patrocinante y adicionalmente se resolvieron dudas de los entrevistados, se dej\u00f3 una copia de respaldo del documento que firm\u00f3, de este modo se espera que los participantes tengan conocimiento suficiente del estudio. La segunda regla se cumple, mediante la eliminaci\u00f3n de los registros auditivos una vez hayan sido utilizados. La tercera regla por medio del consentimiento informado, se explicit\u00f3 que no se revelar\u00e1n datos personales y se mantendr\u00e1 el anonimato a no ser que la persona quiera lo contrario. La quinta se vincula por ejemplo con personas analfabetas que necesiten un intermediario para firmar el consen timiento informa do, este intermediario pod\u00eda ser elegido por el mismo participante, lo cual no fue requerido en nuestra investigaci\u00f3n. No m aleficencia: \" Este principio es uno de los m\u00e1s antiguos en la medicina hipocr\u00e1tica: Primum non nocere, e s decir, no hacer da\u00f1o al paciente\"32. Se diferencia del principio de beneficencia en que pudiese en ocasiones hacer el bien al usuario y, sin embargo, acontecer complicaciones no contempladas que eventualmente pudieran perjudicarlo directa o indirectamente. En relaci\u00f3n a los riesgos a los que se ve expuesto el paciente, solo uno es el posible dentro de esta investigaci\u00f3n el cual consiste en volver a vivenciar experiencias desagradables, pudiendo afectar el estado emocional del participante. \"El princip io de no maleficencia expresa la obligaci\u00f3n de no producir da\u00f1o intencio nadamente\"32. Los riesgos son m\u00ednimos durante su ejecuci\u00f3n y en todo momento se respetar\u00e1 la integridad psicol\u00f3gica de la persona. Para ello se realizaron pausas y contenci\u00f3n emocional. Ninguno rechaz\u00f3 participar en el estudio. 25 Beneficencia: \" El t\u00e9rmino beneficencia se entiende frecuentemente como aquellos actos de bondad y de caridad que van m\u00e1s all\u00e1 de la obligaci\u00f3n estricta\"32. \"Dos reglas generales han sido formuladas como expre siones complementarias de los actos de beneficencia entendidos en este sentido: (1) No causar ning\u00fan da\u00f1o, y (2) maximizar los beneficios posibles y disminuir los posibles da\u00f1os\"32. En la primera y segunda regla se destaca la relevancia del estudio en eliminar o disminuir los riesgos a los pudieran estar expuestos los individuos participantes, siendo el \u00fanico riesgo el que puedan revivenciar experiencias desagradables pasadas, pudiendo afectar su estado emocional y psicol\u00f3gico, por lo que se tendr\u00e1 presente este aspecto, dando tiempo a la persona para recomponerse o bien la recalendarizaci\u00f3n de la entrevista, respetando los silencios y realizando contenci\u00f3n emocional en caso de ser necesario. Adem\u00e1s, se le explicita al informante en el consentimiento informado que no recibir\u00e1 un beneficio directo de esta investigaci\u00f3n, sino que su participaci\u00f3n pudiera motivar a estudios posteriores para ahondar m\u00e1s en el tema y eso significar un beneficio a la sociedad a largo plazo. 6.6 RIGOR METODOL\u00d3GICO Una investigaci\u00f3n de tipo cualitativa debe garantizar el rigor metodol\u00f3gico, estos son est\u00e1ndares de calidad. Seg\u00fan Cast illo y Vasquez33 son la credibilidad, la auditabilidad o confirmabilidad y la transferibilidad o aplicabilidad. La credibilidad se logra cuando los hallazgos del estudio son reconocidos como \u00abreales\u00bb o \u00abverdaderos\u00bb por las personas que participaron en el estudio y por aquellas que han experimentado o estado en contacto con el fen\u00f3meno investigado. La confirmabilidad se refiere a la neutralidad de la interpretaci\u00f3n o an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, que se logra cuando otro (s) investigador (es) puede seguir \u00abla pista\u00bb al investigador original y llegar a hallazgos similares. La transferibilidad consiste en la posibilidad de transferir los resultados a otros contextos o grupos. La credibilidad en este estudio se obtiene mediante las notas de campo, el registro auditivo de las entrevistas realizadas a miembros de la Comunidad \"Sincroni zac i\u00f3 n y Armon\u00eda del Universo \" y la transcripci\u00f3n textual de \u00e9stas. Recolectada la informaci\u00f3n se realiza un segundo encuentro a fin de que los informantes puedan reconocer como cierto los hallazgos obtenidos. Mientras que la auditabilidad se obtiene mediante los registros auditivos, notas de campos y transcripciones, lo cual permite a otro investigador examinar los datos y llegar a conclusiones similares. Por \u00faltimo, la aplicabilidad se obtendr\u00e1 mediante la descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del lugar y las personas que conforman el estudio. 26 7. RESULTADOS 7.1 PERFIL DE LOS PARTICIPANTES Los datos obtenidos son concordantes con el an\u00e1lisis situacional de medicina complementaria en Chile. Obteniendo como resultado que la mayor\u00eda de las participantes eran de sexo femenino entre 36-45 a\u00f1os, solteras, las cuales ten\u00edan un nivel de estudio superior. Variables N\u00b0 de participantes Sexo Femenino 6 Masculino 2 Estado Civil Casado/a 2 Divorciado/a 2 Soltero/a 4 Edad 25-35 a\u00f1os. 3 36-45 a\u00f1os. 5 Nivel educacional Educaci\u00f3n B\u00e1sica 0 Educaci\u00f3n Media 0 Educaci\u00f3n T\u00e9cnica 2 Educaci\u00f3n Superior 6 Previsi\u00f3n FONASA 6 ISAPRE 2 27 8. AN\u00c1LISIS A continuaci\u00f3n, se hacen presentes los resultados obtenidos en esta investigaci\u00f3n, los datos fueron recolectados por medio de entrevistas semiestructuradas y de notas de campo. Los datos se analizaron se g\u00fan el m\u00e9t odo de Spradley (1980), el cual aborda la limpieza del discurso, el an\u00e1lisis de dominios mediante la relaci\u00f3n sem\u00e1ntica entre el t\u00e9rmino abarcador y t\u00e9rmino incluido, el an\u00e1lisis taxon\u00f3mico y el an\u00e1lisis de temas. 8.1 Dominios Culturales T\u00e9rmino Incluido Relaci\u00f3n sem \u00e1ntica T\u00e9rmino Abarcador Conjunto de bienestar f\u00edsico, mental y emocional. Armon\u00eda entre cuerpo y esp\u00edritu. Cuerpo f\u00edsico y emocional est\u00e9n funcionando bien. Sentirte bien, con energ\u00eda. Sincron\u00eda entre l o f\u00edsico y lo mental. Equilibrio entre lo biol\u00f3gico y energ\u00e9tico. Bienestar general. Es una causa de Salud Acumulo de cosas. Retenci\u00f3n de cosas pasadas. Algo producido por agentes externos. Algo producido por uno mismo. Desequilibrio completo del alma. Reflejo de una emoci\u00f3n contenida. P\u00e9rdida de energ\u00eda. Desequilibrio. Es una causa de Enfermedad Tomar la decisi\u00f3n de sanarse. Aprendes a superar los temas emocionales. Parte de la soluci\u00f3n eres t\u00fa. Es usado para Arte de curar Antidepresivos Examen de radi ograf\u00eda. Esc\u00e1ner Muestra de sangre. Muestra de orina . Antial\u00e9rgicos Es un tipo de Tratamiento convencional 28 Analg\u00e9sico Antiinflamatorio Queda coja, tratan los s\u00edntomas no el origen. Tecnol\u00f3gico Constante estudio. Sientes que est\u00e1s en un limbo . Sin respuesta satisfactoria. Puedes entender que te pasa. Los remedios te van a sanar. Es una caracter\u00edstica de Flores de Bach. Reiki Masaje hol\u00edstico. Homeopat\u00eda Fitoterapia Biomagnetismo Cuencos de cuarzo. Iridolog\u00eda Meditaci\u00f3n Sales de S ch\u00fcssler. Agua de mar. Es un tipo de Tratamiento a lternativo Realizarla en base a trueque. Grupales e individuales. Te da herramientas para generar un cambio. Tiene un l\u00edmite. M\u00e1s econ\u00f3mico . Conectadas a espiritualidad. Es una caracter\u00edstica de Mucho tiempo bajo la lupa de m\u00e9dicos. Conejillo de Indias de m\u00e9dicos. Incapaz de realizar actividades diarias. Efectos adversos. Defraudarse de la salud convencional. Es una raz\u00f3n para hacer Algunos no son de piel. S\u00f3lo les interesa lo que tienes. No se preocupan por ti . Receta medicamentos. Escucha sin responder. Tajantes No profundiza. Muy fr\u00edo. Sin cercan\u00eda. Se creen Dioses. Es una caracter\u00edstica de Terapeuta c onvencional 29 Indiferencia Sin confianza. M\u00e9dico Traumat\u00f3logo Psiquiatra Psicol\u00f3gico Cardi\u00f3logo Enfermer\u00eda Es un tipo de Indaga sin ser intrusivo. Inspira confianza. Respeta Amable Hablan con el coraz\u00f3n. Inspiran tranquilidad. Acogedor . Te lee completo. Paternal Cari\u00f1oso Preocupaci\u00f3n Sereno Es una caracter\u00edstica de Terapeuta a lternativo Dormir mejor. M\u00e1s energ\u00eda . Cambio an\u00edmico. Mayor tranquilidad. Cambio fisiol\u00f3gico y de personalidad. Cada vez te sientes mejor. Te sientes m\u00e1s madura. Te sientes m\u00e1s empoderada. Cambios en mi vida. Es un resultado de Efectividad tratamiento alternativo M\u00e1s avance a corto plazo. M\u00e1s r\u00e1pida. Es una caracter\u00edstica de Motor No se ve. No tiene rostro. No se destruye. Se traspasa. Es una caracter\u00edstica de Energ\u00eda Universo Espiritualidad Es un tipo de F\u00edsico Espiritual Es un tipo de Cuerpo 30 La hacen los humanos. Viciadas Peligrosas Cierran la mente. Dividen Creer en algo bueno. Ideolog\u00eda Asimilada de formas distintas. Compartir una idea similar. Es una caracter\u00edstica de Religi\u00f3n Es colaborativo. Se basa en el intercambio. Utilizar de manera \u00f3ptima los recursos. Es una caracter\u00edstica de Econom\u00eda Trueque Generar dinero. Recursos con los que cuenta una personas. Es un tipo de Avance de \u00faltima generaci\u00f3n en medicina. Internet. Whatsapp Computador Televisi\u00f3n Celulares o tel\u00e9fonos. Avances cient\u00edficos. Ciencia que moderniza las cosas. Es un tipo de Tecnolog\u00eda Permite facilitar las cosas en nuestra vida cotidiana. Te facilita la vida. Es una caracter\u00edstica de Estudios universitarios. Licenciatura en bellas artes. Educaci\u00f3n b\u00e1sica. Administraci\u00f3n de empresas. Valores personales. Entregada por la familia. Es un tipo de Educaci\u00f3n Conjunto de conocimientos y valores. Es necesaria. Ense\u00f1anza que se entrega a todas las personas. Derecho a conocer acerca de diversos temas. Es una caracter\u00edstica de Apertura de mente. Permiti\u00f3 pensar en otras opciones. Te hace crear un modelo en el cual t\u00fa tienes que vivir. Es un resultado de 31 Nos da los conocimientos para poder ir avanzando. Saber escribir, saber leer, saber comunicarte. Hacer un an\u00e1lisis objetivo sobre qu\u00e9 era lo mejor para m\u00ed. Universidad Colegio Hogar Es un lugar para Ministerio de salud. Leyes Es un tipo de Pol\u00edtico Est\u00e1 reci\u00e9n en pa\u00f1ales en su apertura y conocimiento en esto. Siempre ha estado en todo. Es la forma de dirigir una sociedad. Es una entidad del estado. Es uno de los tres poderes del estado. Se rige por una jerarquizaci\u00f3n. En Chile es democr\u00e1tica. Leyes que rigen a un pa\u00eds. Es una caracter\u00edstica de Nos apoyamos unos con otros. Es con las personas que t\u00fa quieres y que no vas a dejar de querer nunca. Es incondici onal. El n\u00facleo m\u00e1s importante. Es el amor, el cari\u00f1o, la comprensi\u00f3n y respeto. Hay muchos valores. El motor m\u00e1s importante. Conjunto de personas que forman un n\u00facleo. Grupo de personas que tienen lazo afectivo y sangu\u00edneo. Es una caracter\u00edstica de Familia Ventas Telefonista Es un tipo de Laboral Donde te desenvuelves o desarrollas tu actividad. \u00c1rea en donde se desempe\u00f1a uno cuando trabaja. \u00c1rea de trabajo donde cualquiera se desempe\u00f1a. Es una caracter\u00edstica de 32 Generar dinero. Consigues una remuner aci\u00f3n. Te da el ingreso para que t\u00fa puedas ir sobreviviendo mes a mes. Es un resultado de Traspaso de informaci\u00f3n. Evoluci\u00f3n Materialista Consumista Somos todos . Conocimiento Estilo de vida. Es una caracter\u00edstica de Cultura Es una forma de vida, es una manera de vivir. Es como t\u00fa vives tu vida, o como t\u00fa te desarrollas en general. Es en base a c\u00f3mo te vas desarrollando a c\u00f3mo te van criando. Tiene que ver con la cultura de tu pueblo. Algo ut\u00f3pico. Ideolog\u00eda que tenga cada persona. Es el pensar, reflexionar acerca de un tema en espec\u00edfico. Es una caracter\u00edstica de Filosof\u00eda En Valdivia no son tan marcadas. Se ve m\u00e1s en Santiago. Grupos econ\u00f3micos alto, medio, bajo. Etiqueta que le ponemos a ciertas personas seg\u00fan caracter\u00edsticas sociales econ\u00f3micas y raciales. Es una caracter\u00edstica de Estatus social Donde t\u00fa vas inserto. Conjunto de personas que viven en un lugar cercano. El entorno en el que te desarrollas. Es una caracter\u00edstica de Sociedad 33 8.2 Taxonom\u00edas 8.2.1 Taxonom\u00eda n\u00b01: Experiencia de vida que experimentan los individuos, previo a la integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la comunidad. 8.2.2 Taxonom\u00eda n\u00b02: Experiencias durante las terapias y con el Taxonom\u00eda n\u00b03: Rutinas de la comunidad. de salud y enfermedad. 8.2.5 Taxonom\u00eda n\u00b05: Factores socioculturales de Leininger que influyen en la decisi\u00f3n de optar por una terapia alternativa por sobre una convencional. 8.2.6 Taxonom\u00eda n\u00b06: Causantes de la elecci\u00f3n del tratamiento alternativo por sobre el convencional. 8.2.7 Taxonom\u00eda n\u00b07: Reacci\u00f3n del equipo de salud, m\u00e9dico-enfermer\u00eda, terapeuta alternativo y familia ante el diagn\u00f3stico y opciones de tratamiento. 34 8.3 AN\u00c1LISIS DE TEMAS 8.3.1 Experiencia de vida que experimentan los individuos, previo a la integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la comunidad. La mayor\u00eda de los participantes de la Comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\" se encontraban atravesando una etapa donde se ve\u00edan enfrentados a experimentar malestares f\u00edsicos y/o emocionales antes de su ingreso a la comunidad, a los que la medicina convencional abarc\u00f3 como soluci\u00f3n el uso de privar a la persona de realizar ciertas actividades diarias o bien el empleo de tratamiento farmacol\u00f3gico \"...sufr\u00eda de muchas alergias, asociadas a las cosas que como y me reaccion\u00f3 en la piel, me reaccionaba la piel con manchones, escamas, descamaci\u00f3n y me estaba empezando afectar el sistema respiratorio y era ya preocupante...\", \"...todos los doctores que consulte al respecto, la soluci\u00f3n que me daban era tomar m\u00e1s antial\u00e9rgico y dejar de comer todo lo que me estaba dando alergia...\", \"...ten\u00eda dolor en la espalda, ten\u00eda m\u00e1s presi\u00f3n en el trabajo y tambi\u00e9n un dolor en la rodilla, era una puntada y la atribu\u00eda al ejercicio, ese tiempo estaba yendo harto al gimnasio y el dolor segu\u00eda as\u00ed, el de la espalda soltar un poco m\u00e1s los m\u00fasculos, pero de repente igual me ven\u00edan fuertes y no pod\u00eda hacer ejercicio. En un minuto estuve yendo al psiquiatra y me dio remedios...\", \"...yo ten\u00eda una discopat\u00eda en la parte del sacro, por lo tanto cuando yo iba a los traumat\u00f3logos lo \u00fanico que hac\u00edan era past illar, te daban tramadol...\", \"...ten\u00eda intolerancia al ejercicio f\u00edsico intenso, me sent\u00eda mal con muy poco ejercicio, ese fue un hecho que a m\u00ed me produjo mucho miedo, no sab\u00eda si seguir con el ejercicio que era acondicionamiento y ah\u00ed me dijeron que ten\u00eda anemia, yo pensaba que ten\u00eda algo respiratorio o card\u00edaco...\", \"...en ese a\u00f1o estuve con psiquiatra y psic\u00f3logo, tuve buena respuesta al tratamiento no me cost\u00f3 dejarlo ni nada de eso, no es que haya tenido una mala experiencia con los medicamentos, sino que yo no quer\u00eda seguir dependiendo de las pastillas ...\". Se puede inferir que los participantes, cada uno a su tiempo particular, decidieron no seguir siendo dependie ntes de las \"pastillas\" para mantener su estado de salud, sino que estos malestares constantes y prolongados los motivaron a la b\u00fasqueda de un camino m\u00e1s natural. Por otra parte, otro grupo de participantes encontraron que sus experiencias vividas con la medicina convencional no les otorgaban una respuesta clara a los problemas que los afectaron en ese entonces \"...se volvi\u00f3 a presentar esa depresi\u00f3n, pero no a esa magnitud del a\u00f1o 94 digamos. Y comenc\u00e9 con problemas en los brazos, part\u00ed con el brazo derecho, no alcance a salir totalmente de su recuperaci\u00f3n y ca\u00ed nuevamente con el brazo izquierdo...\", \"...cuando cay\u00f3 el lado izquierdo yo dije de donde viene, o sea de donde viene yo sab\u00eda, pero que es lo que f\u00edsicamente provocaba eso. Y ah\u00ed s\u00ed recurr\u00ed a la medicina tradicional y me sacaron radiograf\u00eda, algunos ejercicios que tuve que hacer en casa. Pero si t\u00fa me preguntas, el diagn\u00f3stico fue hombro congelado, eso es un diagn\u00f3stico, pero no una causa, la causa en s\u00ed iba por otro lado y tuve que descubrirla sola en el fondo...\". Lo cual refleja lo expuesto anteriormente en el marco te\u00f3rico sobre el estudio realizado en Suecia respecto a la insatisfacci\u00f3n producida por los usuarios acerca de las formas en c\u00f3mo se investigan las causas19. 35 As\u00ed mismo se\u00f1alan adem\u00e1s haber estado en un momento crucial de su vida, el cual los llev\u00f3 a tomar una decisi\u00f3n resolutiva relacionada con la etapa que se encontraban viviendo \"...fue todo un cambio de estilo de vida, de ritmo de vida, estuve meses sin trabajar, lo de mi abuela, e l duelo, todo eso estaba pasando al mismo tiempo...\", \"...me despidieron de mi trabajo remunerado por as\u00ed decirlo, quise tomar un a\u00f1o sab\u00e1tico para encontrarme con mi misma, con qu\u00e9 querer hacer, d\u00f3nde enfocar mi camino...\", \"...me encontraba en una etapa p\u00e9sima emocionalmente donde tuve que tomar la decisi\u00f3n porque yo en realidad ya hab\u00eda tenido estos s\u00edntomas...\", \"...con dos ni\u00f1as peque\u00f1as al final como que esa cuesti\u00f3n es una droga, no reaccionaba frente a varias situaciones con ellas y empec\u00e9 a ver la manera de operarme, y ah\u00ed dos traumat\u00f3logos en ese tiempo me dijeron, sabes qu\u00e9 la \u00fanica manera es operarte pero tienes un 50 y un 50, yo le dije un 50 y un 50 \u00bfDe qu\u00e9?, entonces me dec\u00edan, no espec\u00edficamente tienes un 50% de posibilidades de quedar bien y un 50% de quedar inv\u00e1lida, porque est\u00e1 en la parte esa donde est\u00e1 el disco m\u00e1s bajo, entonces frente a eso obviamente no iba a correr el riesgo, entonces empec\u00e9 a buscar varias cosas alternativas y dentro de mi trabajo me recomendaron un quiropr\u00e1ctico...\". Estas experiencias que en su momento se consideraron negativas, permitieron la acci\u00f3n frente a un per\u00edodo de crisis, propiciando el comienzo de nuevas etapas y experiencias de vida en los participantes. 8.3.2 Experiencias durante las terapias y con el terapeuta. Los integrantes de la comunidad ven al terapeuta como una persona que los comprende, que denota preocupaci\u00f3n de manera personalizada por cada uno de ellos, siendo capaz de empatizar con sus vivencias y malestares asociados a sus problemas de salud y mostrarles un camino a seguir \"...es muy respetuoso de lo que yo le cuento, me gusta la forma en que \u00e9l tiene de indagar sin ser intrusivo, el necesita saber mi historia, en qu\u00e9 contexto estoy, qu\u00e9 emociones tengo en ese momento, es respetuoso, es neutral y siempre es muy sincero en lo que vamos hacer, en los resultados que podemos obtener, eso me inspira mucha confianza...\", \"... ellos te hablan con el coraz\u00f3n, te inspiran mucha tranquilidad y confianza...\", \"...mi relaci\u00f3n era s\u00faper buena, yo creo qu e me ha servido para estar m\u00e1s tranquila y asimilar el proceso para no olvidarlo...\", \"...esos 4 meses fueron muy satisfactorios porque \u00e9l es muy dedicado, muy profesional en lo que hace y muy interesado, me explico con mucho detalle que iba hacer y de que se iba a tratar... \", \"...\u00e9l es una persona muy acogedora pero...mmm...es como cerc ana es como hablarte de una persona que pr\u00e1cticamente tu sientes que te lee completo, \u00f3sea es como que t\u00fa vas y como que sientes como que lo sabe todo, cachay, como que te preg unta justo las cosas...o debe ser a lo mejor lo mismo como que t\u00fa vas con un dolor y como que de ah\u00ed va sacando y al final saca todo lo que tienes dentro, cosas que t\u00fa no quieres permitir aflorar, entonces en ese sentido lo encuentro una persona muy encantadora pero a la vez tambi\u00e9n es una persona muy paternal, entonces te da esa confianza de poder acercarte y contarle tus cosas...\". Los participantes informan que despu\u00e9s de un tiempo de iniciado su tratamiento mediante terapias alternativas, estos comenzaron a experimentar diferentes cambios, ya sea en base a una disminuci\u00f3n de su sintomatolog\u00eda o sensaci\u00f3n de bienestar y revitalizaci\u00f3n personal \"...yo andaba mejor durante el d\u00eda, porque soy una persona que trabaja harto, hago hartas cosas entonces fue como un golpe de energ\u00eda para poder seguir con mis actividades...\", \"...yo no volv\u00ed a tener una crisis de angustia, no volv\u00ed a tener ataques de 36 colon, ni reflujo y anduve m\u00e1s tranquila y descansada, bote harta carga emocional que tuve, en la primera sesi\u00f3n llor\u00e9 harto, me desahogue, esa sesi\u00f3n fue para botar todo, la segunda ya no llore y no he llorado m\u00e1s voy a conversar con \u00e9l y ha sido s\u00faper grande el cambio, yo le cuento de todos mis cambios y le cuento de todo y aparte de eso el cambio m\u00e1s importante apart e de lo fisiol\u00f3gico creo que es el cambio en la personalidad...\", \"...te cambia todos tus sentidos, est\u00e1s m\u00e1s alerta toda esa energ\u00eda mala que t\u00fa tienes se va y empiezas a sentir los cambios en ti...\", \"...cuando yo fui al psiquiatra, cuando me diagnosticaro n la depresi\u00f3n, yo entend\u00ed todo lo que me pasaba, entend\u00ed el origen del problema pero no supe c\u00f3mo afrontarlo, entonces cuando me sent\u00ed mejor abandone la terapia y hasta ah\u00ed lleg\u00f3 mi terapia. Qued\u00f3 en pausa hasta que revente ahora en marzo de este a\u00f1o, entonces si tengo que anteponer las dos terapias es eso, con la otra tu puedes entender lo que te pasa, pero esa terapia no te da las herramientas necesarias para generar un cambio, en cambio \u00e9sta s\u00ed y cada vez te sientes mejor... \". 8.3.3 Rutinas de la comunidad. Una de las rutinas m\u00e1s importantes que tiene la comunidad es sacarse los zapatos, como describen algunos integrantes de la comunidad, los zapatos est\u00e1n cargados de energ\u00eda, muchas veces negativa perteneciente a las diferentes personas que deambulan por la ciudad, por lo tanto, antes de entrar a terapia deben retirarlos para dejar atr\u00e1s esas energ\u00edas generadas por otros individuos. Esto es parte de la cultura japonesa como se\u00f1ala Hern\u00e1ndez \"esto es porque ellos tienen la idea de que al llegar a una casa llevan en los zapatos malas vibraciones del exterior y, por eso, se quitan los zapatos que usan afuera\"34 y en palabras de los entrevistados \"...t\u00fa vienes de muchas partes, entraste a muchas casas, caminaste por muchos lados y traes energ\u00edas de afuera, que en donde t\u00fa pisaste pisaron miles de personas y vamos a ver como pisaron, no van pisando con amor, van pisando algunos con rabia que puta la wea', que justo donde t\u00fa pisaste alguien tir\u00f3 algo, no s\u00e9 mala energ\u00eda, entonces entra a tu casa, entonces por eso se debe sacar los zapatos y por la limpieza...\", \"...porque t\u00fa en los zapatos traes energ\u00edas de la calle que es sucia...\", \"...t\u00fa en los zapatos traes energ\u00eda de la calle que es sucia, ese es el mismo sentido que le dan los japoneses. Aqu\u00ed cuando trabajas en un centro hol\u00edstico es eso, s\u00e1cate los zapatos porque vienen sucios, cargados de energ\u00edas negativas que vienen de la calle...\". Por otra parte, el agua es vital para la funcionalidad y efectividad de las terapias a realizarse, puesto que es un elemento que facilita la eliminaci\u00f3n de toxinas posterior a las terapias \"...lo otro es que al finalizar la terapia la persona tiene que tomar mucho l\u00edquido, tambi\u00e9n cosas naturales, como jugos, ojala agua de hierba, porque cuando tu trabajas con energ\u00eda tienes que botar y eso se hace a trav\u00e9s de la orina y tienes que tomar mucho l\u00edquido...\", \"... t\u00fa tienes que llevar agua, y tomar la mayor cantidad de agua para eliminar todas las toxinas que se eliminan durante la terapia. Y ese d\u00eda de la terapia no hay que consumir alcohol ni tabaco...\". Por ende, el agua se utiliza como un recurso terap\u00e9utico, ya que \"promueve el aumento de la excreci\u00f3n de toxinas por medio de l a ori n a y el su dor\"35. Los terapeutas alternativos de la comunidad realizan rituales de protecci\u00f3n, agradecimiento y limpieza, adem\u00e1s de utilizar el sistema de trueque \"...lo primero es abrir 37 las ventanas que circule el aire, vela, aromaterapia, m\u00fasica y pedir que me protejan, me cuiden y me gu\u00eden en el trabajo que voy hacer con la persona que va a venir. Y siempre que terminas las terapias lo haces en silencio ellos no se enteran y das las gracias a tu maestro que puede estar en cualquier parte y arriba a quien sea. Esto no es religi\u00f3n, yo creo en un universo, en un creador, nosotros mismos somos el universo, esa es como la rutina. Y lo otro, termin\u00f3 la sesi\u00f3n y me lavo las manos. No es que te laves con jab\u00f3n, sino que escurra el agua para que se vaya la energ\u00eda, porque toque a esa persona, porque todo lo negativo que haya tenido te lo puede traspasar y en cierta forma t\u00fa te proteges de eso. En casa hay que limpiarse igual y eso es a trav\u00e9s de imagenolog\u00eda con el agua de la ducha, que uno se imagina una luz dependiendo de lo que uno quiera limpiar, tomando mucho l\u00edquido y tambi\u00e9n recargarnos con nuestros pares, porque hay personas que vienen muy cargadas y no en el sentido que le hacen un mal. Todos andamos cargados, porque el entorno est\u00e1 denso, escucha las noticias no m\u00e1s y est\u00e1 denso. Hay que protegerse much\u00edsimo, tambi\u00e9n con piedras de cuarzo, meditaci \u00f3n, mucha...\", \"...por ejemplo necesito un masaje y uno te hace trueque por Reiki, aqu\u00ed no se ut iliza la plata a no ser que la pers ona tenga que pagar sala, por ejemplo, nosotros partimos aqu\u00ed, donde nosotros ten\u00edamos que pagar por ocupar un espacio, entonces lo \u00fanico que uno pide es el valor para ocupar la sala. Todo lo hacemos en base a trueque, y as\u00ed vamos ayud\u00e1ndonos unos con otros, porque tambi\u00e9n enfermamos, entendemos muchas cosas, pero eso no significa que dejemos de vivir en este mundo...\". 8.3.4 Concepto de Salud y Enfermedad. El concepto de salud es un t\u00e9rmino ampliamente manejado por distintos individuos y culturas, a pesar de que esta se ha definido por diferentes estamentos reglamentarios, los participantes de la comunidad poseen de forma individual un concepto claro de lo que para ellos corresponde a salud, destacando el abordaje individual de todos los participantes cuya informaci\u00f3n entregada nos permiti\u00f3 inferir que para ellos la salud tiene que ver con la energ\u00eda, las emociones y que esta engloba el cuerpo, la mente, el alma, lo ps\u00edquico, lo social, lo espiritual, envolviendo al individuo como un ente completo y \u00fanico \"...es un conjunto de bienestar f\u00edsico, mental y emocional, las tres cosas son importantes no funciona la una sin la otra...\", \"...es la armon\u00eda entre cuerpo y esp\u00edritu...\", \"...que tu cuerpo f\u00edsico y emocional est\u00e9n funcionando bien...\", \"...salud es eso, es la sincron\u00eda o el equilibrio entre lo f\u00edsico y lo mental...\", \"...es estar en equilibrio en distintas formas como algo biol\u00f3gico y energ\u00e9tico...\", \"...salud es el estado de la persona, es como un estado de bienestar a nivel general, o sea entiendo la salud f\u00edsica, emocional, corporal, o sea no es solo no sentir dolor sino que la salud emocional y ps\u00edquica igual entra dentro de este concepto de salud global, general...\" . El t\u00e9rmino de salud se puede comprender mejor cuando se hace una comparaci\u00f3n con lo que ellos entienden por enfermedad, siendo est\u00e1 considerada como un desequilibrio que puede darse por 2 situaciones: La primera causada por un componente biol\u00f3gico, el cual se ve como un agente externo que puede influir sobre el organismo, es decir \"...uno se puede enfermar de un virus, te entro un resfri\u00f3 ese es un agente externo o a uno le puede dar colon, porque uno est\u00e1 nervioso...\" y la segunda causa la atribuyen a una variable emocional, lo que quiere decir que todo lo que nos pasa en nuestro diario vivir ya sea positivo o negativo tiene manifestaciones en nuestro cuerpo, las emociones negativas afectan y causan un desequilibrio o desarmon\u00eda energ\u00e9tica lo cual es causante de la enfermedad \"...uno tiene pensamientos negativos y te enfermas de eso...\", \"...las enfermedades de tu cuerpo son proyectos de la salud que tu tengas en el diario vivir, e mmm hay enferme dades que son 38 porque el cuerpo te est\u00e1 pidiendo, te grita, porque hay algo que est\u00e1 gat illando en tu cuerpo, los miedos, el chacra las emociones no las liberas de pronto te ves con muchas jaquecas y eso es porque te llega la enfermedad y el dolor de cabeza y es porque tienes muchas dudas en el diario vivir...\", \"...uno se enferma porque de pronto uno quiere, porque uno decreta, me quiero enfermar de esto y te enfermas, pero est\u00e1 en ti poder recuperarte...\", \"...la enfermedad es un reflejo de alguna emoci\u00f3n que t\u00fa tienes ah\u00ed contenida o una emoci\u00f3n que est\u00e1 caus\u00e1ndote ese dolor y cuando ya aprendes a superar los temas emocionales los dolores f\u00edsicos se van... \", \"...enfermedad es lo mismo, es el s\u00edntoma de todo lo que nos pasa no solo lo que nos pasa en un \u00f3rgano espec\u00edfico, sino que tambi\u00e9n puede ser la manifestaci\u00f3n de una emoci\u00f3n espec\u00edfica que genera somatizaciones...\". Estos conceptos expuestos por los miembros de la comunidad son similares a lo se\u00f1alado por Hip\u00f3crates, el ser humano es un ente complejo y se deben considerar los elementos internos y externos manteniendo esto en equilibrio. 8.3.5 Factores socioculturales de M. Leininger que influyen en la decisi\u00f3n de optar por una terapia alternativa por sobre una convencional. 8.3.5.1 Factores econ\u00f3micos : El primer factor sociocultural a desarrollar es la \"Econom\u00eda\", interpretado por varios de los participantes como un intercambio o colaboraci\u00f3n, de dar y recibir recursos de diferentes tipos, entre estos los beneficios para la mantenci\u00f3n o recuperaci\u00f3n de la salud de las personas, lo que influye en sus tomas de decisi\u00f3n de entregar un recurso monetario a cambio de los beneficios para su sanaci\u00f3n, los entrevistados refieren: \"...es como los recursos con los que cuentan las personas...\", \"...es un modelo que se basa en el intercambio de un sistema en el que estamos insertos, tu realizas un trabajo y recibes una paga a cambio...\", \"... yo soy una convencida que en lo econ\u00f3mico es tener que aportar y no ser dependiente de lo que a m\u00ed me den, es colaborativo, no se entrega toda la carga a otra persona, si yo vivo solo obviamente yo debo depender de mi misma. Yo, el dinero de verdad aqu\u00ed sana o enferma le doy el valor que tiene en esta vida, hoy d\u00eda tienes plata, hoy d\u00eda no la tienes...\", Adem\u00e1s de un intercambio, los participantes consideran este factor, como una inversi\u00f3n que puede ser beneficiosa a largo plazo, llegando a ser considerada m\u00e1s barata en comparaci\u00f3n a un tratamiento convencional, lo cual influye sobre la decisi\u00f3n de la terapia ha utilizar. Refiriendo algunos: \"...a corto plazo no es m\u00e1s econ\u00f3mica la terapia alternativa, pero a largo plazo yo encuentro que s\u00ed, representa un ahorro importante...\", \"...de hecho es mucho m\u00e1s econ\u00f3mico que ir a un m\u00e9dico particular ...\", \"... influy\u00f3 si en mi decisi\u00f3n porque yo me vi con los mismos s\u00edntomas depresivos que antes y peores y me vi en la decisi\u00f3n de elegir, o sea voy al psiquiatra o voy donde un terapeuta integral, entonces el factor determinante fue la econom\u00ed a, porque me sal\u00eda m\u00e1s barato...\", \"...yo afortunadamente tuve el apoyo de mis padres y si no hubiera sido por su apoyo yo no podr\u00eda haber asistido a las terapias, ni comprar los remedios que igual eran harta plata...\". 8.3.5.2 Factores tecnol\u00f3gicos: El segundo factor la \"Tecnolog\u00eda \" es asociado por varios entrevistados como un factor perteneciente a la medicina convencional, debido a que la medicina alternativa est\u00e1 39 vinculada mayoritariamente a terapias basadas en t\u00e9cnicas o m\u00e9todos ancestrales y no se utilizan avances tecnol\u00f3gicos durante la atenci\u00f3n de salud, en contraste con la medicina convencional que puede contar con radiograf\u00edas, ex\u00e1menes invasivos, tecnolog\u00eda farmacol\u00f3gica, entre otros. Ellos Relatan: \"...tecnol\u00f3gico, yo entiendo por eso avances de \u00faltima generaci\u00f3n en medicina. No creo que sea lo m\u00e1s \u00faltima generaci\u00f3n que hay, sino que hay una gran tradici\u00f3n detr\u00e1s de la terapia alternativa y en lo que pueda haber avance es en las t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n...\", \"...no se trabaja con nada de tecnolog\u00eda, de hecho, \u00e9l tampoco trabaja con un computador que te est\u00e9 buscando los medicamentos, a diferencia de los m\u00e9d icos que todo lo buscan en internet...\", \"...la tecnolog\u00eda debi\u00f3 haber sido para el otro lado, hay m\u00e1s en la convencio nal que en la alternativa...\". A pesar de los avances tecnol\u00f3gicos en salud algunos de los entrevistados no lo consideran como influyente en la toma de decisi\u00f3n de cual terapia elegir, al contrario, \u00e9stos destacan al gunas deficiencias existentes asociadas al sistema, refiriendo: \"...cero aporte la tecnolog\u00eda en salud, porque hasta el d\u00eda de hoy no me ha llegado la hora para hacerme mi examen...\". La influencia que mencionan los entrevistados respecto a este factor tiene relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda utilizada para lograr contacto con la comunidad \" Sincronizaci\u00f3 n y Armon\u00eda del Universo\", conocer las terapias impartidas, los beneficios de estas y de ese modo integrarse a la comunidad, relatando: \"...gracias al internet busque la informaci\u00f3n que yo necesitaba para llegar y conocer a M iguel que fue quien me trato...\", \"...le\u00ed mucho al respecto buscando informaci\u00f3n a trav\u00e9s de internet, de la sintomatolog\u00eda por el \u00e1mbito de medicina convencional y por la terapia alternativa, tratando de ver tambi\u00e9n otro tipo de curaciones para sanar esa parte interna que estaba da\u00f1ada...\", \"...buscando por internet uno busca Reiki o yoga, antes eran los testimonios, pero ahora hay m\u00e1s opciones, se pueden saber m\u00e1s de los efectos...\", \"...una amiga un d\u00eda me env\u00eda un video, fue la primera que le cont\u00e9 y ella empez\u00f3 a enviarme videos de Luisa Heils, fil\u00f3sofa, escritora, ella es de Estados Unidos y ella hace autosanaci\u00f3n del cuerpo meditaciones, tiene libros, tambi\u00e9n tuvo c\u00e1ncer y ella aprendi\u00f3 a sanarse sola, a eliminarlo y a trav\u00e9s de esos videos aprend\u00ed amar el c\u00e1ncer y decirle buenas noches, por medio de una meditaci\u00f3n guiada...\", \"...quiz\u00e1s en el sentido de informarme m\u00e1s, cuando Miguel me receta algo me inform\u00f3 de cu\u00e1les son los efectos...\", \"...por internet puedes buscar experiencia, m\u00fasica que tambi\u00e9n es parte de las terapias, las puedes usar a tu favor o en contra...\". 8.3.5.3 Factores educacionales: El tercer f actor de \" Educaci\u00f3n \" es comprendido por los entrevistados como la ense\u00f1anza o el medio para obtener nuevos conocimientos para desarrollar sus vidas, compartiendo que: \"...es un conjunto de conocimientos y valores...\", \"... es la ense\u00f1anza que se entrega a todas las personas que favorece s u nivel cognitivo...\", considerando al factor educativo como influyente en la toma de decisi\u00f3n para el tratamiento a tomar, los entrevistados hacen una diferenciaci\u00f3n entre los distintos niveles educacionales: B\u00e1sico- Media-T\u00e9cnico-Superior. Por una parte, consideran que las personas con nivel b\u00e1sico de educaci\u00f3n tienden a tener conocimientos insuficientes de la existencia de las terapias alternativas y sus efectos, comparados con las personas con niveles educativos superiores, por lo que no pueden desarrollar un an\u00e1lisis con una mirada m\u00e1s amplia en la toma de su decisi\u00f3n, con m\u00e1s opciones para tratarse, refiriendo que: \"...yo creo que el nivel de educaci\u00f3n influye para que la persona vea que tan abierto est\u00e1 en tomar estas opciones. La 40 gente que no tiene un buen nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sico por decirlo as\u00ed va a escuchar cosas como eso es magia, eso no sirve, no funciona. Para ellos no funciona a menos que vean resultados con sus propios ojos, sino no creen. Porque di cen que es cuesti\u00f3n de creer...\", \"...en realidad m i nivel educativo me permiti\u00f3 en alg\u00fan momento hacer un an\u00e1lisis objetivo sobre qu\u00e9 era lo mejor para m\u00ed en el sentido de comparar las dos terapias y ver, estuve aqu\u00ed, me paso esto, esto y esto entonces mejor voy a ir al otro lado...\". En relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de los terapeutas alternativos, ya sea esta impartida por universidades, centros o maestros, refirieron que no consideran influyente el lugar de formaci\u00f3n para el desarrollo de las terapias, es decir que por estudiar la terapia alternativa en una universidad en vez de un centro, no significa que la terapia aplicada sea menos efectiva o de mejor calidad, ya que depende directamente de la persona que la aplica y de su experiencia, compartiendo que: \"...no encuentro que haya sido as\u00ed como extremadamente necesario, tener una profesi\u00f3n por decirte as\u00ed, he... para haber desarrollado las terapias, es algo que t\u00fa vas aprendiendo algo as\u00ed como aprendizaje con ellos, que en eso si puede haber afectado...\". \"... de las terapias alternativas ninguna es la panacea, el que diga la m\u00eda es lo m\u00e1ximo, eso es arrogancia ...\". Existieron casos en que la etapa de vida por las que cursan, por ejemplo: estudiantes universitarios, se vieron influenciadas por este factor, ya que les permiti\u00f3 conocer un c\u00edrculo m\u00e1s grande de personas, y de este modo descubrir la existencia de las terapias alternativas. Por otra parte, algunos se vieron en la obligaci\u00f3n de suspender sus estudios relacionado al curso de afecciones f\u00edsico emocionales que les dificultaba seguir la adquisici\u00f3n de conocimientos, narrando que: \"...quiz\u00e1s si no hubiera llegado ac\u00e1 por mis estudios, no hubiera conocido nunca esta alternativa...\", \" ... el paso del colegio a la universidad, a medida que fui creciendo los s\u00edntomas se fueron agravando y tuve que hacerme cargo de mi problema...\". Por lo tanto, el factor educativo influye en la vida de los entrevistados en la toma de decisi\u00f3n de qu\u00e9 terapia optar. 8.3.5.4 Factores pol\u00edticos y legales: El cuarto factor de lo \"Pol\u00edtico/legal \", es comprendido por los entrevistados como una parte del estado, lo que rige y da orden a la sociedad, a trav\u00e9s de las leyes del pa\u00eds, pero que a\u00fan no se ha centrado lo suficiente en las necesidades de la poblaci\u00f3n, refiriendo: \"...la pol\u00edtica es algo que siempre ha estado en todo, es la forma de di rigir una sociedad...\", \"...es una entidad del estado, es uno de los tres poderes del estado que se rige por una jerarquizaci\u00f3n y en el caso de C hile es democr\u00e1tica...\", \"... es la forma en que las personas entienden l as leyes que rigen a un pa\u00eds...\". De todas las personas entrevistadas, ninguna se vio influenciada por el factor Pol\u00edtico-legal en la toma de su decisi\u00f3n para el tratamiento alternativo o convencional a cursar o como un medio para poder conocer o acercarse a las terapias alternativas o a la comunidad. Tampoco influye en la decisi\u00f3n sobre cual terapia alternativa optar, ya que el MINSAL, certifica solo a la Acupuntura, la Homeopat\u00eda y la Naturopat\u00eda, como profesiones auxiliares de la salud, comentando en relaci\u00f3n a esto que: \"...con todo respeto el Ministerio de Salud est\u00e1 reci\u00e9n en pa\u00f1ales en su apertura y conocimiento en esto que lleva demasiado 41 tiempo, no necesitan la autorizaci\u00f3n de ning\u00fan ministerio para ser eficientes, entonces la opini\u00f3n de ellos me es secundaria...\". 8.3.5.5 Factores religiosos y espirituales: El quinto factor es la \"Religi\u00f3n y espiritualidad \" los entrevistados la comprenden como una ideolog\u00eda jerarquizada, creyente en un Dios a trav\u00e9s de la fe, que se encuentra en todas partes, refiriendo que: \"...la religi\u00f3n es una ideolog\u00eda acerca de un ser supremo y que es asimilada por formas distintas, dependiendo de cada grupo por decirlo as\u00ed o persona...\", \"...es creer en algo bueno, porque tiene que haber algo bueno, para que tu tengas f e, para que tengas esperanza, eso para m\u00ed es la religi\u00f3n...\", \"...la iglesia est\u00e1 en todas partes Dios est\u00e1 en todas partes, la iglesia no la haces en una capilla con cosas de oro, se hace en cualquier parte, donde hay gente que la necesita...\". Por otra parte lo espiritual es considerado por los entrevistados como algo universal, una creencia personalizada, que no se ve, es luminosidad y presencia, contando que: \"...la religi\u00f3n es una creencia en postulados religiosos, la espiritualidad es m\u00e1s personal tiene que ver con el c\u00f3mo siente uno mismo, como una persona se siente a uno misma, tiene que ver con el reflexionar acerca de uno mismo y no necesariamente acerca del otro o como por ejemplo en las religiones donde varios comparten una misma idea...\", \"...es un conjunto de vibraciones intangibles, personales...\", , \"... todo tiene una raz\u00f3n de ser, que lo m\u00e1s probable es que uno no la vea, porque el universo siempre escucha, pero cuando te responde uno ya no lo escucha...\". La mayor\u00eda de los entrevistados, se consideran m\u00e1s espirituales que religiosos, siendo esta una gran influencia en la toma de decisi\u00f3n del tratamiento a seguir, como una fuente de esperanza y fuerzas para seguir, un apoyo psicol\u00f3gico y energ\u00e9tico, algo que siempre brinda protecci\u00f3n, que les permiti\u00f3 o les est\u00e1 permitiendo la recuperaci\u00f3n, alcanzar logros y cambiar como personas, por lo que recomiendan este tipo de terapias a aquellas personas que realmente quieran alcanzar la sanaci\u00f3n, refiriendo: \"...no sigo ning\u00fan ritual religioso, creo en Dios, pero no creo que haya influido en la terapia, porque nunca he hecho esa conexi\u00f3n...\", \"... no me considero una persona religiosa, quienes lo son, con todo respeto, encuentro que son s\u00faper peligrosas, porque te cierran la mente a posibilidades nuevas como estas. Me considero m\u00e1s una persona espiritual, me gusta mucho eso y el bienestar de uno pasa mucho con la espiritualidad, estas terapias van muy conectadas con eso. As\u00ed que s\u00ed, mi espiritualidad influy\u00f3 mucho en tomar este camino...\", \"...si creo en el universo, en esa energ\u00eda, es que la energ\u00eda no se puede decir, pero est\u00e1, y eso me motiva a levantarme al d\u00eda siguiente, te ense\u00f1a a crecer y mirar a las pers onas de otra forma, por que de repente te dan ganas de zamarrea a uno, pero lo entiendes...\", \"...cre\u00ed m\u00e1s en el superior, no cre\u00ed en las religiones, porque igual hubo un lapso en el que estuve desesperada y comenc\u00e9 a meterme a iglesias, Cat\u00f3licas, Mormonas, Luteranas, pero nunca encontr\u00e9 la paz que siento dentro, pero me fui metiendo m\u00e1s en el universo en s\u00ed, en lo que te transmite, no en una religi\u00f3n...\", \"...esto me influy\u00f3, me acerque m\u00e1s a lo espiritual, yo oraba todas las noches y por otra gente que tambi\u00e9n lo necesita...\", \"...creo que la persona que no est\u00e1 realmente convencida de sanarse no lo va a lograr, la espiritualidad influye en la efectividad de la terapia. Con esta terapia t\u00fa te haces consciente de lo que te pasa y lo que quieres en el futuro, en cambio en la convencional t\u00fa haces an\u00e1lisis pero no tienes visi\u00f3n de c\u00f3mo afrontar el problema, en cambio aqu\u00ed s\u00ed...\", \"...te afecta de forma positiva porque te abarca m\u00e1s que nada con el 42 tema, por ejemplo con arc\u00e1ngeles, donde t\u00fa pides protecci\u00f3n, vas directamente hacia un tema energ\u00e9tico del universo y de un todo, pero siempre h acia la luz hacia la bondad...\". 8.3.5.6 Factores fam iliares: El sexto factor de la \"Familia \" es comprendido por los entrevistados como una especie de n\u00facleo o grupo de personas, centrado no s\u00f3lo en los lazos sangu\u00edneos, sino tambi\u00e9n por aquellos de mayor cercan\u00eda y afecto, narrando que: \"...la familia es el gr upo de personas con el que uno se relaciona \u00edntimamente y tiene la confianza de desenvolverse como persona, de crecer y de aprender...\", \"...es como el n\u00facleo m\u00e1s importante, a m\u00ed parecer, hay personas que dicen que no, que deber\u00eda ser la co munidad, pero para m\u00ed es un n\u00facleo importante porque es co mo un todo...\", \"... grupo de personas que tienen un lazo afectivo y sangu\u00edneo...\". La influencia sobre los entrevistados respecto a este factor, fue muy variable, la mitad de los entrevistados aproximadamente, no se vio influenciado por su familia, por conflictos familiares o no lo considero un aporte para la toma de decisi\u00f3n del tratamiento a seguir, ya que solo recib\u00edan apoyo desde el \u00e1rea de las terapias convencionales y no de las terapias alternativas, en algunos casos presenciaron r eacciones adversas asociadas al tratamiento convencional, esto gener\u00f3 una influencia indirecta, motiv\u00e1ndolos a seguir una l\u00ednea diferente y ser las \"ovejas negras \" de su familia, como refieren en algunos casos, refiriendo: \"...mi familia no aport\u00f3 en esto, al contrario. Pero tal vez s\u00ed, tal vez vi\u00e9ndolos tan dependientes de los m\u00e9dicos, de las pastillas y vie ndo que las past illas no le soluci onaban el problema dije yo no quiero terminar as\u00ed, tiene que haber otra opci\u00f3n...\", \"... yo creo que mi familia me asusto respecto a lo que toman ellos y me fui a lo alternativo, que tiene menos efectos secundarios y menos probabilidad de volverse dependiente, adicto, de tener que tomarte una pastilla para poder dormir...\", \"... no de hecho, mi fam ilia no cree mucho en la terapia alternativa, me dec\u00edan que era mejor ver algo convencional o intentar realizar deporte...\". En algunos casos decidieron guardar silencio o evitar generar conflictos familiares o aumentar los problemas sobre los entrevistados por parte de la familia, y solo despu\u00e9s de aplicar el tratamiento alternativo y ver sus efectos, pudieron tomar la iniciativa para contarles \"...la verdad es que ellos no sab\u00edan, a mi mam\u00e1 le cont\u00e9 no hace mucho lo que hab\u00eda pasado, pero la verdad es que mis hijos igual, yo pase el proceso sola, con tres o cuatro personas x, no le quise comentar a nadie porque justo toco la casualidad que en ese tiempo operaron a una sobrina nieta del coraz\u00f3n...\", \"...No le cont\u00e9 porque ahora tambi\u00e9n entiendo que si tu comentas a muchas personas se va haciendo una gran masa y le da m\u00e1s energ\u00eda a lo que t\u00fa tienes y eso se transforma en m\u00e1s poder y se hubiera expandido m\u00e1s por mi cuerpo...\". La otra mitad aproximadamente de los entrevistados, refiere que s\u00ed fue un factor altamente influyente en su decisi\u00f3n al optar por el tratamiento, en este caso alternativo, ya sea de parte de una persona, miembros familiares m\u00e1s cercanos, o en al gunos casos de la mitad de la familia, quienes les brindaron el apoyo a estos entrevistados para el proceso de recuperaci\u00f3n de la salud con este tipo de tratamiento, y quienes los motivaron a hacerlo reconocido a sus familiares por sus efectos, sumando cada vez m\u00e1s personas en la familia quienes aplican el tratamiento alternativo como m\u00e9todo de sanaci\u00f3n espiritual y f\u00edsica \"...mitad y mitad, ehhh mi gran apoyo en ese sentido es Miguel, que no estamos casados 43 legalmente, pero llevamos a\u00f1os juntos...\", \" ... me influy\u00f3 mi mujer, fue la que m\u00e1s me ayud\u00f3 en el proceso de las terapias...\", \"... m\u00ed n\u00facleo familiar que son mis hijas y mi mari do, apoyaron siempre, de hecho todos nos trabajamos con el tema de las terapias, incluso la chiquitita, pero familiares externos por decirte padre, hermanos y todo he... no, lejos...no, no, no, no, \u00a1no!, no aceptan nada de eso, no lo creen y no lo toman en consideraci\u00f3n...\", \"...si, sobre todo mi mam\u00e1 que ha estado s\u00faper pendiente en cuanto lo que me pasa en salud, y mi pap\u00e1 tambi\u00e9n me apoy\u00f3, es importante la fam ilia, porque sin ellos no hubiera podido llevar a cabo este tipo de tratamiento...\". 8.3.5.7 Factores laborales: El s\u00e9ptimo factor \"Laboral \" es comprendido por los entrevistados como: \"...el lugar donde t\u00fa te desenvuelves o desarrollas tu actividad y por medio de tu entidad laboral consigues una remuneraci\u00f3n que hoy d\u00eda es el dinero...\", \"...lo que te da el ingreso para que t\u00fa puedas ir sobrev iviendo mes a mes...\". Respecto a este factor la mitad aproximadamente no se vio influenciado para su toma de decisi\u00f3n, ya sea porque se encontraba trabajando de manera espor\u00e1dica o independiente, o se encontraba estudiando en la universidad, por lo que no fue un impedimento o un obst\u00e1culo para poder optar por un tratamiento alternativo, refiriendo que: \"...no le encuentro ninguna relaci\u00f3n a mi ambiente laboral a esto, no influye en mi decisi\u00f3n ni a favor ni en contra...\", \"... a m\u00ed no me afecta, porque yo sol o me dedico a estudiar...\". En cambio la otra mitad, refiere haber sido influenciado por el factor laboral, ya sea porque fue el motivo que los incit\u00f3 a tomar nuevos caminos y decisiones, por la sobrecarga laboral, sentirse incapaces de trabajar o generador de conflictos fam iliares, de este m odo les permiti\u00f3 buscar nuevas opciones como las terapias alternativas, ya sea como m\u00e9todo de sanaci\u00f3n, y en algunos casos como un nuevo medio de trabajo, entre otras cosas. Al gunos de los entrevistados refieren \"...yo ven\u00eda muy desmotivada por las injusticias del ambiente ya no era buena ...\", \"... guau ah\u00ed s\u00ed que fue fuerte, s\u00faper fuerte, porque hay personas que el solo hecho de que unos de sus trabajadores tengan de pronto depresi\u00f3n (C\u00e1ncer) esperan que llegue la licencia para echarlos y en todos lados va a pasar lo mismo. Y se me cerraron muchas puertas. Yo trabaja en ventas en Movistar y por lo mismo deje todo de lado y no volv\u00ed a trabajar nunca m\u00e1s...\", \"...ten\u00eda mucho trabajo y entre m\u00e1s trabajo m\u00e1s enfermo estaba me imped\u00eda hacer mis cosas, dorm\u00eda muy mal, mi relaci\u00f3n con mi fam ilia era muy mala yo era molesto, no era feliz...\", \"...uno no est\u00e1 bien y obviamente no va a rendir bien en el trabajo, tal vez si yo no hubiera estado trabajando me hubiera quedado llorando en casa, pero como tengo la obligaci\u00f3n de trabajar ten\u00eda que hacerme cargo de mi problema...\". 8.3.5.8 Valores culturales y modo de vida: El octavo factor el de \"Modo de vida y Cultura \" es considerado por la mayor\u00eda de los entrevistados como el conocimiento, aprendizaje y las formas de subsistir, t odo lo adquirido durante el transcurso de las generaciones y la evoluci\u00f3n, en un lugar o comunidad determinada, definiendo cultura como: \"...bajo mi visi\u00f3n, hay como dos tipos de cultura, 44 uno es la cultura del aprendizaje en el sentido de querer saber m\u00e1s all\u00e1, de ser m\u00e1s profesional y otra es la cultura de nuestros ancestros que va a otro lado, en el crecer, en el sentido interno, la cultura del saber va hacia lo externo...\", \"... la cultura es como una forma de vivir de un gru po determinado de personas...\", \"...la cultura es como parecido al modo de vida al estilo de vida que tiene cada persona que se adapta alg\u00fan lugar, alguna comunidad...\", \"... es el espacio en el cual nos movemos, por lo menos nosotros tenemos una cultura totalmente distinta de otras zonas o a otros pa\u00edses, pero la cultura es como aquello que nos lleva a todos por un mismo camino, como que todos vamos juntos...\", \"...donde t \u00fa creces, como t\u00fa creces y lo que te ense\u00f1an tus padres el traspaso de informaci\u00f3n de una genera ci\u00f3n a otra, una cultura puede ir cambiando o evolucionando...\". Actualmente las terapias alternativas, han ido tomando mayor importancia como parte de nuestra cultura, el MINSAL las ha ido implementando como medio de recuperaci\u00f3n del bienestar f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social de las personas, lo que le ha brindado relevancia a este tipo de tratamiento en la sociedad Chilena, siendo destacada por uno de los entrevistados la evoluci\u00f3n que ha tenido la terapia alternativa en nuestro pa\u00eds, refiriendo: \"...en esos a \u00f1os te vuelvo a insistir, que socialmente a nadie le interesaba, tu hablabas de energ\u00edas y estabas rayada o te voy a poner las manos y te va a pasar tal cosa, ah esta tiene pacto con el diablo, en cambio ahora se ve m\u00e1s aceptado ...\", \"...somos todos los que seguimos la misma cultura as\u00ed que no afecta en ese aspecto. Es distinto por ejemplo cuando t\u00fa vas con secciones por ejemplo de mapuches o de ind\u00edgenas cierto, ellos tienen otro tipo de manera de actuar, ah\u00ed a lo mejor podr\u00eda verse afectado en algo, pero no, tampoco, no tendr\u00eda por que ...\". Muchos de los entrevistados, consideran que el factor de modo de vida y cultura ha influenciado en la toma de decisi\u00f3n de qu\u00e9 tipo de tratamiento seguir, puesto que producto del proceso de salud-enfermedad y etapas cursadas tuvieron que modificar sus estilos de vida para lograr superar su afecci\u00f3n, decidiendo tomar una vida con menos sobrecargas y mayor espacio personal y espiritual, con mayor distancia de lo material, esto se refleja en los siguientes fragmentos: \"...mi m odo de vida de hecho afecta mi trabajo, escog\u00ed este trabajo tan ambiguo, porque puedo pasar m\u00e1s tiempo en mi casa tranquila, no estoy amarrada por un horario s\u00faper r\u00edgido, hay que ser m\u00e1s austera eso s\u00ed, pero yo creo que fue al rev\u00e9s, mi b\u00fasqueda personal determin\u00f3 mi ambiente laboral...\", \"... me fui metiendo en este mundo y la verdad es que todo llega al mismo lugar del proceso, que es lo que te dec\u00eda, cuando tu abres tu coraz\u00f3n ves todo diferente, a mi antes me daba lo mismo la cultura y en esa etapa de mi vida empec\u00e9 a entender muchas cosas, empec\u00e9 a ver todo de manera diferente y me deje querer por todo y adem\u00e1s uno empieza a recibir esos mensajes y t\u00fa lo empiezas a ver con esto...\". 8.3.5.9 Factores filos\u00f3ficos: El noveno factor es el \"Filos\u00f3fico \" comprendido por la mayor\u00eda de los entrevistados como: \"...una manera de vivir, y volvemos a lo mismo tratar de ser lo m\u00e1s consecuente en tu vida con lo que dices y con lo que haces, cuidado con lo que prometes y no haces...\", \"...es como t\u00fa vives tu vida, o como t\u00fa te desarrollas en general, con ciertas normas que t\u00fa vas aprendiendo a trav\u00e9s de las experiencias, todos tenemos distintas filosof\u00edas de vida...\", \"...es una creencia en algo, es el pensar reflexionar ace rca de un tema en espec\u00edfico...\". 45 Respecto de este factor, la mitad aproximadamente de los entrevistados lo consideran influyente en la toma de decisi\u00f3n para el tratamiento alternativo, ya que, han llevado un tratamiento de mayor tiempo en la comunidad, algunos de ellos apoyados por las reflexiones de autores como Johan Breivik o gu\u00edas espirituales como Ocho, Dalai Lama, Buda, entre otros, que les ayudan a reflexionar de sus vidas, tomar mejores decisiones, ser un apoyo y lograr la autosanaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las terapias alternativas, refiriendo: \"...le\u00ed a Johan Breivik, estaba muy entretenido el concepto de que Dios no es esa cosa estricta que a uno le ense\u00f1an en el colegio de monjas, tambi\u00e9n le\u00ed otros, pero todos son para cuestionarse, todos hablan m\u00e1s de lo mismo, y de cuestionarte si con lo que tienes eres feliz, si te aceptas a ti mismo, todos esos libros trataban m\u00e1s o menos de ese tema. Sacarme de encima que yo era una enferma me tom\u00f3 muchos a\u00f1os, por eso le\u00ed tanto de e sos libros...\", \"...Ocho , me dejaba llevar mucho por \u00e9l, sobre todo con el tercer ojo, en el sexto sentido que uno tiene, activar el chacra, me empez\u00f3 a mostrar la vida de otra manera, lo que te dec\u00eda, a ver con el coraz\u00f3n, a escuchar y ver con los ojos del coraz\u00f3n...\", \"... hubo otros autores y trate de leer m\u00e1s libros y de informarme por internet todo lo que es el Dalai Lama, Buda, y mi hijo mayor, mi hijo mayor que todav\u00eda yo lo veo como un gran fil\u00f3sofo en sus pinturas...\". 8.3.5.10 Factores sociales: El d\u00e9cimo factor es \"Sociedad \", es comprendido por la mayor\u00eda de los entrevistados como un grupo de personas o una comunidad que viven en un lugar espec\u00edfico, separados frecuentemente por diferentes niveles econ\u00f3micos como son el alto, medio y bajo. Pudiendo diferenciarse adem\u00e1s por caracter\u00edsticas sociales o raciales, defini\u00e9ndolo como: \"...la sociedad es el grupo, el entorno en el que t\u00fa te desarrollas, hoy d\u00eda hay gente que habla de las clases sociales como sociedad...\", \"...conjunto de personas que viven en un lugar cercano...\", \"... es como una clasificaci\u00f3n que hacen las mismas personas de un grupo de personas, es una etiqueta que le ponemos a ciertas personas seg\u00fan caracter\u00edsticas sociales econ\u00f3micas y raciales...\". La mayor\u00eda de los entrevistados no considera influyente este factor para la toma de decisi\u00f3n respecto a su tratamiento, sin embargo algunos refieren que el nivel socioecon\u00f3mico pudiera influir al momento de optar por la terapias en relaci\u00f3n al poder adquisitivo que tenga la persona, pero en la pr\u00e1ctica esto no se rige por el materialismo, o tratan de no hacerlo, ofreciendo opciones para cuando no tienen mucho dinero pudiendo optar al sistema de trueque, algunos entrevistados que trabajan como terapeutas relatan sobre dicha flexibilidad en este aspecto: \"...tu aqu\u00ed no puedes discriminar a veces algunos nos pagan con mermela da y huevito, da lo mismo...\". 8.3.5.11 Contexto y medio Ambiente: El und\u00e9cimo factor el de \"Contexto y Medio Ambiente \" es comprendido por la mayor\u00eda de los entrevistados como un lugar f\u00edsico, en donde se desarrollan las personas, en donde viven, siendo influenciados por la naturaleza, la sociedad y la cultura. 46 Es un factor que no influenci\u00f3 directamente en la toma de decisi\u00f3n de cual tratamiento seguir por los entrevistados. 8.3.6 Causantes de la elecci\u00f3n del tratamiento alternativo por sobre el convencional. Las principales causales que llevan a la elecci\u00f3n del tratamiento alternativo por sobre el convencional en los miembros de la comunidad, tienen relaci\u00f3n con largos periodos de tratamiento sin resultados aparentes, efectos adversos de los medicamentos, disminuci\u00f3n de la calidad de vida y el trato usuario-m\u00e9dico, que los llevaron a preferir las terapias alternativas, ya que le da otro enfoque a la enfermedad por la que cursan, siendo no solo una parte del cuerpo la afectada, sino que es una manifestaci\u00f3n mucho mayor, una uni\u00f3n de las partes y alteraci\u00f3n del propio equilibrio, manifest\u00e1ndose en el cuerpo a trav\u00e9s de molestias, dolores, etc. Es as\u00ed como una laringitis, no es solo un dolor o molestia de garganta, sino tambi\u00e9n el estr\u00e9s, la angustia, la tristeza, el pasado de una persona, que se manifiesta a trav\u00e9s de ese dolor, siendo no solo el cuerpo el involucrado sino tambi\u00e9n el esp\u00edritu, la mente, el ambiente en el que vive la persona. Puede que el doctor alivie el dolor centrado en la laringitis por un tiempo, pero puede mantenerse o reaparecer, porque a\u00fan no se ha recuperado el equilibrio espiritual. De esta forma el tratamiento no es algo centrado \u00fanicamente en el cuerpo, sino que este debe abarcar a la persona en su totalidad, y es son estos motivos los causantes de que las personas entrevistadas decidieran probar este otro tipo de terapias. Refiriendo las siguientes causales: \"...no me estaban dando soluci\u00f3n, que te digan que vas a tener que tomar m\u00e1s dosis de remedio para el resto de tu vida no es una soluci\u00f3n, no se puede llevar una vida decen te dependiendo tanto de medicina...\", \"... he estado metida en doctores desde ni\u00f1a... Tengo ex\u00e1menes desde las 2 semanas de vida, entonces he pasado mucho tiempo en manos de m\u00e9dico, he sido conej illa de indias de muchos m\u00e9dicos, que no saben lo que uno tiene, entonces cuando se presenta en mi vida la opci\u00f3n de sanar mi cuerpo de una forma m\u00e1s amigable, me ofrec\u00ed voluntaria a probarla...\", \"...estuve medic\u00e1ndome un mes y fue horrible... horrible, primero parti\u00f3 con una dosis, me tomaba la pa stilla, dorm\u00eda en la noche, pero al otro d\u00eda andaba como un zombie como si no hubiera dormido nada, no era capaz de realizar mis actividades diarias de forma normal, perd\u00eda la atenci\u00f3n de lo que estaba haciendo, me olvidaba de las cosas, muy mal, muy mal, aparte que me causo un problema al est\u00f3mago, estuve con gastritis, entonces cuando cambias el tratamiento por uno alternativo te das cuenta que estas muy bien ...\", \"... me defraude de la medicina convencional, de los doctores, ya hab\u00eda estado asistiendo hace dos a\u00f1os y estaba con los mismos resultados, estaba sin ninguna otra soluci\u00f3n y fue por eso m\u00e1s que nada la decepci\u00f3n, la desilusi\u00f3n, del trato, de todo en general, porque no c onsegu\u00ed una respuesta satisfactoria para m\u00ed y tampoco ten\u00eda efectos que me hac\u00edan sentir mejor...\", \"...el haber probado la terapia convencional y no haber obtenido los resultados que yo esperaba, me dieron antidepresivos por un a\u00f1o y terapia psicol\u00f3gica, y hace cuatro a\u00f1os estaba con estas terapias...\". 47 8.3.7 Reacci\u00f3n del equipo de salud, m\u00e9dico-enfermera, terapeuta alternativo y familia ante el diagn\u00f3stico y opciones de tratamiento. Los participantes se\u00f1alan que los m\u00e9dicos les daban una atenci\u00f3n r\u00e1pida y que no lograron desarrollar lazos de confianza, ya que sintieron que eran un individuo cualquiera m\u00e1s \"...con los m\u00e9dicos un poco de indiferencia, no me prestaron la atenci\u00f3n suficiente que yo quer\u00eda en ese minuto, no me dieron la confianza para explayarme y contar cu\u00e1l era mi malestar, me sent\u00ed todo el tiempo presionada como si tuviera qu e irme r\u00e1pido...\", \"... el equipo m\u00e9dico b\u00e1sicamente me daba solo consejos, pero eso a m\u00ed no me serv\u00eda y me quer\u00edan meter pastillas. No era una relaci\u00f3n cercana, sino que un n\u00famero m\u00e1s al que ten\u00edan que atender para ganar dinero...\", \"...eran como s\u00faper tajantes, d e hecho los dos m\u00e9dicos que yo vi...uno fue directo as\u00ed como ... no, tienes esto y ya no hay nada m\u00e1s que hacer, y el otro fue no, no es que todo radica de ac\u00e1, de all\u00e1, que la rodilla, que esto, que lo otro, como que se dio veinte mil vueltas, gaste en millones de ex\u00e1menes, hasta lo que no ten\u00eda por decirlo as\u00ed, que resonancia, que esc\u00e1ner, que esto, que lo otro, que radiograf\u00eda, para al final llegar a la misma conjetura para que al final te digan que no podi' hacer nada...\", \"...un par de preguntas, porque estaba ah\u00ed, pero nada del otro mundo, era muy fr\u00edo, no hubo cercan\u00eda, nada. Ah\u00ed solo me dieron una receta y vaya a la farmacia la \u00fanica opci\u00f3n...\" . Las personas que tuvieron un acercamiento con enfermer\u00eda, relatan que existe una indiferencia ante el dolor ajeno y una actuaci\u00f3n mecanizada \"...yo creo que en las escuelas no les refuerzan esa parte, creo yo. No les refuerzan la parte de ella es una persona y de repente la herida en el pie es mucho m\u00e1s que la herida en el pie, por darte un ejemplo. El a\u00f1o pasado me entr\u00f3 una infecci\u00f3n en el pie ten\u00eda una pata elefante espantosa, cada vez que caminaba se mov\u00eda como una gelatina, celulitis ten\u00eda. Fui a control con doctora me receto unas cosas y me mando hacerme una curaci\u00f3n a la cl\u00ednica y eso fue todo lo que me dijo. Cuando la enfermera me vio no recuerdo que me haya dicho hola. Me dijo \u00bfQu\u00e9 le voy hacer a esto? Pero, si es horrible. Y yo as\u00ed...\", \"...las 2 enfermeras que me atendieron, no me atendieron muy bien, porque no s\u00e9 era como todo tan lento, a lo mejor ellas est\u00e1n orientadas para ser as\u00ed y en ese momento t\u00fa quieres todo r\u00e1pido. Te vuelvo a explicar esta es una matrix, donde estamos todos vigilados y ellas como m\u00e1quinas... Entonces ellas yo las ve\u00eda como realmente estaban transformadas en m\u00e1quinas: Hola, buenas tardes, ya, s\u00ed, perfecto, ya chao, ni siquiera una sonrisa, un como esta que te lo digan de adentro, pero les daba lo mismo que estaba con c\u00e1ncer o no, era como para ellas otra m\u00e1s que se va a morir...as\u00ed lo sent\u00ed...\". El terapeuta alternativo en cambio, es visto como una persona comprensiva, que es capaz de brindar una atenci\u00f3n personalizada y denotar preocupaci\u00f3n por cada uno de los participantes entregando confianza a \u00e9stos \"...sent\u00ed como que esta persona realmente se interesaba por saber qu\u00e9 era lo que realmente me estaba pasando, es que la terapia es muy hol\u00edstica, hasta aspectos que yo jam\u00e1s hubiera relacionado entonces en ese sentido a m\u00ed me dio mucha confianza y me dio harta seguridad el hecho de que esta persona fuera as\u00ed tan abierta y que se diera el tiempo de atenderte...\", \"...fue desde un principio buena y una buena conexi\u00f3n porque sin conocerme entendi\u00f3 en una sola sesi\u00f3n todo mi problema, cu\u00e1l era la ra\u00edz y supo darme respuestas claras sobre qu\u00e9 hacer...\", \"...ha tenido la mejor disposici\u00f3n uno lo puede llamar a la hora que lo necesite, te va orientando con lo que te va 48 pasando, por ejemplo yo so\u00f1\u00e9 algo x lo llam\u00e9 y \u00e9l te va orientando hacia lo que t\u00fa mismo subconsciente te est\u00e1 orientando, te ayuda a escuchar mejor tu subconsciente ver las cosas de otra manera, a encontrarte a ti misma...\", \"...cercan\u00eda, preocupaci\u00f3n, la persona te dice oye tu estas mal, pero para que yo te pueda ayudar t\u00fa tambi\u00e9n tienes que ayudarte sino no vas a salir de esto, \u00e9l te hace entender que parte de la soluci\u00f3n eres t\u00fa...\", \"...es una fam ilia, yo creo que a ustedes le consta las veces que han hablado con miguel, por ejemplo somos todos hermanos, nos apoyamos unos con otros...\". La reacci\u00f3n de los fam iliares de los integrantes de la comunidad ante el tratamiento alternativo en un inicio fue de incredulidad y desconfianza, una vez comprobaron que hubo un cambio positivo y sus hijos/as, esposos/as comenzaron a mejorar lo aceptaron, narraron que: \"...al principio igual con un poco de desconfianza, porque igual es algo desconocido, y a medida que pasaba el tiempo se dieron cuenta que igual yo me iba sintiendo mejor as\u00ed que me siguieron apoyado...\", \"... despu\u00e9s ya cuando empec\u00e9 con las terapias...hem...que \u00bfest\u00e1s segura de lo que est\u00e1s haciendo?, que los m\u00e9dicos en realidad son los que deber\u00edan verte, no estar vi\u00e9ndote con un caballero que te est\u00e1 apretando los huesos y despu\u00e9s que estas tomando esto, lo otro, entonces como que lo encontraban muy absurdo y despu\u00e9s ya cuando empezaron a ver que estaba mejor hay dec\u00edan \"ha ya que bien\" pero no es como ning\u00fan caso que digan \"haaa como que lo voy a tomar, lo voy a ver...\" , \"...mi mam\u00e1 me dijo mmmmm...no fue de apoyo, ni en contra fue neutro, porque yo creo que no supo qu\u00e9 decir, para ellos es \"tienes alergia y tomas una past illa\" y su m undo no sale de ah\u00ed. Lo que s\u00ed note y no me lo van admitir nunca, es que desde que yo empec\u00e9 a seguir recomendaciones de Miguel \u00c1ngel, porque no es solo Flores de Bach hay cambios en mi vida que converse con Miguel \u00c1ngel, empezaron a mirar que estoy haciendo, que estaba mejor...\", \"...a mi mam\u00e1 le encanto el tratamiento alternativo, me han apoyado, al principio no, pero despu\u00e9s cuando vieron el cambio s\u00ed...\" . Cada participante tras experimentar las terapias convencionales y no obtener los resultados esperados, decidieron realizar lo que cre\u00edan correcto independiente de la opini\u00f3n del resto: \"...pero como he aprendido, uno debe hacer lo que uno cree y despu\u00e9s lo del resto. Esto no es la panacea, la medicina alternativa es una ayuda m\u00e1s. La medicina convencional te sirve para una ayuda de emergencia, pero no debe ser un estilo de vida...\". 49 9.\u0003CONSIDERACIONES FINALES El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n fue el de generar reflexi\u00f3n tanto en los profesionales de enfermer\u00eda, como en los profesionales de salud, en relaci\u00f3n a brindar una atenci\u00f3n en salud integral y humanizada, donde la esfera social, econ\u00f3mica, ambiental, pol\u00edtica, psicol\u00f3gica y biol\u00f3gica de la persona, debe encontrarse en equilibrio, puesto que todos estos pueden influir directamente durante la entrega de cuidados. A ra\u00edz de los resultados obtenidos, se pudo apreciar que en la mayor\u00eda de los testimonios se relata una atenci\u00f3n en la salud convencional mediada por una relaci\u00f3n tratante-usuario mayormente fr\u00eda y meramente jerarquizada, donde posiblemente no se desarrollan conexiones y relaciones reales, lo que podr\u00eda generar un proceso de atenci\u00f3n en salud guiado plenamente por el componente biol\u00f3gico, sin poder considerar aquello que se encuentra fuera de esto, como lo psicol\u00f3gico, espiritual y social. Los centros asistenciales deben cumplir con los objetivos y/o metas establecidas y, en consecuencia, esto puede afectar negativamente la cantidad de tiempo brindado y la calidad de atenci\u00f3n que se le brinda a cada usuario, dificultando la posibilidad de profundizar en ciertos temas. Llegando as\u00ed a generar una deshumanizaci\u00f3n en la atenci\u00f3n por parte de los profesionales de salud. Como sociedad y como individuos debemos buscar una forma de regresar a la atenci\u00f3n verdaderamente hol\u00edstica y de calidad, dejar de ver a los individuos s\u00f3lo como un ser biol\u00f3gico y preocuparnos por los factores socioculturales de cada persona que de manera indirecta o directa influyen en su proceso de salud y enfermedad. Debemos velar por el retorno y la mantenci\u00f3n de la atenci\u00f3n humanizada, c\u00e1lida, comprensiva y acogedora, manteniendo el profesionalismo, pero disminuyendo el distanciamiento generado por la jerarquizaci\u00f3n de la sociedad. En esta investigaci\u00f3n, realizada en base a los factores postulados en el Modelo del Sol Naciente de Madeleine Leininger, se abordaron diferentes tem\u00e1ticas, destacamos entre estas el factor Educaci\u00f3n el cual fue para los participantes un punto clave, el poseer un nivel educacional superior les permiti\u00f3 el cuestionarse, informarse y analizar las mejores opciones para su tratamiento, puesto que estaban decepcionados de la atenci\u00f3n convencional y su resoluci\u00f3n por medio de medicamentos, los que a largo plazo les generaban efectos adversos, disminuci\u00f3n en su calidad de vida e incluso un grado de dependencia. El nivel de educaci\u00f3n superior de los participantes sumado al factor Tecnol\u00f3gico fue la puerta de entrada a la indagaci\u00f3n sobre nuevas terapias respecto a lo que les estaba aconteciendo, ya sea por medio del internet, videos, llamadas, programas de televisi\u00f3n, etc. Si dicha informaci\u00f3n no proviene de fuentes confiables puede poner en riesgo la integridad de dichos individuos, es por esto que consideramos de real importancia que esta informaci\u00f3n sea entregada y orientada por 50 los profesionales de salud, incluso que \u00e9sta sea considerada dentro de la anamnesis de los usuarios para buscar una consolidaci\u00f3n en tratamientos con el fin de unificar los cuidados y tratamientos en beneficio de los usuarios. El factor Econ\u00f3mico fue bastante controversial, seg\u00fan lo visto en otros pa\u00edses la realizaci\u00f3n de terapias alternativas era a causa de su accesibilidad monetaria, en nuestro pa\u00eds eso tiene algunas variantes, ya que hay terapias que tienen costos un tanto elevados compar\u00e1ndolos con la adquisici\u00f3n de un tratamiento convencional. No obstante, los participantes informaron que, si bien a corto plazo pudiera verse menos econ\u00f3mica, la efectividad del tratamiento alternativo y el n\u00famero y frecuencia de terapias realizadas la hicieron m\u00e1s accesible y econ\u00f3mica a largo plazo para ellos, lo que demuestra una mayor eficiencia, costo-beneficio. En el factor Familia, la red de apoyo familiar asume una conducta mayormente expectante en el momento en que deciden cambiar su tratamiento convencional por uno alternativo, dejando a la persona sola en la toma de decisi\u00f3n, pero una vez realizado este cambio pueden verse reticentes a la elecci\u00f3n o al ver resultados alentadores decide apoyar. Es en el momento de tomar la decisi\u00f3n en que el individuo no debiera encontrarse s\u00f3lo, por lo cual es aqu\u00ed donde se hace importante forjar un v\u00ednculo usuario-profesional enfermero, en el que se le entregue informaci\u00f3n pertinente al respecto, respetando sus creencias y opiniones, acompa\u00f1arlo en la toma de decisiones, realizar un seguimiento de los cuidados y evoluci\u00f3n de su salud, propiciar una red de apoyo que brinde cuidados culturales. Fortaleciendo de esta forma factores determinantes asociados al distanciamiento de las personas con los centros de salud convencional, mediante la Etnoenfermer\u00eda. Para esto se hace necesario reforzar las hab ilidades blandas de los profesionales de salud, al igual que la realizaci\u00f3n de una valoraci\u00f3n hol\u00edstica fomentando y reforzando el trabajo interdisciplinario integral y de calidad. As\u00ed como el fortalecimiento de nuestra propia carrera, durante la investigaci\u00f3n se plante\u00f3 en distintas instancias que el personal de enfermer\u00eda brinda una atenci\u00f3n de manera mecanizada a los usuarios, recitando parlamentos previamente estructurados, olvidando en varias instancias que se est\u00e1 atendiendo seres humanos biopsicosociales, pasando a ver s\u00f3lo heridas que curar o procedimientos que realizar. Por lo cual es fundamental reforzar la humanizaci\u00f3n de nuestra carrera, para esto consideramos apropiado el refuerzo de diferentes modelos de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda para una atenci\u00f3n m\u00e1s id\u00f3nea, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de la Teor\u00eda de la Diversidad y Universalidad de los Cuidados Culturales de Madeleine Leininger en la formaci\u00f3n profesional, consider\u00e1ndose la realizaci\u00f3n de esto a largo plazo. Se proyecta como un potenciador en la educaci\u00f3n de los estudiantes de la carrera de Enfermer\u00eda y de otros profesionales de salud en la entrega de cuidados hol\u00edsticos y culturales, ampliando la visi\u00f3n de la enfermer\u00eda y de los futuros profesionales de la salud a los tratamientos alternativos, tradicional y fortaleciendo el tratamiento convencional, proyect\u00e1ndose a conseguir de este modo una atenci\u00f3n satisfactoria para el paciente, permitiendo que \u00e9ste pueda confiar en el personal de salud, quienes aceptan sus diferencias, respet\u00e1ndolo y ayud\u00e1ndolo para el logro de su calidad de vida y la mantenci\u00f3n o recuperaci\u00f3n de su salud. 51 Para finalizar, de igual forma consideramos que esta investigaci\u00f3n brinda informaci\u00f3n relevante que puede fomentar, orientar y argumentar la realizaci\u00f3n de nuevas investigaciones que entreguen nueva informaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de velar por el mejoramiento de la atenci\u00f3n en salud. 52 10. REFERENCIAS 1. Vukusich C, Antonio, Olivari P, Francisco, Alvarado A, Nelly, & Burgos M, Gloria. Causas de la crisis de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en Chile. Revista m\u00e9dica de Chile [Internet]. 2004 [Citado Oyarz\u00fan S. C\u00f3digo de \u00e9tica. Consejo general colegio de enfermeras de Chile. [Libro electr\u00f3nico]. C\u00e1rdenas C, Collinao Y, Mera M. Percepci\u00f3n de Usuarios tratados con biomagnetismo como terapia para el alivio del dolor cr\u00f3nico en la ciudad de Valdivia [Tesis]. Valdivia: Universidad Austral de Chile; 2013. http://cybertesis.uach.cl/tesis/uach/2013/fmc266p/doc/fmc266p.pdf \u0018. Lindquist R. Terapias complementarias y alternativas en enfermer\u00eda. Sexta edici\u00f3n. Mart\u00ednez M, editor. M\u00e9xico: Editorial El Manual Moderno. 2011. \u001a. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. [P\u00e1gina principal Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Medicina tradicional definiciones [P\u00e1gina principal en internet] Ginebra. [Citado 12 Oct 2015]. Disponible en http://www.who.int/topics/traditional_medicine/definitions/es/ \u0014\u0013. Ministerio de Salud. Reglamento para el ejercicio de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas como profesiones auxiliares de la salud y de los recintos en que estas se realizan [Internet]. 2005 [Citado 12 Oct 2015]. Disponible J, Cirillo D, Weir D, Nisly D, Wallace R. Use of Complementary Medicine in Older Americans: Results from the Health Herrera A, Delgado J, Herrera M, Navarro J, Salazas E. Uso de terapias alternativa/complementaria en pacientes seropositivos a VIH. Rev Med Disponible en: http://web.minsal.cl/medicinas_complementarias 1\u0018. Ministerio de Salud. Diagnostico situacional de las medicinas complementarias en el pa\u00eds [Internet]. 2010 [Citado 13 oct 2015]. Disponible en: http://web.minsal.cl/portal/url/item/9d59798ffb7dcbfae04001011f0139a0.pdf 1\u0019. Uso de Medicinas Complementarias/ Alternativas en la Red Asistencial del Sistema Nacional de Servicios de Salud. Santiago: Centros de estudios para la calidad de vida; 2012. 1\u001a. Ramirez C. Utilizaci\u00f3n de Medicina no Convencional en adultos con diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer por Tumores S\u00f3lidos en tratamiento con quimioterapia atendidos en la Unidad de Quimioterapia Ambulatoria del Ho spital Base Osorno.\" Mayo a Diciembre 2011[Tesis]. Valdivia: Universidad Austral de Chile; 2012. 1\u001b. Franco J, Pecci C. La relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, la medicina cient\u00edfica y las terapias alternativas. Medicina. B. Aires [Internet]. 2003 [Citado 12 on Motives and Experiences of Using Complementary and Alternative Medicine in Sweden. Journal of Public research [Internet] 2015 O. Teor\u00edas y modelos relacionados con calidad de vida en c\u00e1ncer y enfermer\u00eda. Aquich\u00e1n Modelos y teor\u00edas: Teor\u00eda de la Diversidad y de la universalidad de los cuidados culturales. S\u00e9ptima edici\u00f3n. Rodriguez M, editor. Espa\u00f1a: Elsevier. 2011. 2\u0015. Taylor S. & Bogdan R. Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. 1987. Tema11(IV).pdf 2\u0018. Mart\u00ednez C. El muestreo en investigaci\u00f3n cualitativa. Principios b\u00e1sicos y algunas controversias. Cienc saude [Internet]. 2012 [Citado 81232012000300006&script=sci_arttext 2\u0019. Monistrol de investigaci\u00f3n cualitativa (I). Nure investigation [Internet]. 2007 [Citado http://www.nureinvestigacion.es/OJS/index.php/nure/article/view/339/329 2\u001a\u0011 Nolla N. Etnograf\u00eda: Una alternativa m\u00e1s para la investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Rev. Cubana Educ Sup [Internet]. 1997 [citado 3 Nov 2015]; 11(2): 107-115. Disponible en: http://bvs.sld.cu/revistas/ems/vol11_2_97/ems05297.htm 55 28 Blasco T, Otero L. T\u00e9cnicas conversacionales para la recogida de datos en investigaci\u00f3n cualitativa: La entrevista (I). Nure investigation [Internet]. 2008 2015]; 33. Barr\u00eda M. An\u00e1lisis de entrevista etnogr\u00e1fica [Presentaci\u00f3n]. 2015 [Citado 3 Nov 2015]. 30 Siurana J. Los principios de la bio\u00e9tica y el surgimiento de una bio\u00e9tica intercultural. Veritas http://www.scielo.cl/pdf/veritas/n22/art06.pdf 31 Nore\u00f1a A, Moreno N, Rojas J, Rebolledo D. Aplicabilidad de los criterios de rigor y \u00e9ticos en la investigaci\u00f3n cualitativa. Aquichan [Internet]. 2012 [Citado 19 Nov 2015]; 12(3): 263-274. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=74124948006 32 Ferro M, Molina L, Rodr\u00edguez W. LA BIOETICA Y SUS PRINCIPIOS. Odont\u00f3logica Venezolana [Internet]. 2015]; http://www.actaodontologica.com/ediciones/ 2009/2/art26.asp 33 Castillo E. & V\u00e1squez M. El rigor met odol\u00f3gico en la investigaci\u00f3n cualitativa. Colombia m\u00e9dica. [Internet]. 2003 [Citado 20 Nov 2015]; 34(3): 164-167. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28334309 34 Hern\u00e1ndez S. Jap\u00f3n el pa\u00eds de la espada y la flor. Madrid, Espa\u00f1a. Editorial: Entrel\u00edneas Editores. 2007. 35 Romulo B. GUIA COMPLETO DAS TERAPIAS ALTERNATIVAS M\u00c9TODOS TERAPEUTICOS NATURAIS QUE PROPORCIONAM SAUDE INTEGRAL. Brasil. Editorial: Clube de autores. 2016. 56 11. ANEXOS 11.1 CARTA GANTT PLAN DE TRABAJO 2015: 57 11.2 CARTA GANTT PLAN DE TRABAJO 2016: CARTA GANTT 2016 Actividades Meses Encargado Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septie- mbre Octubre Noviembre semanas 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 1 2 3 4 1 2 4 1 2 3 4 1 2 3 4 Elaboraci\u00f3n de instrumento de recolecci\u00f3n de datos: Entrevista X X K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez Realizaci\u00f3n de entrevistas X X X X X X X X X X X X K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez Trabajo de campo x K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez Transcripci\u00f3n de entrevistas X x x x K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez An\u00e1lisis de resultados x x x x x K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez Elaboraci\u00f3n de te sis final X X K. Caucaman P. Espinoza A. Gonz\u00e1lez 58 11.3 CONSENTIMIENTO INFORMADO: A trav\u00e9s de este documento se le invita a participar en un estu dio a los integrantes de la comunidad \"Sincroniza ci\u00f3n y Armon\u00eda del Universo\" que rechazan y/o reemplazan el tratamiento convencional por uno alternativo, llevado a cabo por las tesistas: Katherine Caucaman, Pamela Espinoza y Andrea Gonz\u00e1lez, estudiantes de enfermer\u00eda de la Universidad Austral de Chile, cuya docente patrocinante es l a Sra. Patricia Trivi\u00f1o Profesor Instructor del Instituto de Enfermer\u00eda de la Facultad de Medicina Cuyo objetivo es describir los principales factores socioculturales y de cuidados en salud que llevan a un individuo a reemplaz ar y/o rechazar el tratamiento convencional por uno alternativo, bas\u00e1ndonos en la Teor\u00eda Etnoenfermer\u00eda de M. Leininger, investigaci\u00f3n efectuada en Valdivia durante el transcurso del a\u00f1o 2016. Considerando lo anterior se me ha informado que: x La investigaci\u00f3n consiste en realizar una entrevista respecto a mi experiencia en esta tem\u00e1tica, el lugar, fecha y horario a co nvenir de la entrevista ser\u00e1 de mutuo acuerdo entre ambas partes, manteniendo la confidencialidad y privacidad, mi identidad no ser\u00e1 revelad a a no ser que yo me encuentre de acuerdo con ello. x La entrevista ser\u00e1 grabada mediante audio y transcrita para hacer uso posterior de esta informaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de la inv estigaci\u00f3n, la cual ser\u00e1 manejada solo por los investigadores. Finalizada la investigaci\u00f3n el material grabado ser\u00e1 destruido. x El posible riesgo de la investigaci\u00f3n, es que pueda revivir experiencias desagradables. x Posteriormente transcrita la entrevista, se realizar\u00e1 una segunda reuni\u00f3n entre ambas partes, a fin de verificar la concordanci a de la informaci\u00f3n entregada, una vez utilizado los registros de audios estos ser\u00e1n eliminados. x Tengo derecho a ser informada (o) de los resultados de la investigaci\u00f3n y de acceder a mis datos cuando considere necesario. Los beneficios de la investigaci\u00f3n no estar\u00e1n relacionados directamente conmigo, pero pueden ser un bien para la sociedad a largo plazo. 59 x La investigaci\u00f3n ser\u00e1 de acceso p\u00fablico y los resultados obtenidos podr\u00e1n ser publicados o presentados en congresos de la espec ialidad, pero manteniendo la confidencialidad de los participantes. x Mi participaci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n es de car\u00e1cter voluntario y si decido participar podr\u00e9 retractarme en cualquier momento sin dar razones y sin miedo a represalias. x En caso de tener alguna pregunta, podr\u00e9 comunicarme con las investigadoras responsables al n\u00famero: 09- 84970729 (Katherine Caucaman P.), 09-97631465 (Pamela Espinoza R.), Gonz\u00e1lez O.) o bien al correo electr\u00f3nico: testigosterapiasalternativas@gmail.com . Por lo anteriormente expuesto, Yo ________________________ _______________, RUT _______________ ______, confirmo que he comprendido la informaci\u00f3n que se me ha entregado y que he tenido libertad para hacer las preguntas que necesit\u00e9 para tomar mi decisi\u00f3n. Es por ello que marcar\u00e9 con una X la opci\u00f3n que he seleccionado. Acepto ser parte de la investigaci\u00f3n No acepto ser parte de la investigaci\u00f3n Me retracto de mi participaci\u00f3n Firma entrevistado/a Firma y nombre de investigador Responsable de aplicaci\u00f3n Este consentimiento informado ha sido revisado y evaluado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Universidad Austral de Chile, pertene ciente a la Facultad de Medicina, el cual es presidido por el Dr. Claudio Flores W. (Direcci\u00f3n: Edificio de Ciencias Biom\u00e9dicas, Campus Isl a Teja s/n. Tel\u00e9fono: -63 -2221324) y en caso de dudas en relaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00e1 consultar a \u00e9ste. 60 11.4 FORMATO DE ENTREVISTA Preguntas de Entrevista a Participantes. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a la comunidad \"Sincronizaci\u00f3n y Armon\u00eda del univer so\" ?, \u00bf&\u00f3mo fue su experiencia y en qu\u00e9 etapa de su vida se e nc ontraba? \u00bfC\u00f3m o se desenvolvi\u00f3 en el transcurso de las terapias con los terapeutas y dem\u00e1s participantes, c\u00f3mo es/era su relaci\u00f3n con el grupo, qu\u00e9 caracter\u00edsticas de ellos pudo observar? \u00bf&Xiles son las rutinas propias de los integrantes de la comunidad? (ej. Sacarse los zapatos, hacer a yuno, etc.) A r a\u00edz de su participaci\u00f3n en la comunidad sincronizaci\u00f3n y armon\u00eda del universo, nos podr\u00eda describir \u00bfQu\u00e9 es lo que usted com prende respecto al concepto de salud y enfermedad? Siguiendo la misma l\u00ednea anterior, nos gustar\u00eda saber que comprende respecto algunos t\u00e9rminos que le nombraremos y c\u00f3mo estos i nfluyeron o afectaron en su proceso de salud y enfermedad. De lo conversado anteriormente nos podr\u00eda decir cu\u00e1les fueron las principales causales que motivaron la elecci\u00f3n del tratamient o alternativo por sobre el convencional. Cambiando de tema, frente al problema de salud que usted sufre/sufri\u00f3 nos gustar\u00eda saber c\u00f3mo describir\u00eda cu\u00e1l fue la reacci\u00f3n del equipo de salud (m\u00e9dico/enfermer\u00eda), terapeuta alternativo y familia ante su diagn\u00f3stico y las opciones de tratamiento. A modo de cierre queremos saber si tiene alg\u00fan comentario u otra informaci\u00f3n que quiera compartir en esta entrevista para nuest ra investigaci\u00f3n. 61 11.5 NOTAS DE CAMPO S\u00e1bado 23 de Julio de 2016 a las 18hrs asistimos a una de las actividades grupales de liberaci\u00f3n de energ\u00eda realizada con cuenc os de cuarzo tibetanos. Previo a la realizaci\u00f3n de esta se nos solicit\u00f3 comer liviano (l\u00edquidos, sopa, frutas y verduras) por lo meno s 10 hrs antes de ir a la terapia, adem\u00e1s evitar beber caf\u00e9, t\u00e9 o bebidas. A esto se le agrega la solicitud de utilizar ropa c\u00f3moda y dentro de l o posible vestir en la parte superior con ropa que refleje alguno de los colores del arco\u00edris, a el ecci\u00f3n personal. Siguiendo esta l\u00ednea no estaba permitido llevar joyas o accesorios met\u00e1licos de ning\u00fan tipo valioso, evitar portar objetos tecnol\u00f3gicos puesto que estos emiten vibraciones que interferir\u00edan con la terapia y debimos llevar una botella con agua, zapatillas de casa (opcional) y alg\u00fan tipo de frazada. Asistimos en grupo y llegamos a las 17:50 hrs. al recinto comunitario, el cual se encuentra ubicado frente al r\u00edo en la Avenida Arturo Prat #1525, posee una infraestructura de dos pisos con amplios ventanales de vidrio polarizado y un letrero donde se distingue \"C entro B y F\", en el primer piso se encuentra el sal\u00f3n de terapias rodeado de espejos, un ba\u00f1o y otro sal\u00f3n con colchoneta y elementos de ej ercicio terap\u00e9utico para realizar las terapias grupales, en el segundo piso se encuentran cuartos cada uno con una ventana incluida, donde se realizan terapias individuales, incluyendo camillas, mes\u00f3n y sillas. Antes de ingresar al establecimiento propiamente tal se nos solicit\u00f3 retirar nuestros zapatos, ya que estos simbolizan una gran carga energ\u00e9tica del exterior, muchas veces negativa por lo que debe ser dejada atr\u00e1s, cabe destacar que los otros participantes hici eron lo mismo. Previo al inicio de la actividad en s\u00ed, pudimos interactuar con los dem\u00e1s participantes de esta comunidad, estos eran personas muy sociables, abiertas de mente, desprend\u00edan una atm\u00f3sfera muy relajada y no se observaba ning\u00fan temor o ansiedad frente a lo que acontec\u00eda, solo curiosidad por quienes nunca hab\u00edan hecho ese tipo de terapia. Despu\u00e9s del di\u00e1logo cada uno tom\u00f3 un coj\u00edn, la frazada y la bote lla de agua, nos condujeron a uno de los salones donde se realizan terapias grupales, este estaba construido con madera, tanto las paredes c omo el suelo, adem\u00e1s en las paredes se posicionan grandes espejos y en el piso hab\u00eda colchonetas individuales distribuidas por toda la sala, aproximadamente 10 en total. A pesar de contar con electricidad las luces se encontraban apagadas y el sal\u00f3n era iluminado por la luz de las velas, puesto que la luz el\u00e9ctrica emite vibraciones que interfieren con la actividad, las velas se encontraban dispersas princ ipalmente en el fondo del sal\u00f3n, donde se encontraban organizados los cuencos de cuarzo y el espacio f\u00edsico en el que posteriormente se acomoda r\u00e1 el terapeuta. 62 Se nos solicita tomar posici\u00f3n en cada una de las colchonetas para poder dar comienzo a la actividad, una vez ubicados cada uno de los participantes se presentaron, se agradeci\u00f3 la participaci\u00f3n, el respeto presente en la actividad y se explic\u00f3 en que consistir\u00ed a. Para poder iniciar la actividad se comenz\u00f3 con ejercicios de respiraci\u00f3n, para esto uno pod\u00eda realizarlos en posici\u00f3n erguida o sentado para evita r ca\u00eddas puesto que estos ejercicios pueden generar mareos, debido a la cantidad de oxigeno que llega al cerebro y de la cual no muchos est\u00e1n acostumbrados, dependiendo igual de la condici\u00f3n de salud de la persona. En este punto el terapeuta iba indicando el ritmo y la velocidad de l as respiraciones y en conjunto entregaba mensajes para lograr la relajaci\u00f3n. Posterior a esto y procediendo con la actividad en s\u00ed, se nos solicit\u00f3 recostarnos en las colchonetas en la posici\u00f3n que uno qu isiera, la que m\u00e1s nos acomodar\u00e1, cerrar los ojos y abrigarnos con la frazada lo mejor posible ya que durante la actividad perder\u00edamos ene rg\u00eda, lo cual en la gran mayor\u00eda de los casos suele generar una sensaci\u00f3n de fr\u00edo, a pesar de que el ambiente se encontraba agradablemente ca lefaccionado. Una vez acomodados se dio comienzo a la sesi\u00f3n, los sonidos emitidos por los cuencos, llenaban el ambiente, no se escuchaba ning\u00fan otro sonido, eran sonidos especiales, estos ten\u00edan diferentes frecuencias, tonos e intensidad, comenzaron de forma pausada para post eriormente aumentar en intensidad y n\u00famero, solo realiz\u00e1ndose pausas con el toque de una campana tibetana, al ir finalizando disminu\u00eda la intensidad como al comienzo. Durante la actividad nadie habl\u00f3, tampoco el terapeuta, solo se escuchaba el sonido de los cuencos. Al finalizar la actividad s e solicita que lentamente nos reconectemos con el mundo f\u00edsico, cada uno a su propio ritmo, abriendo lentamente los ojos, el terapeuta rec orre el lugar preguntando y procurando que todos se encuentren bien. Una vez que todos los participantes se reincorporaron sentados en su col choneta, expresaron lo vivido, luego el terapeuta comenta lo que puede significar cada cosa experimentada, las cuales en su gran mayor\u00eda son producidas por la conexi\u00f3n con nuestro ser espiritual. Las sensaciones experimentadas durante la actividad fueron diferentes y particulares de cada individuo, entre nosotras mismas, las autoras de esta tesis, experimentamos cosas diferentes pero logramos concordar en que nuestro cuerpo se sent\u00eda pesado, se adorm ec\u00edan extremidades del cuerpo, una sensaci\u00f3n de fr\u00edo aparec\u00eda con diferente intensidad, se dificultaba la propiocepci\u00f3n, exist\u00eda la s ensaci\u00f3n de que el cuerpo se mueve para todas partes, entre otras cosas. Una de nosotras refiere haber experimentado al inicio de la terapia la s ondas sonoras sobre su cuerpo, con cada frecuencia diferente, las sent\u00eda sobre su piel, sinti\u00f3 parestesia en las extremidades superiores, mayor en la punta de los dedos, luego peque\u00f1as puntadas en la zona del o\u00eddo izquierdo irradiada hacia el mismo ojo, luego un peso cada vez mayor en la espalda 63 como si algo la estuviera hundien do, seguido de peque\u00f1as puntadas en la zona de la pelvis y sensaci\u00f3n de fr\u00edo y parestesia en la pierna izquierda, a lo largo de la terapia manifest\u00f3 una gran sensaci\u00f3n de fr\u00edo generalizada. En contraste con esta, otra compa\u00f1era menciona sentir un calor intenso recorrer su espalda, en sus extremidades superiores domi naba una sensaci\u00f3n de inflamaci\u00f3n y opresi\u00f3n, como si estas fuesen de mayor tama\u00f1o del normal y algo les envolviera, mientras que no pod\u00eda sentir sus extremidades inferiores. Por otra parte, la \u00faltima expresa una sensaci\u00f3n vertiginosa severa, como si estuviera dentro de algo que la hace girar por toda s partes r\u00e1pidamente, dicha sensaci\u00f3n fue tal que se vio obligada a abrir los ojos y mirar un punto fijo en el techo para disminuir dich a sensaci\u00f3n, en su espalda recorr\u00edan escalofr\u00edos con diferentes intensidades, sus extremidades superiores se sent\u00edan inflamadas, mientras en su s extremidades inferiores manten\u00eda una sensibilidad normal. Los participantes narraron sin temor sus sensaciones, en la sala se gener\u00f3 un ambiente tranquilo, de comprensi\u00f3n y respeto. Uno de ellos refiri\u00f3 una sensaci\u00f3n de calor intenso localizado en su bajo vientre, el cual aumentaba su intensidad llegando a generar dolor, pero dice saber perfectamente lo que eso significa y que s\u00f3lo debe cuidarse. Otra participante refiri\u00f3 un fr\u00edo intenso generalizado, pero de mayor intensidad en sus extremidades, adem\u00e1s de experimentar dolor intenso en su espalda que flu\u00eda por toda su columna vertebral, est o asociado a la presencia de problemas de salud en su columna. Adicional a esto la gran mayor\u00eda de los participantes refirieron desconecta rse completamente de su cuerpo f\u00edsico y conectarse con su cuerpo espiritual. En nuestro caso, al compartir nuestras sensaciones de fr\u00edo, v\u00e9rtigo y adormecimiento de extremidades el terapeuta los asocio con la perdida de energ\u00eda y con la conexi\u00f3n con nuestro ser espiritual , y en el caso de nuestra compa\u00f1era este relacion\u00f3 la zona izquierda afectada con la hipoacusia del o\u00eddo izquierdo que esta pose\u00eda previamente , y adem\u00e1s a las ra\u00edces maternas, asociado a problemas o cosas aun sin solucionar con su madre. Al finalizar la terapia, la cual dur\u00f3 en total 2 horas, los participantes se observaban muy relajados y el terapeuta nos solici t\u00f3 beber abundante agua para eliminar las toxinas de nuestro organismo, adicionalmente sugiri\u00f3 no beber bebidas con cafe\u00edna o alcohol, e vitar consumir cualquier sustancia estimulante y descansar cuando el cuerpo lo estime necesario. Adicional a esto se nos informa que los efectos posteriores de esta terapia ser\u00edan diferentes entre cada participante, el tiempo del efecto de la terapia puede durar 1 mes o m \u00e1s, por lo que se recomienda no repetir dicha terapia en un plazo m\u00ednimo de 1 mes; algunas sensaciones a experimentar que nombr\u00f3 el terapeuta pod r\u00edan ser: sensaci\u00f3n de estar exhaustos o adoloridos, en zonas espec\u00edficas o generalizado, como si hubieran corrido un marat\u00f3n, esto asoci ado a una 64 posible p\u00e9rdida de energ\u00eda, otros en cambio podr\u00eda sentirse con mucha energ\u00eda, debido a la renovaci\u00f3n de energ\u00edas recibida, com o si necesitaran salir a correr en ese momento, u otros pueden sentirse simplemente relajados y en paz, relacionado al equilibrio lo grado. Cabe destacar que no se realiz\u00f3 registro audiovisual de la actividad, por respeto a los participantes y por los requerimientos neces arios para realizar dicha actividad. Una vez finalizado todo nos retiramos del recinto y nos dirigimos a nuestros respectivos hogares, las sensaciones posteriores a la terapia igualmente fueron diferentes. La primera verbaliza haber experimentado una sensaci\u00f3n de fr\u00edo muy grande al t\u00e9rmino de la terapia que se mantuvo hasta llegar a su casa, al d\u00eda siguiente logro sentir una sensaci\u00f3n de limpieza y tranquilidad, sin embargo, se sinti\u00f3 muy adolorida de forma generalizada, como si hubiera echo mucho ejercicio el d\u00eda de ayer al levantarse, pero con una sensaci\u00f3n de f elicidad y paz consigo misma, que mantuvo durante varios d\u00edas. Por su parte la segunda refiere que la sensaci\u00f3n de calor intenso dur\u00f3 m\u00e1s de media hora posterior a la terapia, a pesar de qu e el ambiente se encontraba fr\u00edo y que llov\u00eda, esta manten\u00eda el calor corporal mencionado. Cuando llego a su domicilio se sent\u00eda ago tada, sus ojos se cerraban con facilidad y su cuerpo estaba muy cansa do, pero a su vez sent\u00eda una sensaci\u00f3n gratificante de tranquilidad y paz. En contraste la \u00faltima refiere que una vez finalizada la actividad la envolvi\u00f3 un fr\u00edo intenso, incontrolable que, a pesar de a brigarse apropiadamente antes de salir del recinto, no cedi\u00f3, al llegar a su domicilio debi\u00f3 abrigarse muy bien y como un cansancio gene ralizado la envolv\u00eda decidi\u00f3 dormir. Al d\u00eda siguiente al despertar se sinti\u00f3 completamente reparada, descansada, tranquila y sin sensaciones de preocupaci\u00f3n o estr\u00e9s. 65 11.6 PRESUPUESTO \u00cdtem de costo Costo Unitario Unidades (S) Costo total $ Fotocopias entrevistas $ 20 3 $60 Fotocopias consentimiento informado $20 20 $400 Impresi\u00f3n documento tesis $20 x hoja 3 $2160 Empastado de tesis $10.000 "}