{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://e-spacio.uned.es/fez/eserv/tesisuned:Derecho-Dcsiaka/Documento.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "TESIS DOCTORAL A\u00f1o 2014 LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSO S Presentada por Danny Clovis Siaka Licenciado en Derecho UNIVERSIDAD NACIONAL DE EDUCACI\u00d3N A DISTANCIA FACULTAD DE DERECHO DEPARTAMENTO DE DERECHO CIVIL Dirigida por Prof. D. Carlos Lasarte \u00c1lvarez Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Codirigida por Dra. D\u00aa. Lourdes Tejedor Mu\u00f1oz Profesora Titular de Derecho Civil 2 DEPARTAMENTO DE DERECHO CIVIL FACULTAD DE DERECHO LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSO S por Danny Clovis Siaka Licenciado en Derecho Director: Codirectora : Prof. D. Carlos Lasarte \u00c1lvarez Dra. D\u00aa. Lourdes Tejedor Mu\u00f1oz Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Profesora Titular de Derecho Civil 3 A Emmanuelle Alexandra, Samuel Wilfried y Danielle An ge. H\u00e9roes m\u00edos: para que en nuestra diaria tragicomedi a, se alarguen m\u00e1s los momentos de risa. A ti, Angeline. 4 \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N ...................................... ................................................... .......... 11 CAPITULO 1: EL MARCO JUR\u00cdDICO-INSTITUCIONAL DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL .............. .......... 32 I. EL MARCO UNIVERSAL ............................. ................................................... ..... 34 1. LAS INSTITUCIONES DE LA ONU Y LA CONSTRUCCION DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL .............. .................................. 34 A. EL PROGRAMA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL MEDIO AMBIENTE (PNUMA)................................................................. 35 2. REFERENCIA A LA NORMATIVA INTERNACIONAL SOBRE EL MEDIO AMBIENTE........................................... ................................................... ............ 39 A. LA PROTECCI\u00d3N DEL AIRE...........................................................39 B. LA PROTECCI\u00d3N DE LA FAUNA Y DE LA FLORA........................... ... 40 C. LA PROTECCI\u00d3N DEL SUELO Y DEL MEDIO MARINO.................. ..... 41 II. EL MARCO COMUNITARIO EUROPEO .................. .......................................... 42 1. LA ONU Y EL DESARROLLO DE LA RESPONSABILIDAD CIV IL MEDIOAMBIENTAL EN EUROPA .......................... ............................................ 43 A. LA COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA DE LAS NACIONES UNIDAS PAR A EUROPA ...................................................................................................43 B. EL CONVENIO DE AARHUS Y LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL........................................................................... 44 2. LA UNION EUROPEA Y EL DESARROLLO DE LA RESPONSAB ILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL .................................... ................................................... ..... 45 A. LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE EN EL ACTA FUND AMENTAL DE LA UNION EUROPEA................................................................... 45 B. ALGUNAS DIRECTIVAS COMUNITARIAS EN MATERIA DE MEDIO AMBIENTE...................................................................... 47 III. EL MARCO ESTATAL ESPA\u00d1OL ..................... ................................................. 5 0 1. LA CONSTITUCION ESPA\u00d1OLA ....................... ............................................. 51 2. REFERENCIA A LA LEGISLACI\u00d3N B\u00c1SICA MEDIOAMBIENTA L ................. 53 IV. EL MARCO AUTON\u00d3MICO Y LOCAL ................... ............................................ 55 1. EL MARCO AUTON\u00d3MICO ............................ ................................................ 56 2. EL MARCO LOCAL ................................. ................................................... ..... 59 3. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS ...... 61 A. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS Y LOS MECANISMOS JURIDICO-INSTITUCIONALES DE PROTECCI \u00d3N...... 63 a. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS COMO AGENTES DE PRESI\u00d3N ........................... ..................................... 63 b. LA FUNCI\u00d3N FORMATIVA E INFORMATIVA DE LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS . ......... 64 c. LA FUNCION REPRESENTATIVA DE LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS ................... .............................. 65 B. REQUISITOS LEGALES PARA LA PARTICIPACION DE LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS E N LA DINAMICA DE PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE........................... 67 a. LA CARENCIA DE \u00c1NIMO LUCRATIVO ................. ............................... 68 5 b. LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE COMO FINALIDAD ESTATUTARIA DE LA ORGANIZACI\u00d3N .................... ................................ 69 c. LA ORGANIZACI\u00d3N DEBE EXISTIR POR LO MENOS DOS A\u00d1 OS ANTES DEL EJERCICIO DE LA ACCI\u00d3N .................. ................................. 70 2. EL PAPEL DE LOS PARTICULARES ................... .......................................... 72 A. EL PARTICULAR Y LA DEFENSA DEL MEDIO AMBIENTE COMO INTERES GENERAL............................................................... 73 B. LOS PARTICULARES Y LA DEFENSA DE UN INTERES PRIV ADO........ 75 CAPITULO II: LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES CAUSADOS PO R PRODUCTOS DEFECTUOSOS: CRITERIOS DE APREHENSION Y SUPUESTOS DE HECHO .............................. ......................... 79 I. CRITERIOS DE APREHENSION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIE NTALES ........ 80 1. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N DE UN DER ECHO SOCIAL ............................................ ................................................... ................ 80 A. EL MEDIO AMBIENTE, UN BIEN DE CAR\u00c1CTER SOCIAL 81 B. LAS VERTIENTES DEL INTER\u00c9S SOCIAL MEDIOAMBIENTAL 82 a. LA CONTRIBUCION DEL MEDIO AMBIENTE A LA SALUD P\u00da BLICA ... 83 b. LA CONTRIBUCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE A LA PAZ Y TRANQUILIDAD P\u00daBLICAS O SOCIALES .................. ............................... 84 c. MEDIO AMBIENTE Y EST\u00c9TICA P\u00daBLICA .............. .............................. 86 C. EL MEDIO AMBIENTE COMO BIEN DE CAR\u00c1CTER SOCIAL: IMPLICACIONES SOBRE EL RESARCIMIENTO DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES.......................................................................88 a. LA SOCIEDAD GLOBAL COMO LEGITIMADA ACTIVA ...... ................... 89 b. LA SOCIEDAD GLOBAL COMO ACREEDORA DE LA REPARACI ON .. 90 2. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACION DE UN DER ECHO INDIVIDUAL ........................................ ................................................... ............. 91 A. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES: \u00bfALTERACION DE UN DERECH O FUNDAMENTAL? 92 a. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N DIRECTA D E UN DERECHO FUNDAMENTAL ............................... ........................................ 94 b. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N INDIRECTA DE UN DERECHO FUNDAMENTAL ............................ ..................................... 96 B. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO VULNERACION DE UN DE RECHO DE PROPIEDAD 98 a. LA RELACI\u00d3N ENTRE DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Y DEREC HO DE PROPIEDAD ......................................... ................................................... ... 99 b. MEDIO AMBIENTE Y DERECHO DE PROPIEDAD .......... .................... 100 C. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO PERTURBACI\u00d3N DE UNA POSESI\u00d3N....................................................................................104 a. LOS CRITERIOS DE LA POSESI\u00d3N UTIL Y SU INCIDENCI A SOBRE LA APREHENSION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES.......... .............. 106 b. LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA EXCLUSIVIDAD DE LA POSESI\u00d3 N ........ 107 3. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO VULNERACI\u00d3N DE LOS D ERECHOS DEL CONSUMIDOR .................................... ................................................... .. 108 A. EL MEDIO AMBIENTE: \u00bfBIEN DE CONSUMO?............ ...........................108 a. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL MEDIO AMBIENTE COMO BIEN O C OSA .. 109 b. MEDIO AMBIENTE Y CONSUMIBILIDAD ................ ............................. 111 B. MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DEL CONSUMIDOR Y RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL........................... .............113 a. MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DEL CONSUMIDOR COMO HERRAMIENTAS PARA LA PREVENCION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES .................................. ............................................ 115 6 b. EL PROTAGONISMO DEL CONSUMIDOR Y USUARIO EN LA P UESTA EN MARCHA DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTA L ..... 116 4. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO SUPUESTOS RESARCIBLE S........ 118 A. FILOSOFIA A RAIZ DEL PRINCIPIO DE LA RESARCIBILI DAD DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES...........................................................119 B. LIMITES AL PRINCIPIO DE LA RESARCIBILIDAD DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES......................................................................120 II. LA CAUSALIDAD ENTRE DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Y PR ODUCTOS DEFECTUOSOS: SUPUESTOS ILUSTRATIVOS ............... ................................. 123 1. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS A ESPECIES Y HABIT ATS NATURALES PROTEGIDOS .............................. .............................................. 124 A. ESPECIES Y HABITATS NATURALES PROTEGIDOS: SIGNIF E IMPLICACIONES JURIDICAS............................................................125 a. LAS ESPECIES PROTEGIDAS ..................................... 125 b. LOS HABITATS NATURALES PROTEGIDOS .............. ........................ 127 B. LA INCIDENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO SOBRE ESP ECIES Y HABITATS NATURALES PROTEGIDOS...............................................130 a. DA\u00d1OS A ESPECIES PROTEGIDAS A CONSECUENCIA DEL D EFECTO DEL PRODUCTO ...................................... ................................................ 13 0 b. DA\u00d1OS A LOS HABITATS NATURALES PROTEGIDOS A CONSECUENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO ............. .................. 132 2. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS AL AGUA .......... ........................ 133 A. EL AGUA, ELEMENTO MEDIOAMBIENTAL, OBJETO DEL DER ECHO .................................................................................................133 a. LAS DIMENSIONES DEL AGUA COMO ELEMENTO MEDIOAMBI ENTAL .............................................................................................134 b. EL AGUA COMO OBJETO DE UN DERECHO DE PROPIEDAD . ........ 135 B. LA REPERCUSI\u00d3N DE LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS SOBR E LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO.............................................................137 a. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y CANTIDAD DE LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO ......................................... ................................................... ... 137 b. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y CALIDAD DE LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO ......................................... ................................................... ... 139 3. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS AL SUELO ......... ....................... 140 A. EL SUELO PROPIAMENTE DICHO: ELEMENTO MEDIOAMBIEN TAL EXPUESTO A DA\u00d1OS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS...................14 0 a. EL SUELO COMO ELEMENTO CONSTITUTIVO DEL MEDIO AM BIENTE .............................................................................................141 b. LA INCIDENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO SOBRE EL SUELO .............................................................................................142 B. EL PAISAJE Y LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS...........................1 44 a. EL PAISAJE, ELEMENTO CONSTITUTIVO DEL MEDIO AMBI ENTE .. 146 b. EL PAISAJE, OBJETO DEL DERECHO DE PROPIEDAD .... ................ 148 c. LA INCIDENCIA DE LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS SOBRE EL PAISAJE ........................................... ................................................... ..... 149 CAPITULO III: PROBLEM\u00c1TICA DE LA INCLUSION DE LOS D A\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES EN EL \u00c1MBITO DE PROTECCI\u00d3N DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS. .................................................. ............................................... 151 I. LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES EN LA FAMILIA DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS ......................................... ................................................... .............. 152 1. EL ECO- CENTRISMO ......................................... ................................................... ........ 152 7 A. LA CENTRALIDAD DEL SER HUMANO EN EL DA\u00d1O MEDIOAM BIENTAL .................................................................................................153 B. LA NATURALEZA, PUNTO CENTRAL DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIE NTAL..154 2. CRITERIOS DE CLASIFICACION DE LOS DA\u00d1OS JURIDICO S ................. 156 A. LA APORTACION DEL CONCEPTO DE PATRIMONIO...................... ..156 B. LA CONSIDERACION DEL ELEMENTO MENOSCABADO................... 160 a. LA APREHENSI\u00d3N DUALISTA DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS . ............ 160 b. LA TOMA EN CONSIDERACI\u00d3N DE LAS TRES DIMENSIONES DEL INTERES LESIONADO ................................. ............................................ 162 C. LA CONSIDERACI\u00d3N DEL MOMENTO DE OCURRENCIA DEL D A\u00d1O..165 D. LA CONSIDERACION DEL TIPO DE CAUSALIDAD........................... 167 3. APORTACI\u00d3N DE LOS CRITERIOS DE CLASIFICACI\u00d3N A L A APREHENSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS ................ ................................ 169 4. LA CUESTI\u00d3N DE LA AUTONOM\u00cdA DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAM BIENTALES .....................................................................................................172 II. EL AMBITO DE PROTECCI\u00d3N DE LA RESPONSABILIDAD C IVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS ............................. .............................................. 175 1. LOS DA\u00d1OS MATERIALES ........................... ............................................... 175 A. LOS DA\u00d1OS MATERIALES CUBIERTOS POR LA LEGISLACI\u00d3 N SOBRE PRODUCTOS DEFECTUOSOS..........................................................176 a. LOS DA\u00d1OS A BIENES DE USO NO-PROFESIONAL ....... .................. 176 b. LOS DA\u00d1OS A BIENES DISTINTOS AL PROPIO PRODUCTO DEFECTUOSO ........................................ ................................................. 1 81 B. LOS DA\u00d1OS MATERIALES EXCLUIDOS POR LA LEGISLACI\u00d3 N SOBRE PRODUCTOS DEFECTUOSOS..........................................................182 a. EL PRINCIPIO DE LA EXCLUSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS CAUSAD OS POR ACCIDENTES NUCLEARES .............................. ....................................... 183 b. LAS LIMITACIONES AL PRINCIPIO DE LA EXCLUSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS CAUSADOS POR ACCIDENTES NUCLEARES ................. ...................... 185 2. EL DA\u00d1O PERSONAL ............................... ................................................... 187 A. LAS LESIONES...........................................................................188 B. LA MUERTE................................................................................190 3. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL DA\u00d1O MORAL ................. ................................... 191 A. EL PRINCIPIO DE LA REMISI\u00d3N DEL DA\u00d1O MORAL A LAS LEGISLACIONES NACIONALES.........................................................192 B. EL DA\u00d1O MORAL, ACCESORIO DEL DA\u00d1O PERSONAL.................. ..194 4. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL ENCAJE NORMATIVO DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL .................................... ................................................... ... 196 CAPITULO IV: ELEMENTOS INTEGRANTES DE LA DINAMICA P ROBATORIA A LA BASE DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS. ........................ ............. 202 I. EL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL ......................... ................................................. 2 02 1. LA EXISTENCIA DEL DA\u00d1O ......................... ............................................... 205 A. EL CAMBIO ADVERSO.................................................................205 a. EL CAMBIO MATERIAL O ESTRUCTURAL ............... .......................... 206 b. EL CAMBIO FUNCIONAL ............................ ......................................... 207 B. EL CAR\u00c1CTER SIGNIFICATIVO DEL CAMBIO.................................. 208 a. SENTIDO E INTER\u00c9S DE LA EXIGENCIA EN TORNO AL CA R\u00c1CTER SIGNIFICATIVO DEL CAMBIO .......................... ....................................... 209 b. LIMITES A LA EXIGENCIA EN TORNO AL CAR\u00c1CTER SIGN IFICATIVO DEL CAMBIO ........................................ ................................................... . 211 C. EL CAMBIO MENSURABLE...........................................................212 D. LA CERTEZA DEL DA\u00d1O..............................................................214 8 a. EL DA\u00d1O DEBE SER CIERTO ........................ ..................................... 214 b. EL DA\u00d1O PUEDE TAMBIEN CONSISTIR EN UNA SITUACI\u00d3N DE PELIGRO ........................................... ................................................... .... 217 2. LA ANTIJURIDICIDAD EN LA CONSTRUCCION DE LA RESP ONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS .... ................ 219 A. EL CONCEPTO DE ANTIJURIDICIDAD............................................22 0 a. LA ANTIJURIDICIDAD OBJETIVA .................... .................................... 221 b. LA ANTIJURIDICIDAD SUBJETIVA ................... ................................... 222 B. LA RESPONSABILIDAD SUBJETIVA COMO TERRENO DE PREDILECCI\u00d3N DE LA ANTIJURIDICIDAD..........................................223 a. LA NECESIDAD DE CONTAR CON UNA NORMATIVA QUE ESTABLEZCA LO L\u00cdCITO .............................. ........................................... 224 b. LA NECESIDAD DE PROBAR CULPA O NEGLIGENCIA ..... ................ 225 C. LA ANTIJURIDICIDAD FRENTE AL AUGE DE LA RESPONSA BILIDAD OBJETIVA.....................................................................................226 a. EL RIESGO, SUSTRATO DE LA ANTIJURIDICIDAD ...... ..................... 227 b. LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA TOLERABILIDAD ............ ......................... 228 D. LA ANTIJURIDICIDAD Y LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS.......................23 0 a. LA RELEVANCIA DE LA ANTIJURIDICIDAD EN MATERIA D E RESPONSABILIDAD MEDIOAMBIENTAL .................... ............................ 230 b. LA ANTIJURIDICIDAD EN MATERIA DE RESPONSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS.............................. .................................. 232 II. EL DEFECTO DEL PRODUCTO ....................... ............................................... 233 1. APUNTES ANAL\u00cdTICOS SOBRE EL CONCEPTO DE DEFECTO ................ 234 A. LA FALTA DE SEGURIDAD QUE CABE LEG\u00cdTIMAMENTE ESP ERAR .................................................................................................234 a. EL CONCEPTO DE SEGURIDAD ....................... .................................. 234 b. DEFECTO OBJETIVO Y DEFECTO SUBJETIVO ........... ...................... 236 B. LA APRECIACI\u00d3N DE LA SEGURIDAD OFRECIDA POR EL P RODUCTO ................................................................................................238 a. DEFECTO DEL PRODUCTO Y DEFECTO DE SERIE ........ ................. 239 b. DEFECTO DEL PRODUCTO Y RIESGOS DEL DESARROLLO .. ......... 240 2. TIPOLOGIA DE DEFECTOS DEL PRODUCTO ............. ............................... 243 A. LOS DEFECTOS TECNICOS.........................................................244 a. DEFECTOS ESTRUCTURALES ......................... .................................. 244 b. DEFECTOS FUNCIONALES ........................... ...................................... 245 B. DEFECTOS COMERCIALES..........................................................246 a. LOS DEFECTOS DE CONSERVACION ................... ............................ 247 b. LOS DEFECTOS DE INFORMACI\u00d3N .................... ............................... 248 III. LA RELACION DE CAUSALIDAD ENTRE EL DEFECTO DEL PRODUCTO Y EL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL ............................... ................................................... . 249 1. FUNCION DE LA CAUSALIDAD EN LA RESPONSABILIDAD C IVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS .......... .................... 251 A. FUNCION DE LA CAUSALIDAD......................................................251 a. CAUSALIDAD Y DETERMINACI\u00d3N DE LA CAUSA DEL DA\u00d1O .......... 252 b. CAUSALIDAD Y DETERMINACI\u00d3N DEL SUJETO CAUSANTE D EL DA\u00d1O .............................................. ................................................... ....... 252 B. APLICACI\u00d3N DE LA CAUSALIDAD A LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS.......................25 4 a. CAUSALIDAD Y DA\u00d1OS FUTUROS ..................... ................................ 255 b. CAUSALIDAD Y RIESGOS DEL DESARROLLO ............ ...................... 256 2. LA PRUEBA DEL NEXO CAUSAL: REFERENCIA A LAS TEOR \u00cdAS DE LA CAUSALIDAD ........................................ ................................................... ........ 257 A. TEORIAS CLASICAS DE LA CAUSALIDAD.......................................25 8 9 a. CRONOLOGIA DE LA ACCION Y PRUEBA DE LA CAUSALIDA D: LA CAUSA M\u00c1S PR\u00d3XIMA ................................. ........................................... 259 b. ADECUACI\u00d3N DE LA ACCI\u00d3N CON EL DA\u00d1O Y PRUEBA DE LA CAUSALIDAD ........................................ ................................................... 260 B. NUEVAS TENDENCIAS TEORICAS DE LA CAUSALIDAD............ ......261 a. TENDENCIAS DESARROLLADAS EN EL MARCO DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL .............. ........................ 262 b. TENDENCIAS DESARROLLADAS EN EL MARCO DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS ... ........ 263 IV. LOS SUJETOS RESPONSABLES DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTA L POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS ............................. .............................................. 265 1. LOS RESPONSABLES DE PRIMER ORDEN ............... ................................ 266 A. EL FABRICANTE O EL PRODUCTOR SEG\u00daN EL CASO.................. ...267 a. EL CRITERIO DEL GRADO DE INTERVENCI\u00d3N EN LA PROD UCCI\u00d3N DEL BIEN .......................................... ................................................... ..... 268 b. EL CRITERIO DE LA PUBLICIDAD.................... ................................... 272 B. EL IMPORTADOR........................................................................273 2. EL RESPONSABLE DE SEGUNDA FILA: EL PROVEEDOR ... ..................... 276 A. EL CAR\u00c1CTER SUBSIDIARIO DE LA RESPONSABILIDAD CI VIL DEL PROVEEDOR DEL PRODUCTO.........................................................276 B. CONDICIONES PARA LA RESPONSABILIDAD DEL PROVEEDO R.......279 CAPITULO V: MEDIDAS ENCAMINADAS A LA REPARACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS . 283 I. FORMAS DE REPARACI\u00d3N ........................... .................................................. 284 1. FORMAS DE REPARACION COMUNES A TODOS LOS DA\u00d1OS J URIDICOS .....................................................................................................285 A. EXPOSICI\u00d3N DE LAS MODALIDADES DE REPARACI\u00d3N DE D A\u00d1OS JUR\u00cdDICOS....................................................................................285 a. LA REPARACI\u00d3N EN FORMA ESPEC\u00cdFICA .............. .......................... 287 b. LA REPARACI\u00d3N POR EQUIVALENTE .................. ............................. 289 B. EL ACREEDOR DE LA REPARACI\u00d3N Y SUS DERECHOS............... ...291 a. LA REPARACI\u00d3N DEBER\u00c1 EFECTUARSE SEG\u00daN LA FORMA L A M\u00c1S EFICAZ ............................................ ................................................... ...... 293 b. LA TITULARIDAD DE LA FACULTAD DE ELEGIR UNA FORM A DE REPARACI\u00d3N ........................................ ................................................... 296 2. MEDIDAS DETERMINADAS POR LAS CARACTER\u00cdSTICAS DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES .................................. ................................................... 299 A. MEDIDAS COMPLEMENTARIAS A LA REPARACI\u00d3N........................3 02 B. MEDIDAS ALTERNATIVAS A LA REPARACI\u00d3N................................ 304 II. VALORACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES CAUSAD OS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS ............................. .............................................. 305 1. MECANISMOS DE VALORACI\u00d3N DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL CAUSADO POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO ....................... ....................................... 307 A. LA DETERMINACI\u00d3N DEL ALCANCE DEL DA\u00d1O............................. .307 a. EL ALCANCE DEL DA\u00d1O A BIENES MATERIALES ........ .................... 308 b. LA DETERMINACI\u00d3N DEL ALCANCE DEL DA\u00d1O A BIENES INMATERIALES ...................................... .................................................. 309 B. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O.......................................31 0 a. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O A BIENES QUE E ST\u00c1N DENTRO DEL COMERCIO ............................... ........................................ 311 b. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O A RECURSOS FUE RA DEL COMERCIO .......................................... ................................................... . 313 10 2. DIFICULTADES INHERENTES EN LA VALORACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS AMBIENTALES CAUSADOS POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO .. ............. 315 A. LA GESTI\u00d3N DE LOS FACTORES SUBJETIVOS..............................3 16 B. EL FACTOR TEMPORAL EN LA VALORACI\u00d3N DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO......................3 18 III. LA CUESTI\u00d3N DE LA EFECTIVIDAD Y DE LA EFICACIA DE LA REPARACI\u00d3N .................................................. ................................................... ........................ 320 1. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\" ............ ................................... 321 A. PLANTEAMIENTO DEL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAG A\".........322 a. REFERENCIA HIST\u00d3RICA AL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMI NA PAGA\" .............................................................................................322 b. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\": SUSTRATO DE L RESARCIMIENTO DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES ....... ............. 325 B. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\": SUSTRATO DE L NEGOCIO DE LOS DERECHOS DE EMISI\u00d3N.....................................................327 a. FUNDAMENTO ECON\u00d3MICO DEL COMERCIO DE LOS DERECHO S DE EMISI\u00d3N ........................................... ................................................... ..... 328 b. LA EFICACIA DEL NEGOCIO DE LOS DERECHOS DE EMISI \u00d3N CON RESPECTO A LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE ....... ............... 330 2. MECANISMOS DE GARANT\u00cdA A LA REPARACI\u00d3N DE LOS DA \u00d1OS MEDIOAMBIENTALES POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS ........ ................. 332 A. LAS GARANT\u00cdAS PERSONALES...................................................332 a. LA RESPONSABILIDAD SOLIDARIA ................... ................................. 333 b. LA RESPONSABILIDAD SUBSIDIARIA DE LA ADMINISTRAC I\u00d3N P\u00daBLICA ........................................... ................................................... ..... 336 B. LAS GARANTIAS PECUNIARIAS....................................................338 a. EL SEGURO OBLIGATORIO DE RESPONSABILIDAD CIVIL . ............. 338 b. EL FONDO DE GARANT\u00cdA ........................... ........................................ 341 CONCLUSIONES ...................................... ................................................... ....... 345 \u00cdNDICE DE LA JURISPRUDENCIA CITADA ................ ........................................ 353 BIBLIOGRAFIA 357 11 INTRODUCCI\u00d3N El medio ambiente es hoy en d\u00eda un tema transversal que no pierde ni relevancia ni pertinencia en ning\u00fan sector de la vi da. 1 Se ha convertido en norma o criterio de valoraci\u00f3n, de aceptaci\u00f3n o de legitima ci\u00f3n de cualquier actividad en el sector de la producci\u00f3n, del consumo de bienes y ri quezas, pasando por la actividad reguladora. Por tanto, todos los actores tienen cie rta responsabilidad respecto al medio ambiente que debe ser protegido y conservado.2 En esta l\u00ednea se reafirm\u00f3 en la Cumbre de Rio de los 20, 21 y 22 de junio de 2012 - conocida como Rio+20, dado que se celebraba veinte a\u00f1os despu\u00e9s de la primera Conf erencia de Rio de Janeiro de 1992 denominada \"Cumbre de la Tierra\" - la necesid ad de poner a contribuci\u00f3n la tecnolog\u00eda, una caracter\u00edstica de nuestra era, para el desarrollo sostenible. En 1 En este sentido, KAMTO observa que el Derecho del medio ambiente es un \"derecho de la totalidad\". Lo es, dice, porque se aplica a la tota lidad de los Estados, a la totalidad de las especies y a la totalidad de los elementos constitu tivos del cuadro de vida. (M. KAMTO; \"Singularit\u00e9 Kiss , Frison-Roche, Paris, 1998, pp.315-318 - En la mis ma l\u00ednea, B. LOZANO CUTANDA subraya que \u00ab el Derecho ambiental incide, adem\u00e1s, en todas las d em\u00e1s ramas del ordenamiento, de acuerdo con otro de sus principios rectores reconocidos en el TCE: la integraci\u00f3n de las exigencias ambientales en las de m\u00e1s pol\u00edticas p\u00fablicas. Se trata, sin duda, de la rama del Derecho que m\u00e1s est\u00e1 incidiendo actu almente en la conformaci\u00f3n de la sociedad y la econom\u00eda, con el objetivo capital de conseguir un desarrollo sostenible en aras de la supervivencia de la humanidad .\" (B. LOZANO CUTANDA; \"Introducci\u00f3n al derecho amb iental y a la intervenci\u00f3n administrativa para la protecci \u00f3n del medio ambiente\", en B. LOZANO CUTANTA, J.C. TURRILLAS; Administraci\u00f3n y legislaci\u00f3n ambiental , 5\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2009, p. 112.) 2 En este sentido, art\u00edculo 45, Constituci\u00f3n Espa\u00f1ol a de 1978. 12 realidad, el desarrollo sostenible se ha convertido en el nuevo ethos mundial, pues el futuro de nuestro planeta, la suerte de las generac iones futuras nos preocupan. 3 Desde la perspectiva de la ciencia pol\u00edtica o de la funci\u00f3n reguladora, la atenci\u00f3n prestada al medio ambiente aparece como un o de los criterios de valoraci\u00f3n de las acciones p\u00fablicas y privadas: dichas accione s estar\u00e1n socialmente o pol\u00edticamente correctas o aceptadas cada vez que se an m\u00e1s respetuosas con el medio ambiente. En el \u00e1mbito de la producci\u00f3n de bienes y riquezas, la norma medioambiental es igual de importante - incluso m\u00e1s - que la norma cualitativa, ya que la sostenibilidad medioambiental se ha converti do en criterio para apreciar la calidad de un producto o de un servicio. Todo esto demuestra que el medio ambiente dej\u00f3 de ser una preocupaci\u00f3n s\u00f3lo de los ecologista s para invadir el terreno complejo de las ciencias sociales dentro de las que se sit\u00faa la ciencia jur\u00eddica. 4 Dado que el prop\u00f3sito del Derecho es fundamentalmen te la organizaci\u00f3n de la vida social, la protecci\u00f3n de los intereses individ uales y generales, la definici\u00f3n de lo permitido y de lo prohibido, su pertinencia en lo r eferente al medio ambiente es innegable. En efecto, incumbe al Derecho definir ta nto las reglas de protecci\u00f3n al medio ambiente como los derechos y obligaciones cor respondientes de los agentes sociales. La predominancia de la dimensi\u00f3n regulado ra del Derecho en esta materia ha propiciado una supremac\u00eda, hasta una especie de monopolio, del Derecho P\u00fablico en la aprehensi\u00f3n jur\u00eddica del medio ambiente. 3 La pregunta que formula Miguel DELIBES expresa est a preocupaci\u00f3n: M. DELIBES, M. DELIBES DE CASTRO; La Tierra herida. \u00bfQu\u00e9 mundo heredar\u00e1n nuestros hij os? , Ediciones Destino, Barcelona, 2005. 4 Esto fue en gran parte gracias a la Declaraci\u00f3n de Estocolmo de 1972, que propuls\u00f3 el tema del medio ambiente en la agenda pol\u00edtica y jur\u00eddica tanto a nivel nacional como a nivel internacional. As\u00ed hay quienes, como Trinidad LAZAR O CALVO, consideran que \" la Conferencia de Estocolmo supone el pistoletazo de s alida para una nueva rama del derecho internacional: el derecho internacional del medio a mbiente .\" (T. LAZARO CALVO; Derecho internacional del medio ambiente , Atelier, Barcelona, 2005, p. 138.). Ver, en la mi sma l\u00ednea: - T. KUOKKANEN, International law and the Environment , Kluwer Law International, The Hague, 2002, p. 167 - Ph. CULLET; Diferential treatment in international environment law , Ashgate, Aldershot, 2003, p.4. 13 No hay lugar a dudas, el Derecho P\u00fablico es el que dise\u00f1a las bases del Derecho medioambiental, es decir lo permitido y lo prohibido, los derechos y las obligaciones de los agentes sociales respecto al me dio ambiente.5 Adem\u00e1s, el papel de la Administraci\u00f3n p\u00fablica en los mecanismos de d efensa o de protecci\u00f3n al medio ambiente refuerza la tesis de la vinculaci\u00f3n del me dio ambiente con el Derecho P\u00fablico. Este papel central se manifiesta, a nivel procesal, por una tendencia a denegar a los individuos, personas privadas, la cal idad y la capacidad para actuar en responsabilidad ambiental. De este modo, esta funci \u00f3n incumbir\u00eda esencialmente a la Administraci\u00f3n, garante y defensora de los interese s generales dentro de los que se sit\u00faa el medio ambiente. 6 Con esta manera de ver, la responsabilidad medioam biental tendr\u00eda una vertiente administrativa y una vertient e penal, en la medida que el menoscabo al medio ambiente tiene tambi\u00e9n una calif icaci\u00f3n de delito. 7 El Derecho Penal lleva en s\u00ed dos aspectos: un aspec to sancionador y un aspecto reparador. Este \u00faltimo aspecto nos lleva im pl\u00edcitamente al Derecho Civil en general, y a la responsabilidad civil en particular , cuyos mecanismos son necesarios para llevar a cabo la reparaci\u00f3n. No debe olvidarse que tanto la responsabilidad administrativa, la responsabilidad penal como la re sponsabilidad civil en materia ambiental echan sus ra\u00edces en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1 ola cuyo art\u00edculo 45, en su inciso 5 Se puede entender de esta manera el apartado 2 del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, d\u00f3nde se encarga a los poderes p\u00fablicos (e s decir en su funci\u00f3n legisladora, reguladora, administrativa y contenciosa), el deber de velar por \"la utilizaci\u00f3n racional de todos los recursos naturales, con el fin de proteger y me jorar la calidad de la vida y defender y restaurar el medio ambiente, apoy\u00e1ndose en una indi spensable solidaridad colectiva.\" 6 La legitimaci\u00f3n de las asociaciones procede de est a misma filosof\u00eda tendente a privilegiar en la materia la protecci\u00f3n y la defensa de intereses generales y colectivos. (Ver, en este sentido, B. TOULEMONDE, \u00ab Le et le droit , Economica, Paris, 1984, p. 8.). 7 As\u00ed algunas disposiciones del C\u00f3digo Penal sancion an a los responsables de da\u00f1os al medio ambiente. Se puede citar, a este respecto, las disp osiciones del T\u00edtulo XVI, del C\u00f3digo Penal de 1995, que trata de los delitos relativos a la orden aci\u00f3n del territorio y la protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico y del medio ambiente. 14 3 in fine , plantea el principio de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1o s medioambientales, fijando as\u00ed, a nuestro juicio, la base de la responsabilida d civil medioambiental. 8 En efecto, la reparaci\u00f3n es la columna vertebral de los sistemas de responsabilidad, bien sea administrativa, penal o c ivil. En realidad, la regla de fondo en estos tres sistemas de responsabilidad es la del ar t\u00edculo 1902 del C\u00f3digo Civil que plantea la obligaci\u00f3n para el causante de un da\u00f1o a terceros, de repararlo. Esto es la expresi\u00f3n del ideal de la justicia seg\u00fan el que, aq u\u00e9l que haya defendido su inter\u00e9s en perjuicio del derecho de otro, ha de resarcir a qui en hubo que soportar la perturbaci\u00f3n o menoscabo de su derecho. Las relaciones sociales se caracterizan por un fluj o importante de intereses que se entrecruzan, un tr\u00e1fico de bienes y servicios qu e pone en escena a protagonistas con estatutos jur\u00eddicos diferentes. Los m\u00e1s destaca bles en nuestra actual sociedad de consumo son los productores y proveedores por una p arte, y los consumidores por la otra. Esta dicotom\u00eda es uno de los terrenos de pred ilecci\u00f3n de la responsabilidad civil. Si las dos grandes categor\u00edas de actores jur\u00eddicos responden seg\u00fan los t\u00e9rminos del contrato eventual que habr\u00e1n libremente formado 9, llegan momentos en que su responsabilidad no se basa sobre ninguna relaci\u00f3n c ontractual. Los dos tipos de responsabilidad civil, la contractual y la extracon tractual, se desarrollan de manera 8 As\u00ed, a juicio de una doctrina cuya tesis compartim os, la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado, otra vertiente del art\u00edculo 45 de la Const ituci\u00f3n, es d\u00f3nde entra en juego el Derecho civil, a trav\u00e9s de los art\u00edculos 1902 y 1908 del C\u00f3 digo Civil. Sigue, a\u00f1adiendo que \" la trascendencia de las normas civiles, por su parte, es mucho menor, ya que no est\u00e1n orientadas hacia la prevenci\u00f3n del da\u00f1o, sino a su resarcimien to. Lo que caracteriza el derecho civil es que tiene como objeto la tutela de intereses exclus ivamente individuales, circunstancia que, por lo tanto, no lo hace adecuado a priori para satisfa cer los que vayan m\u00e1s all\u00e1 de dicha esfera individual. A pesar de todo, no se nos oculta que d ando soluci\u00f3n a problemas individuales, se puede incidir, aunque sea indirectamente, en la sol uci\u00f3n de problemas medioambientales, sea a trav\u00e9s de las normas de responsabilidad civil o d e las que regulan las inmisiones, as\u00ed como la prohibici\u00f3n del abuso de derecho, cuando sea proced ente .\" (J. EGEA FERNANDEZ; \"Relaciones de vecindad, desarrollo industrial y me dio ambiente\", en J. ESTEVE PARDO; Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1995.). 9 Esto, entendido que el contrato es la ley de las p artes contratantes, aunque, ante la desigualdad entre productor y consumidor se haya de sarrollado mecanismos para la tutela del segundo. 15 todav\u00eda m\u00e1s fecunda en las relaciones entre product ores o proveedores y consumidores. As\u00ed, en la responsabilidad civil contractual, se pu ede tratar de la garant\u00eda de entrega del producto, de la garant\u00eda de conformidad del producto con las informaciones facilitadas en el folleto, de la gara nt\u00eda de funcionamiento o de suministro del servicio seg\u00fan algunas caracter\u00edsticas, de la g arant\u00eda del pago del precio,... En materia de responsabilidad extracontractual, un eje mplo ilustrativo es la que nace por da\u00f1o resultante del defecto de un producto adquirid o. La responsabilidad civil por defecto del producto s e sit\u00faa en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios. De hecho la materia est\u00e1 regulada por el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre , por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de Defensa de los Consu midores y Usuarios y otras leyes complementarias. 10 En este vasto terreno de la responsabilidad civil por da\u00f1os causados por productos defectuosos que constituye l a materia del Libro tercero del Cuerpo legal antes mencionado, la presente tesis am biciona centrarse espec\u00edficamente en los da\u00f1os medioambientales. La responsabilidad civil en general y la responsabi lidad civil medioambiental en particular, as\u00ed como la responsabilidad civil por p roductos defectuosos, designan realidades muy complejas y variadas. De ah\u00ed la nece sidad de proceder a una acotaci\u00f3n de nuestro campo de estudio con el fin de llegar a una aprehensi\u00f3n m\u00e1s fecunda de nuestro tema. As\u00ed, y por una parte, la responsabilidad civil medi oambiental por productos defectuosos de la que pretende tratar esta tesis, e xcluye de su campo la responsabilidad por da\u00f1os causados por accidentes n ucleares. No s\u00f3lo con esta exclusi\u00f3n se pretende seguir la l\u00ednea marcada por e l apartado 2 del art\u00edculo 129 del 10 BOE n\u00fam. 287, de 30 de noviembre de 2007. 16 Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre , sino que se quiere tambi\u00e9n evitar una excesiva ampliaci\u00f3n del campo del presen te trabajo. Por otra parte, no s\u00f3lo, y esto es obvio, el trabaj o no pretender\u00e1 buscar la responsabilidad civil en el terreno de los da\u00f1os ca usados por cat\u00e1strofes naturales 11 en los que la intervenci\u00f3n humana est\u00e1 ausente, sin o, muy lejana o mediata, sino que excluye tambi\u00e9n los supuestos en los que los produc tos defectuosos han sido adquiridos por la Administraci\u00f3n P\u00fablica o por empr esas con fines profesionales. En la primera exclusi\u00f3n subyace la idea seg\u00fan la cual no puede haber responsabilidad civil en ausencia de un responsable. La segunda exclusi\u00f3n se justifica por el deseo de no detenerse aqu\u00ed sobre consideraciones inherentes al Derecho Administrativo. Adem\u00e1s, se apuesta por centrar el trabajo en las relaciones entre consumidores y profesionales, excluyendo las relaciones entre profesionales que, sin embargo, ocupan un lugar importante en el campo del Derecho Civil. M\u00e1s, dado la amplitud del campo de la responsabilidad civil, el trabajo pretende ocuparse del resarcimiento del da\u00f1o, aunque el examen de esta cuesti\u00f3n nos lleve, ineludiblemen te, a abordar muchas otras que se sit\u00faan tambi\u00e9n en el amplio campo de la responsabil idad civil. La cuesti\u00f3n de la responsabilidad civil medioambien tal por productos defectuosos encierra por una parte la de la responsabilidad civ il medioambiental y, por la otra, la de la responsabilidad civil por productos defectuosos. La responsabilidad civil es una de las vertientes d el Derecho medioambiental cuyo car\u00e1cter multidisciplinario encuentra unanimid ad en la doctrina que ve necesario un enfoque de la cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n del medi o ambiente a partir de distintas ramas de la ciencia jur\u00eddica dentro de las que pred ominan el Derecho Administrativo, 11 Se ha llegado a denominarlos desafortunadamente - desde nuestro punto de vista - como \"da\u00f1os catastr\u00f3ficos\". (Ver el trabajo de J. JORDAN O FRAGA; La reparaci\u00f3n de los da\u00f1os catastr\u00f3ficos ; Marcial Pons, Madrid, 2000). En efecto, el califi cativo \"catastr\u00f3ficos\", a nuestro modo de ver, resalta m\u00e1s la idea de la magnitud del da\u00f1o que la de su origen. Por esto quedar\u00eda m\u00e1s claro y menos equ\u00edvoco hablar de \"da\u00f1o s causados por cat\u00e1strofes naturales.\" 17 el Derecho Penal y el Derecho Civil. 12 Este enfoque multidisciplinario se analiza como un criterio de eficacia de la protecci\u00f3n jur\u00eddica d el medioambiente. 13 Esta unanimidad en torno al enfoque multidisciplinario se traslada tambi\u00e9n a la idea de que el Derecho Civil puede ser de utilidad en materia de responsab ilidad medioambiental. 14 Sin embargo, no es con la misma unanimidad que se a bordan las cuestiones concretas de la responsabilidad civil medioambienta l, tales como su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y los mecanismos de protecci\u00f3n. En efect o, la doctrina mayoritaria estima que la protecci\u00f3n jur\u00eddica del medio ambiente s\u00f3lo se puede realizar, de manera indirecta, a partir de las reglas del Derecho de pr opiedad, y que la responsabilidad civil no tiene nada que ver con los da\u00f1os medioambientale s. 15 En esta postura subyace una aprehensi\u00f3n dualista del concepto de da\u00f1os medi oambientales que se entiende como \" da\u00f1os por contaminaci\u00f3n \" por una parte y \" da\u00f1os estrictamente ecol\u00f3gicos \" por otra, 16 como \" da\u00f1os t\u00edpicos \" - que es el da\u00f1o al medio ambiente que va acompa\u00f1 ado de un da\u00f1o a tercero - y \" da\u00f1os directos al medioambiente o da\u00f1os ecol\u00f3gicos \", 17 como \" da\u00f1os en los bienes o derechos privados o en las personas \" y \" da\u00f1os ambientales aut\u00f3nomos o da\u00f1os p\u00fablicos ambientales \", 18 o, para terminar - y sin 12 A. VERCHER NOGUERA, G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ, M. CAS TALLON y Administr ativa , Ecoiuris, Madrid, 2003. Ver tambi\u00e9n B. LOZANO CUTANDA, op. cit. Id . 13 En este sentido, M\u00aa. D. DIAZ-AMBRONA BARDAJI (Dir. ); Derecho Civil de la Uni\u00f3n Europea , 4\u00aa ed., Colex, Madrid, 2010, p. 589. 14 Ver A. CABANILLAS SANCHEZ; \"La responsabilidad por da\u00f1os ambientales seg\u00fan la jurisprudencia civil\", en VV. AA; Estudios de Derecho Civil en homenaje al Profesor J os\u00e9 Lu\u00eds Lacruz Berdejo , vol. 1, J.M. Bosch Editor S.A, Barcelona, 1992, pp. 201-202. Conviene a este nivel hacer menci\u00f3n del trabajo de este autor, sobr e la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os al medio ambiente: A. CABANILLAS SANCHEZ; La reparaci\u00f3n de los da\u00f1os al medio ambiente , Aranzadi, Pamplona, 1996. - Ver tambi\u00e9n F. LLODRA G RIMALT; Lecciones de Derecho Ambiental Civil , Universitat de les Illes Balears, Palma, 2008, pp . 17-18 y p. 126. 15 G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ; \"Responsabilidad Civil med ioambiental\", en A. GIMENEZ, M. CASTALLON DEL V ALLE; op. cit ., p. 92. 16 Idem. Para esta autora, el Derecho Civil no se adapta bi en a las exigencias de tutela del medio ambiente. As\u00ed, sigue ella, salvo que se trans forme, poco puede hacer por el da\u00f1o ecol\u00f3gico, salvo seguramente ofrecerle algunas medi das indirectas, mediatas o reflejas de protecci\u00f3n. 17 F. LLODRA GRIMALT; op. cit ., p. 93. 18 As\u00ed, en la d\u00e9cima edici\u00f3n de su obra, B. LOZANO CU TANDA; Derecho Ambiental Administrativo , 10\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2009, pp. 263-264. 18 pretender ser exhaustivo -, como \" da\u00f1os tradicionales \" y \" da\u00f1os medioambientales \". 19 La implicaci\u00f3n de esta distinci\u00f3n es la exclusi\u00f3n d e los llamados \" da\u00f1os ecol\u00f3gicos \" del \u00e1mbito de protecci\u00f3n del Derecho Civil. Se just ifica la exclusi\u00f3n por la falta de titularidad dominical del medio ambiente. 20 En cambio, una corriente minoritaria aboga por la e xtensi\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la responsabilidad civil a los llamad os \" da\u00f1os ecol\u00f3gicos \". 21 Seg\u00fan esta l\u00f3gica, se trata de \" articular un sistema espec\u00edfico de responsabilidad para la reparaci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental manteniendo el e squema cl\u00e1sico para la reparaci\u00f3n del da\u00f1o individual, aunque ello impliqu e una duplicidad normativa .\" 22 La pertinencia de tal postura se encuentra, a nuestro juicio, a dos niveles: - se plantea la necesidad de otorgar al individuo, persona privada, un papel activo y relevante en la protecci\u00f3n al medio ambien te. 23 - la defensa de los \"da\u00f1os p\u00fablicos ambientales\" in cumbe, de prima facie , a los poderes p\u00fablicos, garantes del inter\u00e9s general. 24 En todos los casos, los da\u00f1os 19 M\u00aa. J. VAQUERO PINTO; \"Responsabilidad Civil por d a\u00f1o medioambiental\", Revista de Derecho Privado , mayo-junio 2006, p. 53. 20 Ver G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ; op. cit. Id . 21 Ver M\u00aa. J. VAQUERO PINTO, op. cit., p. 51. 22 Idem. Es justamente para evitar esta duplicidad normativa que se propone en Francia reformar el Code Civil para incluir la reparaci\u00f3n d el perjuicio ecol\u00f3gico \"pr\u00e9judice \u00e9cologique\". (Ver, a este respecto, Y. JEGOUZO (Dir.) ; de la Justice, 13 septembre 2013.) 23 Ver en el mismo sentido, M\u00aa. D. DIAZ-AMBRONA BARDA JI; op. cit . p. 579. - Es el lugar de subrayar esta acertada postura doctrinal, un verdad ero alegato, favorable a un papel activo y directo del individuo en la defensa del medio ambie nte, sea dicho, del derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado: E. JORD\u00c1 CAPIT\u00c1; El derecho a un medio ambiente adecuado , Aranzadi, Cizur Menor, 2001. La aprehensi\u00f3n de este derecho como un derecho subjetivo deber\u00eda desembocar sobre la misma consecuencia que es el papel activo del individuo en la protecci\u00f3n del medio ambiente, a su derecho de disf rute que ser\u00eda, entonces, un inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido (Ver tambi\u00e9n J. JORDANO FRA GA; La protecci\u00f3n del derecho a un medio ambiente adecuado , JM Bosch Editor, Barcelona, 1995.). 24 Se puede leg\u00edtimamente preguntar hasta qu\u00e9 punto u n inter\u00e9s es general o no, pues figuras jur\u00eddicas como el abuso de derecho, vienen a record ar que cada inter\u00e9s privado incide en el inter\u00e9s general y viceversa, y que todos los intere ses han de ser tomados en cuenta en el sistema societal global. Se trata por tanto de saber hasta qu\u00e9 punt o los intereses generales pueden incidir sobre los individuales, y viceversa. A nuestra manera de ver, el Derecho Civil deber\u00eda poder desplegarse para la protecci\u00f3n de aqu ellas personas que puedan pretender a un inter\u00e9s leg\u00edtimo menoscabado, cada vez que la perso na que haya sufrido el da\u00f1o pueda identificar al autor de la agresi\u00f3n y cuantificarlo , fuera de manera aproximada . 19 medioambientales necesitan reparaci\u00f3n, siendo a est e efecto la responsabilidad civil una herramienta eficaz.25 La responsabilidad civil medioambiental se encuentr a ya acogida por la jurisprudencia. As\u00ed, de la doctrina de la Sala 1\u00aa d el Tribunal Supremo se pueden destacar, a t\u00edtulo ilustrativo, la Sentencia del 12 de diciembre de 1980 que plantea el principio del resarcimiento del da\u00f1o patrimonial po r inmisiones nocivas sufrido por un propietario 26 , y la Sentencia del 17 de enero de 1989, relativa al da\u00f1o personal por deterioro del medio ambiente y la cesaci\u00f3n de la ac tividad da\u00f1osa.27 De manera comparativa, la responsabilidad civil ambiental ha sido consagrada en otros pa\u00edses, como en Francia, seg\u00fan lo ilustra la jurisprudencia de la Cour de Cassation de la que se puede citar la de su Sala Tercera, de lo Civil, dictada el 13 de enero de 2010, en la que se reconoce la facultad de una persona privada para actuar en responsabilidad civil ambiental cada vez que sea contra otra person a privada. 28 25 Ver tambi\u00e9n A. RUDA GONZALEZ; El da\u00f1o ecol\u00f3gico puro , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2008: Este autor recuerda que \" el medio ambiente nunca tiene la condici\u00f3n de v\u00edcti ma en el sentido estricto o t\u00e9cnico-jur\u00eddico. Pues, como por otra parte resulta obvio, carece de personalidad jur\u00eddica y de legitimidad para reclama r en juicio.\" (p. 32). Este autor trata de investigar \"si - y eventualmente, en qu\u00e9 medida - cabe que al guien responda civilmente en el supuesto descrito de deterioro del medio ambiente c omo tal, deterioro al que se ha dado en llamar \"da\u00f1o ecol\u00f3gico puro\". Ecol\u00f3gico porque el \" da\u00f1o\" o perjuicio tiene que ver con la relaci\u00f3n entre los organismos y el medio ambiente; puro porque falta una v\u00edctima individual en el sentido tradicional que la dogm\u00e1tica del derecho de la responsabilidad civil atribuye al t\u00e9rmino \"v\u00edctima\" .\" (p. 34). Esta posici\u00f3n, que compartimos, se opon e a aquella seg\u00fan la cual \"una gran parte del medio ambiente no pertenece a ni ng\u00fan individuo ni a ning\u00fan colectivo. La atm\u00f3sfera no est\u00e1 sujeta a ning\u00fan r\u00e9gimen de propie dad, ni tampoco lo est\u00e1n los oc\u00e9anos, o la fauna salvaje. (...) En base a este argumento, deber\u00ed a admitirse que, adem\u00e1s de ser una v\u00eda a trav\u00e9s de la cual los seres humanos pueden sufrir d a\u00f1os (por ejemplo, lesiones personales, da\u00f1os a la propiedad o p\u00e9rdidas econ\u00f3micas), el med io ambiente en s\u00ed mismo puede sufrir da\u00f1os .\" (En este sentido se expresa P. CANE; \"Indemnizac i\u00f3n por da\u00f1os medioambientales\"; en Anuario de Derecho Civil , t.III, Fasc. III, Jul.- Sept. 2000, p. 835.). En contra de este argumento se ha de reconocer que la atm\u00f3sfera, los oc\u00e9anos y la fauna salvaje gozan de une protecci\u00f3n internacional, y que esta protecci\u00f3n, en el fondo se justifica por la necesidad de preservar, para los seres humanos presentes y venid eros, un medio ambiente saludable para su desarrollo. La regulaci\u00f3n internacional de los v ertidos de hidrocarburos o de gesti\u00f3n de residuos de buques, es un ejemplo ilustrativo. 26 STS, Sala 1\u00aa, 390/1980, de 12 de diciembre de 1980 (RJ 1980, 4747). 27 STS, Sala 1\u00aa, 13/1989, de 17 de enero de 1989 (Pon ente: Manuel Gonz\u00e1lez Alegre Bernardo). 28 Cour de Cassation, 3 e Chambre civile, Arr\u00eat Bull etin num\u00e9rique des Arr\u00eats (08.12.221). 20 De lo que precede, se puede decir que tanto la doct rina como la jurisprudencia han venido ocup\u00e1ndose sobre todo de la problem\u00e1tica misma de la responsabilidad civil medioambiental. As\u00ed, esta tesis pretende eman ciparse de esta problem\u00e1tica para intentar aplicar la responsabilidad civil medioambi ental a un supuesto concreto de da\u00f1os, los da\u00f1os causados por productos defectuosos . A este respecto, un sector doctrinal se\u00f1ala un \" interesante paralelismo entre el desarrollo del der echo de responsabilidad civil medioambiental y el del Derec ho de responsabilidad civil por el producto .\" 29 En efecto, el tratamiento doctrinal de la responsab ilidad civil por productos defectuosos ha versado esencialmente sobre su r\u00e9gim en jur\u00eddico. As\u00ed, muchos autores analizan o comentan la legislaci\u00f3n en la materia, 30 mientras que otros abordan la cuesti\u00f3n desde una perspectiva sist\u00e9mica, 31 conceptual, 32 o lo aprehenden desde el \u00e1ngulo de la protecci\u00f3n del consumidor. 33 Tales son las grandes orientaciones de la doctrina en materia de responsabilidad civil por pr oductos defectuosos. La doctrina en general, y la espa\u00f1ola en particular , examina la responsabilidad civil por productos defectuosos a partir del \u00e1mbito de protecci\u00f3n establecido por el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre , por el que se aprueba el texto 29 P. CANE; op. cit ., p. 827-828. (En este sentido, el autor efect\u00faa u n paralelismo entre la tragedia de la Talidomida, a la base del desarrollo de la responsabilidad civil por el producto como una rama sustantiva del derecho en Europa, y e l caso del aceite de la colza que, en Espa\u00f1a, origin\u00f3 la promulgaci\u00f3n de la Ley General d e Defensa de Consumidores y Usuarios de 1984.). 30 Ver, en otros, M\u00aa. A. PARRA LUCAN; Da\u00f1os por productos y protecci\u00f3n del consumidor , Bosch, Barcelona, 1990 - G. ALCOVER GARAU; La responsabilidad civil del fabricante. Derecho comunitario y adaptaci\u00f3n al Derecho espa\u00f1ol , Civitas, Madrid, 1998 - En la doctrina francesa, Y. MARKOVITS; La Directive CEE du 25 juillet 1985 fait des produits d\u00e9fectueux , LGDJ, Paris, 1990. 31 En este sentido, J. L. RODR\u00cdGUEZ CARRI\u00d3N; La responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos , Ediciones Revista General de Derecho, Valencia, 2 000 - S. RODR\u00cdGUEZ LLAMAS; R\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defe ctuosos , 2\u00aa ed., Aranzadi, Pamplona, 2002. 32 Ver en esta l\u00ednea, J. SOLE i FELIU; El concepto de defecto del producto en la responsabilidad civil del fabricante , Tirant lo blanch, Valencia, 1997 - J.C. SEUBA TORREBLANCA; \"Concepto de producto\", en P. SALVADOR CODERCH y F. GOMEZ POMAR (eds.), Tratado de Responsabilidad Civil del Fabricante , Aranzadi, Cizur Menor, 2008, pp. 105- 133. 33 Ver, entre otros, M. A. PARRA LUCAN; op. cit. Id. 21 refundido de la Ley General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios y otras leyes complementarias. 34 Dicho \u00e1mbito de protecci\u00f3n encierra los da\u00f1os mate riales y los da\u00f1os corporales. 35 Se trata de lo que ya se denominaba en la secci\u00f3n 4.5.3 del Libro Blanco de la Comisi\u00f3n Europea sobre responsab ilidad ambiental, de 9 de febrero de 2000, como \" da\u00f1os tradicionales \". As\u00ed, en el presente trabajo se examinar\u00e1 tambi\u00e9n la pertinencia de la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddic o de la responsabilidad civil por productos defectuosos a los supuestos de da\u00f1os medi oambientales, es decir plantear la cuesti\u00f3n de la extensi\u00f3n del \u00e1mbito de protecci\u00f3 n de este r\u00e9gimen especial 36 a los da\u00f1os medioambientales. 37 Para ello, convendr\u00eda proceder previamente a una aclaraci\u00f3n de los conceptos relevantes que forman o subyacen en el tema de la tesis. Record\u00e9moslo, el tema del trabajo es \"Responsabilid ad civil medioambiental por productos defectuosos.\" Esto nos invita a aclar ar los conceptos de \"responsabilidad civil medioambiental\" y de \"produc tos defectuosos\". La \"responsabilidad civil medioambiental\" encierra otr a categor\u00eda u otro concepto que es el de reparaci\u00f3n, que constituye la columna vertebr al de la responsabilidad civil y se expresa tambi\u00e9n a trav\u00e9s de su sin\u00f3nimo que es el r esarcimiento, residiendo el matiz en la forma de la \"reparaci\u00f3n\". De todas maneras, e ntenderemos la responsabilidad civil medioambiental como la obligaci\u00f3n de quien ca use a terceros un da\u00f1o por medio de la alteraci\u00f3n de un elemento medioambiental o de l medio ambiente, a responder del mismo y a repararlo. 38 Puesto que volveremos m\u00e1s adelante sobre el mencio nado 34 Y precisamente el art\u00edculo 129 de este Cuerpo Lega l. 35 Sobre el \u00e1mbito de protecci\u00f3n, ver D. JIMENEZ LIEB ANA; Responsabilidad Civil: Da\u00f1os causados por productos defectuosos , Mc Graw Hill, Madrid, 1998. 36 As\u00ed calificamos el r\u00e9gimen dise\u00f1ado por las dispos iciones pertinentes del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 37 Es la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n con la Directiva sob re responsabilidad por los productos defectuosos planteada en la secci\u00f3n 4.5.4 del libro Blanco sobre responsabilidad ambiental, formulada en los siguientes t\u00e9rminos: \" La Directiva sobre responsabilidad por los producto s defectuosos trata de los da\u00f1os causados a las perso nas y a los bienes (da\u00f1os tradicionales) por un producto defectuoso, sin aludir a los da\u00f1os causados al medio ambiente. No se puede excluir que en el \u00e1mbito de los da\u00f1os tradicionales se produzcan solapamientos entre ambos reg\u00edmenes de responsabilidad .\" 38 Esto, con arreglo al art\u00edculo 1902 del C\u00f3digo civi l, que puede considerarse como la base de la responsabilidad civil. 22 matiz, 39 nos parece importante, a este nivel del trabajo, a clarar el concepto de \"medio ambiente\" a partir del que se definen los da\u00f1os med ioambientales. Dicho esto, el medio ambiente se puede analizar a p artir de los tres conceptos afines siguientes: naturaleza, cuadro de vida y eco sistema. Entendido como naturaleza, el medio ambiente design ar\u00eda todo lo que rodea al ser humano. Se tratar\u00eda de la fauna, de la flora, d el suelo, del paisaje salvaje u ordenado por cuidados humanos, de todas las variaci ones clim\u00e1ticas a las que conviene asimilar el aire, el viento, las lluvias y el sol. En este sentido, el da\u00f1o medioambiental expresar\u00eda una alteraci\u00f3n de cualqui era de los elementos que conforman la naturaleza, a consecuencia de un acto atribuible a las personas. 40 A pesar de que pretenda recoger los elementos que c onstituyen el medioambiente y son susceptibles de sufrir alg\u00fan me noscabo, esta definici\u00f3n a partir del concepto de naturaleza es bastante descriptiva y no resalta la necesaria interacci\u00f3n entre dichos elementos y el hombre. Por asimilaci\u00f3n al cuadro de vida, el medio ambient e designar\u00eda al entorno en el que se mueve el ser humano para cumplir sus func iones vitales y existenciales. Dicho entorno puede ser natural o artificial, cerca no o lejano. Pero, propiamente dicho, el cuadro de vida designa al entorno cercano al ser humano. Esta acepci\u00f3n tiene la ventaja de presentar al medi o ambiente como un elemento consustancial en la vida humana, acerc\u00e1ndo lo por tanto todav\u00eda m\u00e1s al ser 39 A pesar de este matiz, se emplear\u00e1, a lo largo de e ste trabajo, tanto el concepto de reparaci\u00f3n como los de resarcimiento y de restaurac i\u00f3n, para expresar cualquier acci\u00f3n encaminada a poner un bien da\u00f1ado en su situaci\u00f3n a nterior de funcionamiento o en condici\u00f3n de reportar a su titular la leg\u00edtima satisfacci\u00f3n q ue se le ven\u00eda procurando, o a compensar, por un equivalente financiero, el menoscabo o el perjui cio sufrido a consecuencia de un agravio. As\u00ed, a lo largo de su transcurso, el trabajo no se detendr\u00e1 ante los supuestos de acciones encaminadas a hacer cesar el da\u00f1o o el proceso da\u00f1o so. 40 Recordemos nuestro planteamiento inicial que exclu \u00eda del campo de este trabajo las cat\u00e1strofes naturales, o los da\u00f1os no imputables a seres humanos. 23 humano, con el prop\u00f3sito de destacar la interrelaci \u00f3n entre los dos, sobre todo los derechos y las obligaciones del segundo en su calid ad de ser social, respecto al primero. Analizado como el ecosistema, el medio ambiente se entender\u00eda como el conjunto de los elementos que constituyen la natura leza, y de las interrelaciones entre ellos. 41 De este modo, se alude a la perspectiva sist\u00e9mica del medio ambiente y se pone en relieve el necesario equilibrio que debe de existir entre los diferentes elementos, pudiendo la alteraci\u00f3n de dicho equilibr io analizarse como un da\u00f1o medioambiental. Se trata de una aprehensi\u00f3n din\u00e1mic a del medio ambiente, caracterizada por la b\u00fasqueda permanente de equilib rio entre los elementos que lo constituyen.42 De esta manera, se debe tener en cuenta no s\u00f3lo la interrelaci\u00f3n entre el ser humano y el medio ambiente, sino, tambi\u00e9n, l a relaci\u00f3n entre sus elementos constitutivos. En este sentido, se puede considerar al medio ambiente como \" un bien jur\u00eddico protegido, de titularidad com\u00fan o disfrute colectivo integrado por una serie de elementos naturales (agua, aire, luz, recursos natu rales) que, integrados en un eco- sistema, representan un sus-trato f\u00edsico de la acti vidad del hombre y los dem\u00e1s seres vivientes y que en la medida en que, al mismo tiemp o que interesa al hombre poder constituir su entorno natural, puede ser alterado o modificado por la acci\u00f3n de \u00e9ste, de modo que es tomado en consideraci\u00f3n por el derecho como objeto digno de protecci\u00f3n, y ello en sus dos vertientes, p\u00fablica - como tal bien jur\u00eddico - y privada, a su vez, de las dos maneras que afecta al particular : uno en cu\u00e1nto determinadas agresiones puedan causar da\u00f1os a la salud o bienes patrimoniales de las personas y 41 En efecto, el Diccionario de la Real Academia de l a Lengua Espa\u00f1ola define el ecosistema como la \" comunidad de los seres vivos cuyos procesos vitales se relacionan entre s\u00ed y se desarrollan en funci\u00f3n de los factores f\u00edsicos de u n mismo ambiente .\" 42 A nuestra manera de ver, esta perspectiva din\u00e1mica justifica que se yuxtapongan los t\u00e9rminos \"medio\" y \"ambiente\" para hablar de \"medio ambiente\", no existiendo por lo tanto redundancia, pues el \"ambiente\" precisa el car\u00e1cter din\u00e1mico del medio, del entorno. En sentido contrario, puede verse, entre otros: R. MAR TIN MATEO; Manual de Derecho Ambiental , Aranzadi, Cizur Menor, 2003, p. 21 - F. LLODRA GR IMALT; op. cit ., p. 21. 24 dos, como prerrogativa individual constituida por u n inter\u00e9s o derecho humano leg\u00edtimo .\" 43 Esta definici\u00f3n recoge los aspectos que hemos menci onado arriba, aunque se pueda matizar el car\u00e1cter com\u00fan de la titularidad o el car\u00e1cter colectivo del disfrute como veremos m\u00e1s adelante a la luz de la definici\u00f3n dada por el Tribunal Constitucional al concepto de medio ambiente y la c ual, como tambi\u00e9n se observar\u00e1 m\u00e1s adelante, es bastante exhaustiva, e integra de manera satisfactoria el medio ambiente como naturaleza o entorno natural, como cu adro de vida natural y artificial, desde un punto de vista sist\u00e9mico. 44 Por consiguiente, una concepci\u00f3n amplia del medio a mbiente nos parece fecunda para tener en cuenta el ser humano y justif icar no s\u00f3lo la interacci\u00f3n entre ellos, sino, tambi\u00e9n, la necesidad de defender y de proteger debidamente a este bien jur\u00eddico. En efecto, si el ecosistema se caracteriz a por su globalidad, su dimensi\u00f3n hol\u00edstica, el medio ambiente, en cambio, puede ser descompuesto en varios c\u00edrculos conc\u00e9ntricos que ir\u00edan estrech\u00e1ndose en torno a cad a individuo, persona f\u00edsica que, a pesar de su pertenencia a la colectividad o a la so ciedad global, tiene a veces una necesidad m\u00e1s apremiante que esta, de proteger o de defender a su entorno inmediato. 45 Es que el inter\u00e9s por la protecci\u00f3n depende a vece s de la cercan\u00eda o de la 43 R. LUQUIN BERGARECHE; Mecanismos jur\u00eddicos civiles de tutela ambiental , Aranzadi, Cizur Menor, 2005, p. 20. Tambi\u00e9n, en la misma l\u00edne a, ver B. LOZANO CUTANDA, \"T\u00e9cnicas horizontales para la protecci\u00f3n ambiental: acceso a la informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y responsabilidad por da\u00f1os al medio ambiente\", en B. LOZANO CUTANDA, J.C. ALLI TURRILLAS; op. cit ., p. 124. En el mismo sentido, se define el medio ambiente como \" la sistematizaci\u00f3n de diferentes valores, fen\u00f3menos y procesos naturales, sociales y culturales, que condicionan en un espacio y momentos determinad os, la vida y el desarrollo de organismos y estado de los elementos inertes, en un a conjunci\u00f3n integradora, sistem\u00e1tica y dial\u00e9ctica de relaciones de intercambio con el homb re y entre los diferentes recursos (...)\" (L. TEJEDOR MU\u00d1OZ, \"Apuntes en torno a la responsabilid ad civil por da\u00f1os al medio ambiente\", Revista Cr\u00edtica de Derecho Inmobiliario , n\u00fam. 708, julio-agosto 2008, p. 1826. 44 Sentencia n\u00ba 102/1995 de 26 de junio (RTC 1995, 10 2). 45 Respecto a esta teor\u00eda de los c\u00edrculos conc\u00e9ntrico s, LOPEZ MENUDO escribe que: \" Puede decirse que hay muchos conceptos de medio ambiente, representables como c\u00edrculos conc\u00e9ntricos, en cuyo n\u00facleo o c\u00edrculo \u00edntimo se ha llar\u00eda el concepto m\u00e1s estricto y por tanto m\u00e1s seguro en cuanto a la certidumbre de su pertene ncia al medio ambiente, comprensivo del aire y las aguas (...) al que puede unirse tambi\u00e9n el suelo. A partir de este c\u00edrculo \u00edntimo se 25 lejan\u00eda de una persona con respecto al foco de la agresi\u00f3n. 46 Esto, porque el medio ambiente, en un momento dado, no reporta la misma s atisfacci\u00f3n a la persona que est\u00e9 en el primer c\u00edrculo conc\u00e9ntrico como a la que est\u00e9 en el m\u00e1s alejado, ni representa el mismo valor seg\u00fan que nos encontremos en uno u otro caso.47 Adem\u00e1s de lo que precede, es conveniente precisar q ue en la expresi\u00f3n \"da\u00f1os medioambientales\" subyacen dos ideas: la idea de lo s da\u00f1os sufridos a consecuencia del medio ambiente, y la de los da\u00f1os causados al m edio ambiente. Las dos ideas pueden llegar a expresar la misma realidad; pero, h ay un matiz inherente en la calidad de la v\u00edctima y del autor del da\u00f1o. 48 En efecto, en los dos supuestos, el da\u00f1ado (o el pe rjudicado) y el autor se encuentran, en realidad en la figura del ser humano , con la \u00fanica diferencia que su intervenci\u00f3n en la ocurrencia de los da\u00f1os sufridos a consecuencia del medio ambiente es muy lejana, confiriendo un car\u00e1cter an\u00f3 nimo, impersonal a este tipo de da\u00f1os que, de ser atribuidos a la misma naturaleza, reviste el calificativo de cat\u00e1strofe natural. 49 Algunos lo han llamado \"da\u00f1os ecol\u00f3gicos\" 50 o \"da\u00f1os ecol\u00f3gicos puros\" 51 . acu\u00f1an conceptos cada vez m\u00e1s amplios que a\u00f1aden al interior nuevos c\u00edrculos externos: flora y fauna, que junto al c\u00edrculo primero forman el \"me dio ambiente natural\" o \u00e1mbito de los \"recursos naturales\" de los que habla el apartado 2 del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola (...).\" (F. LOPEZ MENUDO; \"Concepto de medio ambiente y reparto competencia\", en D. J. VERA JURADO (Dir.); Derecho ambiental de Andaluc\u00eda , Tecnos, Madrid, 2005, pp. 33-34.). Este autor aplica la expresi\u00f3n \"c\u00edrculos conc\u00e9ntric os\" sobre los objetos constitutivos del medio ambiente cuando lo aplicamos a los sujetos que pued an ostentar a su disfrute. 46 Esto puede tambi\u00e9n explicar la dificultad que se p resentar\u00eda a la hora de determinar el umbral de gravedad o de importancia que servir\u00eda pa ra establecer la existencia de un da\u00f1o ambiental. De esta manera, la m\u00e1xima de minimis non curat praetor podr\u00eda resultar aqu\u00ed injusta o contraproducente. (Ver Y JEGOUZO (Dir.), op. cit ., p. 18). 47 En este sentido se expresa RUEDA GONZALEZ al decir que \" el r\u00e9gimen de responsabilidad puede cubrir el coste que la lesi\u00f3n de intereses co lectivos causa directamente a alguien .\" (A. RUDA GONZALEZ; op. cit. p. 157). Y, siguiendo esta l\u00ednea se puede preguntar si existe en realidad un da\u00f1o ecol\u00f3gico puro, pues cualquier da\u00f1 o es susceptible de tener efectos da\u00f1osos individuales. 48 Ibid., p.32. 49 En realidad, si se toma en consideraci\u00f3n para la e xplicaci\u00f3n de fen\u00f3menos naturales criterios como el llamado \"efecto mariposa\", se puede decir q ue las llamadas cat\u00e1strofes naturales son imputables al hombre, con esto que la responsabilid ad se encontrar\u00eda difusa, siendo la cat\u00e1strofe, muy a menudo, consecuencia de una suces i\u00f3n de descuidos o agresiones variadas y dilatadas en el tiempo y en el espacio. En estas circunstancias, resulta dif\u00edcil hablar, como en Derecho penal, de responsabilidad correspectiva . Por esto hablamos de da\u00f1os an\u00f3nimos. 50 Ver por ejemplo F. LLODRA GRIMALT; op. cit ., p.93. 26 As\u00ed, esta tesis no se detendr\u00e1 ante los da\u00f1os sufri dos a consecuencia del medio ambiente o de cat\u00e1strofes naturales, sino que profundizar\u00e1 s\u00f3lo en los da\u00f1os sufridos por personas privadas que mantengan alg\u00fan v\u00ednculo o alguna relaci\u00f3n jur\u00eddica con elementos constitutivos del medio ambiente; es decir los da\u00f1os medioambientales in concreto .52 Por lo tanto, optamos por una postura claramente a ntropoc\u00e9ntrica, que es la que da, desde nuestro punto de vista, sentido a la intervenci\u00f3n del derecho en la protecci\u00f3n o la defensa del medio ambiente, pues es tamos de acuerdo con que \u00ab ne saurait exister des objets de dro Con todo lo que precede, consideraremos como da\u00f1os medioambientales cualquier alteraci\u00f3n del equilibrio, de la armon\u00eda entre los elementos naturales o artificiales cuya funci\u00f3n es favorecer el desarroll o de la persona humana en sociedad, y que afecte a su seguridad f\u00edsica, ps\u00edquica, emoci onal o material. M\u00e1s precisamente, y siguiendo a parte de la doctrina, entenderemos co mo da\u00f1os medioambientales 51 Ver A. RUDA GONZALEZ; op. cit., p. 34. - As\u00ed, por da\u00f1os ecol\u00f3gicos puros se quiere entender aquellos que afecten a bienes o intereses que pertenecen a la colectividad, o que son res nullus . - Ver, tambi\u00e9n, P. CANE, op. cit ., p. 835. 52 Se alude aqu\u00ed a la distinci\u00f3n entre protecci\u00f3n al medio ambiente en abstracto y protecci\u00f3n al medio ambiente en concreto. En este sentido, y de a cuerdo con el Tribunal Supremo, la protecci\u00f3n al medio ambiente en abstracto se refier e a \" la protecci\u00f3n al medio ambiente sano y adecuado para el desarrollo de la persona \", mientras que la segunda, que aqu\u00ed nos interesa, es \"la protecci\u00f3n a derechos subjetivos patrimoniales .\" (STS, 28 de enero de 2004, RJ, 153). Ver tambi\u00e9n L. TEJEDOR MU\u00d1OZ; op. cit ., p.1828. 53 M. REMOND-GOUILLOUD; Du l'envi ronnement , PUF, Paris, 1989, p. 45. En el mismo sentido se expresa LOPERENA ROTA cuando escribe que \" el nivel de protecci\u00f3n que reclaman las posturas ecoce ntristas no puede conseguirse con el dislate jur\u00eddico del reconocimiento de su subjetivi dad jur\u00eddica, que adem\u00e1s deja en manos humanas su tutela, sino desde la convicci\u00f3n cient\u00edf icamente demostrada de que las que nos acompa\u00f1an tambi\u00e9n se salven .\" ( Ibid ., p.31). Tambi\u00e9n: B. LOZANO CUTANDA; Derecho Ambiental Administrativo , 11\u00aa ed., La Ley (1\u00aa ed.), Madrid, 2011, pp. 117 - 118. 27 aquellos sufridos \"por una persona determinada en su persona como co nsecuencia de la contaminaci\u00f3n de alg\u00fan elemento ambiental (...), o en sus bienes, cuando \u00e9stos forman parte del medio ambiente (un bosque por ejem plo) o cuando resultan da\u00f1ados como consecuencia de la agresi\u00f3n al ambiente .\" 54 Con respecto al producto defectuoso, su definici\u00f3n requiere que se aclare primero en concepto de producto. El art\u00edculo 136 de l Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre se ocupa de la cuesti\u00f3n y dispon e que \" se considerar\u00e1 producto cualquier bien mueble, a\u00fan cuando est\u00e9 unido o inco rporado a otro bien mueble o inmueble, as\u00ed como el gas y la electricidad .\" El art\u00edculo 6 del mismo cuerpo legal entiende como producto \" todo bien mueble conforme a lo previsto en el art\u00edc ulo 335 del C\u00f3digo Civil .\" 55 Adem\u00e1s de las cuestiones que puede suscitar, querem os destacar que el \"bien mueble\" considerado en el art\u00edculo 136 del Real Dec reto Legislativo 1/2007 puede ser corporal o incorporal, 56 y, de esta manera, comprender\u00eda, por ejemplo, a lo s programas inform\u00e1ticos. 57 54 C. DE MIGUEL PERALES; La responsabilidad civil por da\u00f1os al medio ambient e ; Civitas, Madrid, 1994, p. 85. 55 Esta disposici\u00f3n del C\u00f3digo Civil define los bienes muebles como \" los susceptibles de apropiaci\u00f3n no comprendidos en el cap\u00edtulo anterior , y en general los que se pueden transportar de un punto a otro sin menoscabo de la cosa inmueble a que estuvieren unidos .\" Con referencia a la distinci\u00f3n que opera el art\u00edcul o 346 del C\u00f3digo Civil entre el \"bien mueble\" y el \"mueble\", la cuesti\u00f3n que se puede plantear es l a de saber si los muebles pueden ser considerados como productos, pese a que en su defin ici\u00f3n del producto, el legislador hable de \"bien mueble\". A nuestro juicio, esta distinci\u00f3n ap orta s\u00f3lo una precisi\u00f3n sem\u00e1ntica que no es \u00f3bice a que los muebles puedan ser calificados como productos. As\u00ed, en nuestro trabajo, esta distinci\u00f3n no tendr\u00e1 gran relevancia. 56 Si la materialidad o la corporalidad constituyen l a caracter\u00edstica tradicional de los bienes, su inmaterialidad o su incorporalidad tienen un car\u00e1cter excepcional. En este segundo su puesto entran el gas y la electricidad. Sobre la transportabilidad a la que se refiere el art\u00edculo 335 del C\u00f3digo Civil, citado por el art\u00edculo 6 del Real Dec reto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, se entiende que puede efectuarse por los cauces cl\u00e1 sicos (como en el supuesto de un mueble, una silla por ejemplo), o por cauces particulares, seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, como es el caso del gas, y sobre todo de la electricidad. Esto implica que el criterio de transportabilidad del producto no se encuentra ni en su corporalidad, ni en su envasabilidad , sino en su movilidad, cualquiera que sea el modo de conseguirlo. 57 J. C. SEUBA TORREBLANCA; op. cit ., p. 123. 28 En efecto, la cuesti\u00f3n de los programas inform\u00e1tico s (\u00bfson servicios o productos?) nos lleva a la distinci\u00f3n entre bienes o productos y servicios. 58 El criterio de distinci\u00f3n se encontrar\u00eda en la existencia de un a cosa con posibilidad de poseerla, dominar o controlarla, a diferencia de los servicio s que se prestan; es decir, que requieren del deudor la realizaci\u00f3n de un comportam iento, de una conducta. 59 As\u00ed, del concepto legal de producto se entienden excluidos l os servicios, a pesar del empleo del t\u00e9rmino \"producto\" para designar algunos tipos de servicios tales como los \"productos financieros \" o los \" paquetes o productos tur\u00edsticos \". 60 As\u00ed, adem\u00e1s de la acepci\u00f3n legal, el concepto de pr oducto abarcar\u00e1 los programas inform\u00e1ticos, el software, cuyo defecto p uede tambi\u00e9n generar un da\u00f1o en general, un da\u00f1o medioambiental en particular. Aclarado el concepto de producto, toca decir en qu\u00e9 circunstancias se considerar\u00e1 defectuoso. Naturalmente, el producto s e considerar\u00e1 defectuoso cuando adolezca de un defecto. El concepto de defecto se r efiere a realidades variadas que van desde los defectos de dise\u00f1o, de fabricaci\u00f3n, a los defectos de informaci\u00f3n 61 e, incluso, los defectos de observaci\u00f3n y vigilancia y los defectos del desarrollo 62 . De todos modos nos atendremos al concepto legal de pro ducto defectuoso desarrollado por el art\u00edculo 137 del Real Decreto Legislativo 1 /2007. 63 58 Ibid ., p. 112 (Sobre esta distinci\u00f3n). 59 Idem . - Tambi\u00e9n L. DIEZ-PICAZO; Fundamentos del Derecho Civil patrimonial , vol. II, Thomson-Civitas, Madrid, 2008, p. 270. 60 D. JIMENEZ LIEBANA; op. cit., p.145. 61 Y. MARKOVITS; op. cit ., pp. 183-232. 62 J. SOLE I FELIU; op. cit ., pp. 563, 577. 63 A tenor de esta disposici\u00f3n legal, \" 1. Se entender\u00e1 por producto defectuoso aqu\u00e9l que no ofrezca la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edtimamente esper ar, teniendo en cuenta todas las circunstancias y, especialmente, su presentaci\u00f3n, e l uso razonablemente previsible del mismo y el momento de su puesta en circulaci\u00f3n. 2. En todo caso, un producto es defectuoso si no ofrec e la seguridad normalmente ofrecida por los dem\u00e1s ejemplares de la misma serie. 3. Un producto no podr\u00e1 ser considerado defectuoso por el solo hecho de que tal producto se ponga posteriormente en circulaci\u00f3n de forma m\u00e1s pe rfeccionada.\" 29 Dicho todo lo que precede, conviene se\u00f1alar que el estudio de la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos aspira por una parte a contribuir en la din\u00e1mica de la construcci\u00f3n del De recho Civil medioambiental en general, y de la responsabilidad civil ambiental en particular. Por otra parte, su pretensi\u00f3n es llamar la atenci\u00f3n sobre la problem\u00e1t ica, todav\u00eda pendiente a nuestro modo de ver, del \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la Ley sob re la responsabilidad civil por productos defectuosos. 64 Una de las cuestiones a las que quisiera responder la presente tesis es la de la determinaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a los supuestos de responsabilidad civil por da\u00f1os medioambientales causados por productos d efectuosos y, por consiguiente, saber c\u00f3mo se operar\u00eda de manera a lograr una prote cci\u00f3n efectiva de nuestro entorno o de los elementos que lo constituyen, y con los qu e nos interrelacionamos. Dicho de otra manera, ser\u00e1 cuesti\u00f3n, por una parte, de saber cu\u00e1l es la normativa aplicable a los supuestos de responsabili dad civil medioambiental por productos defectuosos y, por otra parte, de saber q u\u00e9 lugar ocupan los da\u00f1os medioambientales en la clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os j ur\u00eddicos; es decir si constituyen una categor\u00eda de da\u00f1os sui generis o una categor\u00eda subsidiaria o accesoria de los da\u00f1 os cl\u00e1sicos. Como hip\u00f3tesis de trabajo, diremos que los da\u00f1os ti enen un inter\u00e9s jur\u00eddico s\u00f3lo cuando afectan o pueden afectar al ser humano o a los elementos cuyo mantenimiento o equilibrio sea necesario para su de sarrollo en sociedad. 65 Los da\u00f1os medioambientales no escapan a esta consideraci\u00f3n. D e hecho, pueden afectar a la propia persona del individuo o a su patrimonio. As\u00ed , considerando la distinci\u00f3n entre da\u00f1os patrimoniales y da\u00f1os extrapatrimoniales a la que volveremos m\u00e1s adelante, se 64 Se entiende as\u00ed de las disposiciones pertinentes d el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 65 Ver M. REMOND-GOUILLOUD, op. cit. id . y D. LOPERENA ROTA, op. cit. id . 30 podr\u00eda presentar a los da\u00f1os medioambientales como una categor\u00eda subyacente tanto de los primeros como de los segundos. La misma cons ideraci\u00f3n valdr\u00eda si se tomara en cuenta la clasificaci\u00f3n triangular de los da\u00f1os, que distingue entre los da\u00f1os materiales, los da\u00f1os corporales y los da\u00f1os morale s. As\u00ed, los da\u00f1os medioambientales no constituir\u00edan una categor\u00eda sui generis de da\u00f1os jur\u00eddicos, sino una categor\u00eda accesoria de los da\u00f1os cl\u00e1sicos. Vist os as\u00ed, los que sean causados por productos defectuosos deber\u00edan entrar en el \u00e1mbito de protecci\u00f3n del r\u00e9gimen especial regulador de la responsabilidad civil en la materia , es decir en el Libro Tercero del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, ent endido que, al lado de este r\u00e9gimen especial, existe un r\u00e9gimen general habilit ado por las disposiciones pertinentes del C\u00f3digo Civil dentro de las que se p uede citar los art\u00edculos 590, 1.902 y 1.908. 66 Para comprobar esta hip\u00f3tesis, se emplear\u00e1 una meto dolog\u00eda descriptiva para exponer las consideraciones de lege lata y, seg\u00fan el caso, hacer proyecciones de lege ferenda a partir de un tratamiento anal\u00edtico de aqu\u00e9llas c onsideraciones de lege lata . Para esto, el trabajo se estructurar\u00e1 en torno a do s ideas principales precedidas por unos planteamientos generales. Estos planteamientos generales, que constituir\u00e1n la sustancia del cap\u00edtulo primero, sit uar\u00e1n el marco jur\u00eddico e institucional de la responsabilidad civil medioambiental, con el fin de ver el origen de los mecanismos de protecci\u00f3n del medio ambiente, su evo luci\u00f3n y su recepci\u00f3n o su posible introducci\u00f3n en el Derecho civil, entendido que este \u00faltimo, al igual que las dem\u00e1s ramas del derecho interno, es un avatar de lo a que el Estado se haya comprometido bien a nivel internacional, bien a tra v\u00e9s de otras normas jur\u00eddicas 66 La secci\u00f3n 4.5.4 antes mencionada, del Libro Blanc o sobre responsabilidad ambiental soluciona el caso hipot\u00e9tico de conflicto, indicand o que \" la Directiva sobre responsabilidad por los productos prevalecer\u00eda como legislaci\u00f3n aplicab le para la obtenci\u00f3n de una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os tradicionales .\" Es por aplicaci\u00f3n de la m\u00e1xima specialia generalibus derogant . Esta es la l\u00ednea que defendemos, si bien estimamos (y a lo largo del trabajo explicaremos por qu\u00e9) que no es acertado contraponer los da\u00f1os medioambie ntales a una categor\u00eda denominada \"da\u00f1os tradicionales .\" 31 internas como lo es la Constituci\u00f3n. 67 La primera idea principal es la de la correlaci\u00f3n entre los da\u00f1os medioambientales y los da\u00f1os por pr oductos defectuosos. Aqu\u00ed se tratar\u00e1 de examinar, en primer lugar, los criterios de aprehensi\u00f3n y los supuestos ilustrativos de da\u00f1os medioambientales causados por productos defectuosos. Esta cuesti\u00f3n, que se abordar\u00e1 en el cap\u00edtulo dos del tr abajo, se completar\u00e1, en segundo lugar, con la problem\u00e1tica de la inclusi\u00f3n de los d a\u00f1os medioambientales en el \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la responsabilidad civil por produ ctos defectuosos, que se expondr\u00e1 en el cap\u00edtulo tercero. En cuanto a ella, la segund a idea principal versar\u00e1 sobre la aplicaci\u00f3n concreta de la responsabilidad civil por da\u00f1os medioambientales causados por productos defectuosos. Aqu\u00ed, y entendido que la reparaci\u00f3n o el resarcimiento es la columna vertebral de la responsabilidad civil, s e proceder\u00e1, en un primer punto que formar\u00e1 el cap\u00edtulo cuatro, a examinar los elemento s integrantes de la din\u00e1mica probatoria necesaria para conseguir la reparaci\u00f3n y , en un segundo punto constitutivo del cap\u00edtulo cinco, las medidas encaminadas a hacer efectiva la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales causados por productos defec tuosos. 67 En efecto, como se\u00f1alaba Maurice KAMTO, los conven ios internacionales en materia de medio ambiente (observaci\u00f3n extrapolable a otros co nvenios) son unas categor\u00edas mixtas en las que coexisten compromisos firmes en sentido cl\u00e1 sico de las obligaciones jur\u00eddicas, y soft law o derecho no formado de una suma de intenciones qu e los Estados contratantes se encargar\u00e1n de traducir en normas apremiantes. (M. K AMTO, op. cit ., p. 321.). Ver tambi\u00e9n T. TREVES, \u00ab Le rele pp. 345-349. 32 CAPITULO 1: EL MARCO JUR\u00cdDICO-INSTITUCIONAL DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL La responsabilidad civil medioambiental es, sin dud a, una preocupaci\u00f3n del derecho interno de cada pa\u00eds en lo referente a su c oncreci\u00f3n. 68 No obstante, cabe recordar que este derecho interno no es una producc i\u00f3n ex nihilo , sino el resultado de la din\u00e1mica social que, en materia medioambiental, va m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de un solo pa\u00eds, incluso de una sola comunidad geopol\u00edtic a. 69 Los habitantes de nuestro planeta comparten, en cierta medida, el disfrute de l medio ambiente, por lo menos en su acepci\u00f3n global o globalizante. Lo que var\u00eda en funci\u00f3n de los derechos nacionales de los pa\u00edses son los mecanismos susceptibles de fa vorecer este disfrute, dentro de los que se puede situar la responsabilidad por da\u00f1o s medioambientales en general, y la responsabilidad civil en especial. 70 Pese a esta posible variaci\u00f3n del r\u00e9gimen de 68 Esto no obsta a la responsabilidad civil internaci onal de los Estados, que puede derivar de sus obligaciones o sus compromisos en la escena int ernacional; la cual responsabilidad civil sigue las reglas del derecho internacional p\u00fablico. 69 De hecho, HERRERO DE LA PUENTE observa que \" la globalizaci\u00f3n de los problemas ambientales supone que la Humanidad tiene que enfre ntarse a una amenaza generalizada de la que nadie escapa y en la que seguramente lo que est\u00e9 en juego es su propia supervivencia. Por ese motivo la Comunidad internacional deja de s er una utop\u00eda en esta materia para convertirse en un autor internacional, titular de u n derecho a su propia conservaci\u00f3n del que pueden deducirse diferentes consecuencias jur\u00eddico- internacionales .\" (A. A. HERRERO DE LA PUENTE; \"Globalizaci\u00f3n y protecci\u00f3n internacional d el medio ambiente\", Anuario de Derecho Europeo , vol. 1, Universidad de Sevilla, 2001, pp. 299-300 - Ver tambi\u00e9n M. KAMTO, op. cit ., p. 315 (Este autor habla del derecho internacional del medio ambiente como derecho de la totalidad (\" droit de la totalit\u00e9 \"). Por su parte, Benedetto CONFORTI critica la pos tura que ve en el derecho internacional s\u00f3lo un \" set of particular human projects situated in time a nd place \" que supondr\u00eda que los juristas de cada pa\u00eds o grupo s de pa\u00edses tengan que inventarse un derecho internacional para su uso y sobre la base d e su formaci\u00f3n particular. Por tanto, ve unidad en esta aparente fragmentaci\u00f3n del orden jur \u00eddico Droit International Public , t. 111, n\u00ba 1, 2007, p. 18). Tambi\u00e9n: T. TREVES; op. cit., pp. 345-349. 70 Como bien escrib\u00eda el fil\u00f3sofo franc\u00e9s Blaise PASC AL, en su obra civil medioambiental seg\u00fan los dere chos nacionales 71 - como ocurre de todos modos con las dem\u00e1s ramas del Derecho - to dos descansan sobre la misma base o tiran del mismo marco jur\u00eddico-institucional universal (I). Este marco establece al menos las l\u00edneas directrices, los est\u00e1ndares m\u00edn imos de protecci\u00f3n del medio ambiente, que se adecuar\u00e1n a las realidades o exige ncias de cada regi\u00f3n gracias a la labor de sus instituciones apropiadas. En este marc o regional (II) se pueden articular mecanismos m\u00e1s estrictos que adaptar\u00e1n a su context o interno cada Estado miembro (III) y sus componentes territoriales (IV). Conviene recordar que el prop\u00f3sito de este cap\u00edtulo no es presentar extensa y exhaustivamente a las instituciones que determinan o influyen, de cerca o de lejos, la responsabilidad civil medioambiental, ni su producc i\u00f3n normativa. 72 M\u00e1s bien se trata aqu\u00ed de ilustrar por una parte la coherencia entre los cuatro niveles considerados en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente 73 y, por otra parte, de resaltar el papel del derecho interno - dentro del que figura el derecho civil y, por consiguiente, la responsabilidad civil - en la protecci\u00f3n del medio ambiente. Este prop\u00f3sito debe llevarse a cabo teniendo en cuenta que el derecho i nterno se compone tambi\u00e9n de normas supranacionales, ratificadas o transpuestas, seg\u00fan proceda, por el Estado. 74 71 En esta idea de variaci\u00f3n se encuentra lo que se h a denominado como el \" tratamiento diferenciado \" que sugiere la adaptaci\u00f3n de la norma internacion al, en su aplicaci\u00f3n, al contexto y a la realidad de cada pa\u00eds (por ejemplo, el nivel de desarrollo de pa\u00eds) para corregir las desigualdades eventuales o tenerlas en cuenta, en v ez de una aplicaci\u00f3n estricta del principio de igualdad de los Estados. (Ver Ph. CULLET; op. cit ., pp. 15 y 35.). 72 Por tanto, no se trata aqu\u00ed de hablar de lo que se ha denominado como la \"institucionalizaci\u00f3n de los tratados medioambiental es \" para referirse a los mecanismos institucionales creados por estos tratados para gar antizar la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico que establecen con finalidad la protecci\u00f3n del medio am biente. (T. LAZARO CALVO; op. cit ., p. 198.). 73 Los cuatro niveles son: el nivel universal, el niv el regional, el nivel estatal y el nivel de los componentes territoriales del Estado, que depende d e la configuraci\u00f3n constitucional del Estado. En Espa\u00f1a, estos componentes territoriales son las Comunidades Aut\u00f3nomas y los entes locales. 74 Sobre la cuesti\u00f3n, se puede ver L. ORTEGA ALVAREZ; \"La organizaci\u00f3n administrativa del medio ambiente\", en L. ORTEGA ALVAREZ (Dir .), Lecciones de Derecho del Medio Ambiente , Lex Nova, Valladolid, 1998, pp. 87-112. 34 I. EL MARCO UNIVERSAL El marco universal se refiere a aqu\u00e9l establecido a nivel supranacional y supraregional por las organizaciones multilaterales competentes. Ellas \" pueden tener competencia sobre todas aquellas cuestiones que ten gan relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n internacional del medio ambiente, o pueden ocuparse solamente de algunas de ellas .\" 75 Este marco se encuentra planteado esencialmente po r la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y sus instituciones u organis mos especializados. Se trata, entonces, de ver en qu\u00e9 medida y c\u00f3mo se elaboran d esde este marco los mecanismos de protecci\u00f3n del medioambiente, su apor taci\u00f3n en la construcci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de la correspondiente responsabilidad civ il. Dicho de otra manera, y puesto que, como ya dijimos, la concreci\u00f3n de la responsab ilidad civil medioambiental, en la vertiente que aqu\u00ed nos interesa, es del dominio del derecho interno, se trata de ver c\u00f3mo la ONU y su producci\u00f3n normativa influyen sobr e la materia. Para llevar a cabo tal ejercicio, convendr\u00eda detenerse ante algunas in stituciones pertinentes del sistema de la Naciones Unidas (1), antes de ver, de manera indicativa, algunos elementos de su producci\u00f3n normativa (2). 1. LAS INSTITUCIONES DE LA ONU Y LA CONSTRUCCION DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL Desde 1968, la Asamblea General de la ONU se ocupa del programa general de la protecci\u00f3n del medio ambiente, con vistas a p reparar la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el medio ambiente humano, cal ificada como la primera Cumbre de la Tierra, que tuvo lugar en Estocolmo de l 5 al 16 de junio de 1972. Esta Conferencia sentar\u00e1 las bases de lo que es hoy, sin duda, la m\u00e1xima instituci\u00f3n encargada del medio ambiente en el sistema de las N aciones Unidas: el Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente - PNUMA (A). Pero, esta Instituci\u00f3n no 75 A. C. KISS; Los principios generales del derecho del medio ambi ente , Cuadernos de la C\u00e1tedra \"J.B. Scott\", Universidad de Valladolid, 19 75, pp. 94-95. 35 es la \u00fanica del sistema ONU de en ocuparse de cuest iones relativas a la protecci\u00f3n del medio ambiente (B). A. EL PROGRAMA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL MEDIO AMBIENTE (PNUMA). Creado el 15 de diciembre de 1972 por la Resoluci\u00f3 n 2297 de las Naciones Unidas en su XXVII\u00aa Asamblea General 76 , en un contexto en el que la conciencia medioambiental estaba todav\u00eda en formaci\u00f3n 77 , el PNUMA tiene como finalidad promover una utilizaci\u00f3n racional y sostenible del medio ambiente. A este fin, debe facilitar la transferencia de conocimientos y tecno log\u00edas para un desarrollo sostenible 78 , el refuerzo institucional para una buena gesti\u00f3n de l medio ambiente, la promoci\u00f3n de las sinergias entre diferentes actores privados, el desarrollo de instrumentos jur\u00eddicos medioambientales a nivel internacional y nacional. 79 76 Esta Resoluci\u00f3n instituye el PNUMA y sus \u00f3rganos. As\u00ed, establece el Consejo de Administraci\u00f3n, la Secretar\u00eda y el Fondo para el Me dio Ambiente. Esta configuraci\u00f3n ha ido evolucionando y, de hecho, la Instituci\u00f3n alberga l a Secretar\u00eda de numerosas convenciones internacionales sobre el medio ambiente, por ejempl o, la convenci\u00f3n sobre el comercio internacional de especies salvajes de fauna y flora amenazadas de extinci\u00f3n, la convenci\u00f3n sobre la diversidad biol\u00f3gica. 77 As\u00ed por ejemplo, el naufragio del Torrey Canyon , el 18 de marzo de 1967, suscita las primeras pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y lucha contra la poluci\u00f3n marina. Antes, en 1953, una epidemia estalla cerca de la bah\u00eda de Minamata (reg i\u00f3n industrial de Jap\u00f3n). En 1957 y 1959 se descubren respectivamente la causa del mal y se identifica su fuente: son desechos de mercurio industrial, tirados en la bah\u00eda y asimilad os por los productos del mar de los que se nutre la poblaci\u00f3n. El metilo de mercurio ingerido pasa en la sangre, se acumula en el h\u00edgado y en el cerebro. 78 Esto parte de la idea que, como se\u00f1al\u00f3 por primera vez Indira Ghandi en 1972, el subdesarrollo y la pobreza constituyen una amenaza para el medio ambiente, siendo, seg\u00fan dijo ella, la pobreza la peor forma de contaminaci\u00f3 n. Para ilustrar la relaci\u00f3n entre pobreza y deterioro del medio ambiente, un sector de la doctr ina se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses atrasados no para de crecer, duplica cada 30 a\u00f1os, obligando a roturar nuevas tierras para el cultivo, con la consecuente reducci\u00f3n de la extensi \u00f3n del bosque tropical y ecuatorial. A\u00f1ade que de 1990 a 2005, han desaparecido 80 millones de hect\u00e1reas de bosques naturales en el tercer mundo, mientras en el mundo desarrollado aum entaba la superficie forestal en 10 millones de hect\u00e1reas. (J. MORA ALISEDA; \"Los probl emas ambientales y su dimensi\u00f3n internacional\", en A. VERCHER NOGUERA (Coord.); Derecho europeo medioambiental: la protecci\u00f3n del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea. Aspectos cr\u00edticos ; ed. Consejo General del Poder Judicial, 2008, p. 204.). 79 La creaci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n denota tambi\u00e9n la relativa juventud de la inscripci\u00f3n del derecho del medio ambiente y su protecci\u00f3n en la ag enda de la sociedad internacional, pues en el cat\u00e1logo de los derechos humanos cuya plasmaci\u00f3n se encuentra en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos del 10 de diciemb re de 1948, no figura ninguna referencia al derecho al medio ambiente, ni siquiera aparece e ste concepto. 36 Sobre este \u00faltimo aspecto, conviene subrayar que la s distintas normas medioambientales son frutos de las orientaciones da das por esta Instituci\u00f3n de las Naciones Unidas como bien veremos m\u00e1s adelante. 80 De todos modos, no se debe perder de vista la labor investigadora, digamos cie nt\u00edfica, que desempe\u00f1a el PNUMA a trav\u00e9s de las Cumbres o Conferencias 81 , de los Foros 82 y Estudios que organiza. Adem\u00e1s, las normas jur\u00eddicas medioambientales son a menudo una formalizaci\u00f3n de las distintas recomendaciones u orientaciones formu ladas en el marco de esta Instituci\u00f3n de las Naciones Unidas. Es el caso de l a Agenda 21, que constituye la base de muchas pol\u00edticas ambientales nacionales. 83 En el mismo sentido se puede mencionar la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre Medio Ambient e y Desarrollo, del 14 de junio de 1992, cuyo Principio 13 establece que \" Los Estados deber\u00e1n elaborar una legislaci\u00f3n nacional sobre la responsabilidad de la poluci\u00f3n y otros da\u00f1os al medio ambiente y la indemnizaci\u00f3n de sus v\u00edctimas (...)\". Este Principio puede ser considerado como la base de la responsabilidad medi oambiental en general, y de la responsabilidad civil en particular, pues como ya d ijimos, una agresi\u00f3n al medio ambiente puede dar lugar a una responsabilidad admi nistrativa, penal o civil. 84 As\u00ed, no s\u00f3lo el PNUMA constituye una fuente de ins piraci\u00f3n de los distintos sistemas de responsabilidad medioambiental, sino qu e coordina, a partir de sus 80 En efecto, tal y como afirma REMIRO BROTONS, el PNU MA desempe\u00f1a una funci\u00f3n esencial en la codificaci\u00f3n y el desarrollo progres ivo del derecho internacional del medio ambiente. (A. REMIRO BROTONS; Derecho internacional , McGraw Hill, Madrid, 1997, p. 1135). 81 Por ejemplo las Cumbre de la Tierra de R\u00edo de Jane iro, de Johannesburgo y de la XV\u00aa Conferencia sobre el Cambio clim\u00e1tico de Copenhague , que se celebraron respectivamente en 1992 (del 3 al 14 de junio), en 2002 (del 26 de ago sto al 4 de septiembre) y en 2009 (del 7 al 18 de diciembre). 82 Como el Foro de las Naciones Unidas sobre los Bosq ues, que es una aplicaci\u00f3n del Cap\u00edtulo 11 de la Agenda 21 que trata de la lucha contra la deforestaci\u00f3n. 83 En este documento se puede subrayar el cap\u00edtulo 4 que trata de la producci\u00f3n y consumo sostenibles, con un acento sobre la producci\u00f3n de b ienes respetuosos con el medioambiente, y el consumo de los mismos. Se puede tambi\u00e9n subrayar el cap\u00edtulo 36 sobre la formaci\u00f3n y la informaci\u00f3n del p\u00fablico. 84 As\u00ed se puede entender el art\u00edculo 45 de la Constit uci\u00f3n Espa\u00f1ola, in fine. 37 diferentes \u00f3rganos, la pol\u00edtica global de protecci\u00f3 n del medio ambiente. 85 En efecto, este organismo desempe\u00f1a un papel global, la defini ci\u00f3n de pol\u00edticas medioambientales sectoriales incumbiendo a los \u00f3rga nos especializados competentes de la ONU, que existen incluso antes de la creaci\u00f3n del PNUMA y que, al igual que ella, forman las instituciones universales competen tes en materia de medio ambiente. B. OTRAS INSTITUCIONES DEL MARCO UNIVERSAL Tal y como lo hemos se\u00f1alado, el PNUMA tiene, adem \u00e1s de una funci\u00f3n de coordinaci\u00f3n y de cooperaci\u00f3n entre los gobiernos p ara resolver los problemas medioambientales, la de codificaci\u00f3n y de desarroll o progresivo del derecho internacional del medio ambiente a aplicar por los Estados. Estas funciones no son exclusividad del PNUMA, pues las desempe\u00f1an tambi\u00e9n otras instituciones u organismos de las Naciones Unidas que, a diferencia de aquella, no est\u00e1 volcada prioritariamente en la protecci\u00f3n o la defensa del medio ambiente o el desarrollo del derecho correspondiente, sino que tratan estas cues tiones s\u00f3lo de manera accesoria o incidente. En efecto, s\u00f3lo para mencionar a algunas instituci ones, a la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial le incumbir\u00eda, por ejemplo, e studiar los fen\u00f3menos de contaminaci\u00f3n del aire y su propagaci\u00f3n; la Agencia de la Energ\u00eda At\u00f3mica estudiar\u00eda los efectos de las radiaciones sobre el medio ambie nte. La Organizaci\u00f3n para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) se ocupar\u00eda de los problemas medioambientales relativos a la agricultura, mientras que la Organiz aci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) tratar\u00eda de las repercusiones de la contaminaci\u00f3n s obre la salud humana. En cuanto a ella, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la E ducaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) se ocupar\u00eda, en materia medioambiental, de la conservaci\u00f3n de lugares naturales. La Organizaci\u00f3n Mar\u00edtima Internacional s e ocupa de la lucha contra la 85 Por tanto se recuerda que el PNUMA tiene como labo r esencial la coordinaci\u00f3n entre los gobiernos, para ayudar a resolver los problemas del medio ambiente mediante la persuasi\u00f3n y la cooperaci\u00f3n. (A. C. KISS, op. cit ., idem .). 38 contaminaci\u00f3n de los espacios mar\u00edtimos. 86 Esta \u00faltima organizaci\u00f3n adopta la forma actual y celebra sus primeras reuniones en 1959, co n lo cual es la Instituci\u00f3n la m\u00e1s antigua, con car\u00e1cter universal a ocuparse del medi o ambiente, 87 aunque se trata s\u00f3lo del medio marino. Por esta raz\u00f3n y por la importanc ia de su actividad reguladora, sobre todo en lo referente al medio marino, se mere ce una atenci\u00f3n especial. En efecto, \"a ut\u00e9ntico e indiscutible protagonista en la formaci\u00f3 n y aprobaci\u00f3n de convenios mar\u00edtimos, tanto de derecho p\u00fablico co mo privado \"88 , se considera como una organizaci\u00f3n de car\u00e1cter universal con sus 169 miembros. Los Comit\u00e9s dentro de los que se sit\u00faa el Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n del Medio ambiente marino, juegan un importante papel en la preparaci\u00f3n de convenios y r ecomendaciones. 89 As\u00ed, la labor de la OMI es muy importante en lo ref erente a la protecci\u00f3n del medio ambiente en general, y del medio marino en pa rticular. 90 Dado que la contaminaci\u00f3n marina es, en gran medida, la consecu encia de las actividades de actores privados dentro de los cuales las empresas del sector mar\u00edtimo ocupan un lugar importante, la responsabilidad subsiguiente s e encuentra en principio en los terrenos penal y civil. 91 Esta vertiente civil se justifica por la necesidad para el autor de la contaminaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado bien a intereses privados, a personas o a 86 Ver A. C. KISS; op. cit ., p. 96. 87 Fundamentalmente, como organismo especializado de las Naciones Unidas, la OMI tiene como finalidad la promoci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n entre Estados e industrias de transporte para mejorar la seguridad mar\u00edtima y para prevenir la co ntaminaci\u00f3n marina. Creada en 1948, ten\u00eda un car\u00e1cter consultivo, y por esto se denominaba Or ganizaci\u00f3n Consultiva Mar\u00edtima Internacional (OCMI). En efecto, la navegaci\u00f3n mar\u00ed tima es una de las v\u00edas m\u00e1s antiguas de transporte internacional de mercanc\u00edas. De hecho, y a desde 1954, se adopt\u00f3 la Convenci\u00f3n OILPOL sobre la prevenci\u00f3n de la poluci\u00f3n marina po r hidrocarburos. Esta Convenci\u00f3n, por resultar ineficaz en la reducci\u00f3n de los naufragios sucesivos de los buques y sus consecuencias sobre el medio ambiente, fue sustitui da por la Convenci\u00f3n Internacional para la prevenci\u00f3n de la poluci\u00f3n por los Buques, del 2 de noviembre de 1973, completada por el Protocolo de 1978, llamada Convenci\u00f3n MARPOL, o MAR POL 73/78. 88 J. L. GABALDON GARC\u00cdA; Curso de Derecho Mar\u00edtimo Internacional , Marcial Pons, Madrid, 2012, p. 56. 89 Ibid ., p. 57. 90 Esta labor lo desempe\u00f1a fundamentalmente su Comit\u00e9 de protecci\u00f3n del Medio Marino. Sobre la protecci\u00f3n del medio marino, ver Ibid ., pp. 184-236. 91 Sin obstar, evidentemente, a la responsabilidad ad ministrativa, cuando proceda. 39 intereses p\u00fablicos. 92 Esta construcci\u00f3n jur\u00eddica es, sin duda, la inspir adora del sistema de responsabilidad civil medioambiental a nivel reg ional y nacional, gracias a la producci\u00f3n normativa a nivel universal de la que va mos a tratar a continuaci\u00f3n. 2. REFERENCIA A LA NORMATIVA INTERNACIONAL SOBRE EL MEDIO AMBIENTE La complejidad del medio ambiente tiene como conse cuencia la extensi\u00f3n y la variedad de las normativas sobre la materia, pues c ada elemento que lo compone, bien sea el aire, el suelo, el subsuelo, la fauna, la flora, las aguas,... es objeto de una regulaci\u00f3n espec\u00edfica, lo que no es \u00f3bice a una reg ulaci\u00f3n general o transversal sobre la cuesti\u00f3n. Esta regulaci\u00f3n es general o transvers al en la medida que traza las l\u00edneas directrices de la pol\u00edtica medioambiental. As\u00ed, par a ilustrar esta idea, mencionaremos algunas normativas o convenios sectoriales, es deci r referentes a s\u00f3lo unos elementos constitutivos del medio ambiente. A. LA PROTECCI\u00d3N DEL AIRE 93 Se puede citar, para ilustrar la labor protectora d e la ONU en esta materia el Convenio de Viena de 1985, sobre la protecci\u00f3n de l a Capa de Ozono y la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1t ico. El primero establece en su art\u00edculo 2, la obligaci \u00f3n general de las Partes de tomar medidas apropiadas \" para proteger la salud humana y el medio ambiente c ontra los efectos adversos resultantes o que puedan resul tar de las actividades humanas que modifiquen o puedan modificar la Capa de Ozono .\" Esta l\u00ednea fue completada por el Protocolo relativo a las sustancias que agotan l a Capa de Ozono, que se adopt\u00f3 en Montreal el 16 de septiembre de 1987. 92 Casos como el naufragio del Erika o del Prestige son ilustrativos de la obligaci\u00f3n del responsable de la contaminaci\u00f3n de reparar los da\u00f1o s causados. 93 Para amplios desarrollos sobre la cuesti\u00f3n, Ver. R . FERNANDO LOPEZ; \"R\u00e9gimen jur\u00eddico de la protecci\u00f3n del aire\", en J. ESTEVE PARDO (Coo rd.); op. cit ., pp. 285-302. 40 La segunda normativa fue adoptada en Nueva York el 9 de mayo de 1992, y est\u00e1 encaminada a reforzar, a nivel mundial, la con sciencia p\u00fablica sobre el cambio clim\u00e1tico. Dicha Convenci\u00f3n, para mayor eficacia, t uvo que completarse con el llamado Protocolo de Kyoto, adoptado en esa ciudad japonesa el 11 de diciembre de 1997, por el que los pa\u00edses industrializados se com promet\u00edan a reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero. B. LA PROTECCI\u00d3N DE LA FAUNA Y DE LA FLORA 94 En lo referente a la protecci\u00f3n de la fauna y de la flora son ilustrativos el Convenio sobre el Comercio Internacional de Especie s Amenazadas de Fauna y Flora Silvestres (CITES) y el Tratado Internacional sobre los recursos fitogen\u00e9ticos para la alimentaci\u00f3n y la agricultura. El Convenio CITES fue acordado en Washington DC el 3 de marzo de 1973, con la finalidad de velar por que la supervivencia de los espec\u00edmenes de animales y plantas no est\u00e9 amenazada por el comercio internaci onal. Se trata entonces de garantizar la sostenibilidad 95 del comercio, tanto para evitar la desaparici\u00f3n de nuestro planeta de especies protegidas, como para preservar los recursos para las generaciones futuras. Sobre la misma materia se puede mencionar el Conven io sobre la Diversidad biol\u00f3gica, adoptado en junio de 1992, en el marco d e la Cumbre de la Tierra de R\u00edo de Janeiro, cuyos objetivos son la protecci\u00f3n de la bi odiversidad, el uso sostenible, compartido y equitativo, de los recursos biol\u00f3gicos . 94 Sobre la cuesti\u00f3n, Ver. E. HAVA GARCIA; Protecci\u00f3n jur\u00eddica de la fauna y flora en Espa\u00f1a , Trotta, Madrid, 2000. 95 El Convenio mismo habla de sustentabilidad, y lo define como la \" utilizaci\u00f3n de componentes de la diversidad biol\u00f3gica de un modo y a un ritmo que no ocasione la disminuci\u00f3n a largo plazo de la misma, de manera que se puedan satisfac er las necesidades y aspiraciones de las generaciones actuales y futuras .\" Entonces, \" sostenibilidad \" y \" sustentabilidad \" son sin\u00f3nimos, aunque el segundo concepto tenga una connotaci\u00f3n in glesa, por derivar de la palabra \"sustainable \", que designa la misma realidad. 41 En cuanto al Tratado Internacional sobre los recurs os fitogen\u00e9ticos para la alimentaci\u00f3n y la agricultura, fue adoptado por med io de la Resoluci\u00f3n 3/2001, de la Conferencia de la Organizaci\u00f3n de la Naciones Unida s para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) celebrada en noviembre de 2001. E lla entra en la misma l\u00ednea que el Convenio sobre la Diversidad biol\u00f3gica, y tiene com o prop\u00f3sito asegurar la disponibilidad de los recursos gen\u00e9ticos para la al imentaci\u00f3n humana. C. LA PROTECCI\u00d3N DEL SUELO Y DEL MEDIO MARINO La interrelaci\u00f3n entre los elementos constitutivos del medio ambiente dificulta el an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n de uno de ellos sin tener en cuenta a los dem\u00e1s. Esto se nota todav\u00eda m\u00e1s cuando se trata de la protecci\u00f3n del su elo, que puede ilustrar el Convenio de las Naciones Unidas contra la desertificaci\u00f3n, a doptado en Par\u00eds el 17 de junio de 1994, que entra en la l\u00ednea recta de la Cumbre de R \u00edo de 1992. Por otro lado, se puede se\u00f1alar, en lo referente al medio marino, la Convenci\u00f3n internacional sobre responsabilidad civil nacida de da\u00f1os debidos a contaminaci\u00f3n por los hidrocarburos para los combustibles de buques, adoptada en Londres el 23 de marzo de 2001, que echa sus ra\u00edces en la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el derecho del mar, llamada Convenci\u00f3n de Montego B ay, del 10 de diciembre de 1982, cuyos art\u00edculos 194 y 235 plantean respectiva mente la necesidad para los Estados de tomar todas las medidas que sean necesar ias para prevenir, reducir y controlar la contaminaci\u00f3n del medio ambiente marin o, 96 y la necesidad para los mismos de cooperar para el desarrollo de las normas de derecho internacional pertinentes, a fin de asegurar una pronta y adecuad a indemnizaci\u00f3n de todos los da\u00f1os resultantes de la contaminaci\u00f3n del medio mar ino. 97 96 M\u00e1s precisamente, el art\u00edculo 210 de este Convenio impone a los Estados la obligaci\u00f3n de contribuir a la producci\u00f3n de normas internacionale s (art. 210-4), de legislar a nivel nacional por medio de leyes y reglamentos que no sean menos efic aces que las normas de alcance mundial (art. 210-1 y 210-6) - Ver tambi\u00e9n J. L. GABALDON G ARC\u00cdA; op. cit ., p. 231. 97 Sobre la protecci\u00f3n del medio marino, se puede tam bi\u00e9n mencionar la Convenci\u00f3n de Bruselas de 29 de noviembre de 1969, sobre responsa bilidad civil por da\u00f1os debidos a 42 La referencia normativa no es exhaustiva 98 ; tan s\u00f3lo pretende poner de relieve c\u00f3mo la ONU y sus Instituciones especializadas podr \u00edan sentar las bases de la responsabilidad civil medioambiental a nivel del de recho interno. Evidentemente, en la configuraci\u00f3n geopol\u00edtica actual, el nivel regional que se sit\u00faa entre el nacional y el universal, juega tambi\u00e9n un papel importante en la secreci\u00f3n normativa, ya que, a veces, desde este nivel se puede llegar a elaborar normativas con vocaci\u00f3n universal. Es lo que se puede decir de las Comisiones Econ\u00f3mic as regionales de la ONU, cuya labor completa o refuerza la de las Instituciones comunitarias. Es lo que se puede decir de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica de las Naciones Unid as para Europa, en el marco de la que se elabor\u00f3 la denominada Convenci\u00f3n de Aarh us, sin por lo tanto competir con la Comunidad Europea en su funci\u00f3n legislativa. II. EL MARCO COMUNITARIO EUROPEO Como hemos se\u00f1alado en el ep\u00edgrafe anterior, es dif \u00edcil establecer una frontera n\u00edtida y estanca entre el marco universal y el regi onal. As\u00ed, veremos c\u00f3mo la ONU contribuye en el desarrollo de la responsabilidad c ivil medioambiental en Europa (1) antes de tratar de la labor de la propia Comunidad Europea en la materia (2). contaminaci\u00f3n por hidrocarburos. Del mismo modo es mencionable la Convenci\u00f3n Internacional sobre responsabilidad e indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os en relaci\u00f3n con el transporte mar\u00edtimo de sustancias nocivas y potencialmente pel igrosas, de 1966. La materia mar\u00edtima se caracteriza tambi\u00e9n por una abundante normativa int ernacional cuyo estudio no es el prop\u00f3sito del presente trabajo que, como ya dijimos, se limit a a evocar algunas, s\u00f3lo con fines ilustrativos. Tal y como ya apuntaba en 1925 el Com it\u00e9 de Expertos para la codificaci\u00f3n progresiva del derecho internacional, creado por la Sociedad de las Naciones en 1924, era necesario establecer a trav\u00e9s de acuerdos internaci onales reglas para la explotaci\u00f3n de los recursos marinos cuya riqueza constituye la reserva de alimentos para la humanidad, y que la explotaci\u00f3n de las especies marinas necesarias para el ser humano sea objeto de regulaci\u00f3n internacional. (S. ROSENNE (ed.); League of Nations Committee of Experts for the prog ressive codification of International Law (1925-1928) , vol. 2 (Documents), 1972, p. 147.) 98 Por ejemplo, no hemos hecho ninguna referencia a l a responsabilidad civil por da\u00f1os nucleares, que pueden ilustrar tanto el Convenio de Par\u00eds, de 29 de junio de 1960, sobre la responsabilidad en materia de energ\u00eda nuclear, como la Convenci\u00f3n de Viena sobre la responsabilidad civil por da\u00f1os nucleares, adoptada en 1963. Para m\u00e1s, ver, entre otros, S. JACQUENOD DE ZSOGON; Derecho Ambiental , 2\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2004, pp. 464-516. 43 1. LA ONU Y EL DESARROLLO DE LA RESPONSABILIDAD CIV IL MEDIOAMBIENTAL EN EUROPA La contribuci\u00f3n directa de la ONU en el desarrollo de la responsabilidad civil medioambiental en Europa se efect\u00faa a trav\u00e9s de su Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para este continente o esta regi\u00f3n (A), cuya normativa la m\u00e1s emblem\u00e1tica es la denominada Convenci\u00f3n de Aarhus (B). A. LA COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA DE LAS NACIONES UNIDAS PAR A EUROPA Creada en 1947 por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de la ONU, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Europa es una de las cinco Comisione s regionales de esta Organizaci\u00f3n con vocaci\u00f3n universal. Ella se compon e de Estados europeos y no europeos, como es el caso de Estados Unidos, Canad\u00e1 e Israel. 99 Como sus hom\u00f3logos de otras regiones, la Comisi\u00f3n E con\u00f3mica de las Naciones Unidas para Europa tiene como objetivo fac ilitar a los Gobiernos an\u00e1lisis, avisos y asistencia, en el marco de la misi\u00f3n de la ONU sobre cuestiones econ\u00f3micas, en colaboraci\u00f3n con el mundo empresarial. Por tanto , su labor adquiere \" una importancia particular ya que su composici\u00f3n le con vierte en centro d\u00f3nde se intercambia toda clase de informaci\u00f3n relativa al m edio ambiente procedente de Estados europeos .\" 100 Los temas que incumben a la Comisi\u00f3n son la coopera ci\u00f3n y la integraci\u00f3n, el h\u00e1bitat y la gesti\u00f3n del suelo, el g\u00e9nero, la pobla ci\u00f3n, las estad\u00edsticas, la madera, el comercio, el transporte y el medio ambiente. Sobre estos temas, la Comisi\u00f3n puede 99 KISS ya observaba que es el \u00fanico organismo que ab arca todo el continente con independencia de los reg\u00edmenes pol\u00edticos que entonc es diferenciaban a pa\u00edses europeos, y que no es el \u00fanico foro en Europa d\u00f3nde se tratan las c uestiones medioambientales. Tambi\u00e9n se puede hacer menci\u00f3n de la OCDE y de la OTAN. (Sobre las instituciones europeas y sus funciones en materia de medio ambiente, ver A. C. K ISS, \"La protection de l'environnement et du Droit , 1973, 892 - Tambi\u00e9n, S. JAQUENOD ZSOGON, op. cit ., pp. 529-537). 100 A. C. KISS; Los principios generales..., op. cit., p. 98. 44 elaborar o adoptar est\u00e1ndares, Convenios y normas, para facilitar la cooperaci\u00f3n interna a la regi\u00f3n, como entre la regi\u00f3n y el exte rior. En relaci\u00f3n con nuestro tema de trabajo, uno de los Convenios m\u00e1s destacables es el Convenio de Aarhus. B. EL CONVENIO DE AARHUS Y LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL Acordado en Aarhus (Dinamarca) el 25 de junio de 19 88 en el marco de la Conferencia sobre el tema \"Medio Ambiente para Euro pa\" celebrada en \u00e9sa ciudad y fecha, el Convenio sobre el acceso a la informaci\u00f3n , la participaci\u00f3n del p\u00fablico en la toma de decisiones y el acceso a la justicia en asu ntos ambientales 101 tiene como objetivo lograr de sus Partes contratantes la garan t\u00eda de los derechos que forman su titulado, esto, a fin de contribuir a proteger el d erecho de cada persona, de las generaciones presentes y futuras, a vivir en un med io ambiente d\u00f3nde est\u00e9n garantizados su salud y su bienestar. 102 Sin \u00e1nimo de hacer un an\u00e1lisis de esta Convenci\u00f3n, s\u00f3lo nos limitaremos a se\u00f1alar que ella constituye una de las piedras angu lares del edificio europeo sobre el medio ambiente al que conviene a\u00f1adir la extensa pr oducci\u00f3n normativa de la Uni\u00f3n Europea. De hecho, se considera como \" un hito o un gran avance en el largo camino hacia la democracia ambiental y supone un nuevo enf oque en la informaci\u00f3n, participaci\u00f3n p\u00fablica y justicia en los asuntos rel acionados con el medio ambiente .\" 103 101 Sobre este derecho en general y de las asociacione s en especial: se consideraba entonces como un derecho desigual y ambiguo por naturaleza, que termina domesticando a las asociaciones para transformarlas en meros tigres de papel. (Ver B. TOULEMONDE; des l'environnement et le droit , Economica, Paris, 1984, pp. 26 y 37.). 102 Fue ratificado por Espa\u00f1a en diciembre 2004. 103 J. A. RAZQUIN LIZARRAGA; A. RUIZ DE APODACA ESPINO SA; Informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y justicia en materia de medio ambiente. Comentario sistem\u00e1tico a la Ley 27/2006, de 18 de julio, Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007, p. 53. 45 2. LA UNION EUROPEA Y EL DESARROLLO DE LA RESPONSAB ILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL La protecci\u00f3n del medio ambiente constituye uno de los ejes fundamentales de la vocaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. 104 As\u00ed, su labor protectora del medio ambiente ante l a cual cabe detenerse (A), se expresa a trav\u00e9s de la producci\u00f3n normativa en la que se destacan las Directivas, de las que aqu\u00ed se se\u00f1alar \u00e1n s\u00f3lo a unas cuantas que nos parecen significativas (B). A. LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE EN EL ACTA FUND AMENTAL DE LA UNION EUROPEA Las instituciones comunitarias europeas descansan s obre dos Tratados principales: 105 el Tratado constitutivo de la Comisi\u00f3n Europea, fi rmado en Roma el 25 de marzo de 1957 por la Rep\u00fablica Federal de Aleman ia, B\u00e9lgica, Francia, Luxemburgo y los Pa\u00edses Bajos, con un objetivo ese ncialmente econ\u00f3mico 106 , y el Tratado de la Uni\u00f3n Europea, tambi\u00e9n llamado Tratad o de Maastricht, firmado el 17 de febrero de 1992, que sobrepasa el objetivo econ\u00f3mic o inicial de la Comunidad Europea, y le da un car\u00e1cter pol\u00edtico. Entre los do s Instrumentos jur\u00eddicos se sit\u00faa el Acta \u00danica Europea, firmada en Luxemburgo y en La H aya, respectivamente los 17 y 104 Sobre el desarrollo del derecho europeo del medio ambiente, JANS y VEDDER mencionan cinco fases que corresponden a (i) la entrada en vi gor del Tratado de la CEE, (ii) la necesidad de atenuar las disparidades de las condiciones de v ida entre Estados miembros acordada en 1972, (iii)la fase de Maastricht d\u00f3nde se confirma la voluntad de la Comunidad de desarrollar una pol\u00edtica ambiental europea, (iv) la fase post-M aastricht, con la entrada en vigor el 1 de noviembre de 1993, del Tratado de la Uni\u00f3n Europea, y (v) la fase post-Amsterdam y post-Niza d\u00f3nde mejor se aclaran las funciones de la Uni\u00f3n Eu ropea en la protecci\u00f3n del medio ambiente. (J. H. JANS, H. H. B. VEDDER; European Environmental Law , 3 rd ed., European Law Publishing, Amsterdam, 2008, pp. 5-9) - Ver tambi\u00e9n L. KRAMER; Derecho Ambiental y Tratado de la Comunidad Europea , Marcial Pons, Madrid, 1999, p. 14. Por otra parte , debemos observar que la regulaci\u00f3n europea es, en general, m\u00e1s estricta que la universal que se puede considerar como de m\u00ednimos. Esto se puede ver con l a Directiva sobre la responsabilidad civil por productos defectuosos, que desarrolla un marco m\u00e1s estricto e, incluso moderno, que el previsto desde 1974 por el Convenio de la Haya sobr e la ley aplicable a la responsabilidad por da\u00f1os derivados de los productos (Sobre ello, ver, M. de ANGULO RODRIGUEZ; \"El Convenio de la Haya sobre la ley aplicable a la responsabili dad por da\u00f1os derivados de los productos\", Anuario de Derecho Civil , 27, Fasc. 4, 3 er trimestre, 1974, pp. 921-940.). 105 Sobre las principales normas de derecho de la Uni\u00f3n Europea medioambiental, se puede ver, entre otros autores, a M\u00aa. D. DIAZ-AMBRONA BAR DAJ\u00cd (Dir.); op. cit ., pp. 592-595. 106 Trataba esencialmente de la energ\u00eda, sobre todo de l carb\u00f3n y del acero, entre los pa\u00edses firmantes. Se puede decir lo mismo de su antecesor que es el tratado de Par\u00eds de 1951. 46 28 de febrero de 1986, por los 12 pa\u00edses que formab an entonces la Comunidad Europea. Para alcanzar su objetivo de desarrollo del mercado interior, el Acta \u00danica Europea ten\u00eda entre otros puntos el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n pol\u00edtica europea en materia de medio ambiente. 107 As\u00ed, preve\u00eda la elaboraci\u00f3n y la puesta en pr\u00e1ctic a de una pol\u00edtica comunitaria en materia de medio ambien te. Siguiendo la misma l\u00ednea, el Tratado de la Uni\u00f3n Europea asignaba a la Instituci \u00f3n el objetivo de promover un crecimiento duradero y respetuoso con el medio ambi ente. 108 Para lograr este fin, la Uni\u00f3n Europea deb\u00eda recurrir a algunos instrumentos con car\u00e1cter econ\u00f3mico y legislativo,109 conforme a una pol\u00edtica apoyada sobre los siguient es principios b\u00e1sicos: el principio de competencia espec\u00edfica, el principi o de subsidiariedad, 110 el principio de 107 As\u00ed, respecto al mercado interior, el Acta \u00danica p retend\u00eda tomar en cuenta el nivel de desarrollo econ\u00f3mico de las regiones de la Comunida d en su aplicaci\u00f3n, de modo a evitar que el nivel de desarrollo retenido sea inmediatamente respetado por los Estados menos desarrollados. As\u00ed, a petici\u00f3n de la Rep\u00fablica Fede ral de Alemania, era cuesti\u00f3n de evitar que la armonizaci\u00f3n en el mercado interior desembocara en una situaci\u00f3n m\u00e1s desfavorable para algunos Estados miembros, en comparaci\u00f3n con lo que prevalec\u00eda en sus territorios respectivos en materia de legislaci\u00f3n medioambienta l. (Ver J. P. JAQUET; \"L'Acte Unique , PUF, Paris, 1989, pp. 27-30) - Ver tambi\u00e9n I. SAN Z ALTAMIRA; Excepciones a la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas debidas a la pro tecci\u00f3n del medio ambiente \u00bb, en Anuario de Derecho Europeo, vol, 1, Universidad de Sevilla, 20 01, p. 90. Es ilustrativa a este respecto el Asunto \"Cassis de Dijon\", en el que el Tribunal de Justicia de la Comunidad Europea consider\u00f3 que las disposiciones nacionales que se apliquen de manera indistinta a productos nacionales e importados, y que tengan como efecto restringir l a circulaci\u00f3n dentro de la Comunidad, son admisibles, de ser necesarias para satisfacer algun as exigencias imperativas dentro de las cuales se contemplar\u00eda la protecci\u00f3n del medio ambi ente. (STJCE, 20 de febrero de 1979, Asunto 120/78, \"Cassis de Dijon\"). 108 En su Quinto programa de actuaci\u00f3n en materia de m edio ambiente con el fin de alcanzar un desarrollo sostenible, la Uni\u00f3n Europea present\u00f3 un a estrategia que abarcaba la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, de las aguas, el deterioro del suelo, la conservaci\u00f3n de la naturaleza, el medio urbano y su deterioro a consecuencia de la contamin aci\u00f3n, el ruido y el deterioro del patrimonio arquitect\u00f3nico y de los lugares p\u00fablicos, y la gest i\u00f3n de los residuos. Entre las acciones necesarias se sit\u00faan las de los productores y de lo s consumidores de los productos que pueden tener un efecto nocivo contra el medio ambie nte. As\u00ed, hablaba del desarrollo de la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos de producci\u00f3n y consumo dura deros. 109 Hay tambi\u00e9n, por una parte, los llamados \" Instrumentos horizontales de apoyo \", que consisten en la mejora de la informaci\u00f3n y las esta d\u00edsticas ambientales, y, por otra parte, los mecanismos de ayuda financiera, como el Fondo de Co hesi\u00f3n. 110 El principio de subsidiariedad contiene, por una p arte, un criterio negativo (competencia de la Comunidad en asuntos no suficientemente tratados por los Estados) y un criterio positivo (competencia en asuntos mejor tratados por la Comun idad). Ver J. H. JANS, H. H. B. VEDDER, op. cit ., p. 11. Adem\u00e1s, se observa que \" la subsidiariedad act\u00faa como un freno, como l\u00edmite a un posible y temido excesivo intervencionismo, de c ar\u00e1cter centralista .\" Por medio de este principio, se a\u00f1ade, la Comunidad \" subsidia, complementa, contribuye, interviene, 47 integraci\u00f3n y de proporcionalidad, 111 el principio de cautela o de acci\u00f3n preventiva, el de correcci\u00f3n de atentados al medio ambiente o el p rincipio de quien contamina paga. 112 Respecto a los Instrumentos econ\u00f3micos, se trata de incentivos para lograr que productores y consumidores protejan el medio ambien te, ajustando los precios para que los productos y servicios respetuosos con el me dio ambiente no se encuentren penalizados por los costes; esto, fomentando, a tra v\u00e9s de mecanismos como la responsabilidad civil, el uso responsable de los re cursos. 113 En cuanto a los Instrumentos legislativos, 114 se trataba no s\u00f3lo de fijar los niveles m\u00ednimos de protecci\u00f3n, de fomentar el cumpl imiento de los acuerdos internacionales, sino, de desarrollar nuevas normat ivas a nivel intracomunitario. 115 Es el sentido de las Directivas, de las que vamos a oc uparnos seguidamente. B. ALGUNAS DIRECTIVAS COMUNITARIAS EN MATERIA DE MEDIO AMBIENTE Aparte los Reglamentos que se caracterizan por su c ar\u00e1cter imperativo y su aplicaci\u00f3n directa, las directivas son la fuente m\u00e1 s importante del Derecho europeo no s\u00f3lo porque \" refleja en su propia estructura el constitucionalis mo a distintos niveles (...), respeta la diversidad y las particularidades d e los Estados miembros a trav\u00e9s de cualificadamente, \"s\u00f3lo en la medida\" en que... La Co munidad ayuda en su caso la insuficiencia de los Estados para alcanzar sus obje tivos .\" (J. ORTIZ DIAZ, \"El principio de subsidiariedad y la Uni\u00f3n Europea\", Anuario de Derecho Europeo , vol. 4, Universidad de Sevilla, 2005, p. 67). Este principio desempe\u00f1a un importante papel tanto respecto a la atribuci\u00f3n o transferencia de las competencias como en lo referente al ejercicio de las mismas, sobre todo en un entorno comunitario con numerosas competencias mixtas o concurrentes. (En este sentido: J. M. PALAEZ MAR\u00d3N; Lecciones de instituciones jur\u00eddicas de la Uni\u00f3n Eu ropea , tecnos, Madrid, 2000, p. 58). 111 Ver J. H. JANS, H. H. B. VEDDER ; op. cit., idem . 112 A este respecto: L. KRAMER, op. cit ., pp. 92-108. 113 Ver J. P. JAQUET; op. cit., idem . 114 Ver a este respecto, A. KISS, D. SHELTON, Manual of European Environmental Law , Cambridge University Press, 1993, pp. 104-106 y 115 -125. 115 Esta funci\u00f3n normativa incumbe en primer lugar al Parlamento que colabora en la materia con el Consejo y la Comisi\u00f3n en sus niveles de comp etencia respectivos. (Ver N. NAVARRO BATISTA, Parlamento europeo y poder normativo en la Uni\u00f3n Eu ropea , Ediciones Universidad de Salamanca, Salamanca, 1995, p. 207.) 48 su desarrollo en el ordenamiento interno con los di stintos subordenamientos que, en su caso, lo conforman \"116 , sino, permiten tambi\u00e9n \" conectar con el aut\u00e9ntico destinatario: el ciudadano, de forma ajustada a la garant\u00eda de certeza y de seguridad jur\u00eddica .\" 117 El Tratado de la Comunidad Europea establec\u00eda que se har\u00eda uso de las directivas sobre todo en las materias d\u00f3nde la legi slaci\u00f3n nacional es compleja y voluminosa, y necesita una adaptaci\u00f3n a la finalida d del Tratado. Como fuente de derechos para particulares, el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas ha decidido que las directivas eran una fuente indire cta, 118 y pod\u00edan tener eficacia directa, aunque no transpuestas, en las relaciones entre par ticulares, cuando su contenido pod\u00eda \" determinarse con suficiente precisi\u00f3n bas\u00e1ndose \u00fani camente \" en sus disposiciones. 119 Aqu\u00ed, llama la atenci\u00f3n la proliferaci\u00f3n normativa acerca del medio ambiente a nivel comunitario. 120 Puesto que nuestro prop\u00f3sito no es hacer una ex\u00e9ge sis de estas normativas, sino de ilustrar con ellas el inter\u00e9s d e la instituci\u00f3n comunitaria por el medio ambiente, 121 s\u00f3lo resaltaremos tres directivas, por su importan cia. 122 116 J. A. MONTILLA MARTOS, Derecho de la Uni\u00f3n Europea y Comunidades Aut\u00f3nomas , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Ma drid, 2005, p. 22. 117 Ibid ., pp. 18-19. 118 Sentencia del Conseil d'Etat , 22 diciembre 1978 [1980] I CMR 53, Asunto Cohn-Bendit : El Conseil d'Etat decidi\u00f3 que las directivas no pod\u00edan servir de bas e para la anulaci\u00f3n de decisiones administrativas. Sobre el valor jur\u00eddico de las directivas, ver tambi\u00e9n S. PRECHAL; Directives in European Community Law , 122-132. 119 R. SARAZA JIMENA; \"La sentencia del Tribunal de Ju sticia de las Comunidades del caso \"Faccini\": la eficacia directa de las Directivas no transpuestas en las relaciones entre particulares\", Actualidad Civil , n\u00ba5, 1 er trimestre, 1995, p. 103. 120 Se puede citar por ejemplo, y sin ser exhaustivo, la Directiva 96/62/CE, de 27 de septiembre de 1996 sobre la evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la calidad del aire ambiente, y las que la desarrollan, conocidas como Directivas \" hijas \", como la Directiva 1999/30/CE, de 22 de abril de 1999, la Directiva 2000/69/CE, de 16 de noviembre de 2000, l a Directiva 2002/3/CE, de 12 de febrero de 2002, y la Directiva 2004/107/CE, de 15 de dicie mbre de 2004. En este sentido, Jes\u00fas VOZMEDIANO critica el \" excesivo, ca\u00f3tico y fraccionado n\u00famero de textos le gales ambientales \" y los \" problemas de descordinaci\u00f3n entre organismos intern acionales .\" (J. VOZMEDIANO; El hombre insostenible , Universidad de Sevilla, Sevilla, 2012, p. 257.). 121 No ser\u00eda nada exagerado decir que hay, en materia medioambiental, tantas directivas como sectores o cuestiones a regular y, por sector o cue sti\u00f3n regulada, tambi\u00e9n se asiste a una proliferaci\u00f3n normativa. As\u00ed por ejemplo, en materi a de protecci\u00f3n de h\u00e1bitats y de las especies de flora y fauna, ver A. GARCIA URETA, Protecci\u00f3n de h\u00e1bitats y de especies de flora y fau na en Derecho comunitario europeo. Directivas 79/409 y 92/43 ; Instituto Vasco de Administraciones P\u00fablicas, Bilbao, 1997). 49 As\u00ed, siguiendo un criterio cronol\u00f3gico y sin retro ceder mucho en el tiempo, empezaremos con la Directiva 2001/81/CE, de 23 de o ctubre de 2001, que fija los techos nacionales de emisi\u00f3n para algunos contamina ntes atmosf\u00e9ricos. Su objetivo, adem\u00e1s de lo ya se\u00f1alado en su titulado, es mejorar , a nivel comunitario, la protecci\u00f3n del medio ambiente y de la salud humana contra los riesgos de los efectos nocivos provocados por la contaminaci\u00f3n de los suelos y del aire. La Directiva 2003/4/CE, t\u00e9cnicamente, se completa con la Directiva 2003/35/CE, de 26 de mayo de 2003, que prev\u00e9 la par ticipaci\u00f3n p\u00fablica a la elaboraci\u00f3n de algunos planos y programas relativos al medio ambiente y, por lo que se refiere a la participaci\u00f3n p\u00fablica y el acceso a la justicia, modifica las Directivas 85/337/CEE y 96/61/CEE. Dichas Directivas se sit\u00faan en la misma l\u00ednea que el Convenio de Aarhus al que ya hemos hecho referencia . Por \u00faltimo, la Directiva 2004/35/CE, de 21 de abri l de 2004, trata de la responsabilidad en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n y la reparaci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales. Seg\u00fan lo dispuesto en su art\u00edculo 1, \" tiene como objeto establecer un marco de responsabilidad medioambiental, basado en el principio de \"quien contamina paga\", para la prevenci\u00f3n y la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales .\" 123 122 Otro argumento que explica la elecci\u00f3n de estas di rectivas es su cercan\u00eda con el tema que tratamos. Adem\u00e1s, se trata de normativas tan cambia ntes, tan evolutivas, que resulta dif\u00edcil proceder a su an\u00e1lisis riguroso. Se tomar\u00e1 como eje mplo de esta inestabilidad las modificaciones de la Directiva 70/220/CE relativa a la aproximaci\u00f3n de las legislaciones de los Estados miembros sobre las medidas necesarias contr a la contaminaci\u00f3n del aire por emisiones de veh\u00edculos a motor, ocurridas varias ve ces, a trav\u00e9s de varias Directivas, como la 98/69/CE, de 13 de octubre de 1998, la 1999/102/CE, de 15 de diciembre de 1999, la 2001/1/CE, de 22 de enero de 2001, la 2001/100/CE, de 7 de diciembre de 2001, la 2003/76/CE, de 11 de agosto de 2003. Sin embargo, h ay que precisar que las Directivas no son la \u00fanica forma que adoptan las normativas europ eas, pues hay los Reglamentos, las Decisiones y las Recomendaciones. La diferencia en estas distintas normas se halla en su grado de imperatividad , el car\u00e1cter mediato o inmediato de su aplicaci\u00f3n. Ver, en este sentido, J. GARCIA BURGUES, \"Derecho Europeo Medioambiental. La protecci\u00f3n del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea\"; en A. VERCHER NOGUERA (Coord. ), op. cit ., pp.11-43. 123 Esta Directiva tiene una gran importancia en el si stema de responsabilidad civil comunitario, pues trata no s\u00f3lo de la prevenci\u00f3n y de la reparac i\u00f3n, sino de los aspectos financieros y de las 50 As\u00ed, record\u00e9moslo, los principios fundamentales de la responsabilidad civil medioambiental se elaboran tanto a nivel universal como a nivel regional, siendo el nivel nacional el m\u00e1s pr\u00f3ximo de los individuos, d\u00f3 nde, adem\u00e1s, se desarrollan efectivamente dichos principios. 124 III. EL MARCO ESTATAL ESPA\u00d1OL El marco estatal espa\u00f1ol del desarrollo del derech o medioambiental en general y de la responsabilidad civil medioambiental en esp ecial reviste un car\u00e1cter importante no s\u00f3lo porque ah\u00ed es d\u00f3nde se hace en Espa\u00f1a una a plicaci\u00f3n efectiva de la normativa y de la pol\u00edtica adoptadas en las instanc ias superiores como lo son los marcos universal y comunitario, 125 sino porque de all\u00ed, o sea de la base, proceden la s cuestiones que determinar\u00e1n, influenciar\u00e1n o inspir ar\u00e1n la pol\u00edtica ambiental en los niveles superiores. Este marco se sit\u00faa en el centr o de la tendencia denominada como sistema multinivel (\" multilevel system \") 126 o como \" constitucionalismo multinivel (multilevel constitutionalism) \", 127 caracterizado por una fragmentaci\u00f3n de los ordenamientos para una mejor aplicaci\u00f3n del derecho , ajustada a la realidad social. Dicho esto, si por marco estatal nos referimos al E stado espa\u00f1ol, el marco jur\u00eddico comprende las normativas adoptadas por las instituc iones competentes, y que tienen vigencia sobre todo el territorio nacional. As\u00ed, y ateni\u00e9ndonos al principio de la diferentes garant\u00edas. Para amplios desarrollos en l a materia, ver B. LOZANO CUTANDA; \"Nuevas perspectivas en materia de responsabilidad ambiental de la Uni\u00f3n Europea (Directiva 2004/35/CE)\"; en VERCHER NOGUERA (Coord.), op. cit ., pp.165-195. 124 Esto, de acuerdo con la filosof\u00eda impregnada en la Cumbre de R\u00edo, seg\u00fan la cual que se debe pensar globalmente y actuar localmente. (Ver t ambi\u00e9n J. MORA ALISEDA, op. cit ., p.201.). 125 Las normativas supra-estatales a veces conf\u00edan a l os Estados un margen para su desarrollo y su adaptaci\u00f3n a sus realidades; para \"introducir concreciones propias y desarrollos adicionales en diversos aspectos relevantes.\" (J. E STEVE PARDO; Ley de responsabilidad medioambiental. Comentario sistem\u00e1tico , Marcial Pons, Madrid, 2008, p.22.). 126 M. W. HESSELINK; The European Private Law , Kluwer Law International, The Hague, 2002, pp. 233-236. 127 J. A. MONTILLA MARTOS; op. cit ., p.19. 51 jerarqu\u00eda de las normas jur\u00eddicas, se\u00f1alaremos por una parte la Constituci\u00f3n (1) y, por la otra, las leyes y otras normativas derivadas o e quiparables (2). 128 1. LA CONSTITUCION ESPA\u00d1OLA La responsabilidad civil medioambiental en Espa\u00f1a encuentra su columna vertebral en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n de 1 978 que, en su inciso 1, establece el derecho de todos \" a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el d esarrollo de la persona, as\u00ed como el deber de conservarlo .\" Para garantizar este derecho y darle fuerza jur\u00eddica a este deber de conservar al medio ambiente, el inciso 3 de la misma disposici\u00f3n constitucional prev\u00e9 que se establezcan sanciones penales o administrativas, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado. La problem\u00e1tica suscitada por esta disposici\u00f3n con stitucional gira en torno al sentido que cabe dar al derecho de todos a disfruta r de un medio ambiente adecuado. En concreto, se ha tratado de saber si esta disposi ci\u00f3n constitucional defin\u00eda un derecho subjetivo o no. Un sector de la doctrina, por considerar que el me dio ambiente es un bien de disfrute colectivo y no individual, 129 y que el derecho a su protecci\u00f3n es un derecho de la sociedad, 130 estima que el \" derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado p ara el desarrollo de la persona \" no se puede equiparar a un derecho subjetivo. En efecto, siguiendo esta misma l\u00ednea, se admite que los derec hos ambientales \" suponen m\u00e1s bien derechos para los individuos que fuente de gen eraci\u00f3n de derechos subjetivos. El Estado, por su parte, es su principal garante, pero sus responsabilidades no se agotan en su defensa en beneficio de sus ciudadanos, sino que los intereses implicados son 128 No nos parece necesario detenernos aqu\u00ed ante la pr esentaci\u00f3n de las Instituciones que forman el marco estatal y que intervienen en la pro tecci\u00f3n del medio ambiente. A este efecto, ver, entre otros, B. LOZANO CUTANDA; \"Introducci\u00f3n... op. cit ., pp. 133-137. 129 LOZANO CUTANDA, entre otros, habla de la \" constitucionalizaci\u00f3n, en el art\u00edculo 45 del medio ambiente como bien de inter\u00e9s colectivo .\" (B. LOZANO CUTANDA, \"Introducci\u00f3n...\", op. cit ., p. 111.) En la misma l\u00ednea, J. C. ALLI TURILLAS; \"El ordenamiento jur\u00eddico-administrativo y comunitario\", en B. LOZANO CUTANDA, J. C. ALLI TURI LLAS; op. cit ., p.54. 130 Ver F. LLODRA GRIMALT; op. cit., pp. 26-27. 52 compartidos por todos los habitantes del planeta. \"131 Aqu\u00ed se encuentra planteada la cuesti\u00f3n de la consideraci\u00f3n de este derecho establ ecido en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n como un derecho fundamental; cuesti\u00f3n a la que volveremos detenidamente en el cap\u00edtulo siguiente. Mientras ta nto, y reconociendo que los derechos subjetivos o la dimensi\u00f3n subjetiva de los derechos fundamentales determinan \" el estatuto jur\u00eddico de los ciudadanos, lo mismo en sus relaciones con el Estado que en sus relaciones entre s\u00ed \"132 , hemos de admitir que este derecho, consagrado en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n, es un derecho subjetivo, al menos de los denominados \"derechos p\u00fablicos subjetivos\", es decir aquellos dirigidos \u00fanicamente frente a los poderes p\u00fablicos, 133 aunque se tenga que considerar seriamente la vertiente privada de estos derechos s ubjetivos, es decir la posibilidad de su aplicaci\u00f3n en las relaciones interindividuales, d\u00f3nde la eficacia es inmediata, frente a la eficacia mediata que resulta de las relaciones con los poderes p\u00fablicos. 134 De todas formas, cada persona que viera vulnerado su derecho individual a consecuencia de un desequilibrio causado al medio a mbiente por otra persona identificada o identificable, deber\u00eda poder actuar contra aquella persona, para poder obtener reparaci\u00f3n. Esto evitar\u00eda no s\u00f3lo una situa ci\u00f3n de indefensi\u00f3n, sino que permitir\u00eda alcanzar la finalidad que es la protecci \u00f3n del medio ambiente. Se podr\u00e1 tratar, por ejemplo, de la reclamaci\u00f3n por el afect ado, del coste que la lesi\u00f3n de intereses colectivos le habr\u00e1 directamente causado a \u00e9l. 135 131 Ver M. RAMON MATEO; op. cit., p. 58. 132 A. E. PEREZ LU\u00d1O; Los derechos fundamentales , 10\u00aa ed., tecnos, Madrid, 2011, p. 18. As\u00ed se pronuncia el Tribunal Constitucional: \" Los derechos fundamentales son derechos subjetivos, derechos de los individuos que garantizan un status jur\u00eddico o la libertad en un \u00e1mbito de existencia. Pero al mismo tiempo, son elementos ese nciales de un ordenamiento objetivo de la comunidad nacional .\" (STC, 25/1981 24 de julio de 1981, BOE n\u00fam. 193, de 13 de agosto de 1981, Correcci\u00f3n 1). 133 R. NARANJO DE LA CRUZ; Los l\u00edmites de los derechos fundamentales en las re laciones entre particulares: la buena fe ; Bolet\u00edn Oficial del Estado/Centro de Estudios Pol \u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2000, p. 187. 134 Ibid., pp. 188-193. 135 Ver A. RUDA GONZALEZ; op. cit ., p.157. 53 As\u00ed pues, la Constituci\u00f3n s\u00f3lo fija los grandes pr incipios jur\u00eddicos, debiendo las leyes ampliar o desarrollarlos 136 , entendido que la aprobaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n b\u00e1s ica sobre la protecci\u00f3n del medio ambiente incumbe excl usivamente al Estado, con arreglo al art\u00edculo149.1.23 de la Constituci\u00f3n Espa \u00f1ola. 137 2. REFERENCIA A LA LEGISLACI\u00d3N B\u00c1SICA MEDIOAMBIENTA L El ordenamiento jur\u00eddico nacional sobre el medio am biente se caracteriza por la misma proliferaci\u00f3n normativa que la que caracteriz a el ordenamiento comunitario. 138 En efecto, la constituyen tanto los Tratados ratifi cados por Espa\u00f1a como las normativas de transposici\u00f3n de las directivas europ eas. A esto se a\u00f1aden las reglas propias tomadas en desarrollo de una normativa supr anacional o en respuesta a realidades de su propio contexto interno. As\u00ed, para atenernos a las leyes de transposici\u00f3n en el ordenamiento espa\u00f1ol de las directivas comunitarias a las que hemos hecho r eferencia en el apartado correspondiente, podr\u00edamos mencionar: - La Ley 16/2002, de 1 de julio, de prevenci\u00f3n y co ntrol integrado de la contaminaci\u00f3n 139 : A tenor de su art\u00edculo 1, \" tiene por objeto evitar o, cuando ello no sea posib le, reducir y controlar la contaminaci\u00f3n de la atm\u00f3sfer a, del agua y del suelo, mediante el 136 Sobre la cuesti\u00f3n, ver A. B. MERINO GIL; El derecho constitucional a disfrutar de un medio ambiente adecuado , Tesis, UNED, 2003 - Ver tambi\u00e9n G. ESCOBAR ROCA; La ordenaci\u00f3n constitucional del medio ambiente , Madrid, Dykinson, 1995. 137 A palabras de B. LOZANO CUTANDA, \" de acuerdo con la interpretaci\u00f3n que ha realizado e l Tribunal Constitucional (...) del contenido que ha de darse al concepto de \"legislaci\u00f3n b\u00e1sica\" que define la competencia exclusiva estatal, al Est ado le compite una ordenaci\u00f3n de la protecci\u00f3n ambiental mediante leyes b\u00e1sicas que fij en unos m\u00ednimos que han de respetarse en todo caso, pero que han de permitir que las Comunid ades aut\u00f3nomas establezcan niveles de protecci\u00f3n m\u00e1s altos, de tal forma que \"en definiti va, la protecci\u00f3n concedida por la ley estatal puede ser ampliada y mejorada por las leyes de las Comunidades aut\u00f3nomas (...)\".\" ( Ibid ., p. 130) - En este sentido: STC, 166/2002, de 18 de sep tiembre, BOE n\u00fam. 242, de 9 de octubre de 2002. 138 Ver. el ep\u00edgrafe correspondiente ut supra . 139 BOE n\u00fam. 157, de 2 de julio de 2002, pp. 23910-239 27. 54 establecimiento de un sistema de prevenci\u00f3n y contr ol integrados de la contaminaci\u00f3n, con el fin de alcanzar una elevada protecci\u00f3n del m edio ambiente en su conjunto .\" Este Cuerpo legal persigue la misma finalidad que l a Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la a tm\u00f3sfera 140 que, seg\u00fan su art\u00edculo 1, \"tiene por objeto establecer las bases en materia de prevenci\u00f3n, vigilancia y reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, con el fin de evit ar, y cuando esto no sea posible, aminorar los da\u00f1os que de \u00e9sta puedan derivarse par a las personas, el medio ambiente y dem\u00e1s bienes de cualquier naturaleza .\" 141 - La Ley 27/2006, de 18 de julio, por la que se reg ulan los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acc eso a la justicia en materia de medio ambiente 142 : La Ley de referencia incorpora al ordenamiento jur\u00ed dico espa\u00f1ol las Directivas 2003/4/CE y 2003/35/CE, que reproducen las disposic iones del Convenio de Aarhus, que desarrolla el principio 10. De la Declaraci\u00f3n d e Rio de 1992 \" en aras a la democracia ambiental bajo los auspicios de las Naci ones Unidas \". 143 En este sentido, su Exposici\u00f3n de Motivos explica su finalidad que d escansa sobre tres pilares que constituyen, mutatis mutandis , la base de la responsabilidad civil medioambienta l: el derecho de acceso a la informaci\u00f3n, el derecho de p articipaci\u00f3n p\u00fablica en asuntos ambientales y el derecho de acceso a la justicia en los mismos tipos de asuntos. 144 - La Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabili dad medioambiental 145 : 140 BOE n\u00fam. 275, de 16 de noviembre de 2007, pp. 4696 2-46987. 141 Para los comentarios sobre esta Ley, ver F. MARTIN EZ VASQUEZ, C. DE MIGUEL PERALES; \"Leyes administrativas generales sobre con taminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\", en F. J. ALONSO MADRIGAL et alii ; Nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Un an\u00e1l isis jur\u00eddico multidisciplinar , Dykinson, Madrid, 2010, pp. 62-65. 142 BOE n\u00fam. 171, de 19 de julio de 2006, pp. 27109-27 123. 143 J. A. RAZQUIN LIZARRAGA, A. RUIZ DE APODACA ESPINO SA; op. cit., idem . 144 Sobre esta Ley, ver ibid ., pp. 79-273. 145 BOE n\u00fam. 255 de 24 de octubre de 2007, pp. 43229-4 3250 - Para los comentarios sobre esta ley, ver, entre otros J. ESTEVE PARDO; op. cit , pp. 15 y ss.) 55 Por medio de esta Ley se transpone la Directiva 200 4/35/CE, de 21 de abril, sobre responsabilidad medioambiental en relaci\u00f3n co n la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales, incorporando al ordenamient o espa\u00f1ol \" un r\u00e9gimen administrativo de responsabilidad ambiental de car\u00e1 cter objetivo e ilimitado, basado en los principios de prevenci\u00f3n y de que \"quien contam ina paga.\" \"146 Del mismo modo que el ordenamiento jur\u00eddico naciona l puede enriquecerse del dinamismo normativo a los niveles universal y regio nal, el marco auton\u00f3mico y local puede tambi\u00e9n beneficiarse de, o inspirar a la prod ucci\u00f3n normativa a escala nacional. IV. EL MARCO AUTON\u00d3MICO Y LOCAL La cuesti\u00f3n del marco auton\u00f3mico y local plantea in evitablemente el tema del reparto competencial, de las tensiones entre el Est ado y las Comunidades Aut\u00f3nomas por la conservaci\u00f3n de la naturaleza. 147 En efecto, se atribuye a las segundas una competencia exclusiva en materia de gesti\u00f3n y ejecu ci\u00f3n ambiental, siendo admisibles, en principio, los actos de gesti\u00f3n o ejecuci\u00f3n de c ar\u00e1cter estatal, ya que \" s\u00f3lo caben cuando concurran circunstancias excepcionales, como cuando la intervenci\u00f3n separada de las diversas Comunidades Aut\u00f3nomas no p ermita salvaguardar la eficacia de las medidas a tomar y resulte necesaria una decisi\u00f3n unitaria del Estado a causa de razones de seguridad y grave y urgente nec esidad .\" 148 Si la Constituci\u00f3n est\u00e1 clara sobre el reparto competencial entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas en asuntos ambientales (art\u00edculos 148-9\u00aa y 149-23\u00aa), n o es lo mismo entre los entes locales (Municipios y Provincias) y los dos primero s. Aun as\u00ed, se considera que Municipios y Provincias son competentes para la ges ti\u00f3n de asuntos ambientales de 146 As\u00ed lo dice el Pre\u00e1mbulo de este Cuerpo legal, sub rayando adem\u00e1s el car\u00e1cter administrativo de la responsabilidad que establece, a\u00f1adiendo que as\u00ed se separa de la responsabilidad civil cl\u00e1sica en la medida que \"ins tituye todo un conjunto de potestades administrativas con cuyo ejercicio la Administraci\u00f3 n p\u00fablica debe garantizar el cumplimiento de la ley y la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de responsabilid ad que incorpora.\" 147 Ver F. LOPEZ RAM\u00d3N; Pol\u00edtica ecol\u00f3gica y pluralismo territorial , Marcial Pons, Madrid, pp. 134-202. 148 B. LOZANO CUTANDA; \"Introducci\u00f3n...\", op. cit ., p. 130. Adem\u00e1s, STC, 329/1993, de 12 de noviembre (BOE n\u00fam. 295 de 10 de diciembre de 1993) . 56 su circunscripci\u00f3n, en aplicaci\u00f3n de, o ateni\u00e9ndose a la normativa vigente de rango superior. 149 Por consiguiente, examinaremos primero el marco au ton\u00f3mico (1) y, luego, el marco local (2). 1. EL MARCO AUTON\u00d3MICO Tal y como acabamos de ver en el apartado anterior, si la normativa supranacional en general, y las directivas comunita rias europeas en especial, sientan las bases sobre las que las legislaciones nacionale s van a desarrollar medidas de protecci\u00f3n apropiadas, la normativa estatal, en cua nto a ella, establece una legislaci\u00f3n b\u00e1sica a desarrollar o aplicar in concreto por las Comunidades Aut\u00f3nomas, y esto ocurre tambi\u00e9n por medio de la pr\u00e1ctica de la trans ferencia de competencias del Estado a favor de estas \u00faltimas. 150 Un ejemplo ilustrativo lo da la Ley 26/2007, de 23 de octubre, al disponer en su art\u00edculo 7 que \" el desarrollo legislativo y la ejecuci\u00f3n de esta ley corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas e n cuyo territorio se localicen los da\u00f1os causados a la amenaza inminente de que ta les da\u00f1os se produzcan .\" 151 Siguiendo esta l\u00f3gica y considerando \" la legislaci\u00f3n b\u00e1sica del Estado como una regulaci\u00f3n no s\u00f3lo de m\u00ednimos, sino tambi\u00e9n sus tancial o fundamental, relacionada con el inter\u00e9s general \"152 , se entiende que los poderes de intervenci\u00f3n normativa del Estado son en teor\u00eda menores cuando, tambi\u00e9n en teor\u00eda, se ve agrandado el poder normativo de las Comunidades Aut \u00f3nomas en materia de 149 Ibid ., p. 131. 150 Esto, con base por ejemplo, a la Ley Org\u00e1nica 9/19 92, de 23 de diciembre, de Transferencia de competencias a Comunidades Aut\u00f3nomas que accedie ron a la Autonom\u00eda por la v\u00eda del art\u00edculo 143 de la Constituci\u00f3n. - Ver, por ejemplo , la Sentencia del Tribunal Constitucional 188/1991, de 17 de octubre (RTC 1991, 188), sobre l a Ley de Costas. Ver por ejemplo, a este respecto, D. J. VERA JURADO (Dir.); Derecho ambiental de Andaluc\u00eda , Tecnos, Madrid., 2005. Tambi\u00e9n: R. GIL CREMARES y alii; R\u00e9gimen de distribuci\u00f3n de competencias entre el Es tado y las Comunidades Aut\u00f3nomas: Medio ambiente ; Ministerio para las Administraciones P\u00fablicas, Madrid, 1993, pp. 11-16. 151 A\u00f1ade, para tener en cuenta la especificidad de la organizaci\u00f3n administrativa y pol\u00edtica del estado espa\u00f1ol, que la ejecuci\u00f3n de esa ley corresp onde, en los mismos supuestos, a las ciudades de Ceuta y Melilla. 152 J. ORTEGA BERNARDO; Estado, Comunidad Aut\u00f3noma y Corporaciones locales ante la gesti\u00f3n de residuos urbanos , Marcial Pons, 2003, p. 77. 57 desarrollo legislativo y de ejecuci\u00f3n de la legisla ci\u00f3n b\u00e1sica. 153 Este reparto competencial no ha sido siempre pac\u00edfico, como lo indica los n\u00fameros de conflictos entre las dos organizaciones territoriales conocido s por el Tribunal Constitucional bien a iniciativa del Estado como de las Comunidades Aut \u00f3nomas en asuntos variados dentro de los que entra el medio ambiente. 154 As\u00ed, un ejemplo de desarrollo de la legislaci\u00f3n b\u00e1sica puede darse en materia de evalua ci\u00f3n de impacto ambiental. En este campo, se ha tratado de desarrollar el Real De creto 1302/1986, de 28 de junio, de Evaluaci\u00f3n del Impacto Ambiental, 155 modificado por la Ley 6/2001, de 8 de mayo, derogada por la ley 9/2006, de 28 de abril, sobre e valuaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambient e. 156 En este sentido, y de manera ilustrativa, podemos mencionar: - La Ley 2/2002, de 19 de junio, de Evaluaci\u00f3n Ambi ental de la Comunidad de Madrid 157 : Seg\u00fan lo dispuesto por su art\u00edculo 1, tiene por obj eto \" establecer el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los procedimientos ambientales aplicabl es a los planes, programas, proyectos y actividades, tanto p\u00fablicos como privad os, que se pretendan llevar a cabo en el \u00e1mbito territorial de la Comunidad de Madrid, con el fin de garantizar una adecuada protecci\u00f3n del medio ambiente .\" - La ley 7/2006, de 22 de junio, de protecci\u00f3n ambi ental en Arag\u00f3n 158 : 153 R. JIMENEZ ASENSIO; Las competencias auton\u00f3micas de ejecuci\u00f3n de la leg islaci\u00f3n del Estado , Civitas, Madrid, 1993, p. 89. Adem\u00e1s, como se\u00f1ala LOPEZ RAMON, \" Los contenidos de la legislaci\u00f3n b\u00e1sica son objeto de frecuentes r epeticiones en la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica que se caracteriza tambi\u00e9n por una cierta inflaci\u00f3n de los aspectos program\u00e1ticos .\" (F. LOPEZ RAMON; op. cit ., p. 113.). Adem\u00e1s, tal y como observa ORTEGA BERN ARDO, las normas adicionales de desarrollo \" son un tipo de de desarrollo legislativo cualificad o \" y permiten que las leyes auton\u00f3micas \" mejoren y refuercen el nivel de protecci\u00f3n ambienta l .\" (J. ORTEGA BERNARDO; op. cit ., p. 79). 154 Para una rese\u00f1a de esta conflictividad, ver L. GAR C\u00cdA HERNANDEZ (Dir.); R\u00e9gimen de distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas: R\u00e9gimen local , Ministerio para las Administraciones P\u00fablicas, Madr id, 1991, pp. 37-70. Ver tambi\u00e9n F. LOPEZ RAMON; op. cit ., p. 120. 155 BOE n\u00fam. 155 de 30 de junio de 1986, pp. 23733-237 35. 156 BOE n\u00fam. 102, de 29 de abril de 2006. 157 BOCM n\u00fam. 154 de 1 de julio de 2002 y BOE n\u00fam. 176 , de 24 de julio de 2002. 58 A tenor de su art\u00edculo 1, al igual que la ley de la Comunidad de Madrid se\u00f1alada anteriormente, tiene como objeto \" regular el sistema de intervenci\u00f3n administrativa ambiental de los planes, programas, proyectos, instalaciones y actividades susceptibles de afectar al medio ambien te en el \u00e1mbito territorial de Arag\u00f3n, como forma de prevenci\u00f3n, reducci\u00f3n y contr ol de la contaminaci\u00f3n y del impacto ambiental .\" Como se indica en el Pre\u00e1mbulo de esta norma legal, ella desarrolla y adapta a la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n el r\u00e9gimen establec ido en la Ley 16/2002, de 1 de julio, de prevenci\u00f3n y control integrados de la con taminaci\u00f3n, habiendo sido esta \u00faltima la de transposici\u00f3n de la Directiva 96/61/CE . - La Ley 7/2007, de gesti\u00f3n integrada de la calida d ambiental de la Junta de Andaluc\u00eda 159 : A tenor de su art\u00edculo 1, tiene como objeto \" prevenir, minimizar, corregir o, en su caso, impedir los efectos que determinadas actua ciones p\u00fablicas o privadas puedan tener sobre el medio ambiente y la calidad d e vida, a trav\u00e9s de las medidas que se establecen en la misma .\" Sigue, en su segundo y \u00faltimo inciso, a\u00f1adiendo que \"define el marco normativo y de actuaci\u00f3n de la Comu nidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda, en materia de protecci\u00f3n atmosf\u00e9rica, residuos en g eneral y calidad de las aguas, para conseguir mediante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas o inst rumentos administrativos de prevenci\u00f3n, correcci\u00f3n y control, una mejora de la calidad ambiental, en el \u00e1mbito de sus competencias .\" 160 158 Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n (BOA) n\u00fam. 81, de 17 de julio, de 2006. 159 BOE n\u00fam. 190, de 9 de agosto de 2007, pp, 34118-34 169 y Bolet\u00edn Oficial de la Junta de Andaluc\u00eda (BOJA) n\u00fam. 143, de 20 de julio de 2007. 160 Sobre la sustantividad de las materias competencia les en general y las competencias sobre los Espacios Naturales Protegidos y medio ambiente, ver M. J. TEROL BECERRA, Espacios Naturales Protegidos y medio ambiente , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2012. 59 Aunque las leyes medioambientales auton\u00f3micas cons tituyen muchas de las veces el desarrollo, en sus distintos \u00e1mbitos terri toriales, de las correspondientes leyes nacionales, ellas entran tambi\u00e9n, y sobre todo, en el marco dise\u00f1ado por los distintos Estatutos de Autonom\u00eda que admiten dentro de sus co mpetencias la protecci\u00f3n del medio ambiente. 161 Evidentemente, una aplicaci\u00f3n concreta y efectiva de estas normas tambi\u00e9n requiere la colaboraci\u00f3n de los entes local es. 2. EL MARCO LOCAL Seg\u00fan lo dispuesto por el art\u00edculo 137 de la Const ituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \" el Estado se organiza territorialmente en municipios, en prov incias y en las comunidades aut\u00f3nomas que se constituyan. Todas estas entidades gozan de autonom\u00eda para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses .\" La combinaci\u00f3n de los art\u00edculos 140 y 141 de esta norma fundamental permite destacar que la admi nistraci\u00f3n local en Espa\u00f1a est\u00e1 constituida por municipios y provincias, siendo est a \u00faltima, seg\u00fan el art\u00edculo 141 antes mencionado, \" una entidad local con personalidad jur\u00eddica propia, determinada por la agrupaci\u00f3n de municipios y divisi\u00f3n territorial par a el cumplimiento de las actividades del Estado .\" Constituyen tambi\u00e9n administraciones locales las islas en los archipi\u00e9lagos balear y canario, las comarcas u otra s entidades que agrupen varios Municipios, instituidas por las Comunidades Aut\u00f3nom as de conformidad con la Ley y los correspondientes Estatutos de Autonom\u00eda, 162 las \u00c1reas Metropolitanas, la Mancomunidad de Municipios, \" los n\u00facleos de poblaci\u00f3n separados, bajo su 161 Para citar un ejemplo, los art\u00edculos 35.1.15, 35.1 .17, 37.3 y 40.4 del Estatuto de Autonom\u00eda de Arag\u00f3n. En una configuraci\u00f3n administrativa desc entralizada y tan compleja como la espa\u00f1ola, la armon\u00eda en materia medioambiental entr e el marco comunitario, el estatal, el auton\u00f3mico y el local no es obra garantizada. A est e respecto, R. MARTIN MATEO indica que las Comunidades Aut\u00f3nomas \" tienen competencias constitucionales no desconocibl es en el campo ambiental, normalmente de ejecuci\u00f3n, pero tam bi\u00e9n en exclusividad: pesca en aguas interiores, montes. Pero, el interlocutor de la Uni \u00f3n Europea es el Estado, y \u00e9ste carece de potestades para disciplinar ambientalmente a aquell as, lo que hace que algunas condenas del Tribunal de Justicia Europeo se deban a acciones u omisiones no imputables al Estado, impotente para reaccionar .\" (R. MARTIN MATEO; op. cit ., p. 87). Tambi\u00e9n: R. GIL CREMARES y alii; op. cit., idem. 162 Ver art. 141, incisos 2 y 3, y art. 3, Ley 7/1985, de 2 de abril, de Bases del R\u00e9gimen Local (BOE, n\u00fam. 80, de 3 de abril de 1985, pp. 8945-8964 ). 60 denominaci\u00f3n tradicional de caser\u00edos, parroquias, a ldeas, barrios, anteiglesias, consejos, pedan\u00edas, lugares anejos o aquellos que e stablezcan las Leyes .\" 163 La principal idea aqu\u00ed es que la administraci\u00f3n lo cal es la m\u00e1s cercana a los ciudadanos, es decir aquella a la que, a t\u00edtulo pri ncipal, incumbe la responsabilidad de la aplicaci\u00f3n concreta y efectiva del principio enu nciado en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n. 164 Trat\u00e1ndose de los Municipios, la Ley indica que \" el Municipio es la entidad local b\u00e1sica de la organizaci\u00f3n territorial del Estado .\" 165 De este modo, la concesi\u00f3n de licencias, como la urban\u00edstica, corres ponde a la administraci\u00f3n local, que debe asegurarse de la conformidad del proyecto o de la actividad, a la normativa ambiental. 166 En el mismo sentido, el derecho de acceso a la inf ormaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acceso a la justicia en materia de medio ambiente, desarrollado por la Ley 27/2007, encuentra su terre no de predilecci\u00f3n en el marco local. 167 Adem\u00e1s, se observa que \" las entidades locales son cualificadas y excepcionales protagonistas de la defensa del ambie nte. Todas las agresiones que se producen surgen de territorios controlados por muni cipios o sus equivalentes y el grueso de ellas, las m\u00e1s importantes de \u00e1reas urban as. De aqu\u00ed que estas administraciones se sit\u00faan en primera l\u00ednea de la r eacci\u00f3n anticontaminante .\" 168 En efecto, la administraci\u00f3n local es desde d\u00f3nde se puede facilitar al p\u00fablico, de manera concreta, la informaci\u00f3n medioambiental n ecesaria. Los vecinos, bien sea directamente, o indirectamente a trav\u00e9s de sus asoc iaciones, pueden expresar a la autoridad local su opini\u00f3n sobre un proyecto o una actividad que podr\u00e1 poner en 163 Ibid ., art. 45. 164 En esta misma l\u00ednea, y a palabras de FANLO LORAS, \"La Administraci\u00f3n local se caracteriza por la institucionalizaci\u00f3n de la parti cipaci\u00f3n de los ciudadanos en la gesti\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos por los propios interesados afecta dos.\" (A. FANLO LORAS, Fundamentos constitucionales de la autonom\u00eda local , Centro de Estudios Constitucionales, Madrid, 1990 , p. 240.). 165 Ley 7/1985, de 2 de abril, de Bases del R\u00e9gimen Lo cal, art. 11. 166 Ibid ., art. 84. 167 Pues, como hemos dicho anteriormente, aludiendo a la filosof\u00eda impregnaba en la Cumbre de R\u00edo, \"piensa globalmente y act\u00faa localmente.\" (V er. a este respecto J. MORA ALISEDA; op. cit. id .). 168 R. MARTIN MATEO, op. cit ., p. 87. 61 peligro al medio ambiente y la calidad de la vida e n el municipio. 169 Evidentemente, la inactividad de estos entes locales, o su actuaci\u00f3n inadecuada, frente a una solicitud de tutela de los vecinos, son circunstancias susceptib les de determinar los interesados a acudir a la justicia. 170 Este indiscutible papel de los entes locales en ma teria medioambiental encuentra su base legal en la Ley de Bases del R\u00e9gimen Local, del 2 de abril de 1985, que apodera a los municipios para ejercer competencias en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente, asignando a todos ellos, por ejemplo, competencia para la recogida de residuos, limpieza varia y alca ntarillado. 171 Adem\u00e1s, los interesados lo pueden hacer a trav\u00e9s de las organiz aciones encargadas de la defensa de sus intereses. 3. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS Las organizaciones de defensa de intereses colectiv os 172 son muy variadas y pueden constituirse sobre una base geogr\u00e1fica, hist \u00f3rica, ideol\u00f3gica o profesional. Es 169 Para profundizar en esta materia, ver J. ESTEVE PA RDO (Coord.); Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1995. 170 Ver. a este respecto, M\u00aa. F. MORETON SANZ; \"La tut ela contra los da\u00f1os derivados de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica en los supuestos de inactivi dad de los Entes locales\", Revista de Derecho Privado, sept. - oct. 2006, pp. 97-117. 171 A este respecto, art\u00edculo 86, Ley 7/1985, de 2 de abril, de Bases del R\u00e9gimen Local. Sin embargo, se observa que la competencia municipal se traduce esencialmente en \" un derecho a intervenir en cualquier asunto que afectase a la co munidad local .\" (J. ORTEGA BERNARDO; op. cit ., p. 166). Se sigue as\u00ed la l\u00ednea marcada por el Tr ibunal Constitucional (STC 10/1998, de 13 de enero de 1998 (BOE n\u00fam. 37, de 12 de febrero de 1998), que reitera lo dicho lo dicho en las SSTC 32/1981, de 28 de julio (BOE n\u00fam. 193, de 13 de agosto de 1981) y 17/1989, de 30 de enero (BOE n\u00fam. 50, de 28 de febrero de 1989), y establece que \" la autonom\u00eda local ha de ser entendida como un derecho de la comunidad local a participar a trav\u00e9s de \u00f3rganos propios en el gobierno y la administraci\u00f3n de cuantos asunt os le ata\u00f1en, gradu\u00e1ndose la intensidad de esa participaci\u00f3n en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre i ntereses locales y supralocales dentro de tales asuntos o materias .\" 172 Varias denominaciones permiten designar a estos ac tores tambi\u00e9n conocidos como \"asociaciones\", \"organizaciones ecol\u00f3gicas\", de man era global, \"sociedad civil\",...; siendo su finalidad estatutaria lo m\u00e1s importante. (Sobre el tema, ver J. G. RUIZ GONZALEZ; Las asociaciones de consumidores: configuraci\u00f3n y r\u00e9gim en jur\u00eddico , Edici\u00f3n Troncal, Santander, 2007, pp. 21 y 24.). Respecto a la denominaci\u00f3n \u00abso ciedad civil\u00bb (Soci\u00e9t\u00e9 civile, civil de Droit International Public , t. 112, 2008, n\u00ba3, pp. 467.) - Para profundizar s obre la cuesti\u00f3n : B. Frydman (Dir.) ; La soci\u00e9t\u00e9 civile et ses droits , Bruylant, Bruxelles, 2004. En la misma l\u00ednea, hay que tener presente la distinci\u00f3n entre \u00ab comuni dad \u00bb y \u00ab sociedad \u00bb, sobre la que se puede 62 importante observar que existe un matiz entre inter eses colectivos e intereses generales: si por los primeros entendemos aquellos intereses compartidos por un grupo, ll\u00e1mese colectivo, colectividad o comunidad, los segundos, en cuanto a ellos, son intereses que van m\u00e1s all\u00e1 de un grupo determin ado y es com\u00fan a la sociedad en su conjunto. 173 Por tanto, los intereses generales sobrepasan a lo s intereses colectivos que s\u00f3lo son una categor\u00eda de intereses individuale s, agregados en el seno de una organizaci\u00f3n que los representa o los defiende. 174 Pero, en la pr\u00e1ctica, hay coincidencia a la hora de defender las dos categor\u00ed as en la medida que la defensa de los intereses colectivos, incluso individuales, a c ondici\u00f3n que sean leg\u00edtimos, contribuye a la protecci\u00f3n de los generales. 175 Siguiendo el patr\u00f3n de la legitimaci\u00f3n de las asoc iaciones de consumidores y usuarios, basada en el art\u00edculo 11 de la Ley 1/2000 , de 7 de enero, de Enjuiciamiento ver M. ALBALADEJO; \"La distinci\u00f3n entre comunidad y sociedad\", Actualidad Civil , n\u00ba33, 3 er trimestre, 1995, p. 682. 173 Los intereses generales pueden tambi\u00e9n asimilarse a los llamados \"intereses difusos\" que lo son ni por su naturaleza, ni por su contenido, sino por su titularidad supraindividual. (J. C. CARBONELL MATEU; \"Breves Reflexiones sobre la tutel a de los llamados intereses difusos\", en J. BOIX REIG (Dir.); Intereses difusos y derecho penal , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 1994, p. 12.). Ram\u00f3n MARTIN MATEO ya consid eraba estos tipos de intereses como aquellos que uno comparte \"con una colectividad ine spec\u00edfica\". (R. MARTIN MATEO; op. cit ., p. 75). 174 A palabras de MONTON GARC\u00cdA, \"los intereses pueden ser estrictamente individuales cuando corresponden a una sola persona y ella es la \u00fanica llamada a defenderlos, confundi\u00e9ndose entonces con el derecho subjetivo po r su limitado \u00e1mbito. Cabe, sin embargo, que el inter\u00e9s tenga car\u00e1cter plural por venir refe rido a una diversidad de sujetos configurando lo que podemos denominar un inter\u00e9s com\u00fan. Este int er\u00e9s puede, a su vez, configurarse como indivisible y no susceptible de apropiaci\u00f3n individ ual al afectar a todos por igual, encontr\u00e1ndonos entonces ante intereses generales. ( ...) Si el conjunto de implicados estuviera compuesto por individuos identificados o f\u00e1cilmente identificables, nos encontrar\u00edamos con los que se denominan intereses colectivos. No se trata pues, de una cuesti\u00f3n de n\u00famero de implicados, sino de su posible determinaci\u00f3n, y de una cierta vinculaci\u00f3n jur\u00eddica entre s\u00ed o con relaci\u00f3n a terceros (...). Si por el contrario ese co njunto de afectados no son identificables o hay dificultades para ello, nos encontramos con los intereses difusos en los que no hay v\u00ednculo jur\u00eddico entre aquellos, sino relaciones f\u00e1cticas p uramente eventuales.\" (L. MONTON GARC\u00cdA; Acciones colectivas y acciones de cesaci\u00f3n , Instituto Nacional del Consumo, Madrid, 2004, pp. 11-12.). 175 Como ya lo se\u00f1alaba Bernard TOULEMONDE, el derecho de las asociaciones a la informaci\u00f3n y a la participaci\u00f3n en asuntos ambient ales tendr\u00eda como objetivo democratizar el ejercicio del poder para ponerlo m\u00e1s a disposici\u00f3n y bajo control de aquellas; de descentralizar las responsabilidades en materia de decisi\u00f3n y gest i\u00f3n, de mejorar la acci\u00f3n de la administraci\u00f3n. (B. TOULEMONDE; op. cit ., p.26). 63 Civil 176 , del que no se aleja la legitimaci\u00f3n de las person as jur\u00eddicas en asuntos medioambientales, la distinci\u00f3n entre \"intereses co lectivos\" 177 e intereses generales o difusos 178 plantea la cuesti\u00f3n de la representatividad de las asociaciones, pues en el supuesto de los llamados intereses difusos, las aso ciaciones, para actuar, deben ser \"representativas\". 179 Es la cuesti\u00f3n de los requisitos que deben reunir estas organizaciones (B) para participar en la defensa o la protecci\u00f3n del medio ambiente (A). A. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS Y LOS MECANISMOS JURIDICO-INSTITUCIONALES DE PROTECCI\u00d3N En materia de protecci\u00f3n jur\u00eddica del medio ambien te, las organizaciones de defensa de intereses colectivos juegan una triple f unci\u00f3n: la presi\u00f3n (a), la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n (b) y la representaci\u00f3n (c). a. LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLEC TIVOS COMO AGENTES DE PRESI\u00d3N La presi\u00f3n que ejercen las organizaciones de defen sa de intereses colectivos en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente tiene c omo finalidad la inscripci\u00f3n de un tema, o de una preocupaci\u00f3n de car\u00e1cter medioambien tal, en la agenda de los poderes p\u00fablicos, del mismo modo que puede tener co mo objetivo lograr que se legisle sobre un tema de car\u00e1cter medioambiental, o que se mejore una legislaci\u00f3n pertinente ya existente.180 Por tanto, son medios de expresi\u00f3n de la voluntad popular, por lo menos del grupo que representan. 181 176 BOE n\u00fam. 7, de 8 de enero de 2000. 177 Este tipo de intereses encontrar\u00eda su base en el i nciso 2 del art\u00edculo 11 de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil. 178 Seg\u00fan el inciso 3 del art\u00edculo 11, Ley 1/2000, de 7 de enero. 179 Cabe hacer tal interpretaci\u00f3n y tal asimilaci\u00f3n, a unque la Ley 27/2006, de 18 de julio, no hace ninguna referencia a esta distinci\u00f3n y a la co rrespondiente implicaci\u00f3n. Abordaremos esta cuesti\u00f3n m\u00e1s adelante, tratando de la funci\u00f3n repre sentativa de las organizaciones de defensa de intereses colectivos. 180 Como ejemplo de esta presi\u00f3n podemos recordar el p rotagonismo de las organizaciones ecologistas contra el cultivo de plantas transg\u00e9nicas, y otras manifestaciones similares al margen de Encuentros o Cumbres internacionales, com o los de la Organizaci\u00f3n Mundial para el Comercio o de las Naciones Unidas, o del G8. Tal es manifestaciones, han sido, estos \u00faltimos a\u00f1os, la ocasi\u00f3n de hacer presi\u00f3n sobre los Gobiernos para que inscriban la econom\u00eda 64 En efecto, del mismo modo que el derecho es una em anaci\u00f3n social, las leyes en general, y las leyes medioambientales en particu lar, son fruto del nivel de consciencia ambiental de una sociedad considerada, y del dinamismo de la misma sociedad. De hecho, la normativa medioambiental, bi en sea a nivel internacional, regional, estatal, auton\u00f3mico o local, resulta muy a menudo de la presi\u00f3n o de la influencia de las organizaciones presentes sobre el terreno. 182 De este modo, cumplen, en cierta medida, con una funci\u00f3n informativa frent e a los poderes p\u00fablicos o las instancias de deliberaci\u00f3n y de decisi\u00f3n. b. LA FUNCI\u00d3N FORMATIVA E INFORMATIVA DE LAS ORGANI ZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS En materia de medio ambiente, las organizaciones de defensa de intereses colectivos deben formar a las distintas personas cu yos intereses representan. Muy a menudo, la formaci\u00f3n consiste en la facilitaci\u00f3n a las personas interesadas, de herramientas para la protecci\u00f3n del medio ambiente, o para la prevenci\u00f3n de da\u00f1os que pudieran derivar de un desequilibrio entre sus componentes o en uno de sus componentes o, tambi\u00e9n, para entender y ser capaz d e opinar sobre las pol\u00edticas ambientales llevadas a cabo por los poderes p\u00fablico s. Las asociaciones sostenible y el desarrollo sostenible como tema urg ente de sus respectivas agendas. Seg\u00fan subraya Massimo IOVANE, \u00ab l'efficacit\u00e9 de la protection op. cit ., p.469). 181 Hay que observar, sin embargo, que se opera una di stinci\u00f3n entre asociaciones (u organizaciones) civiles por una parte, las asociaci ones u organizaciones pol\u00edticas por la otra. Dentro de las primeras figuran aquellas que persigu en un inter\u00e9s econ\u00f3mico y las que s\u00f3lo tienen un fin lucrativo. (Ver J. A. MORA ALARCON; R\u00e9gimen jur\u00eddico de las asociaciones civiles , tirant lo Blanch, Valencia, 1999, pp. 43, 239 y 2 69). Por estas asociaciones se materializa tambi\u00e9n el derecho o la libertad de aso ciaci\u00f3n consagrada por la Constituci\u00f3n, y permiten a las personas f\u00edsicas que son sus miembro s, llegar a un cierto grado de la libertad de expresi\u00f3n al que, de otra manera, no hubieran llega do. 182 Esta presi\u00f3n o esta influencia deben permitir que se consiga mejorar la acci\u00f3n de la administraci\u00f3n, medir las consecuencias de sus deci siones, asegurar la legitimidad de las acciones de los poderes p\u00fablicos. (B. TOULEMONDE; op. cit ., p.26). 65 medioambientales, por tanto, son verdaderos guardia nes de la consciencia ambiental en sociedad. 183 Evidentemente, la formaci\u00f3n ha de completarse con la informaci\u00f3n. Se trata de informar a las personas cuyos intereses se encuentr an en el campo de las actividades de la organizaci\u00f3n, sobre las evoluciones t\u00e9cnicas o tecnol\u00f3gicas, sobre desarrollos legislativos pertinentes, sobre riesgos o medidas d e protecci\u00f3n; de conseguir la informaci\u00f3n obrante en poder de los organismos p\u00fabl icos u otros actores privados (las empresas por ejemplo), y ponerla a disposici\u00f3n de s us miembros, de los individuos que la constituyen, o de la sociedad en general. 184 Es la funci\u00f3n informativa en direcci\u00f3n de los miembros de la colectividad. 185 Esta vertiente es complementaria de la informaci\u00f3n en direcci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos, p ues siendo las leyes una emanaci\u00f3n social, resulta m\u00e1s eficaz la canalizaci\u00f3 n de los temas o de las preocupaciones medioambientales formuladas a nivel de la base, hasta las instancias de decisi\u00f3n o de deliberaci\u00f3n. c. LA FUNCION REPRESENTATIVA DE LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS La funci\u00f3n representativa de las organizaciones de defensa de intereses colectivos se efect\u00faa en dos direcciones: - En una primera direcci\u00f3n, representan a las pers onas cuyos intereses defienden, ante las instancias pol\u00edticas o administ rativas. De esta forma se puede efectuar el derecho de participaci\u00f3n p\u00fablica en la toma de decisi\u00f3n en asuntos medioambientales, desarrollado por la Convenci\u00f3n de Aarhus a nivel internacional, y por la Ley 27/2006, de 18 de julio, a nivel interno espa\u00f1ol. En efecto, la representaci\u00f3n 183 El Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) les reconoc\u00eda ya un papel de \"perro guardi\u00e1n\". (STEDH, 27 de mayo de 2004 (TEDH 2004, 3 8), Caso VAC c/ Letonia). Ver tambi\u00e9n J. JORDANO FRAGA; op. cit., p. 200. 184 Es la doble vertiente activa y pasiva del derecho de informaci\u00f3n y de participaci\u00f3n p\u00fablica en asuntos ambientales. (J. A. RAZQUIN LIZARRAGA, A. R UIZ DE APODACA ESPINOSA; op. cit., p.171). 185 Ibid ., pp. 123-125. 66 es la forma m\u00e1s eficaz para el p\u00fablico, de expresar sus opiniones y sus preocupaciones ante las instancias competentes. Es tambi\u00e9n la forma la m\u00e1s com\u00fanmente aceptada, de expresi\u00f3n democr\u00e1tica: la d emocracia participativa cuya relevancia es incuestionable en la gesti\u00f3n de asunt os medioambientales. - En una segunda direcci\u00f3n, es cuesti\u00f3n de la repr esentaci\u00f3n ante las instancias judiciales. Se trata de la legitimaci\u00f3n activa que la Ley, en materia medioambiental, reconoce, a t\u00edtulo principal, a la Administraci\u00f3n y a dichas organizaciones. Esto constituye tambi\u00e9n una de las vertientes del derecho desarrollado por la Convenci\u00f3n de Aarhus y por la L ey 27/2006, de 18 de julio: el derecho de acceso a la justicia en asuntos medioamb ientales. La legitimaci\u00f3n de las organizaciones de defensa d e intereses colectivos para actuar en justicia en asuntos medioambientales no s ignifica que act\u00faan en representaci\u00f3n de los individuos que las componen, ni en defensa de sus intereses, sino en defensa de los intereses colectivos que con stituyen su finalidad. 186 Esta situaci\u00f3n se explica por la consideraci\u00f3n del medio ambiente como \"un inter\u00e9s difuso\" d\u00f3nde \" no existe una persona jur\u00eddica que tenga conferida por ley su defensa .\" 187 La soluci\u00f3n a esta carencia vendr\u00eda de la legitimaci\u00f3n de las corporaciones, asociaciones y grupos. 188 Esta consideraci\u00f3n es lo que les confiere un \"inte r\u00e9s leg\u00edtimo\" en la acci\u00f3n judicial. 189 Se trata, como acabamos de ver, de una legitimaci\u00f3 n propia y no de \" una 186 A palabras de MORA ALARCON, \" la persona jur\u00eddica cuando act\u00faa en juicio no tiene la representaci\u00f3n individual de cada una de las person as f\u00edsicas implicadas, pero s\u00ed tiene confiada la representaci\u00f3n del inter\u00e9s colectivo y en virtud de la misma afirma, no la titularidad de un derecho subjetivo individual, pero s\u00ed ese inter\u00e9s c olectivo cuya defensa justifica su propia existencia .\" (J. A. MORA ALARCON; op. cit ., p. 154.). 187 Idem . Se entiende esto a excepci\u00f3n del Estado a quien i ncumbe la defensa de los intereses generales. 188 Idem. 189 El \"inter\u00e9s leg\u00edtimo\", recuerda la jurisprudencia, \" se caracteriza como una relaci\u00f3n material un\u00edvoca entre el sujeto y el objeto de la pretensi\u00f3 n (...) de tal forma que su anulaci\u00f3n produzca autom\u00e1ticamente un efecto positivo (beneficio) o ne gativo (perjuicio) actual o futuro pero cierto, debiendo entenderse tal relaci\u00f3n referida a un inte r\u00e9s en sentido propio, cualificado y espec\u00edfico, actual y real (no potencial o hipot\u00e9tic o) .\" (STC n\u00ba 218/2009, de 21 de diciembre de 2009 [BOE n\u00fam. 15, de 18 de enero de 2010]). 67 legitimaci\u00f3n por sustituci\u00f3n .\" 190 En este \u00faltimo supuesto, la Ley requiere de dichas organizaciones el cumplimiento de algunos requisito s. B. REQUISITOS LEGALES PARA LA PARTICIPACION DE LAS ORGANIZACIONES DE DEFENSA DE INTERESES COLECTIVOS E N LA DINAMICA DE PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE La Ley 27/2006, de 18 de julio, por la que se regul an los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acces o a la justicia en materia de medio ambiente establece una acci\u00f3n de car\u00e1cter popular e n este tipo de asuntos; es decir una acci\u00f3n llevada a cabo por grupos, asociaciones o corporaciones de defensa de intereses colectivos. Con referencia al art\u00edculo 11 (2) de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, se puede decir que las organi zaciones deber\u00edan ser representativas para defender los llamados \"interes es difusos\". As\u00ed, puesto que no lo hace la ley, convendr\u00eda aclarar el criterio de la r epresentatividad. Dicho de otro modo, \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los requisitos para que una organiza ci\u00f3n fuera representativa? A nuestro juicio, la representatividad puede obedecer a un criterio territorial, 191 a un criterio demogr\u00e1fico 192 o a un criterio \"popular\" 193 ; criterios que deber\u00edan ser cumulativos. 190 Ver STS 954/2001, Sala de lo Civil, de 18 de octub re de 2001 (RJ 2001, 8644). 191 Seg\u00fan este criterio, la organizaci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 ac tuar en el territorio d\u00f3nde tiene la necesaria autorizaci\u00f3n. As\u00ed, no tiene competencia para defend er a los intereses de personas que se encuentran fuera de su \u00e1mbito territorial de compet encia. De este modo, la cuesti\u00f3n ser\u00eda la de saber si toda organizaci\u00f3n que act\u00fae en su zona de competencia es representativa. A nuestro juicio, no. En efecto, pese a que una organizaci\u00f3n exista para actuar en una zona geogr\u00e1fica determinada, puede ocurrir que ni siquiera los veci nos de dicha zona la conozcan o compartan sus fines. Hay que recordar, adem\u00e1s, que la delimit aci\u00f3n de la esfera territorial de las organizaciones es una exigencia legal, con arreglo, por ejemplo, al art\u00edculo 7 (b) de la Ley Org\u00e1nica 1/2002, de 22 de marzo, reguladora del Der echo de Asociaci\u00f3n. 192 Este criterio resalta la importancia del conocimien to de la organizaci\u00f3n y de la aceptaci\u00f3n de sus fines por los vecinos de la circunscripci\u00f3n ter ritorial d\u00f3nde tiene la autorizaci\u00f3n legal para actuar. As\u00ed, no s\u00f3lo deber\u00edan conocer a la organiza ci\u00f3n y a sus fines, sino que las deber\u00edan compartir y apoyar; lo que conferir\u00eda legitimidad a esta organizaci\u00f3n para act uar en representaci\u00f3n o en defensa de los intereses de tod os. 193 La popularidad de la organizaci\u00f3n, o el criterio p opular, resultar\u00eda no s\u00f3lo del nivel de conocimiento con el que cuenta dentro de la poblaci \u00f3n de su esfera de acci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de su propio dinamismo del que la popularidad, en prin cipio, s\u00f3lo es la consecuencia. De hecho la Ley requiere de estas organizaciones que \" vengan ejerciendo de modo activo las actividades 68 De todos modos, para llevar a cabo las acciones en defensa del medio ambiente, las organizaciones deben carecer de \u00e1nimo lucrativo (a), tener como fin acreditado en sus estatutos la protecci\u00f3n del medio ambiente (b) y haber sido constituidas por lo menos dos a\u00f1os antes del ejerci cio de la acci\u00f3n a la que se pretende (c). 194 a. LA CARENCIA DE \u00c1NIMO LUCRATIVO El hecho de exigir de las organizaciones de defensa de intereses colectivos que no tengan \u00e1nimo de lucro permite distinguirlas de las dem\u00e1s organizaciones tales como bufetes jur\u00eddicos u otras formaciones con car\u00e1 cter mercantil. En efecto, la falta de \u00e1nimo de lucro es una de las principales caracter\u00edsticas de las asociaciones y de las fundaciones, y las distin gue de las sociedades comerciales. 195 Es la clave para su finalidad de car\u00e1cter general. La Ley 50/2002, de 26 de diciembre, de Fundaciones 196 , recoge este principio. 197 La Ley Org\u00e1nica 1/2002, de 22 de marzo, reguladora del derecho de asociaci\u00f3 n, 198 va en el mismo sentido 199 . necesarias para alcanzar los fines previstos en sus Estatutos .\" (art\u00edculo 23 (1-b), Ley 27/2006, de 18 de julio). Esto significa que los intereses m edioambientales que defienden no deben ser objeto de una actuaci\u00f3n aislada, epis\u00f3dica o circun stancial, sino de una actuaci\u00f3n habitual que ha terminado siendo caracter\u00edstica de la organizaci \u00f3n. 194 Es la sustancia del art\u00edculo 23 de la Ley 27/2006, de 18 de julio (BOE, n\u00ba 171, de 19 de julio). 195 Seg\u00fan afirma PEREZ ESCALONA, el criterio diferenci ador fundamental entre estas organizaciones no reside en el \u00e1nimo de lucro, sino en su estructura corporativa. (S. PEREZ ESCALONA; op. cit ., p. 27). RUIZ GONZALEZ estima que este criterio s e encuentra en \"la finalidad que la propia entidad ha establecido esta tutariamente como su raz\u00f3n de ser.\" (J. G. RUIZ GONZALEZ; op. cit ., p. 34). Por su parte, MORA ALARCON propone un cr iterio diferenciador basado en la forma en que se determin a la vida del ente: \" en la asociaci\u00f3n, aunque sea el acto constitutivo el que produce su n acimiento, es la voluntad de los asociados la que determina su existencia; en la fundaci\u00f3n, la actividad de la instituci\u00f3n deviene del respeto a la voluntad del fundador, manifestada en el acto de constituci\u00f3n .\" (J. A. MORA ALARCON; op. cit ., p. 41). 196 BOE n\u00fam. 310, de 27 de diciembre de 2002. 197 As\u00ed, en su art\u00edculo 2, dispone que \" Son fundaciones las organizaciones constituidas sin fin de lucro ...\" 198 BOE n\u00fam. 73, de 26 de marzo de 2002. 199 Trata de \"todas las asociaciones que no tengan fin de lucro y que no est\u00e9n sometidas a un r\u00e9gimen asociativo espec\u00edfico .\" (Art\u00edculo 1, apartado 2). 69 Evidentemente, y conviene aclararlo, la carencia de \u00e1nimo lucrativo no significa que la asociaci\u00f3n u organizaci\u00f3n deba evitar la rea lizaci\u00f3n de actividades que generen fondos en su beneficio. As\u00ed, no s\u00f3lo la asociaci\u00f3n puede realizar dichas actividades que, muy a menudo, contribuyen a la formaci\u00f3n de su patrimonio para alcanzar sus fines, sino que puede tener excedentes econ\u00f3micos a l t\u00e9rmino del a\u00f1o. La carencia de \u00e1nimo lucrativo s\u00f3lo significa que \u00e9stos excedentes no deber\u00e1n ser objeto de reparto ni entre los miembros, ni entre personas con las que t engan un v\u00ednculo afectivo, tampoco cedidos gratuitamente a personas f\u00edsicas o jur\u00eddica s que tengan inter\u00e9s lucrativo. As\u00ed, tales excedentes deben ser reinvertidos para el cum plimiento de los fines de la entidad. 200 De todos modos, no s\u00f3lo la organizaci\u00f3n, para actua r en materia ambiental debe carecer de \u00e1nimo de lucro, sino que, en la mat eria que aqu\u00ed nos interesa, debe tambi\u00e9n haber sido creada para la protecci\u00f3n del me dio ambiente. b. LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE COMO FINALIDAD ESTATUTARIA DE LA ORGANIZACI\u00d3N Es obvio que la exigencia legal de que la protecci \u00f3n del medio ambiente sea una finalidad estatutaria tiene como prop\u00f3sito evit ar que cualquier organizaci\u00f3n pueda aprovechar su existencia no s\u00f3lo para actuar en mat eria medioambiental, sino tambi\u00e9n, para defender los intereses individuales. Al mismo tiempo, se trata de velar por el respeto del principio de especialidad que re sulta de la determinaci\u00f3n estatutaria de sus finalidades por las organizaciones, tr\u00e1tese de las fundaciones o de las asociaciones. Adem\u00e1s, con el hecho de exigir que la protecci\u00f3n d el medio ambiente figure en los estatutos de la organizaci\u00f3n, el legislador rec uerda, de manera incidente, lo que es obvio, que estas organizaciones deben tener una per sonalidad jur\u00eddica. Pero, lo que no aclara la ley es si la finalidad medioambiental debe ser secundaria o accesoria. 200 Ver art. 13 (2), Ley Org\u00e1nica 1/2002, de 22 de mar zo, reguladora del derecho de asociaci\u00f3n. 70 En realidad, los Estatutos pueden establecer final idades espec\u00edficas y finalidades generales de la organizaci\u00f3n, pudiendo la protecci\u00f3n del medio ambiente entrar en una de las dos categor\u00edas. 201 As\u00ed, lo importante es que la formulaci\u00f3n estatutaria de dichas finalidades sea lo suficiente mente clara y un\u00edvoca. 202 Por otro lado, como bien recordaba la jurisprudenc ia, el hecho que la organizaci\u00f3n tenga como finalidad estatutaria la de fensa del medio ambiente no era suficiente, pues llevar\u00eda a una legitimaci\u00f3n abiert a, en exceso, para la que bastar\u00eda con crear una sociedad o asociaci\u00f3n en tal sentido. Con lo cual se requer\u00eda tambi\u00e9n que la organizaci\u00f3n resultara afectada, es decir que pudie ra obtener alg\u00fan beneficio o sufrir alg\u00fan perjuicio a consecuencia de su acci\u00f3n. 203 Esta postura, hoy en d\u00eda ha cambiado, gracias a la Ley 27/2006, de 18 de julio, que recon oce formalmente la legitimidad procesal de las organizaciones de defensa del medio ambiente. 204 c. LA ORGANIZACI\u00d3N DEBE EXISTIR POR LO MENOS DOS A\u00d1 OS ANTES DEL EJERCICIO DE LA ACCI\u00d3N La Ley plantea que la organizaci\u00f3n exista como m\u00edn imo dos a\u00f1os antes del inicio de la acci\u00f3n encaminada a la protecci\u00f3n del medio ambiente a la que se pretende. Al igual que con la condici\u00f3n anterior, s e trata para el legislador de evitar que la creaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n de defensa del medio ambiente sea motivada s\u00f3lo por un hecho puntual, y que exista s\u00f3lo para esto; una especie de organizaci\u00f3n ad hoc . Adem\u00e1s, el criterio de antig\u00fcedad permitir\u00eda limi tar el abanico de las 201 Ver STC n\u00ba 218/2009, de 21 de diciembre (BOE n\u00fam. 15, de 18 de enero de 2010). Adem\u00e1s, el art\u00edculo 23, inciso 1 (a), Ley 27/2006, habla de \" que tengan entre los fines acreditados en sus Estatutos ...\"; lo que significa que la protecci\u00f3n del medio am biente no debe necesariamente ser el fin principal de la organizaci\u00f3n. 202 Idem . 203 Ver, a t\u00edtulo ilustrativo, la STS, Sala 3\u00aa, 31 de mayo de 2006 ( RJ 2006, 3224). As\u00ed, el Tribunal Supremo operaba una distinci\u00f3n entre el \"i nter\u00e9s leg\u00edtimo\" y el \"puro inter\u00e9s por la legalidad\", no incumbiendo la defensa de esta \u00faltim a categor\u00eda al tipo de personas jur\u00eddicas que nos interesan aqu\u00ed y ahora. 204 Ver STS, Sala 3\u00aa, de 1 de diciembre de 2009 ( RJ 2010, 1865). 71 organizaciones legitimadas s\u00f3lo a aquellas que obre n efectivamente en defensa del medio ambiente. A nuestra manera de ver, esta condici\u00f3n es critica ble por lo que respecta a la protecci\u00f3n del medio ambiente. En efecto, esta cond ici\u00f3n de antig\u00fcedad de la organizaci\u00f3n puede dejar en indefensi\u00f3n algunos col ectivos de afectados o esterilizar algunos intereses leg\u00edtimos en la protecci\u00f3n del me dio ambiente. Es que la Ley no exige que el periodo de dos a\u00f1os sea anterior al he cho da\u00f1oso o al da\u00f1o, sino, a la acci\u00f3n. 205 As\u00ed, en nuestro ordenamiento jur\u00eddico, no hay ning \u00fan inconveniente a que la organizaci\u00f3n est\u00e9 creada despu\u00e9s de la ocurrencia d el hecho contra el que se quiere ejercitar una acci\u00f3n. Por consiguiente, a nuestra m anera de ver, este plazo no tendr\u00eda relevancia, ni una gran eficacia pr\u00e1ctica. Ahora, otra cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n relevante, es la de saber si estas organizaciones, legitimadas seg\u00fan la Ley 27/2006, de 18 de julio, p ara actuar ante la jurisdicci\u00f3n administrativa esencialmente, pueden actuar en la v \u00eda civil en defensa de los intereses individuales de sus miembros perjudicados, por ejem plo, por la vulneraci\u00f3n de una normativa medioambiental. No cabe duda que las organizaciones de defensa de intereses colectivos y generales, de \u00edndole medioambiental, pueden defende r dichos intereses ante la administraci\u00f3n o la jurisdicci\u00f3n administrativa. 206 Esta posici\u00f3n pac\u00edfica tanto en la legislaci\u00f3n como en la doctrina se echa en falta cu ando se trata de contemplar el ejercicio de una acci\u00f3n civil por dichas organizaci ones. En efecto, un sector de la doctrina estima que dic has organizaciones no pueden, en v\u00eda civil, exigir indemnizaciones por da \u00f1os privados, ni a otros particulares, 205 De manera comparativa, conviene notar que el art\u00edc ulo L.142-2 del C\u00f3digo del medio ambiente franc\u00e9s habla de al menos cinco a\u00f1os a la fecha de los hechos. 206 Es el sentido de la acci\u00f3n popular en asuntos ambi entales, encargada a \" cualesquiera personas jur\u00eddicas sin \u00e1nimo de lucro que re\u00fanan lo s requisitos establecidos en el art\u00edculo 23 (...) \" de la Ley 27/2006, de 18 de julio. 72 ni a la Administraci\u00f3n, por carecer de titularidad sobre el bien o derecho lesionado; 207 por no ser \"sujetos directamente lesionados\" y, a f alta de una norma que les legitime, que ser\u00eda parecida al art\u00edculo 11 de la Ley 1/2000, de Enjuiciamiento Civil relativa a la legitimaci\u00f3n de las asociaciones de Consumidores y usuarios. Otro sector, en cambio, es favorable a la acci\u00f3n, en v\u00eda civil, de las orga nizaciones de defensa de los intereses colectivos, 208 matizando que no pueden, por este medio, exigir in demnizaciones ni por da\u00f1os privados, ni por da\u00f1os medioambientales. 209 A nuestro juicio, estas organizaciones pueden recl amar en v\u00eda civil, a condici\u00f3n que su objetivo sea la reparaci\u00f3n del inter\u00e9s colec tivo lesionado, en cual caso \u00e9ste puede ser la suma de los intereses de los distintos afectados. De todas maneras, estimamos que deber\u00eda contemplarse una acci\u00f3n de es tas organizaciones en defensa de los intereses de sus miembros. 210 Estas organizaciones, personas jur\u00eddicas al igual que las instituciones abordadas en los apartados anteriores, difieren de ellas por su car\u00e1cter privado, 211 calidad que, en cambio, comparten con los particula res. 2. EL PAPEL DE LOS PARTICULARES El papel que juegan los particulares en los mecani smos jur\u00eddico-institucionales de protecci\u00f3n del medio ambiente no es equiparable al de las distintas instituciones 207 Ver F. LLODRA GRIMALT; op. cit ., pp. 43-44. cit R. MARTIN MATEO; op. cit ., p.75. Pero, sobre la cuesti\u00f3n, ver sobre todo E. CORDERO LOBATO; \"Derecho de da\u00f1os y medio ambiente\" , en L. ORTEGA ALVAREZ (Dir.); op. cit ., p.452. 209 E. CORDERO LOBATO, op. cit. Ibid. 210 En base a la legitimaci\u00f3n de las asociaciones de c onsumidores y usuarios (art. 11, Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil. A e ste respecto, y desde una perspectiva comparativa, es interesante se\u00f1alar el art\u00edculo L. 142 -3 del C\u00f3digo del Medio ambiente franc\u00e9s que va en el mismo sentido, pues a su tenor, \u00ab personne et \u00bb 211 Conviene matizar indicando que el car\u00e1cter p\u00fablico no es com\u00fan a todas las asociaciones. 73 que acabamos de examinar. Por naturaleza, las perso nas f\u00edsicas son las que se re\u00fanen para formar o constituir aquellas institucio nes y, generalmente, persiguen sus propios intereses, a menos que act\u00faen en el marco d e un cargo p\u00fablico o de una funci\u00f3n social que asumen. Aun as\u00ed, se entiende que forman parte de las \"personas interesadas\" a las que se refiere el art\u00edculo 2 (2- a), de la Ley 27/2006, de 18 de julio. 212 Dicho esto, hemos de observar que el papel de los p articulares en los mecanismos de protecci\u00f3n del medio ambiente var\u00eda seg\u00fan que quie ran defender en esta materia un inter\u00e9s general (A) o defender un inter\u00e9s individua l (B). A. EL PARTICULAR Y LA DEFENSA DEL MEDIO AMBIENTE COMO INTERES GENERAL El estado actual del Derecho positivo no reconoce a l particular facultad para actuar en defensa de un inter\u00e9s general medioambien tal. 213 As\u00ed, por ejemplo, no se le reconoce la posibilidad de acciones civiles en caso de vulneraci\u00f3n de una normativa ambiental por otra persona f\u00edsica, a menos que este quebrantamiento le haya causado un da\u00f1o o perjuicio personal o patrimonial. Tampoco puede actuar en v\u00eda penal o en v\u00eda administrativa en defensa de un inter\u00e9s general . 214 212 Esta disposici\u00f3n entiende como personas interesada s a \"toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica en la que concurra cualquiera de las circunstancias previ stas en el art\u00edculo 31 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Adminis traciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan \"; es decir, los que promueven un procedimiento adm inistrativo \" como titulares de derechos o intereses leg\u00edtimos individ uales o colectivos \" (art. 31 (1-a)); \" los que, sin haber iniciado el procedimiento, tengan derechos qu e puedan resultar afectados por la decisi\u00f3n que en el mismo se adopte \" (art. 31 (1-b)); \" aquellos cuyos intereses leg\u00edtimos, individuales o colectivos, puedan resultar afectados por la resolu ci\u00f3n y se personen en el procedimiento en tanto no haya reca\u00eddo resoluci\u00f3n definitiva .\" (art. 31 (1-c)). 213 Es importante matizar esta posici\u00f3n no s\u00f3lo con el supuesto de actuaci\u00f3n de la persona privada en lugar del gestor p\u00fablico competente, sin o tambi\u00e9n porque el inter\u00e9s general puede llegar a conseguirse a trav\u00e9s de un fin lucrativo i ndividual. El supuesto ilustrativo se da con la recogida de residuos. En este sentido, y de acuerdo con ORTEGA BERNARDO, \" esta actividad se encontrar\u00e1 m\u00e1s al alcance de los particulares y de las empresas privadas, bien porque al ser ellos quienes producen los residuos son quienes f\u00e1c ilmente los pueden reutilizar, bien porque est\u00e1n interesados en su aprovechamiento con fines e xclusivamente lucrativos, bien porque su recogida responde a una finalidad ben\u00e9fica (...). Por ello, es perfectamente razonable que en la valorizaci\u00f3n se d\u00e9 entrada a la iniciativa de los p articulares (...).\" (J. ORTEGA BERNARDO; op. cit ., p. 309). 214 Se entiende que lo pueda hacer s\u00f3lo a trav\u00e9s de la s personas jur\u00eddicas privadas habilitadas, o p\u00fablicas competentes. En efecto, poder exigir a l os poderes p\u00fablicos que adopten medidas necesarias para garantizar la adecuada protecci\u00f3n d el medio ambiente, el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado, es la interpretaci\u00f3n dominante del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Ver el correspondiente ep\u00edgr afe m\u00e1s arriba. 74 Con esta negaci\u00f3n se quiere evitar la proliferaci\u00f3n de acciones individuales, susceptibles de generar un desorden social, ya que s\u00f3lo pertenece a la instituci\u00f3n p\u00fablica y a las organizaciones cualificadas, la fac ultad de defender los intereses generales. 215 Esta postura, apoyada sobre la tesis que considera el medio ambiente como bien de disfrute com\u00fan, es criticable al menos desde dos \u00e1ngulos que resumen las dos preguntas siguientes: - \u00bfExiste un criterio de distinci\u00f3n claro y n\u00edtido entre intereses generales e intereses individuales? 216 Como ya dijimos aludiendo a la teor\u00eda de los c\u00edrcu los conc\u00e9ntricos, una agresi\u00f3n puede tener relevancia p ara uno y carecerlo para otro, seg\u00fan que los dos se encuentren o no cerca del foco de la agresi\u00f3n. 217 As\u00ed, siempre habr\u00e1 alguien, cerca del foco de la agresi\u00f3n, qui\u00e9n lo sufra de manera directa o severa. Esto, tambi\u00e9n porque los intereses generale s son la suma de los intereses particulares; no la suma aritm\u00e9tica, sino porque en ellos cada uno puede identificar los suyos. Es decir si cada inter\u00e9s particular es poten cialmente general, por la posible influencia positiva o negativa de aquellos sobre es tos. As\u00ed, si cada individuo es contable del inter\u00e9s general y puede tener pretensi \u00f3n sobre el mismo, 218 ser\u00eda normal 215 De hecho, el art\u00edculo L.142-3 del C\u00f3digo del Medio Ambiente franc\u00e9s nos parece muy acertado en la medida que establece un justo equili brio entre el orden jur\u00eddico social que conlleva la negaci\u00f3n de las acciones individuales, y la necesidad de proteger a los intereses individuales. Esto fortalece la funci\u00f3n representat iva de las organizaciones de defensa de intereses colectivos que, t\u00e9cnicamente, tiene la fi gura de mandatarios, por actuar con el mandato de las personas f\u00edsicas afectadas. 216 Puesto que tratamos aqu\u00ed de individuos, personas f \u00edsicas, nos abstenemos de hacer referencia a la categor\u00eda intereses colectivos. 217 As\u00ed escribe B. LOZANO CUTANDA: \" En ocasiones, sin embargo, la participaci\u00f3n se restringe o se potencia en funci\u00f3n de c\u00edrculos de i nter\u00e9s m\u00e1s estrictos dentro de ese inter\u00e9s colectivo, como pueden ser el de vecino, consumidor o experto en cuestiones medioambientales .\" (B. LOZANO CUTANDA; \"T\u00e9cnicas horizontales para la protecci\u00f3n ambiental: acceso a la informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y responsabilidad por da\u00f1os al medio ambiente\", en B. LOZANO CUTANDA, J. C. ALLI TURILLA S; op. cit ., p. 178). 218 De esta manera, \" la participaci\u00f3n de los ciudadanos en la pol\u00edtica d e defensa del medio ambiente no se reduce en la actualidad a los cauces ordinarios de participaci\u00f3n pol\u00edtica que ofrece un sistema democr\u00e1tico (...) sino que incluye diversas formas de la denominada participaci\u00f3n administrativa, esto es aquella que p ermite a los ciudadanos una intervenci\u00f3n directa en la actuaci\u00f3n de la administraci\u00f3n para l a defensa del medio ambiente. Esta participaci\u00f3n puede revestir diversas modalidades t eniendo todas ellas en com\u00fan que el ciudadano interviene en la acci\u00f3n administrativa no como pol\u00edtico o funcionario, sino como 75 que pudiera salir en su defensa por la v\u00eda judicial sin necesariamente recurrir a la intermediaci\u00f3n de la administraci\u00f3n. - La segunda pregunta, en cuanto a ella, es la sig uiente: \u00bfEs, esta arquitectura, eficaz para la protecci\u00f3n del medio ambiente? Una r espuesta negativa no da lugar a dudas: los mecanismos jur\u00eddicos actuales son insufi cientes para llegar a una protecci\u00f3n eficaz del medio ambiente. Es por esto q ue intenta desarrollar mecanismos jur\u00eddicos civiles adem\u00e1s de los tradicionales mecan ismos administrativos y penales. 219 As\u00ed, la construcci\u00f3n actual, por el hecho de no int egrar directamente a los individuos en los mecanismos de protecci\u00f3n, no hace uso de una herramienta \u00fatil, contrariamente a quienes opinan que causar\u00eda un desorden social. As\u00ed, seg\u00fan la arquitectura actual, los particulares pueden denunciar ante las instituciones administrativas competentes la violac i\u00f3n de una normativa medioambiental 220 y, s\u00f3lo cuando sus intereses individuales se encue ntren vulnerados, pueden actuar ante la jurisdicci\u00f3n civil. B. LOS PARTICULARES Y LA DEFENSA DE UN INTERES PRIVADO La cuesti\u00f3n insin\u00faa la idea de la responsabilidad c ivil medioambiental. En este sentido, de acuerdo con la configuraci\u00f3n actual del derecho positivo, el individuo, por medio de la defensa de su inter\u00e9s privado, contribu ye a la protecci\u00f3n del medio ambiente s\u00f3lo de manera indirecta, a trav\u00e9s de los mecanismos de la responsabilidad extracontracual. Por tanto, los particulares que ha n visto su salud, su calidad de vida o su patrimonio afectados a consecuencia de la altera ci\u00f3n del medio ambiente, tienen miembro de la comunidad y titular en cuanto tal del derecho al medio ambiente como bien o inter\u00e9s colectivo .\" ( Idem. ) 219 En este sentido, M\u00aa. D. DIAZ-AMBRONA BARDAJI (Dir. ); op. cit., p. 597. - R. LUQUIN BERGARECHE, op. cit., Idem . - R. MARTIN MATEO; op. cit ., pp. 55 y ss. Ver sobre todo la elaborada y pertinente argumentaci\u00f3n de E. JORD\u00c1 CA PIT\u00c1N; op. cit ., pp. 285-311. 220 Es el sentido de \" personas interesadas \" de las que habla la Ley 27/2006, de 18 de julio. 76 derecho a solicitar en sede administrativa o judici al el cese de la actividad da\u00f1osa, y la indemnizaci\u00f3n de los perjuicios sufridos por los in teresados. 221 De manera general, pese a que no constituya en s\u00ed u n marco jur\u00eddico o institucional de la protecci\u00f3n del medio ambiente, el individuo, persona f\u00edsica, es un actor importante en la construcci\u00f3n de dicho marco. Es ilustrativo, a este efecto, el principio de la participaci\u00f3n p\u00fablica en asuntos am bientales desarrollado por la Convenci\u00f3n de Aarhus y otras normativas a distintos niveles institucionales. Esto significa que la din\u00e1mica institucional es, a menud o, la consecuencia de la din\u00e1mica individual; una conjunci\u00f3n de dinamismos muy releva nte en la construcci\u00f3n de la responsabilidad civil medioambiental. Por esta raz \u00f3n estimamos que se deber\u00eda contemplar, de lege ferenda , la contribuci\u00f3n directa del individuo y de los me canismos de la responsabilidad civil extracontractual en la defensa del medio ambiente; lo que pasar\u00eda tambi\u00e9n por el desarrollo legislativo del q ue habla el art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, en su tercer inciso. 222 La cuesti\u00f3n que cabe plantearse ahora es la de sabe r cu\u00e1l es la aportaci\u00f3n de los mecanismos jur\u00eddico-institucionales que acabamo s de examinar, a la construcci\u00f3n de la responsabilidad civil medioambiental que cons tituye el n\u00facleo de esta tesis. Como respuesta, podemos decir que esta aportaci\u00f3n s e efect\u00faa a trav\u00e9s del: - desarrollo del derecho individual a un medio ambi ente adecuado: Este derecho encuentra su fundamento en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola cuyo art\u00edculo 45, en su 221 B. LOZANO CUTANDA; \"Introducci\u00f3n...\", op. cit ., p. 124. 222 Podemos mencionar esta parte de un razonamiento qu e nos parece acertado a este respecto: \" Si a la administraci\u00f3n corresponde la fijaci\u00f3n de l os est\u00e1ndares precisos en cuanto a la emisi\u00f3n de sustancias o la utilizaci\u00f3n de las ag uas, y de esta manera, se afirma, se protege directamente al medio ambiente, \u00bfno habr\u00eda que ente nder que si la persona observa c\u00f3mo esas normas pudieran estar vulner\u00e1ndose, con el con siguiente detrimento de los componentes medioambientales, e interpone la correspondiente ac ci\u00f3n de cesaci\u00f3n, est\u00e1 tambi\u00e9n protegiendo al medio ambiente y adem\u00e1s de manera di recta? A nuestro juicio, lo que acaba de expresarse constituyendo ya una realidad en alg\u00fan o rdenamiento extranjero, sin embargo para el legislador espa\u00f1ol todav\u00eda se presenta como uno de los retos, en materia medioambiental, a los que no \u00fanicamente debe enfrentarse sino dar sol uci\u00f3n .\" (E. JORD\u00c1 CAPIT\u00c1N, op. cit ., p. 132.) 77 inciso 1, dispone que \" todo el mundo tiene derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de la persona, as\u00ed como el deber de conservarlo .\" De esta manera, tanto a nivel universal, regional, estatal, auton\u00f3mico como local, los diferentes mecanismos jur\u00eddicos e institucionales est\u00e1n encami nados al fomento de una consciencia ambiental en general, y de la conscienc ia de cada individuo sobre su derecho y su deber respecto al medio ambiente, en e special. As\u00ed por ejemplo, la protecci\u00f3n del medio ambiente s onoro se efect\u00faa gracias al complejo marco jur\u00eddico e institucional que hemos e xaminado, 223 para que, al final, se elabore un derecho que el individuo puede defender tanto en el terreno civil 224 como en el administrativo. 225 - desarrollo del derecho a la informaci\u00f3n: el derec ho a la informaci\u00f3n en asuntos ambientales, elaborado o concretado a los d istintos niveles institucionales, permite que el p\u00fablico conozca la evoluci\u00f3n t\u00e9cnica , pol\u00edtica y legislativa en la materia. M\u00e1s que un mero derecho a la informaci\u00f3n, se trata de lo que podr\u00eda llegar a constituir la base del derecho o de la obligaci\u00f3n precontractu al de informaci\u00f3n. En efecto, la informaci\u00f3n y el tipo de informaci\u00f3n precontractual de car\u00e1cter medioambiental depender\u00e1n del nivel de conocimiento del deudor o del acreedor de la 223 Se puede citar a este respecto el Convenio de la O rganizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), n\u00fam. 148, de 20 de junio de 1977, sobre prot ecci\u00f3n de los trabajadores contra los riesgos profesionales debidos a la contaminaci\u00f3n de l aire, el ruido y las vibraciones en el lugar del trabajo (adoptada el 20 de junio de 1977, y rat ificada por Espa\u00f1a el 24 de noviembre de 1980 [BOE n\u00fam. 312, de 30 de diciembre de 1981, pp. 30463-30465]); la Directiva 2003/10/CE, de 6 de febrero, del Consejo, sobre disposiciones m \u00ednimas de seguridad y salud relativas a la exposici\u00f3n de los trabajadores a riesgos derivados de los agentes f\u00edsicos (ruido); la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del ruido, y las disti ntas normativas auton\u00f3micas como el Decreto Foral 135/1989, de 8 de junio, por el que s e establecen las condiciones t\u00e9cnicas a cumplir por las actividades emisoras de ruidos o vi braciones que puedan ser causa de molestias a las personas por ser emisoras de ruidos o vibraciones. 224 Se puede citar, a t\u00edtulo ilustrativo, la STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 239/1993, de 12 de noviembre (RJ 1993, 1829), relativa a un caso de responsabilidad civil por un \" vicio de car\u00e1cter ruid\u00f3geneo \" en la construcci\u00f3n debido a un proyecto defectuosos el aborado por el arquitecto que ten\u00eda tambi\u00e9n calidad de Director de la obra, cuya consecuencia e s la incompatibilidad de la vivienda con su finalidad que era el descanso de su propietario. 225 Ver la STS, Sala 1\u00aa, de 21 de noviembre de 2001 (R J 2001, 9723) en la que algunos vecinos reclamaban la protecci\u00f3n de su derecho a la integri dad f\u00edsica y moral por ruidos sucesivos producidos por un establecimiento con licencia de f uncionamiento. 78 misma en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente. Dicho de otro modo, el derecho a la informaci\u00f3n desarrollado por las distintas norma tivas vistas a lo largo de este cap\u00edtulo permite al p\u00fablico, a los particulares, in formarse en asuntos medioambientales para informar (cuando se trata de profesionales), o , cuando sea el lego, el menos informado, informarse para poder exigir del profesi onal, en principio mejor informado, el cumplimiento de su obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n. - desarrollo del derecho de acceso a la justicia: l a aportaci\u00f3n, en la construcci\u00f3n de la responsabilidad civil medioambie ntal, de los mecanismos examinados anteriormente, estriba tambi\u00e9n en la leg itimaci\u00f3n procesal de los organismos de defensa de los intereses colectivos. Se trata de una postura intermedia entre la legitimaci\u00f3n s\u00f3lo de los poderes p\u00fablicos y la negaci\u00f3n - con los matices que convienen - de la facultad de actuar a los particul ares. As\u00ed, por lo menos en caso de peque\u00f1os colectivos, la acci\u00f3n de la organizaci\u00f3n p odr\u00e1 tener como resultado la salvaguarda o la defensa de los intereses de sus mi embros; esto, sin perder de vista que la legitimaci\u00f3n de las solas personas jur\u00eddicas no obsta a que las personas f\u00edsicas, con el procedimiento administrativo correspondiente o el ejercicio de su acci\u00f3n en responsabilidad civil extracontractual, lleguen a p roteger o a defender al medio ambiente. As\u00ed, el sistema tradicional de responsabilidad civi l extracontractual tiene que ser una de las herramientas id\u00f3neas para la protecci\u00f3n de nuestro medio ambiente, expuesto a numeros\u00edsimas amenazas, incluso las que resulten de aquellos productos destinados al consumo, y que adolezcan de defectos. 79 CAPITULO II: LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES CAUSADOS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS: CRITERIOS DE APREHENSION Y SUPUESTOS DE HECHO Tradicionalmente, los da\u00f1os por productos defectuo sos se analizan desde la perspectiva de la vulneraci\u00f3n del derecho del consu midor, aunque este derecho designa una realidad compleja ilustrada por la b\u00fasq ueda del ideal de justicia entre los profesionales y aquellas personas que no lo son. Es to explica la incorporaci\u00f3n al texto refundido de la Ley General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios (LGDCU), de la regulaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil por da\u00f1os causados por productos defectuosos, que pasa a formar el objeto de su Libro Tercero. Como se se\u00f1ala en la Exposici\u00f3n de Motivos de esta normativ a, incide en aspectos importantes de la LGDCU. Debemos observar que este cuerpo legal no contempla los da\u00f1os medioambientales, ni hace alusi\u00f3n a ellos. Este sil encio, a nuestro modo de ver, no debe interpretarse como una exclusi\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales del abanico de los da\u00f1os a los que se aplica la mencionada regulac i\u00f3n. Por tanto, se pretende en el presente cap\u00edtulo analizar las distintas perspectiv as desde las que se puede recoger a los da\u00f1os medioambientales, asimismo como una ilus traci\u00f3n de posibles alteraciones del medio ambiente por los productos defectuosos. A s\u00ed se tratar\u00e1 de saber desde qu\u00e9 construcci\u00f3n jur\u00eddica se pueden analizar los da\u00f1os medioambientales (I) y ver, a partir de algunos elementos constitutivos del medio ambien te, 226 c\u00f3mo los productos defectuosos pueden llegar a causar da\u00f1os medioambie ntales (II). 226 Como punto de partida, entendemos que un an\u00e1lisis fecundo de los da\u00f1os medioambientales requiere alejarse de una percepci\u00f3 n hol\u00edstica del medio ambiente que no siempre permite detenerse ante sus elementos consti tutivos. 80 I. CRITERIOS DE APREHENSION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIE NTALES Las perspectivas desde las que se puede aprehender a los da\u00f1os medioambientales son variadas debido, sin duda, a l a complejidad que caracteriza al propio medio ambiente, dada esta doble vertiente p\u00fa blica y privada que lo convierte en un derecho o inter\u00e9s social o colectivo (1) y un de recho o inter\u00e9s individual (2). Que sea objeto de un derecho social o de un derecho ind ividual, el medio ambiente debe ser protegido, con lo cual cualquier da\u00f1o medioambi ental debe ser reparado. As\u00ed, si los da\u00f1os medioambientales son reparables o resarcibles (4), su posible relaci\u00f3n causal con los productos defectuosos sugiere que se contem ple su an\u00e1lisis desde la perspectiva del derecho del consumo (3). 1. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N DE UN DER ECHO SOCIAL Por derecho social pretendemos designar no una facu ltad que incumbe a la sociedad ejercer o no ejercer, sino un inter\u00e9s jur\u00ed dicamente protegido, que pertenezca a \u00e9sta. Se podr\u00eda, en este sentido, hablar de un de recho del conjunto de la sociedad a algo, por ejemplo, a disfrutar de un medio ambiente adecuado. M\u00e1s concretamente, se tratar\u00eda de un componente del patrimonio del conjun to de la sociedad, aquello que se podr\u00eda denominar como el bien social227 , en este doble aspecto mueble e inmueble que caracteriza a los bienes. De lo que precede, la pri mera pregunta ser\u00eda la de saber en qu\u00e9 medida un bien, de car\u00e1cter medioambiental adem \u00e1s, puede ser considerado como social. El examen de esta cuesti\u00f3n (A) desembo car\u00e1 sobre la de saber cu\u00e1les son las vertientes del bien o inter\u00e9s social medioa mbiental (B), para terminar por el de las implicaciones de esta percepci\u00f3n de los da\u00f1os m edioambientales sobre el resarcimiento y, por consiguiente, sobre la protecc i\u00f3n del medio ambiente (C). 227 Sobre la funci\u00f3n social del derecho (de propiedad) y por tanto de los bienes, ver E. MENENDEZ SEBASTIAN; Los supuestos indemnizatorios en la Ley 8/2007 de S uelo y la legislaci\u00f3n sobre Espacios Naturales Protegidos , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007, pp. 58 y 80. 81 A. EL MEDIO AMBIENTE, UN BIEN DE CAR\u00c1CTER SOCIAL La primera aclaraci\u00f3n que convendr\u00eda efectuar a est e nivel versar\u00eda sobre el concepto de bien con el que identificamos al medio ambiente. Procede de nuestra opci\u00f3n por una aproximaci\u00f3n m\u00e1s enumerativa del con cepto, que va a privilegiar a sus elementos constitutivos en vez de su identidad engl obante. 228 Por esto se considera que \" los recursos naturales - el agua, la atm\u00f3sfera, el suelo, la flora y la fauna -, y los espacios naturales forman parte del medio ambiente, forman el medio ambiente como bien jur\u00eddico que los aglutina .\" 229 As\u00ed se llega a entender como un bien jur\u00eddico tant o el medio ambiente continente como el medio ambiente co ntenido, m\u00e1s bien denominado \"bienes ambientales\" o \"cosas comunes a la comunida d\" 230 para, en esta \u00faltima denominaci\u00f3n, subrayar esta funci\u00f3n social del medi o ambiente, que puede justificarse a un doble nivel: a nivel legal y a nivel funcional . A nivel legal, el car\u00e1cter social del medio ambient e deriva del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola que trata del derecho de \" todos a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de la personal idad .\" El pronombre indefinido, adem\u00e1s en plural (\"Todos\"), lleva a la idea de que se trata del conjunto de la sociedad, de sus miembros tomados indistintamente. Esta perce pci\u00f3n entra en l\u00ednea recta con aquellas que ven en el derecho desarrollado en el a rt\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n, los llamados derechos de solidaridad o derechos humanos de tercera generaci\u00f3n. 231 Tambi\u00e9n entra en l\u00ednea recta con la opini\u00f3n seg\u00fan l a cual el medio ambiente no puede 228 Esta es una postura ecol\u00f3gica que describe \"el mar co global para un renovado enfoque de las relaciones entre el hombre y su entorno.\" (A. E . PEREZ LU\u00d1O; La tercera generaci\u00f3n de Derechos Humanos , Aranzadi, Cizur Menor, 2006, p. 3.). 229 J. JORDANO FRAGA; La protecci\u00f3n del derecho..., op. cit ., p. 96. 230 Ibid ., p. 97. 231 Ver sobre los derechos de solidaridad o derechos h umanos de tercera generaci\u00f3n, J. VAN AGGELEN, \"The Right y Medio am biente , 2\u00aa ed. Instituto Interamericano de Derechos Humanos, S an Jos\u00e9 de Costa Rica, 1995, pp. 276- 278. - PEREZ LU\u00d1O, por ejemplo, estima menos equ\u00edvo co hablar de \"tercera generaci\u00f3n de derechos humanos\" en vez de \"derechos humanos de te rcera generaci\u00f3n\" (A. E. PEREZ LU\u00d1O; op. cit., idem .) 82 ser objeto de un derecho subjetivo, debido a que el objeto del precepto desarrollado por el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n - un medio am biente adecuado para el desarrollo de la persona - \" es demasiado vago, y abarca, indudablemente, bienes de naturaleza colectiva \"232 ; opini\u00f3n que considera por tanto al medio ambiente como un inter\u00e9s difuso. 233 A nivel funcional en cambio, el car\u00e1cter social del bien medio ambiente derivar\u00eda de su aportaci\u00f3n al equilibrio del conjun to de la sociedad. Es que la calidad del medio ambiente, inevitablemente, influye sobre los individuos tomados aislada y conjuntamente y, por consiguiente, sobre la socieda d global. 234 Es decir si una alteraci\u00f3n del medio ambiente podr\u00eda tener consecue ncias sobre el equilibrio del conjunto de la sociedad. Este criterio funcional pe rmite resaltar las diferentes vertientes del medio ambiente como bien o inter\u00e9s s ocial, y del da\u00f1o correspondiente como la alteraci\u00f3n de dicho inter\u00e9s. B. LAS VERTIENTES DEL INTER\u00c9S SOCIAL MEDIOAMBIENTAL El inter\u00e9s de la sociedad por un medio ambiente ade cuado puede encontrarse a tres niveles: contribuye a la salud p\u00fablica (a), contribuye tanto a la paz y tranquilidad (b) como a la est\u00e9tica (c) p\u00fablicas. 232 F. SIMON YARZA; Medio ambiente y derechos fundamentales , Tribunal Constitucional/Centro de Estudios Pol\u00edticos y Const itucionales, Madrid, 2012, p. 76. 233 Sobre el concepto de \"inter\u00e9s difuso\", ver J, C. C ARBONELL J. L. JORI TOLOSA; procesal de la protecci\u00f3 n de los intereses difusos\", en BOIX REIG, Javier (Dir.); Intereses difusos y derecho penal , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 1994, p. 96. Seg\u00fan este \u00faltimo autor, el na cimiento y la evoluci\u00f3n de esta categor\u00eda de intereses son consecuencia de la crisis del estado liberal y de la consideraci\u00f3n de los derechos subjetivos como \u00fanicos bienes jur\u00eddicos merecedores de protecci\u00f3n. Por consiguiente, el Estado, expresi\u00f3n de la voluntad general, monopoliz ar\u00eda determinados intereses y los elevar\u00eda a la categor\u00eda de bienes jur\u00eddicos relevantes. ( Idem .). 234 La relaci\u00f3n que establece MONTESQUIEU entre el amb iente y el comportamiento humano es muy ilustrativo a este efecto. (Ver C. MONTESQU IEU; De l'esprit des Lois , vol. 1, Garnier, Paris, 1973, pp. 245-248.) - En el mismo sentido, v er G. A. THEODORSON; Estudios de ecolog\u00eda humana , vol. 1, Editorial Labor, Barcelona, 1974, p. 46. 83 a. LA CONTRIBUCION DEL MEDIO AMBIENTE A LA SALUD P\u00da BLICA La contribuci\u00f3n del medio ambiente a la salud p\u00fabli ca es un hecho indudable. Que se trate del aire o de las aguas 235 , ejemplos de elementos que, tradicionalmente constituyen el medio ambiente, su calidad es impres cindible para la salud p\u00fablica, mejor dicho, el alcance de las normas sanitarias fi jadas por la administraci\u00f3n o los organismos competentes, en el inter\u00e9s del conjunto de la sociedad. De esta manera entender\u00edamos al legislador cuando recuerda en el P re\u00e1mbulo de la Ley de Calidad del Aire 236 que \" la atm\u00f3sfera es un bien com\u00fan indispensable para la vida respecto del cual todas las personas tienen el derecho de uso y disfr ute y la obligaci\u00f3n de su conservaci\u00f3n \" y que \" por su condici\u00f3n de recurso vital y por los da\u00f1os q ue de su contaminaci\u00f3n pueden derivarse para la salud humana , el medio ambiente y dem\u00e1s bienes de cualquier naturaleza, la calidad del aire y la protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera ha sido desde hace d\u00e9cadas, una prioridad de la pol\u00edti ca ambiental .\" Por tanto, esta ley tiene como objeto, seg\u00fan lo dispuesto por su art\u00edcu lo 1, \" evitar y cuando no sea posible, aminorar los da\u00f1os que de \u00e9sta (la contami naci\u00f3n) pueden derivarse para las personas, el medio ambiente y dem\u00e1s bienes de cualq uier naturaleza .\" En la misma l\u00ednea cabe situar las normas de calidad ambiental e n el \u00e1mbito de la pol\u00edtica de aguas. 237 Adem\u00e1s, y trat\u00e1ndose de la calidad del aire, suscep tible de verse alterada por el ruido por ejemplo, se recuerda muy oportunamente que \" el ruido genera estr\u00e9s, no siendo el estr\u00e9s saludable, como tampoco lo es la m ayor\u00eda de los malos olores .\" 238 Es verdad que el concepto de salud p\u00fablica se refie re generalmente al contexto de un pa\u00eds y designa al conjunto de pol\u00edticas que l as autoridades nacionales se 235 A lo largo del trabajo, se emplear\u00e1, de manera ind istinta \"el agua\" y \"las aguas\", para denominar el mismo elemento constitutivo del medio ambiente. 236 Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del ai re y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera (BOE, n\u00fam. 275 de 16 de noviembre de 2007). 237 RD 60/2011, de 21 de enero, sobre las normas de ca lidad ambiental en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica de aguas (BOE, n\u00fam. 19, de 22 de enero de 2011). 238 C. FERNANDEZ RODRIGUEZ; La protecci\u00f3n del paisaje. Un estudio del derecho e spa\u00f1ol y comparado , Marcial Pons, Madrid, 2007, p. 19. 84 comprometen a desarrollar para lograr que las pobla ciones tengan buena o mejor salud. Pero, en realidad, va m\u00e1s all\u00e1 del contexto de un solo pa\u00eds, gracias a la labor de las organizaciones internacionales dentro de las qu e figura la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 239 As\u00ed, los da\u00f1os medioambientales tienen un alcance evidente sobre la salud p\u00fablica. De este modo se puede entender que la prot ecci\u00f3n del medioambiente se aprehenda desde la perspectiva de un derecho social , defendible sobre todo por las personas cualificadas para la defensa de intereses generales. De la misma manera cabr\u00eda entender que la sociedad encontrara en un me dio ambiente adecuado una herramienta para la protecci\u00f3n de la paz y tranquil idad p\u00fablicas. b. LA CONTRIBUCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE A LA PAZ Y T RANQUILIDAD P\u00daBLICAS O SOCIALES Si un medio ambiente adecuado es necesario para la preservaci\u00f3n de la salud p\u00fablica, lo es todav\u00eda m\u00e1s trat\u00e1ndose de la paz y t ranquilidad sociales. En estos t\u00e9rminos se plantea la relaci\u00f3n entre el medio ambi ente y la calidad de vida cuya protecci\u00f3n y mejora incumben a los poderes p\u00fablicos , de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 45.2 de la Constituci\u00f3n. Paz y tranquil idad son determinantes de la calidad de vida y, sin duda alguna, son condicionantes del desarrollo de la persona. Como ya se\u00f1alamos de acuerdo con la idea de los derechos de solidaridad, la calidad de vida, concepto en el que entran la paz y la tranquilidad, requiere un est\u00e1ndar m\u00ednimo dentro de la sociedad, que han de garantizar los poderes p \u00fablicos. 240 Adem\u00e1s de la calidad de vida que tiene una importan te dimensi\u00f3n supra- individual como lo acabamos de se\u00f1alar, hay que apu ntar que la paz y la tranquilidad requieren tambi\u00e9n una consideraci\u00f3n a nivel individ ual o interindividual, con la 239 El ejemplo sonado que se puede dar a este respecto es el del accidente nuclear de Fukushima (Jap\u00f3n) en 2011, objeto de un Informe de la OMS titulado Health Risk Assessment from the nuclear accident after the 2011 Great East Japan Earthquake based on preliminary dose estimation , que concluye afortunadamente que los riesgos de c \u00e1ncer son bajos dentro y fuera de Jap\u00f3n, aunque haya aumentado el riesgo de algunos c\u00e1nceres en determinados grupos de poblaci\u00f3n de Fukushima. 240 Ver A. E. PEREZ LU\u00d1O; op. cit., Idem . 85 protecci\u00f3n debida a la intimidad cuya violaci\u00f3n ser \u00eda tambi\u00e9n constitutiva de una alteraci\u00f3n de la calidad de vida. 241 Por lo que se refiere a la interrelaci\u00f3n entre medi o ambiente y paz social, hay numerosos conflictos sociales, incluso pol\u00edticos, q ue tienen su origen en la insuficiencia de recursos naturales, digamos ambien tales. El recurso el m\u00e1s conflict\u00f3geno , en este sentido, es el agua que, en la mayor\u00eda de conflictos, ha sido la causa de enfrentamientos, generalmente entre agricu ltores y pastores o ganaderos. M\u00e1s all\u00e1 de tales casos de enfrentamiento, no cabe duda que la escasez o falta de recursos medioambientales ser\u00eda una amenaza seria a la paz p\u00fablica. El mismo razonamiento valdr\u00eda por lo que toca a la interrelaci\u00f3n entre medio ambiente y tranquilidad p\u00fablica. La cuesti\u00f3n de est a interrelaci\u00f3n se encuentra planteada por el tema del ruido que llega a causar preocupaciones de orden p\u00fablico, como en el caso de los botellones. 242 241 Un sector de la doctrina estima que el sentido ori ginario y actual de la protecci\u00f3n de la intimidad es la defensa frente a la publicidad, \" la capacidad de control de las informaciones que sobre uno mismo pueden tener las personas ajenas y, por tanto, como limitaci\u00f3n de los mecanismos de control social o estatal, garantizand o a los individuos un poder jur\u00eddico sobre un \u00e1mbito de conocimiento reservado y limitado .\" (J. J. L\u00d3PEZ ORTEGA; \"La calidad de vida como manifestaci\u00f3n del derecho a la vida en la juri sprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos\", en UNION DES AVOCATS EUROPEENS; Les Nouveaux droits de l'Homme en Europe. Nuevos aspectos de los derechos Humanos en Europa , Bruylant, Bruxelles, 1999, p. 252.). Esta postura es criticab le por fijar la norma fundamental en el tiempo y desconocer, a diferencia de la Constituci\u00f3n, las nuevas amenazas a la esfera individual, como lo son los olores y los ruidos, que vienen de la mano de la civilizaci\u00f3n industrial, y era ya coet\u00e1neos del Constituyente. Para L\u00d3PEZ ORTEGA ento nces, mejor convendr\u00eda proteger al individuo desde el \u00e1ngulo del derecho a la salud en vez del derecho a la intimidad del domicilio, lo que no justifica, a nuestro juicio, esta percepc i\u00f3n reduccionista de la intimidad. ( Ibid ., p. 248.) 242 A este efecto se puede mencionar la Ley 7/2006, de 24 de octubre, sobre potestades administrativas en materia de determinadas activida des de ocio en los espacios abiertos de los municipios de Andaluc\u00eda (BOJA n\u00fam. 215, Sevilla, 7 de noviembre de 2006). Esta Ley, conocida como Ley anti-botell\u00f3n, hace expresa refer encia a la cuesti\u00f3n en el primer p\u00e1rrafo de su Exposici\u00f3n de Motivos en la medida que dice lo s iguiente: \" El ocio en los n\u00facleos urbanos de Andaluc\u00eda ha experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os u na nueva expresi\u00f3n que no depende, en la mayor\u00eda de los casos, de la oferta de ocio que r epresentan los establecimientos p\u00fablicos destinados a la celebraci\u00f3n de espect\u00e1culos p\u00fablico s o al desarrollo de actividades recreativas. Se trata de la concurrencia o concentraci\u00f3n de pers onas, en determinados espacios abiertos de las ciudades, para beber, hablar entre ellos y e scuchar m\u00fasica, entre otras actividades. Esta nueva forma de interrelaci\u00f3n grupal trae consigo un as consecuencias que entran en colisi\u00f3n con otros derechos del resto de la ciudadan\u00eda. Es e vidente que tales concentraciones conllevan, de una parte, la ingesta de importantes cantidades de bebidas alcoh\u00f3licas y otros h\u00e1bitos poco saludables y, de otra, un indeseable i mpacto ac\u00fastico en esas zonas de 86 De lo que precede, siendo la sociedad en su conjunt o acreedora de paz y de tranquilidad frente a sus distintos miembros y de l os poderes p\u00fablicos, 243 se entiende que no s\u00f3lo el medio ambiente tiene un car\u00e1cter soc ial, sino que su alteraci\u00f3n es tambi\u00e9n susceptible de poner en peligro tanto la pa z y la tranquilidad, como la est\u00e9tica p\u00fablicas. c. MEDIO AMBIENTE Y EST\u00c9TICA P\u00daBLICA La cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el medio ambiente y la est\u00e9tica p\u00fablica resulta de la ampliaci\u00f3n del concepto de medio ambiente, qu e ya no se limita s\u00f3lo a los elementos naturales globalmente resumidos en la atm \u00f3sfera, la hidrosfera y la litosfera. Esta ampliaci\u00f3n, a nivel jurisprudencial , lo hizo la Sentencia del Tribunal Constitucional de 26 de junio de 1995,244 a tenor de la cual el paisaje pasa a formar parte de los elementos constitutivos del medio ambi ente. As\u00ed, si se considera al paisaje como una res nullius , un bien de todos pero de nadie en particular, 245 la est\u00e9tica p\u00fablica (que tiene que ver con el paisaje) ser\u00eda ta mbi\u00e9n un derecho del conjunto de la sociedad merecedor de una adecuada protecci\u00f3n. 246 As\u00ed, paisaje y est\u00e9tica p\u00fablica pueden sugerir dos ideas: se tratar\u00eda, en primer lugar, de saber si el paisaje que formar\u00eda parte de l patrimonio p\u00fablico medioambiental, es el paisaje natural o artificial. En segundo luga r, se tratar\u00eda de apuntar que el medio ambiente puede ser una contribuci\u00f3n a la preservaci \u00f3n de la est\u00e9tica p\u00fablica. viviendas, lo que, junto a otros problemas, incide negativamente en el normal desarrollo de la convivencia ciudadana, as\u00ed como en la salud e integ ridad f\u00edsica de las personas .\" 243 As\u00ed se podr\u00eda tambi\u00e9n entender el art\u00edculo 45 in fine , de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, cuando habla del deber de todos de conservar el medio ambi ente. 244 STC n\u00ba102/1995, 26 de junio [BOE n\u00fam. 181, de 31 de julio de 1995]. 245 C. FERN\u00c1NDEZ RODRIGUEZ; op. cit., p. 58. 246 A tenor de la STC n\u00ba102/1995, \" ligado a todo lo ya inventariado est\u00e1 el paisaje, n oci\u00f3n est\u00e9tica ...\". 87 Sobre el primer punto, pensamos que tanto el paisaj e natural, al igual que el construido, pueden llegar a formar parte del patrim onio ambiental social. 247 Todo depender\u00eda s\u00f3lo de la calificaci\u00f3n que har\u00edan de un o y de otro las autoridades competentes, siendo esta calificaci\u00f3n una de las po testades que pueden desarrollar en las medidas cuya adopci\u00f3n les incumbe. 248 Est\u00e1 claro que el paisaje ser\u00e1, de esta manera, el resultado de una sedimentaci\u00f3n de produc ciones sociales y naturales, destacable por su belleza, \" su car\u00e1cter sobresaliente o espectacularidad .\" 249 As\u00ed, y respecto al segundo punto, no cabe ninguna d uda que el medio ambiente, por lo menos a trav\u00e9s de sus elementos na turales, tiene una gran influencia sobre la est\u00e9tica p\u00fablica. Lo pueden ilustrar los e fectos del calentamiento global sobre el patrimonio f\u00edsico de nuestras ciudades y de nues tros campos: sequedad de los r\u00edos, disminuci\u00f3n de la superficie de los bosques,... De es te modo, la est\u00e9tica p\u00fablica forma parte del patrimonio de la sociedad, y podr\u00eda tambi \u00e9n sufrir menoscabos, alteraciones. M\u00e1s all\u00e1 de estos interrogantes, convendr\u00eda se\u00f1alar que el contenido del concepto de paisaje sobrepasa los l\u00edmites de los el ementos f\u00edsicos, objetivos, e integra una dimensi\u00f3n subjetiva ya que \" el suelo, el territorio, en s\u00ed mismo considerado, n o es paisaje si no existe un ojo que lo ve, que contempl a, que interpreta y se deleita en ello .\" 250 M\u00e1s bien se apunta que \" el paisaje no es una cosa, no es un objeto grande n i 247 Esta idea se encuentra resaltada en el cuarto inci so del Pre\u00e1mbulo del Convenio europeo del Paisaje de 20 de octubre de 2000 que dice lo si guiente: \"Conscientes de que el paisaje contribuye a la formaci\u00f3n de las culturas locales y es un componente fundamental del patrimonio natural y cultural europeo, que contribu ye al bienestar de los seres humanos y a la consolidaci\u00f3n de la identidad europea .\" 248 Como las medidas nacionales de las que trata el ca p\u00edtulo II del Convenio europeo del Paisaje antes mencionado, precisamente los incisos a) y b) del apartado C de su art\u00edculo 6, que hablan de \" a) i) identificar sus propios paisajes en todo su t erritorio; ii) a analizar sus caracter\u00edsticas y las fuerzas y presiones que los t ransforman; iii) calificar los paisajes as\u00ed definidos, teniendo en cuenta los valores particula res que les atribuyen las Partes y la poblaci\u00f3n interesadas; \". 249 C. FERN\u00c1NDEZ RODRIGUEZ; op. cit., p. 17. 250 Idem . - En el mismo sentido: E. MART\u00cdNEZ DE PIS\u00d3N, N. O RTEGA CANTERO, (eds.); La conservaci\u00f3n del paisaje en los parques nacionales , UAM Ediciones, Madrid, 2007, p. 9. Este autor subraya que \" el paisaje es cambio (...) Tiene dinamismo, evoluci\u00f3n , tiempo; tiene pues futuro (...)\". Para expresar este dinamismo, otros autores o bservan que \" los espacios naturales, tal y como son entendidos de manera simple (aislado s, v\u00edrgenes, sin presencia humana), no 88 un conjunto de objetos configurados por la naturale za o transformados por la acci\u00f3n humana. El paisaje tampoco es la naturaleza ni siqu iera el medio f\u00edsico en el que nos situamos. Este complejo contenido del paisaje lleva a definirlo como \"constructo\", como elaboraci\u00f3n mental que los hombres realizamos a trav\u00e9s de los fen\u00f3menos de la cultura. \"251 Definido de esta manera, el concepto de paisaje ap arece como fugaz, deslizante, dif\u00edcilmente aprehensible desde la l\u00f3gi ca jur\u00eddica, por ser fundamentalmente subjetivo. Para colmar esta laguna del todav\u00eda naciente derecho del paisaje 252 , es necesario determinar criterios objetivos de de finici\u00f3n, bien sea a nivel global o social 253 , o individual. 254 De esta manera, los da\u00f1os medio ambientales se entender\u00edan como el menoscabo de un inter\u00e9s social; consideraci\u00f3n que tiene cierta implicaci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n del medio ambiente y, m\u00e1s precisamente, del resarcimiento del da\u00f1o causado. C. EL MEDIO AMBIENTE COMO BIEN DE CAR\u00c1CTER SOCIAL: IMPLICACIONES SOBRE EL RESARCIMIENTO DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALE S La consideraci\u00f3n del medio ambiente como un bien ju r\u00eddico cuya titularidad incumbe a la sociedad global tiene dos implicacione s, ambas subjetivas: a nivel de la persona legitimada para llevar a cabo acciones enca minadas a la protecci\u00f3n o a la defensa de dicho bien y a nivel de la persona acree dora de la reparaci\u00f3n o jur\u00eddicamente cualificada para asegurarse de la efe ctividad de la misma. Partiendo del planteamiento seg\u00fan el cual el medio ambiente es un bien jur\u00eddico que juega una existen. El \"espacio natural\" en oposici\u00f3n al \"medi o construido\" no constituye un par de categor\u00edas dicot\u00f3micas. En realidad, se trata de un continuum en el que se combinan, de forma m\u00e1s o menos equilibrada, elementos de la naturaleza y signos de actividad y presencia humana .\" (J. A. CORALIZA RODRIGUEZ, J. GARCIA NAVARRO, E. V. GUTIERREZ DEL OLMO; Los parques naturales en Espa\u00f1a: conservaci\u00f3n y dis frute , Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, Madrid, 2002, p. 10. 251 J. MADERUELO; El paisaje. G\u00e9nesis de un concepto , Abada editores, Madrid, 2006, p. 17. 252 Es la sustancia de la obra de C. FERNANDEZ RODRIGU EZ, op. cit., id . 253 La Ley 7/2008, de julio, de protecci\u00f3n del paisaje de Galicia (BOE n\u00fam. 201, de 20 de agosto de 2008) prev\u00e9 en su art\u00edculo 9 la elaboraci \u00f3n de cat\u00e1logos del paisaje con el prop\u00f3sito de determinar m\u00e1s clara y objetivamente los valores paisajistas que han de ser protegidos. 254 As\u00ed, por ejemplo, a nivel individual, la determina ci\u00f3n objetiva del paisaje vendr\u00eda de su relaci\u00f3n con la propiedad privada a la que puede da r o quitar valor econ\u00f3mico seg\u00fan c\u00f3mo se presenta respecto de la propiedad. Se sabe que el p aisaje determina profundamente el valor econ\u00f3mico de una casa, de un destino tur\u00edstico. As\u00ed , por ser un factor decisorio, debe contar con criterios objetivos. 89 funci\u00f3n social o supra-individual, y que tiene como titular a la sociedad global, la persona legitimada ser\u00e1, en estos dos supuestos, la sociedad global, como se expondr\u00e1 a rengl\u00f3n seguido. a. LA SOCIEDAD GLOBAL COMO LEGITIMADA ACTIVA La legitimaci\u00f3n de la sociedad global para actuar e n defensa del medio ambiente es el resultado del hecho que el inter\u00e9s l esionado es un inter\u00e9s social. Es la idea de los denominados \"intereses difusos\" a los q ue nos hemos referido en l\u00edneas anteriores. 255 As\u00ed, a nivel pr\u00e1ctico, la capacidad para actuar, c oncretamente lo tendr\u00edan los poderes p\u00fablicos y las organizaciones cualifica das seg\u00fan la Ley. 256 As\u00ed se puede entender el r\u00e9gimen procesal en los asuntos ambient ales en general, y tocante a aquellos calificables como \"intereses difusos\" en e special, que viene reforzado, de alguna manera, con la Ley 27/2006, de 18 de julio, por la que se regulan los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablic a y de acceso a la justicia en materia de medio ambiente. Evidentemente, y a la luz del art\u00edculo 2 de esta Le y, los poderes p\u00fablicos y las organizaciones legitimadas no son los \u00fanicos capaci tados por la Ley para actuar, sino que lo son tambi\u00e9n las personas f\u00edsicas, pues entra n en la categor\u00eda de \"personas interesadas.\" Esta apertura de la legitimaci\u00f3n acti va a las personas f\u00edsicas se puede tambi\u00e9n explicar por la percepci\u00f3n de los da\u00f1os med ioambientales como la vulneraci\u00f3n de un inter\u00e9s social cuyo defensor es c ada miembro de la sociedad a nivel individual, y toda la sociedad en su conjunto, a tr av\u00e9s de las instituciones representativas de los intereses sociales, bien sea n globales o generales, o colectivos es decir los de un grupo identificable. Esta facult ad concedida a las \"personas 255 Sobre la cuesti\u00f3n, se puede ver tambi\u00e9n a A. M. L\u00d3 PEZ Y L\u00d3PEZ, et alii ; Derecho Civil. Parte General , tirant lo Blanch, Valencia, 1992, pp. 321-322. 256 La Ley 27/2006, de 18 de julio habla de \" personas interesadas \", bien sea toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica, que especifica en el apartado 2 de su a rt\u00edculo 2, con reenv\u00edo al art\u00edculo 31 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan (BOE, n\u00fam. 285, de 27 de noviembre de 1992.). 90 interesadas\" debe entenderse como una voluntad del legislador de reforzar la tutela social o colectiva del medio ambiente, posibilit\u00e1nd ose as\u00ed la democracia ambiental instaurada a trav\u00e9s del derecho de acceso a la info rmaci\u00f3n y de participaci\u00f3n p\u00fablica en el proceso de decisi\u00f3n sobre asuntos medioambien tales, y de acceso a la justicia para garantizar la efectividad de los derechos as\u00ed reconocidos.257 En esta l\u00f3gica, la sociedad se posiciona como acreedora de la reparaci \u00f3n de los da\u00f1os medioambientales. b. LA SOCIEDAD GLOBAL COMO ACREEDORA DE LA REPARACI ON El posicionamiento de la sociedad en su conjunto co mo acreedora de la reparaci\u00f3n de las alteraciones causadas al medio am biente es la consecuencia natural de su consideraci\u00f3n como un bien perteneciente a to dos, al conjunto del cuerpo social. De este modo, la reparaci\u00f3n, cual que sea su forma, debe aprovechar al conjunto de la sociedad. En suma, la percepci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientale s como alteraci\u00f3n de un derecho social implica legitimaci\u00f3n de la sociedad global para actuar, para solicitar la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, mejor dicho, para presentarse como el acreedor de la reparaci\u00f3n. Sin embargo, conviene matizar que el derecho social no designa a la misma realidad que el derecho colectivo, pues si el social o el ge neral es amplio, indistinto, el colectivo, en cuanto a \u00e9l, se refiere a aquella sit uaci\u00f3n d\u00f3nde entre los actores existe un v\u00ednculo legal. 258 Esto, salvo que por social se trate de un grupo de finido, con lo cual lo social se identificar\u00eda con lo colectivo. De hec ho, si los da\u00f1os medioambientales 257 La Exposici\u00f3n de Motivos de esta Ley expresa muy c laramente esta preocupaci\u00f3n y esta ambici\u00f3n del legislador. 258 En esta distinci\u00f3n subyace el matiz introducido en tre los \"intereses difusos\" y los \"intereses colectivos\", d\u00f3nde por \"intereses o derechos difuso s\" se entienden aquellos que sean transindividuales e indivisibles, y pertenecen a personas indetermin adas unidas entre ellas por circunstancias de naturaleza factual, mientras que los \"intereses o derechos colectivos\", designen intereses o derechos, tambi\u00e9n transindividuales , e indivisibles, pero que pertenecen a grupos, categor\u00edas o clases de personas unidas por un v\u00ednculo legal. Ver, a este respecto, R. RIBEIRO FRANCA, \"Note on Diffuse Interests\", en A. A. CAN\u00c7ADO TRINDADE (ed); op. cit , p. 109. 91 fueran entendidos como la alteraci\u00f3n de un derecho colectivo, teniendo en cuenta el matiz que se acaba de efectuar, no distar\u00edan mucho de una aprehensi\u00f3n desde la perspectiva de los intereses individuales. 2. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACION DE UN DER ECHO INDIVIDUAL A nuestro modo de ver, los an\u00e1lisis tendentes a la explicaci\u00f3n del medio ambiente y de los correspondientes da\u00f1os desde la p erspectiva de los derechos individuales participan de la idea de colocar al in dividuo, persona f\u00edsica, en el centro de la din\u00e1mica de protecci\u00f3n de su entorno. Para ello, se critica la configuraci\u00f3n tradicional del r\u00e9gimen de la responsabilidad civil medioambiental, que otorga a las personas f\u00edsicas s\u00f3lo un papel residual cuya eficac ia se encuentra limitada de cara a la protecci\u00f3n del medio ambiente. Esta postura cuestio na sobre todo la tendencia arraigada en la doctrina iuspublicista en especial, a negar la existencia de un derecho subjetivo a un medio ambiente adecuado, con referen cia a lo dispuesto en el art\u00edculo 45.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. En efecto, los da \u00f1os medioambientales ser\u00edan, para acogerse a la formulaci\u00f3n constitucional, la vulner aci\u00f3n del derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado. Dicho esto, y para situarn os dentro del debate en torno a si procede o no hablar de un derecho subjetivo al medi o ambiente, opinaremos, sin necesidad de esgrimir todos los argumentos avanzado s por el sector de la doctrina considerado, 259 que el derecho subjetivo a un medio ambiente adecu ado es una categor\u00eda existente no s\u00f3lo porque no lo excluye la Constituci\u00f3n, ni ninguna norma con rango inferior, sino tambi\u00e9n porque la exclusi\u00f3n su pondr\u00eda una interpretaci\u00f3n restrictiva que desvirtuar\u00eda la finalidad perseguida por el Con stituyente, a saber una tutela eficaz y efectiva del medio ambiente y del derecho de todo s a disfrutar de ello para el desarrollo de su personalidad.260 De esta manera, recoger los da\u00f1os medioambientales 259 J. JORDANO FRAGA; La protecci\u00f3n..., op. cit ., pp. 472-499. 260 Seg\u00fan afirma SIM\u00d3N YARZA, el derecho subjetivo no debe confundirse con inter\u00e9s leg\u00edtimo. (F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit. , p.77). GARC\u00cdA DE ENTERR\u00cdA, por su parte, ya apunt aba que el inter\u00e9s leg\u00edtimo era \" un tipo de derecho subjetivo \" cuyo objeto es \" la posibilidad atribuida al 92 desde la perspectiva de los derechos individuales p lantear\u00eda la problem\u00e1tica del derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado c omo un derecho fundamental (A); dichos da\u00f1os ser\u00edan una vulneraci\u00f3n de un dere cho de propiedad (B) o la perturbaci\u00f3n de una posesi\u00f3n (C). Se trata, pues, d e examinar los da\u00f1os medioambientales a partir de estas categor\u00edas de de rechos individuales. A. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES: \u00bfALTERACION DE UN DERECH O FUNDAMENTAL? En la cuesti\u00f3n de la asimilaci\u00f3n de los da\u00f1os medi oambientales a la alteraci\u00f3n de un derecho fundamental subyace la problem\u00e1tica d e la equiparaci\u00f3n del derecho al medio ambiente, m\u00e1s precisamente el derecho a disfr utar de un medio ambiente adecuado establecido por el art\u00edculo 45.1 de la Con stituci\u00f3n, con un derecho fundamental; cuesti\u00f3n nada pac\u00edfica en la doctrina. Hay que recordar que la controversia doctrinal viene suscitada por la situa ci\u00f3n del art\u00edculo 45 en la nomenclatura, el articulado o la estructura del tex to constitucional por una parte, y por la formulaci\u00f3n de dicho art\u00edculo, por la otra. Ante s de volver a esta controversia, conviene detenernos un poco sobre la definici\u00f3n de los derechos fundamentales. Los derechos fundamentales, afirma PEREZ LU\u00d1O, apar ecen \" como la fase m\u00e1s avanzada del proceso de positivizaci\u00f3n de los d erechos naturales en los textos constitucionales del Estado de derecho, proceso que tendr\u00eda su punto intermedio de conexi\u00f3n en los derechos humanos .\" 261 Con este planteamiento se opera una distinci\u00f3n entre derechos humanos y derechos fundam entales, basada en el grado de positivizaci\u00f3n con el que cuenta el derecho conside rado. As\u00ed se explica que los derechos fundamentales son aquellos positivados a n ivel interno, mientras que los derechos humanos son aquellos \" derechos naturales positivados en las declaraciones y convenciones internacionales as\u00ed como aquellas ex igencias b\u00e1sicas relacionadas individuo de poner en movimiento una norma en su pr opio inter\u00e9s .\" (E. GARCIA DE ENTERR\u00cdA; \"Sobre los derechos p\u00fablicos subjetivos\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Administrativo , n\u00fam. 6, Civitas, 1975, p. 438. 261 A. E. PEREZ LU\u00d1O; Los derechos fundamentales , tecnos, Madrid, 10\u00aa ed., 2011, p. 39. 93 con la dignidad, libertad e igualdad de la persona que no han alcanzado un estatuto jur\u00eddico-positivo .\" 262 De este modo se procede a una definici\u00f3n objetiva de los derechos fundamentales, sin relaci\u00f3n con sus sujetos que son esencialmente los particulares, por tanto que son derechos de defensa frente a los dem\u00e1s ciudadanos y, a la vez, constituyen \" la base de un deber de protecci\u00f3n frente al Estado, garantizando as\u00ed la posibilidad de interacci\u00f3n y establecimiento de rel aciones entre los ciudadanos titulares de dichos bienes .\" 263 Dicho lo que precede, y volviendo a la inclusi\u00f3n de l derecho a un medio ambiente adecuado en la categor\u00eda de los derechos f undamentales, convendr\u00eda se\u00f1alar la tendencia de la doctrina mayoritaria a r echazarla. 264 Una opini\u00f3n m\u00e1s moderada estima conveniente considerar al derecho a l medio ambiente como un \"derecho humano\" de \u00e1mbito internacional, 265 lo que no constituye en s\u00ed una singular novedad ya que, adem\u00e1s de reconocerlo como tal, lo califican tambi\u00e9n como derecho humano de tercera generaci\u00f3n. 266 Al otro lado, hay quienes opinan que el derecho a un medio ambiente adecuado es un derecho fundamental, aunque no entra en la lista de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas re cogidos en la Secci\u00f3n 1\u00aa, Cap\u00edtulo 2\u00ba, t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Este sect or doctrinal explica que no s\u00f3lo se 262 Ibid ., pp. 40-41. Este autor ya explicaba que los Derec hos Humanos poseen una dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica, siendo \" aquellas facultades inherentes a la persona que deb en ser reconocidos por el derecho positivo \", apareciendo entonces los derechos fundamentales cuando se produce dicho reconocimiento, entendido, adem\u00e1s, a\u00f1ade \u00e9l, que el nombre derechos fundamentales \"evoca su funci\u00f3n fundamentadora del orden jur\u00eddico de los Estados de derecho .\" (A. E. PEREZ LU\u00d1O; La tercera generaci\u00f3n..., op. cit ., pp. 235-236.). Ver, en la misma l\u00ednea, M. J. RED OR; \"La vocaci\u00f3n de l'Union Europ\u00e9enne 263 R. NARANJO DE LA CRUZ; Los l\u00edmites de los derechos fundamentales en las re laciones entre particulares: la buena fe , Bolet\u00edn Oficial del Estado/Centro de Estudios Pol \u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2000, p. 188. 264 Por ejemplo: B. LOZANO CUTANDA; \"La ecologizaci\u00f3n de los derechos fundamentales: la doctrina L\u00f3pez Ostra c. Espa\u00f1a, Guerra y otros c. I talia y Hatton y otros c. Reino Unido del TEDH y su recepci\u00f3n por nuestro TC\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Europeo , 1, 2002, pp. 175-205 - Tambi\u00e9n B. LOZANO CUTANDA; Derecho Admninistrativo..., op. cit ., pp. 109-113.; F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit ., p. 66. 265 Ver F. L\u00d3PEZ RAM\u00d3N; Derechos fundamentales subjeti vos y colectivos al medio ambiente\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Administrativo , n\u00fam. 95, 1997, p. 354. 266 Ver A. E. PEREZ LU\u00d1O; op. cit ., p. 15. 94 encuentra el derecho al medio ambiente positivado e n la Constituci\u00f3n (y que por tanto deja de ser s\u00f3lo un derecho humano) 267 , sino que tambi\u00e9n fue reconocido desde el Principio primero de la Declaraci\u00f3n de Estocolmo 268 como un derecho fundamental. 269 En el fondo de las distintas posiciones est\u00e1n la de finici\u00f3n y las caracter\u00edsticas reconocidas al concepto de medio ambiente. 270 Con lo que precede, se puede considerar el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado como un derecho fundamental que, en el contexto espa\u00f1ol, debe culminar con el desarrollo legislativo previsto en el art\u00edculo 53.3 de la Constituci\u00f3n. Dicho esto, podr\u00edamos avanzar que los da\u00f1os medioam bientales constituyen una alteraci\u00f3n tanto directa (a) como indirecta (b) de este derecho individual. a. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N DIRECTA D E UN DERECHO FUNDAMENTAL La consideraci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales como una alteraci\u00f3n directa de un derecho fundamental expresa, como ya venimos insinuando, la idea que el medio ambiente, objeto sobre el que hubiera reca\u00eddo el da\u00f1o, ya entra en el abanico 267 En efecto, como se\u00f1ala D\u00cdEZ-PICAZO, los derechos f undamentales tienen un significado material y otro formal. De acuerdo con el primer si gnificado, los derechos fundamentales son \"aquellos derechos que, en un ordenamiento dado, se reconocen a todas las personas - o, en su caso, s\u00f3lo a todos los ciudadanos - por el mero hecho de serlo .\" En la segunda concepci\u00f3n, se entiende por derechos fundamentales \" aquellos que est\u00e1n declarados en normas constitucionales o, al menos, en norma de rango sup ralegal. La idea que subyace aqu\u00ed es que lo verdaderamente caracter\u00edstico de los derechos fu ndamentales es su resistencia frente a la ley o, si se prefiere, que vinculan a todos los pod eres p\u00fablicos, incluso el propio legislador democr\u00e1tico .\" (L. M. D\u00cdEZ-PICAZO, Luis Mar\u00eda; Sistema de derechos fundamentales , Thomson, Civitas, Madrid, 2003, pp. 32-33.) 268 Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente H umano, de 16 de junio de 1972. Este Principio establece que \" el hombre tiene derecho fundamental a la libertad, la dignidad y el disfrute de condiciones de vida adecuadas en un med io ambiente de calidad tal que le permita llevar una vida digna y gozar de bienestar ...\" 269 Ver E. JORD\u00c1 CAPIT\u00c1N; op. cit ., p. 162; J. JORDANO FRAGA; op. cit ., pp.485-492. 270 As\u00ed cabe interpretar el matiz que aporta Sim\u00f3n YAR ZA cuando dice que las razones para la protecci\u00f3n del medio ambiente como derecho fundamen tal s\u00f3lo son defendibles en la medida en que el medio ambiente posee una dimensi\u00f3n de bie n individual. (F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit ., p. 69). 95 de los derechos de la v\u00edctima, pues tiene derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de su persona. 271 Convendr\u00eda adem\u00e1s se\u00f1alar que, para m\u00e1s fecundidad, la expresi\u00f3n \"derecho al medio ambiente\", casi siempre viene acompa\u00f1ada p or un calificativo. As\u00ed se habla, a menudo, del derecho a un medio ambiente \"adecuado\" 272 , del derecho a un medio ambiente \"saludable\" 273 , del derecho a un medio ambiente \"satisfactorio\" 274 . Adem\u00e1s, tal derecho no supone una potestad que pudiera ejer cer el particular sobre el medio ambiente; pues m\u00e1s bien que una potestad, tiene, re specto a su entorno, s\u00f3lo un derecho de disfrute, 275 y deberes en primera l\u00ednea de los cuales se encuen tra el \"deber de conservarlo\" 276 . As\u00ed, lo que en realidad est\u00e1 en juego y constituy e el objeto del derecho no es tanto el medio ambiente en s\u00ed, sino s u calidad. La percepci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales como un a alteraci\u00f3n directa de los derechos fundamentales se sit\u00faa en l\u00ednea recta con la aprehensi\u00f3n del derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado como un der echo subjetivo. De todas formas, si la calificaci\u00f3n de este derecho como sub jetivo se encuentra muy discutida en la doctrina, la calificaci\u00f3n del mismo derecho c omo fundamental tampoco parece pac\u00edfica, ya que, en este \u00faltimo supuesto, lo que e st\u00e1 en juicio es la clasificaci\u00f3n de los derechos seg\u00fan su grado de imperatividad y de exigi bilidad que, en el caso del derecho a un medio ambiente adecuado, carecen fuerz a ante la ausencia de la 271 Este derecho, consagrado por la Constituci\u00f3n (art. 45 C.E), goza con el reconocimiento del Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH), por me dio de sus Sentencias de 9 de diciembre de 1994 (TEDH 1994, 3), de 2 de octubre d e 2001 (TEDH 2001, 567) y 16 de noviembre de 2004 (TEDH 2004, 68). Conviene poner a qu\u00ed especial \u00e9nfasis en la Sentencia del TEDH en el asunto L\u00f3pez Ostra c/ Espa\u00f1a, muy critic ada por la doctrina espa\u00f1ola. (Por ejemplo, B. LOZANO CUTANDA; \"La ecologizaci\u00f3n...\", op. cit., idem . y J. J. L\u00d3PEZ ORTEGA; op. cit ., p. 252.). 272 Art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. 273 Ver A. KISS, A. A. CAN\u00c7ADO TRINDADE, \"Two Major Cha llenges of Our Time: Human Rights and the Environment\", en A. A. CAN\u00c7ADO TRIND ADE, op. cit ., p. 290. 274 Art\u00edculo 24, Carta Africana sobre los Derechos Hum anos y los Pueblos (Banjul, 20 de junio de 1981). 275 Art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. 276 Idem . 96 legislaci\u00f3n contemplada en el art\u00edculo 53.3 de la C onstituci\u00f3n. 277 Por esto tambi\u00e9n aparece como un derecho de tercera generaci\u00f3n, cate gor\u00eda conocida igualmente como la de los derechos de solidaridad. 278 La alteraci\u00f3n de un derecho fundamental no es siemp re, en el supuesto que nos ocupa, una manifestaci\u00f3n directa de un da\u00f1o med ioambiental, sino que, muy a menudo, es s\u00f3lo una consecuencia del mismo, siendo entonces la alteraci\u00f3n del derecho fundamental su manifestaci\u00f3n indirecta. b. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO ALTERACI\u00d3N INDIRECTA DE UN DERECHO FUNDAMENTAL Esta percepci\u00f3n recoge la idea seg\u00fan la cual el der echo a disfrutar de un medio ambiente adecuado no constituye un derecho subjetiv o, 279 debiendo entonces su protecci\u00f3n efectuarse en el terreno civil con los m ecanismos de la responsabilidad civil extracontractual cuyo pilar es el art\u00edculo 1908 del C\u00f3digo Civil y, en cierta medida el art\u00edculo 709 del mismo Cuerpo Legal. Adem\u00e1s, un sector de la doctrina estima que lo que podr\u00eda hacer valer aqu\u00e9l que haya sufrido un da\u00f1o medioambiental ser\u00eda, no l a vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental al medio ambiente, sino la de otros der echos fundamentales como el derecho a la salud, que s\u00ed, cuenta con una protecci \u00f3n adecuada. 280 De esta manera se llegar\u00eda a la protecci\u00f3n del derecho al medio ambie nte por medio de otras construcciones jur\u00eddicas como el derecho a la salud . 277 Seg\u00fan observa DIEZ-PICAZO, \" Lo verdaderamente peculiar de los derechos es su contenido .\" (L. M. D\u00cdEZ-PICAZO; op. cit . p. 32). 278 Se llamar\u00edan as\u00ed porque su respeto requerir\u00eda un c ompromiso de toda la sociedad. Convendr\u00eda recordar que la Resoluci\u00f3n 32/130 de la Asamblea General de las Naciones Unidas declaraba indivisibles los derechos humanos, bien sean los denominados derechos civiles, pol\u00edticos, sociales, como los culturales. 279 Ver F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit ., p. 76. 280 J. J. LOPEZ ORTEGA; op. cit ., p. 252. Critica por tanto que el TEDH, en el asu nto L\u00f3pez Ostra c/ Espa\u00f1a, haya corrido \"el riesgo de desnatu ralizar, innecesariamente\", el contenido del derecho fundamental a la intimidad. 97 As\u00ed, recogiendo los da\u00f1os medioambientales desde la perspectiva de los derechos fundamentales, se analizar\u00edan s\u00f3lo a parti r de sus manifestaciones sobre qui\u00e9n los haya sufrido. El ejemplo m\u00e1s ilustrativo aqu\u00ed ser\u00eda el derecho a la vida que, en el campo del derecho a un medio ambiente adecuad o, supondr\u00eda la realizaci\u00f3n de acciones o medidas positivas como aquellas encamina das a proteger el medio ambiente (la reforestaci\u00f3n por ejemplo), o, en camb io, de acciones o medidas negativas constituidas por el amplio abanico de pro hibiciones (por ejemplo, la prohibici\u00f3n de la tala de \u00e1rboles). Siguiendo esta l\u00f3gica, la tala ilegal de \u00e1rboles, por ejemplo, susceptible de ser analizada como un da\u00f1o medioambiental, no supondr\u00eda una irrupci\u00f3n directa en la esfera del derecho a la vida cuya negaci\u00f3n absoluta ser\u00eda la muerte, sino que ser\u00eda s\u00f3lo una de las actuaciones susceptibles de desembocar sobre la muerte, una de sus causalidades. 281 A nuestra manera de ver, de ser considerados como u na alteraci\u00f3n indirecta de un derecho fundamental, los da\u00f1os medioambientales van a plantear un problema de operatividad pr\u00e1ctica, pues se podr\u00eda tratar de sab er si, y hasta qu\u00e9 punto, una persona que estimara su derecho fundamental vulnera do podr\u00eda acudir a los tribunales para obtener resarcimiento de los da\u00f1os sufridos. E n principio, y refiri\u00e9ndonos al supuesto de los ruidos molestos, esta acci\u00f3n deber\u00ed a ser posible entendido que el da\u00f1o se produce en la esfera privada de la v\u00edctima; algo que no ocurre en todos los supuestos. En cambio, cuando la vulneraci\u00f3n de la n ormativa medioambiental no supone una irrupci\u00f3n directa en la esfera protegida de los derechos fundamentales, puede resultar dif\u00edcil establecer una relaci\u00f3n entr e la violaci\u00f3n de la normativa y la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental. En suma, la cuesti\u00f3n del examen de los da\u00f1os medioa mbientales desde la perspectiva de los derechos fundamentales permite r eplantear la problem\u00e1tica del 281 Recordemos la teor\u00eda de las causalidades (la causa pr\u00f3xima, la causalidad adecuada, la equivalencia de condiciones) sobre las que volverem os m\u00e1s adelante. 98 derecho a un medio ambiente adecuado como derecho s ubjetivo y como derecho imperativo, siendo decisivo, en esta materia, el ti po de relaci\u00f3n jur\u00eddica que podr\u00eda el individuo mantener con el medio ambiente, como, por ejemplo, la propiedad. B. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO VULNERACION DE UN DE RECHO DE PROPIEDAD La cuesti\u00f3n de la consideraci\u00f3n de los da\u00f1os medioa mbientales como vulneraci\u00f3n de un derecho de propiedad procede de l a idea que la protecci\u00f3n del medio ambiente es un derecho individual y que el de recho a un medio ambiente de cierta calidad puede entrar en el \u00e1mbito del respet o a la vida privada y a los bienes. 282 Esta alusi\u00f3n a los bienes justifica que nos detenga mos ante la figura de la propiedad, que es una categor\u00eda de relaci\u00f3n jur\u00eddica que une a un bien y un sujeto de derecho. La asimilaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales a la v ulneraci\u00f3n de un derecho de propiedad introduce la idea seg\u00fan la cual el obj eto sobre el que recae el da\u00f1o, el inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido, no es el individuo mismo, sino los bienes con los cuales mantendr\u00eda una relaci\u00f3n jur\u00eddica reconocida como la propiedad, aquella relaci\u00f3n que le otorgar\u00eda sobre dicho bien la facul tad de usarlo, de sacar frutos de \u00e9l o de alienarlo. 283 En esta postura, la relaci\u00f3n entre los da\u00f1os medio ambientales y el derecho de propiedad se merece un an\u00e1lisis m\u00e1s dete nido (a), del mismo modo que convendr\u00eda abordar la relaci\u00f3n que podr\u00eda existir e ntre medio ambiente como objeto de derecho y su apropiabilidad (b). 282 M. DE SALVIA; OCATS EUROPEENS, op. cit. , pp. 254-258. 283 Se trata del usus , del fructus y del abusus que conforman la propiedad. Para expresar esta idea, LACRUZ escribe que \"el due\u00f1o, en principio, l o puede todo, sin m\u00e1s limitaciones que las que resultan del objeto mismo y su funci\u00f3n social.\" (J. L. LACRUZ BERDEJO; Elementos de Derecho Civil III. Derechos reales , vol. 1, 2\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2003, p. 256.). 99 a. LA RELACI\u00d3N ENTRE DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Y DEREC HO DE PROPIEDAD En un primer aspecto, es l\u00f3gico considerar los da\u00f1o s medioambientales como una consecuencia del ejercicio de un derecho de pro piedad. En un segundo aspecto, se puede ver en estos da\u00f1os la manifestaci\u00f3n misma de la vulneraci\u00f3n de un derecho de propiedad. Ambos aspectos se aplican dif\u00edcilment e a todos los elementos constitutivos del medio ambiente, entendido que alg unos de ellos, por ser no susceptibles de individualizaci\u00f3n, de adquisici\u00f3n e n porciones \" sin perjudicar al uso de todos \", carecen de apropiabilidad , \" posibilidad de influencia y monopolio .\" 284 En efecto, como consecuencia del ejercicio de un de recho de propiedad, los da\u00f1os medioambientales pueden llegar a presentarse como avatares del abuso de derecho 285 , o de los denominados por la doctrina francesa com o inconv\u00e9vients anormaux de voisinage 286 . Ambas figuras expresan situaciones en las que, en el ejercicio de su derecho de propiedad, un sujeto cau sa a un tercero un da\u00f1o susceptible de ser calificado, para atenerse al tem a de este trabajo, como medioambiental. 284 J. L. LACRUZ BERDEJO y alii; Elementos de Derecho Civil I , vol. 3, 2\u00aa ed, Dykinson, Madrid, 2000, p. 4. 285 Ver E. CORDERO LOBATO, op. cit ., p. 439. En efecto, hablando de supuestos de inmisiones, escribe que \" existe abuso de derecho cuando la inmisi\u00f3n no repor ta utilidad alguna a su autor y se realiza con la sola intenci\u00f3n de ca usar da\u00f1o, y tambi\u00e9n cuando, dada la gravedad de los da\u00f1os, la conducta del inminente so brepasa manifiestamente los l\u00edmites normales del ejercicio del derecho de propiedad .\" Se matizar\u00eda esta percepci\u00f3n a\u00f1adiendo que puede tambi\u00e9n existir abuso de derecho cuando la ac ci\u00f3n, en este caso la inmisi\u00f3n, reporta alguna utilidad a su autor, pues el abuso no result a de la intenci\u00f3n de causar da\u00f1o, sino de una actuaci\u00f3n incompatible con los derechos de terceros . - Ver, a este mismo respecto, las Sentencias del Tribunal Supremo, Sala de lo Civil, de 14 de febrero de 1944 (R.A, 293), y de 3 de diciembre de 1987 (R.A, 9176). 286 Entre otros, Obligations , 10\u00aa ed., Cujas, Paris, 1999, p. 69. En efecto, la vecindad genera sus prop ios riesgos y sus propios inconvenientes. Estos inconvenientes son normales por tanto que sea n tolerables. En cambio, son anormales cuando sobrepasan los l\u00edmites de lo tolerable. En e ste sentido, D\u00cdEZ-PICAZO y GULL\u00d3N recuerdan que los derechos deben ser ejercitados \" seg\u00fan su natural destino y en modo normal, con tal de que no ocasionen a los dem\u00e1s un da\u00f1o apr eciable. Y para fijar la normalidad del uso, es necesario tener en cuenta el estado general de l as costumbres y de las relaciones sociales que var\u00edan seg\u00fan el tiempo y los lugares, y que, po r eso, debe ser sometido a la apreciaci\u00f3n soberana de los jueces .\" (L. D\u00cdEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; Sistema de Derecho Civil , vol. 3, Tecnos, Madrid, 2002, p. 145). 100 Esta postura est\u00e1 en l\u00ednea recta de la opini\u00f3n doct rinal que se niega a admitir mecanismos jur\u00eddico-civiles aut\u00f3nomos para la prote cci\u00f3n del medio ambiente y, por consiguiente, a considerar como un derecho subjetiv o el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado. 287 Para dicho sector doctrinal, la aportaci\u00f3n de los mecanismos jur\u00eddico-civiles a la protecci\u00f3n del med io ambiente s\u00f3lo se puede hacer de manera indirecta, a trav\u00e9s de las herramientas de l a responsabilidad civil extracontractual, dentro de las que los art\u00edculos 1 902 y 1908 del C\u00f3digo Civil ocupan un lugar privilegiado. 288 En esta l\u00f3gica, el da\u00f1o medioambiental no existe e n s\u00ed, no constituye una construcci\u00f3n aut\u00f3noma, sino, es s\u00f3lo un efecto colateral del menoscabo de una propiedad. As\u00ed, el titular del der echo de propiedad no puede reclamar la reparaci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental, sin o la del da\u00f1o sufrido a consecuencia de la vulneraci\u00f3n de aqu\u00e9l derecho, pr ocedi\u00e9ndose as\u00ed, de manera indirecta, a la protecci\u00f3n del medio ambiente. Por otro lado, la manifestaci\u00f3n del da\u00f1o medioambie ntal puede consistir en la alteraci\u00f3n de una propiedad, entendi\u00e9ndose as\u00ed que dicha propiedad, en cierto modo, es un elemento constitutivo del medio ambiente. As\u00ed , por ejemplo, la alteraci\u00f3n de un terreno privado por un vertido contaminante afecta sin duda una propiedad privada; pero, m\u00e1s all\u00e1 de la propiedad privada, se trata de un elemento constitutivo del medio ambiente, insinu\u00e1ndose as\u00ed que se puede considerar el medio ambiente como algo apropiable. b. MEDIO AMBIENTE Y DERECHO DE PROPIEDAD Con la yuxtaposici\u00f3n de los conceptos \"medio ambien te\" y \"derecho de propiedad\" se plantea la cuesti\u00f3n de saber cu\u00e1l es el tipo de relaci\u00f3n existente entre el medio ambiente y el derecho de propiedad. No cabe d uda que el ejercicio del derecho de propiedad por su titular puede causar da\u00f1os en l a esfera de derechos ambientales 287 Por ejemplo, E. MORENO TRUJILLO; La protecci\u00f3n jur\u00eddico-privada del ambiente y la responsabilidad por su deterioro , J.M. Bosch, Barcelona, 1991, p. 82. 288 Ver G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ; op. cit ., p. 92. 101 ajenos. De la misma manera, la ocurrencia de da\u00f1os puede tener como consecuencia limitar o imposibilitar el ejercicio de un derecho de propiedad. Adem\u00e1s, se puede preguntar si el medio ambiente puede ser objeto del derecho de propiedad. Sin necesidad de mucho profundizar, esta pregunta se me rece una respuesta negativa por cuanto el medio ambiente sea considerado como un \"t odo\". En cambio, si se consideraran m\u00e1s bien a los elementos constitutivos del medio ambiente, la respuesta habr\u00eda de ser matizada, dado que algunos elementos constitutivos del medio ambiente se encuentran, o son susceptibles de encontrarse, e n la esfera privada de los sujetos de derecho. Esta nos conduce a prestar especial ate nci\u00f3n a la definici\u00f3n de aquella categor\u00eda denominada como \"da\u00f1os al medio ambiente\" o \"da\u00f1os ecol\u00f3gicos\". Por una parte, y con referencia a aquella doctrina que sistematiza el concepto de medio ambiente como \" el conjunto de circunstancias f\u00edsicas, culturales, econ\u00f3micas y sociales que rodea a las personas ofreci\u00e9ndoles u n conjunto de posibilidades para hacer su vida (...), el entorno vital del hombre en u n r\u00e9gimen de armon\u00eda \", 289 se puede decir que el medio ambiente no designa a una realid ad singular ni homog\u00e9nea, sino a un conjunto y un complejo de elementos tanto materi ales como inmateriales, susceptibles de apropiaci\u00f3n o no, que coexisten con una cierta armon\u00eda para hacerle la vida posible a los seres vivientes en general, y a los humanos en particular. 290 Esto indica que, en el conjunto complejo que constituye el medio ambiente, hay elementos apropiados o susceptibles de apropiaci\u00f3n privada, 291 por lo menos una vez individualizados y divididos en porciones, sin que puedan en este estado, perjudicar el uso de los dem\u00e1s. 292 De manera ilustrativa, se puede mencionar el suelo como elemento constitutivo del medio ambiente. As\u00ed, el derecho de propiedad de cada uno se limita a la parcela 289 R. SERVER (Coord.); Derecho de da\u00f1os , Aranzadi, Cizur Menor, 2009, p.159. 290 Ver R. MARTIN MATEO; Manual de Derecho Ambiental , op. cit., p. 24. 291 Ver F. LLODRA GRIMALT, op. cit ., pp. 126-127. 292 J. L. LACRUZ BERDEJO y alii, Elementos de Derecho civil I, op. cit., Idem. 102 objeto del t\u00edtulo de dicha propiedad, sin obstar al hecho que dicha parcela, a pesar de su apropiaci\u00f3n privada, forma parte del conjunto de l suelo y lo pueda afectar. De hecho, la contaminaci\u00f3n de un suelo privado es la a lteraci\u00f3n de un derecho de propiedad individual, pero es todav\u00eda un da\u00f1o medio ambiental que, seg\u00fan su extensi\u00f3n, puede limitarse a dicha propiedad privad a, o afectar tambi\u00e9n a las colindantes, incluso m\u00e1s all\u00e1. 293 Lo que precede denota la vertiente individualista d el derecho de propiedad cuya alteraci\u00f3n puede tener la calificaci\u00f3n de da\u00f1o medioambiental en caso de que tenga por objeto un elemento constitutivo del medio ambiente. Hay tambi\u00e9n una vertiente colectiva del derecho de propiedad suscep tible de ser amparada desde la misma perspectiva. 294 As\u00ed, la alteraci\u00f3n de una propiedad colectiva puede tambi\u00e9n llegar a revestir el car\u00e1cter de da\u00f1o medioambiental. Esto participa obv iamente de la postura que ve en el medio ambiente un bien de disfrute colectivo, no susceptible de apropiaci\u00f3n privada, dominical. 295 Un ejemplo de esta propiedad colectiva son los con ocidos montes vecinales en mano com\u00fan, definidos por la Ley de 11 de noviembre de 1980 296 como \"aquellos terrenos de naturaleza especial que, con i ndependencia de su origen y de su destino forestal, agr\u00edcola o ganadero, pertenezcan a agrupaciones vecinales en su calidad de grupos sociales y no como entidades admi nistrativas cuya titularidad dominical corresponde, sin asignaci\u00f3n de cuotas, a los vecinos integrantes en cada momento del grupo comunitario de que se trate, y ve ngan aprovech\u00e1ndose 293 As\u00ed, a medida que la contaminaci\u00f3n ir\u00e1 expandi\u00e9ndo se, el c\u00edrculo de las propiedades afectadas y de las personas interesadas se ir\u00eda tam bi\u00e9n ampliando. Se cita a este respecto, el caso de los residuos emanantes de un lavadero mec\u00e1n ico de minerales que ocasionan da\u00f1os a varios due\u00f1os de terrenos ribere\u00f1os, tratado en una Sentencia del Tribunal Supremo del 10 de noviembre de 1924. 294 En este sentido: L. ORTEGA ALVAREZ (Dir.), op. cit ., p. 65. Este autor distingue lo que denomina como \"una situaci\u00f3n personal e individuali zada\" de lo que llama \"inter\u00e9s leg\u00edtimo universal\". 295 Esta postura es la que justifica la aprehensi\u00f3n de la responsabilidad medioambiental desde la perspectiva del derecho p\u00fablico, administrativo. 296 Art\u00edculos 1, 2, 7 y Disposici\u00f3n final 5\u00aa. 103 consuetudinariamente en mano com\u00fan por los miembros de aquellas en su condici\u00f3n de vecinos \"con casa abierta con humo \".\" 297 La misma l\u00f3gica explica la legitimaci\u00f3n de las organizaciones ecol\u00f3gicas o de los grupos, como los de vecinos, para la defensa del medio ambiente. 298 Por otra parte, si la alteraci\u00f3n de un derecho de p ropiedad, individual o colectivo, puede ser calificada como un da\u00f1o medioa mbiental, convendr\u00eda ahora examinar el denominado \" da\u00f1o al medio ambiente\", tambi\u00e9n llamado \"da\u00f1o ecol\u00f3gico puro\", es decir los que viene definiendo la doctrina como aquellos \"sufridos por el medio ambiente que, como consecuencia de un acciden te causado por la mano del hombre, afecta a su desequilibrio natural \", indic\u00e1ndose que la v\u00edctima aqu\u00ed es el ambiente. 299 En efecto, como hemos se\u00f1alado anteriormente, el me dio ambiente es un conjunto formado por varios elementos, siendo algun os de ellos apropiables y otros, no. Adem\u00e1s, se define y se concibe en consideraci\u00f3n de los seres vivientes en general, y de los seres humanos en particular. Por consiguiente, la aprehensi\u00f3n del medio ambiente est\u00e1 dominada por una relaci\u00f3n din\u00e1m ica, dial\u00e9ctica que mantiene con los seres humanos, siendo estos \u00faltimos los que lo puedan alterar, siendo los mismos los que lo necesiten para vivir en condiciones adec uadas. Por lo tanto, cualquier alteraci\u00f3n de cualquier de sus elementos constituti vos puede afectar al ser humano; pues, y conviene recordarlo, el medio ambiente nun ca tiene la condici\u00f3n de v\u00edctima. A nuestro juicio, quien sufra las consecuencias del d a\u00f1o siempre es el ser humano, bien 297 R. BOCANEGRA SIERRA; Los montes vecinales en mano com\u00fan. Naturaleza y R\u00e9 gimen jur\u00eddico ; Instituto de estudios de Administraci\u00f3n Local; Ma drid, 1986, p. 19. El autor demuestra c\u00f3mo el patrimonio colectivo hist\u00f3rico, o tradicion al, ha venido transform\u00e1ndose para dar lugar a un patrimonio privativo, a bienes propios suscept ibles de ser alienados, siendo este tr\u00e1fico privado concomitante con la asignaci\u00f3n a los entes locales de la titularidad dominical sobre estos bienes. (Ver pp. 32-35). - Sobre el uso com\u00fan , se puede consultar a L. D\u00cdEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p. 74. 298 As\u00ed por ejemplo, los riachuelos y arroyos son cons iderados como propiedad de los ribere\u00f1os, debido a su poca longitud, la intermitencia de su c orriente, y su menor importancia y utilidad en comparaci\u00f3n con los r\u00edos. (Ver M. PLANIOL, G. RIPER T; Derecho Civil , Editorial pedag\u00f3gica americana, 1996, p. 366). 299 Ver A. RUDA GONZALEZ; op. cit ., p. 32. 104 sea a nivel individual o colectivo, siendo por cons iguiente indiferente el hecho que los bienes afectados sean \"res nullus\", pues los \"res n ullus\" deben formar parte del patrimonio p\u00fablico. 300 As\u00ed, con la centralidad del ser humano, se evita es a antropomorfizaci\u00f3n del medio ambiente que ser\u00eda, desde nuestro punto de vi sta, contraproducente para la protecci\u00f3n tanto de nuestro entorno como de los int ereses de las personas. Naturalmente, y para recapitular brevemente lo que hemos dicho anteriormente, los elementos que conforman el medio ambiente, con algu nas excepciones, 301 son susceptibles de apropiaci\u00f3n, aunque \u00e9sta no siempre puede ser privada e individual. Adem\u00e1s, hemos venido asimilando el medio ambiente c on un bien, diciendo por ejemplo que es un bien susceptible de apropiaci\u00f3n. Convendr\u00eda recordar que \" las cosas se consideran como bienes, jur\u00eddicamente, no s\u00f3lo cu\u00e1ndo son \u00fatiles al hombre, sino cuando son susceptibles de apropiaci\u00f3n (...),\" 302 para subrayar que no todos los elementos que constituyen el medio ambiente son apr opiables, 303 como tampoco pueden ser pose\u00eddos. C. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO PERTURBACI\u00d3N DE UNA POSESI\u00d3N Como bien lo se\u00f1ala una doctrina cl\u00e1sica, \" la posesi\u00f3n no puede aplicarse sino a las cosas susceptibles de propiedad privada ;\" 304 es decir aquellas cosas que pueden 300 En este mismo sentido, PEREZ LU\u00d1O observa que \" la posibilidad de reconocer derechos a los animales, a las plantas o al ambiente natural s e halla hoy en el centro de una viva pol\u00e9mica (...) responsable, en ocasiones, de contribuir al aum ento de la incertidumbre y equivocidad en torno a la tem\u00e1tica de los derechos. No es infrecue nte, que en el marco de esas discusiones se entremezclen, de forma embarrullada, argumentos que pretenden alargar la n\u00f3mina de sujetos de derechos, pero que s\u00f3lo muestran la ampliaci\u00f3n d e su objeto .\" (A. E. PEREZ LU\u00d1O; La tercera generaci\u00f3n..., op. cit ., p.39). 301 Por ejemplo el aire, el sol, las nubes. Ver J. L. LACRUZ BERDEJO y alii; Elementos de Derecho Civil I,...op. cit ., p. 4). 302 M. PLANIOL, G. RIPERT; op. cit., p. 361. 303 As\u00ed, se llega a la pr\u00e1ctica a poner en entredicho la propiedad privada de algunos recursos naturales. Se ha hablada, a este respecto, por ejem plo, de la \"propiedad privada \"congelada\" MOREU BALLONGA; privada \"congelada\" del agua, seg\u00fan el Tribunal Supremo\", Anuario de Derecho Civil , t. LXIV, fasc. III, pp. 931-988.). 304 M. PLANIOL, G. RIPERT; op. cit., p. 386. 105 ser objeto de ocupaci\u00f3n y de titularidad jur\u00eddica p rivada. 305 Este planteamiento traslada aqu\u00ed la misma reflexi\u00f3n que hemos hecho sobre la apropiabilidad del medio ambiente. As\u00ed, si el medio ambiente como un \"todo\" no puede s er apropiado, tampoco puede ser pose\u00eddo. En cambio, se podr\u00eda hablar de posesi\u00f3n de aquellos elementos constitutivos del medio ambiente, que son susceptibles de tenenci a o de disfrute, sobre todo cuando se trate de derechos patrimoniales, entendid o que la posesi\u00f3n tiende m\u00e1s a ce\u00f1irse a los derechos patrimoniales y a los derech os reales. 306 Entonces, se trata de ver en qu\u00e9 medida la figura de la posesi\u00f3n puede se r \u00fatil para el estudio de los da\u00f1os medioambientales y, por ende, para la protecci\u00f3n de l medio ambiente. A nuestro juicio, la posesi\u00f3n se merece aqu\u00ed la mis ma consideraci\u00f3n que la propiedad. 307 La alteraci\u00f3n o la perturbaci\u00f3n de una posesi\u00f3n pu ede, en ella misma, constituir la manifestaci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental , o la consecuencia del mismo. Es preciso recordar que, para producir los efectos jur \u00eddicos necesarios, 308 la posesi\u00f3n debe ser \u00fatil, es decir p\u00fablica, tranquila y de bue na fe. Ahora, la cuesti\u00f3n que conviene plantear es la de saber si el da\u00f1ado o el perjudica do deber\u00e1 reunir estas condiciones para ostentar a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido a co nsecuencia de la perturbaci\u00f3n de su posesi\u00f3n. Esta primera pregunta (a) puede completar se con la de saber si, con referencia a los derechos individuales, dicha poses i\u00f3n debe ser exclusiva (b). 305 LACRUZ BERDEJO observa que \" hay titularidades no susceptibles de posesi\u00f3n, como las servidumbres negativas y otras en las que la posesi \u00f3n no supone exclusividad, como los bienes inmateriales; para la inversa, es regla sin excepci\u00f3n: s\u00f3lo las cosas objeto posible de \"apropiaci\u00f3n\" pueden ser \"pose\u00eddas\" .\" (J. L. LACRUZ BERDEJO y alii; op. cit ., p. 46.). 306 Ibid ., pp. 47-48. 307 Es verdad, la alteraci\u00f3n de las cualidades de un e lemento medioambiental, como puede ser una finca, constituye, en sentido estricto, la pert urbaci\u00f3n de su posesi\u00f3n y no de la posesi\u00f3n del medio ambiente (En este sentido, SSAP, Almer\u00eda, 14 de noviembre de 1972, Madrid, 12 de noviembre de 1974). Pero, si al medio ambiente lo i dentificamos con sus elementos constitutivos, debe entenderse que es susceptible d e posesi\u00f3n por tanto que lo sean dichos elementos constitutivos. 308 Se trata de efectos relativos a la posesi\u00f3n ad usucapionem del bien considerado. Es el resultado de la evoluci\u00f3n de la posesi\u00f3n natural (l a detentaci\u00f3n) a la posesi\u00f3n civil (art\u00edculo 430 del C\u00f3digo Civil). Ver sobre la cuesti\u00f3n, M. F. C. DE SAVIGNY; Tratado de la posesi\u00f3n , Comares, Granada, 2005, p. 37 - Ver tambi\u00e9n L. D\u00cdEZ -PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p.95). 106 a. LOS CRITERIOS DE LA POSESI\u00d3N UTIL Y SU INCIDENCI A SOBRE LA APREHENSION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Para que la posesi\u00f3n pueda ser \u00fatil a efectos de la adquisici\u00f3n de un bien considerado, se requiere que sea tranquila y de bue na fe. 309 Naturalmente, no se puede hablar de la adquisici\u00f3n del medio ambiente, sino, seg\u00fan el caso, de algunos de sus elementos, como el suelo; enti\u00e9ndase, parte del mismo. Esto significa que, respecto a los elementos adquiribles, o, todav\u00eda m\u00e1 s, apropiables o pose\u00edbles , la posesi\u00f3n debe cumplir los requisitos antes se\u00f1alado s. En cambio, dichos criterios nos parecen indiferentes a la hora de determinar si la perturbaci\u00f3n de la posesi\u00f3n de un elemento constitutivo del medio ambiente puede ser considerada como un da\u00f1o medioambiental. En efecto, lo que importa aqu\u00ed y ahora no es la leg itimidad del poseedor del bien considerado para reclamar cualquiera reparaci\u00f3 n, sino el alcance medioambiental de la perturbaci\u00f3n. 310 Un supuesto ilustrativo de esta situaci\u00f3n es el rui do: en proporciones anormales, tendr\u00eda como efecto la alteraci\u00f3n de las condiciones de disfrute de una vivienda, bien sea en calidad de propietario, o en calidad de arrendatario, siendo tambi\u00e9n esta calidad indiferente. Con la posesi\u00f3n, se destaca la consideraci\u00f3n del medio ambiente como bien de disfrute, siendo, en ci erta medida, el concepto de disfrute equiparable en sus efectos, al de posesi\u00f3n , que no siempre es exclusiva. 309 Sobre los caracteres de la posesi\u00f3n, ver L. D\u00cdEZ-P ICAZO; op. cit., pp. 96-99; J. CARBONNIER; Derecho civil I, vol. 1, Bosch, Barcelo na, 1960, pp. 174-175. 310 A este respecto, TUR AUSINA, a ra\u00edz de la Sentenci a del TEDH en el caso Moreno G\u00f3mez c/ Espa\u00f1a, de 16 de noviembre de 2004, observa que para el Tribunal europeo, \" la lesi\u00f3n a la calidad de vida ciudadana desarrollada en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico concreta es reconocida por las propias normativas y medidas adoptadas por las auto ridades p\u00fablicas \", d\u00e1ndose lugar, seg\u00fan esta doctrina administrativista, a un car\u00e1cter \"obj etivo\" de las garant\u00edas ofrecidas para un medio ambiente de calidad y, tambi\u00e9n, del medio ambiente. (R. TUR AUSINA; \"Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, derechos fundamentales y calidad de vida medioambiental. Sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos Moreno G\u00f3mez c. Espa\u00f1a, de 16 de noviembre de 2004\", en Revista Europea de Derechos Fundamentales , n\u00fam. 4, 2\u00ba semestre, Fundaci\u00f3n Profesor Manuel Broseta, Instituto de Derecho P\u00fablico, Valen cia, 2004, p. 173.) 107 b. LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA EXCLUSIVIDAD DE LA POSESI\u00d3 N La posesi\u00f3n puede ser exclusiva o individual, colec tiva o plural. 311 Pero, lo cierto es que la interrelaci\u00f3n entre las diferentes esferas jur\u00eddicas crea una cierta porosidad en las fronteras de los patrimonios de lo s distintos sujetos de derecho. Ya lo insinuamos con la propiedad del suelo, destacando q ue la parcela, objeto del derecho de propiedad, s\u00f3lo es parte del conjunto y lo puede adem\u00e1s afectar. Esto significa que la exclusividad de la posesi\u00f3n no ser\u00eda \u00f3bice a que el alcance de un da\u00f1o sobrepasara la esfera de un derecho individual. Adem\u00e1s, bien susceptible de posesi\u00f3n seg\u00fan lo expre sado anteriormente, el medio ambiente contiene tambi\u00e9n elementos no suscep tibles de apropiaci\u00f3n individual ni de posesi\u00f3n exclusiva. Es que el derecho al medi o ambiente es un derecho de disfrute que se podr\u00eda tambi\u00e9n denominar como el de recho a poseer al medio ambiente para su disfrute sin por lo tanto alterar el derecho de los dem\u00e1s miembros de la colectividad. 312 As\u00ed, los desarrollos a los que acabamos de proceder en este apartado indican que, pese a que el \u00e1ngulo de percepci\u00f3n del medio a mbiente y de los da\u00f1os correspondientes haya sido dominantemente el del bi en p\u00fablico, del inter\u00e9s social, la equiparaci\u00f3n con el inter\u00e9s individual resulta tamb i\u00e9n pertinente, pudiendo el consumidor ser titular de este tipo de inter\u00e9s. 311 SAVIGNY ya observaba que \"cuando muchas personas poseen una cosa en com\u00fan de modo que se limite mutuamente su posesi\u00f3n, aquella cosa s\u00f3lo en apariencia forma el objeto de su posesi\u00f3n, porque cada uno posee exclusivament e una parte de las cosas, sin poseer las otras partes, y poco importa en derecho que estas p artes est\u00e9n realmente separadas o s\u00f3lo en la imaginaci\u00f3n. Cada cual posee, pues, una casa por s\u00ed solo y est\u00e1n entre s\u00ed casi en la misma relaci\u00f3n que los poseedores de dos casas contiguas. \" (M. F. C. DE SAVIGNY; op. cit. , p. 112.) - Ver tambi\u00e9n L. D\u00cdEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p.77) 312 Ver J. JORDANO FRAGA; op. cit., p. 502. - Es que, con referencia al concepto de \" posesi\u00f3n uti socius \" de la que habla este autor, se puede calificar co mo uti socius cualquier posesi\u00f3n, dado que cada posesi\u00f3n encuentra sus l\u00edmites en el derecho de los dem\u00e1s miembros de la sociedad, pues seg\u00fan los aforismos latinos, no s\u00f3lo que suum cuique tribuere , sino, alterum non laedere . 108 3. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO VULNERACI\u00d3N DE LOS D ERECHOS DEL CONSUMIDOR El an\u00e1lisis de los da\u00f1os medioambientales desde la perspectiva del derecho del consumo plantea dos cuestiones principales: la cues ti\u00f3n de saber si el medio ambiente puede ser analizado como un bien de consumo humano y la de la aportaci\u00f3n de este aspecto de la ciencia jur\u00eddica a la protecci\u00f3n de n uestro entorno en general, y del resarcimiento de los denominados da\u00f1os medioambient ales en particular. As\u00ed, nos detendremos ante la cuesti\u00f3n de saber si el medio a mbiente puede ser considerado como un bien de consumo (A), antes de ver en qu\u00e9 me dida pueden los mecanismos de protecci\u00f3n del consumidor contribuir a una prote cci\u00f3n eficaz del medio ambiente (B). A. EL MEDIO AMBIENTE: \u00bfBIEN DE CONSUMO? Como lo recuerda la doctrina, \" el consumo es una cualidad de hecho de ciertas cosas, que las hace impropias para ser objeto de un derecho de goce temporal, a cuya expiraci\u00f3n se encuentran intactas .\" 313 As\u00ed, la consumibilidad es una caracter\u00edstica de las cosas y supone, en principio, \" la s\u00fabita desaparici\u00f3n o p\u00e9rdida de individualidad de la cosa como efecto inmediato del uso conforme a su destino econ\u00f3mico-social .\" 314 Con este planteamiento, el consumo es instant\u00e1neo; supuesto que no se aplicar\u00eda a todos los bienes conocidos como consumibles a juici o de un sector de la doctrina, que distingue una consumibilidad inmediata por una part e, y una gradual por la otra. 315 Puesto que una de las caracter\u00edsticas de los bienes o de las cosas es ser consumibles, procede primero preguntarse si el medio ambiente es un bien (a) y, seg\u00fan el caso, 313 M. PLANIOL, G. RIPERT; op. cit., p. 363. - Ver, ex tensamente, V. RIVERA SABATES; \"En torno a la noci\u00f3n de cosas consumibles, inconsumibl es y deteriorables\", en Revista de Derecho Privado , nov.-dic. 2006, pp. 11-124. 314 J. L. LACRUZ BERDEJO y alii; op. cit ., p. 27. Ver tambi\u00e9n E. TORRELLES TORREA; El usufructo de las cosas consumibles , Marcial Pons, Madrid, 2000, p. 133: Para ella, \" la consumibilidad es una calidad intr\u00ednseca de la cosa , sea cual sea el uso al que se someta aunque el uso habitual y com\u00fan de estos bienes es s u destrucci\u00f3n .\" 315 Ver a este respecto, J. CAST\u00c1N TOBE\u00d1AS; Derecho Civil espa\u00f1ol, com\u00fan y foral , t. 1, vol. 2, 14\u00aa ed., Reus, Madrid, 1987, p. 590; J. SANTOS B RIZ; Derecho civil. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica , t. 1, Montecorvo, Madrid, 1978, p. 546. 109 consumible y susceptible por tanto de ser considera do, a todos los efectos, como objeto del Derecho del consumo (b). a. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL MEDIO AMBIENTE COMO BIEN O C OSA Seg\u00fan lo dispuesto por el art\u00edculo 333 del C\u00f3digo c ivil, \" todas las cosas que son o pueden ser objeto de apropiaci\u00f3n se consideran co mo bienes muebles o inmuebles .\" Esta divisi\u00f3n entre muebles e inmuebles admite otra subdivisi\u00f3n basada en la corporalidad de los bienes, que pueden ser corporal es o incorporales. Por otra parte, hay un criterio tendente a reconocer como bienes s\u00f3 lo \" los derechos con valor econ\u00f3mico: los que est\u00e1n dentro del patrimonio, y n o los poderes y atributos personales .\" 316 As\u00ed, la patrimonialidad aparece como otro criterio distintivo de los bienes, como lo es la apropiabilidad, si tal es que \" s\u00f3lo pueden tener el concepto de bien, conforme al art\u00edculo 333, las cosas susceptib les de apropiaci\u00f3n (en su caso derechos susceptibles de titularidad) .\" 317 Dicho lo que precede, y para contestar a la pregunt a en torno a la cual gira este apartado, convendr\u00eda aplicar estos criterios de dis tinci\u00f3n al supuesto del medio ambiente. Pero, es necesario recordar, previamente, que el medio ambiente, desde nuestro punto de vista, se percibe dif\u00edcilmente com o un todo homog\u00e9neo; m\u00e1s bien es un conjunto de elementos de naturaleza e \u00edndole dif erentes, que pueden ser considerados aisladamente a pesar de mantener entre ellos una cierta interacci\u00f3n desde una l\u00f3gica sist\u00e9mica. Por tanto, no nos parec e ni jur\u00eddicamente fecundo, ni metodol\u00f3gicamente riguroso partir de un an\u00e1lisis ho l\u00edstico, sist\u00e9mico del medio ambiente para determinar si es o no es un bien. En efecto, si fuera un todo homog\u00e9neo, el medio amb iente se calificar\u00eda dif\u00edcilmente como mueble o inmueble: hay elementos como los animales que son 316 J. L. LACRUZ BERDEJO et alii ; op. cit ., p. 2. 317 Ibid ., p. 4. 110 muebles por naturaleza dada su capacidad a desplaza rse de un punto a otro 318 , del mismo modo que elementos como el suelo, los \u00e1rboles , son inmuebles, incluso por destino. 319 Esto significa que es dif\u00edcil situar al medio ambi ente entre corporalidad e incorporalidad, pues a la vez que nos encontramos c on elementos corporales (el suelo, las especies vegetales y animales), nos enco ntramos tambi\u00e9n con elementos incorporales (el aire, el silencio o la tranquilida d,...). De la misma manera, dentro de los elementos constitutivos del medio ambiente, hay algunos que tienen valor econ\u00f3mico y son enajenables, por lo menos despu\u00e9s d e su individualizaci\u00f3n, y otros que no tienen valor econ\u00f3mico, ni son individualiza bles, ni enajenables. As\u00ed, si se considerara al medio ambiente como un todo, como un a universalidad 320 , le faltar\u00eda una homogeneidad suficiente como para determinar su clasificaci\u00f3n en una u otra categor\u00eda de bienes y, a\u00fan m\u00e1s, su consideraci\u00f3n co mo bien jur\u00eddico, de arreglo con el art\u00edculo 333 del C\u00f3digo civil que entiende como bie nes, record\u00e9moslo, \" todas las cosas que son o pueden ser objeto de apropiaci\u00f3n .\" 321 Ante esta falta de homogeneidad del medio ambient e, nos parece apropiado acogernos a la teor\u00eda del accesorio seg\u00fan la cual e l accesorio sigue el principal, 322 para organizar los elementos constitutivos del medio amb iente en torno al ser humano y su entorno vital, de modo a distinguir entre ellos los que ser\u00edan elementos principales y los que ser\u00edan accesorios. 323 De esta manera, y sin necesidad de entrar aqu\u00ed en una enumeraci\u00f3n de los elementos constitutivos del medi o ambiente, se puede observar que el suelo tiene sobre los dem\u00e1s un efecto atract ivo que tiende a convertirlos en inmuebles y, por tanto, individualizables y enajena bles con, y al igual que el suelo. 318 Ver J. CARBONNIER; op. cit ., p.179. 319 Idem . 320 A palabras de CARBONNIER, \" una unidad jur\u00eddica .\" Ibid ., p. 184. 321 Hay que observar, con M. ALBALADEJO; op. cit ., p. 86, que la \"cosa\" toma un sentido jur\u00eddico, se convierte en bien jur\u00eddico s\u00f3lo cuando es susceptible de apropiaci\u00f3n, de acuerdo con la citada disposici\u00f3n del C\u00f3digo civil. 322 Sobre la cuesti\u00f3n, ver J. CARBONNIER; op. cit ., pp. 178, 180-181. 323 El suelo es el prototipo de bien inmueble; lo sigu e en su naturaleza cualquier otro bien que va unido a \u00e9l. 111 Esta individualizaci\u00f3n va desde el nivel de una est ructura social como lo es el Estado - por esto se habla de territorio nacional con todo l o que contiene (suelo, subsuelo, agua, aire,...) - al nivel m\u00e1s reducido como puede se r el individuo, la propiedad individual. De esta manera, esta posibilidad de ind ividualizaci\u00f3n hace enajenables y confiere un valor econ\u00f3mico a muchos de estos eleme ntos constitutivos y, sobre todo, los hacen apropiables. De acuerdo con esta l\u00f3gica, el propietario del sue lo, elemento principal y atractivo, ejerce sus derechos sobre todo lo que le vaya unido o que del mismo dependa, necesario para su uso y disfrute. 324 Siguiendo esta l\u00f3gica, se podr\u00eda hablar del \"bien \" medio ambiente, aunque hubiera sido m\u00e1s exacto hablar de los \"bienes constitutivos\" del medio ambiente, pues incluso red ucido a una esfera puramente individual, al medio ambiente le falta homogeneidad para tener, como tal, los atributos de los bienes que, entre otros, son consumibles. 325 b. MEDIO AMBIENTE Y CONSUMIBILIDAD El intento de asociar a los conceptos de \"medio amb iente\" y de \"consumibilidad\" viene de nuestro planteamiento ini cial que pretende encontrar en la normativa de defensa de los consumidores y usuarios una herramienta para preservar el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuad o para el desarrollo de la persona. Se trata de saber si los da\u00f1os medioambien tales, causados por productos defectuosos, pueden acogerse tambi\u00e9n al r\u00e9gimen de la responsabilidad por productos. Dicho esto, nuestra problem\u00e1tica aqu\u00ed co nstituye una prolongaci\u00f3n de lo desarrollado en el apartado anterior, y consiste en preguntar si los bienes medioambientales son consumibles. 324 A nuestro juicio, es el sentido del derecho objeto del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n. 325 Ver la opini\u00f3n de F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit ., p. 76; Ver tambi\u00e9n TORRELLES TORREA; op. cit ., pp. 133-135. 112 Tal y como lo hemos se\u00f1alado, la consumibilidad se caracteriza por la destrucci\u00f3n instant\u00e1nea e inmediata de la cosa por su uso. 326 Hay que observar que el C\u00f3digo civil (en el T\u00edtulo 1 de su Libro segundo) n o define ni la consumibilidad, ni la naturaleza de las cosas consumibles, sino que insin \u00faa una equiparaci\u00f3n entre este concepto y el de \"fungibilidad\", al disponer que so n bienes muebles los que no pueden ser objeto \" de un uso adecuado a su naturaleza sin que se consu man .\" 327 Esta disposici\u00f3n legal expresa la idea seg\u00fan la cual s\u00f3l o son consumibles los bienes muebles. 328 Pero, la doctrina opera una distinci\u00f3n entre la \"c onsumibilidad material\" (destrucci\u00f3n de la cosa) y la \"consumibilidad civil \" o jur\u00eddica, consistente en la enajenaci\u00f3n de la cosa. 329 De esta manera, una cosa ser\u00e1 consumible o no seg\u00fa n en qu\u00e9 esfera se encuentra. As\u00ed, para ilustrar este ca r\u00e1cter relativo de la consumibilidad, LACRUZ BERDEJO se\u00f1ala que \" una chaqueta es bien no consumible (...) empleada en llevarla su due\u00f1o para vestir; pero es consumibl e si forma parte del g\u00e9nero que se vende al p\u00fablico en una tienda de confecciones .\" 330 Vista as\u00ed, la consumibilidad deja de ser caracter\u00edstica exclusiva de los bienes muebles para aplicarse a algunos de los bienes inmuebles enumerados por el art\u00edculo 334 del C\u00f3digo civil. 331 Adem\u00e1s, todo bien jur\u00eddico puede ser objeto de consumo jur\u00eddico, salvo prohibici\u00f3n legal, aunque no pueda ser objeto de consumo f\u00edsico o material. 332 Por consiguiente, si el medio 326 E. TORRELLES TORREA; Idem. 327 Art\u00edculo 337 C\u00f3digo civil. 328 Con esto, ya no nos parece necesario detenernos an te la confusi\u00f3n que provoca esta disposici\u00f3n al insinuar una sinonimia entre fungibi lidad y consumibilidad, pues a diferencia del segundo que ya hemos definido, el primero se entien de como la caracter\u00edstica de las cosas que pueden ser sustituidas por otras iguales o id\u00e9ntica s. (Ver RIBERA SABATES, op. cit ., pp. 117- 118 - E. TORRELLES TORREA; op. cit ., pp. 100-101 - J. L. LACRUZ BERDEJO; Elementos de Derecho civil, op. cit ., p. 27). 329 Ver TORRELLES TORREA; op. cit ., p. 138 - M. PLANIOL, G. RIPERT; op. cit ., p. 363. 330 J. L. LACRUZ BERDEJO y alii; op. cit., idem . 331 Seg\u00fan ya apunt\u00e1bamos en el apartado anterior, el e fecto atractivo del suelo en torno al que giran casi todos los dem\u00e1s elementos constitutivos del medio ambiente sugiere que, de ser considerado como un bien, sea calificado como inmue ble, o, lo que es lo mismo, que a sus elementos constitutivos le sea reconocido, a efecto s de la determinaci\u00f3n de la naturaleza del medio ambiente, el car\u00e1cter de bien inmueble. 332 De manera general, los bienes inmuebles no son sus ceptibles de consumo material sino, m\u00e1s bien de deterioro, pues \"desmerecen sensiblemen te por el uso y pueden llegar a desaparecer como tales.\" (J. L. LACRUZ BERDEJO et alii ; op. cit., idem ) - Tambi\u00e9n, E. TORRELLES TORREA; op. cit ., p. 135: Ella apunta que en la consumibilidad el uso entra\u00f1a, al igual que en la deteriorabilidad, la degradaci\u00f3n de la cosa, siendo diferencia entre los dos el 113 ambiente viene constituido de bienes, estos son con sumibles, por lo menos civil o jur\u00eddicamente; conclusi\u00f3n a la que ser\u00eda dif\u00edcil ll egar si se prefiriera una concepci\u00f3n hol\u00edstica y universalizadora del medio ambiente. En estas circunstancias, no cabe duda que los mecanismos de protecci\u00f3n del consumido r pueden ser de utilidad en la tutela del medio ambiente, m\u00e1s bien en lo referente a la responsabilidad civil. 333 B. MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DEL CONSUMIDOR Y RESPON SABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL El consumo o consumismo ocupa un lugar importante e n toda pol\u00edtica de protecci\u00f3n del medio ambiente. Puede tratarse del c onsumo de recursos naturales o de productos manufacturados, que debe ser compatibl e con las necesidades presentes y futuras de la humanidad. 334 En esta l\u00ednea, la protecci\u00f3n del consumidor debe tambi\u00e9n ayudar a conseguir la protecci\u00f3n del m edio ambiente. Por tanto, los mecanismos de protecci\u00f3n o de defensa del consumido r contribuyen, sin duda, a la protecci\u00f3n del medio ambiente por medio de la respo nsabilidad civil. La protecci\u00f3n contra los riesgos susceptibles de af ectar a la salud y a la seguridad de los consumidores y usuarios constituye uno de los pilares del Derecho del Consumo. Lo resaltan los art\u00edculos 8, 11, 12, 1 7 y 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 335 ritmo de esta degradaci\u00f3n; r\u00e1pido en el consumo y l ento en el deterioro. Sin embargo, los bienes inmuebles son obviamente susceptibles de con sumo jur\u00eddico. 333 Hay que recordar que, en materia de acceso a la ju sticia, la legitimaci\u00f3n de las asociaciones de consumidores constituye un modelo que puede v\u00e1li damente servir para desarrollar la acci\u00f3n de las organizaciones legitimadas para actuar en ma teria de responsabilidad medioambiental. 334 Ver J. VOZMEDIANO; op. cit ., pp. 79-98. 335 El art\u00edculo 8 trata de los derechos b\u00e1sicos de los consumidores y usuarios, destac\u00e1ndose la protecci\u00f3n tanto de la salud y de la seguridad del consumidor, como de sus leg\u00edtimos intereses, y el derecho a la indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os y la r eparaci\u00f3n de los perjuicios sufridos;- el art\u00edculo 11, relativo al deber general de seguridad , plantea esencialmente, en su inciso 1, que \"los bienes o servicios puestos en el mercado deben ser seguros \"; entendi\u00e9ndose, evidentemente, que se trata de la seguridad del con sumidor y usuario; - en el art\u00edculo 12, el legislador se preocupa por los riesgos de los biene s o servicios sobre la seguridad del consumidor, mientras que los art\u00edculos 17 y 18 se p ueden analizar como una prolongaci\u00f3n del art\u00edculo 12 y tratan tanto de la informaci\u00f3n, forma ci\u00f3n y educaci\u00f3n de los consumidores y usuarios, como del etiquetado y presentaci\u00f3n de los bienes y servicios. 114 Lo que se destaca de estas disposiciones, que no so n exhaustivas, es la insistencia del legislador sobre la preservaci\u00f3n de la seguridad del consumidor y usuario, a\u00fan sin definir el concepto de \"seguridad\" y de \"leg\u00edtimos intereses\" 336 . Esta yuxtaposici\u00f3n de los conceptos de \"seguridad\" y de \"leg\u00edtimos intereses\" nos lleva al art\u00edculo 137 del mismo Cuerpo Legal y al concepto d e producto defectuoso. 337 De hecho, se puede plantear la cuesti\u00f3n de saber cu\u00e1l es la dimensi\u00f3n o la extensi\u00f3n del concepto de seguridad; esto, para ver si significa s\u00f3lo la seguridad f\u00edsica o patrimonial, es decir la del propio consumidor y de sus bienes o si, en cambio, puede tambi\u00e9n significar el equilibrio, la armon\u00eda del entorno vi tal del consumidor o usuario. Puesto que el legislador tampoco determina lo que se deber \u00eda entender por \"leg\u00edtimos intereses\", se puede avanzar que cobrar\u00eda legitimid ad cualquier inter\u00e9s que sea objetivo, siendo la preservaci\u00f3n del medio ambiente uno de ellos, de acuerdo con el planteamiento del art\u00edculo 45.1 de la Constituci\u00f3n, que establece el derecho de todos a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el des arrollo de la persona. As\u00ed, y con especial referencia a los art\u00edculos 17 y 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, se puede ve r en los mecanismos de protecci\u00f3n del consumidor una herramienta para la p revenci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales (a), con la consecuencia que el co nsumidor y usuario aparezca como un protagonista relevante en la puesta en marc ha de la consiguiente responsabilidad civil, o sea en el resarcimiento de dichos da\u00f1os (b). 336 El concepto de \"leg\u00edtimos intereses\", que ser\u00eda el mismo que \"intereses leg\u00edtimos\", recuerda aqu\u00ed lo dicho sobre el derecho subjetivo, entendido como \" un inter\u00e9s que el ordenamiento considera como exclusivamente propio del titular\", mientras que el inter\u00e9s leg\u00edtimo es \"un inter\u00e9s de un administrado que simplemente coincide de hecho con el inter\u00e9s general en funci\u00f3n del cual la norma se ha dictado (...).\" (E. GARCIA DE ENTERR\u00cdA; op. cit ., pp. 432- 433). As\u00ed, los denominados aqu\u00ed como \"leg\u00edtimos int ereses\" ser\u00edan m\u00e1s bien los derechos p\u00fablicos subjetivos, o sea, los derechos de los con sumidores frente a la administraci\u00f3n en materia de consumo; derechos que podr\u00edan encontrars e recogidos en los art\u00edculos 17 y 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre . (Ver, tambi\u00e9n, F. SIM\u00d3N YARZA; op. cit ., p.77). 337 Es decir \" aqu\u00e9l que no ofrezca la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edti mamente esperar ...\" 115 a. MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DEL CONSUMIDOR COMO HER RAMIENTAS PARA LA PREVENCION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Sin duda, una de las finalidades del Derecho del Co nsumo es la formaci\u00f3n del consumidor no s\u00f3lo para que adquiera o consuma prod uctos que no sean peligrosos para su salud y su seguridad, sino para que tenga b uen conocimiento de lo que adquiere o consume. 338 As\u00ed, se puede tambi\u00e9n decir que dicha formaci\u00f3n de ber\u00eda permitir al consumidor hacer un consumo tanto segur o y saludable como responsable y sostenible de los bienes que adquiere. La dimensi\u00f3n responsabilidad y sostenibilidad en el consumo significa que el consumidor es un ser social, y que su forma de cons umir es susceptible de influir o repercutir sobre los dem\u00e1s. 339 En este sentido se desarrolla el consumo verde, pa ra prevenir o evitar alteraciones del medio ambiente, jugando el etiquetado un papel relevante a este efecto. El art\u00edculo 18 (1-a y b) del Real Decreto legislati vo 1/2007, dispone que: \"1. El etiquetado y presentaci\u00f3n de los bienes y servicios y las modalidades de realizarlo deber\u00e1n ser de tal naturaleza que no induzca a erro r al consumidor y usuario, especialmente: a) Sobre las caracter\u00edsticas del bie n o servicio y, en particular, sobre su naturaleza, identidad, cualidades, composici\u00f3n, can tidad, duraci\u00f3n, origen o procedencia y modo de fabricaci\u00f3n o de obtenci\u00f3n; b ) Atribuyendo al bien o servicio efectos o propiedades que no posea.\" Esto significa que los productores deben asegurarse tener indicadas las caracter\u00edsticas del producto, bien o servicio, para evitar su uso inadecuado que puede causar da\u00f1os. As\u00ed por ejemplo, un pesticida usado i nadecuadamente puede resultar 338 Es, sin duda, el sentido de los derechos recogidos en los art\u00edculos 12, 17 y 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 339 La producci\u00f3n y el consumo est\u00e1n \u00edntimamente relac ionados. De hecho, si la forma de producir un bien es insostenible, su consumo ser\u00eda susceptible de tener consecuencias negativas sobre el inter\u00e9s protegido. En este senti do se aborda en la Agenda 21 la incidencia del consumo sobre el medio ambiente. 116 peligroso para el suelo o las plantas. Por esto, su s caracter\u00edsticas, sus normas de uso deber\u00edan ser claramente indicadas. La sola indicaci \u00f3n no basta, sino que se exige que sea escrita de manera legible, en una lengua entend ible por el consumidor, es decir, en el caso de Espa\u00f1a, \" al menos en castellano, lengua espa\u00f1ola oficial del Estado. \"340 El art\u00edculo 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, en el \u00faltimo inciso de su apartado 2, especifica entre lo s extremos sobre los que el etiquetado debe dar de forma clara y comprensible u na \" informaci\u00f3n veraz, eficaz y suficiente \", las \" instrucciones o indicaciones para su correcto uso o consumo, advertencias y riesgos previsibles .\" Estas indicaciones deber\u00edan facilitar el buen us o del producto, de modo a evitar, en el caso que nos ocupa, que alteren al medio ambiente. Planteada as\u00ed, la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n del consumidor se pueden analizar como formas de ejercicio de los derechos d esarrollados en la Ley 27/2006, de 18 de julio, por la que se regula el derecho de acc eso a la informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acceso a la justicia en asuntos medioa mbientales. As\u00ed, como defensor del medio ambiente a nivel prev entivo, el consumidor cobrar\u00eda protagonismo, en cierta medida, en la resp onsabilidad civil medioambiental que tiene una vertiente \"sanativa\" con la reparaci\u00f3 n o el resarcimiento de los da\u00f1os causados. b. EL PROTAGONISMO DEL CONSUMIDOR Y USUARIO EN LA P UESTA EN MARCHA DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL Puesto que los mecanismos de protecci\u00f3n del consumi dor juegan esencialmente un papel preventivo respecto a los da \u00f1os medioambientales, su intervenci\u00f3n en el resarcimiento s\u00f3lo se har\u00e1 cuand o el mismo consumidor haya sufrido un da\u00f1o; siendo entonces esta intervenci\u00f3n s\u00f3lo indirecta. 340 Conforme establece el art\u00edculo 18, apartado 3, Rea l Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 117 En efecto, analizado desde la perspectiva del Derec ho del Consumo, el resarcimiento de los da\u00f1os medioambientales se efec tuar\u00e1 cuando el consumidor obtenga el resarcimiento de su inter\u00e9s lesionado, q ue puede ser un bien con car\u00e1cter medioambiental; es decir uno de los elementos const itutivos del medio ambiente. Por ejemplo, se puede tratar de la reforestaci\u00f3n de una finca privada cuya vegetaci\u00f3n desapareci\u00f3 a consecuencia de unos ferti lizantes defectuosos. Se entiende que esta regeneraci\u00f3n, que corre a cargo del fabric ante de los fertilizantes o cualquier persona asimilada, constituye no s\u00f3lo el resarcimie nto de un da\u00f1o individual, al bien privado de la v\u00edctima, sino, tambi\u00e9n, del da\u00f1o sufr ido as\u00ed, indirectamente, por el conjunto de la sociedad; pues, como dijimos anterio rmente, los bienes privados, individuales, no son cosas aisladas, sino que forma n parte del conjunto, del todo y pueden influir sobre \u00e9l. Adem\u00e1s, en el \u00e1mbito del consumo, el resarcimiento de los da\u00f1os medioambientales puede beneficiarse de los mecanism os institucionales de protecci\u00f3n del consumidor y usuario, como las asociaciones de defensa de los intereses de los consumidores y usuarios, \" legitimadas para actuar en nombre y representaci\u00f3n de los intereses generales \" de este colectivo. 341 Es decir que, si los intereses generales o sociales medioambientales pueden ser defendidos de manera indirecta por los consumidores y usuarios, las asociaciones legitimad as, tambi\u00e9n, lo pueden, de la misma manera indirecta, pues la defensa del medio a mbiente no es uno de sus objetivos principales y directos, a diferencia de l o que es de las asociaciones ecol\u00f3gicas que s\u00ed, efectuar\u00edan una protecci\u00f3n direc ta del medio ambiente. 342 341 Seg\u00fan dispone el art\u00edculo 24, Real Decreto Legisla tivo 1/2007, de 16 de noviembre. 342 Convendr\u00eda recordar aqu\u00ed que la legitimaci\u00f3n de la s asociaciones en materia medioambiental requiere, de acuerdo con el art\u00edculo 23(1-a) de la Ley 27/2006, de 18 de julio, \"que tengan entre los fines acreditados en sus estat utos la protecci\u00f3n del medio ambiente en general, o la de alguno de sus elementos en particu lar .\" 118 En suma, el protagonismo del consumidor y usuario e n la responsabilidad civil medioambiental nos conduce a la idea que son da\u00f1os resarcibles. 4. DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES COMO SUPUESTOS RESARCIBLE S Tal y como ya se\u00f1alamos, el da\u00f1o jur\u00eddico se caract eriza por su car\u00e1cter resarcible. Adem\u00e1s, tanto la resarcibilidad como la reparaci\u00f3n, conceptos a los que se debe sumar el de restaurabilidad, son la columna ve rtebral de la responsabilidad civil. Si designan la misma realidad, 343 existe un matiz entre ellos, que conviene menciona r. As\u00ed, con referencia a los conceptos de reparaci\u00f3n y de resarcimiento, el matiz se hallar\u00eda en que la reparaci\u00f3n supondr\u00eda la reali zaci\u00f3n de acciones que reparen materialmente el da\u00f1o, haciendo que las cosas quede n exactamente igual que con anterioridad a su producci\u00f3n , mientras que el resarcimiento se caracterizar\u00eda po r la atribuci\u00f3n al sujeto de una cantidad de dinero \" para compensar su inter\u00e9s por subrogaci\u00f3n \". 344 De este modo, con el resarcimiento, se pretender\u00eda s\u00f3lo compensar con dinero el da\u00f1o sufrido por un sujeto. 345 Por lo tanto, la reparaci\u00f3n no incluir\u00eda el supuesto de indemnizaci\u00f3n, y tampoco el resarcimien to abarcar\u00eda ni los supuestos de sustituci\u00f3n del bien da\u00f1ado por uno equivalente u o tro de iguales caracter\u00edsticas, o sea, los supuestos de reparaci\u00f3n in natura. 346 Se entiende que la reparaci\u00f3n de los 343 Por esto emplearemos indistintamente a los tres en este trabajo. 344 F. L. de la VEGA GARCIA; Responsabilidad civil derivada del producto defectu oso. Un estudio de la Ley 22/1994 en el sistema de responsa bilidad civil , Civitas, Madrid, 1998, p. 121. 345 R. \u00c1NGEL YAG\u00dcEZ; Algunas previsiones sobre el futuro de la responsabilidad c ivil , Civitas, Madrid, 1995, p. 108. 346 Por otro lado, de las tres definiciones que da el D iccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola al t\u00e9rmino reparaci\u00f3n, las dos prim eras merecen aqu\u00ed especial atenci\u00f3n. Por una parte, se define la reparaci\u00f3n como la \" acci\u00f3n de reparar cosas materiales mal hechas o estropeadas .\" Por otra parte, la define como \" desagravio, satisfacci\u00f3n completa de una ofensa, da\u00f1o o injuria .\" Se podr\u00eda decir que la primera definici\u00f3n se ref iere al arreglo de los menoscabos materiales, mientras que la segunda se refiere a los da\u00f1os corporales y morales. Seg\u00fan la misma fuente, el resarcimiento que es la a cci\u00f3n de resarcir, significa \" indemnizar, reparar, compensar un da\u00f1o, perjuicio o agravio .\" Como se nota por el hecho que el concepto de resarcimiento incluya el de reparaci\u00f3n, va m\u00e1s a ll\u00e1 que este \u00faltimo, y resulta m\u00e1s fecundo para el an\u00e1lisis de la responsabilidad civil en gen eral, y de la responsabilidad civil medioambiental en particular. Pero, la \"reparaci\u00f3n\" o el \"resarcimiento\" del da\u00f1o medioambiental parece m\u00e1s complejo, pues no busca \u00fa nicamente la restauraci\u00f3n del medio ambiente da\u00f1ado, sino que impone deberes legales de prevenci\u00f3n de los da\u00f1os, sin que, en 119 da\u00f1os corporales y de los da\u00f1os morales puede efect uarse con entrega a quien haya sufrido el da\u00f1o, de una cantidad de dinero, mientra s que la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os materiales pueda emprender, adem\u00e1s de esta v\u00eda, la v\u00eda de la sustituci\u00f3n, o de arreglo mec\u00e1nico. Es m\u00e1s, \" puede llevarse a cabo mediante la simple conformida d de las partes interesadas (el responsable y la v\u00edctima o, en su caso, sus causahabientes), mediante un convenio de naturaleza extrajudicial pl enamente l\u00edcito y v\u00e1lido .\" 347 Pero, esta libertad deber\u00eda ser matizada en materia de re paraci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales, para garantizar que se cumpla la finalidad restauradora, que es el sentido mismo de la restaurabilidad. 348 Con esto, los da\u00f1os medioambientales suscitan cuestiones que giran en torno a las modalidades de su reparaci\u00f3n, a su eficacia, y a los protagonistas. Puesto que estos aspectos ser\u00e1n abordados m\u00e1s adelante, convendr\u00eda, a este nivel del trabajo, s\u00f3lo recordar la filosof\u00eda (A) y los l\u00edmites (B) del principio de la resarcibilidad de los da\u00f1os medioam bientales. A. FILOSOFIA A RAIZ DEL PRINCIPIO DE LA RESARCIBILI DAD DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES El principio de la reparabilidad de los da\u00f1os medio ambientales puede apoyarse sobre dos ideas con implicaciones diferentes. La pr imera idea ser\u00eda aquella que descansa sobre el principio alterum non laedere seg\u00fan el cual nadie, por sus acciones, debe poner en peligro a los intereses de terceros. Es la idea desarrollada por el art\u00edculo 1902 del C\u00f3digo Civil. En cuanto a la segu nda, residir\u00eda en el deber de todos de proteger al medio ambiente, y la obligaci\u00f3n de r eparar al da\u00f1o que habr\u00edan causado, asentado, por su parte, en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n. principio, se pueda pretender a una compensaci\u00f3n di neraria (B. LOZANO CUTANDA; Derecho Ambiental... op. cit ., pp. 402-404.). 347 C. LASARTE; Derecho de obligaciones , t. 2, 15\u00aa ed., Marcial Pons, Madrid, 2011, p. 356 . 348 En este sentido, D. LOPERENA ROTA; Los principios del derecho ambiental , Civitas, Madrid, 1998, p. 74. Este autor emplea el t\u00e9rmino \" restaurabilidad\", y defiende que \" la restaurabilidad (...) es casi siempre posible \", a\u00f1adiendo que \" la compensaci\u00f3n por su equivalente ecol\u00f3gico aparece en la Convenci\u00f3n de L ugano cuyo art\u00edculo 2 se\u00f1ala que la restauraci\u00f3n del medio ambiente da\u00f1ado o destruido puede hacerse por la introducci\u00f3n en el mismo del equivalente a esos componentes afectados .\" (Idem ). 120 Por lo que se refiere a la primera idea, se trata, a su ra\u00edz, de evitar que el inter\u00e9s individual, de \u00edndole medioambiental, se ve a alterado a consecuencia de hechos o actuaciones de terceras personas. Aqu\u00ed ent ran en juego los mecanismos tradicionales u ordinarios del Derecho civil, que v an a ser de \u00fatiles para determinar las responsabilidades, actuar convenientemente ante sup uestos de da\u00f1os medioambientales y, por consiguiente, contribuir a la protecci\u00f3n del medio ambiente. De esta manera, pudiendo un elemento del medio ambi ente ser un bien de propiedad privada, la reparaci\u00f3n del menoscabo experimentado por dicho bien ser\u00eda una forma indirecta de reparar el agravio que habr\u00eda afectado al conjunto global, al medio ambiente como un \"todo\". En cambio, la segunda idea deriva de la consideraci \u00f3n del medio ambiente como un bien de car\u00e1cter social y, por tanto, de lo s da\u00f1os medioambientales como alteraci\u00f3n de un inter\u00e9s social. En este sentido, y a tenor del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, no s\u00f3lo todos tienen derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado, sino que tienen tambi\u00e9n el deber de conse rvarlo, siendo la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado, en cierta medida, una gara nt\u00eda para la efectividad del deber de conservar el entorno; coexistiendo esta garant\u00eda civil con las garant\u00edas penales y administrativas. Ahora bien, si tales son las grandes l\u00edneas te\u00f3rica s sobre las cuales se puede apoyar el principio de la resarcibilidad de los da\u00f1 os medioambientales, no cabe duda que, en la realidad, este principio choca con algun as dificultades o l\u00edmites. B. LIMITES AL PRINCIPIO DE LA RESARCIBILIDAD DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES El car\u00e1cter reparable de los da\u00f1os medioambientales choca contra l\u00edmites te\u00f3ricos por una parte y pr\u00e1cticos por la otra. 121 Puesto que el resarcimiento constituye la espina do rsal del sistema de responsabilidad en general y del sistema de respons abilidad civil en particular, su puesta en marcha requiere la uni\u00f3n de un n\u00famero de condiciones de las que se tratar\u00e1 m\u00e1s adelante. Pero, lo que cabe aqu\u00ed plantear es la cuesti\u00f3n de saber qu\u00e9 se pretende con el resarcimiento de los da\u00f1os medioambientales. \u00bfSe tratar\u00eda de poner las cosas en su estado anterior o de compensar a la v\u00edctima p or el agravio? 349 La finalidad com\u00fanmente aceptada es que se pretende obtener del responsable que sufrague los gastos de reposici\u00f3n de las cosas en su estado anterior. 350 Naturalmente, esta reposici\u00f3n no aborda la cuesti\u00f3n del perjuicio, por lo menos, el lucrum cessans a falta de damnum emergens , sufridos mientras tanto por aquellas personas que ten\u00edan inter\u00e9s en el bien alterado. Po r esto, el sufragio de los costes de reparaci\u00f3n va emparejado con el abono de una indemn izaci\u00f3n, cuyos beneficiarios han de ser claramente identificados; pues la indemnizac i\u00f3n no debe quedarse en el aire, ni enriquecer injustamente a algunos en detrimento de las personas golpeadas por el da\u00f1o con todo su peso. En efecto, la compensaci\u00f3n del agravio, salvo aquel los casos en los que el elemento constitutivo del medio ambiente es propied ad privada, obedece al principio de solidaridad que hace que el acreedor de los cost es sufragados sea el Estado, considerado como \" cabeza visible de los intereses colectivos .\" 351 La implicaci\u00f3n de esta situaci\u00f3n es que las personas m\u00e1s cercanas al da\u00f1o, las que podr\u00edan denominarse como v\u00edctimas inmediatas, golpeadas de frente por el da\u00f1o con todo su 349 Se alude as\u00ed a las diversas formas de reparaci\u00f3n, en particular a la reparaci\u00f3n primaria, la reparaci\u00f3n complementaria, y la reparaci\u00f3n compensa toria, definidas en el punto 1 del Anexo 2 de la Directiva 2004/35/CE, de 21 de abril de 2004. 350 Por lo menos es lo que ocurre con la lesi\u00f3n de un inter\u00e9s privado, pues la reparaci\u00f3n debe ser in natura como limpiar los terrenos contaminados por ejemplo y, cuando esto no sea posible, deber\u00eda adoptar la forma pecuniaria, media nte el abono de los costes de reposici\u00f3n y prevenci\u00f3n de da\u00f1os.(Ver F. LLODRA GRIMALT; op. cit ., p. 105.). Esto se puede tambi\u00e9n contemplar en el supuesto de lesi\u00f3n de un inter\u00e9s g eneral, como se baraj\u00f3 por el Gobierno de los Estados Unidos en el caso del derrame de petr\u00f3l eo en el Golfo de M\u00e9xico el 20 de abril de 2010 a partir de una de las bases de la petrolera b rit\u00e1nica BP. 351 G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ; op. cit ., p. 103. 122 peso, se encontrar\u00edan en la misma situaci\u00f3n que aqu ellas personas alejadas del da\u00f1o y de su foco, las que podr\u00edan denominarse como v\u00edct imas mediatas, que sienten el golpe del da\u00f1o s\u00f3lo a trav\u00e9s de esta solidaridad qu e supone el vivir en sociedad, en comunidad. El mismo razonamiento se puede ampliar a l supuesto en el que entre el elemento medioambiental y el da\u00f1o existe un v\u00ednculo jur\u00eddico de modo que el agraviado pueda reclamar, a t\u00edtulo individual, los costes de reparaci\u00f3n o la compensaci\u00f3n. Naturalmente, querer resarcir individ ualmente a las distintas v\u00edctimas mediatas podr\u00e1 resultar ineficaz, ya que ser\u00eda dif\u00ed cil saber exactamente hasta d\u00f3nde llegar\u00eda la cadena de los agraviados. Por esto resu ltar\u00eda muy conveniente que el importe de la reparaci\u00f3n o de la compensaci\u00f3n abona da al estado por el sujeto responsable tuviera en cuenta a los da\u00f1os individua les. 352 As\u00ed, dado que en casi todos los da\u00f1os, excepto a lo s que afecten a res nullius , habr\u00e1 siempre una v\u00edctima inmediata y una otra medi ata, la cuesti\u00f3n ser\u00eda de ver c\u00f3mo, a nivel pr\u00e1ctico, el Estado podr\u00e1 hacer uso d e la compensaci\u00f3n abonada teniendo en cuenta las distintas situaciones, es de cir procurando evitar que la primera categor\u00eda de da\u00f1ado se quede sin reparaci\u00f3n. La sol uci\u00f3n se encontrar\u00eda en la clave y el criterio de repartici\u00f3n que podr\u00e1 usar el Estado . 352 Se tratar\u00eda de lograr que la reparaci\u00f3n o la compe nsaci\u00f3n sea lo m\u00e1s justo posible. Quiz\u00e1s convendr\u00eda, de lege ferenda , contemplar una responsabilidad civil objetiva en materia medioambiental que, sin duda, tendr\u00eda como contrape so la limitaci\u00f3n de responsabilidad. En efecto, la ley actual de responsabilidad medioambie ntal establece un r\u00e9gimen de responsabilidad objetiva que parece atenuada a la v ista de los \" diversos supuestos en los que los operadores incluidos en el Anexo III no est\u00e1n o bligados a realizar o a sufragar el coste de las medidas de prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n y evitaci\u00f3n, o bien deben realizarlas pero no sufragar su coste (como por ejemplo, cuando la emisi\u00f3n o el hec ho que sea causa directa del da\u00f1o medioambiental constituya el objeto expreso y espec \u00edfico de una autorizaci\u00f3n administrativa, o en el caso de los llamados \"da\u00f1os del progreso\" o \" del desarrollo\" en los que se excluye la responsabilidad cuando se pruebe que el da\u00f1o es con secuencia de una actividad que, en el momento de realizarse, no era considerada como pote ncialmente perjudicial para el medio ambiente.) .\" (B. LOZANO CUTANDA, J. C. ALLI TURILLAS; op. cit ., p. 191). Aqu\u00ed, el concepto de \"da\u00f1os del desarrollo\" nos acerca a la categor\u00eda de los \"riesgos del desarrollo\" conocida en la responsabilidad civil por productos defectuosos (art. 140.1, Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. Para profundizar la cuesti\u00f3n, v er D. JIMENEZ LI\u00c9BANA; op. cit ., pp. 322- 333). 123 Adem\u00e1s, y siguiendo la idea desarrollada por el Con siderando segundo de la Directiva 2004/35/CE, de 21 de abril, sobre respons abilidad medioambiental en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de da\u00f1os me dioambientales, se trata de lograr \"que un operador cuya actividad haya causado da\u00f1os a l medio ambiente o haya supuesto una amenaza inminente de tales da\u00f1os sea d eclarado responsable desde el punto de vista financiero a fin de inducir a los op eradores a adoptar medidas y desarrollar pr\u00e1cticas dirigidas a minimizar los rie sgos de que se produzcan da\u00f1os medioambientales, de forma que se reduzca su exposi ci\u00f3n a responsabilidades financieras .\" Esto subraya una funci\u00f3n disuasoria y, por consi guiente, preventiva, de la responsabilidad en general, y de la responsabilidad medioambiental en particular. 353 Por esto se pretende, con el resarcimiento, consegu ir, a nivel \"sanativo\", el sufragio de los costes de reparaci\u00f3n del bien o elemento medioa mbiental menoscabado y, eventualmente, la correspondiente indemnizaci\u00f3n. A nivel \"preventivo\", se tratar\u00e1 de lograr que la perspectiva del resarcimiento disuada de realizar actividades peligrosas para el medio ambiente. En suma, los da\u00f1os medioambientales pueden ser apre hendidos desde distintos \u00e1ngulos, todos contribuyendo a destacar l a complejidad de este tipo de da\u00f1os que pueden tambi\u00e9n ser la consecuencia de un produc to defectuoso. Convendr\u00eda ilustrar esta causalidad entre los da\u00f1os medioambie ntales y los productos defectuosos a partir de algunos elementos constitutivos del med io ambiente. II. LA CAUSALIDAD ENTRE DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES Y PR ODUCTOS DEFECTUOSOS: SUPUESTOS ILUSTRATIVOS El abanico de los da\u00f1os que pueden ser causados po r productos defectuosos es amplio, aunque el legislador los viene sistemati zando en dos categor\u00edas: la de los 353 Esta funci\u00f3n preventiva, incluso disuasoria, se cu mple tambi\u00e9n a trav\u00e9s de mecanismos como la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental o los denom inados impuestos ecol\u00f3gicos a los que se puede sumar \" las exenciones o deducciones para fomentar las inve rsiones u otras actividades beneficiosas para el medio ambiente (...).\" (Ver, a este respecto, B. LOZANO CUTANDA, J. C. ALLI TURILLAS; op. cit ., pp. 245-254.). 124 da\u00f1os materiales y la de los da\u00f1os corporales, aten i\u00e9ndonos a lo dispuesto por el art\u00edculo 129 (1) del Real Decreto Legislativo 1/200 7, de 16 de noviembre. 354 Sistematizados de esta manera los da\u00f1os que entran en el \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la responsabilidad civil por productos defectuosos, no se hace ninguna expresa menci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales. Por esto se pretende demostrar aqu\u00ed que estos da\u00f1os por productos pueden tambi\u00e9n ser medioambientales. Esto se har\u00eda partiendo de las posibles consecuencias da\u00f1osas de estos tipos de pr oductos sobre elementos constitutivos del medio ambiente. As\u00ed, para ilustra r las posibles consecuencias da\u00f1osas de los productos defectuosos sobre el medio ambiente, consideraremos los siguientes elementos constitutivos del medio ambien te: las especies y h\u00e1bitats naturales protegidos (1), las aguas (2) y el suelo (3); esto, partiendo de la enumeraci\u00f3n efectuada en los tres incisos del apartado 1 del ar t\u00edculo 2 de la Directiva 2004/35/CE, de 21 de abril de 2004, sobre responsabilidad medio ambiental en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales, transpuesta al derecho espa\u00f1ol por Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilid ad medioambiental. 355 1. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS A ESPECIES Y HABIT ATS NATURALES PROTEGIDOS El prop\u00f3sito de este apartado es ver c\u00f3mo el defect o del producto puede tener consecuencias da\u00f1osas sobre la categor\u00eda de element os medioambientales que son las especies y los h\u00e1bitats naturales protegidos. P ara ello, nos parece apropiado ver previamente el significado y las implicaciones de e sta categor\u00eda de elementos constitutivos del medio ambiente (A) antes de abord ar, a partir de algunas hip\u00f3tesis 354 Para profundizar en la cuesti\u00f3n, ver D. JIMENEZ LI EBANA, op. cit ., pp. 382-392. 355 A tenor del art\u00edculo 2 de este cuerpo legal, se en tender\u00e1 por \" da\u00f1o medioambiental \" los da\u00f1os a las especies silvestres y h\u00e1bitats, los da\u00f1 os a las aguas, los da\u00f1os a la ribera del mar y de las r\u00edas, los da\u00f1os al suelo. Como bien observ a ESTEVE PARDO, \" destaca poderosamente la ausencia del aire o de la atm\u00f3sfer a entre los bienes que pueden ser objeto de da\u00f1os medioambientales. El aire o la atm\u00f3sfera q uedan excluidos del concepto de medio ambiente, de bien medioambiental, que adopta la LRM . Ello no deja de ser sorprendente y criticable por varias razones .\" (J. ESTEVE PARDO; op. cit ., p. 30). 125 ilustrativas, la incidencia del defecto del product o sobre dicha categor\u00eda de elemento medioambiental (B). A. ESPECIES Y HABITATS NATURALES PROTEGIDOS: SIGNIF ICADO E IMPLICACIONES JURIDICAS Convendr\u00eda examinar, separadamente, el caso de las especies por una parte (a), y el de los h\u00e1bitats naturales por la otra (b) , teniendo en cuenta que las dos categor\u00edas son tambi\u00e9n reguladas por normativas dis tintas. A este respecto, se puede mencionar la llamada \"Directiva Aves\" en el primer caso 356 y, en el segundo, se puede citar a la denominada \"Directiva H\u00e1bitats\" 357 . a. LAS ESPECIES PROTEGIDAS El prop\u00f3sito de este apartado no es enumerar las es pecies protegidas, ni hacer un estudio pormenorizado del r\u00e9gimen jur\u00eddico de su protecci\u00f3n, sino, de ver primero si la categor\u00eda especies protegidos es compatible con su aprehensi\u00f3n desde la perspectiva del derecho privado en general y del de recho de propiedad en particular, y, luego, hasta qu\u00e9 punto pueden los productos defe ctuosos causar da\u00f1os a tales especies y, por consiguiente, al medio ambiente. Como categor\u00eda aprehendida por el derecho, las espe cies protegidas designan variedades f\u00e1unicas y florales, necesarias para el equilibrio del ecosistema global y, por tanto, sujeto a un r\u00e9gimen jur\u00eddico particular por lo que se refiere a su uso o a su explotaci\u00f3n por el ser humano. 358 La Convenci\u00f3n sobre el Comercio Internacional de Especies amenazadas de fauna y flora silvestres (CI TES), de 3 de marzo de 1973, 359 no aclara el significado del concepto de \"especie\". S\u00f3lo dice que \"significa toda especie, subespecie o poblaci\u00f3n geogr\u00e1ficamente ais lada de una u otra.\" Habr\u00eda que 356 Se trata de la Directiva 79/409/CEE, de 6 de abril de 1979, relativa a la conservaci\u00f3n de las aves silvestres. 357 Es la Directiva 92/43/CEE, del Consejo, de 21 de m ayo de 1992, relativa a la conservaci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales y de las especies de flor a y fauna silvestres. 358 As\u00ed que, tanto como el mismo medio ambiente, estas especies cumplen una funci\u00f3n social, que justifica su r\u00e9gimen de protecci\u00f3n. 359 La Convenci\u00f3n fue enmendada en Bonn el 22 de junio de 1979. 126 combinar esta definici\u00f3n recogida en el inciso a) d el art\u00edculo 1 de esta Convenci\u00f3n con la que se da a \"esp\u00e9cimen\" en el inciso b), para en tender que la especie es una categor\u00eda gen\u00e9rica, global, constituida de espec\u00edme nes, que son unidades individualizadas que la conforman. De esta manera, la protecci\u00f3n de una especie se efectuar\u00e1, concretamente, por medio de la de sus es pec\u00edmenes. 360 De manera general, las especies protegidas son obje to de un comercio regulado en la medida que su exportaci\u00f3n como su im plicaci\u00f3n, mejor dicho, la de sus espec\u00edmenes, est\u00e1 sujeta a la previa concesi\u00f3n y pr esentaci\u00f3n del permiso correspondiente, que se conceder\u00e1 s\u00f3lo despu\u00e9s de q ue se haya satisfecho los requisitos establecidos. 361 Una vez satisfechos estos requisitos, se entiende que las especies protegidas pueden ser objeto del comercio y, por tanto, del derecho privado. As\u00ed, no se proh\u00edbe que los espec\u00edmenes est\u00e9n destin ados al comercio, sino que s\u00f3lo se proh\u00edbe que los fines de su exportaci\u00f3n o de su importaci\u00f3n sean \"primordialmente comerciales.\" Por consiguiente, los espec\u00edmenes de una especie pueden ser objeto de propiedad privada o de posesi\u00f3n. 362 De lo que precede, se entiende que las especies pro tegidas son una categor\u00eda general dentro de la que se encuentran los espec\u00edme nes, unidades individualizadas susceptibles de estar recogidas por el derecho priv ado y de estar amparadas por los 360 En este sentido se expresa el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 8 de febrero de 1996 en el caso Van der Feesten (asunto c.02.02/94 (1996) REC I - 380), al reconocer al concepto de \"especie\" un car\u00e1cter englobante, porqu e incluye tanto a ejemplares y a subespecies. En la misma l\u00ednea, ver A. GARCIA URETA ; op. cit ., pp. 110-111. 361 As\u00ed, se requiere que una Autoridad cient\u00edfica del Estado haya manifestado que esa exportaci\u00f3n no perjudicar\u00e1 la supervivencia de dich a especie; que una Autoridad administrativa del Estado de exportaci\u00f3n haya verificado que todo esp\u00e9cimen vivo ser\u00e1 acondicionado y transportado de manera que se reduzca al m\u00ednimo el riesgo de heridas, deterioro en su salud o maltrato; y que una Autoridad administrativa del es tado de exportaci\u00f3n haya verificado que un permiso de importaci\u00f3n para el esp\u00e9cimen ha sido co ncedido. En cuanto a la importaci\u00f3n, adem\u00e1s del requisito sobre la supervivencia de la e specie, se requiere que una Autoridad cient\u00edfica del estado de importaci\u00f3n haya verificad o que quien se propone de recibir un esp\u00e9cimen vivo lo pueda albergar y cuidar adecuadam ente, y que una Autoridad administrativa del Estado de importaci\u00f3n haya verificado que el es p\u00e9cimen no ser\u00e1 utilizado para fines primordialmente comerciales. (art\u00edculo 3 de la Conv enci\u00f3n CITES). 362 En este sentido, la Ley 1/1970 de 4 de abril, de c aza (BOE n\u00fam. 82, de 6 de abril de 1970), prev\u00e9 que el cazador adquiera la propiedad de las p iezas de caza mediante la ocupaci\u00f3n, estando dichas piezas ocupadas desde el momento de su muerte o captura (art\u00edculo 22). 127 mecanismos de la responsabilidad civil, siendo dich os espec\u00edmenes cosas muebles 363 susceptibles de tener como cuadro de vida los denom inados h\u00e1bitats naturales. b. LOS HABITATS NATURALES PROTEGIDOS A tenor del inciso b del art\u00edculo 2 del Real Decret o 1997/1995, de 7 de diciembre, por el que se establecen medidas para co ntribuir a garantizar la biodiversidad mediante la conservaci\u00f3n de los h\u00e1bit ats naturales de la flora y fauna silvestres 364 , los h\u00e1bitats naturales 365 son \" zonas terrestres o acu\u00e1ticas diferenciadas por sus caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, abi\u00f3ticas y bi \u00f3ticas, tanto si son enteramente naturales como seminaturales .\" 366 Son espacios, en su estado puro, no transformados por cuidados humanos - enteramente naturales - o tr ansformados por cuidados humanos, pero, sin ser artificiales - seminaturales367 -, necesarios para la vida de las 363 En este sentido, M. ALBALADEJO; op. cit., p. 86. 364 BOE n\u00fam. 310, de 28 de diciembre de 1995. Este Re al Decreto transpone al Ordenamiento espa\u00f1ol la Directiva 92/43/CEE, de 21 de mayo, rela tiva a la conservaci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales y de la fauna y flora silvestres; en real idad, la parte de esta Directiva que todav\u00eda no estaba incorporada en el derecho interno mediante l a Ley 4/1989, de 27 de marzo, de conservaci\u00f3n de los espacios naturales y da la flor a y fauna silvestres, que, por su parte, transpon\u00eda la Directiva 79/409/CEE, del Consejo, de 22 de abril, relativa a la conservaci\u00f3n de las aves silvestres. 365 Conviene apuntar que para designar a los h\u00e1bitats naturales se emplea tambi\u00e9n la expresi\u00f3n \"Espacios naturales protegidos (ENPs), que \"se conc iben como \u00e1reas de mayor grado de naturalidad en un gradiente de intensidad de explot aci\u00f3n, en el cual constituyen un n\u00facleo o \u00e1rea de reserva.\" (A. SANCHEZ SANCHEZ; \"Espacios na turales protegidos\", en E. ALONSO GARCIA, B. LOZANO CUTANDA (Dir.); Diccionario de Derecho Ambiental , iustel, Madrid, 2006, p. 617.). 366 La Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN) propuso una definici\u00f3n en el IV Congreso de Parques Nacionales y \u00c1reas Pro tegidas en Caracas en 1992, seg\u00fan la cual el espacio natural protegido \" es una zona de tierra y/o m\u00e1s especialmente dedicad a a la protecci\u00f3n y mantenimiento de la diversidad biol\u00f3gi ca y de los recursos naturales y culturales asociados y gestionada legalmente por otros medios eficaces .\" (Ver B. LOZANO CUTANDA, J. C. ALLI TURRILLAS; op. cit ., p.286.). 367 Tambi\u00e9n se se\u00f1ala que \" Los parques naturales, tal como son entendidos de m anera simple (aislados, v\u00edrgenes, sin presencia humana) no exist en \" Por tanto, no existe dicotom\u00eda entre \"espacio natural\" y \"medio construido\" sino, un \" continuum en el que se combinan, de forma m\u00e1s o menos equilibrada, elementos de la naturaleza y signos de actividad y presencia humana .\" (J. A. CORALIZA RODRIGUEZ, J. GARCIA NAVARRO, E. V. GUTTIERREZ DEL OLMO; Los parques naturales en Espa\u00f1a: conservaci\u00f3n y dis frute , Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, Madrid, 2002, p. 10) 128 especies, 368 y protegidos por un r\u00e9gimen jur\u00eddico especial tant o a nivel nacional como a nivel internacional. 369 As\u00ed, por ejemplo, el apartado 1 del art\u00edculo 2 de l a Directiva 92/43/CEE, de 21 de mayo, indica que dicha normativa \" tiene por objeto contribuir a garantizar la biodiversidad mediante la conservaci\u00f3n de los h\u00e1bit ats naturales y de la fauna y flora silvestres en el territorio de los Estados miembros al que se aplica el Tratado, \" objeto que el Real Decreto 1997/1995 circunscribir\u00e1 al ter ritorio espa\u00f1ol en su art\u00edculo 1 (1). Nos parece interesante detenernos un poco ante el c ar\u00e1cter natural del h\u00e1bitat. El art\u00edculo 2 del Real Decreto 1997/1995, de 7 de d iciembre, siguiendo a la Directiva 92/43/CEE, entiende como naturales los h\u00e1bitats \"en teramente naturales\" como \"e nteramente naturales\" los medios o espacios que se encuentren en un estado primario, que no sean, de ning\u00fan modo, el resultado de una obra humana. Ser\u00eda la naturaleza e n su estado \"salvaje\", puro, original. En cambio, los h\u00e1bitats \"seminaturales\" d esignar\u00edan el resultado de la transformaci\u00f3n del h\u00e1bitat enteramente natural, sin llegar a convertirlo en un entorno enteramente diferente de lo que era. Ser\u00edan, por ta nto, el resultado de las obras de mejora del h\u00e1bitat enteramente natural, con el prop \u00f3sito de favorecer o procurar a las especies que en ello vivan, mejores condiciones par a su conservaci\u00f3n y su desarrollo. En suma, el h\u00e1bitat natural se distingue del h\u00e1bita t artificial. 370 Pero, lo que conviene 368 En efecto, \" se reconocen como instrumentos para la protecci\u00f3n d e la diversidad biol\u00f3gica y paisajista, y de los recursos naturales y culturale s asociados .\" (A. SANCHEZ SANCHEZ, op. cit., Id. ). Aqu\u00ed, el t\u00e9rmino \"especie\" puede ser ampliado a la especie humana, y el h\u00e1bitat natural se equiparar\u00eda al \"medio natural\", \" espacio biogeof\u00edsico determinado que es, en \u00faltimo t\u00e9rmino, el h\u00e1bitat del hombre .\" (S. MU\u00d1OZ FERNANDEZ, P. ARTI\u00d1ANO DEL RIO; La conservaci\u00f3n de los espacios naturales , la Ley, Madrid, 2002, p. 131). 369 Es el caso, por ejemplo, de los humedales, que cue ntan con un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n internacional, gracias a la Convenci\u00f3n relativa a l os Humedales de importancia internacional especialmente como h\u00e1bitats y aves acu\u00e1ticas, conoc ida de forma abreviada como Convenci\u00f3n de Ramsar, adoptada en esta ciudad de Ir\u00e1n el 2 de febrero de 1971, y que entr\u00f3 en vigor el 21 de diciembre de 1975. 370 De este modo, la Ley 4/1989, de Conservaci\u00f3n de lo s Espacios naturales y de la Flora y fauna Silvestres clasifica a los Espacios Naturales protegidos en torno a cuatro categor\u00edas: parques, reservas naturales, monumentos naturales y paisajes protegidos; siendo por ejemplo 129 subrayar es que los poderes p\u00fablicos competentes so n aquellos que determinan qu\u00e9 espacios pueden ser acogidos a la categor\u00eda de h\u00e1bi tats naturales protegidos. 371 Esto tiene dos implicaciones importantes: - Por una parte, requerir que el h\u00e1bitat sea natura l no es \u00f3bice a que el Estado, incluso designe como tal a un entorno que, en su es tado original era diferente, habiendo adquirido el estado merecedor de protecci\u00f3 n gracias a la obra humana. Se puede contemplar, en este supuesto, que el Estado d ecida que un entorno obtenido a consecuencia de la regeneraci\u00f3n de las especies, bi en sea vegetales - reforestaci\u00f3n por ejemplo - o animales, sea calificado como h\u00e1bit at natural protegido. - Por otra parte, la facultad estatal de designar c omo h\u00e1bitat natural protegido a un entorno o lugar determinado no es \u00f3bice a que ta l h\u00e1bitat pueda ser objeto del derecho privado en general, y del derecho de propie dad en particular. Su calificaci\u00f3n como h\u00e1bitat natural protegido s\u00f3lo implicar\u00eda una limitaci\u00f3n, m\u00e1s bien una regulaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s grande, del derecho de propiedad privada so bre el entorno, pero, sin vaciar la propiedad de su sustancia. Adem\u00e1s de la propiedad p rivada de estos espacios que pueden tomar la forma de fincas o de parques natura les privados, es posible que los espacios naturales que sean del dominio p\u00fablico, re caigan en manos de personas privadas v\u00eda varias formas de contrato administrati vos en el rango de los cuales la concesi\u00f3n. De todas formas, tanto las especies como los h\u00e1bita ts naturales protegidos, entendidos como del dominio p\u00fablico o del dominio p rivado, son susceptibles de ser alterados por productos defectuosos como se ver\u00e1 a rengl\u00f3n seguido. los parques, a tenor del art\u00edculo 13.1 de dicha Ley , \" aquellos espacios pocos transformados por la explotaci\u00f3n u ocupaci\u00f3n humana ...\" 371 El inciso 1 de la Ley 4/1989, de 27 de marzo, de C onservaci\u00f3n de los Espacios naturales y de la Flora y Fauna Silvestre habla de que \"podr\u00e1n ser declarados...\"; siendo las Comunidades Aut\u00f3nomas competentes para tal declaraci\u00f3n, seg\u00fan l a jurisprudencia del Tribunal Constitucional en su Sentencia 102/1995. - Ver A. G ARCIA URETA; Espacios naturales protegidos. Cuestiones jur\u00eddicas en la Ley 4/1989, de 27 de marzo , IVAP, O\u00f1ati, 1999, pp. 230- 231. 130 B. LA INCIDENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO SOBRE ESP ECIES Y HABITATS NATURALES PROTEGIDOS A tenor del art\u00edculo 136 del Real Decreto Legislati vo 1/2007, de 16 de noviembre, \" se considera producto cualquier bien mueble, aun cu ando est\u00e9 unido o incorporado a otro bien mueble o inmueble, as\u00ed como el gas y la electricidad .\" Sin necesidad de profundizar el concepto de producto, r econocemos su car\u00e1cter \"omnicomprensivo \" y \" no adjetivado \", 372 para indicar cuanto amplio es el abanico de los productos, y en qu\u00e9 medida su defecto eventual pued e tener consecuencias da\u00f1osas sobre las especies y h\u00e1bitats naturales protegidos. Dado que en este ep\u00edgrafe s\u00f3lo se pretende ilustrar esta incidencia, empezaremos con las especies (a) para luego seguir con los h\u00e1bitats naturales (b). a. DA\u00d1OS A ESPECIES PROTEGIDAS A CONSECUENCIA DEL D EFECTO DEL PRODUCTO La pregunta que se ha de plantear a este nivel ser\u00ed a la de saber en qu\u00e9 podr\u00edan consistir los da\u00f1os a especies protegidos. Como bie n dijimos m\u00e1s arriba, las especies protegidas designan no s\u00f3lo a sujetos del g\u00e9nero an imal 373 , sino, tambi\u00e9n del g\u00e9nero vegetal 374 . As\u00ed, los da\u00f1os a especies protegidas pueden tomar la forma de deterioro en la salud, de maltrato, de herida, de modificaci\u00f3n o transformaci\u00f3n, de desaparici\u00f3n de los espec\u00edmenes que las constituyen. La modificaci\u00f3n o transformaci\u00f3n consistir\u00eda en una alteraci\u00f3n del estado original de una especie considerada, en un cambio e n su estructura o en sus propiedades. Se tratar\u00eda, sobre todo, del cambio ne gativo de las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas o f\u00edsicas de la especie considerada, con statable a trav\u00e9s del cambio experimentado por algunos o los espec\u00edmenes de esta especie. En cuanto a ella, la muerte o desaparici\u00f3n de la especie se considera co mo el menoscabo extremo que va 372 J.C. SEUBA TORREBLANCA; op. cit ., p. 111. 373 Por ejemplo el \u00e1guila real, la tortuga boba, el sap illo balear, el pinz\u00f3n azul de Gran Canaria. (Ver A. GOMEZ LATORRE; Especies protegidas , Cultural, Madrid, 2006). 374 Ver J. A. DEVESA ALCARAZ; Especies vegetales protegidas en Espa\u00f1a: plantas va sculares (Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares) , Organismo Aut\u00f3nomo Parques naturales, Madrid, 200 4. 131 m\u00e1s all\u00e1 de la modificaci\u00f3n o transformaci\u00f3n. Es el da\u00f1o absoluto. De esta manera, la modificaci\u00f3n, para las especies animales, ser\u00eda ese ncialmente la de sus h\u00e1bitos, de su modo de vida, o de su estado biol\u00f3gico. Por lo que se refiere a las especies vegetales, m\u00e1s bien se podr\u00eda hablar de la modificaci\u00f3n de su estructura o de sus propiedades esenciales. Para ilustrar el efecto da\u00f1oso del producto defectu oso sobre las especies protegidas, podemos considerar los supuestos siguie ntes: - Partiendo de la idea que los animales vivos son p roductos, pueden estar sujetos a, o resultados de manipulaciones gen\u00e9ticas . 375 As\u00ed, si un animal derivado de una manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica tuviese, a consecuencia d e dicha manipulaci\u00f3n, defectos susceptibles de afectar a otros espec\u00edmenes, estos \u00faltimos podr\u00edan sufrir alteraciones a consecuencia de su contacto con el primero. Esto es susceptible de ocurrir con animales gen\u00e9ticamente manipulados a efectos reprod uctivos. - Unos alimentos defectuosos en el sentido del art\u00ed culo 137 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, destinados al consumo de unos espec\u00edmenes, son susceptibles de provocar en ellos alteraciones que puedan desembocar en cualquier forma de agravio a dichos espec\u00edmenes y, por consiguiente, a la especie considerada. Concepto \"omnicomprensivo\", el producto puede desig nar una realidad muy diversa, con lo cual no se puede pretender vaciar t odos los supuestos de da\u00f1os a especies por producto defectuoso. Prevalece la mism a l\u00f3gica a la hora de tratar de los h\u00e1bitats naturales protegidos. 375 Idem . 132 b. DA\u00d1OS A LOS HABITATS NATURALES PROTEGIDOS A CONS ECUENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO Aqu\u00ed tambi\u00e9n se puede preguntar hasta qu\u00e9 extremo u n producto defectuoso puede resultar da\u00f1oso para un h\u00e1bitat natural prote gido. \u00bfPodr\u00eda tambi\u00e9n, al igual que para las especies, consistir el da\u00f1o en la modifica ci\u00f3n, transformaci\u00f3n o desaparici\u00f3n del h\u00e1bitat considerado? Sin lugar a dudas, un prod ucto defectuoso puede tener consecuencias da\u00f1osas tanto sobre las especies como sobre los h\u00e1bitats, aunque las manifestaciones de estos da\u00f1os sean similares dada la naturaleza de los dos elementos. As\u00ed, el producto defectuoso podr\u00e1 causar alteraciones del h\u00e1bitat natural, consistentes en la modificaci\u00f3n de sus \"caracter\u00edst icas geogr\u00e1ficas, abi\u00f3ticas y bi\u00f3ticas\", en su deterioro o su desaparici\u00f3n. Sin e mbargo, deber\u00e1 tenerse en cuenta que un producto defectuoso no puede causar da\u00f1os de la misma manera a las especies y a los h\u00e1bitats. 376 As\u00ed, por ejemplo, los alimentos defectuosos o una v acuna defectuosa destinada a espec\u00edmenes o ejemplares de una especie protegida podr\u00e1n, sin duda, resultar da\u00f1osos para dicha especie. En cambio, este product o podr\u00e1 ser indiferente sobre el h\u00e1bitat natural, entendido que las dos categor\u00edas d e elementos medioambientales son de naturaleza diferente. De igual manera, un produc to defectuoso como la electricidad puede afectar, tener las mismas consecuencias da\u00f1os as tanto para las especies como para el h\u00e1bitat natural, causando su transformaci\u00f3n o su desaparici\u00f3n. 377 M\u00e1s concretamente, la electricidad puede ser uno de estos productos cuyo car\u00e1cter defectuoso cause da\u00f1o a un h\u00e1bitat natural protegido. Este da\u00f1o puede, por ejemplo, tomar la forma de un incendio forestal. 376 Hay que notar que para las especies animales, el d a\u00f1o puede tambi\u00e9n tomar la forma del maltrato o de la lesi\u00f3n, supuestos inaplicables a l as especies vegetales ni, mucho menos, a los h\u00e1bitats naturales. 377 Hay que subrayar que el da\u00f1o, fuera una modificaci \u00f3n o transformaci\u00f3n, en su esencia, del elemento considerado, o su desaparici\u00f3n completa, p uede ser moment\u00e1neo, temporal, o definitivo; siendo, en realidad, la duraci\u00f3n del ef ecto da\u00f1oso indiferente a la identificaci\u00f3n o la definici\u00f3n del da\u00f1o. 133 Al igual que con las especies protegidas, los da\u00f1os a los h\u00e1bitats naturales protegidos pueden revestir formas o tener un alcanc e diferente seg\u00fan la dimensi\u00f3n del h\u00e1bitat considerado y el propio producto defectuoso , entre otros. En efecto, si el alcance de tales da\u00f1os es escaso cuando los product os defectuosos considerados sean los que se conocen strictus sensus como destinados al consumo, es en cambio importante cuando se tiene en cuenta la variedad, l a complejidad y la peligrosidad de los productos que est\u00e1n en el comercio. 378 Si esto es verdad con las especies y h\u00e1bitats naturales protegidos, lo es tambi\u00e9n con el agua, como veremos a rengl\u00f3n seguido. 2. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS AL AGUA Sin duda, el agua es uno de los elementos m\u00e1s impor tantes que constituyen el medio ambiente. En efecto, no s\u00f3lo el medio marino puede ser considerado como un h\u00e1bitat natural, sino que el agua es imprescindible para la vida humana y la de otras especies de flora y fauna. Por tanto, ilustrar c\u00f3mo los productos defectuosos pueden alterar este recurso natural requiere que nos deten gamos ante el concepto del agua como elemento medioambiental u objeto del derecho ( A), antes de proceder a la ilustraci\u00f3n de la incidencia sobre el mismo, del de fecto del producto (B). A. EL AGUA, ELEMENTO MEDIOAMBIENTAL, OBJETO DEL DER ECHO El agua puede ser abordada desde distintas perspect ivas. Puede serlo desde la perspectiva del Derecho internacional o del Derecho interno, desde la perspectiva del Derecho p\u00fablico como del Derecho privado. Sin neces idad de analizar aqu\u00ed al concepto desde todas estas perspectivas, nos limita remos al examen de las distintas facetas o dimensiones del agua, elemento medioambie ntal (a) y, luego veremos en qu\u00e9 medida puede ser objeto de un derecho de propie dad (b). 378 El ejemplo de los explosivos o de sustancias qu\u00edmi cas, es ilustrativo a este efecto. 134 a. LAS DIMENSIONES DEL AGUA COMO ELEMENTO MEDIOAMBI ENTAL El agua como elemento medioambiental designa realid ades variadas que van de los oc\u00e9anos y mares hasta riachuelos y manantial es, o aquello que consumimos desde nuestros pozos y grifos. Oc\u00e9anos y mares, el agua es un h\u00e1bitat natural cuya preservaci\u00f3n es importante para las especies que en ellos viven: la s especies acu\u00e1ticas y subacu\u00e1ticas. Adem\u00e1s, es un vector de comunicaci\u00f3n dado que, sin mares y oc\u00e9anos, ser\u00edan imposibles la navegaci\u00f3n a gran escala y, en cierta medida, los intercambios mercantiles de orden variado que, desde siglos, emp renden la v\u00eda mar\u00edtima. Por este doble motivo, la protecci\u00f3n de los oc\u00e9anos y de los mares sobrepasa los l\u00edmites de un Estado y se convierte en una preocupaci\u00f3n a nivel i nternacional. Lo ilustra todo el arsenal jur\u00eddico internacional sobre la poluci\u00f3n po r los hidrocarburos como las Convenciones MARPOL, o el Convenio internacional so bre responsabilidad civil nacido de da\u00f1os debidos a contaminaci\u00f3n por los hid rocarburos para combustibles de buques. 379 Por su parte, los riachuelos y los manantiales son elementos medioambientales que hacen recaer el protagonismo en materia de prot ecci\u00f3n del ecosistema correspondiente sobre la comunidad dentro de la que est\u00e1n situados, o por la que transcurren, seg\u00fan el caso. A este nivel conviene t ambi\u00e9n situar los lagos y estanques que son, sin duda, elementos medioambientales merec edores de protecci\u00f3n. Para terminar, el agua que sale de nuestros pozos o de nuestros grifos es tambi\u00e9n un elemento constitutivo del medio ambiente . Pero, a diferencia de las categor\u00edas que se acaba de mencionar, este agua no se puede analizar como un 379 Ver J. L. GABALD\u00d3N GARC\u00cdA; op. cit ., pp. 184-236. 135 h\u00e1bitat natural, sino, como un bien de consumo huma no, bien sea a nivel dom\u00e9stico o a la vista de otras funciones que es susceptible de desempe\u00f1ar, como el riego. 380 Las tres dimensiones que acabamos de ver permiten d ecir que la responsabilidad civil es fecunda en materia de prot ecci\u00f3n de los mares y oc\u00e9anos, de los riachuelos, manantiales, lagos y estanques, o d e las aguas corrientes en general, aunque estos elementos no se encuentran acogidos de la misma manera por el derecho de propiedad. b. EL AGUA COMO OBJETO DE UN DERECHO DE PROPIEDAD Tal y como se ha apuntado, \" la propiedad del agua est\u00e1 mucho menos definida que la de los minerales 381 , debido a su constante movimiento, tanto en los ca uces superficiales visibles como en los invisibles acu\u00edf eros subterr\u00e1neos .\" 382 La consideraci\u00f3n del agua como objeto de un derecho de propiedad nos sit\u00faa en el coraz\u00f3n de la distinci\u00f3n entre cosas del dominio p\u00fa blico y las del dominio privado. As\u00ed, en principio, el agua es del dominio p\u00fablico y pert enece al dominio p\u00fablico internacional o nacional seg\u00fan que se trate de las denominadas aguas internacionales o alta mar, de la zona econ\u00f3mica exclusiva, de las aguas territoriales o de las aguas interiores, s\u00f3lo para enumerar estas principales di stinciones. 383 380 De hecho, se considera como un bien en sentido jur \u00eddico, la cantidad de agua del mar que un particular extraiga de \u00e9ste y, por consiguiente, susceptible de ser consagrado por el derecho de los bienes. (ver M. ALBALADEJO; op. cit ., p. 90; C. LASARTE; Propiedad y derechos reales de goce , 10\u00aa ed., Marcial Pons, Madrid, 2010, p. 197.). 381 Se debe recordar que el agua y los minerales son l as dos categor\u00edas de recursos constitutivas de propiedades especiales como lo dej a ver el T\u00edtulo IV del Libro II del C\u00f3digo civil, o de propiedades con conceptos especiales.\" (C. LASARTE; op. cit., p. 193). 382 J. R. CRAIG, D. J. VAUGHAN, B. J. SKINNER; Recursos de la tierra y el medio ambiente ; 4\u00aa ed., UNED/PEARSON, Madrid, 2012, p. 454. Estos auto res hablan de los \"derechos ambientales del agua\" para expresar los efectos sob re el medio ambiente del uso del agua bien sea por drenaje superficial, la extracci\u00f3n de las a guas subterr\u00e1neas o la captaci\u00f3n de las aguas superficiales, sobre los humedales o los h\u00e1bitats n aturales de algunas especies. ( Ibid ., p. 457). 383 Ver, a este efecto, M. ORTIZ GARCIA; La conservaci\u00f3n de la biodiversidad marina: las \u00e1reas marinas protegidas ; Comares, Granada, 2002, pp.40-451 - Ver tambi\u00e9n J . L. GABALD\u00d3N GARC\u00cdA; op. cit ., pp.77-112. Sobre la distinci\u00f3n desde el \u00e1ngulo d el Derecho civil, ver C. LASARTE; op. cit ., p. 209, que trata de \"las aguas terrestres\" dent ro de las que entran las aguas p\u00fablicas y las aguas privadas. 136 En efecto, seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto 1/2 001, de 20 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Agua s 384 , \"Constituyen el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico del Estad o, con las salvedades expresamente establecidas en esta Ley: a. Las aguas continentales, tanto las superficiales como las subterr\u00e1neas renovables con independencia del tiemp o de renovaci\u00f3n. b. Los cauces de corrientes naturales, continuas o discontinuas. c. Los lechos de los lagos y lagunas y los de los e mbalses superficiales en cauces p\u00fablicos. d. Los acu\u00edferos, a los efectos de los actos de dis posici\u00f3n o de afecci\u00f3n de los recursos hidr\u00e1ulicos. e. Las aguas procedentes de la desalaci\u00f3n de agua de m ar .\" Sin embargo, las aguas que forman parte del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico pueden ser objeto de un uso privativo, entendido que el pr incipio es el uso com\u00fan. 385 As\u00ed, a tenor del art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio arriba mencionado, \" el derecho al uso privativo, sea o no consuntivo, d el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, se adquiere por disposici\u00f3n legal o por concesi\u00f3n administrativa .\" El apartado 2 de esta disposici\u00f3n legal a\u00f1ade que \"no podr\u00e1 adquirirse por prescripci\u00f3n el derecho al uso privativo del dominio p\u00fablico hidr\u00e1u lico .\" Los usos privativos por disposici\u00f3n legal, regulados por el art\u00edculo 54 del mismo Cuerpo legal, son la traducci\u00f3n o la ilustraci\u00f3n del principio accesorio sequitur principale ,386 pues de este modo se explica que \" el propietario de una finca \" pueda \" aprovechar las aguas pluviales que discurran por ella y las estancadas, dentro de sus linderos, sin m\u00e1s limitaciones que las establecidas en la presente le y y las que se deriven del respeto a los derechos de tercero y de la prohibici\u00f3n del abu so del derecho .\" 387 384 BOE n\u00fam. 176, de 24 de julio de 2001. 385 Esta doble vertiente \"dominio p\u00fablico\" y \"uso priv ativo\" es, sin duda una de las razones por las cuales la propiedad de las aguas se considera c omo \"especial\". (ver C.LASARTE; op. cit ., pp. 192-194.) 386 No obstante, como apunta el Prof. LASARTE, \" el dominio privado del agua ha sido, a partir de la promulgaci\u00f3n de la Ley 29/1985, claramente re sidual y los particulares han visto notoriamente mermadas sus posibilidades de apoderar se del agua .\" (C. LASARTE; op.cit ., p. 210). 387 Esta disposici\u00f3n da a pensar que s\u00f3lo las aguas pl uviales pueden ser de uso privativo, y no las aguas fluviales, mar\u00edtimas u oce\u00e1nicas que, en cuanto a ellas, son de uso com\u00fan. 137 As\u00ed y seg\u00fan da a entender el apartado 1 del art\u00edcul o 52 del Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, el agua del dom inio p\u00fablico hidr\u00e1ulico puede ser destinado a un uso privativo, pudiendo as\u00ed equipara rse al objeto de un derecho de propiedad; uso privativo que puede ser consuntivo. 388 El agua, entendida como h\u00e1bitat natural o no, puede tambi\u00e9n considerarse como bien de consumo. Esto depende del uso, de la finalidad o del destino que se le d\u00e9, pu es puede servir para el riego o para el abastecimiento de la poblaci\u00f3n. De esta manera, el agua constituye todav\u00eda m\u00e1s un recurso natural susceptible de ser alterado por un producto defectuoso. B. LA REPERCUSI\u00d3N DE LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS SOBR E LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO Con la limitaci\u00f3n del enfoque a las aguas de uso pr ivativo, nos proponemos excluir los casos de alteraci\u00f3n de las aguas del do minio p\u00fablico y, de esta manera, centrar la cuesti\u00f3n en la responsabilidad civil. Si n olvidarse de esta exclusi\u00f3n, conviene se\u00f1alar que los da\u00f1os a las aguas, que pue den ser a consecuencia del defecto de un producto, pueden revestir dos formas importantes: la alteraci\u00f3n de la cantidad (a) y la alteraci\u00f3n de la calidad (b) de e ste recurso. a. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y CANTIDAD DE LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO Como se ha se\u00f1alado anteriormente, el uso privativo del agua, incluido para el consumo, bien sea para la fabricaci\u00f3n o transformac i\u00f3n de otros productos, 389 o para el abastecimiento o la satisfacci\u00f3n directa de las nec esidades humanas f\u00edsicas o fisiol\u00f3gicas. El uso en los campos para el riego, i lustra el primer supuesto mientras que el uso en los hogares ilustra el segundo. As\u00ed pues, desde una perspectiva cuantitativa, 388 Es importante subrayar que el legislador habla pre cisamente de \"uso privativo\", que debe distinguirse de la \"propiedad privada\" con la caren cia para el titular del uso privativo, de la facultad de disponer, equipar\u00e1ndose por tanto este derecho privativo sobre el agua a un derecho de usufructo. (Ver J. L. LACRUZ BERDEJO; op. cit ., pp. 256-257.). 389 Esto, sin perder de vista a la definici\u00f3n del cons umidor y usuario seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 3 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. En efecto, seg\u00fan esta disposici\u00f3n legal, \" son consumidores o usuarios las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que act\u00faan en un \u00e1mbito ajeno a una actividad empresarial o profe sional .\" Esto significa que los productos as\u00ed fabricados o transformados no siempre son destinado s al mercado. 138 el da\u00f1o a las aguas se materializar\u00eda por una dismi nuci\u00f3n de la superficie de su lecho (el caso de los lagos), de su volumen o de su cauda l. Ahora bien, la cuesti\u00f3n que se ha de plantear es la de saber c\u00f3mo, concretamente, la superficie, el volumen o la presi \u00f3n de las aguas de un r\u00edo, de un riachuelo, o sea, aquellas que pueden ser objeto de un uso privativo, pueden llegar a sufrir una disminuci\u00f3n total o parcial a causa de u n producto defectuoso. La respuesta a esta cuesti\u00f3n es tributaria de lo que podr\u00eda abar car el concepto de producto. En efecto, como bien indica el art\u00edculo 136 del Rea l Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, \" se considera producto cualquier bien mueble, a\u00fan cu ando est\u00e9 unido o incorporado a otro bien mueble o inmueble, as\u00ed como el gas y la electricidad .\" Es decir que el abanico de los productos susceptibl es de influenciar la cantidad de las aguas es bastante grande (Por ejemplo, una turbina, un generador o un elemento integrante de los mismos, el gas o la electricidad, para recoger los ejemplos de productos expresamente recogidos por el legislador) . En el supuesto de una turbina o de un generador def ectuoso, su incidencia sobre la cantidad del agua puede observarse con las aguas que discurren por un lecho artificial, con fines agr\u00edcolas o ganaderas por eje mplo. As\u00ed, la consecuencia da\u00f1osa del defecto puede darse con la calidad o la cantidad de las aguas de las aguas obtenidas, que pueden provocar alteraciones de cierta importan cia en el medio considerado (inundaciones, migraci\u00f3n o muerte de espec\u00edmenes de unas especies, alteraci\u00f3n de las caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas del h\u00e1bitat,...). Del mi smo modo que esto puede ocurrir con un generador o una pieza defectuosa del mismo, lo p uede tambi\u00e9n con la electricidad. 390 390 La tentaci\u00f3n consiste aqu\u00ed en pensar que este supu esto s\u00f3lo es v\u00e1lido a nivel empresarial, es decir poniendo al usuario o consumidor del agua en condiciones de reclamar s\u00f3lo ante el empresario responsable del bombeo del agua, cocontr atante del fabricante del generador, o de la empresa el\u00e9ctrica cuyos productos han resultado defectuosos. En realidad, debe 139 As\u00ed, no s\u00f3lo los productos defectuosos pueden tene r un efecto sobre la cantidad de las aguas destinadas al consumo, sino t ambi\u00e9n sobre su calidad. b. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y CALIDAD DE LAS AGUAS DE USO PRIVATIVO Si el supuesto de alteraci\u00f3n cuantitativa de las ag uas de uso privativo puede parecer menos frecuente en la pr\u00e1ctica, el supuesto de alteraci\u00f3n cualitativa, en cambio, se presenta a menudo. En efecto, lo que has ta ahora se conoce como el da\u00f1o m\u00e1s frecuente a las aguas es su contaminaci\u00f3n o el incumplimiento de los requisitos o de las normas de calidad establecidas. 391 Un ejemplo de alteraci\u00f3n de las aguas por productos defectuosos ser\u00eda aquella que pudiera resultar del uso incorrecto de sustanci as qu\u00edmicas. Podr\u00eda darse que dichas sustancias contaminasen las aguas de un esta nque o de una piscifactor\u00eda, con las consecuencias que puedan acaecer a las especies o a los seres en general, que de ellos dependan. Otros ejemplos de alteraci\u00f3n de la calidad de las a guas de uso privativo en general y, en especial, de aquellas destinadas al c onsumo, pueden ser una presencia, en cantidades anormales, de cal, de cloro u otras s ustancias, a consecuencia del defecto de un producto o de una maquinar\u00eda para la depuraci\u00f3n. Estos an\u00e1lisis son susceptibles de transposici\u00f3n a los supuestos de da \u00f1os al suelo. contemplarse - y es el sentido del ejemplo tomado e n este apartado - el supuesto en el que el responsable no es una empresa sino una colectividad sin \u00e1nimo de lucro, susceptible de ser recogido por la definici\u00f3n del consumidor o usuario dada por el art\u00edculo 3 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, es decir \" las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que act\u00faan en un \u00e1mbito ajeno a una actividad empresarial .\" 391 Es conveniente distinguir aqu\u00ed el agua como produc to de consumo del agua como elemento constitutivo del medio ambiente. El agua como produ cto es, por ejemplo, aquella que sale de los grifos de los hogares para el uso o consumo dom \u00e9stico o aquella que viene preparada, embotellada, para el consumo. Existe una interrelac i\u00f3n entre las dos acepciones; pues como producto, el defecto cuantitativo o cualitativo de la aguas puede tener consecuencias da\u00f1osas sobre aquellas especies que necesitan agua para viv ir, o aquellas que tengan el entorno acu\u00e1tico como h\u00e1bitat natural. Al mismo tiempo, la calidad del agua como producto puede ser tributaria de la del agua como elemento constitutiv o del medio ambiente. Es el caso de las aguas de los r\u00edos, de los manantiales o de los pozo s entre otros, que no hayan pasado por ning\u00fan tratamiento previo a su consumo. 140 3. PRODUCTOS DEFECTUOSOS Y DA\u00d1OS AL SUELO El art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que pl antea el derecho de todos a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el des arrollo de la personalidad y el deber de conservarlo, encuentran tambi\u00e9n su materia lizaci\u00f3n en la normativa reguladora del suelo. As\u00ed, por ejemplo, el \u00faltimo p \u00e1rrafo del inciso 1 del art\u00edculo 9 del Real Decreto Legislativo 2/2008, de 20 de junio 392 dispone lo siguiente: \"En el suelo que sea rural a los efectos de esta Ley, o est\u00e9 vac ante de edificaci\u00f3n, el deber de conservarlo supone mantener los terrenos y su masa vegetal en condiciones de evitar riesgos de erosi\u00f3n, incendio, inundaci\u00f3n, para la s eguridad o salud p\u00fablicas, da\u00f1o o perjuicio a terceros o al inter\u00e9s general, incluido el ambiental; prevenir la contaminaci\u00f3n del suelo, el agua o el aire y las in misiones contaminantes indebidas en otros bienes y, en su caso, recuperarlos de ellas; y mantener el establecimiento y funcionamiento de los servicios derivados de los us os y las actividades que se desarrollen en el suelo.\" De esta manera, el suelo es, sin duda, uno de los e lementos constitutivos del medio ambiente los m\u00e1s expuestos a los da\u00f1os en gen eral, y a los da\u00f1os por productos defectuosos en especial, dado que es tant o el sustrato de la vida humana como el soporte de nuestra actividad. Despu\u00e9s de ve r en qu\u00e9 medida este supuesto puede darse en la realidad (A), abordaremos el caso del paisaje, insinuado, desde nuestro punto de vista, por el art\u00edculo 9 del Real Decreto Legislativo 2/2008, de 20 de junio, al que acabamos de referirnos (B). A. EL SUELO PROPIAMENTE DICHO: ELEMENTO MEDIOAMBIEN TAL EXPUESTO A DA\u00d1OS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS Convendr\u00eda aqu\u00ed ver en qu\u00e9 medida el suelo se apreh ende como un elemento medioambiental (a), antes de ilustrar concretamente la incidencia sobre ello, de productos defectuosos (b). 392 Por este Real Decreto Legislativo se aprueba el te xto refundido de la Ley de Suelo (BOE n\u00fam. 154, de 26 de junio de 2008). 141 a. EL SUELO COMO ELEMENTO CONSTITUTIVO DEL MEDIO AM BIENTE Al menos desde tres \u00e1ngulos se puede considerar el suelo como un elemento constitutivo del medio ambiente: es el cuadro de vi da de las especies naturales; es la fuente de recursos energ\u00e9ticos o alimenticios neces arios para la vida humana; 393 es el sustrato natural del medio ambiente f\u00edsico. Como cuadro de vida de especies naturales, bien sea n animales o vegetales, el suelo es un h\u00e1bitat y una fuente recursos vitales. A este nivel, no cabe ninguna duda que la calidad del suelo influye sobre el tipo de e species animales o vegetales que lo habitan, hasta puede tener implicaciones sobre la e xistencia o la supervivencia de tales especies. As\u00ed, por ejemplo, a medida que un s uelo se vuelve \u00e1rido, desaparece su vegetaci\u00f3n con sus efectos sobre los dem\u00e1s eleme ntos como las especies animales. Esto podr\u00eda tambi\u00e9n ocurrir con un suelo que se vuelve \u00e1cido, seg\u00fan las caracter\u00edsticas y las exigencias de las especies an imales o vegetales consideradas. Como fuente de recursos energ\u00e9ticos o alimenticios necesarios para la vida humana, el suelo constituye el elemento b\u00e1sico cuya aportaci\u00f3n para la supervivencia y el equilibrio del ser vivo en general y del ser h umano en particular, es fundamental. As\u00ed por ejemplo, es el elemento del medio ambiente cuya explotaci\u00f3n constituye la esencia de la actividad agraria. 394 Es decir que no s\u00f3lo es un entorno vital, sino que tiene tambi\u00e9n una funci\u00f3n nutritiva, alimenticia, s in olvidarse de las m\u00faltiples riquezas de que rebosa. 393 Ver el r\u00e9gimen agrario, establecido por el Real De creto 172/2004, de 30 de enero, por el que se modifica el Real Decreto 708/102, de 19 de julio , por el que se establecen medidas complementarias al Programa de Desarrollo Rural, pa ra las medidas de acompa\u00f1amiento de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (BOE n\u00fam. 37, de 12 de febre ro de 2004, pp. 6357-6383) y el propio Real Decreto 708/2002, que habla, adem\u00e1s, de los cu ltivos agroambientales, en referencia a los m\u00e9todos de producci\u00f3n agraria compatibles con e l medioambiente. Ver tambi\u00e9n al Real Decreto 4/2001, de 12 de enero, por el que se estab lece un r\u00e9gimen de ayudas a la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos de producci\u00f3n agraria compatibles con el medio ambiente (BOE n\u00fam. 12, de 13 de enero de 2001). 394 J. R. CRAIG, D. J. VAUGHAN, B. J. SKINNER, J. BRIA N ; op. cit., idem . 142 En efecto, tambi\u00e9n por rebosar de riquezas naturale s, el suelo est\u00e1 sujeto a una explotaci\u00f3n susceptible de poner en peligro el ecosistema global. Esta amenaza puede dirigirse tanto a su composici\u00f3n qu\u00edmica como a su calidad f\u00edsica, geof\u00edsica o geotect\u00f3nica. Este \u00faltimo aspecto de la calidad del suelo tiene que ver con la geolog\u00eda, la tect\u00f3nica, con la geograf\u00eda en general, y los re lieves en particular; siendo dicho aspecto determinante en la ocurrencia de accidentes medioambientales, como los corrimientos de tierras. Adem\u00e1s, el suelo, como ele mento constitutivo del medio ambiente, va m\u00e1s all\u00e1 de la mera capa superficial p ara abarcar tambi\u00e9n al subsuelo. Naturalmente, el suelo no est\u00e1 sujeto al mismo r\u00e9gi men jur\u00eddico seg\u00fan que se trate de un bien privativo o de uno del dominio p\u00fab lico. Esto tiene, sin duda, implicaciones sobre el an\u00e1lisis del r\u00e9gimen jur\u00eddic o de los da\u00f1os que sobre ello pueden recaer. As\u00ed, el r\u00e9gimen jur\u00eddico del suelo, mera ca pa superficial, es distinto al del subsuelo. Esta diferencia estriba en el hecho que e l primero es susceptible de apropiaci\u00f3n privada mientras que el segundo, s\u00f3lo e s del dominio p\u00fablico, del Estado. En los dos casos, el suelo es susceptible de conoce r alteraciones a consecuencia del defecto de algunos productos, alteraciones analizab les como da\u00f1os medioambientales. b. LA INCIDENCIA DEL DEFECTO DEL PRODUCTO SOBRE EL SUELO Las consecuencias da\u00f1osas del defecto del producto pueden darse en varios supuestos, 395 siendo uno de los m\u00e1s frecuentes el da\u00f1o por conta minaci\u00f3n del suelo a consecuencia de infiltraciones de sustancias peligr osas. Puesto que lo que aqu\u00ed nos ocupan son los productos defectuosos, la peligrosid ad de la sustancia o su car\u00e1cter contaminante puede ser la consecuencia o la manifes taci\u00f3n del defecto del producto en el que est\u00e1 integrada. El ejemplo que se puede d ar a este respecto es el de los fertilizantes o, de manera general, los entrantes a gr\u00edcolas que, de ser considerados como defectuosos en el sentido del art\u00edculo 137 del Real Decreto Legislativo 1/2007, 395 Ver el tercer apartado del art\u00edculo 9 de la Ley 8/ 2007, de Suelo. 143 de 16 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios y otras leye s complementarias, pueden resultar da\u00f1osos para el suelo. En este supuesto, el da\u00f1o podr\u00eda consistir en la al teraci\u00f3n de la constituci\u00f3n qu\u00edmica del suelo, la cual alteraci\u00f3n puede tener c onsecuencias sobre la supervivencia de las especies animales o vegetales, o de los sere s que en ello, o de ello, vivan. Lo que convendr\u00eda resaltar aqu\u00ed es que este supuesto d e da\u00f1o al suelo se puede contemplar dif\u00edcilmente a gran escala, pues aunque no siempre sea coet\u00e1nea del da\u00f1o, la infiltraci\u00f3n contaminante se produce en un momento y en un lugar determinado. Es decir si la persona privada, propie taria del suelo afectado, puede tener un importante protagonismo en la acci\u00f3n repar adora. Al mismo tiempo se puede preguntar si el protagonismo del propietario del su elo afectado es compatible con el de los poderes p\u00fablicos, garantes del equilibrio del s ubsuelo. A nuestra manera de ver, si el protagonismo de la persona privada, propietaria del suelo, se justifica por el v\u00ednculo directo existente entre \u00e9l y el objeto de la propie dad y por la posibilidad de establecer una causalidad entre el producto defectuoso y la co ntaminaci\u00f3n, no es lo mismo con el subsuelo d\u00f3nde dif\u00edcilmente se van a apreciar las c onsecuencias de la infiltraci\u00f3n contaminante y la correlaci\u00f3n entre tal infiltraci\u00f3 n y una eventual alteraci\u00f3n de esta capa subterr\u00e1nea. Otro supuesto, no menos corriente, es el del da\u00f1o a la estructura del suelo, por vibraciones. En general, puede tratarse de vibracio nes de m\u00e1quinas, que pueden generar desprendimiento de terreno seg\u00fan su estruct ura. Dichas vibraciones pueden ser la consecuencia de un defecto total o parcial d e una determinada maquinar\u00eda. En el mismo sentido se puede analizar al da\u00f1o que podr \u00edan provocar explosivos usados en obras civiles o en carreteras, por poco que, com o consecuencia de un defecto inherente en ellos, su efecto fuera m\u00e1s all\u00e1 de lo que cabr\u00eda esperar de unos explosivos usados normalmente. Este supuesto de da\u00f1 o tiene que ver con el medio 144 ambiente entendido como realidad geof\u00edsica, pr\u00f3xima al concepto de paisaje, reconocido tambi\u00e9n como elemento constitutivo del m edio ambiente. B. EL PAISAJE Y LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS Tradicionalmente situado entre lo armonioso y lo pi ntoresco, el paisaje ha venido despertando m\u00e1s inter\u00e9s entre escritores, pi ntores y ge\u00f3grafos, que cualquier especialista de otras disciplinas. Para escritores y pintores, es a la vez un elemento de contemplaci\u00f3n y una fascinante realidad que merece de ser copiada, reproducida o representada art\u00edsticamente, se dir\u00eda para ponerlo a salvo de los estragos del tiempo y poderlo llevar ad\u00f3nde uno quisiera. 396 Para los ge\u00f3grafos, el paisaje representa este inter\u00e9s por el territorio, por esta conjugaci\u00f3n de fen\u00f3menos naturales o humanos que dan lugar a la transformaci\u00f3n de los espacios vital es, que se encuentra hoy por hoy en el centro de las pol\u00edticas urban\u00edsticas o del Derec ho urban\u00edstico, al que tiende a acogerse el paisaje. Su consagraci\u00f3n como objeto de l Derecho llega con el Convenio de Florencia de 20 de octubre de 2000, ratificado p or Espa\u00f1a el 6 de noviembre de 2007. 397 Objeto del derecho, objeto complejo, 398 el paisaje, que va recogiendo el 396 Hablando de la relaci\u00f3n entre el paisaje y el tiem po, se recuerda, con sobrada exactitud, que \"el paisaje es cambio. No es est\u00e1tico. Tiene dinamis mo, evoluci\u00f3n, tiempo; tiene pues futuro. No es s\u00f3lo un pasado fijado en las formas de la tie rra, no es s\u00f3lo un presente que se pueda detener .\" (E. MARTINEZ DE PIS\u00d3N, N. ORTEGA CANTERO (eds.); La conservaci\u00f3n del paisaje en los parques naturales , UAM Ediciones, Madrid, 2007, p. 9). 397 BOE n\u00fam. 31, de 5 de febrero de 2008. A tenor de e ste Convenio, el paisaje es \" cualquier parte del territorio tal como la percibe la poblaci \u00f3n, cuyo car\u00e1cter sea el resultado de la acci\u00f3n y la interacci\u00f3n de factores naturales y/o humanos .\" En Francia, el concepto de paisaje apareci\u00f3 por primera vez en el lenguaje de la pintura y, ent r\u00f3 por primera vez en la jerga jur\u00eddica en 1906, con la ley del 15 de junio sobre las distribu ciones el\u00e9ctricas, que pretend\u00eda regular las relaciones entre profesionales de la electricidad y defensores de los paisajes. M\u00e1s tarde, con la ley de 8 de enero de 1993, sobre protecci\u00f3n y puest a en valor de los paisajes, se pasar\u00e1 a consagrar expl\u00edcitamente al paisaje como valor a pr omover en gran beneficio de los individuos y de la sociedad. (Ver Ph. GUTTINGER; \"Approche du , n\u00bas. 84-85, 2005, p. 14). A la hora de ratificar el Convenio de Florencia de 2000, el derecho franc\u00e9s reconocer\u00e1 qu e el paisaje es \u00ab un ensemble naturel ou urbain correspondant au cadre de s tel que ces derni\u00e8res les per\u00e7oivent .\u00bb (Publicaci\u00f3n del Convenio de Florencia en el Journal Officiel de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise , 22 de diciembre de 2006). 398 Sobre la complejidad del concepto de paisaje, ver A. GARCIA URETA; Espacios naturales protegidos ..., op. cit ., pp. 176-177. En efecto, como se\u00f1ala este autor, \"(...) la componente valorativa (...) dificulta un enfoque adecuado hacia este bien o recurso ambiental .\" (p.177). 145 derecho administrativo o urban\u00edstico, 399 todav\u00eda suena como una categor\u00eda rara, que el Derecho privado en general y el Derecho civil en pa rticular, en su construcci\u00f3n actual d\u00f3nde hay reticencia a reconocer al medio ambiente como su objeto, no acoger\u00eda de manera pac\u00edfica. Pero si la legislaci\u00f3n, la legisla ci\u00f3n y la doctrina medioambientalistas se acuerdan en reconocer al paisaje como elemento c onstitutivo del medio ambiente, no deber\u00eda extra\u00f1ar que se intente someterlo a los mecanismos del Derecho civil, aqu\u00ed, la responsabilidad civil en general, y la responsab ilidad civil por productos defectuosos en particular. Antes, convendr\u00eda explicar por qu\u00e9 s e analiza el paisaje en este apartado dedicado al suelo y a su vulnerabilidad a los produ ctos defectuosos. La raz\u00f3n procede de la propia definici\u00f3n del paisaj e. En efecto, si se entiende \"como constructo, como elaboraci\u00f3n mental que los ho mbres realizamos a trav\u00e9s de los fen\u00f3menos de la cultura \"400 , es que tiene una dimensi\u00f3n discrecional, subjetiv a, que hace necesaria determinar criterios objetivos para apreciar o identificarlo. 401 Elaboraci\u00f3n mental (subjetividad) o condiciones nat urales, culturales o hist\u00f3ricas (objetividad), el paisaje se apoya en un sustrato q ue es el territorio. As\u00ed, \" no hay paisaje sin pa\u00eds, sin territorio \", 402 siendo el territorio \"el conjunto de elementos y acontecimientos f\u00edsicos que configuran un pa\u00eds, ent endido \u00e9ste no en sus t\u00e9rminos pol\u00edticos, sino en tanto que regi\u00f3n o lugar m\u00e1s o m enos extenso.\" 403 La \"trabaz\u00f3n\" entre estos elementos es necesaria para que se logr e pasar del territorio al paisaje, 404 , 399 Hay que darse cuenta de que hoy en d\u00eda, el inter\u00e9s paisajista se sit\u00faa como tel\u00f3n de fondo de la mayor\u00eda de las evaluaciones de impacto ambien tal, que se ha convertido casi en requisito imprescindible de cualquier proyecto de cierta enve rgadura. As\u00ed, por ejemplo, se modific\u00f3 la clasificaci\u00f3n de un suelo por su valor paisaj\u00edstico , con motivo que \"los terrenos objeto de discusi\u00f3n tienen un valor paisaj\u00edstico digno de pro tecci\u00f3n y las caracter\u00edsticas del entorno natural debatido son de suficiente entidad ecol\u00f3gic a para ser consideradas por encima de otras circunstancias econ\u00f3micas o sociales que concurren en el presente caso (...).\" (STSJ de Arag\u00f3n, de 11 de marzo de 2005 (JUR 2005, 198526). Ver tambi\u00e9n E. MENENDEZ SEBASTI\u00c1N; op. cit., Idem . 400 J. MADERUELO; El paisaje. G\u00e9nesis de un concepto , ABADA Editores, Madrid, 2005, p. 17. 401 Estos criterios pueden ser las condiciones natural es, culturales o hist\u00f3ricas. Ver C. FERNANDEZ RODRIGUEZ; op. cit., p. 60. En la misma l\u00ednea: L. A. CANCER; La degradaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del paisaje , C\u00e1tedra, Madrid, 1999, p. 80. 402 J. MADERUELO (Dir.); Paisaje y territorio , ABADA Editores, Madrid, Ibid ., p. 7. 404 Idem . 146 entendi\u00e9ndose que el territorio, en su aspecto visi ble, designa aqu\u00ed lo que se conoce como el suelo. Dicho de otra manera, el paisaje des cansa sobre una superficie que aqu\u00ed es el suelo. Es, por tanto, un elemento medioa mbiental (a) que, de igual manera que el suelo, es apropiable (b) y, tambi\u00e9n, vulnera ble a los productos defectuosos (c). a. EL PAISAJE, ELEMENTO CONSTITUTIVO DEL MEDIO AMBI ENTE Antes de la firma del Convenio de Florencia de 2000 y su posterior ratificaci\u00f3n por Espa\u00f1a, la inclusi\u00f3n del paisaje en los element os constitutivos del medio ambiente ya se hab\u00eda efectuado en este pa\u00eds gracias al Tribu nal Constitucional que ya se\u00f1alaba, en su Sentencia 102/1995, al \"paisaje, noci\u00f3n est\u00e9tica, cuyos ingredientes son naturales - la tierra, la campi\u00f1a, el valle, la sie rra, el mar - y culturales, hist\u00f3ricos, con una referencia visual, el panorama o la vista, que a finales del pasado siglo obtiene la consideraci\u00f3n de recurso, apreciado antes como tal por las aristocracias, generalizado hoy como bien colectivo, democratizado en suma y qu e, por ello, ha de incorporarse al concepto constitucional del medio ambiente como ref lejan muchos de los Estatutos de Autonom\u00eda que luego se dir\u00e1n .\"405 As\u00ed, cinco a\u00f1os despu\u00e9s de esta Sentencia, el Conve nio de referencia tomaba nota en su Pre\u00e1mbulo \" de que el paisaje desempe\u00f1a un papel importante de inter\u00e9s general en los campos cultural, ecol\u00f3gico, medioamb iental y social (...)\", subraya que \"es un componente fundamental del patrimonio natural y cultural europeo, que contribuye al bienestar de los seres humanos\" o, di cho de otro modo, que \"el paisaje es un elemento importante de la calidad de vida de las poblaciones en todas partes .\" 406 De esta manera se establece una estrecha relaci\u00f3n e ntre paisaje y calidad de vida, 405 Segundo apartado del Fundamento 6\u00ba de dicha Senten cia. 406 M\u00e1s a\u00fan, con anterioridad a este Convenio, la Ley 4/1989, de Conservaci\u00f3n de los espacios Naturales y de la Flora y Fauna Silvestres alud\u00eda, en su art\u00edculo 13.1, a la relevancia del paisaje o de su belleza que, por poseer unos valores ecol\u00f3g icos, est\u00e9ticos, educativos y cient\u00edficos, deber\u00eda ser motivo para que su conservaci\u00f3n se mere ciera una atenci\u00f3n preferente. 147 como la que ya exist\u00eda entre medio ambiente y calid ad de vida. 407 As\u00ed, se apunta que \"el paisaje se ha convertido progresivamente en una clave social (...) se ha impuesto, m\u00e1s bien, por s\u00ed mismo, como entrada privilegiada p ara los temas de conservaci\u00f3n y de sostenibilidad, tambi\u00e9n de calidad de vida .\" 408 En realidad, como resultado de la acci\u00f3n y la inter acci\u00f3n de factores naturales y/o humanos, el car\u00e1cter del paisaje depende de los dem\u00e1s elementos constitutivos del medio ambiente anteriormente, aquellos que se e nlazan para formar esta \"trabaz\u00f3n\" necesario para convertir un territorio e n paisaje. 409 Por tanto, a la hora de aprehenderlo como un conjunto, un todo, el paisaje, todo como el medio ambiente, se convierte en un concepto deslizante, fugaz e imprec iso, al menos porque en esta concepci\u00f3n hol\u00edstica predomina la discrecionalidad, la subjetividad del sujeto observante. Por esto se ha sugerido abordar al pais aje como objeto del derecho, desde la teor\u00eda de la universalidad, es decir consi derando a los elementos que lo conforman como una unidad que, de ser amparada por el derecho, ser\u00eda una unidad jur\u00eddica 410 equiparable con el patrimonio. 411 Tal y como se puede observar, el paisaje va dejando cada vez su esfera abstracta para acercarse al individuo, a su cuadro de vida y a los elementos que lo componen y, por tanto, va desplegando una vertiente patrimonial que justifica que se plantee la cuesti\u00f3n de su apropiabilidad. 407 Ver S. MU\u00d1OZ FERNANDEZ, P. ARTI\u00d1ANO DEL RIO; op. cit ., pp. 25-26. Tambi\u00e9n C. FERNANDEZ RODRIGUEZ; op. cit ., pp. 18-19. 408 J. GOMEZ MENDOZA, \"La mirada del ge\u00f3grafo sobre el paisaje. Del conocimiento a la acci\u00f3n\", en J. MADERUELO (Dir.); Paisaje y territorio..., op. cit ., p. 31. De esta manera, el paisaje se ha convertido en un componente del cuadr o o de la calidad de vida, y aparece como una clave para entender estos \u00faltimos conceptos. (V er Ph. GUTTINGER; op. cit ., pp. 17 y 22.). 409 J. MADERUELO (Dir.); op. cit ., p. 7. 410 Ver J. CARBONNIER; op. cit ., p. 184. 411 El planteamiento a partir de la consideraci\u00f3n del paisaje como universalidad de derecho es complicada, dado que deber\u00eda estar compuesto de bie nes y ligado a la personalidad de su titular; lo que no es el caso, siendo el patrimonio la insignia de la universalidad de derecho. En cambio, de considerarse el paisaje como universalid ad de facto, se explicar\u00eda la relaci\u00f3n entre cada elemento constitutivo y el conjunto que lo con forma, y la medida en que la alteraci\u00f3n del elemento provoca la del conjunto. (Ver Ph. GUTTINGE R; op. cit ., p. 28). 148 b. EL PAISAJE, OBJETO DEL DERECHO DE PROPIEDAD Desde una postura iuspublicista , se ha considerado al paisaje como cosa de nadie en particular, un \" res nullius finita, bien digno de protecci\u00f3n jur\u00eddi co-p\u00fablico .\" 412 No cabe duda ninguna que esta consideraci\u00f3n es cons ecuencia de la vinculaci\u00f3n del paisaje con el Derecho urban\u00edstico. Pero, el v\u00edncul o que mantiene con el suelo abre la puerta a su apropiabilidad, 413 bien sea p\u00fablica, o privada. 414 En efecto, puesto que el paisaje es, como lo indica el art\u00edculo 1 (a) del Co nvenio de Florencia de 2000, \"cualquier parte del territorio tal como la percibe la poblaci\u00f3n, cuyo car\u00e1cter sea el resultado de la acci\u00f3n y la interacci\u00f3n de factores naturales y/o humanos \", deber\u00eda obedecer a un r\u00e9gimen jur\u00eddico similar al del suelo , otra forma de denominar al territorio que es su soporte, su sustrato f\u00edsico. P ero, al igual que el medio ambiente, el paisaje da lugar a un derecho de propiedad tanto pr ivada como p\u00fablica seg\u00fan el caso. 415 Como propiedad privada, es un accesorio a un bien principal, que descansa 412 C. FERNANDEZ RODRIGUEZ; op. cit ., p. 58. - Ver tambi\u00e9n: A. MARTINEZ NIETO; \"La protecci\u00f3n del paisaje en el derecho espa\u00f1ol\", en Actualidad Administrativa , n\u00fam. 326, septiembre 1993, p. 402. 413 C. FERNANDEZ RODRIGUEZ; op. cit ., p. 59. 414 La propiedad privada del paisaje es una realidad q ue cada vez va tomando formas diferentes. Como bien se\u00f1ala Philippe GUTTINGER a e ste efecto, el propietario de un solar o de una casa que quiera reservarse el paisaje que ve desde ah\u00ed sabr\u00e1 encontrar m\u00faltiples posibilidades de acci\u00f3n: o bien la compra de un \u00e1ng ulo de vista inmejorable, o la construcci\u00f3n de una valla. O un acuerdo con el vecino para el es tablecimiento de una servidumbre de limitaci\u00f3n de altura,... Observa que hay propietarios que reivindican la clasificaci\u00f3n o la inscripci\u00f3n de sus inmuebles como monumentos hist\u00f3r icos, para conseguir que se limita la urbanizaci\u00f3n de su entorno. (Ph. GUTTINGER; op. cit ., p. 32). 415 En todos los casos, la propiedad, bien sea privada o p\u00fablica, desempe\u00f1a una funci\u00f3n social inherente a su delimitaci\u00f3n para salvaguardar los d erechos o intereses de terceros, o el inter\u00e9s general. Ver F. J. PUYOL MONTERO, Recursos naturales, urbanismo y medio ambiente. Jurisprudencia del tribunal constitucional , vol. 1, Barcelona, PPU, 1993, p. 311 - Ver en el mismo sentido la Sentencia del Tribunal Constitucio nal, n\u00fam. 37/1987, de 26 de marzo (RTC 1987, 37) sobre la delimitaci\u00f3n de la funci\u00f3n socia l de la propiedad. Dice el tribunal Constitucional: \" En efecto, la referencia a la funci\u00f3n social como e lemento estructural de la definici\u00f3n misma del derecho a la propiedad privada o como factor determinante de la delimitaci\u00f3n legal de su contenido pone de manifies to que la Constituci\u00f3n no ha recibido una concepci\u00f3n abstracta de este derecho como \u00e1mbito su bjetivo de libre disposici\u00f3n o se\u00f1or\u00edo sobre el bien objeto del dominio reservado a su tit ular, sometido \u00fanicamente en su ejercicio a las limitaciones generales que las leyes impongan p ara salvaguardar los leg\u00edtimos derechos o intereses de terceros o el inter\u00e9s general. Por el contrario, la Constituci\u00f3n reconoce un derecho a la propiedad privada que configura y protege, cie rtamente como un haz de facultades individuales sobre las cosas, pero tambi\u00e9n, y al mi smo tiempo, como un conjunto de deberes y obligaciones establecidos, de acuerdo con las leyes , en atenci\u00f3n a valores o intereses de la colectividad, es decir, a la finalidad o utilidad q ue cada categor\u00eda de bienes objeto de dominio 149 sobre la parte privativa o apropiada, del territori o. En cambio, como propiedad p\u00fablica, el paisaje sugiere la idea del patrimonio com\u00fan de la humanidad. 416 En este caso, es un bien de disfrute com\u00fan. A partir de lo que acabamos de ver, se observa que el paisaje es susceptible de apropiaci\u00f3n privada, por lo menos desde la teor\u00ed a del accesorio. Es decir que puede ser objeto de protecci\u00f3n desde el \u00e1ngulo de l a responsabilidad civil por productos defectuosos, pues de la misma manera que los dem\u00e1s elementos constitutivos del medio ambiente, el paisaje puede tambi\u00e9n ser alterado por productos defectuosos. c. LA INCIDENCIA DE LOS PRODUCTOS DEFECTUOSOS SOBRE EL PAISAJE Partiendo del hecho que el paisaje es fruto de la c ombinaci\u00f3n de otros elementos constitutivos del medio ambiente como el suelo, las aguas, la flora y la fauna, 417 podemos entender que los productos defectuosos pue dan tambi\u00e9n tener sobre ello efectos da\u00f1osos. En efecto, si un bosque contribuye a la formaci\u00f3n d e un paisaje determinado, su desaparici\u00f3n o su alteraci\u00f3n - a consecuencia, p or ejemplo, de un incendio - puede tener implicaciones paisajistas notables. Y como lo hemos visto m\u00e1s arriba, la est\u00e9 llamada a cumplir .\" - Ver tambi\u00e9n, SSTC, 166/1986, de 19 de diciembr e (RTC 1986, 166) y 149/191, de 4 de julio (RTC 1991, 149) 416 Como se\u00f1ala una doctrina, \" la noci\u00f3n de patrimonio com\u00fan de la humanidad impli ca el reconocimiento de la existencia de ciertos interese s comunes superiores que sobrepasan los objetivos inmediatos y particulares de los Estados .\" (A. BLANC ALTEMIR; El patrimonio com\u00fan de la humanidad. Hacia un r\u00e9gimen jur\u00eddico internac ional para su gesti\u00f3n, Barcelona, Bosch, 1992, p. 31). Aunque estos elementos se encuentran bajo la soberan\u00eda de los estados, su conservaci\u00f3n deber\u00eda abordarse desde la cooperaci\u00f3n internacional \"cuando los esfuerzos unilaterales de los estados sean insuficientes a ta l fin.\" ( Ibid ., pp. 167-168.). La noci\u00f3n de patrimonio com\u00fan de la humanidad tiene tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n cultural y una dimensi\u00f3n natural, habl\u00e1ndose as\u00ed respectivamente de patrimo nio cultural com\u00fan de la humanidad\" y de \"patrimonio natural com\u00fan de la humanidad.\" (Ver J. M. PUREZA; El patrimonio com\u00fan de la humanidad. \u00bfhacia un derecho internacional de solid aridad? Madrid, Trotta, 2002, pp. 344- 361). Sobre la cuesti\u00f3n, se puede ver tambi\u00e9n: J. C HARPENTIER; \"L'humanit\u00e9: un cit., pp. 307-314. 417 Son elementos enlazados, trabados, a los que se de be suma la mirada humana, la del observador. 150 desaparici\u00f3n o la alteraci\u00f3n de dicho bosque puede ser la consecuencia del defecto de un producto dado. Este ejemplo puede darse con otro s elementos constitutivos del medio ambiente como el aire - exceso de humo que pu ede desnaturalizar o alterar un paisaje -, el agua - vertido contaminante que alter a la calidad del agua de un r\u00edo, un lago o un estanque y, por consiguiente, contribuye a alterar el paisaje; o el ruido, que puede alterar el silencio, reconocido como constitu tivo de un paisaje de calidad. 418 El prop\u00f3sito de este cap\u00edtulo era, por una parte, v er los \u00e1ngulos te\u00f3ricos desde los cuales se puede aprehender la categor\u00eda denomin ada da\u00f1os medioambientales y, por otra parte, ver, ilustrar a partir de supuestos , c\u00f3mo, concretamente, un producto defectuoso puede llegar a tener consecuencias nociv as sobre los elementos constitutivos del medio ambiente y, por tanto, sobr e el medio ambiente. Se trataba de establecer una correlaci\u00f3n entre defecto del produc to y da\u00f1os medioambientales; correlaci\u00f3n que tiene, sin duda, implicaciones jur\u00ed dicas en t\u00e9rmino de responsabilidad civil. 418 Ver Ph. GUTTINGER; op. cit ., p. 22. 151 CAPITULO III: PROBLEM\u00c1TICA DE LA INCLUSION DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES EN EL \u00c1MBITO DE PROTECCI\u00d3N DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS. Si la responsabilidad civil por productos defectuo sos cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico propio, elaborado tanto a nivel comunitari o europeo como a nivel interno espa\u00f1ol a trav\u00e9s, respectivamente, de la Directiva 85/347/CEE, y del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre (por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General para la Defensa de los Consumidores y U suarios, y otras leyes complementarias) en su Libro tercero, la responsabi lidad civil medioambiental carece de regulaci\u00f3n espec\u00edfica, con lo cual se hablar\u00e1 de la responsabilidad medioambiental 419 , de car\u00e1cter administrativo, o de la responsabilid ad civil cl\u00e1sica, en especial extracontractual. La regulaci\u00f3n sobre la r esponsabilidad civil por productos defectuosos define su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, sin ref erirse ni al medio ambiente, ni al da\u00f1o medioambiental. Por su parte, la Ley de Respon sabilidad Medioambiental excluye expresamente de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n los da\u00f1os a particulares que seguir\u00e1n por tanto siendo regulados por las disposi ciones generales del C\u00f3digo civil. 420 Por una parte, reconoce que pueden existir da\u00f1os qu e tengan una doble vertiente medioambiental e individual privada. 421 Por otra parte, y de acuerdo con lo observado en el cap\u00edtulo anterior, el defecto del producto pu ede causar un da\u00f1o ambiental en su vertiente tanto p\u00fablica como privada. De todo esto surge la cuesti\u00f3n de saber si los da\u00f1os medioambientales se pueden aprehender a parti r de los mecanismos de la responsabilidad civil por productos defectuosos. La respuesta a esta cuesti\u00f3n requiere que repasemos primero la clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos para determinar la 419 Que desarrolla la Ley 26/2007, de 23 de octubre, d e Responsabilidad Medioambiental, que traspone en Espa\u00f1a la Directiva 2004/35/CE. 420 Pre\u00e1mbulo de la Ley. 421 Art\u00edculo 5. 152 singularidad de los da\u00f1os medioambientales (I) y qu e, en segundo lugar, examinemos el \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la responsabilidad por p roductos defectuosos, d\u00f3nde se plantear\u00e1 la problem\u00e1tica de la da\u00f1o medioambiental (II). I. LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES EN LA FAMILIA DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS Lo que caracteriza fundamentalmente a los da\u00f1os ju r\u00eddicos es que son reparables. Los da\u00f1os medioambientales, cuando tien en una relevancia jur\u00eddica, no escapan a esta caracter\u00edstica. Por tanto, querer si tuarlos dentro de la familia de los da\u00f1os jur\u00eddicos tiene como prop\u00f3sito determinar lo que podr\u00eda ser su criterio distintivo, o en qu\u00e9 medida se asimilar\u00edan a aquellos. Este an\u00e1 lisis har\u00e1 referencia a la Ley de Responsabilidad Medioambiental que, aunque desarrol le una responsabilidad distinta de la responsabilidad civil cl\u00e1sica, da elementos p ara una aprehensi\u00f3n m\u00e1s fecunda de los da\u00f1os, sobre todo los da\u00f1os medioambientales . Situar los da\u00f1os medioambientales respecto a los intereses protegido s (1) debe preceder el an\u00e1lisis taxon\u00f3mico de los da\u00f1os jur\u00eddicos dentro de los que entran los medioambientales (2) cuya relevancia jur\u00eddica merece ser resaltada (3). 1. EL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL ENTRE ANTROPOCENTRISMO Y ECO- CENTRISMO Desde la Conferencia sobre el Medio Humano, conoci da como Conferencia de Estocolmo, celebrada del 5 al 16 de junio de 1972, 422 la cuesti\u00f3n del medio ambiente est\u00e1 \u00edntimamente vinculada con la calidad de la vid a humana en la tierra. De hecho, el principio 1 de la Declaraci\u00f3n adoptada al t\u00e9rmino d e dicha Conferencia proclamaba que \" el hombre tiene el derecho fundamental a la liberta d, a la igualdad y al disfrute de condiciones de vida adecuadas en un medio de calida d tal que permita llevar una vida digna y gozar de bienestar, y tiene la solemne obli gaci\u00f3n de proteger y mejorar el 422 Esta Conferencia se reconoce como \" un gran hito del derecho internacional del medio ambiente \" (B. LOZANO CUTANDA; Derecho Ambiental ... op. cit ., p. 63), como \" el pistoletazo de salida para una nueva rama del derecho internaci onal: el derecho internacional del medio ambiente .\" (T. LAZARO CALVO; op. cit. , p. 138). 153 medio para las generaciones futuras .\" Este planteamiento guiar\u00e1 las reflexiones o las producciones normativas sobre el medio ambiente. De manera ilustrativa, tanto el \"Informe Brundtland \" de 1987, titulado \" Nuestro Futuro Com\u00fan \", como la Declaraci\u00f3n de R\u00edo de 1992, al relacionar el medio ambiente con el desarrollo, recuerdan la centralidad del ser humano en cualquier pol\u00edtica am biental. A nivel interno espa\u00f1ol, la Constituci\u00f3n de 1978, en su art\u00edculo 45, recoge el derecho-deber al medio ambiente, al proclamar en su apartado 1 que \" todos tienen el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de la persona, as\u00ed como el deber de conservarlo .\" En esta l\u00f3gica de derecho-deber, la cuesti\u00f3n del medio ambiente, bien sea su disfrute como su protecci\u00f3n, gira en torno a l ser humano, al ciudadano. De este an\u00e1lisis se deduce que el da\u00f1o medioambiental ser\u00e1 aquello que ponga en peligro o menoscabe la calidad del medio, tal que no permita al hombre llevar una vida digna ni gozar de bienestar o, lo que es lo mismo, aqu\u00e9l da\u00f1 o cuya consecuencia sea que el entorno se convierta en lugar inadecuado para el de sarrollo de la persona. Por consiguiente, el ser humano est\u00e1 en el centro de la preocupaci\u00f3n ambiental. Este antropocentrismo no oculta lo suficiente una tenden cia a privilegiar el propio medio ambiente en la pol\u00edtica de protecci\u00f3n o de defensa de nuestro medio de vida. A. LA CENTRALIDAD DEL SER HUMANO EN EL DA\u00d1O MEDIOAM BIENTAL La l\u00f3gica antropocentrista en la aprehensi\u00f3n de la s cuestiones relativas al medio ambiente se encuentra ya en la historia de la creaci\u00f3n, pues en el Libro del G\u00e9nesis, el Hombre fue situado en medio de todo lo creado, a cargo de dominar y someterlo. Para cumplir con esta encomienda divina, se puso a actuar hasta hacer peligrar el futuro de su especie. 423 Por tanto, resulta importante, en la vida en socie dad, que unos y otros respeten este derecho-deber al med io ambiente, en el que tanto el acreedor como el deudor son el ser humano, frente a su pr\u00f3jimo. 423 Ver M. REMOND-GOUILLOUD; op. cit., pp. 11-15. 154 Fuera de este \u00e1ngulo, y desde una postura purament e jur\u00eddica, todo lo que contempla, aprehende el Derecho, lo es con respecto al ser humano. \u00c9l o la persona, es el \u00fanico sujeto de derecho, siendo las dem\u00e1s cos as creadas, en realidad, s\u00f3lo objetos de derecho. Por tanto, no hay otro inter\u00e9s a proteger que el del hombre, ni instituci\u00f3n, ni norma que no est\u00e9 hecha pensando en \u00e9l. As\u00ed, cualquier importancia que se d\u00e9 a cualquier otra cosa, que tender\u00eda a convert irla en sujeto de derecho, lo es s\u00f3lo en la medida del inter\u00e9s que tendr\u00eda el Hombre en d icha cosa. 424 Es decir, como ya hemos indicado, que no hay da\u00f1o medioambiental sino en referencia al ser humano, en su incidencia sobre su vida o sus condiciones de vida. Siguiendo en la misma l\u00ednea, la relaci\u00f3n entre el ser humano y las dem\u00e1s creaturas es la de dominaci\u00f3n y de sumisi\u00f3n, cuya f orma de expresi\u00f3n en el Derecho es la posesi\u00f3n o la propiedad. As\u00ed, no cabe duda qu e la alteraci\u00f3n de cualquier elemento constitutivo del medio ambiente que est\u00e9 e n su posesi\u00f3n o en su propiedad, es susceptible de incidir sobre el conjunto de nues tro entorno, convirti\u00e9ndose, en este supuesto, el da\u00f1o sufrido en da\u00f1o medioambiental. P or consiguiente, el da\u00f1o medioambiental puede tambi\u00e9n apreciarse con respect o a las cosas que est\u00e9n dentro de la esfera privada de la persona humana. Pero, y no cabe ninguna duda, el antropocentrismo no excluye el respeto, debiendo el ser humano aprender a contar con las re acciones de la naturaleza y encontrar su lugar en la cadena de los seres vivos.425 Lo es tanto que \" la supervivencia de la especie humana depende de que las que nos aco mpa\u00f1an tambi\u00e9n se salven .\" 426 B. LA NATURALEZA, PUNTO CENTRAL DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIE NTAL La postura eco-centrista encierra una contradicci\u00f3 n en la medida que pretende, a efectos de la protecci\u00f3n del medio ambiente, reco nocerle una cierta subjetividad 424 Ibid., p. 45. 425 Ibid ., p. 46. 426 D. LOPERENA ROTA; Los principios del Derecho ambiental , op. cit ., p. 31. 155 jur\u00eddica, pero dejando todav\u00eda en manos humanos su tutela efectiva. 427 Aqu\u00ed, parece oponerse el inter\u00e9s humano y un inter\u00e9s del medio a mbiente. Expresa una cierta relaci\u00f3n conflictual entre el hombre y el entorno q ue ser\u00eda tan fr\u00e1gil que cualquier actuaci\u00f3n de aqu\u00e9l lo pondr\u00eda en peligro. 428 Se trata por tanto de llegar a un \"equilibrio de la naturaleza\", que precisa del respeto del homb re 429 que parece \"insostenible\", \"consumista y acaparador gen\u00e9ticamente \", parte de las \" biomasas humanas alienadas y consumistas, que se niegan voluntariamente a la m oderaci\u00f3n, al conocimiento y la cultura (...)\". 430 Esta postura eco-centrista, con su contradicci\u00f3n, es la de la Ley 26/2007, de 23 octubre, de responsabilidad medioambiental (LRM), c uyo art\u00edculo 2, inciso 1, entiende por da\u00f1os medioambientales, los \"da\u00f1os a\" los eleme ntos medioambientales que se enumera. 431 El inter\u00e9s por el ser humano aparece, en filigrana , en la definici\u00f3n del concepto de reparaci\u00f3n, sobreentendi\u00e9ndose que \u00e9sta tiene como finalidad preservar la salud humana (art. 2-20). Adem\u00e1s, al excluir de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n los da\u00f1os a particulares - que s\u00f3lo est\u00e1n contemplados como cau santes en su calidad de operadores -, se mantiene, desde nuestro punto de v ista, en esta misma l\u00f3gica. Esta subjetivizaci\u00f3n del medio ambiente va a conferir la consideraci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales, a tenor de la LRM, a aquellos que tengan al ambiente en la condici\u00f3n de sujeto de derecho, de v\u00edctima. Esto da por tanto cierta particularidad al da\u00f1o medioambiental que, al igual que el da\u00f1o cl\u00e1si co, es susceptible cuya constituci\u00f3n requiere la reuni\u00f3n de unos criterios. 427 Idem . 428 Ver J. R. CRAIG, D. VAUGHAN, B. J. SKINNER; op. cit. , p. 108. 429 Ver G. A. THEODORSON; op. cit. , p. 46. 430 J. VOZMEDIANO; op. cit., p. 83. 431 Como se\u00f1ala ESTEVE PARDO, \"la posici\u00f3n de las v\u00edct imas vienen a ocuparla una serie de bienes y recursos naturales (...) que, obviamente, no son personas, ni pueden actuar como tales.\" (J. ESTEVE PARDO; op. cit ., p. 10). 156 2. CRITERIOS DE CLASIFICACION DE LOS DA\u00d1OS JURIDICO S La clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos ha sido tra tada sobradamente por la doctrina. Por tanto, el prop\u00f3sito de este apartado no es insistir sobre ella, sino servirse como base para determinar una eventual singularidad de los da\u00f1os jur\u00eddicos con respecto a los denominados da\u00f1os cl\u00e1sicos. A este r especto, el concepto de patrimonio aparece como un criterio distintivo (A) del mismo modo que la naturaleza del elemento menoscabado (B), el momento en el que manifiesta el da\u00f1o (C) y el tipo de relaci\u00f3n de causalidad (D). A. LA APORTACION DEL CONCEPTO DE PATRIMONIO La referencia al concepto de patrimonio permite dis tinguir entre los da\u00f1os patrimoniales y los da\u00f1os no patrimoniales. Antes d e ver esta distinci\u00f3n, convendr\u00eda recordar que el patrimonio es una universalidad de derecho, una \"unidad jur\u00eddica\" 432 , ligada a la personalidad, y se compone tanto del ac tivo como del pasivo, de los derechos como de las obligaciones de una persona 433 , tanto los elementos del pasado como los del futuro. 434 As\u00ed, si el patrimonio va junto con la personalidad , 435 se encuentra en el centro de sus relaciones o de su vi da jur\u00eddica. Los da\u00f1os patrimoniales, por tanto, se entienden co mo aquellos que alcanzan los elementos del patrimonio de un sujeto de derech o. Por elementos del patrimonio se refiere a aquellos con un valor pecuniario, monetar io, y susceptibles de satisfacer una necesidad econ\u00f3mica. La determinaci\u00f3n de este valor pecuniario o econ\u00f3mico del bien deber\u00eda hacerse por el mercado o, en cierta medida, a partir de consideraciones 432 J. CARBONNIER; op. cit ., p. 184. 433 Idem . Tambi\u00e9n, M. ALBALADEJO; Derecho Civil I , op. cit., pp. 506-508. 434 Esto es una consecuencia de lo que se reconoce com o \u00ab la capacidad patrimonial \u00bb de una persona (M. ALBALADEJO; op. cit ., p.509). As\u00ed, los elementos susceptibles de resul tar de las relaciones jur\u00eddicas de una persona determinada son potencialmente patrimoniales y, por lo tanto, pueden, de manera anticipada, ser considerad os como parte de su patrimonio. Se puede citar, por ejemplo, el caso de un pago pendiente de recibir, o de una deuda pendiente de cobrar. 435 Entendida como la condici\u00f3n de una persona tanto f \u00edsica como jur\u00eddica ( Ibid ., pp. 213 y 370), con la que va emparejada la capacidad jur\u00eddica. 157 subjetivas, pero susceptibles de aprehensi\u00f3n \" conforme a principios o reglas de equidad \"436 , aunque se trate de una mera conjetura. 437 Los da\u00f1os patrimoniales se constituyen de las dos categor\u00edas siguientes: el da \u00f1o emergente que es la p\u00e9rdida sufrida, experimentada, y el lucro cesante, que es la utilidad que dej\u00f3 de percibir el acreedor del resarcimiento. Por su parte, los da\u00f1os extrapatrimoniales o no pat rimoniales se consideran esencialmente como una forma de denominar a los da\u00f1 os morales. 438 Este \u00faltimo concepto ha sido calificado como impropio por la do ctrina que estima que \"el da\u00f1o moral\" no expresa en realidad nada m\u00e1s que aquello que no conlleva en s\u00ed mismo una p\u00e9rdida econ\u00f3mica o una disminuci\u00f3n del patrimonio.439 Por oposici\u00f3n a los da\u00f1os patrimoniales, ser\u00edan aquellos que recaigan sobre u n inter\u00e9s humano no econ\u00f3mico y jur\u00eddicamente protegido, no susceptible de equivale ncia o valoraci\u00f3n pecuniaria; 440 \"aquellos cuya valoraci\u00f3n en dinero no tiene la base equivalencial que caracteriza a los patrimoniales, por afectar precisamente a elementos o intereses de dif\u00edcil valoraci\u00f3n pecuniaria .\" 441 Se ha hablado, en este \u00faltimo caso, de los \"derech os de la personalidad\" por oposici\u00f3n a los patrimoniales, qu e recaen sobre un \"bien patrimonial\". 442 Esta \u00faltima definici\u00f3n indica que lo que caracteri za a los da\u00f1os extrapatrimoniales no es que no puedan ser valorado s en dinero, sino la dificultad de 436 Ver M. M. NAVEIRA ZARRA; El resarcimiento del da\u00f1o en la responsabilidad civ il extracontractual , Madrid, Editoriales de derecho Reunidas, 2006, p. 99. Tambi\u00e9n, SSTS, Sala 1\u00aa, 9 de julio de 2004 (RJ 2004/5121), y 28 de ener o de 2005 (RJ 2005/1830). 437 Es el caso de la denominada p\u00e9rdida de oportunidad es, d\u00f3nde est\u00e1 ausente la certeza de la oportunidad, de la \" situaci\u00f3n jur\u00eddicamente id\u00f3nea por parte del sujeto .\" (SAP Madrid, Secci\u00f3n 10\u00aa, 2 de marzo de 2002 (JUR. 2002/118403)). 438 Ver R. ALVAREZ VIGARAY; La responsabilidad por da\u00f1 o moral\"; Anuario de Derecho Civil , 1996, pp. 85-86. 439 1996, p. 66. 440 Ver M. M. NAVEIRA ZARRA, op. cit ., p. 102. 441 Ver J. SANTOS BRIZ ; La responsabilidad civil. Derecho sustantivo y De recho procesal , Ed. Montecorvo, Madrid, 7\u00aa ed., 1993, p. 162. 442 P. MARTINEZ ESPIN; El da\u00f1o moral contractual en la ley de propiedad in telectual , tecnos, Madrid, 1995, p. 43. 158 esta valoraci\u00f3n, a diferencia de los supuestos de d a\u00f1os patrimoniales. Adem\u00e1s, hoy en d\u00eda, los elementos del patrimonio susceptibles de s atisfacer las necesidades econ\u00f3micas de una persona ya no se resumen en los b ienes tradicionales, muebles o inmuebles, exteriores a la persona, sino que abarca n tambi\u00e9n a algunos de los valores vinculados con la personalidad. 443 De hecho se habla de \"da\u00f1o moral indirectamente econ\u00f3mico\", que es aqu\u00e9l que aminora la actividad p ersonal y debilita la capacidad para obtener riquezas. 444 Por consiguiente, puede resultar dif\u00edcil establece r una frontera n\u00edtida entre da\u00f1os patrimoniales y da\u00f1os e xtrapatrimoniales. 445 En efecto, como hemos venido diciendo, la frontera entre los da\u00f1os patrimoniales y los da\u00f1os extrapatrimoniales es tan permeable que a la distinci\u00f3n, muchas veces, le falta rigor.446 Desde nuestro punto de vista, la autonom\u00eda del da\u00f1 o moral podr\u00eda encontrarse en el supuesto del denomin ado \"da\u00f1o moral de autor\". 447 As\u00ed, l\u00f3gicamente, en este supuesto, el da\u00f1o moral - aut\u00f3 nomo - ser\u00eda el menoscabo del derecho aut\u00f3nomo de autor. En materia de responsabilidad civil por producto d efectuoso, seg\u00fan el razonamiento que hemos mantenido arriba, la reparac i\u00f3n del da\u00f1o moral y la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen dise\u00f1ado por la Directiva 85 /374/CEE vendr\u00eda a justificarse por 443 Es el caso del nombre y de la imagen de una person a que, aunque de dif\u00edcil valoraci\u00f3n pecuniaria, pueden ser valorados en dinero, por con tribuir a la generaci\u00f3n de riquezas, como en la publicidad o en la moda. 444 Ver STS, 2\u00aa, 29 de junio de 1987 (RA 5018). 445 Esto, desde nuestro punto de vista, a pesar de los esfuerzos de la jurisprudencia y de la doctrina para conseguir un criterio objetivo de apr ehensi\u00f3n del da\u00f1o extrapatrimonial que ser\u00eda la falta de repercusi\u00f3n econ\u00f3mica del da\u00f1o, mejor d icho, su falta de repercusi\u00f3n sobre el patrimonio de la v\u00edctima, que tambi\u00e9n se ha denomin ado como \"verdadero da\u00f1o moral\". Ver SSTS. 1\u00aa, 19 de julio de 1989 (RA 6523), 19 de juni o de 1990 (RA 4857). Ver, en el mismo sentido, P. MARTINEZ ESPIN; El da\u00f1o moral contractual en la ley de propiedad in telectual , Tecnos, Madrid, 1996, pp. 43-45. Por esto una doctr ina habl\u00f3, tan acertadamente, de \" los mal llamados da\u00f1os patrimoniales \" justificando su postura en la idea que es imposib le concebir un da\u00f1o que afecte a un bien que se encuentre fuera de l patrimonio. (HENAO, citado por M. M\u00aa NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p.77 - Ver En el mismo sentido esta autora en la p\u00e1gina 79.). As\u00ed, HENAO sugerir\u00eda la clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os en da \u00f1os materiales y da\u00f1os inmateriales. 446 Se argumenta que la cr\u00edtica de la concepci\u00f3n del d a\u00f1o moral en base de la gran divisi\u00f3n de los derechos en patrimoniales y extrapatrimoniales se halla \" en el inconveniente de que el car\u00e1cter patrimonial o no patrimonial del derecho l esionado no implica que sea de igual naturaleza el da\u00f1o que se produzca .\" (R. G\u00aa: LOPEZ; op. cit ., p. 68.). 447 Sobre este tema, Ver P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 33. 159 su vinculaci\u00f3n con un da\u00f1o personal o un da\u00f1o mater ial. El da\u00f1o moral, como realidad aut\u00f3noma, se referir\u00eda a aquella situaci\u00f3n en la qu e el da\u00f1o se aprehendiera sin necesidad de vincularlo con otro da\u00f1o, sea material o personal, sino teniendo en cuenta el denominado \"base de negocio subjetiva\" mu y presente en los contratos, es decir \"aquella com\u00fan representaci\u00f3n mental de los contrat antes por la que ambas se han dejado guiar (...) una presuposici\u00f3n a ambas, \"448 del mismo modo que el llamado \"fin del contrato \" encierra consideraciones muchas veces subjetivas.449 Adem\u00e1s, se ha llegado a decir que \" las lesiones inferidas a los bienes jur\u00eddicos de la personalidad no tienen concepto legal de da\u00f1os, mientras no afectan al patrimonio .\" 450 A este nivel, con referencia al concepto de patrim onio, podemos estimar que los da\u00f1os medioambientales son patrimoniales en la medida que recaen sobre bienes de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica, privados, comunes o p\u00fablic os 451 , aunque esta valoraci\u00f3n no sea nada evidente hasta llegar a ser imposible en a lgunos casos como el del aire. 452 En cuanto a los da\u00f1os extrapatrimoniales, nos parec e dif\u00edcil contemplarlos dentro del supuesto del medio ambiente 453 aunque puedan ser una consecuencia o una manifestaci\u00f3n indirecta de aquellos. De esta manera , el criterio de clasificaci\u00f3n basado 448 L. KARL; Base del negocio jur\u00eddico y cumplimiento de los con tratos, Comares, Granada, 2002, p. 37. 449 Se ha llegado a definir el fin del contrato como \" aqu\u00e9l prop\u00f3sito que era b\u00e1sico para una de las partes y al que pensaba llegar mediante el cont rato cuando dicho prop\u00f3sito hab\u00eda sido conocido por la otra parte contratante y esta la ha b\u00eda aceptado o por lo menos no lo hab\u00eda rechazado \". (V. ESPERT SANZ; La frustraci\u00f3n del fin del contrato , Tecnos, Madrid, 1968, p. 202). 450 A. VON TUHR; Tratado de las obligaciones , t. 1, reimpresi\u00f3n de la 1\u00aa edici\u00f3n, Reus, Madrid, 1999, p. 57. 451 Debe notarse, seg\u00fan afirma M. ALBALADEJO; op. cit ., p. 83, que \" no hay patrimonio colectivo siempre que una o varias cosas pertenecen a una pluralidad de personas (...). Cuando una colectividad de personas - que forman un grupo - tiene personalidad jur\u00eddica (como las asociaciones), entonces su patrimonio no es un patrimonio colectivo (de las distintas personas f\u00edsicas, miembros de la jur\u00eddica) sino un patrimonio personal (de la persona jur\u00eddica) .\" Esto permite efectuar una diferencia entre lo \"com\u00fa n\" y lo \"colectivo\". 452 Adem\u00e1s del aire, la calidad de vida, el silencio. Ver, en este sentido: E. JORD\u00c1 CAPIT\u00c1N; op. cit ., pp. 312-313. 453 A este respecto, CANE rechaza la reparaci\u00f3n de da\u00f1 os morales derivados de \" la imposibilidad de seguir usando o disfrutando de un elemento del medio ambiente con fines recreativos o bien resultantes de saber que dicho e lemento ha sido da\u00f1ado o destruido \", dada la escasez de los recursos de nuestro mundo y el ca r\u00e1cter ilimitado de las necesidades humanas de \u00edndole recreativo, est\u00e9tico e intelectua l. (P. CANE; \"Indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os medioambientales\", Anuario de Derecho Civil , t. III, Fasc. III, jul. - sept. 2000, p. 838.). 160 sobre el patrimonio, que pone el acento sobre la na turaleza patrimonial o no del bien deteriorado, parece insuficiente 454 , lo que nos invita a examinar otro, basado en la naturaleza del recurso menoscabado. B. LA CONSIDERACION DEL ELEMENTO MENOSCABADO La clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos a partir de la naturaleza del elemento protegido y, por tanto menoscabado, sigue la misma l\u00ednea que la de la patrimonialidad o no del bien, pues el elemento considerado puede s er patrimonial o no. Pero se separa de ella en la medida que lo que interesa aqu \u00ed no es la naturaleza jur\u00eddica del elemento (que puede ser patrimonial o no), pero lo que lo constituye, su esencia. En este sentido, porque recae sobre bienes, con o sin materialidad, los da\u00f1os jur\u00eddicos ser\u00edan materiales o inmateriales; una aprehensi\u00f3n d ualista (a) que se enfrenta a otra, que considera que los da\u00f1os pueden recaer o tener i mplicaciones sobre las cosas materiales o sobre las personas en su doble dimensi \u00f3n corporal y moral (b). a. LA APREHENSI\u00d3N DUALISTA DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS La aprehensi\u00f3n dualista, record\u00e9moslo, gira en torn o a la distinci\u00f3n entre da\u00f1os materiales y da\u00f1os inmateriales. Con referencia a l o que hemos explicado anteriormente, los da\u00f1os materiales son aquellos qu e recaen sobre un bien mueble o inmueble, una cosa que tenga una corporalidad o sea susceptible de tenerla, la cual cosa puede llegar a perder su valor original. Tenie ndo en cuenta la existencia en los bienes muebles e inmuebles de una subdivisi\u00f3n entre bienes muebles corporales y bienes muebles incorporales, la cuesti\u00f3n que ha de plantearse aqu\u00ed es la de saber si 454 P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 42. Adem\u00e1s, a palabras de BUSTO LAGO, \" desde la perspectiva que nos ofrece nuestro ordenamiento jur \u00eddico y, puesto que los da\u00f1os al medio ambiente no siempre producir\u00e1n una disminuci\u00f3n patr imonial en el sujeto privado da\u00f1ado, ni siempre ser\u00e1n evaluables en dinero de manera objeti va; \u00e9stos pueden ser tanto de car\u00e1cter patrimonial como extrapatrimonial. En materia del m edio ambiente, los da\u00f1os extrapatrimoniales encuentran su g\u00e9nesis en el hech o de que tanto \"h\u00e1bitat\" como \"paisaje\", \"belleza natural\" o \"ambiente\" y otras categor\u00edas r elacionadas con \u00e9stas expresan una serie de elementos de un todo que, considerados en su conjun to, constituyen un valor diverso del que resulta de la suma de todos estos componentes, que resulta intraducible en par\u00e1metros econ\u00f3micos. \" (J. M. BUSTO LAGO; La antijuridicidad del da\u00f1o resarcible en la respon sabilidad civil extracontractual , tecnos, Madrid, 1998, p. 235). 161 en los da\u00f1os materiales entran tanto los que afecte n a bienes corporales como los que afecten a bienes incorporales, entendido que, de un cierto modo, se puede asimilar los calificativos \"materiales\" y \"corporales\", para ded ucir que los da\u00f1os materiales son los que recaen sobre bienes corporales. 455 En efecto, si se opera una distinci\u00f3n entre da\u00f1os y perjuicios, en la que estos \u00faltimos se entender\u00edan como las ganancias dejadas d e obtener y los primeros como \"p\u00e9rdida por efectiva disminuci\u00f3n patrimonial \"456 , s\u00ed que se podr\u00eda limitar los da\u00f1os materiales a los bienes corporales; lo que implicar \u00eda que los da\u00f1os inmateriales se refirieran a bienes incorporales, y se asimilar\u00edan de esta manera los da\u00f1os inmateriales con los extrapatrimoniales.. Pero, en realidad, existen bienes incorporales susc eptibles de valoraci\u00f3n pecuniaria. Es el caso del fondo de comercio, 457 del derecho moral moral de autor, que ser\u00eda un da\u00f1o moral indirectamente econ\u00f3mico, por o posici\u00f3n al da\u00f1o moral stricto sensu, sin repercusiones econ\u00f3micas. 458 Esto significa que tambi\u00e9n carece de nitidez el criterio de distinci\u00f3n basado sobre la materiali dad o la inmaterialidad del objeto del da\u00f1o, ya que, adem\u00e1s de los da\u00f1os materiales por de strucci\u00f3n o deterioro de cosas, las lesiones corporales pueden tambi\u00e9n causar da\u00f1os materiales por sus consecuencias econ\u00f3micas o pecuniarias para el perj udicado. De esta manera, todos los da\u00f1os materiales, incluso los corporales o pers onales, 459 ser\u00edan en principio 455 Tal y como lo explican B. STARCK, H. ROLAND y L. B OYER; op. cit., p. 57, los da\u00f1os que resultan de la destrucci\u00f3n o del deterioro de objet os son los da\u00f1os materiales en el sentido exacto de la palabra. 456 Ver STS, Sala 1\u00aa, de 10 de enero de 1979 (RJ 1979/ 18). 457 Se entiende, seg\u00fan una opini\u00f3n doctrinal como \"la plusval\u00eda derivada de la organizaci\u00f3n de los elementos de toda clase que componen el estable cimiento comercial.\" (A. ROJO; \"El establecimiento comercial\"; en A. MENENDEZ (Dir.); Lecciones de derecho mercantil , 7\u00aa ed., Aranzadi, Cizur Menor, 2009, pp. 89-90.) De estos e lementos se puede destacar, hablando de elementos incorporales, a la clientela y la capacid ad de producci\u00f3n. ( Id .). 458 STS, 2\u00aa, 29 de junio de 1987 (RA 5018). 459 B. SARCK; H. ROLAND, L. BOYER; op. cit., Idem. Est iman estos autores que los da\u00f1os que resulten de las lesiones corporales son materia les. En cambio, P. MARTINEZ ESPIN; op. cit., p. 49, opera, dentro de los denominados da\u00f1os inmat eriales, una subdivisi\u00f3n entre da\u00f1os corporales y da\u00f1os morales. Ver tambi\u00e9n SSTS, 1\u00aa, 7 de febrero de 1962, (RA 672); 24 de noviembre de 1970 (RA 4889). 162 patrimoniales 460 , entendido que no todos los da\u00f1os inmateriales son extrapatrimoniales, aunque carezcan de un objeto qu e pueda ser su soporte material, corporal, f\u00edsico. Dicho esto, debemos observar que el medio ambiente se compone de elementos f\u00edsicos, materiales o corporales, y de el ementos que carecen de materialidad. En el primer supuesto entran los espe c\u00edmenes de una especie bien sea de la fauna o de la flora, mientras que en el segun do supuesto entra un elemento como el aire cuyo deterioro tomar\u00e1 la forma de la c ontaminaci\u00f3n ac\u00fastica u odor\u00edfera. Es decir que los da\u00f1os medioambientales pueden tene r un sustrato tanto material como inmaterial, en referencia a la naturaleza de l os elementos sobre los que recaen. b. LA TOMA EN CONSIDERACI\u00d3N DE LAS TRES DIMENSIONES DEL INTERES LESIONADO Con referencia a lo que hemos visto en el apartado anterior, la clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos en base a la naturaleza de los elementos sobre los que recaen permite tambi\u00e9n distinguir los da\u00f1os materiales, lo s da\u00f1os personales y los da\u00f1os morales. Como lo podemos observar, esta clasificaci \u00f3n no aporta nada nuevo, por lo menos con respecto a la distinci\u00f3n entre da\u00f1os mate riales y da\u00f1os inmateriales o con la distinci\u00f3n entre da\u00f1os patrimoniales y da\u00f1os ext rapatrimoniales, de los que hemos hablado. Quiz\u00e1s la novedad de esta clasificaci\u00f3n si halle en el hincapi\u00e9 que se hace en el da\u00f1o moral. Puesto que nos hemos referido reiter adamente a los da\u00f1os materiales, s\u00f3lo nos detendremos aqu\u00ed ante los supuestos de da\u00f1 os personales y de da\u00f1os morales. As\u00ed, la aprehensi\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos , teniendo en cuenta las tres dimensiones del inter\u00e9s menoscabado, permite distin guir los da\u00f1os materiales, los personales 461 y los da\u00f1os morales. 460 Ph. MALAURIE; L. AYNES; op. cit. , p. 142. 461 de \"da\u00f1os personales\" en vez de \"da\u00f1os corp orales\" no permite evitar la confusi\u00f3n susceptible de derivar de la asimilaci\u00f3n entre \"mat erialidad\" y \"corporalidad\" del bien menoscabado. 163 Los da\u00f1os personales son los que afectan a la integ ridad f\u00edsica de la persona humana. Se trata de las lesiones corporales, que pu eden ser temporales o permanentes y cuya expresi\u00f3n absoluta es la muerte. Evidentemente, porque no tiene el medio ambiente la consideraci\u00f3n de persona, los da\u00f1os medioambientales no pueden ser personales. M\u00e1s bien, los da\u00f1os personal es pueden ser la manifestaci\u00f3n en el ser humano, del deterioro del medio ambiente, o de sus elementos constitutivos. Esta manifestaci\u00f3n, que refuerza la l\u00f3gica antropoc entrista, expresa la idea de los \"efectos adversos para la salud humana \", de la que habla el art\u00edculo 2. 1(d), de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilidad medio ambiental. Si los da\u00f1os personales se refieren a la dimensi\u00f3n f\u00edsica de la persona humana, los da\u00f1os morales, en cuanto a ellos, se re fieren a su dimensi\u00f3n ps\u00edquica y psicol\u00f3gica. 462 Por esto se estima que tienen un car\u00e1cter extrapat rimonial o inmaterial. 463 Si la materialidad del objeto da\u00f1ado o la valoraci \u00f3n objetiva del da\u00f1o pueden ser el criterio diferencial entre los da\u00f1os materiales, los da\u00f1os personales y los da\u00f1os morales, no existe, a nuestra manera de ver, ning\u00fan criterio de distinci\u00f3n claro entre las dos \u00faltimas categor\u00edas. En efecto, los da\u00f1os morales son, muchas de las vec es, la consecuencia de un da\u00f1o personal. De ah\u00ed los llamados da\u00f1os par ricochet o por rebote, 464 que agrupan a la mayor\u00eda de los da\u00f1os morales, a tal punto que se pueda preguntar si es posible hablar de da\u00f1os morales aut\u00f3nomos. A nuestro juicio , la cuesti\u00f3n de la autonom\u00eda de 462 Conviene matizar este planteamiento, a la luz de l o dicho con respecto a los da\u00f1os extrapatrimoniales. Adem\u00e1s, hay que subrayar que la categor\u00eda \"da\u00f1os personales\" carece de homogeneidad en su interior, a la vista de lo que l a doctrina italiana ha denominado como \"danno esistenziale\", cuyo prop\u00f3sito era corregir l os l\u00edmites del sistema bipolar del modelo resarcitorio (italiano), que distingu\u00eda los da\u00f1os a la salud (o da\u00f1os biol\u00f3gicos) de los da\u00f1os no patrimoniales; planteamiento criticado. (Ver G. PON ZANELLI; Critica del danno esistenziale ; CEDAM, Padova, 2003, pp. 7-9. 463 Es, sin duda, en consideraci\u00f3n de esta doble dimen si\u00f3n de la persona humana por una parte, y de su exclusi\u00f3n del comercio por la otra, que se ha estimado que los da\u00f1os inmateriales comprend\u00edan a los personales y a los m orales. (P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 49). 464 Ver M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit . pp. 173-177. Tambi\u00e9n ocurre el supuesto de pretium doloris o de pretium afeccionis, que ser\u00edan los \u00fanicos da\u00f1os puramente morales. (Ph. MALAURIE; L. AYNES ; op. cit., p. 147.). 164 los da\u00f1os morales se plantea no s\u00f3lo con respecto a su ocurrencia, sino, tambi\u00e9n, respecto a su resarcimiento. 465 En el supuesto de autonom\u00eda en la ocurrencia del d a\u00f1o moral, ya no ser\u00eda necesario matizar la operacional idad del resarcimiento con las excepciones susceptibles de ser presentadas por el deudor de la reparaci\u00f3n, y relativas a la v\u00edctima directa. 466 As\u00ed, para ilustrar el supuesto de da\u00f1o moral aut\u00f3no mo en cuanto a su ocurrencia, se podr\u00eda mencionar la lesi\u00f3n del derec ho al honor de una persona que, desde nuestro punto de vista, es un da\u00f1o suficiente en s\u00ed para merecerse una reparaci\u00f3n de manera aut\u00f3noma, sin que se requiera un da\u00f1o principal al que vendr\u00eda vinculado. 467 Con lo que precede, la cuesti\u00f3n que convendr\u00eda plan tearse ser\u00eda la de saber qu\u00e9 forma podr\u00edan tener los da\u00f1os medioambientales. No cabe duda, desde una perspectiva dualista, que pueden ser materiales por alcanzar a bienes materiales muebles o inmuebles, o inmateriales, por alcanzar a bienes no susceptibles de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica objetiva, o a elementos que ca rezcan corporalidad, sustrato f\u00edsico o material. Por consiguiente, pueden ser mat eriales y, dada su posible incidencia sobre la persona humana, ser personales. Como da\u00f1o s morales, ser\u00edan s\u00f3lo una consecuencia de un da\u00f1o personal cuya manifestaci\u00f3n o cuyos efectos a veces se dilatan en el tiempo, determinando por tanto el mom ento en el que podr\u00eda acaecer. 465 Es el \u00e1ngulo elegido por la doctrina mayoritaria ( Ver, por ejemplo, E. VICENTE DOMINGO; Los da\u00f1os corporales: tipolog\u00eda y valoraci\u00f3n ; J.M. Bosch Editor, Barcelona, 1994, p. 252 - V. FUENZALIDA; \"Los da\u00f1os de familiares y terceros por la muerte o lesiones de una persona\"; en Centenario del C\u00f3digo Civil , t.1, Madrid, 1990, p. 2084.). 466 Sobre estas excepciones, ver M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 178. 467 A este respecto, S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit., p. 194, estima que los da\u00f1os morales constituyen \" una categor\u00eda aut\u00f3noma y quiz\u00e1s la m\u00e1s t\u00edpica dentr o de los atentados contra la persona. (...) El da\u00f1o moral se ha conceptuado como u n ataque al patrimonio espiritual del perjudicado, a los bienes de la salud, el honor, la libertad, es decir los llamados derechos de la personalidad .\" 165 C. LA CONSIDERACI\u00d3N DEL MOMENTO DE OCURRENCIA DEL D A\u00d1O La clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos a partir de l momento de su ocurrencia supone distinguir entre da\u00f1os presentes y da\u00f1os fut uros. As\u00ed los da\u00f1os presentes se pueden entender como actuales, como contempor\u00e1neos con el hecho causante, 468 mientras que los da\u00f1os futuros tendr\u00edan una causa a ctual, con su consecuencia da\u00f1osa diferida. Pero, la distinci\u00f3n no es tan clara cuando, en base a la ley 26/2007, de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioambiental, se lleg a a equiparar los \"riesgos de da\u00f1os\" con los da\u00f1os. En efecto, la distinci\u00f3n llev a impl\u00edcita aquella basada en la certeza del da\u00f1o, y permite separar los da\u00f1os ciert os de los da\u00f1os inciertos o probables. De esta manera, se dir\u00e1 del da\u00f1o que es cierto cuando ya se haya producido, o que sin falta ocurrir\u00e1, seg\u00fan \" la regla de la experiencia com\u00fan \"469 . El da\u00f1o cierto se distingue por tanto del meramente eventua l. Hablando del da\u00f1o futuro, expresa la situaci\u00f3n en la que s\u00f3lo se hace una pro yecci\u00f3n, hacia el futuro, de las consecuencias da\u00f1osas del hecho causante. 470 Se considera como cierto este da\u00f1o futuro que se encuentra en el t\u00e9rmino medio entre l a certeza y una hip\u00f3tesis inaveriguable, una mera eventualidad. 471 Esta diferencia en el momento de la manifestaci\u00f3n d el da\u00f1o es un criterio de distinci\u00f3n importante, pues si menos se puede cuest ionar la resarcibilidad de los da\u00f1os presentes, los da\u00f1os futuros plantean, en cuanto a ellos, la cuesti\u00f3n de su certeza, 468 Esto no debe confundirse con los da\u00f1os ciertos, pu es seg\u00fan afirma J. M. BUSTO LAGO; La antijuridicidad del da\u00f1o resarcible en la extracontractual , tecnos, Madrid, 1998, p. 73: \" La certeza del da\u00f1o no debe confundirse con su actu alidad. Permite s\u00f3lo excluir de los da\u00f1os resarcibles los da\u00f1os eventuales o tem idos .\" 469 M. YZQUIERDO TOLSADA; Sistema de responsabilidad civil, contractual y ext racontractual , Dykinson, Madrid, 2001, p. 148. 470 Ibid ., p. 149: Habla este autor de \" lesi\u00f3n o menoscabo con proyecci\u00f3n hacia el futuro .\" 471 A. SERIAUX; Droit des obligations , 2\u00aa ed., PUF, Paris, 1992, p. 555. Este t\u00e9rmino me dio es el \u00ab probable \u00bb. 166 sobre todo cuando no se ha podido apreciar todo su alcance. 472 Tambi\u00e9n plantean la cuesti\u00f3n del nexo causal, dado el tiempo susceptibl e de transcurrir desde el hecho causante hasta la consecuencia da\u00f1osa. 473 A partir de este criterio, la cuesti\u00f3n ser\u00eda la de saber si los da\u00f1os medioambientales son presentes o futuros. Esta cues ti\u00f3n lleva, de manera impl\u00edcita, a la distinci\u00f3n entre da\u00f1os al medio ambiente y da\u00f1os a consecuencia del medio ambiente. En efecto, como ya apuntamos, los da\u00f1os al medio am biente son aquellos que recaen sobre sus elementos constitutivos. Como tamb i\u00e9n se\u00f1alamos, limitarse a considerar al medio ambiente como objeto del da\u00f1o r eparable sin tener en cuenta al ser humano como v\u00edctima real, final, no ser\u00eda nada m\u00e1s que una antropomorfizaci\u00f3n de nuestro entorno. En cambio, los da\u00f1os a consecue ncia del medio ambiente ponen en escenario a este \u00faltimo y a la v\u00edctima, el ser h umano, siendo el primero el causante del da\u00f1o que habr\u00eda sufrido este \u00faltimo en su patri monio o en su persona. En esta circunstancia, el da\u00f1o causado quedar\u00e1 sin nadie qu e de \u00e9l pueda responder, aludi\u00e9ndose as\u00ed a la cuesti\u00f3n de la fuerza mayor 474 o, seg\u00fan el caso, a los denominados \"da\u00f1os catastr\u00f3ficos\" 475 , a menos que la causalidad permita remontar hasta el responsable real. 476 472 Por tanto, se estima que la \" sentencia liquidadora del da\u00f1o pueda tener en cuent a tambi\u00e9n a da\u00f1os futuros si \u00e9stos pueden cuantificarse y, simu lt\u00e1neamente, constituyen una derivaci\u00f3n o prolongaci\u00f3n inevitable, directa y cierta del da\u00f1o acaecido .\" (C. LASARTE; Derecho de obligaciones , 15\u00aa ed., Marcial Pons, Madrid, 2011, p. 290. 473 Se ha referido a esta cuesti\u00f3n hablando de \"da\u00f1os hist\u00f3ricos\". (B. LOZANO CUTANDA; Derecho Ambiental op. cit , p. 278.) 474 Como en los casos de cat\u00e1strofes naturales. La fue rza mayor se materializa con el car\u00e1cter irresistible, inevitable y exterior del suceso. Ver art\u00edculo 1105 C\u00f3digo Civil. 475 Sobre la cuesti\u00f3n, J. JORDANO FRAGA; La reparaci\u00f3n de los da\u00f1os catastr\u00f3ficos, op. cit ., p. 338. El autor apela a una solidaridad colectiva, una respuesta social, de la colectividad, ante tal desgracia que no debe importar s\u00f3lo por su car\u00e1 cter \" colectivo, grupal, masivo \", sino que tambi\u00e9n debe incorporar \" una perspectiva individual o visi\u00f3n desde lo concre to de la cat\u00e1strofe .\" 476 En efecto, si la causa pr\u00f3xima permite quedarse co n el medio ambiente como causante del da\u00f1o, la teor\u00eda de la causalidad adecuada o de la equivalencia de condiciones pueden acercar la figura del causante del da\u00f1o a la de una persona identificable, responsable del mismo. (Sobre la causalidad ver R. H. COMPAGNUCCI DE CASO; \"Responsabilidad civil y relaci\u00f3n de 167 As\u00ed, volviendo a la cuesti\u00f3n de saber si los da\u00f1os medioambientales son da\u00f1os presentes o futuros, convendr\u00eda apuntar que pueden emplear las dos formas, todo dependiendo de la naturaleza concreta del da\u00f1o o su manifestaci\u00f3n. Se insin\u00faa, de esta manera la distinci\u00f3n entre da\u00f1os directos y da \u00f1os indirectos, que depende del tipo de causalidad. D. LA CONSIDERACION DEL TIPO DE CAUSALIDAD. La clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos a partir de l tipo de causalidad permite distinguir entre los da\u00f1os directos y los da\u00f1os ind irectos o sea inmediatos o mediatos, seg\u00fan el nexo causal y el hecho causante y el da\u00f1o sufrido. 477 En efecto, dentro de los da\u00f1os directos entra la ma yor\u00eda de los materiales y corporales, pues aqu\u00ed suele existir entre el hecho causante y la cosa menoscabada o la persona un v\u00ednculo directo. En cambio, por da\u00f1os indirectos se entender\u00edan aqu ellos que no fueran la consecuencia directa de un hecho causante determina do. Los m\u00e1s conocidos son los llamados da\u00f1os por rebote. As\u00ed, la v\u00edctima en el da \u00f1o por rebote no es nada m\u00e1s que una v\u00edctima indirecta, supuesto muy frecuente en lo s da\u00f1os personales. 478 El car\u00e1cter indirecto del da\u00f1o no resulta aqu\u00ed de la falta de r elaci\u00f3n directa entre el hecho causante y el da\u00f1o sufrido por el agraviado, sino d e la necesidad de la existencia de una relaci\u00f3n jur\u00eddica entre \u00e9l y el por rebote, sie ndo el primero aqu\u00e9l por qui\u00e9n transita la juridicidad del da\u00f1o considerado. Esto significa que la v\u00edctima indirecta no sufrir\u00eda ning\u00fan da\u00f1o si no lo hubiera anteriormente sufrido la v\u00edctima principal. De hecho, el car\u00e1cter indirecto del da\u00f1o resulta de la existenci a, a nivel intermediario, de un sujeto causalidad\", en F. A. TRIGO REPRESAS; R. S. STIGLIT Z (Dir.); Seguros y responsabilidad , vol. 5, Editorial ASTREA; Buenos Aires, 1984, pp. 3 6-54.) 477 Ver Ph. MALAURIE; L. AYNES; op. cit., idem. 478 S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 194. 168 por el que transita el da\u00f1o antes de terminar afect ando a la v\u00edctima indirecta o a su patrimonio. Dicho esto, los da\u00f1os medioambientales ser\u00e1n direc tos o indirectos seg\u00fan que se analicen como \"un cambio adverso\" de un recurso natural o como el \"efecto adverso\" de dicho cambio, pues en el segundo supues to, el da\u00f1o s\u00f3lo se manifiesta de manera indirecta, si nos atenemos a esta definici\u00f3n del da\u00f1o medioambiental por la Ley de Responsabilidad Medioambiental, an\u00e1lisis sin embargo criticable en la medida que insin\u00faa una cierta antropomorfizaci\u00f3n del medio ambiente. 479 En esta cuesti\u00f3n subyace la distinci\u00f3n entre los llamados da\u00f1os ecol \u00f3gicos y los denominados da\u00f1os por contaminaci\u00f3n. En suma, ninguno de los criterios a partir de los cuales se procede a la clasificaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos y, por consigu iente, de los da\u00f1os medioambientales, no est\u00e1 exento de cr\u00edtica. Que se considere el car\u00e1cter patrimonial o extrapatrimonial del elemento alterado, su car\u00e1ct er material o inmaterial, o, a\u00fan m\u00e1s, los intereses materiales, corporales o morales en c uesti\u00f3n, el da\u00f1o se tendr\u00e1 que resarcir por medio de acciones encaminadas a la rep osici\u00f3n del bien menoscabado en su estado anterior, o en la atribuci\u00f3n de un equiva lente financiero; teniendo ambas v\u00edas un efecto sobre el patrimonio del perjudicado. As\u00ed, los da\u00f1os extrapatrimoniales tambi\u00e9n se reparan patrimonialmente; lo que termina desvirtuando el criterio de clasificaci\u00f3n basado sobre el patrimonio. 480 Por otro lado, distinguir entre da\u00f1os 479 En esta cuesti\u00f3n subyace la distinci\u00f3n entre los l lamados da\u00f1os ecol\u00f3gicos y los denominados da\u00f1os por contaminaci\u00f3n. Si los primero s se manifiestan por la deterioraci\u00f3n o la desaparici\u00f3n de un recurso natural, los segundos se refieren a la alteraci\u00f3n de las cualidades de un elemento ambiental considerado. La aplicaci\u00f3n de este criterio de distinci\u00f3n depende de la naturaleza de un recurso dado, aunque se haya se ncillamente equiparado los da\u00f1os ecol\u00f3gicos con los medioambientales. Ver E. JORD\u00c1 C APIT\u00c1N; op. cit ., p. 311. 480 A. VON TUHR; op. cit ., p. 57 estimaba que la suma de dinero que se haya de pagar por haber causado lesiones a bienes jur\u00eddicos de la per sonalidad \" no constituye verdaderamente indemnizaci\u00f3n, sino una satisfacci\u00f3n que se ofrece a una persona lesionada .\" As\u00ed, empleaba el concepto \"satisfacci\u00f3n\" para los da\u00f1os morales que, a su juicio, \" no son susceptibles de reparaci\u00f3n mediante recursos jur\u00eddicos .\" ( Ibid ., p. 89). Naturalmente, se trata as\u00ed de una posici\u00f3n en el debate doctrinal en torno a los da\u00f1o s morales que est\u00e1 zanjado hoy por hoy, por lo menos en el derecho espa\u00f1ol. Sin llegar hasta es timar que el da\u00f1o moral no es susceptible 169 materiales y da\u00f1os inmateriales no nos permitir\u00eda c ategorizar rigurosamente a los da\u00f1os corporales. En cuanto a da\u00f1os presentes y da\u00f1 os futuros, da\u00f1os directos y da\u00f1os indirectos s\u00f3lo son unas variantes de las cat egor\u00edas anteriores. En relaci\u00f3n con los da\u00f1os medioambientales, debemos observar que aq uellos que no incidan sobre un patrimonio o un sujeto privado tendr\u00edan dif\u00edcilment e una vertiente moral, aunque, por una parte, parezca artificial separar rigurosamente el privado del p\u00fablico y que, por otra parte, convenga tener en cuenta el especial v\u00ed nculo que pudiera existir entre el elemento ambiental considerado y la v\u00edctima del da\u00f1 o moral. 3. APORTACI\u00d3N DE LOS CRITERIOS DE CLASIFICACI\u00d3N A L A APREHENSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS JUR\u00cdDICOS Los criterios de clasificaci\u00f3n a los que nos hemos referido en el apartado precedente pueden servir para determinar la realida d del da\u00f1o o los protagonistas de su reparaci\u00f3n. En el primer caso, la determinaci\u00f3n de la realidad del da\u00f1o implica la de su existencia y de su alcance, mientras que, en el segundo caso, implica la determinaci\u00f3n de la modalidad de reparaci\u00f3n la m\u00e1s apropiada. En efecto, en relaci\u00f3n con la existencia del da\u00f1o, se trata de saber en qu\u00e9 habr\u00e1 consistido concretamente, de saber c\u00f3mo se ha br\u00e1 manifestado. Los da\u00f1os materiales se aprecian a partir de la concreta alte raci\u00f3n del bien considerado, la diferencia experimentada por el estado del elemento protegido antes y despu\u00e9s del hecho da\u00f1oso. 481 En cambio, los da\u00f1os inmateriales, debido a esta n aturaleza, no pueden apreciarse tan objetivamente como los materi ales, pues les faltan elementos de \" reparaci\u00f3n mediante recursos jur\u00eddicos \", MARTINEZ ESPIN afirma que \" la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral (...) va dirigida a proporcionar en la med ida de lo posible una satisfacci\u00f3n como compensaci\u00f3n al sufrimiento que se ha causado .\" (P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 54.). As\u00ed, y de acuerdo con la jurisprudencia, indica que \"el ve rdadero da\u00f1o moral (aqu\u00e9l que no implica, al tiempo, repercusi\u00f3n econ\u00f3mica) impide hablar de rep araci\u00f3n, que no cabe, sino de indemnizaci\u00f3n compensatoria, por v\u00eda de sustituci\u00f3n .\" Ver tambi\u00e9n SSTS 1\u00aa, 19 de junio de 1990 (RA 4857) y 6 de julio de 1990 (RA 5780). 481 A palabras de VON TUHR; op. cit ., p. 83, esta diferencia entre los estados del pat rimonio se denomina \"inter\u00e9s\". 170 susceptibles de contribuir a la apreciaci\u00f3n concret a de su existencia, de su valor econ\u00f3mico. Por tanto, los da\u00f1os medioambientales pueden ser ta nto materiales como inmateriales, seg\u00fan que el elemento protegido tenga materialidad o no. Esto se explica por el hecho que el medio ambiente se compone tanto de elementos f\u00edsicos como de elementos abstractos, inmateriales. En el mismo sen tido, y con respecto al criterio de clasificaci\u00f3n basado en el momento en el que sobrev iene o se manifiesta el da\u00f1o, es decir el relativo a la distinci\u00f3n entre da\u00f1os prese ntes y da\u00f1os futuros, ya observamos que las dos formas, de igual modo que los da\u00f1os cie rtos y los da\u00f1os probables, los \"riesgos de da\u00f1os\", son categor\u00edas que se puede con templar en materia medioambiental. El factor certeza permitir\u00e1, por ta nto, determinar si un da\u00f1o dado es jur\u00eddico, es decir reparable, o no. A nivel de la reparaci\u00f3n, conviene recordar desde l uego que la v\u00edctima de un da\u00f1o jur\u00eddico, al fin y al cabo, es el ser humano, sujeto de derechos y de obligaciones. El tipo de da\u00f1o es indiferente a este respecto, dad o que los elementos ambientales sobre los que puede recaer el menoscabo est\u00e1n ah\u00ed p ara el uso y el disfrute de la persona, para contribuir al desarrollo de su person alidad. Por tanto, y esto lo hemos se\u00f1alado reiteradamente, el medio ambiente no puede tener la condici\u00f3n de v\u00edctima que s\u00f3lo podr\u00e1 ser una persona, un grupo determinad o o indeterminado (aunque s\u00ed, determinable) de personas; se encontrar\u00e1 lesionado el inter\u00e9s privado o el inter\u00e9s p\u00fablico, aunque, como hemos apuntado, la reparaci\u00f3n separaci\u00f3n entre estos dos tipos de intereses no es tan estanca. En lo referente a la relaci\u00f3n entre los criterios d e clasificaci\u00f3n y la modalidad de reparaci\u00f3n del da\u00f1o, observamos que esta \u00faltima deb e tener cuenta del elemento deteriorado o menoscabado, o del inter\u00e9s lesionado. Por tanto, cuando la lesi\u00f3n afecte a un recurso patrimonial, se entiende que la repara ci\u00f3n tendr\u00e1 un car\u00e1cter patrimonial 171 en la medida que concurrir\u00e1 a la reintegraci\u00f3n del patrimonio menoscabado; que la reparaci\u00f3n deber\u00eda ser prioritariamente material de tener el agravio esta caracter\u00edstica y, en materia ambiental la modalidad consistir\u00eda en la restauraci\u00f3n, 482 a trav\u00e9s de estas medidas que el Convenio de Lugano, de 21 de junio d e 1993, denominaba en su art\u00edculo 2 (8) como \"measures of reinstatement\", l\u00ed nea en la que se ha mantenido la Directiva 2004/35/CE, de 21 de abril de 2004 y su l ey de transposici\u00f3n en Espa\u00f1a, la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilidad m edioambiental. De esta manera, la reparaci\u00f3n pecuniaria, para los da\u00f1os materiales , o alteraci\u00f3n de recursos ambientales susceptibles de reposici\u00f3n, s\u00f3lo deber\u00ed a ser una modalidad excepcional. 483 La cuesti\u00f3n que convendr\u00eda plantear aqu\u00ed es la de l a extensi\u00f3n de la reparaci\u00f3n in natura es decir, en materia medioambiental, la r estauraci\u00f3n. A ra\u00edz de esta cuesti\u00f3n est\u00e1 el hecho que el medio ambiente se compone de r ecursos materiales, f\u00edsicos e inmateriales, abstractos, y que la restauraci\u00f3n se refiere esencialmente a la reposici\u00f3n de la cosa da\u00f1ada en su estado anterior al da\u00f1o, no s\u00f3lo poniendo as\u00ed fin al agravio sufrido por el titular de la cosa, sino, tambi\u00e9n, s eg\u00fan el caso, restableciendo el equilibrio patrimonial perturbado. 484 Se podr\u00eda citar, como ejemplo, las acciones encaminadas a la descontaminaci\u00f3n de las aguas de u n lago o de un estanque; a la repoblaci\u00f3n de un bosque devastado por un incendio.485 A efecto de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambient ales conviene tambi\u00e9n observar que, a falta de la reposici\u00f3n, a cargo del responsable, de la cosa da\u00f1ada en 482 D. LOPERENA ROTA; op. cit., p. 74. 483 B. LOZANO CUTANDA, Derecho Ambiental...op. cit ., pp. 402-404. Tambi\u00e9n A. BLASCO ESTEVE; \"Medio ambiente y responsabilidad\", en J. E STEVE PARDO (Coord.); Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1996, p. 639. 484 Ver A. VON TUHR; op. cit., p. 82. En la misma l\u00ednea: A. SERIAUX, op. cit., p. 551. 485 Sin embargo, hay otra forma de reparaci\u00f3n in natura que se aplica a las cosas fungibles, y que consiste en la sustituci\u00f3n de la cosa da\u00f1ada po r otra igual, entendido que la cosa se encuentra sujeta al comercio jur\u00eddico. Ya que una c osa fungible no s\u00f3lo es consumible, sino que es tambi\u00e9n sustituible. Ver V. RIVERA SABATES; \"En torno a la noci\u00f3n de cosas consumibles, inconsumibles y deteriorables\", Revista de Derecho Privado , nov.-dic. 2006, pp. 113-114. 172 su estado anterior, \u00e9ste podr\u00eda, con arreglo a la L ey 26/2007, de 23 de octubre, estar obligado a sufragar los costes de la reparaci\u00f3n s\u00f3l o en los supuestos en los que la Administraci\u00f3n P\u00fablica hubiera procedido a la repar aci\u00f3n o tomado las \"medidas provisionales necesarias\" en el lugar del operador responsable. 486 4. LA CUESTI\u00d3N DE LA AUTONOM\u00cdA DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAM BIENTALES La cuesti\u00f3n de la autonom\u00eda de los da\u00f1os medioambie ntales tiene como prop\u00f3sito determina si pueden ser aprehendidos a pa rtir de criterios propios, diferentes de aquellos con los que se analizan los da\u00f1os cl\u00e1si cos. De ser as\u00ed, no s\u00f3lo el da\u00f1o aqu\u00ed se distinguir\u00eda de los tradicionales, sino que su reparaci\u00f3n se efectuar\u00eda tambi\u00e9n con mecanismos aut\u00f3nomos, convirti\u00e9ndose por tanto en un da\u00f1o sui g\u00e9neris. En cambio, de no ser as\u00ed el da\u00f1o se entender\u00eda aqu\u00ed co mo una mera vertiente de los da\u00f1os cl\u00e1sicos. En efecto, y seg\u00fan lo que ya se\u00f1alamos, los llamado s da\u00f1os medioambientales se opondr\u00edan a los denominados da\u00f1os t\u00edpicos, y se entender\u00edan como da\u00f1os determinados por la alteraci\u00f3n ecol\u00f3gica o la destr ucci\u00f3n de elementos naturales de titularidad com\u00fan. 487 Es decir que, a diferencia de los da\u00f1os t\u00edpicos qu e afecten a intereses privados, individuales, los ambientales, en cuanto a ellos, recaer\u00edan sobre recursos de titularidad com\u00fan, convirtiendo por tan to el car\u00e1cter p\u00fablico, com\u00fan de esta titularidad, en criterio distintivo de los seg undos. Pero, seg\u00fan ya hemos observado, no es tan n\u00edtida la distinci\u00f3n entre inter\u00e9s p\u00fablico e inter\u00e9s privado, individual, como lo deno tan los supuestos en los que los da\u00f1os a recursos, en principio de titularidad com\u00fan , pueden tambi\u00e9n recaer sobre 486 El Pre\u00e1mbulo de la Ley de Responsabilidad Medioamb iental ya recordaba que \" al poner \u00e9nfasis en la restauraci\u00f3n total de los recursos na turales y de los servicios que prestan, se prima el valor medioambiental, el cual no se entien de satisfecho con una mera indemnizaci\u00f3n dineraria .\" 487 Se define los da\u00f1os t\u00edpicos como los al medio ambi ente, que van acompa\u00f1ados de un da\u00f1o a tercero, a su persona o a su propiedad. \" Se trata de da\u00f1os medioambientales individuales que se incardinan en la protecci\u00f3n dispensada por e l C\u00f3digo Civil a la persona y a la propiedad .\" (F. LLODRA GRIMALT, op. cit ., p. 93). 173 intereses particulares o, dicho de otra manera, los supuestos en los que un recurso privado, individual, tiene importancia para la cole ctividad. Adem\u00e1s, porque recaen sobre un elemento considerado como ambiental, los d a\u00f1os tendr\u00e1n la caracter\u00edstica de dicho elemento y ser\u00e1n, por consiguiente, materiale s o inmateriales, para limitarnos s\u00f3lo a esta distinci\u00f3n. De esta manera, los da\u00f1os m edioambientales ser\u00e1n s\u00f3lo una continuidad de los da\u00f1os cl\u00e1sicos. Adem\u00e1s, no s\u00f3lo los da\u00f1os, en principio \"ecol\u00f3gicos \", son susceptibles de rebotar para afectar a intereses individuales, sino que el individuo puede encontrar un inter\u00e9s leg\u00edtimo en un bien o inter\u00e9s colectivo, pu es del mismo modo que los intereses individuales contribuyen a la formaci\u00f3n de los inte reses colectivos, el individuo es part\u00edcipe de la colectividad. 488 Adem\u00e1s, el inter\u00e9s individual es tambi\u00e9n lo que el garante de los intereses colectivos reconozca como tal, siendo, en principio, el Estado este garante. 489 Seg\u00fan lo expuesto anteriormente, los da\u00f1os medioamb ientales tendr\u00edan una vertiente material y una personal o corporal, seg\u00fan la caracter\u00edstica del inter\u00e9s menoscabado. Esta postura nos permite escapar a la confusi\u00f3n inherente en el an\u00e1lisis basado sobre el criterio de la titularidad del bien o del inter\u00e9s en juego; pues bien sea el inter\u00e9s de car\u00e1cter privado o p\u00fablico, individual o colectivo, siempre ser\u00e1 material o personal, debiendo el denominado da\u00f1o me dioambiental tener una u otra de estas caracter\u00edsticas. Con la asimilaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales a los da\u00f1os materiales se pretende referir a esta categor\u00eda de da\u00f1os que reca iga o afecte a un elemento f\u00edsico constitutivo del medio ambiente, susceptible de ser calificado como material. Se trata recursos naturales que, a diferencia de los inmater iales, tienen, como dijimos, una 488 Sobre los intereses leg\u00edtimos, Ver M. M. NAVEIRA Z ARRA; op. cit., p. 49. 489 As\u00ed, si la condici\u00f3n para la legitimidad de un int er\u00e9s jur\u00eddico es su apropiabilidad , cabe apuntar que casi todo inter\u00e9s es potencialmente apr opiable, en funci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico que se dise\u00f1e para regularlo. 174 corporalidad, o puedan tenerla; que son f\u00edsicos y v isibles; tienen forma y estructura (para no decir cuerpo); tantos elementos objetivos que permiten aprehender e identificarlos. En esta categor\u00eda, y permaneciendo en lo referente al medio ambiente, podemos mencionar a los animales, que constituyen a la fauna, y a la vegetaci\u00f3n, digamos los \u00e1rboles de un bosque que, en cuanto a e llos, constituyen a la flora. En efecto, como ya apuntamos, el medio ambiente no exi ste en s\u00ed, sino que es un todo que se aprehende desde una perspectiva sist\u00e9mica. 490 Como alteraci\u00f3n de un valor personal o corporal , estimamos que el da\u00f1o medioambiental se aprecia a partir de su incidencia efectiva o potencial sobre la vida humana. Lo podemos ver con los accidentes nucleare s cuyos efectos son presentes y futuros sobre los seres humanos o los seres vivos d e la vecindad. As\u00ed, las alteraciones f\u00edsicas, ps\u00edquicas o psicol\u00f3gicas que sufran o pued an llegar a sufrir los afectados son da\u00f1os personales que no ocurren a consecuencia del medio ambiente - pues no se trata de ning\u00fan modo de una cat\u00e1strofe natural d\u00f3nd e la mano del hombre est\u00e1 ausente, o al menos tan lejana que no se percibe en la sombra de la lejan\u00eda -, sino de un accidente nuclear. As\u00ed, son da\u00f1os medioambiental es que, en vez de golpear s\u00f3lo al entorno vital del hombre, tambi\u00e9n y sobre todo, le golpean a \u00e9l, y esto directamente. As\u00ed, el hombre se encuentra en el centro del medio ambiente con el que mantiene una relaci\u00f3n de interdependencia, y con el que interact \u00faa. En suma, tras recorrer los da\u00f1os jur\u00eddicos desde un a perspectiva taxon\u00f3mica, hemos podido observar que los medioambientales no s e singularizan de manera especial de los da\u00f1os cl\u00e1sicos, compartiendo las ca racter\u00edsticas de aquellos en sus diferentes manifestaciones; lo que nos lleva a preg untar si pueden figurar dentro del \u00e1mbito de protecci\u00f3n que dise\u00f1a para la responsabil idad civil por productos defectuosos el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, que pasamos seguidamente a examinar. 490 Ver R. MARTIN MATEO; Manual de Derecho Ambiental , op. cit ., pp. 23-25. 175 II. EL AMBITO DE PROTECCI\u00d3N DE LA RESPONSABILIDAD C IVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS A tenor del art\u00edculo 129 del Real Decreto Legislati vo 1/2007, de 16 de noviembre, \" el r\u00e9gimen de responsabilidad previsto en este Libr o comprende los da\u00f1os personales, incluida la muerte, y los da\u00f1os materia les (...)\". Esto significa, de acuerdo con la clasificaci\u00f3n efectuada por un sector de la doctrina al que hemos hecho referencia antes, que el \u00e1mbito de la responsabilid ad por productos defectuosos se constituye de los da\u00f1os materiales o, lo que es lo mismo, de los da\u00f1os patrimoniales. 491 De esta manera, la Ley retiene expresamente los su puestos de deterioros o da\u00f1os materiales estricto sensu (1), d e lesiones corporales (2), dejando como excluidos, a los da\u00f1os morales (3). 1. LOS DA\u00d1OS MATERIALES Con lo que hemos dicho hasta aqu\u00ed, el criterio de d eterminaci\u00f3n de los da\u00f1os materiales consistir\u00eda en su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica, \" por referencia al valor que el bien da\u00f1ado tiene en el mercado cuando el da\u00f1o se ha cau sado \"492 , y por referencia a la p\u00e9rdida que ocasionan en el patrimonio del perjudic ado. De aqu\u00ed la sinonimia entre los da\u00f1os materiales y los da\u00f1os patrimoniales; pues ha blando de los da\u00f1os patrimoniales, se subraya que \" sigue siendo frecuente que se llame a este da\u00f1o, da \u00f1o material, causado al patrimonio, a los bienes que l o integran, por contraposici\u00f3n al da\u00f1o moral, sin contenido econ\u00f3mico .\" 493 As\u00ed, la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica y la referencia al mercado, caracter\u00edsticas de los da\u00f1os materiales en sentido estricto, justifican que los da\u00f1os corporales aparezcan como una categor\u00eda d istinta de los materiales, puesto que el ser humano est\u00e1 fuera del comercio y carece de valor econ\u00f3mico. Por esto es porque s\u00f3lo las consecuencias pecuniarias de las le siones corporales se analizan 491 As\u00ed, B. STARCK; H. ROLAND y L. BOYER; op. cit ., p. 57: estiman que los da\u00f1os materiales se componen por una parte de la deterioraci\u00f3n de co sas, siendo esta el da\u00f1o material en el sentido exacto del t\u00e9rmino, y de aquellos da\u00f1os que resultan de lesiones corporales, es decir, esencialmente, sus consecuencias pecuniarias. 492 E. VICENTE DOMINGO; \"El da\u00f1o\", en F. REGLERO CAMPO S (Coord.); Lecciones de Responsabilidad Civil , Aranzadi, Pamplona, 2002, p.73. 493 Idem . 176 como da\u00f1os materiales, es decir los gastos diversos ocasionados, 494 a los que se deber\u00eda de sumar las ganancias dejadas de obtener, y que contribuyen a empobrecer el patrimonio, a consecuencia del da\u00f1o. Dicho esto, y con referencia al art\u00edculo 129 del Re al Decreto Legislativo 1/2007 antes citado, se observa que el legislador procede a una distinci\u00f3n entre los da\u00f1os materiales estricto sensu causados por productos de fectuosos, separando los que entran dentro del r\u00e9gimen de responsabilidad civil que desarrolla (A) de los que quedan fuera (B). A. LOS DA\u00d1OS MATERIALES CUBIERTOS POR LA LEGISLACI\u00d3 N SOBRE PRODUCTOS DEFECTUOSOS El apartado 1, in fine , del art\u00edculo 129 del Real Decreto Legislativo 1/2 007, de 16 de noviembre incluye a los da\u00f1os materiales en s u \u00e1mbito de protecci\u00f3n \" siempre que \u00e9stos afecten a bienes o servicios objetivament e destinados al uso o consumo privados y en tal concepto hayan sido utilizados pr incipalmente por el perjudicado .\" Del mismo modo, una formulaci\u00f3n positiva del art\u00edculo 1 42 del citado Cuerpo legal recoger\u00e1 como da\u00f1os materiales cubiertos aquellos q ue recaigan en otros bienes distintos al propio producto defectuoso. Por tanto, los da\u00f1os materiales que entran en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las disposiciones del Re al Decreto Legislativo 1/2007 sobre la responsabilidad civil del fabricante por product os defectuosos son los da\u00f1os a bienes de uso no-profesional (a) y los da\u00f1os a bien es diferentes al propio producto defectuoso (b). a. LOS DA\u00d1OS A BIENES DE USO NO-PROFESIONAL Con el hecho de limitar los objetos sobre los que p ueden recaer los da\u00f1os materiales a \" bienes o servicios objetivamente destinados al uso o consumo privados \", el art\u00edculo 129 antes mencionado se mantiene en la l\u00ednea marcada el apartado 1 del 494 B. STARCK, H. ROLAND, L. BOYER; op. cit., idem . 177 art\u00edculo 10 de la Ley 22/1994, de 6 de julio, de re sponsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos que deroga, d\u00f3nd e la formulaci\u00f3n era la siguiente: \" El r\u00e9gimen de responsabilidad civil previsto en est a Ley comprende (...) los da\u00f1os causados en cosas distintas del propio produc to defectuoso, siempre que la cosa da\u00f1ada se halle objetivamente destinada al uso o consumo privados (...).\" Por su parte, el art\u00edculo 9 de la Directiva 85/374/ CEE, de 25 de julio de 1985 495 dispone que \" a los efectos del art\u00edculo 1, se entiende por \"da\u00f1o s\": (...) b) los da\u00f1os causados a una cosa o la destrucci\u00f3n de una cosa (... ) a condici\u00f3n que tal cosa: i) sea de las que normalmente se destinan al uso o consumo privados (...)\". As\u00ed, la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola habla del destino obje tivo de la cosa al uso o consumo privado (pues dice que deben hallarse \" objetivamente destinados \"), mientras que la normativa comunitaria habla de la destinaci\u00f3 n normal de la cosa da\u00f1ada al uso o consumo privado (pues dice que deben ser de \" las que normalmente se destinan \"). La cuesti\u00f3n que cabe plantearse a este nivel es la de saber qu\u00e9 sentido dar a esta diferencia; es decir, interrogarnos por el rig or del criterio de distinci\u00f3n de los bienes de uso no-profesional. La primera observaci\u00f3n que se puede hacer es la del car\u00e1cter restrictivo de la formulaci\u00f3n elegida por el legislador espa\u00f1ol respe cto a la del legislador europeo. En efecto, con el vocablo \" normalmente \", la normativa comunitaria insin\u00faa que podr\u00edan darse situaciones en las que resultara dif\u00edcil deci r, de manera un\u00edvoca, que el bien da\u00f1ado se halla destinado al uso o consumo privado. As\u00ed, por ejemplo, es normal, objetivo e indiscutible que la furgoneta de la Soci edad Estatal de Correos, destinada al reparto de cartas y paquetes d\u00f3nde consta el nombre y el logotipo de esta empresa, sea de uso profesional. Por consiguiente, un da\u00f1o a dicha furgoneta no entrar\u00eda en el 495 Relativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones le gales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros en materia de responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos. Tal es el intitulado oficial del objeto de la citada Directiva comunitaria. 178 \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las disposiciones pertinent es del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. En cambio, un da\u00f1o al c oche privado del conductor de esta furgoneta, con el que viene al trabajo y despa cha sus asuntos personales y familiares entrar\u00eda, sin duda alguna, en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las disposiciones pertinentes de referencia, por tratarse de un bien objetivamente de uso no-profesional. Sin embargo, cuando la cosa da\u00f1ada es el coche, pro piedad de una empresa, al uso de un directivo de la misma, la pregunta de saber s i este coche es de uso profesional o de uso privado no carece, a nuestra manera de ver, de inter\u00e9s. 496 Respecto a este \u00faltimo ejemplo, el coche da\u00f1ado ser \u00eda normalmente de uso profesional aunque, objetivamente, sea de uso no-pr ofesional, privado; pues no hay indicios que condujeran a concluir al car\u00e1cter prof esional del uso de dicho coche. En el mismo sentido, se puede preguntar por si, dur ante sus horas de descanso, un taxista que acude a una consulta m\u00e9dic a al volante de su taxi hace del mismo un uso profesional o no-profesional, y si un da\u00f1o a este coche durante este momento ser\u00eda o no cubierto por la legislaci\u00f3n pert inente sobre la responsabilidad civil del fabricante por producto defectuoso. Todos estos ejemplos nos reenv\u00edan a los bienes o da\u00f1os a bienes mixtos que se encontrar\u00edan excluidos de no reunirse los criterios del art\u00edculo 129, 1\u00ba del Real Decreto Leg islativo, es decir el destino objetivo al uso o al consumo privado 497 y, adem\u00e1s, a t\u00edtulo principal por el perjudicado. 496 Ver Y. MARKOVITS, La Directive CEE du 25 juillet 1985 LGDJ, Paris, 1990 , p.161. Este autor estima que no es siempre f\u00e1cil caracterizar el producto de un tipo normalmente des tinado al uso o consumo privados, ni la utilizaci\u00f3n por la v\u00edctima por un uso o consumo pri vados. 497 Respecto a este tipo de da\u00f1os causados a bienes mi xtos, adquiridos dentro de la actividad empresarial y utilizados privadamente, VELA SANCHEZ estima que \" el criterio esencial para la aplicaci\u00f3n de la Ley de Responsabilidad civil por P roductos Defectuosos no debe ser el \u00e1mbito de adquisici\u00f3n, sino el cumplimiento estricto de lo s presupuestos objetivo y subjetivo del art\u00edculo 10, 1\u00ba (...) La finalidad de la actividad es la que califica al sujeto como consumidor y no el marco en el que se produce .\" (A. J. VELA SANCHEZ; Criterios de aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defectuosos , Comares, Granada, 2004, p. 121.). Se ha de resaltar la diferencia existente entre la ley de pr otecci\u00f3n de consumidores y usuarios y la ley de responsabilidad civil por productos defectuosos ant es del texto refundido. Es en base a esta distinci\u00f3n que el mismo autor observaba que \" La Ley de Responsabilidad por Productos Defectuosos, por no ser s\u00f3lo de consumidores - como la Ley de Consumidores y Usuarios -, 179 A nuestro juicio, todo deber\u00eda depender de las circ unstancias exactas en las que hubiera ocurrido el da\u00f1o y de la calidad en la cual la v\u00edctima solicitar\u00eda la reparaci\u00f3n. As\u00ed, en caso de que sea un profesional o una empresa y act\u00fae como tal, su acci\u00f3n en reparaci\u00f3n sobre la base del r\u00e9gimen d e responsabilidad objetiva dise\u00f1ado por el legislador en materia de productos defectuosos no deber\u00eda prosperar. En cambio, si la persona fuera un no-profesional y actuara a t\u00edtulo personal o privado, sin ning\u00fan inter\u00e9s profesional, deber\u00eda considerars e aplicable al caso el r\u00e9gimen de responsabilidad objetiva al que hemos aludido. Por tanto, a nuestra manera de ver, los da\u00f1os mater iales cubiertos son aquellos que recaigan sobre bienes o productos que no entren en el proceso de fabricaci\u00f3n, producci\u00f3n o suministro de otros biene s o servicios, y que ocurrir\u00edan fuera del contexto de producci\u00f3n o suministro de dichos b ienes o servicios. 498 La limitaci\u00f3n del da\u00f1o material reparable al da\u00f1o a una cosa de uso no- profesional se podr\u00eda explicar por el significado m ismo concepto de da\u00f1o material en el \u00e1mbito de la responsabilidad por productos defectuo sos, que comprender\u00eda s\u00f3lo \" el da\u00f1o emergente pero no el lucro cesante, aunque es preciso advertir que si los bienes son de consumo el lucro cesante no ser\u00e1 en principi o importante. S\u00ed lo ser\u00eda, y mucho, comprende, adem\u00e1s de los da\u00f1os causados por los bie nes de consumo particular, los derivados de los bienes de producci\u00f3n o de consumo empresarial o profesional. De ah\u00ed que si un empresario adquiere un bien defectuoso - aunque sea para emplearlo en su actividad profesional y no en su condici\u00f3n de consumidor -, y sufre un da\u00f1o personal - o cualquiera de sus empleados -, ser\u00e1 aplicable la Ley de Responsab ilidad por Productos Defectuosos para su reparaci\u00f3n; pero no si el perjuicio se produjo, por ejemplo, en los bienes que se tuvieran almacenados .\" ( Ibid ., p. 116). Ver tambi\u00e9n: D. ., p. 147; S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 163. 498 As\u00ed, las perturbaciones en la marcha de la empresa a consecuencia del producto defectuoso, o de la p\u00e9rdida de la clientela de un i ntermediario a consecuencia de la divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre el producto defectuoso cons tituyen da\u00f1os puramente profesionales. (Es un ejemplo dado por Y. MARKOVITS; op. cit ., p. 244.). El Tribunal de Justicia de la Comunida d Europea se pronunciaba en este sentido en el Asunto Moteurs Leroy Somer c/ Dalkia France Ace Europe (STJCE, Sala 1\u00aa, 4 de junio de 2009 [TJCE 2009\\157 ]). Recordaba que el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Directiva 85/374/CEE no compren de los da\u00f1os causados a una cosa destinada al uso profesional, y utilizada para tal uso; aunque, precisaba, el r\u00e9gimen de la Directiva \" no impide que un Estado miembro establezca a este r especto un r\u00e9gimen de responsabilidad similar al que ella instaura .\" 180 si el bien fuese empresarial .\" 499 De esta manera, no se niega la existencia del lucr o cesante, pero se considera que es de importancia re lativa. Se entiende por tanto que son da\u00f1os de escasa cuant\u00eda (pues estimamos que la importancia ser\u00eda aqu\u00ed funci\u00f3n de la cuant\u00eda) y reparables; opini\u00f3n compartida por aqu\u00e9l sector doctrinal que estima que \" dentro de los denominados da\u00f1os materiales, tan s\u00f3l o es indemnizable el da\u00f1o emergente (...); pero no el lucro cesante, por ser ob jeto de protecci\u00f3n en este \u00e1mbito de responsabilidad civil tan s\u00f3lo las cosas destina das y utilizadas dentro del consumo privado, siendo incompatible el objeto protegible c on el concepto de lucro cesante (...).\" 500 A nuestro juicio, es importante matizar tal asever aci\u00f3n, en la medida que los supuestos de lucrum cessans son varios, 501 y no han de ser \u00fanicamente vinculados con una actividad empresarial, sino que pueden tamb i\u00e9n encontrarse en la econom\u00eda familiar o dom\u00e9stica d\u00f3nde se puede hablar v\u00e1lidame nte de ganancias frustradas o dejadas de obtener.. Por esto, hablar de incompatib ilidad del objeto protegible con el concepto de lucro cesante nos parece exagerado. Efe ctivamente, en los da\u00f1os materiales, el lucrum cessans en el \u00e1mbito del consumo ser\u00eda de un montante bastante escaso, comparado con lo que hubiera sido de ocurrir en el \u00e1mbito de una actividad empresarial. Por tanto, deben de ser toma dos en consideraci\u00f3n. 502 Adem\u00e1s, la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os a bienes de uso p rofesional permitir\u00eda evitar una generalizaci\u00f3n de la responsabilidad objetiva c uya consecuencia hubiera sido un agravamiento de la responsabilidad de los productor es de la Uni\u00f3n Europea, con la consecuencia de encarecer sus productos y de desfav orecerles ante la competencia extracomunitaria. 503 Adem\u00e1s, con la refundici\u00f3n de las leyes sobre prod uctos 499 G. ALCOVER GARAU; La responsabilidad civil del fabricante. Derecho co munitario y adaptaci\u00f3n al Derecho espa\u00f1ol , Civitas, Madrid, 1990, pp. 81-82. 500 J. R. HIDALGO MOYA; M. OLAYA AD\u00c1N ; Derecho del producto industrial. Calidad, seguridad y responsabilidad del fabricante , Bosch, Barcelona, 1997, p. 148. 501 A este supuesto se puede asimilar la p\u00e9rdida de un a oportunidad, la p\u00e9rdida de una suerte consecutiva al da\u00f1o material. 502 Ver en este sentido J. SOLE i FELIU, op. cit , pp. 793-794. 503 Ver Y. MARKOVITS; op. cit., p. 244. En el mismo se ntido: P. CILLERO DE CABO; La responsabilidad civil del suministrador por da\u00f1os c ausados por productos defectuosos , Civitas, Madrid, 2000, p. 188 y P. GUTIERREZ SANTIAGO; Da\u00f1os causados por productos 181 defectuosos y sobre consumidores y usuarios, se est ima que con la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os a bienes profesionales, se centra la protecci \u00f3n en el \" verdadero consumidor y no al tr\u00e1fico empresarial \". 504 Por otro lado, el legislador subordina la cobertura de los da\u00f1os a bienes de uso o consumo privado a la condici\u00f3n que dichos bienes \" hayan sido utilizados principalmente por el perjudicado .\" 505 Cabe observar que el legislador recoge fielmente lo dispuesto por el legislador comunitario al respe cto, antes de preguntar por el sentido que ha de darse a esta exigencia que lleva impl\u00edcit a la cuesti\u00f3n de la definici\u00f3n del consumidor 506 a la que no volveremos aqu\u00ed porque carece de perti nencia en el estudio del los da\u00f1os cubiertos por el r\u00e9gimen de responsab ilidad civil por productos defectuosos, que deben recaer sobre bienes distinto s al propio producto defectuoso. b. LOS DA\u00d1OS A BIENES DISTINTOS AL PROPIO PRODUCTO DEFECTUOSO A tenor del art\u00edculo 142 del Real Decreto Legislati vo 1/2007, \" los da\u00f1os materiales en el propio producto no ser\u00e1n indemniza bles conforme a lo dispuesto en este cap\u00edtulo, tales da\u00f1os dar\u00e1n derecho al perjudi cado a ser indemnizado conforme a la legislaci\u00f3n civil y mercantil .\" defectuosos , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2008, p. 115. - Ve r tambi\u00e9n M\u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; \"La responsabilidad civil por productos defe ctuosos. Responsabilidad civil del fabricante y de los profesionales\", en F. REGLERO C AMPOS; op. cit ., p. 375. 504 A. VELA SANCHEZ; op. cit ., p. 121. 505 Art. 129 (1 in fine ), del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de no viembre. 506 Entendemos que el usuario ocasional del producto d efectuoso no tiene la condici\u00f3n de consumidor que se encuentra s\u00f3lo en la persona del usuario principal que tiene v\u00ednculo jur\u00eddico con el fabricante o el proveedor. En efecto, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 3 del dicho Real Decreto legislativo, \"A efectos de esta norma y sin perjuicio de lo dispuesto expresamente en sus libros tercero y cuarto, son consumidores o usu arios las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que act\u00faan en un \u00e1mbito ajeno a una actividad empresari al o profesional.\" Hasta aqu\u00ed, a nuestra manera de entender, la definici\u00f3n del concepto de c onsumidor y usuario es la misma. Pero, al a\u00f1adir el apartado 1 del art\u00edculo 129 antes mencion ado que los bienes o servicios deber\u00e1n haber sido \"utilizados principalmente por el perjud icado\", el legislador parece exigir un v\u00ednculo entre la cosa da\u00f1ada y el perjudicado; y este v\u00edncu lo consistir\u00eda en el uso del bien da\u00f1ado a t\u00edtulo principal, por el perjudicado. Con esta inte rpretaci\u00f3n se encontrar\u00edan excluidos los da\u00f1os materiales cuando el perjudicado s\u00f3lo haga una util izaci\u00f3n accesoria u ocasional del bien, pues el prop\u00f3sito del legislador es limitar la protecci\u00f3 n al consumidor y usuario del producto defectuoso cuyos intereses han de conciliarse con l os de los productores. 182 Por esta exclusi\u00f3n se alude a la distinci\u00f3n entre r esponsabilidad contractual y responsabilidad extracontractual, en la medida que los da\u00f1os al propio producto defectuoso ser\u00eda un supuesto de responsabilidad con tractual y se encontrar\u00edan cubiertos por las distintas formas de garant\u00eda que ofrece la legislaci\u00f3n civil y comercial, de las que forma parte la garant\u00eda por vicios ocult os. 507 Esto nos parece adem\u00e1s l\u00f3gico en la medida que la extensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del texto de referencia al da\u00f1o causado al propio producto defectuoso hubiera, a nuestro ju icio, quitado sentido e inter\u00e9s a la primera exigencia (es decir la del car\u00e1cter no prof esional del uso o consumo del bien), quitando tambi\u00e9n relevancia al llamado criterio fun cional de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os materiales.508 De esta manera se encuentran excluidos del \u00e1mbito d e aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil por prod uctos defectuosos los da\u00f1os de \u00edndole comercial o profesional. B. LOS DA\u00d1OS MATERIALES EXCLUIDOS POR LA LEGISLACI\u00d3 N SOBRE PRODUCTOS DEFECTUOSOS Al igual que los da\u00f1os al propio producto defectuos os, los da\u00f1os por accidentes nucleares se encuentran excluidos del \u00e1mbito de pro tecci\u00f3n dise\u00f1ado por la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil del fabricante por p roducto defectuoso. En efecto, seg\u00fan lo establecido en el apartado 2 de l art\u00edculo 129 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, \" El presente libro no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados por accidentes nucleares, siempre que tales da\u00f1os se encuentren cubiertos por convenios internacionales ratificados por los Estados miembros de la Uni\u00f3n Eu ropea .\" Del an\u00e1lisis de esta 507 Ver Y. MARKOVITS; op. cit ., p. 241. 508 As\u00ed se argumenta que se trata de recoger los da\u00f1os materiales en la medida necesaria y suficientemente amplia para asegurar la protecci\u00f3n de los intereses de la v\u00edctima, con la exclusi\u00f3n de cualquier perjuicio comercial o profes ional inherente al contexto de las relaciones entre fabricantes, distribuidores, comerciantes y p roveedores. ( Ibid ., p. 244.) 183 disposici\u00f3n se nota que la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os c ausados por accidentes nucleares es s\u00f3lo un principio (a) susceptible de admitir exc epciones (b). a. EL PRINCIPIO DE LA EXCLUSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS CAUSAD OS POR ACCIDENTES NUCLEARES La inaplicaci\u00f3n del Libro tercero del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre a los da\u00f1os causados par accidentes nucle ares se encuentra subordinada a la condici\u00f3n que dichos da\u00f1os se encuentren cubie rtos por convenios internacionales ratificados por los Estados miembro s de la Uni\u00f3n Europea. 509 La primera pregunta que surge es la de saber lo que justificar\u00eda la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os causados por accidentes nucleares del \u00e1mb ito de aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre productos defectuosos. Un intento de respuesta a esta pregunta requiere, a nuestra manera de ver, ir, a partir de un ejemplo ilustrativo como el de la Co nvenci\u00f3n de Viena de 19 de mayo de 1963 sobre responsabilidad civil por da\u00f1os nucleare s y del Convenio sobre la responsabilidad civil en materia de Energ\u00eda nuclear concluido en Par\u00eds el 29 de julio de 1960 en el marco de la Organizaci\u00f3n para la Coopera ci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), y modificado sucesivamente por el Protocolo adicional firmado en Par\u00eds el 28 de enero de 1964, el Protocolo firmado en la misma ciudad el 16 de noviembre de 1982 y el del 12 de febrero de 2004 en Bruselas. 510 509 Nos parece oportuno resaltar aqu\u00ed que los da\u00f1os ca usados por accidentes nucleares pueden recaer tanto sobre los bienes como sobre las person as. Que procedamos a este nivel al estudio de esta exclusi\u00f3n no es \u00f3bice a que las observacion es que hagamos valgan para la otra categor\u00eda de da\u00f1os cubiertos por el legislador, los da\u00f1os personales. Por esto no volveremos a este aspecto en el momento de estudiarlos. A tenor del inciso 1-l. del apartado 1 del art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n de Viena de 19 de mayo de 1963 sob re responsabilidad civil por da\u00f1os nucleares, son accidentes nucleares \" todo hecho o serie de hechos que tengan un origen com\u00fan y ocasionen da\u00f1os nucleares .\" En el inciso k) de la misma disposici\u00f3n, define a los da\u00f1os nucleares que pueden agruparse en da\u00f1os perso nales (p\u00e9rdida de vidas humanas, lesiones corporales) y da\u00f1os materiales. 510 Espa\u00f1a es Parte de este Convenio. Para amplios det alles: J. R. HIDALGO MOYA; M. OLAYA AD\u00c1N; op. cit., p. 154. 184 As\u00ed, esta exclusi\u00f3n se apoyar\u00eda sobre el principio de la jerarqu\u00eda de las normas jur\u00eddicas cuyo contenido requiere que una Ley nacio nal no pueda derogar a un Convenio o Tratado internacional, salvo que dicha n orma internacional tenga un valor infra-legal, ya que siempre deber\u00e1 tener un valor i nfra-constitucional, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n que pueda hacerse del art\u00edculo 95 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. De esta manera, se tratar\u00eda, tanto para el legislador comun itario como para el legislador espa\u00f1ol, de evitar eventuales contradicciones con l os Convenios internacionales, sobre todo aquellos concluidos en un marco supra-co munitario como el de las Naciones Unidas. Por otro lado, la filosof\u00eda y el r\u00e9gimen de respons abilidad civil propiciados por las convenciones internacionales en materia de da\u00f1o s por accidentes nucleares, al menos los dos textos a los que nos hemos referido, no se alejan de la filosof\u00eda y del r\u00e9gimen de responsabilidad civil derivados de la le gislaci\u00f3n sobre productos defectuosos. En efecto, al igual que la Directiva 85/374/CEE, de 25 de julio y el Libro Tercero del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de novie mbre, tanto la Convenci\u00f3n de Viena de 1963, concluida bajo los auspicios de la A gencia Internacional para la Energ\u00eda At\u00f3mica (AIEA) como el Convenio de Par\u00eds de 1960, descansan sobre los mismos principios b\u00e1sicos, es decir la responsabili dad objetiva, la limitaci\u00f3n de la responsabilidad en el tiempo, la limitaci\u00f3n de dich a responsabilidad en cu\u00e1nto al montante de la reparaci\u00f3n, la armonizaci\u00f3n de las l eyes nacionales de los Estados miembros y la fijaci\u00f3n de garant\u00edas al resarcimient o del da\u00f1o sufrido. Esta observaci\u00f3n permite darnos cuenta de que estas convenciones int ernacionales contienen, por lo menos, garant\u00edas de protecci\u00f3n del perjudicado igua les a los del texto comunitario que 185 constituye la base de nuestro estudio. Esto, a nues tra manera de ver, justificar\u00eda la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os por accidentes nucleares. 511 La segunda pregunta que ha de plantearse es relativ a a las condiciones para la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os causados por accidentes nucl eares. Esta pregunta lleva a las limitaciones del principio. b. LAS LIMITACIONES AL PRINCIPIO DE LA EXCLUSI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS CAUSADOS POR ACCIDENTES NUCLEARES En el apartado 2 del art\u00edculo 129 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, el legislador subordina la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os causados por accidentes nucleares a la condici\u00f3n que \" tales da\u00f1os se encuentren cubiertos por convenios internacionales ratificados por los Estados miembro s de la Uni\u00f3n Europea .\" Esta condici\u00f3n invita a hacer algunos comentarios u obse rvaciones. La primera observaci\u00f3n es que, si los da\u00f1os nuclear es no se encontraran cubiertos por convenios internacionales ratificados por los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, entrar\u00edan en el r\u00e9gimen de responsab ilidad civil objetiva dise\u00f1ado por la Directiva 85/374/CEE. Pero, como hemos visto, ya existen convenios internacionales que cubren dichos da\u00f1os. Tal es, po r ejemplo, el caso de la Convenci\u00f3n de Viena de 1963 cuya definici\u00f3n de los da\u00f1os nucleares es suficientemente abierta para arrastrar numerosas ev entualidades. 512 As\u00ed se podr\u00eda calificar esta condici\u00f3n como una pura ret\u00f3rica rec ordada sucesivamente por la Ley 22/1994, de 6 de julio y por el Real Decreto Legisl ativo 1/2007, de 16 de noviembre. 511 Esta explicaci\u00f3n no debe ocultar otra, tambi\u00e9n imp ortante, que se apoya sobre la m\u00e1xima generalia specialibus non derogant , a tenor de que las normas generales no derogan a las normas especiales, sino que son las normas especial es las que derogan a las normas generales, specialia generalibus derogant . A nuestra manera de ver, tanto la Directiva 85/374/CEE como el Libro Tercero del Real Decreto L egislativo 1/2007, de 16 de noviembre, son disposiciones generales, pues se refieren a los da\u00f1os por productos defectuosos en general, mientras que las normas sobre los da\u00f1os nu cleares ser\u00edan normas espec\u00edficas, por versar sobre un tipo de da\u00f1o preciso. 512 As\u00ed, el punto ii) de su art\u00edculo 1 entiende tambi\u00e9 n por da\u00f1o nuclear \" toda otra p\u00e9rdida o da\u00f1o que se origine de ese modo si y en la medida que la legislaci\u00f3n del tribunal competente as\u00ed lo disponga .\" 186 La segunda observaci\u00f3n versa sobre la imprecisi\u00f3n d e la misma condici\u00f3n. En efecto, tanto el legislador comunitario como el leg islador nacional indican que dichos convenios han de ser ratificados por los Estados mi embros de la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed cabe preguntarse por si se trata de todos los Estad os miembros de la Uni\u00f3n Europea, de algunos de dichos Estados miembros, cualesquiera que sean, del Estado en el que se produjo el hecho da\u00f1oso, del que es originario e l perjudicado o el explotador,... Como se ve, es conveniente aclararlo para una mejor protecci\u00f3n del consumidor y usuario europeo de cara a da\u00f1os causados por accide ntes nucleares. En el caso de que esta condici\u00f3n significara que to dos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea debieran haber ratificado algun a convenci\u00f3n internacional sobre la responsabilidad civil por da\u00f1os nucleares, 513 se entender\u00edan incluidos los da\u00f1os nucleares en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Libro Terc ero del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. Por tanto, dichos da\u00f1os estar\u00edan cubiertos por la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil por prod uctos defectuosos, si alguno(s) de estos Estados todav\u00eda no hubiera(n) ratificado esto s o algunos de estos Convenios. En cambio, si el sentido de la exigencia fuera que la ratificaci\u00f3n de algunos Estados era suficiente, esto podr\u00eda analizarse como una forma de imponer algunas normativas en el ordenamiento jur\u00eddico de los disti ntos pa\u00edses que forman la Uni\u00f3n Europea. Esto ser\u00eda adem\u00e1s la \u00fanica manera de exclu ir efectivamente los da\u00f1os nucleares del r\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defectuosos. As\u00ed, a juicio de una doctrina, \"no es necesario que el r\u00e9gimen de los convenios in ternacionales a que hace referencia el precepto hayan sido ratifica dos por Espa\u00f1a para que se aplique la Ley 22/1994 514 a este tipo de da\u00f1os, sino que es suficiente que d ichos convenios se 513 En este sentido, J. GOMEZ CALERO; Responsabilidad Civil. Productos defectuosos ; Dykinson, Madrid, 1996, p. 124. Tambi\u00e9n, J. R. HIDA LGO MOYA, M. OLAYA AD\u00c1N; op. cit ., p. 115; M\u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; responsabilidad..., op. ., p. 458; P. GUTIERREZ SANTIAGO; op. cit ., p. 93. 514 Derogada por el Real Decreto Legislativo 1/2007, d e 16 de noviembre, en su Libro Tercero. 187 hayan ratificado por parte de los Estados que confo rman la Uni\u00f3n Europea .\" 515 Aunque nos parezca acertada, esta postura contradice el se ntido del d\u00e9cimo tercer Considerando de la Directiva cuyo tenor es el sigui ente: \" Considerando que, puesto que la responsabilidad por da\u00f1os nucleares ya est\u00e1 regulada en todos los Estados miembros mediante disposiciones especiales adecuada s, se ha podido excluir este tipo de da\u00f1os del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presen te Directiva. \" Adem\u00e1s, esta postura permite llegar a una armonizaci\u00f3n de las legislacio nes sobre esta cuesti\u00f3n, aunque estimamos que hubiera sido mejor que el legislador nacional aclarara el sentido de esta disposici\u00f3n. Ahora, cabe ver el inter\u00e9s jur\u00eddico de la distinci\u00f3 n que acabamos de hacer entre da\u00f1os materiales cubiertos y da\u00f1os materiales exclu idos por la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil por productos defectuosos. En suma, la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad ci vil por productos defectuosos opera una distinci\u00f3n dentro de los da\u00f1os materiales , excluyendo expresamente a algunos; distinci\u00f3n que no se da en el supuesto de los da\u00f1os personales o corporales. 2. EL DA\u00d1O PERSONAL El apartado 1 del art\u00edculo 129 del Real Decreto Leg islativo 1/2007 dispone que el r\u00e9gimen de responsabilidad civil que desarrolla comprende los da\u00f1os personales, incluida la muerte. Esta categor\u00eda de agravio, cuya manifestaci\u00f3n absoluta es por cierto la muerte, \" se configura como el perjuicio de naturaleza no-pat rimonial que recae en la esfera del propio cuerpo .\" 516 En esta esfera, es decir en el objeto sobre el que recae el da\u00f1o, estriba la distinci\u00f3n entre da\u00f1o s materiales y da\u00f1os corporales o personales. Estos \u00faltimos tienen como efecto limita r, deteriorar, alterar total o 515 S. RODRIGUEZ LLAMAS, op. cit. , p. 197. 516 E. VICENTE DOMINGO; Los da\u00f1os corporales: tipolog\u00eda y valoraci\u00f3n , Bosch, Barcelona, 1994, p. 138. 188 parcialmente la integridad de la persona, del cuerp o humano. 517 Por esto, la muerte (B)aparece como el supuesto extremo y absoluto del da\u00f1o corporal cuya otra vertiente se caracteriza por las lesiones (A). A. LAS LESIONES Las lesiones se entienden como \" una especie de da\u00f1o (...) aqu\u00e9l da\u00f1o o detrimento som\u00e1tico o ps\u00edquico producido por un gol pe, herida o enfermedad que menoscaba la integridad personal del afectado en lo org\u00e1nico o en lo funcional .\" 518 Se ha podido identificar, dentro de esta categor\u00eda de da\u00f1os, los llamados da\u00f1os a la salud, es decir \" el perjuicio que deriva de la lesi\u00f3n de uno de los derechos de la personalidad - la integridad f\u00edsica - y susceptible de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica independiente. \"519 Hemos de observar que el da\u00f1o a la salud no se red uce a una lesi\u00f3n del derecho a la integridad f\u00edsica; ser\u00eda proceder a una aprehensi\u00f3n parcial del concepto de salud que integra tambi\u00e9n una vertiente fisiol\u00f3gica o funcional, y la dimensi\u00f3n ps\u00edquica y psicol\u00f3gica del ser humano; to das aquellas dimensiones que conforman su integridad. 520 De todas maneras, las lesiones van de las simples h eridas a los supuestos muy variados de discapacidad. As\u00ed se distingue entre la s lesiones simples y las lesiones permanentes. 521 Las lesiones simples pueden definirse a partir de d os criterios: la gravedad y la temporalidad del menoscabo. En efecto, las alteraci ones de menor gravedad se 517 De aqu\u00ed se entiende que los da\u00f1os personales s\u00f3lo afectan a individuos personas f\u00edsicas. 518 F. SALINERO ROM\u00c1N, \"La valoraci\u00f3n de las lesiones simples\"; en M. MARIANO CRESPO (Dir.); op. cit . p. 245. 519 E. VICENTE DOMINGO, Los da\u00f1os corporales..., op. cit ., pp. 138-139. 520 Idem . 521 Seg\u00fan VICENTE DOMINGO, \" el da\u00f1o corporal, en funci\u00f3n del tiempo que se pade zca y si se cura del todo o deja secuela, se divide en dos per\u00ed odos o fases: per\u00edodo de incapacidad temporal y per\u00edodo de incapacidad permanente .\" (E. VICENTE DOMINGO; \"El da\u00f1o\", op. cit ., p. 81.) Esta distinci\u00f3n a partir del t\u00e9rmino \"incapaci dad\" es criticable, pues la incapacidad es s\u00f3lo la consecuencia del da\u00f1o. As\u00ed se hubiera podido tam bi\u00e9n distinguir entre \"lesiones temporales\" y \"lesiones permanentes\". 189 calificar\u00e1n como lesiones simples siempre que no de generen en un padecimiento que se alargue en el tiempo. Es decir que, trat\u00e1ndose d el criterio de temporalidad, ser\u00e1n lesiones simples todas aquellas que desaparezcan co n o sin tratamiento despu\u00e9s de un tiempo. 522 El r\u00e9gimen de responsabilidad civil dise\u00f1ado por la legislaci\u00f3n de productos defectuosos invita a preguntarse si ser\u00eda oportuna la acci\u00f3n en reparaci\u00f3n que viniera a formular contra el fabricante del producto defect uoso un perjudicado que tuviera lesiones simples de menor grado. Esto lleva a la pr egunta de saber si la franquicia523 puede tambi\u00e9n justificarse en el supuesto de da\u00f1os personales puesto que, como se argumenta, su prop\u00f3sito era s\u00f3lo limitar reparacion es de escasos montantes. A nuestra manera de ver, si la franquicia es criticab le con respecto a los da\u00f1os materiales, lo es todav\u00eda m\u00e1s con los da\u00f1os corpora les, pues se obliga al perjudicado, consumidor o usuario, a suportar, m\u00e1s de lo que deb er\u00eda, los riesgos de la actividad productiva del fabricante 524 que, en muchos casos, puede tambi\u00e9n causar lesione s permanente. Con referencia a los criterios que hemos utilizado para definir las lesiones simples, diremos que las lesiones permanentes se ca racterizan por una cierta gravedad de tal modo que dejen sus consecuencias en la v\u00edctima durante todo el tiempo que le quede por vivir. La discapacidad cons tituye una manifestaci\u00f3n de las lesiones permanentes aunque pueden ser de un grado menor, es decir inferior al 33 522 Idem . 523 Inciso a) del art\u00edculo 141 del Real Decreto Legisl ativo 1/2007, de 16 de noviembre. 524 Ph. MALAURIE y L. AYNES; op. cit ., pp. 51-52 de \u00ab risque d'activit\u00e9 \u00bb - es d ecir que cuando una persona, por su actividad, crea un riesg o para otra, deber\u00eda responder de las consecuencias da\u00f1osas -; de \"risque profit\", de acu erdo con el aforismo ubi emolumentum, ibi onus ; de \"risque danger\" d\u00f3nde las cosas peligrosas imp lican riesgo a cargo de su fabricante o de su suministrador, incluso de su detentador respe cto a terceros; de \"risque autorit\u00e9\" que parte del principio que cada jefe tiene una responsabilid ad que procede de su autoridad. 190 por ciento de minusval\u00eda a partir del cual el legis lador considera establecida la discapacidad. 525 As\u00ed por ejemplo, la disminuci\u00f3n de la capacidad mot riz, consecutiva al accidente sufrido con un coche defectuoso, la cegue ra consecutiva a la explosi\u00f3n del envase de una bebida gaseosa son algunas lesiones p ermanentes que afectar\u00edan a la integridad f\u00edsica de una persona. Una deficiencia a uditiva o visual, consecutiva a una ca\u00edda desde una escalera defectuosa en un aeropuert o o en un centro comercial constituye una lesi\u00f3n permanente que afectar\u00eda la i ntegridad fisiol\u00f3gica o funcional de una persona, del mismo modo que las p\u00e9rdidas de mem oria que resultasen del mismo tipo de accidente constituir\u00edan un menoscabo a la i ntegridad ps\u00edquica de la v\u00edctima. 526 A la vista de todo esto, no ser\u00eda exagerado decir q ue las lesiones permanentes se sit\u00faan a medio camino entre las lesiones simples y la muerte. B. LA MUERTE La muerte constituye el supuesto de menoscabo el m\u00e1 s extremo y el m\u00e1s grave, pues afecta al derecho m\u00e1s fundamental del s er humano: el derecho a la vida. Intentar dar aqu\u00ed una definici\u00f3n de la muerte no ti ene gran relevancia dado que, en cualquier caso, para que produzca efectos jur\u00eddicos , su certeza ha de ser establecida. Como se destaca, \" a pesar de que la muerte es la consecuencia perjudi cial m\u00e1s grave que se puede sufrir en el cuerpo, no es u n da\u00f1o reparable porque al fallecido no se le puede reponer en el estado anter ior al hecho causante .\" 527 Esta 525 Art\u00edculo 1 (2), Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las per sonas con discapacidad (BOE n\u00fam. 289, de 3 de diciembre de 2003). 526 Ver, en la misma l\u00ednea: STS, 26 de septiembre de 2 000 (RJ 2000, 8126). 527 E. VICENTE DOMINGO; \"El da\u00f1o\", op. cit., p. 84 - Y m\u00e1s, aunque aqu\u00ed se sobreentiende y subyace la distinci\u00f3n entre \"reparaci\u00f3n\" y \"resarci miento\". (As\u00ed, la \"reparaci\u00f3n\" se entender\u00eda como aquellas acciones que tendr\u00eda como prop\u00f3sito h acer que las cosas vuelvan a ser exactamente igual que con anterioridad a la producc i\u00f3n del da\u00f1o ,\" mientras que \"resarcir\" ser\u00eda atribuir a la v\u00edctima una cantidad de dinero para \" poder compensar su inter\u00e9s por subrogaci\u00f3n .\" - F. L. VEGA GARC\u00cdA; Responsabilidad civil derivada del producto defectu oso. Un estudio de la ley 22/1994 en el sistema de responsabilidad civ il , Civitas, Madrid, 1998, pp. 121-122.). 191 observaci\u00f3n justifica la distinci\u00f3n entre da\u00f1os dir ectos y da\u00f1os indirectos, de la que ya hemos hablado. En el caso de muerte, si la victima directa del agravio es el fallecido porque es aqu\u00e9l sobre quien recae el da\u00f1o, la indir ecta o, dicho de otra manera, la v\u00edctima jur\u00eddica, aqu\u00e9l que puede ostentar a la rep araci\u00f3n del perjuicio experimentado, es el causahabiente o el derechohabiente, por ser q uien est\u00e9 en condici\u00f3n de justificar una p\u00e9rdida patrimonial efectiva y reparable e, inc luso, un da\u00f1o moral cuyo r\u00e9gimen en materia de responsabilidad civil por productos defe ctuosos es confuso seg\u00fan se observa la doctrina. 528 3. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL DA\u00d1O MORAL Como lo hemos se\u00f1alado en apartados anteriores, al desarrollar su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, el art\u00edculo 129 del Real Decreto Legisl ativo 1/2007, de 16 de noviembre habla s\u00f3lo de los da\u00f1os personales y de los da\u00f1os m ateriales. En el segundo apartado del art\u00edculo anterior es d\u00f3nde se formula la exclus i\u00f3n de los da\u00f1os morales,529 y esto indirectamente, de la siguiente manera: \" Las acciones reconocidas en este libro no afectan a otros derechos que el perjudicado pueda t ener a ser indemnizado por da\u00f1os y perjuicios, incluso los morales (...).\" Esta formulaci\u00f3n va en el mismo sentido que la del art\u00edculo 9 in fine , de la Directiva 85/374/CEE a tenor de que \" el presente art\u00edculo no obstar\u00e1 a las disposiciones nacionales relativas a los da\u00f1os inmateriales .\" De esta manera, el legislador plantea el principio de la re misi\u00f3n del da\u00f1o moral a las legislaciones nacionales (A); remisi\u00f3n nada pac\u00edfic a puesto que los da\u00f1os morales de los que es cuesti\u00f3n aqu\u00ed no son categor\u00edas aut\u00f3noma s, sino, m\u00e1s bien accesorios a Nosotros estimamos que hasta el resarcimiento es un supuesto dif\u00edcil en el caso de muerte, pues la indemnizaci\u00f3n por la que se materializa el resarcimiento no va a manos del fallecido, a diferencia de lo que ocurre en el caso de lesiones, sean simples o permanentes. 528 Entre otros: M\u00aa del C. GOMEZ LAPLAZA, S. DIAZ ALAB ART, \"Responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos\", Actualidad Civil , n\u00ba 25, 2\u00ba trim., 1995, p. 526. 529 Se puede ver tambi\u00e9n. J. M\u00aa. VICENTE FERRER; La cuesti\u00f3n de los da\u00f1os morales , ed. Revista General de Derecho, Valencia, 2004, pp. 17- 19, F. J. MARCOS OYARZUN; Reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o: el da\u00f1o moral , Bayer Hnos. S.A, Barcelona, 2002. 192 los patrimoniales o, llamados de otra manera, a los da\u00f1os materiales y sobre todo personales (B).530 A. EL PRINCIPIO DE LA REMISI\u00d3N DEL DA\u00d1O MORAL A LAS LEGISLACIONES NACIONALES La formulaci\u00f3n empleada particularmente por la Dire ctiva deja entender que la regulaci\u00f3n del da\u00f1o moral depende de lo que prev\u00e9 l a legislaci\u00f3n nacional de cada pa\u00eds miembro de la Uni\u00f3n Europea en la materia. Esta remisi\u00f3n se puede analizar de dos maneras: por una parte, si la ley nacional aplicable admite la reparaci\u00f3n del da\u00f1o mo ral, \u00e9sta se efectuar\u00e1 de acuerdo con las reglas de la responsabilidad objetiva dise\u00f1 adas por la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad civil por productos defectuosos. Po r otra parte, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral se efectuar\u00e1 de acuerdo con el Derecho nacion al considerado, en el supuesto de que admita que dicho da\u00f1o es reparable. 531 Esta segunda interpretaci\u00f3n es la que consagr\u00f3 la jurisprudencia del Tribunal de Justicia europeo que zanj\u00f3 que la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os morales \"se rige exclusivamente por las disposiciones del Derecho nacional \". 532 La falta de armonizaci\u00f3n sobre la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os morales expresa las divergencias entre los Estados miembros, en las ne gociaciones previas a la Directiva 85/374/CEE, ya que el Derecho de algunos de ellos, como el de Gran Breta\u00f1a, no admit\u00eda la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Adem\u00e1s, se ar gumentaba que la admisi\u00f3n del 530 En efecto, el noveno Considerando de la Directiva insin\u00faa esta distinci\u00f3n cuando dispone, in fine , que \" la presente Directiva no obsta al pago del \"pretium doloris\" u otros da\u00f1os morales eventualmente previstos por la ley que se aplique a cada caso .\" 531 Ver E. C. TORRALBA MENDIOLA; La responsabilidad del fabricante. Aplicaci\u00f3n de la ley extranjera y normativa comunitaria ; Marcial Pons, Madrid, 1997, p. 48. Seg\u00fan afirma e ste autor, \"la primera interpretaci\u00f3n es m\u00e1s satisfactoria para los intereses de la v\u00edctima (...) No obstante, al menos alg\u00fan Estado miembro, como Espa\u00f1a, conside ra que es la segunda soluci\u00f3n la adecuada (...).\" En la jurisprudencia espa\u00f1ola se puede citar : STS, 30 de julio de 1998 (RJ 1998, 6926), SAP Barcelona, 17 de septiembre de 199 6 (AC 1997, 1652), SAP Sevilla, 29 de marzo de 2001 (JUR 2001, 233540), SAP Baleares, 18 de marzo de 2003 (AC 2003, 1055). 532 STJCE, 10 de mayo de 2001 (STJCE, 133). 193 r\u00e9gimen de responsabilidad objetiva por da\u00f1o moral perjudicar\u00eda la competencia de los productores europeos frente a sus hom\u00f3logos extraco munitarios. 533 Sin embargo, el an\u00e1lisis de las disposiciones perti nentes, tanto del texto comunitario como del texto nacional de transposici\u00f3 n, deja entender que no se trata de prohibir la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral, 534 sino de no forzar la armonizaci\u00f3n sobre esta cuesti\u00f3n tan diferentemente regulada en algunos de los distintos Estados miembros. En efecto, dado que la Directiva 85/374/CEE pretend e llegar a un equilibrio entre los intereses de los productores y los de los consumidores, se considera que la exclusi\u00f3n del da\u00f1o moral en todos los pa\u00edses hubier a sido pol\u00edticamente inaceptable con el \u00fanico motivo de no tener sitio en el r\u00e9gimen de responsabilidad objetiva. Con la remisi\u00f3n a las legislaciones nacionales, la cuesti\u00f3 n que surge es la de saber si la reparaci\u00f3n as\u00ed dejada abierta se har\u00eda sobre la bas e de la Directiva o de las distintas legislaciones nacionales. Seg\u00fan una opini\u00f3n doctrinal, la base deber\u00eda ser la Directiva en la medida que el reenv\u00edo a los distintos Derechos nacionales s\u00f3lo se justifica por la dificultad que hay de tener en cuenta la diversidad de las soluciones nacionales en la materia. 535 La combinaci\u00f3n en un solo apartado 2 del art\u00edculo 1 28 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, de los art\u00ed culos 9 en su \u00faltimo apartado y 13 de la Directiva 85/374/CEE deja pensar que el legis lador espa\u00f1ol opta por la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral sobre el fundamento de la Directiva, y ning\u00fan elemento objetivo en el Libro Tercero del Real Decreto Legis lativo 1/2007 deja pensar en lo contrario. 536 533 Ver Y. MARKOVITS; op. cit ., p. 239. 534 Como bien recuerda S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 192, tanto doctrina como jurisprudencia admiten hoy en Espa\u00f1a que el da\u00f1o mo ral es indemnizable. 535 Y. MARKOVITS; op. cit., Idem. 536 Ver M\u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; Da\u00f1os por productos..., op. cit. p. 585. 194 As\u00ed, la fundamentaci\u00f3n de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o mo ral en la Directiva 85/374/CEE o en el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, tendr\u00eda como consecuencia la inversi\u00f3n de la carga de la pr ueba, favorable al perjudicado, mecanismo que procede de la responsabilidad objetiv a del fabricante por da\u00f1os causados por sus productos. 537 Admitir la responsabilidad por da\u00f1os morales en la s mismas condiciones hubiera sido de pura l\u00f3gica ya q ue, en muchos de los casos, dichos da\u00f1os morales s\u00f3lo est\u00e1n ligados a, o deriva n de otro agravio, en general el personal. 538 B. EL DA\u00d1O MORAL, ACCESORIO DEL DA\u00d1O PERSONAL Como accesorio del da\u00f1o personal, el da\u00f1o moral ser \u00eda el efecto psicol\u00f3gico o espiritual del hecho da\u00f1oso tanto en la persona de la propia v\u00edctima como en la persona de terceros que dependan de ella. As\u00ed, en e ste caso, el da\u00f1o moral se encuentra vinculado con otro da\u00f1o, sobre todo perso nal. 539 As\u00ed por ejemplo, al igual que el sufrimiento o el d olor causado por heridas en la cara tras explotar una botella de bebida, el menosc abo est\u00e9tico subsiguiente 537 A este efecto, VELA SANCHEZ habla de la \"suavizaci \u00f3n de la carga de la prueba que para el da\u00f1ado ello supondr\u00eda\" ( op. cit ., p.125). 538 Adem\u00e1s, seg\u00fan observa tan acertadamente GOMEZ CALE RO, \" desde nuestra perspectiva nacional, se produce una dualidad de reg\u00edmenes jur\u00ed dicos en torno al resarcimiento; pues los da\u00f1os y perjuicios comprendidos en el apartado 1 se r\u00e1n resarcidos con arreglo a la Ley 22/1994, en tanto que los \"da\u00f1os morales\" solamente podr\u00e1n serlo \"conforme a la legislaci\u00f3n civil general\" aun cuando unos y otros tengan orige n en el mismo evento lesivo. Esto significa que, cuando haya lugar a reclamaci\u00f3n del \"pretium d oloris\", el perjudicado, para obtener la debida completa reparaci\u00f3n, habr\u00e1 de apoyarse en do s distintos ordenamientos sustantivos, con la consiguiente disociaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n in demnizatoria .\" (J. GOMEZ CALERO; op. cit ., p. 123). En el mismo sentido, A. J. VELA SANCHEZ; op. cit ., p. 126, estima que \" la LRPD no ha excluido la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os morales derivad os de da\u00f1os personales o materiales, sino que s\u00f3lo la remite a la \"legislaci\u00f3n civil general\" . Por ello, producido un perjuicio por producto defectuoso encajable en la LRPD, se aplicar\u00eda \u00e9sta y los tribunales, por el principio iura novit curia resarcir\u00e1n el da\u00f1o personal y material por di cha ley y el posible da\u00f1o moral por el art\u00edculo 1902 Cc (...).\" 539 Conviene tener en cuenta, con el mismo matiz, los desarrollos efectuados m\u00e1s arriba sobre los da\u00f1os extrapatrimoniales. As\u00ed pues, no s\u00f3lo el da\u00f1o moral ser\u00eda el accesorio de un da\u00f1o personal (supuesto, por ejemplo, de pretium doloris - SSTS 1\u00aa, 7 de febrero de 1962 (RA 672) y 24 de noviembre de 1970 (RA 4889).), sino que pod r\u00eda tambi\u00e9n ser un accesorio de un da\u00f1o material (como el supuesto en el que hubo da\u00f1o mora l a una persona \"en raz\u00f3n al sufrimiento en su sensibilidad art\u00edstica, al ver mermada la int egridad de sus pinturas.\" (STS, 1\u00aa, de 3 de junio de 1991 (RA 4407)). 195 constituyen unos da\u00f1os morales derivados del da\u00f1o c orporal constituido por dichas heridas. Del mismo modo, el dolor de la viuda o del viudo de quien hubiera fallecido a consecuencia de tal explosi\u00f3n constituye un da\u00f1o mo ral vinculante al da\u00f1o corporal o personal constituido aqu\u00ed por la muerte. La reparac i\u00f3n de este tipo de da\u00f1o moral se entiende como el pretium doloris al que hace referencia el noveno Considerando de l a Directiva. El inter\u00e9s jur\u00eddico de la distinci\u00f3n de esta catego r\u00eda de da\u00f1o moral, accesorio del da\u00f1o personal, tiene que ver con la reparaci\u00f3n. En efecto, nos parece l\u00f3gico que el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o accesori o (aqu\u00ed el da\u00f1o moral) sea el mismo que el de lo que convendr\u00eda denominar el da\u00f1o princ ipal. As\u00ed tambi\u00e9n se puede justificar la opci\u00f3n seg\u00fan la cual la reparaci\u00f3n de l da\u00f1o moral se har\u00eda conforme al r\u00e9gimen de la Directiva, 540 pues se podr\u00eda tambi\u00e9n trasponer aqu\u00ed la m\u00e1xima se g\u00fan la cual accesorium sequitur principale . As\u00ed se podr\u00eda, a partir de la teor\u00eda del accesorio, explicar la aplicaci\u00f3n al da\u00f1o moral vinculado con un da\u00f1o personal, el r\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defectuosos desarrollado por la Directiva y la legislaci\u00f3n nacional pertinente. 541 En cambio, el razonamiento deber\u00eda de ser diferent e en caso de que el da\u00f1o moral se considerara como una realidad aut\u00f3nom a. Despu\u00e9s de presentar el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre responsabilidad civil por productos defectuosos y d e ver que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico bastante desarrollado, la cuesti\u00f3n a la qu e conviene responder ahora es la de 540 Y. MARKOVITS, op. cit., id. 541 La esencia de la cr\u00edtica vertida contra la regulac i\u00f3n de los da\u00f1os morales derivados de productos defectuosos estriba m\u00e1s en la formulaci\u00f3n de los preceptos legales correspondientes que en el fondo de los mismos. As\u00ed, a palabras de M \u00aa. Del C. GOMEZ LAPLAZA y S. DIAZ ALABART; op. cit ., p. 526, \"no hay novedad en lo que se refiere a l a exclusi\u00f3n de los da\u00f1os morales (...). S\u00f3lo poner de relieve que el art\u00edculo 10. 2 no utiliza una f\u00f3rmula muy afortunada, quiz\u00e1 por estar demasiado a la letra de la Directiv a (...). Ciertamente el precepto nada a\u00f1ade que no pudiera se deducido si no existiere.\" En el mismo sentido, S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 193. 196 saber qu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n existe entre la responsa bilidad civil medioambiental y la responsabilidad civil por producto defectuoso. 4. LA PROBLEM\u00c1TICA DEL ENCAJE NORMATIVO DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL La cuesti\u00f3n a la que se pretende responder en este apartado es la de saber si en el marco de la responsabilidad civil por product os defectuosos, dise\u00f1ado por el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre , encajan o pueden encajar, los supuestos de da\u00f1os medioambientales. Dicho de otra manera, se trata de examinar la posibilidad de contemplar, dentro de los da\u00f1os a lo s que se aplica la normativa sobre la responsabilidad civil por productos defectuosos, el llamado da\u00f1o medioambiental. En sentido estricto, los da\u00f1os medioambientales tie nen un indiscutible car\u00e1cter administrativo y penal que deriva de su consideraci \u00f3n como bien de disfrute com\u00fan y que carece de un r\u00e9gimen de responsabilidad civil e spec\u00edfico. Este indiscutible car\u00e1cter administrativo y penal ha llevado la doctr ina a concluir que \"la acotaci\u00f3n del uso o consumo privado excluye la lesi\u00f3n de los bien es de disfrute o uso colectivo, as\u00ed como los ambientales \" del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la normativa sobre la responsabilidad civil por productos defectuosos. 542 La predominancia del car\u00e1cter penal y administrativ o en la responsabilidad medioambiental, record\u00e9moslo, encuentra su fundamen to en el art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n, que prev\u00e9 sanciones penales y, en su caso, administrativas, en contra de aquellos \"que violen lo dispuesto en el apartado an terior\", cuyo tenor es el siguiente: \"Los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n por la utilizaci\u00f3n rac ional de todos los recursos naturales, con el fin de proteger y mejorar la cali dad de la vida y defender y restaurar el medio ambiente, apoy\u00e1ndose en la indispensable s olidaridad colectiva .\" 542 D. JIMENEZ LIEBANA; op. cit ., p. 395. En la misma l\u00ednea, J. L. RODRIGUEZ CARRI ON; La responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por pr oductos defectuosos , Ediciones Revista General de Derecho, Valencia, 2000, p. 46. 197 As\u00ed, trat\u00e1ndose del car\u00e1cter administrativo, se jus tificar\u00eda por la potestad que tienen los poderes p\u00fablicos de obrar en el sentido de lo previsto por la citada disposici\u00f3n constitucional cuya podr\u00eda consistir en una inacci\u00f3n culposa o una actuaci\u00f3n inadecuada de la Administraci\u00f3n p\u00fablica e n la misi\u00f3n que tiene asignada por la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola en el apartado 2 de su art \u00edculo 45. El car\u00e1cter administrativo de la responsabilidad me dioambiental echa tambi\u00e9n sus ra\u00edces en lo que la disposici\u00f3n constitucional anteriormente citada denomina como \"la indispensable solidaridad colectiva\", pues se n ecesita semejante solidaridad para defender o proteger un inter\u00e9s de esta \u00edndole, sien do los poderes p\u00fablicos los garantes de los intereses colectivos, las instancias suscept ibles de movilizar a la solidaridad colectiva. 543 Adem\u00e1s, este car\u00e1cter deriva de la misi\u00f3n preventi va que incumbe a la Administraci\u00f3n p\u00fablica en materia de medio ambiente , lo que implica la necesidad, por parte de los poderes p\u00fablicos, de desarrollar medid as de limitaci\u00f3n o de control, de desarrollar actividades de fomento o de incentivos favorables a la protecci\u00f3n del medio ambiente. 544 Por su parte, el car\u00e1cter penal ilustra la vertient e sancionadora de la responsabilidad medioambiental. En efecto, la potes tad administrativa en la materia se caracteriza por una labor reguladora consistente en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y la secreci\u00f3n de normativas cuya violaci\u00f3n puede t ambi\u00e9n sancionarse penalmente, ya que las acciones susceptibles de causar da\u00f1os me dioambientales entran, en gran medida, en algunas de las distintas categor\u00edas de i l\u00edcito penal. 545 543 Ver B. LOZANO CUTANDA; op. cit ., p. 77. 544 Ibid ., pp. 105-108. 545 Ibid ., pp. 276-277. 198 Sin embargo, debemos recordar la dificultad que hay a la hora de definir rigurosa y aisladamente un inter\u00e9s privado totalmen te separado del inter\u00e9s colectivo, 546 en la medida que lo individual es parte e influenci a lo colectivo que es una agregaci\u00f3n armoniosa de los intereses individuales entre s\u00ed li mitados, unos respecto a otros, por ejemplo por las obligaciones de vecindad 547 que son s\u00f3lo uno de los aspectos de los derechos de terceros que debemos respetar mientras disfrutemos de los nuestros. Ahora, si los da\u00f1os medioambientales no son necesar iamente difusos y pueden tener una manifestaci\u00f3n privada o patrimonial, 548 dar\u00edan lugar, en este supuesto, a una responsabilidad ambiental en su aspecto com\u00fan (o di fuso) y a una responsabilidad civil en su aspecto patrimonial. En caso de que esta lesi \u00f3n patrimonial tenga su causa en el defecto del producto, estimamos que su reparaci\u00f3n d eber\u00eda encajar en el marco regulador de la responsabilidad civil por productos defectuosos. Si fuera s\u00f3lo esto, poco o casi nada nuevo se obtendr\u00eda respecto a la r egulaci\u00f3n actual. Pero, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas particulares del recu rso alterado, cuya reparaci\u00f3n no se obtiene con una mera indemnizaci\u00f3n dineraria como l o recuerda el pre\u00e1mbulo de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, la cuesti\u00f3n que surg e es la de saber si se privilegiar\u00e1 la forma de reparaci\u00f3n a la que hace hincapi\u00e9 la Le y de responsabilidad Medioambiental atendiendo a la naturaleza del eleme nto menoscabado o deteriorado, o si se dejar\u00e1 al r\u00e9gimen cl\u00e1sico. De otra manera, convendr\u00eda preguntarse si en el supuesto de da\u00f1o a un recurso que tuviera a la vez un car\u00e1cter patrimonial, privado y un car\u00e1cter com\u00fan, habr\u00e1 concurrencia entre respons abilidad medioambiental y responsabilidad civil, o deber\u00e1 preferirse una sobr e la otra. 546 Debemos recordar que el \"inter\u00e9s colectivo\" aqu\u00ed e s sin\u00f3nimo del \"inter\u00e9s com\u00fan\", pues lo colectivo puede ser privado, con una personalidad j ur\u00eddica propia, privada, y su correspondiente patrimonio (Ver M. ALBALADEJO; op. cit ., p. 83), mientras que el com\u00fan viene a designar a aquello que pertenece a todos, es deci r toda la sociedad considerada y que est\u00e9 tutelado por el Estado o los poderes p\u00fablicos. 547 Sobre la cuesti\u00f3n: Ph. MALAURIE, L. AYNES; op. cit ., p. 69. 548 Puede tambi\u00e9n ser originariamente privado, con rep ercusi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la esfera meramente patrimonial. Ver, en este sentido, el art \u00edculo 5 de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioambiental. 199 Hemos de recordar que seg\u00fan lo se\u00f1alado por la doct rina mayoritaria, la defensa o la protecci\u00f3n del medio ambiente a partir de los mecanismos de la responsabilidad civil s\u00f3lo se puede efectuar de man era indirecta, dada la falta de titularidad privada sobre los bienes ambientales; 549 algo que no es susceptible de generalizaci\u00f3n, entendido que el medio ambiente s\u00f3l o es un continente y agrupa tanto a elementos privativamente apropiables como a los q ue tienen como titular a la comunidad. Si nos alej\u00e1ramos de una aproximaci\u00f3n hol\u00edstica del concepto de medio ambiente, entender\u00edamos que los particulares puedan tener pretensiones civiles frente a otros particulares o a la administraci\u00f3n p\u00fablica, pudi\u00e9ndose en este caso individualizar perfectamente el inter\u00e9s privado les ionado. 550 Ser\u00eda, por ejemplo, un vertido contaminante en un terreno privado, unas in stalaciones anormalmente ruidosas o causantes de ruido y peligrosas para la salud ind ividual. Sin duda, hay una vertiente administrativa muy importante en este planteamiento , que no es \u00f3bice a la vertiente civil, que se arraiga en la obligaci\u00f3n constitucion al de reparar el da\u00f1o causado, a cargo de \"quienes violen lo dispuesto en el apartado ante rior\" al apartado 3 del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n, \"en los t\u00e9rminos que la ley fije.\" De lo que precede, la cuesti\u00f3n que cabe plantear es la de saber si a falta de una ley que fije los t\u00e9rminos de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado, se puede decir, de manera acertad a, que la v\u00eda civil no es operante para el resarcimiento de los da\u00f1os medioambientales . Quiz\u00e1s sea esta ausencia de una norma espec\u00edfica la que justifique que la responsabilidad civil no sea aprehendida como un me canismo directo de protecci\u00f3n o de defensa del medio ambiente. De otro modo, la exi stencia, en el C\u00f3digo Civil, de mecanismos \u00fatiles y pertinentes permite, a nuestro juicio, relativizar la relevancia de 549 Entre otros: G. DIEZ-PICAZO GIMENEZ; op. cit ., pp. 91-95. 550 Ver E. CORDERO LOBATO; op. cit., p. 435. 200 una normativa espec\u00edfica en materia de responsabili dad civil medioambiental. 551 De hecho, no s\u00f3lo los da\u00f1os medioambientales pueden ap rehenderse con las herramientas del C\u00f3digo Civil, sino que, pegando m\u00e1 s a nuestro tema, pueden tambi\u00e9n aprehenderse a partir del marco legal senta do para la responsabilidad civil por productos defectuosos, cuando tales da\u00f1os tengan su origen en el producto defectuoso. La aprehensi\u00f3n de estos da\u00f1os at\u00edpicos o mixtos, f alsamente difusos o \"medioambientales\" a partir del marco de la respons abilidad civil por productos defectuosos se justificar\u00eda por dos razones princip ales: primero, porque recaen sobre un inter\u00e9s privado y tienen origen en el defecto de l producto; segundo, porque quien ostenta a la titularidad del recurso menoscabado, t anto como el responsable legal del da\u00f1o causado por el producto, es una persona privad a, que puede tambi\u00e9n denominarse como el \"operador\", para estarse al con cepto utilizado por la Ley de responsabilidad Medioambiental que no se aplicar\u00e1 e n este supuesto, por ser un caso que se deber\u00e1 dirimir en sede judicial por tanto, h abr\u00e1 aqu\u00ed una preeminencia, sobre la responsabilidad que desarrolla la Ley 26/2007, de 2 3 de octubre, 552 de la responsabilidad civil por productos defectuosos. Se tratar\u00e1, de esta manera, de preservar el inter\u00e9s individual, patrimonial, que d ebe ser compatible con el de la comunidad. Esto significa que el da\u00f1o o la alteraci \u00f3n de un recurso natural que tenga a la vez una titularidad privada y una cierta relevan cia comunitaria - en el derecho de todos a disfrutar de un medio ambiente adecuado par a el desarrollo de su personalidad - debe ser reparado ateniendo a su dob le vertiente patrimonial privada y 551 Si bien estimamos que de haberse presentado casos de cierta alarma social, lo que no es de desear, la jurisprudencia habr\u00eda construido una res ponsabilidad civil medioambiental ante la ausencia, y para suplir la carencia, de una legisla ci\u00f3n especial que la desarrollara. En esta l\u00ednea, y con referencia a la responsabilidad penal por productos defectuosos, ver J. M. PAREDES CASTA\u00d1ON, T. RODRIGUEZ MONTA\u00d1ES; El caso de la colza: responsabilidad penal por productos adulterados o defectuosos , tirant lo Blanch, Valencia, 1995, p. 27. 552 La responsabilidad medioambiental que desarrolla l a Ley 26/2007, de 23 de octubre, parece singular en la medida que se separa de la cl\u00e1sica s in por lo tanto calificarse ni como administrativa, ni como penal. Es una responsabilid ad privada tutelada por la Administraci\u00f3n p\u00fablica. 201 p\u00fablica o com\u00fan. Es decir que las herramientas faci litadas por la Ley 26/2007, de 23 de octubre, adem\u00e1s de los mecanismos de la responsa bilidad civil por productos defectuosos, ser\u00e1n de utilidad para lograr la repar aci\u00f3n de lo que llamamos da\u00f1o mixto. As\u00ed se vislumbra la cuesti\u00f3n de la concreci\u00f3 n de la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos, o sea una aproximaci\u00f3n m\u00e1s din\u00e1mica de la que vamos a ocuparnos a rengl\u00f3n seguido. 202 CAPITULO IV: ELEMENTOS INTEGRANTES DE LA DINAMICA PROBATORIA A LA BASE DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS. El prop\u00f3sito del presente cap\u00edtulo no es repetir lo s supuestos ilustrativos de la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos, sino de examinarlos como elementos sobre los que se debe aportar prueba para conseguir la anhelada reparaci\u00f3n. Dicho de otro modo, se trata de ver los requisitos para establecer dicha responsabilidad civil. 553 As\u00ed, a efectos de la responsabilidad civil medioam biental por causados productos defectuosos, se deber\u00eda probar l a existencia da\u00f1o, o sea del da\u00f1o medioambiental (I), el defecto del producto (II), u na cierta relaci\u00f3n de causalidad entre uno y otro (III), y un sujeto que pueda responder d el agravio as\u00ed causado por el producto (IV). I. EL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL De manera general, el contenido del concepto de da\u00f1 o se sobreentiende en materia de responsabilidad civil. Hay que subrayar por tanto la originalidad de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilidad medio ambiental que da, de manera 553 Tampoco es cuesti\u00f3n para nosotros de entrar en lo que se ha denominado como \" bases argumentales de la prueba \", sino de poner de relieve los hechos o las circun stancias m\u00e1s o menos comprobables, necesarios para la constituci\u00f3n de la responsabilidad civil; es decir los denominados \" hechos relevantes de la causa \", que es una acepci\u00f3n del concepto de prueba, adem\u00e1s de su consideraci\u00f3n como \" resultado probatorio \". (Ver M. GASC\u00d3N ABELL\u00c1N; Los hechos en el derecho. Bases argumentales de la prue ba , Marcial Pons, Madrid, 1999, pp. 84- 85.). En efecto, como se\u00f1ala CILLERO DE CABO, \"la p rueba constituye -sin duda, as\u00ed lo reconocer\u00e1n especialmente los operadores jur\u00eddicos- , uno de los aspectos m\u00e1s complejos a los que la pr\u00e1ctica del Derecho obliga a enfrentars e, y que a menudo descuidamos los te\u00f3ricos, comportamiento desde luego reprensible y respecto d el que procede realizar un serio prop\u00f3sito de enmienda.\" (P. CILLERO DE CABO; \"La Prueba del D a\u00f1o y de la Relaci\u00f3n de Causalidad en el \u00c1mbito de la Tutela frente al Ruido: Estudio Jurisprudencial\", Revista Doctrinal Aranzadi Civil-Mercantil, n\u00fam. 14, 2004 [BIB 2004\\1700], pp. 3-4.) 203 expresa, una definici\u00f3n del da\u00f1o. 554 As\u00ed, a tenor del apartado 2 del art\u00edculo 2 del cit ado Cuerpo legal, el da\u00f1o es \" el cambio adverso y mensurable de un recurso natura l o el perjuicio de un servicio de recursos naturales, tan to si se produce directa como indirectamente .\" En el segundo inciso de la misma disposici\u00f3n leg al, se precisa que \"quedan incluidos en el concepto de da\u00f1o aquellos da \u00f1os medioambientales que hayan sido ocasionados por los elementos transporta dos por el aire .\" Para completar esta definici\u00f3n, el legislador enumera los recursos naturales susceptibles de ser objetos de da\u00f1os medioambientales, mencionando a es te efecto las especies silvestres y los h\u00e1bitats, las aguas, la ribera del mar y de las r\u00edas, y el suelo. Debemos observar, por una parte, que el inciso seg undo del apartado 2 del art\u00edculo 1 de la Ley deja a pensar que no contempla al aire dentro de los elementos medioambientales protegidos pues s\u00f3lo menciona \"aquellos da\u00f1os medioambientales que hayan sido ocasionados por los elementos transp ortados por el aire .\" En un primer lugar, la formulaci\u00f3n enumerativa empleada por el l egislador puede verse como una manera de dar una forma m\u00e1s concreta al da\u00f1o medioa mbiental; aspecto que, a nuestra forma de ver, carece el da\u00f1o al aire. En un segundo lugar, esta formulaci\u00f3n invita a analizar al aire - que, sin duda, es un el emento constitutivo del medio ambiente, aunque no lo recoja, con el mismo inter\u00e9s que los dem\u00e1s elementos, la ley analizada - m\u00e1s bien como el vector, el veh\u00edculo de un da\u00f1o medioambiental concreto. De este modo, procede matizar la idea seg\u00fan la cual el da\u00f1o al aire se encontrar\u00eda excluido, pues o bien el da\u00f1o medioambiental consid erado al final es la consecuencia de la perturbaci\u00f3n del aire 555 , o es la manifestaci\u00f3n de la misma. 556 Adem\u00e1s, se vuelve 554 La conveniencia de dar expresamente esta definici\u00f3 n fue muy discutida seg\u00fan lo recuerda EGEA FERN\u00c1NDEZ qui\u00e9n apunta tambi\u00e9n que se pudo con statar, en el proceso de elaboraci\u00f3n del libro Verde, la oposici\u00f3n de las Or ganizaciones No Gubernamentales a que se recogiera una definici\u00f3n del da\u00f1o medioambiental, a nte el temor a que tuviera unas repercusiones de car\u00e1cter restrictivo, adem\u00e1s de qu e los da\u00f1os en general, son una cuesti\u00f3n de hechos. (J. EGEA FERNANDEZ; \"Relaciones de vecin dad, desarrollo industrial y medio ambiente\", en J. ESTEVE PARDO (Coord.); Derecho al medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1996, p. 69). 555 Seg\u00fan se explica, el aire es un \" elemento relevante solo en cuanto transmisor de la contaminaci\u00f3n (...)\" (B. LOZANO CUTANDA, Derecho Ambiental Administrativo, 11\u00aa ed, op. 204 as\u00ed a recordar la necesidad de poner al ser humano en el centro de la filosof\u00eda del da\u00f1o medioambiental, pues bien sea colectiva o indi vidualmente, directa o indirectamente, \u00e9l y su entorno vital son los que t rata de proteger la responsabilidad medioambiental. Por otra parte, queda claro que la Ley 26/2007, de 23 de octubre no se ocupa del da\u00f1o medioambiental desde la perspectiva del de recho privado, como lo indica su art\u00edculo 5 relativo a los da\u00f1os a particulares. 557 Sin embargo, teniendo en cuenta la necesidad de poner al ser humano en el centro de la protecci\u00f3n del medio ambiente, 558 estimamos que la definici\u00f3n que da la ley al concep to de da\u00f1o medioambiental puede ser de utilidad a la hora de establecer la responsa bilidad civil por este tipo de agravio, si bien pensamos que la citada Ley ceda el paso a l as disposiciones pertinentes del C\u00f3digo civil s\u00f3lo a la hora de reparar el agravio. 559 Con esto, y conforme a lo que ocurre con el r\u00e9gimen general de responsabilidad ci vil, es preciso establecer la existencia del da\u00f1o medioambiental (1) que deriva d e, o expresa la antijuridicidad del hecho o de la conducta (2). cit ., p. 392). Por tanto, no se trata de una exclusi\u00f3n del aire o de la atm\u00f3sfera de los elementos medioambientales protegidos o susceptibles de ser o bjetos de da\u00f1o, en contra de lo que afirma J. ESTEVE PARDO; Ley de responsabilidad medioambiental. Comentario sistem\u00e1tico , Marcial Pons, Madrid, 2008, p. 30. 556 Como ocurre con la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, entendi da por el art\u00edculo 3(d) de la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, como \" la presencia en el ambiente de ruidos o vibraciones, cualquiera que sea el emisor ac\u00fastico que los origine, que impliquen molestia, riesgo o da\u00f1o para las personas, para el desarrollo de sus actividades o para los bienes de cualquier naturaleza, o que causen efectos signific ativos sobre el medio ambiente .\" As\u00ed pues, se hablar\u00e1 de la contaminaci\u00f3n a partir del momento de la presencia en el ambiente - m\u00e1s bien en el aire - de estos ruidos o vibraciones molestos , o susceptibles de serlo. 557 A tenor del apartado 1 de este art\u00edculo, esta ley \" no ampara el ejercicio de acciones por lesiones causadas a las personas, a los da\u00f1os causa dos a la propiedad privada (...).\" 558 En este sentido, recordemos, como bien pone DE MIG UEL PERALES, que el da\u00f1o medioambiental es \" aqu\u00e9l sufrido por una persona determinada en su per sona como consecuencia de la contaminaci\u00f3n de alg\u00fan elemento ambiental (...), o en sus bienes, cuando \u00e9stos forman parte del medio ambiente (un bosque po r ejemplo) o cuando resultan da\u00f1ados como consecuencia de la agresi\u00f3n al ambiente .\"(C. DE MIGUEL PERALES; op. cit ., p. 85). 559 Ver A. BLASCO ESTEVE; \"Medio ambiente y responsabi lidad\", en J. ESTEVE PARDO (Coord.); op. cit ., p. 630. 205 1. LA EXISTENCIA DEL DA\u00d1O La existencia del da\u00f1o toma aqu\u00ed relevancia cuando est\u00e1 en juego un recurso natural susceptible de apropiaci\u00f3n privada. As\u00ed, en base a los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 2 de la Ley 26/2007, de 23 de octubre que, como hemos se\u00f1alado, ofrece herramientas para entender el da\u00f1o medioambiental, podemos decir que se requiere, para establecerlo, que haya un cambio adverso (A), significativo (B) y mensurable (C) del recurso natural considerado. 560 Adem\u00e1s, con la introducci\u00f3n del concepto de \"riesgo\" definido en el apartado 3 del mismo art\u00edcu lo, el legislador hace alusi\u00f3n a la certeza, otro requisito ante el cual convendr\u00eda det enernos (D). A. EL CAMBIO ADVERSO De acuerdo con la exigencia del cambio adverso, la prueba del da\u00f1o requerir\u00e1 la toma en consideraci\u00f3n el estado del elemento amb iental antes y despu\u00e9s del suceso. 561 Se tratar\u00e1, por tanto, de mostrar la trasformaci\u00f3n negativa sufrida por el recurso natural considerado a consecuencia de dicho suceso. M\u00e1s bien, la adversidad del cambio significa que \u00e9ste se haya operado en un sentido desfavorable para el recurso en cuesti\u00f3n. De hecho, se tratar\u00e1, no s\u00f3lo de probar el cambio - que puede ser positivo, en sentido de mejora - sino, tambi\u00e9n, y sobre todo, su car\u00e1cter desfavorable, su deterioro. En este sentido, el cam bio adverso podr\u00e1 tener que ver con la estructura del elemento ambiental (a) o con su f unci\u00f3n (b). 560 Esta triple exigencia se justifica a\u00fan m\u00e1s en los da\u00f1os medioambientales d\u00f3nde no es suficiente acreditar las molestias padecidas o los perjuicios sufridos para entender probado el da\u00f1o, pues no siempre se da que res ipsa loquitur . (Ver en esta l\u00ednea P. CILLERO DE CABO, op. cit ., p. 12). 561 Con este planteamiento, el legislador introduce la teor\u00eda de la diferencia para la prueba del da\u00f1o seg\u00fan la cual, a palabras de NAVEIRA ZARRA, \" el da\u00f1o se presenta como la diferencia existente entre el estado (valor) del patrimonio de l sujeto da\u00f1ado tras la producci\u00f3n del da\u00f1o y el estado en que dicho patrimonio se encontrar\u00eda de no haberse concretado el evento da\u00f1oso .\" (M. M\u00aa NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 63). Este planteamiento que parece orientado a la idea de los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos sobre el patrimonio del su jeto ( Idem .) puede, v\u00e1lidamente aplicarse a los cambios experimentos por los recursos naturales . En este mismo sentido ya se expresaba A. VON TUHR; op. cit ., p. 83, a la hora de poner que \" el da\u00f1o, aunque de momento s\u00f3lo parezca afectar a una cosa concreta, ha de medirse, pues, atendiendo a la diferencia que la p\u00e9rdida de esta cosa signifique dentro del patrimon io de su propietario, considerado en bloque (...) .\" 206 a. EL CAMBIO MATERIAL O ESTRUCTURAL La idea del cambio material o estructural es la que vehicula el apartado 2 del art\u00edculo 2 de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, a l a hora de definir el da\u00f1o. En efecto, se trata del cambio adverso de un recurso natural, es decir, para seguir refiri\u00e9ndose a la Ley antes mencionada, el cambio adverso en la es tructura o las caracter\u00edsticas de unas especies silvestres o h\u00e1bitat, en el \" estado ecol\u00f3gico, qu\u00edmico y cuantitativo \" de las aguas, en la \" integridad f\u00edsica y adecuada conservaci\u00f3n \" de la flora del mar y de las r\u00edas. 562 As\u00ed, el ejercicio probatorio consistir\u00e1 en mostrar la realidad, la efectividad del cambio, de una alteraci\u00f3n de la estructura o de las caracter\u00edsticas de un recurso natural que puede ser, por ejemplo una especie, bie n sea de fauna o de flora, o su medio de vida. 563 La prueba de esta alteraci\u00f3n se efectuar\u00e1 en consi deraci\u00f3n de un umbral de normalidad a partir del cual se aprecia e l cambio y, por tanto, el da\u00f1o 564 o, lo que es lo mismo, se deber\u00e1 tener en cuenta un valor de referencia. De manera ilustrativa, se considera como tal la composici\u00f3n q u\u00edmica de las aguas compatible con la salud humana o de las dem\u00e1s especies, para deter minar si hay contaminaci\u00f3n o no de este recurso y, en su caso, cu\u00e1l ser\u00eda la sustan cia contaminante. Esta consideraci\u00f3n es aplicable al supuesto del ruido, q ue deja de ser normal cuando 562 N\u00f3tese que los da\u00f1os al suelo se encuentran contem plados desde la perspectiva del riesgo que, como se ver\u00e1, no supone ning\u00fan cambio presente . Adem\u00e1s, y teniendo en cuenta la definici\u00f3n hecho m\u00e1s arriba del da\u00f1o medioambiental , se entiende, y esto lo subraya la propia Ley 26/2007, de 23 de octubre, que este cuerpo lega l no aprehende nada m\u00e1s que a los da\u00f1os materiales, y, m\u00e1s precisamente, los da\u00f1os a los pr opios elementos ambientales. 563 A este respecto, se puede se\u00f1alar, sobre el da\u00f1o m edioambiental, en especial la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, la tendencia de la jurispru dencia del Tribunal Constitucional a exigir que el perjudicado demuestre la incidencia \"directa \" de las medidas da\u00f1osas o perjudiciales en su esfera jur\u00eddica personal. As\u00ed, SSTC, Sala 2\u00aa, 15 6/2000, de 12 de junio, Fundamento Jur\u00eddico 2\u00ba, (BOE n\u00ba165 de 11 de julio de 2000); 240/2000, d e 16 de octubre, Fundamento Jur\u00eddico 4\u00ba (BOE n\u00ba276 de 17 de noviembre de 2000). El Tribunal Europeo de Derechos Humanos parece no seguir este criterio al aplicar, como apunta R. TUR AUSINA, op. cit ., p. 173, una garant\u00eda \"objetiva\" de los derechos \" al margen de la prueba directa del da\u00f1o sufrido por la recurrente (...) .\" 564 Seg\u00fan observan MALAURIE y AYNES, hablando de las r elaciones de vecindad, \u00ab il est in\u00e9vitable de causer op. cit ., p. 69). 207 supera el n\u00famero de decibelios compatible con una v ida saludable. Pero, es importante subrayar que la estructura o las caracte r\u00edsticas no son el \u00fanico aspecto en los que se puede apreciar el cambio adverso constit utivo del da\u00f1o medioambiental, ya que puede serlo tambi\u00e9n a partir de la capacidad o la incapacidad de un determinado recurso natural a cumplir con su funci\u00f3n. b. EL CAMBIO FUNCIONAL La idea del cambio funcional se encuentra ya en la definici\u00f3n legal de los da\u00f1os a las especies silvestres y a los h\u00e1bitats, conside rados como \" cualquier da\u00f1o que produzca efectos adversos significativos en la posi bilidad de alcanzar o de mantener el estado favorable de esos h\u00e1bitat o especies .\" Con esta formulaci\u00f3n, el da\u00f1o a las especies silvestres y a los h\u00e1bitat ser\u00e1 cualquier cambio \"adverso\" que produzca \"efectos adversos...\" Es decir que el da\u00f1o no se mate rializa aqu\u00ed por el \"cambio adverso\" en s\u00ed, sino m\u00e1s bien por el efecto adverso de dicho cambio en la funci\u00f3n del elemento ambiental considerado, pues habr\u00e1 da\u00f1o cua ndo dicho recurso ya no pueda alcanzar o mantener \" el estado favorable de conservaci\u00f3n de esos h\u00e1bitat o especies .\" De manera general, la idea del cambio funcional se encuentra en el centro de toda la filosof\u00eda del da\u00f1o medioambiental. En efect o, el cambio material o estructural, del que hemos hablado en el apartado anterior, toma relevancia s\u00f3lo cuando acaba alterando la funci\u00f3n que cumple un elemento medioam biental determinado en el equilibrio del ecosistema y en la vida de las espec ies en general y de la especie humana en particular. Esto se puede decir del suelo dado que el da\u00f1o correspondiente se da a partir del momento en que ya no puede gener ar recursos para una vida humana o animal saludable, o que ya no puede ser un entorno vital seguro ni para las especies f\u00e1unicas o florales, ni para el ser humano . En suma, que el cambio revista un car\u00e1cter estructu ral o funcional, debe ser adverso; es decir constituir una degradaci\u00f3n de un elemento medioambiental de tal 208 modo que ya no pueda cumplir convenientemente con s u funci\u00f3n. En cualquier caso, no todos los cambios adversos adquieren relevancia jur\u00eddica; raz\u00f3n por la cual, a tenor de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, ha de ser tamb i\u00e9n significativo. B. EL CAR\u00c1CTER SIGNIFICATIVO DEL CAMBIO Lo que parece llamativo es que la exigencia sobre e l car\u00e1cter significativo del cambio no figura en la definici\u00f3n del da\u00f1o por la l ey de referencia sino, en la descripci\u00f3n de los efectos cuya reuni\u00f3n constituye un da\u00f1o. Para ilustrar esto, podemos citar a los distintos incisos del apartado 1 del art\u00edculo 2 de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, d\u00f3nde se habla, repetitivamente, de \"efectos adversos significativos.\" Esto aparece en la definici\u00f3n de los da\u00f1os a las es pecies silvestres y a los h\u00e1bitat (inciso a), de los da\u00f1os a las aguas (inciso b), de los da\u00f1os a la ribera del mar y a las r\u00edas (inciso c). En cuanto a los da\u00f1os al suelo, re cogidos en el inciso d, en vez de seguir en la misma l\u00ednea que con las dem\u00e1s categor\u00ed as para hablar de \"da\u00f1o al suelo...\", m\u00e1s bien habla de \" contaminaci\u00f3n del suelo ...\", d\u00e1ndose a entender que, en realidad, el da\u00f1o es s\u00f3lo una consecuencia sobre la s personas o sobre los elementos medioambientales, de la contaminaci\u00f3n que, a tenor del Diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, designa la acci\u00f3n c onsistente en \" alterar nocivamente la pureza o las condiciones normales de una cosa o de un medio por agentes qu\u00edmicos o f\u00edsicos .\" Por esto se puede hablar de infiltraciones o de vertidos contaminantes para expresar la idea de esta alterac i\u00f3n que, a nuestro juicio, tal y como lo define la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1o la, no agota todas las facetas de los da\u00f1os al suelo que, m\u00e1s all\u00e1 de las infiltra ciones o de los vertidos, 565 deber\u00eda tambi\u00e9n recoger los supuestos de alteraciones f\u00edsic as del suelo, como lo puede ser del relieve o de la geograf\u00eda f\u00edsica. 565 El legislador habla de \" dep\u00f3sito, vertido o introducci\u00f3n directos o indirec tos de sustancias, preparados, organismos o microorganismos en el suel o o en el subsuelo .\" (art. 2 (1-d)). 209 Otra cosa que parece llamativa en la aprehensi\u00f3n d e los da\u00f1os al suelo por la Ley 26/2007 es que, en vez de hablar de \" efectos adversos significativos \", habla de \"riesgo significativo de que se produzcan efectos ad versos .\" Es decir que no se espera aqu\u00ed a que las infiltraciones o los vertidos contam inantes sean coet\u00e1neos de los efectos adversos. As\u00ed, dado que lo que nos interesa aqu\u00ed es ver c\u00f3mo la v\u00edctima deber\u00e1 probar la existencia del da\u00f1o, nos parece apropiado resaltar el sentido y el inter\u00e9s de la exigencia en torno al car\u00e1cter significativo del ca mbio o del efecto (a); exigencia susceptible de cr\u00edtica (b). a. SENTIDO E INTER\u00c9S DE LA EXIGENCIA EN TORNO AL CA R\u00c1CTER SIGNIFICATIVO DEL CAMBIO El requisito sobre el car\u00e1cter significativo est\u00e1 encaminado, desde nuestro punto de vista, a recordar la necesidad de una elem ental tolerancia en las relaciones sociales. De esta manera, se pretende, adem\u00e1s, evit ar que se litigue en sede judicial sobre el ejercicio normal o el natural destino de l os derechos de sus titulares. 566 De este modo, se exige que el cambio o el efecto adver so, tenga un cierto alcance seg\u00fan se pueda establecer por medio de la contraposici\u00f3n de dos estados diferentes del mismo elemento ambiental. 567 En efecto, de arreglo con esta \u00faltima idea, el leg islador indica que \" el car\u00e1cter significativo de esos efectos se evaluar\u00e1 en relaci \u00f3n con el estado b\u00e1sico, teniendo en cuenta los criterios expuestos en el anexo 1 .\" 568 As\u00ed, en la exigencia del car\u00e1cter 566 Ver, a este respecto, L. DIEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p. 145). 567 Para ilustrar esta idea, podemos, con referencia a l supuesto de contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, observar con P. CILLERO DE CABO que \" si el ruido se estimara en todo caso intr\u00ednsecament e da\u00f1oso, la responsabilidad ser\u00eda plenamente objetiv a, pero la necesidad de que el ruido resulte molesto atribuye una nota de subjetividad a la resp onsabilidad .\" ( op. cit ., p. 14). La exigencia de que \"el ruido resulte molesto\" nos trae la idea del cambio significativo, pues cualquier cambio no supone en s\u00ed un da\u00f1o. 568 Art\u00edculo 2, apartado 1, inciso a, Ley 26/2007, de 23 de octubre. 210 significativo del cambio subyace la idea del criter io de valoraci\u00f3n del da\u00f1o del que hablaremos m\u00e1s adelante. En la misma l\u00ednea de lo que acabamos de exponer, l a exigencia del car\u00e1cter significativo del cambio implica que s\u00f3lo se repare n aquellos da\u00f1os que supongan una alteraci\u00f3n sustancial del inter\u00e9s de la v\u00edctima. Es to nos reenv\u00eda a la idea de la tolerabilidad, que designa estas \" normales incomodidades asociadas a la convivencia ;\" 569 idea ya expresada por la jurisprudencia, 570 adem\u00e1s de que, de esta manera, la determinaci\u00f3n del umbral de tolerabilida d deber\u00eda incumbir a los tribunales 571 , ya que, en regla general, no existe un criterio e spec\u00edfico y que la cuesti\u00f3n suele resolverse con la aplicaci\u00f3n de la doctrina d el abuso de derecho. En algunos casos, la Ley fija el l\u00edmite que no deber\u00e1 sobrepas ar nadie en el ejercicio de sus derechos frente a terceros; en otros, viene dado po r las costumbres o \" el criterio de la tolerancia normal .\" 572 Esto significa que, a pesar de la indicaci\u00f3n, en e l anexo 1 de la Ley 26/2007, pueden subsistir divergencias a la hor a de apreciar el car\u00e1cter significativo de un cambio o de un efecto adverso. 569 E. CORDERO LOBATO; op. cit ., p. 439. - Aqu\u00ed, la idea va asociada a la del abu so de derecho. 570 STS, Sala 1\u00aa, 14 de abril 1962 (RA 2028). 571 Vid . F. LLODRA GRIMALT; op. cit., p. 100. 572 Es decir, a palabras de DIEZ-PICAZO y GULL\u00d3N ( op. cit ., p. 146), \"lo que normalmente es consentido por la consciencia social o, en fin, por la forma en que debe realizarse teniendo en cuenta las circunstancias concurrentes .\" En esta l\u00ednea se mantiene la jurisprudencia de acuerdo con una sentencia de la Audiencia Provincia l de C\u00e1ceres (SAP C\u00e1ceres, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 165/2006 de 19 de abril, [JUR 2006, 139952] cu yo Fundamento de derecho segundo recuerda que \" el hecho de que se desprenda de la chimenea humos p rocedentes de una combusti\u00f3n de le\u00f1a de encina, por cierto muy habitu al en la Comunidad aut\u00f3noma de Extremadura, y caracterizado por ser un humo escaso , blanco y poco da\u00f1ino, no es comparable a los efectos perjudiciales pretendidos por la parte actora. En definitiva, que nos encontramos ante un humo ocasionado por la combusti \u00f3n de un producto natural, la madera de encina, en cantidades aceptables y que \u00fanicamente t iene lugar en los d\u00edas M\u00e1s fr\u00edos de invierno. En consecuencia, dicho humo es perfectame nte tolerable por el \"hombre medio\" y no perturba los derechos personales de los actores, ta les como el descanso de ellos y de sus familias, as\u00ed como tampoco causa ning\u00fan perjuicio grava para la salud .\" 211 b. LIMITES A LA EXIGENCIA EN TORNO AL CAR\u00c1CTER SIGN IFICATIVO DEL CAMBIO Pese a su indudable relevancia, la exigencia seg\u00fan la cual el cambio o el efecto adverso debe ser significativo encierra, desde nues tro punto de vista, dos l\u00edmites que versan uno sobre la determinaci\u00f3n de este mismo car \u00e1cter y otro, sobre el abanico de da\u00f1os medioambientales susceptibles de ser recogido s ateni\u00e9ndose a este criterio. En efecto, y esto por una parte, la enumeraci\u00f3n, en el anexo 1 de la Ley 26/2007, de los criterios de apreciaci\u00f3n del car\u00e1ct er significativo no logra determinar c\u00f3mo, objetivamente, se podr\u00e1 decir, de manera cons tante, que tales cambios son significativos y que tales otros no lo son. As\u00ed, po r ejemplo, el n\u00famero de habitantes, la densidad de la poblaci\u00f3n o la extensi\u00f3n geogr\u00e1fica de la zona afectada por un suceso, pueden orientar en la determinaci\u00f3n del car\u00e1cter si gnificativo del cambio experimentado por un recurso natural, aunque no se sepa el umbral a partir del cual se efectuar\u00e1 esta determinaci\u00f3n. Sin duda, se habr\u00e1 qu e decidirlo de manera casu\u00edstica, decisi\u00f3n que incumbir\u00e1 a los tribunales o a la Admi nistraci\u00f3n p\u00fablica. Por otra parte, es posible pensar que algunos da\u00f1os , por no ser \"significativos\" de acuerdo con la Ley, queden sin reparaci\u00f3n, con l as correspondientes consecuencias a nivel colectivo - consider\u00e1ndose el medio ambiente como inter\u00e9s colectivo - y, por lo que nos interesa m\u00e1s, a nivel individual, o sea privado. Lo que precede deriva del hecho que la Ley 26/2007 est\u00e1 m\u00e1 s pensada para la defensa o la protecci\u00f3n del medio ambiente como inter\u00e9s colectiv o. Por esto, desde nuestro punto de vista, y en una perspectiva ius privativa, habr\u00e1 que relativizar la exigencia del car\u00e1cter significativo. En suma, si el cambio adverso es un hecho que se co nstata o se demuestra contraponiendo dos estados de un determinado recurs o natural, es decir antes y despu\u00e9s de la producci\u00f3n del suceso da\u00f1oso, el car\u00e1 cter significativo de este cambio aparece como una herramienta o una barra para mensu rar el alcance del cambio 212 adverso y, por ende, del da\u00f1o, 573 ya que el legislador habla expresamente de cambio mensurable. C. EL CAMBIO MENSURABLE A la hora de establecer la existencia del da\u00f1o medi oambiental, se necesitar\u00e1 no s\u00f3lo probar que ha habido un cambio adverso o que s e ha producido efectos adversos, sino que se deber\u00e1 tambi\u00e9n establecer que salen de la \u00f3rbita del ejercicio normal de un derecho o de las consecuencias normales de tal e jercicio. Con vistas a la reparaci\u00f3n, se deber\u00e1 tambi\u00e9n poder mensurar el alc ance del cambio. 574 Como ya hemos insinuado, no es un criterio tan separable de l anterior, es decir el criterio significativo y, con el hecho de examinarlo en un a partado propio se pretende \u00fanicamente ponerlo en relieve, como ya lo hace el l egislador en la definici\u00f3n del da\u00f1o a la que nos hemos referido reiteradamente. En efecto, \"mensurabilidad\" y \"significatividad\" co ntribuyen ambos a la apreciaci\u00f3n del da\u00f1o, pues es importante mensurar e l cambio adverso o el efecto adverso para saber si es significativo o no. A ra\u00edz de esto, la primera pregunta que surge es la de saber si todos los cambios son mensu rables. La segunda, vinculada con la primera, consistir\u00eda en saber si los criteri os aportados por el legislador son exhaustivos y suficientes para determinar el alcanc e del da\u00f1o. Los supuestos de da\u00f1os son variados y dependen, en general, del tipo de elemento o de recurso sobre el que recaen. Por tant o, existen recursos que, por su naturaleza, pueden ser objeto de da\u00f1os objetivament e mensurables. En este sentido, 573 A este efecto, se estima entre otros medios para e stablecer que la conducta ha superado los l\u00edmites legales establecidos, recurrir, en caso de contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, a las denominadas \"mediciones sonom\u00e9tricas\" para acreditar la existen cia de ruidos molestos. A este respecto, ver P. CILLERO DE CABO; op. cit ., pp.- 14-15. 574 Sobre la diferencia experimentada por el valor del patrimonio como criterio de esta mensura, ver M. M\u00aa NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 63 - Tambi\u00e9n A. VON TUHR; op. cit ., p. 83. Si estos autores estiman este criterio pertinente con refere ncia al valor econ\u00f3mico del patrimonio lesionado, se puede tambi\u00e9n considerar el valor del recurso natural con referencia al deterioro sufrido, que se obtendr\u00eda teniendo en cuenta los ga stos que exijan su restauraci\u00f3n, siendo estos gastos lo que se puede considerar como el val or, el diferencial, la mensura que constituir\u00eda el objeto de la reparaci\u00f3n en caso de deber procederse a la pecuniaria. 213 para mensurar el cambio, se deber\u00e1 considerar el es tado inicial del recurso protegido y aqu\u00e9l en el que se encuentre en otro momento determ inado, siendo la variaci\u00f3n entre los dos estados el dato que, a tenor de la ley, deb e ser mensurable. As\u00ed, por ejemplo, la disminuci\u00f3n de las cantidades del agua de un lag o o de un estanque podr\u00e1 apreciarse a partir de la variaci\u00f3n de la superfici e de su lecho o su caudal. Del mismo modo, a nivel cualitativo, el cambio adverso se pod r\u00e1 determinar a partir de la cantidad de sustancias t\u00f3xicas presentes en el recurso, en c omparaci\u00f3n con la que debe haber normalmente.575 Adem\u00e1s, la mensurabilidad objetiva deber\u00eda entender se s\u00f3lo como la posibilidad de constatar, objetivamente, la efectiv idad y el alcance del cambio adverso experimentado por un recurso o un elemento medioamb iental jur\u00eddicamente protegido. La mensura deber\u00eda, por consiguiente, dar la clave para determinar si un cambio es significativo o no, o sea el alcance del da\u00f1o, En a lgunos supuestos como el de los da\u00f1os con efectos demostrados en la salud humana 576 , el da\u00f1o ya no deber\u00eda necesidad cumplir con la exigencia de mensurabilida d, ya que se sobreentiende, faltando por demostrar s\u00f3lo su car\u00e1cter significati vo, con todo lo que hemos apuntado sobre la cuesti\u00f3n. Habl\u00e1ndose de los da\u00f1os con efec tos demostrados en la salud humana, cabe se\u00f1alar que no siempre los efectos pue den ser id\u00e9nticos, con lo cual es dif\u00edcil lograr en la materia una unificaci\u00f3n de cri terios que ayude a reducir el car\u00e1cter subjetivo de la mensurabilidad. Sin embargo, observamos que todos los cambios adver sos no son objetivamente mensurables, y no son reparables excl usivamente los que lo sean. Esto significa que, si la naturaleza del elemento ambien tal considerado no lo permite, la apreciaci\u00f3n de la mensurabilidad se efectuar\u00e1 por e l juez o por la autoridad 575 Se alude as\u00ed a la determinaci\u00f3n del criterio de la normalidad. Ver L DIEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p. 146. 576 El legislador habla de los \"efectos demostrados\" c omo para destacar, impl\u00edcitamente, el car\u00e1cter significativo de tales efectos. De esta ma nera, interpretamos tambi\u00e9n que son todos adjetivos para referirse al car\u00e1cter objetivo y efe ctivo del da\u00f1o. 214 competente, seg\u00fan el caso. Con esto, estimamos que este requisito no es imperativo para lograr establecer la existencia del da\u00f1o medio ambiental y mucho menos conseguir su reparaci\u00f3n. Se trata, pues s\u00f3lo de pod er llegar a determinar, con la mayor objetividad posible, la efectiva ocurrencia d el da\u00f1o y, en seg\u00fan el caso, su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica. Por tanto, criterio \u00fatil, lo es sin duda; pero no es fundamental para la existencia del da\u00f1o como lo es la certeza. D. LA CERTEZA DEL DA\u00d1O A excepci\u00f3n de las exigencias relativas a la \"adver sidad\" del cambio o del efecto, a su car\u00e1cter significativo y a su car\u00e1cter mensurable, la Ley 26/2007, de 23 de octubre no hace ninguna referencia expresa a la cer teza del da\u00f1o. De hecho, hay lugar a preguntarse si este requisito se sobreentiende en la definici\u00f3n que da este Cuerpo legal del concepto de da\u00f1o o si es que no sea tan r elevante. Esta pregunta nos conduce a la distinci\u00f3n entre da\u00f1os ciertos (a) y r iesgos de da\u00f1os (b), insinuada por el apartado 1 del art\u00edculo 2 de la Ley de referencia. a. EL DA\u00d1O DEBE SER CIERTO En realidad, si se consigue probar que el cambio ha sido adverso o que ha producido efectos adversos, y que tanto este cambio como este efecto son mensurables, se habr\u00e1 logrado probar la existencia del da\u00f1o sufrido. Pero, tanto con los da\u00f1os medioambientales como con todos los da\u00f1os en general, y como ya apuntamos, no todos pueden ser mensurables. Tampoco todos pueden ser efectivos, presentes, coet\u00e1neos con el hecho da\u00f1oso, el causan te y la v\u00edctima. 577 En efecto, si se requiere que el da\u00f1o sea cierto, e s con el fin de evitar, por una parte cargar injustamente algunos agentes jur\u00eddicos con la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o 577 Seg\u00fan apunta J. EGEA FERNANDEZ ( op. cit ., p. 70), \" el da\u00f1o medioambiental y su consiguiente indemnizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n presentan u nas caracter\u00edsticas propias que los diferencian de los da\u00f1os tradicionales. En aqu\u00e9l, e s frecuente que no se pueda determinar incluso el da\u00f1o concreto (pensemos que sus efectos se produzcan, por ejemplo, unos a\u00f1os despu\u00e9s de acaecido el evento da\u00f1oso), que tampoco se puede establecer la causa, ni identificar las v\u00edctimas o determinar con exactitud quien ha sido el causante, etc .\" 215 inexistente, ficticio o inconsistente y, por la otr a, el consiguiente enriquecimiento injusto del acreedor de la reparaci\u00f3n. 578 De esta manera, la certeza del da\u00f1o expresa primer o la idea de la certeza de su existencia y, en segund o lugar, la de su cuant\u00eda, en la perspectiva de la reparaci\u00f3n. La primera acepci\u00f3n, fundamental para la responsabilidad civil, expresa la ausencia de dudas sobre la realidad del da\u00f1o, \" la seguridad acerca de su producci\u00f3n \", la ausencia de obst\u00e1culo \" para que esa certeza se proyecte hacia un momento posterior, futuro .\" 579 La segunda acepci\u00f3n, en cuanto a ella, concurre a aprehender con exactitud el coste de la reparaci\u00f3n, la cuant\u00eda del da\u00f1o 580 , de manera a hacer efectivas la justicia y la equi dad que deben caracterizar las relaciones sociales, de acuerdo con los principios contenidos en el aforismo latino 578 Ver, en este sentido, C. LASARTE; op. cit., p. 290: La posibilidad de equiparar la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o futuro con un enriquecimiento sin causa a la v\u00edctima no obsta, afirma \u00e9l, a que \" la sentencia liquidadora del da\u00f1o pueda tener en cuent a tambi\u00e9n a da\u00f1os futuros si \u00e9stos pueden cuantificarse y, simult\u00e1neamente, constituyen una d erivaci\u00f3n o prolongaci\u00f3n inevitable, directa y cierta del da\u00f1o ya acaecido .\" A nuestro modo de ver, pretender reparar en el p resente a da\u00f1os futuros requiere que se abra una ventana a la posibilidad de proceder m\u00e1s tarde, despu\u00e9s de que el da\u00f1o se haya efectivamente produc ido, a una revaloraci\u00f3n del agravio, para aprehenderlo en su dimensi\u00f3n real, determinar con e xactitud su alcance y la correspondiente reparaci\u00f3n, para evitar injusticia al causante o a la v\u00edctima, seg\u00fan el caso. As\u00ed, pare tener en cuenta el principio del dispositivo que gu\u00eda al pro ceso, se tratar\u00eda de satisfacer las pretensiones del demandante seg\u00fan procede y de acuerdo con el pr incipio de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, con posibilidad para el responsable del da\u00f1o de rec lamarle el suplemento de establecerse que el agravio no se ha manifestado ni ya se manifestar \u00e1 con todo el alcance que se pensaba al principio. 579 M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 52. Sigue la autora, indicando que en su opin i\u00f3n, \" la certeza que debe exigirse a la hora de apreciar los da\u00f1os futuros ha de ser una certeza absoluta, no sometida a limitaci\u00f3n alguna, sin que la falta de seguridad en torno al concreto momento en que tales perjuicios vayan a hacerse efe ctivos pueda identificarse con una necesario relatividad en cuanto a la certitud de su efectiva materializaci\u00f3n .\" ( Ibid ., p. 53). Evidentemente, si esta certeza debe ser mucho m\u00e1s q ue pura conjetura, es dif\u00edcil que sea absoluta, pues aunque exista una \"ley causal univer sal\" seg\u00fan la cual el determinado hecho producir\u00e1 necesariamente la determinada consecuenci a, sigue existiendo lagunas en el conocimiento de las relaciones entre causas y efect os, como bien lo recuerda P. M. DE LA CUESTA AGUADO; Causalidad de los delitos contra el medio ambiente , 2\u00aa ed., tirant lo Blanch, Valencia, 1999, p. 82. 580 A este respecto, podemos observar que la Ley de En juiciamiento Civil de 2000 constituye un punto de inflexi\u00f3n puesto que antes, conforme al ar t\u00edculo 360 de la de 1881, no se exig\u00eda certeza en cuanto a la cuant\u00eda del da\u00f1o, que se pod \u00eda dejar para el momento de la ejecuci\u00f3n de la sentencia. Con la Ley 1/2000, en su art\u00edculo 219 , se pretende evitar, como bien recuerda M. M\u00aa NAVEIRA ZARRA ( op. cit ., p. 55), \" condenas gen\u00e9ricas o sentencias con reservas de liquidaci\u00f3n .\" Sobre la cuesti\u00f3n, ver J. CARBER\u00cd LLOBREGAT; \"Co mentario al art\u00edculo 219\", en AAVV; Los procesos civiles (Comentarios a la nueva Ley de Enjuiciamiento Civil, con formularios y jurisprudencia) , t. 2, Bosch, Barcelona, 2001, pp. 575 y ss. - Tam bi\u00e9n, J. M. RIBELLES ARELLANO; \"Comentario al art\u00edculo 219\", en AAVV; Comentarios a la nueva Ley de Enjuiciamiento Civil , t. 1, Atelier, Barcelona, 2000, pp. 576-577. alterum non laedere, suum cuuique t ribuere o, simplemente, conseguir que cada uno responda por los riesgos que genera. 581 Siguiendo la misma l\u00ednea, pero desde otra perspecti va, si se requiere que el da\u00f1o sea cierto, es porque su completo resarcimient o est\u00e1 supeditado a la circunscripci\u00f3n de su extensi\u00f3n y de sus manifestac iones. De este modo, se pretende evitar la existencia de agravios que se queden sin reparaci\u00f3n, de acuerdo, como hemos se\u00f1alado, con el principio de la reparaci\u00f3n i ntegral que no plantea ninguna dificultad cuando se trata del damnum emergens , pero que s\u00ed, parece complicada de conseguir en cuanto son da\u00f1os futuros o lucrum cessans .582 De todas maneras esta reparaci\u00f3n integral debe apreciarse in concreto .583 Lo que precede insin\u00faa una distinci\u00f3n entre la repa raci\u00f3n o el resarcimiento, y la prevenci\u00f3n de da\u00f1os, distinci\u00f3n que sistematiza el cap\u00edtulo III de la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilidad medioambiental. A s\u00ed, y para recapitular, se dir\u00e1 del da\u00f1o que es cierto cuando se haya producido y, como manifestaci\u00f3n, se haya experimentado un cambio adverso y mensurable del el emento protegido. Tambi\u00e9n se puede entender que el da\u00f1o cierto no es necesariame nte el que ya existe y cuya mensura se dispone, sino, tambi\u00e9n, aqu\u00e9l que sin fa lta ocurrir\u00e1, aunque no se pueda en el momento tener su valoraci\u00f3n exacta. 584 De esta manera se distingue el da\u00f1o cierto del da\u00f1o meramente eventual. 585 As\u00ed, por ejemplo, se puede imaginar una contaminaci\u00f3n del aire susceptible de causar unos d a\u00f1os personales cuyo alcance no se puede saber exactamente con antelaci\u00f3n; si tomar \u00e1n la forma de las simples 581 Sobre estos riesgos, ver Ph. MALAURIE, L. AYNES; op. cit ., pp. 51-52. 582 Ver M. M\u00aa NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 189. 583 As\u00ed lo entiende E. VICENTE DOMINGO; \"El da\u00f1o\", op. cit., p. 282. 584 \"Se trata de acometer un juicio de probabilidad o ve rosimilitud en virtud del cual se viene a establecer la certeza de un efecto que, aun no habi endo ocurrido todav\u00eda, la regla de la experiencia com\u00fan permite augurar que ocurrir\u00e1 .\" (M. YZQUIERDO TOLSADA ; Sistema de responsabilidad civil, contractual y extracontractu al , Dykinson, Madrid, 2001, p. 148.) 585 Ibid., p. 149. - En el mismo sentido, se sostiene que \"la certeza del da\u00f1o no debe de confundirse con su actualidad. Permite s\u00f3lo excluir de los da\u00f1os resarcibles los da\u00f1os eventuales o temidos .\" (J. M. BUSTO LAGO; La antijuridicidad del da\u00f1o resarcible en la responsabilidad civil extracontractual , Tecnos, Madrid, 1998, p. 73.). 217 lesiones o de la muerte. Esto significa que la cert eza del da\u00f1o se aprehende de manera m\u00e1s fecunda s\u00f3lo a posteriori con el resulta do lesivo. Pero, as\u00ed, no recoge a todos los supuestos de da\u00f1os resarcibles, pues el d a\u00f1o tambi\u00e9n puede establecerse con la creaci\u00f3n de una situaci\u00f3n de peligro. b. EL DA\u00d1O PUEDE TAMBIEN CONSISTIR EN UNA SITUACI\u00d3N DE PELIGRO La responsabilidad civil puede derivar de la creaci \u00f3n de una situaci\u00f3n de peligro, de amenaza de da\u00f1o. Esta responsabilidad d escansa sobre dos ideas. La primera idea es la de la tentativa, que puede abrir la puerta a la responsabilidad civil del agente. 586 La segunda idea, en cuanto a ella, se refiere a lo s denominados \" delitos de peligro \", entendidos como \" delitos de resultado, d\u00f3nde \u00e9ste consiste b\u00e1sicamen te en la producci\u00f3n de una situaci\u00f3n de peligro para e l bien jur\u00eddico protegido que ha de ser constatado por el juez en el caso concreto .\" 587 Es en consideraci\u00f3n a esta segunda idea que el hecho \" que se haya producido un riesgo de deterioro irreve rsible o catastr\u00f3fico \" constituye un agravante penal, de acuerdo con el inciso e) del art\u00edculo 326 del C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol. As\u00ed, fuera del contex to penal, el da\u00f1o como creaci\u00f3n de una amenaza o de una situaci\u00f3n de peligro expresa l a idea de la probabilidad; probabilidad de que se lesionen intereses ajenos. P or consiguiente, el da\u00f1o probable constituye otra denominaci\u00f3n del da\u00f1o incierto (aun que no hipot\u00e9tico), aqu\u00e9l cuya manifestaci\u00f3n est\u00e1 todav\u00eda por llegar, a la que no se espera. La probabilidad puede resultar de diversas circunstancias de las que pode mos mencionar: 586 DE ANGUEL YAGUEZ recuerda que la calificaci\u00f3n de u n hecho como il\u00edcito penal s\u00f3lo es fruto de una pol\u00edtica legislativa o de la ideolog\u00eda o convicciones dominantes en cada momento. (R. DE ANGEL YAGUEZ; La responsabilidad civil , 2\u00aa ed., Universidad de Deusto, Bilbao, 1989, p. 28). Sobre la responsabilidad civil derivada del il\u00edcito penal, ver, entre otros: M. ROIG TORRES; La reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado por el delito (Aspec tos civiles y penales) , tirant lo blanch, Valencia, 2000, pp, 101-102; J. M. DE PRADO PEREZ; \"Efectos de la responsabilidad civil \"ex delicto\". Indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os mate riales, corporales y morales\", en J. M. DE PRADO PEREZ (Dir.); Responsabilidad civil \"ex delicto\" , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 2005, pp. 147-200. 587 P. M. DE LA CUESTA AGUADO; op. cit ., p. 114. 218 - la falta de coetaneidad entre el hecho da\u00f1oso y l a manifestaci\u00f3n completa del da\u00f1o. En esta circunstancia, la falta de certeza es triba en la imposibilidad de saber, en el momento, si habr\u00e1 cambio en el elemento protegid o o no, si tal cambio ser\u00e1 adverso o no, si tal cambio, de ser adverso, ser\u00e1 significa tivo, producir\u00e1 efectos significativos o no. 588 - la falta de coetaneidad entre el hecho da\u00f1oso y la v\u00edctima. Del mismo modo que en la primera circunstancia, la falta de certez a viene de que un comportamiento susceptible de causar da\u00f1o puede causarlo efectivam ente s\u00f3lo al cabo del transcurso de un cierto periodo de tiempo m\u00e1s o menos largo, n o estando cierto que el comportamiento en cuesti\u00f3n produzca un agravio, ni que \u00e9ste sea la consecuencia de aquella actuaci\u00f3n, ni que la v\u00edctima sea la misma. 589 As\u00ed, no est\u00e1 cierto que tal comportamiento produzca un da\u00f1o, ni que el agravio sea la consecuencia de dicho comportamiento, ni que el alcance sea el que se con templ\u00f3 inicialmente, ni que exista una relaci\u00f3n entre el hecho y la alteraci\u00f3n experim entada por el inter\u00e9s protegido. Por tanto, el da\u00f1o probable, equiparable con el da\u00f1o ci erto, es aqu\u00e9l que tenga grandes posibilidades, une fuerte probabilidad de ocurrir d adas las circunstancias o la experiencia com\u00fan acumulada. Estas dos circunstancias nos llevan a la cuesti\u00f3n d e los da\u00f1os futuros que, s\u00ed, son resarcibles, a condici\u00f3n que la falta de certez a que los caracteriza no sea absoluta, ni que sea tal que el acaecimiento del da \u00f1o se convierta en mera conjetura. Dicho esto, y manteni\u00e9ndonos con la luz del art\u00edcul o 2 de la Ley 26/2007 de 23 de octubre para comprender el concepto de da\u00f1o en gene ral y de da\u00f1o medioambiental en especial, diremos que el da\u00f1o probable se encuen tra en la figura de la amenaza del riesgo. A este efecto, el inciso d) del apartado 1 del antes mencionado art\u00edculo 2 define el da\u00f1o al suelo como \" cualquier contaminaci\u00f3n del suelo que suponga un ri esgo 588 A este respecto, podemos emplear, con M.YZQUIERDO TOLSADA, la expresi\u00f3n \" lesi\u00f3n o menoscabo con proyecci\u00f3n hacia el futuro \", que considera como indemnizable. ( Ibid, p . 149). 589 Sobre esta duda, ver J. EGEA FERNANDEZ; op. cit. idem . 219 significativo de que se produzcan efectos adversos para la salud humana o para el medio ambiente (...) .\" Lo que convendr\u00eda destacar aqu\u00ed es el car\u00e1cter s ignificativo del riesgo, ya que el legislador entiende por el riesgo la \" funci\u00f3n de probabilidad de ocurrencia de un suceso y de la cuant\u00eda del da\u00f1o qu e puede provocar \". 590 De este modo, para que el riesgo pueda tener un efecto jur\u00ed dico en t\u00e9rmino de reparaci\u00f3n ha de ser significativo, ha de tener gran probabilidad de ocurrir. Dicho esto, la cuesti\u00f3n estriba en el hecho de saber c\u00f3mo apreciar la proba bilidad susceptible de conferir al riesgo un car\u00e1cter significativo y, por lo tanto, d e convertirlo en una circunstancia equiparable con el da\u00f1o cierto. A nuestro modo de ver, la apreciaci\u00f3n de la probabi lidad, del peligro o de la amenaza de da\u00f1o, depender\u00e1 de cada circunstancia. P or ejemplo, no ser\u00e1 la misma para los da\u00f1os personales como para los da\u00f1os mater iales. Depender\u00e1 tambi\u00e9n de qu\u00e9 tipo de consecuencias el suceso haya causado en el pasado. Se tratar\u00e1, de este modo, de probar el car\u00e1cter significativo del riesg o, en comparaci\u00f3n o con referencia a otros casos similares o conocidos, a falta de crite rios objetivos; aunque el agravio resulte de la vulneraci\u00f3n de una norma legal; pues un hecho antijur\u00eddico no es autom\u00e1ticamente da\u00f1oso, sobre todo en las relacione s entre particulares. 2. LA ANTIJURIDICIDAD EN LA CONSTRUCCION DE LA RESP ONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS En el presente apartado, se trata de presentar el p apel de la antijuridicidad en la construcci\u00f3n de la responsabilidad medioambienta l por productos defectuosos, sin afirmar de inicio que es un requisito que se ha de probar absolutamente, 591 sino, en el 590 Art\u00edculo 2, apartado 3, Ley 26/2007, de 23 de octu bre. 591 A palabras de C. LASARTE; Derecho de obligaciones, op. cit ., p. 289, \" el art\u00edculo 1902 no recoge indicaci\u00f3n alguna sobre dicho presupuesto, r equiriendo s\u00f3lo que en la conducta del agente intervenga culpa o negligencia. La raz\u00f3n de semejante \"laguna\" o \"silencio legal\" radica en que, en principio, todo acto u omisi\u00f3n que cause da\u00f1o a otro, se presume que es antijur\u00eddico. Mas, si bien se piensa, semejante exp licaci\u00f3n no es satisfactoria, pues la antijuridicidad no deriva en s\u00ed misma del acto o de la omisi\u00f3n (que abstractamente considerados, pueden ser perfectamente l\u00edcitos y co nformes con el ordenamiento jur\u00eddico) sino de las consecuencias da\u00f1osas que, por culpa o negli gencia del sujeto actuante, generan en el 220 fondo, cuestionando su pertinencia en la materia, e s decir, pregunt\u00e1ndose si este requisito se justifica en la materia o no. 592 Para ello, ser\u00eda conveniente presentar el concepto de antijuridicidad (A), resaltar que encue ntra su terreno de predilecci\u00f3n en la responsabilidad por culpa (B), estando relativizada frente al auge de la responsabilidad objetiva (C), consideraciones que han de aplicarse al caso que nos ocupa, el de la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos (D). A. EL CONCEPTO DE ANTIJURIDICIDAD Identificado con el de ilicitud, 593 el concepto de antijuridicidad ha llegado a entenderse como la \" lesi\u00f3n o puesta en peligro de un bien jur\u00eddico conc reto .\" 594 En este sentido, se trata de la ilicitud del resultado de una acci\u00f3n determinada, tal y como lo expresa la idea de \" lesi\u00f3n (...) de un bien jur\u00eddico concreto \". As\u00ed se puede hablar del car\u00e1cter objetivo de la antijuridicidad, o de la an tijuridicidad objetiva (a). En el mismo planteamiento, la referencia a la puesta en peligro de un bien jur\u00eddico concreto abre sujeto. Por tanto, a la postre, es antijur\u00eddica cua lquier conducta (l\u00edcita o no) que acarree da\u00f1o para tercero y s\u00f3lo dejar\u00e1 de serlo cuando concurra a favor del sujeto responsable algunas de las causas que excluyen la antijuridicidad y que, p or consiguiente, exoneran de responsabilidad al sujeto actuante (...)\". 592 En efecto, la antijuridicidad aparece como una exi gencia m\u00e1s de la responsabilidad penal que de la responsabilidad civil puesto que la prime ra se apoya sobre la existencia de una norma de conducta imperativa. As\u00ed, observa M. ROIG TORRES; op. cit ., p. 107, el significado de la antijuridicidad es mucho m\u00e1s riguroso en el o rden punitivo, y estima \" m\u00e1s adecuado hablar de \"ilicitud\" para expresar la contrariedad al ordenamiento civil (...) \". Explica que \" En Derecho penal, la antijuridicidad viene determinada por la transgresi\u00f3n de una norma concreta y la consiguiente lesi\u00f3n o puesta en peligro de un bien jur\u00eddico, unida, tal vulneraci\u00f3n, a la ausencia de causas de justificaci\u00f3n. En el orden ci vil en cambio, el il\u00edcito puede surgir tanto por la infracci\u00f3n de una disposici\u00f3n espec\u00edfica como po r la violaci\u00f3n del principio alterum non laedere o prohibici\u00f3n de causar da\u00f1o a otro (...) .\" ( Ibid ., p. 106). - Ver tambi\u00e9n, J. M. BUSTO LAGO; op. cit ., p. 51. El Tribunal Supremo ya afirmaba que \" lo il\u00edcito penal (...) tiene como notas caracter\u00edsticas la tipicidad y la punibilidad (...) mientras que lo il\u00edcito civil s\u00f3lo exige la concurrencia de antijuridicidad y culpabilidad, uni das a la concreci\u00f3n de un da\u00f1o (...) .\" (STS, Sala 1\u00aa, 25 de febrero de 1963, Ar. 1187) o que \" el concepto gen\u00e9rico de il\u00edcito o de antijur\u00eddico, como lo contrario a derecho en general, no es preci samente lo que diferencia el injusto civil del penal, sino la tipicidad (... )\" (STS, Sala 1\u00aa, 20 de junio de 1991, Ar. 4526). E n el mismo sentido: SSTS, Sala 1\u00aa, 15 de noviembre de 1979, Ar. 3828; 1 7 de marzo de 1981, Ar. 1009. Sobre la antijuridicidad como violaci\u00f3n de una norma, ver J. L. CONCEPCION RODRIGUEZ; Derecho de da\u00f1os ; 2\u00aa edici\u00f3n, Bosch, Barcelona, 1999, p. 61: \" la violaci\u00f3n de una norma jur\u00eddica primaria que protege el derecho subjetivo o el dere cho lesionado \"; \" una conducta ser\u00eda antijur\u00eddica por ser dolosa o negligente, esto es, por ser la concreci\u00f3n de una voluntad rebelde al cumplimiento de una norma .\" (.) 593 Vid. R. DE ANGEL YAGUEZ; Tratado de Responsabilidad Civil, Civitas , Madrid, 1993, p. 258. 594 Entre otros: R. F. SUAREZ MONTES; Consideraciones en torno a la doctrina de la antijuridicidad en el finalismo , Ediciones RIALP S.A, Madrid, 1963, p. 18. 221 otra vertiente de la antijuridicidad que, en vez de hacer hincapi\u00e9 el resultado, da m\u00e1s importancia a la ilicitud de la acci\u00f3n, pues si la \"puesta en peligro\" est\u00e1 considerada como il\u00edcita, es que no se requiere que haya alg\u00fan resultado. Desde esta perspectiva, la antijuridicidad se encuentra arraigada m\u00e1s en el derecho penal que en el derecho civil. 595 Esto nos sit\u00faa en lo que se puede denominar como e l car\u00e1cter subjetivo de la antijuridicidad, o la antijuridicidad subjetiva (b) . a. LA ANTIJURIDICIDAD OBJETIVA La antijuridicidad objetiva tiene un significado ma terial y, en este sentido, est\u00e1 constituido esencialmente por la lesi\u00f3n o puesta en peligro de intereses jur\u00eddicos. 596 Es lo que se ha denominado como el \" desvalor de resultado \"597 que expresa la materializaci\u00f3n del da\u00f1o, su existencia concreta. 598 De esta manera, la prueba del da\u00f1o se confundir\u00e1 co n la de la antijuridicidad o, dicho de otra manera, a trav\u00e9s de la prueba de la a ntijuridicidad se llegar\u00e1 a la del da\u00f1o que tambi\u00e9n puede entenderse como la lesi\u00f3n de un \"bien jur\u00eddico\". La expresi\u00f3n \"bien jur\u00eddico\" necesita alguna puntualizaci\u00f3n. En efecto \u00bfqu\u00e9 debe entenderse por bien jur\u00eddico? A nuestro modo de ver, el bien jur\u00eddico debe ser aq u\u00e9l que tenga titular, bien sea a t\u00edtulo p\u00fablico como privado, titularidad que debe encontrarse protegido por el 595 En efecto, la condena de la \"puesta en peligro\" no s sit\u00faa m\u00e1s en el terreno del Derecho penal y, m\u00e1s precisamente, de la tentativa, d\u00f3nde l o que m\u00e1s importa son la conducta culposa o negligente y el resultado lesivo obtenido o frust rado. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los estudios sobre la antijuridicidad se hace en el campo del De recho penal (Ver, por ejemplo, R. F. SUAREZ MONTES, op. cit ., pp. 30-35 - S. HUERTA TOCILDO; Sobre el contenido de la antijuridicidad , tecnos, Madrid, 1984 - P. M. DE LA CUESTA AGUADO; Conocimiento de la ilicitud , Dykinson, Madrid, 2007). 596 Hay que destacar la tesis doctrinal que ve tambi\u00e9n en el contenido material u objetivo de la antijuridicidad \"la puesta en peligro de bienes jur \u00eddicos.\" (S. HUERTA TOLCIDO; op. cit., p. 18). Pero, como hemos insinuado antes, ante la falta de resultado, d\u00edgase de da\u00f1o, no se puede hablar de un car\u00e1cter material u objetivo del il\u00edci to, pues s\u00f3lo hab\u00edan una acci\u00f3n y una intenci\u00f3n potencialmente da\u00f1osa. 597 S. HUERTA TOCILDO, op. cit , p. 20. 598 HUERTA TOCILDO, que aborda la cuesti\u00f3n de la antij uridicidad desde el \u00e1ngulo penal, estima que este este desvalor del resultado es el r eferente objetivo de la antijuridicidad como elemento del delito. ( Ibid., p. 18). 222 derecho. As\u00ed, la lesi\u00f3n a dicho bien debe afectar a la esfera de los derechos de una persona p\u00fablica o privada. De esta manera aparece u na confusi\u00f3n entre bienes e intereses, ambos susceptibles de protecci\u00f3n jur\u00eddic a, 599 y cuya lesi\u00f3n puede considerarse como la manifestaci\u00f3n objetiva o mater ial de la antijuridicidad. 600 Esta consideraci\u00f3n no agota la sustancia del car\u00e1ct er objetivo del il\u00edcito, que se da tambi\u00e9n s\u00f3lo con una conducta tipificada por la ley como il\u00edcita o, incluso a falta de conducta o de resultado, s\u00f3lo con el hecho de entra r en un tipo legal definido. Este \u00faltimo supuesto es el de la \"imputaci\u00f3n objetiva\", como la que determina la responsabilidad de los padres por el hecho de sus h ijos, prevista por el art\u00edculo 1903 del C\u00f3digo civil. 601 De todas maneras, la ilicitud encuentra su m\u00e1xima forma de expresi\u00f3n cuando en ella media la voluntad. b. LA ANTIJURIDICIDAD SUBJETIVA La antijuridicidad subjetiva se refiere al papel d e la intenci\u00f3n en la ocurrencia del da\u00f1o. Dicho de otro modo, ser\u00e1 antijur\u00eddica aqu ella conducta que, pese a no haber causado ning\u00fan da\u00f1o, se encontrara fuera de los l\u00edm ites de lo permitido por la ley o las reglas, bien sean positivas o consuetudinarias, reg uladoras de la convivencia social. 602 A esto nos podemos referir con el concepto de \" desvalor de acci\u00f3n \", que ser\u00eda una acci\u00f3n puramente il\u00edcita. 603 Como bien hemos se\u00f1alado anteriormente, la ilicitu d aqu\u00ed deriva no del resultado lesivo de una acci\u00f3n o de u na conducta, sino de la culpa o de 599 En este sentido, NAVEIRA ZARRA apunta que \" por intereses jur\u00eddicamente protegidos o tutelados no deben entenderse \u00fanicamente los derech os subjetivos, sino tambi\u00e9n los intereses leg\u00edtimos e, incluso, las expectativas ciertas y le g\u00edtimas, siempre y cuando unos y otras se encuentren protegidos por el Ordenamiento jur\u00eddico (...) \" (M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 48). 600 Hay que observar, con ESTEVE PARDO, con referencia a la Ley 26/2007 de 23 de octubre, de responsabilidad medioambiental, que lo que se pr otege \" es el bien, el recurso natural en s\u00ed mismo, y no la propiedad o cualquier otro tipo de d erecho que pudiera estar constituido en torno a \u00e9l. Lo que genera responsabilidad es el da\u00f1 o en el bien, no el da\u00f1o en el derecho sobre \u00e9l constituido .\" (J. ESTEVE PARDO; Ley de responsabilidad... op. cit ., p. 29). 601 Sobre la materia de la imputaci\u00f3n objetiva, ver A. LUNA YERGA; La prueba de la responsabilidad civil m\u00e9dico-sanitaria. Culpa y cau salidad , Civitas, Madrid, 2004, p. 357. 602 Vid. J. M. BUSTO LAGO; op. cit .; p.67. 603 S. HUERTA TOCILDO, op. cit , pp. 20-24. 223 la negligencia que hubiera mediado en ello. A este planteamiento conviene hacer algunas puntualizaciones: - la intenci\u00f3n lesiva puede ser clara, como en el supuesto en el que una persona act\u00faa con el prop\u00f3sito de causar da\u00f1o, o de tal modo que la probabilidad de lesionar a bienes o intereses jur\u00eddicos ajenos no s ea nada remota ni s\u00f3lo hipot\u00e9tica. Aqu\u00ed es d\u00f3nde el supuesto de culpa se expresa de ma nera m\u00e1s fecunda, aludi\u00e9ndose m\u00e1s a la responsabilidad penal, a condici\u00f3n que la ley lo contemple en el abanico de las infracciones. De este modo, no se requiere que la acci\u00f3n o la conducta manifestada con intenci\u00f3n dolosa desemboque sobre u n da\u00f1o, bastando, como se requiere para castigar la tentativa, que la interru pci\u00f3n haya sido involuntaria. - la intenci\u00f3n lesiva puede ser ambigua, como lo i nsin\u00faa el supuesto de negligencia. En efecto, el criterio a partir del cu al se aprecia la negligencia suele ser la regla del arte que debe guiar cualquier acci\u00f3n, y l a conducta en buen padre de familia que debe ser cada individuo en sociedad. Dicho esto , puede ocurrir que se aprecie o no la negligencia, seg\u00fan que se valore severamente o no la conducta en cuesti\u00f3n. En suma, a ra\u00edz de la antijuridicidad subjetiva se encuentra la vulneraci\u00f3n de una norma de conducta, de manera culposa o negligen te, lo que explica que la antijuridicidad, en su vertiente civil, encuentre s u terreno de predilecci\u00f3n en la responsabilidad subjetiva. B. LA RESPONSABILIDAD SUBJETIVA COMO TERRENO DE PREDILECCI\u00d3N DE LA ANTIJURIDICIDAD Tanto en su vertiente objetiva como en la subjetiv a, la antijuridicidad descansa sobre la culpa o la negligencia del sujeto responsa ble. Por consiguiente, en el supuesto de considerar la ilicitud como un requisit o para establecer la responsabilidad civil del causante del da\u00f1o, har\u00e1 falta probar tal falta o negligencia (b), prueba cuya 224 aportaci\u00f3n se har\u00eda en referencia a una norma de co nducta que previamente establezca lo l\u00edcito (a). a. LA NECESIDAD DE CONTAR CON UNA NORMATIVA QUE EST ABLEZCA LO L\u00cdCITO Como ya hemos insinuado m\u00e1s arriba, la ilicitud se aprecia s\u00f3lo con referencia a una ley. Lo primero que conviene aclarar es el se ntido o el contenido que reviste aqu\u00ed el concepto de ley. En su acepci\u00f3n estricta, l a ley designa una norma de derecho positivo, establecida por las autoridades competent es, y en especial el poder legislativo. Sobre esta base, el il\u00edcito ser\u00e1 lo qu e se haga en violaci\u00f3n de dicha ley, refiri\u00e9ndose esencialmente al il\u00edcito penal, puesto que s\u00f3lo la ley fija los cr\u00edmenes y delitos, de arreglo con la m\u00e1xima nullum crimen sine lege . Adem\u00e1s, sobre la misma base, el il\u00edcito se establecer\u00e1 con la violaci\u00f3n de una norma administrativa. 604 En cambio, dado que las relaciones entre personas p rivadas en sociedad son muy diversificadas e, incluso innumerables, convend r\u00eda ampliar el sentido y el contenido de la ley, para incluir tambi\u00e9n las regla s consuetudinarias y los principios generales. S\u00f3lo de este modo se puede evitar que la tipificaci\u00f3n del il\u00edcito, que resultar\u00eda de una aprehensi\u00f3n estricta o estrecha d el concepto de ley, no termine quitando de la esfera del il\u00edcito algunas conductas merecedoras de ser calificadas as\u00ed aunque la ley las califique como tal. As\u00ed, en la responsabilidad civil, ante la falta de normativas especiales, el il\u00edcito se apreciar\u00e1 sobre la base de la regla general de n o causar da\u00f1os a terceros, inherente en el art\u00edculo 1.902 del C\u00f3digo Civil. 605 Adem\u00e1s, podr\u00eda encontrar su 604 Doctrina y jurisprudencia reconocen todas que la o bservancia de una normativa establecida no exonera de responsabilidad el autor del da\u00f1o. En tre otros autores, ver J. M. BUSTO LAGO; op. cit., pp. 235-236. Ver entre otras, STS, Sala 1\u00aa, n\u00ba 331 4/1993, 24 de mayo de 1993, Ar. 3726 (Fundamento de Derecho 4\u00ba): el cumplimiento de los niveles reglamentariamente establecidos en materia de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9ric a no altera \" la responsabilidad de quienes los cumplan cuando las medidas de seguridad y garan t\u00edas se muestran insuficientes en la realidad para evitar eventos lesivos .\" 605 Vid. R. DE ANGEL YAGUEZ; op. cit ., p. 259. 225 fundamento en la propia Constituci\u00f3n, base de las d em\u00e1s normas jur\u00eddicas. 606 De este modo, la tipicidad de los supuestos de actividades il\u00edcitas se hace infinita, y confiere m\u00e1s garant\u00edas al respeto de los derechos de unos y otros, y de las reglas de convivencia en sociedad. 607 Desde esta perspectiva, entendemos justificado que se niegue a la antijuridicidad un lugar dentro de los elementos constitutivos de la responsabilidad civil, en la medida que basta con q ue exista un da\u00f1o injustificado por la ley, para que nazca un deber de resarcir a cargo de su autor, siendo el car\u00e1cter injustificado el fundamento del antijur\u00eddico. 608 b. LA NECESIDAD DE PROBAR CULPA O NEGLIGENCIA La centralidad de la culpa o de la negligencia del autor del da\u00f1o nos acerca m\u00e1s al supuesto de la antijuridicidad subjetiva. En este sentido, como ya se\u00f1alamos, la intenci\u00f3n dolosa o culposa o la falta del cuidado e sperado del buen padre de familia, deben de haber ocasionado el da\u00f1o. Es decir que, en este sentido, y esto desde la perspectiva civilista, no s\u00f3lo har\u00e1 falta que exist a el da\u00f1o, sino que, en origen se encuentre tambi\u00e9n la intenci\u00f3n culposa o dolosa, o la negligencia de su autor. De este modo, \" lo que fundamenta el injusto es, primordial e inclu so a veces exclusivamente, el desvalor de resultado entendido como juicio de desa probaci\u00f3n que recae sobre el hecho por cu\u00e1nto este supone la lesi\u00f3n o puesta en peligro de un bien jur\u00eddico, en tanto que el desvalor de acci\u00f3n s\u00f3lo se le atribuye , en este contexto, un papel secundario en la constituci\u00f3n del injusto, no siend o, en muchos casos, un elemento esencial de la misma (...). Para que una conducta pue da ser calificada de antijur\u00eddica, no basta con que haya ocasionado la lesi\u00f3n o puesta en peligro de un bien jur\u00eddico - 606 As\u00ed, el antijur\u00eddico en materia de responsabilidad por productos defectuosos se halla en la existencia de una normativa protectora de los inter eses de los consumidores y usuarios, asentada sobre el art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n Es pa\u00f1ola, mientras que la antijuridicidad en materia de medio ambiente puede asentarse sobre el art\u00edculo 45 (1) de la misma Constituci\u00f3n. (Vid. J. M. BUSTO LAGO; op. cit ; pp. 217-234.) 607 Ver C. DE MIGUEL PERALES, op. cit ., p. 100. 608 M. YZQUIERDO TOLSADA, Responsabilidad Civil contractual y extracontractua l , Vol. I, Editorial Reus, Madrid, 1993, pp.133-134. 226 desvalor de resultado - sino que es preciso que dic ha lesi\u00f3n o puesta en peligro se efect\u00fae en el marco de una acci\u00f3n personalmente ant ijur\u00eddica (desvalor de acci\u00f3n) .\" 609 Con lo que precede podemos entender, dentro de la r esponsabilidad subjetiva, que la antijuridicidad objetiva ha de completarse n ecesariamente con la subjetiva. As\u00ed, la constituci\u00f3n de la responsabilidad civil necesit ar\u00e1 que se pruebe culpa o negligencia del causante del da\u00f1o, siendo esto el rasgo caracte r\u00edstico fundamental de la responsabilidad subjetiva. Teniendo en cuenta que l a antijuridicidad habr\u00eda de integrar tanto el desvalor de resultado como el desvalor de acci\u00f3n 610 para una aprehensi\u00f3n fecunda de la responsabilidad subjetiva, se puede p reguntar por la pertinencia de esta construcci\u00f3n en un contexto de responsabilidad civi l que cada vez va prescindiendo de la obligaci\u00f3n de probar culpa o negligencia, aunque esto requiera ser establecido legalmente. C. LA ANTIJURIDICIDAD FRENTE AL AUGE DE LA RESPONSA BILIDAD OBJETIVA La creciente complejidad de las relaciones sociales , acentuada por la civilizaci\u00f3n industrial, multiplica de manera expon encial las situaciones o amenazas de riesgo o de peligro, sobre todo en las relaciones e ntre particulares, consumidores y profesionales. Estas situaciones son igual de compl ejas en las relaciones interpersonales. Por esto, el patr\u00f3n elaborado por el C\u00f3digo civil en su art\u00edculo 1.902 ya no resulta eficaz a la hora de hacer efectiva la responsabilidad civil, en la medida que se debe de probar la culpa o negligencia, circu nstancias que no s\u00f3lo pueden resultar dif\u00edcil de establecer en algunos supuestos de da\u00f1os, 611 sino que pueden restringir el derecho a la reparaci\u00f3n al que puede ostentar la v\u00edctima y, por tanto, poner en peligro la paz y la justicia social. Es decir qu e el auge de la responsabilidad objetiva 609 S. HUERTA TOCILDO, op. cit, pp. 19-20. 610 Ibid ., p. 20. 611 Como aquellos que resulten de una conducta conform e al derecho, sin que concurra un abuso de derecho. (Vid. C. DE MIGUEL PERALES; op. cit ., p. 103). Pero, sobre todo en da\u00f1os causados por productos defectuosos, ante la complej idad de los productos y la consiguiente dificultad para el consumidor de probar falta o neg ligencia del profesional en el defecto. 227 pretende, con la exenci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de proba r culpa o negligencia en la ocurrencia del da\u00f1o, salvaguardar los intereses de las v\u00edctimas, protegiendo la paz y la justicia social, con una repartici\u00f3n equitativa del riesgo cada vez creciente, generado por la civilizaci\u00f3n industrial en la que nos movemo s. 612 As\u00ed, en materia de responsabilidad civil sin culpa u objetiva, el ries go aparece como el sustrato del il\u00edcito (a), invitando a plantear la problem\u00e1tica de la tol erabilidad en las relaciones interpersonales, desde la perspectiva jur\u00eddica, nat uralmente (b). a. EL RIESGO, SUSTRATO DE LA ANTIJURIDICIDAD La responsabilidad objetiva se asienta sobre la obl igaci\u00f3n para cualquier persona que desarrolle una actividad productiva o g eneradora de bienes y riquezas, de asumir los riesgos de su actividad, o sea, el riesg o que supone su actividad para los intereses de terceros, esto, de acuerdo con el prin cipio ubi emolumentum, ibi onus .613 Se podr\u00eda decir que esta obligaci\u00f3n constituye la c ontrapartida de su libertad empresarial. 614 Visto de esta manera, el il\u00edcito en la responsabili dad civil objetiva resulta de la conjugaci\u00f3n del denominado desvalor de resultado co n el riesgo. As\u00ed, el riesgo se sustituye a la culpa o negligencia que se habr\u00eda de probar, presumi\u00e9ndose por la mera existencia de aqu\u00e9l. De este modo, se dir\u00eda que el desvalor de acci\u00f3n, si cabe hablar de ello, se encuentra inherente en el riesgo, y pue de ser considerado o no como tal, seg\u00fan que el riesgo sea relevante o no, ya que con la ocurrencia del da\u00f1o se supone la relevancia del riesgo. 612 Ver, m\u00e1s extensamente, J. L. LACRUZ BERDEJO; Nociones de Derecho Civil patrimonial e introducci\u00f3n al Derecho , 6\u00aa edici\u00f3n, Dykinson, Madrid, 2008, p. 256. 613 Idem . 614 Esta obligaci\u00f3n se encuentra, en general, compensa da por la fijaci\u00f3n de un techo de la reparaci\u00f3n, como en el caso de la responsabilidad c ivil por productos defectuosos. (Art\u00edculo 141, Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de novi embre.). 228 As\u00ed, desde esta perspectiva, el da\u00f1o, en s\u00ed mismo, es la expresi\u00f3n del il\u00edcito jur\u00eddico, sin que haga falta probar otra ilicitud m \u00e1s. 615 La pregunta que surge, y partiendo del hecho que el riesgo es una realidad c onsustancial a toda actividad humana, es la de saber si el reconocerlo como sustr ato de la antijuridicidad no puede resultar peligrosa para la paz y la justicia en una sociedad en la que diferentes derechos individuales han de coexistir. b. LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA TOLERABILIDAD La tolerabilidad supone a su base intereses diferen tes, incluso opuestos y \"surge como modo de solucionar el conflicto que pres enta la colusi\u00f3n entre dos derechos leg\u00edtimos \"616 en una sociedad d\u00f3nde los derechos de unos son deb eres para otros; d\u00f3nde los derechos de unos encuentran sus l\u00ed mites en los de otros. Expresa la idea de estas normales incomodidades relacionadas c on la convivencia social, que cada uno ha de suportar, a condici\u00f3n que sean leg\u00edt imas. Por una parte, entendemos que la clave o el criteri o de la legitimidad del derecho estar\u00e1 en su conformidad con la ley o las c ostumbres. Es decir que cada uno debe suportar las consecuencias o las repercusiones en su esfera jur\u00eddica, del ejercicio, por los dem\u00e1s, de sus derechos legales. Convendr\u00eda se\u00f1alar que la conformidad a la ley va m\u00e1s all\u00e1 del ajuste de un c omportamiento al precepto legal para expresar la necesidad de una autolimitaci\u00f3n de este derecho de modo a evitar que su ejercicio doloso resulte perjudicial para lo s dem\u00e1s. Es la idea del abuso de derecho que vicia el ejercicio de cualquier derecho leg\u00edtimo ya que la ley no puede tipificar de manera expresa y pormenorizada todos l os supuestos de derechos leg\u00edtimos. 617 Hay aquellos que resultan de las costumbres e, inc luso, del mero sentido 615 Vid. M. YZQUIERDO TOLSADA; Responsabilidad civil contractual y extracontractua l ; op. cit ., p.33. 616 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit ., p. 132. 617 As\u00ed, a palabras de DIEZ-PICAZO y GULL\u00d3N, \" todo acto u omisi\u00f3n de su autor, por su objeto o por las circunstancias en que se realice sobrepas e manifiestamente los l\u00edmites normales de ejercicio de un derecho \" caer\u00e1 en el supuesto del abuso del derecho; expre sa la idea de \" un 229 com\u00fan. Por ello se deber\u00eda emanciparse aqu\u00ed de una concepci\u00f3n restrictiva de la ley como instrumento de legitimaci\u00f3n de un derecho. Por otra parte, y a ra\u00edz de lo que acabamos de expo ner, un derecho ser\u00e1 leg\u00edtimo cuando su ejercicio por su titular no impl ique la negaci\u00f3n de los de terceros o una amenaza contra los mismos o contra el inter\u00e9s g eneral. En este sentido, a cada uno le tocar\u00e1 lo suyo seg\u00fan el aforismo suum cuique tribuere , sin que se tenga necesariamente que alterar lo que le toca al otro. Esta postura tiene la ventaja de abarcar a la primera, y de ponerse como un marco ge neral susceptible de integrar a varios supuestos. En efecto, el da\u00f1o ser\u00e1 calificad o como antijur\u00eddico cuando \" recaiga sobre un inter\u00e9s humano jur\u00eddicamente protegido, ya goce de un reconocimiento legal espec\u00edfico, ya carece de \u00e9ste, si bien en este \u00falti mo caso, ser\u00e1 preciso que dicho inter\u00e9s no repugne al Ordenamiento jur\u00eddico, es dec ir, ser\u00e1 necesario que su goce no comporte una situaci\u00f3n de hecho il\u00edcita .\" 618 Dicho esto, el riesgo como sustrato de la antijurid icidad inherente en el da\u00f1o causado a otro sujeto de derecho por una actividad generadora de bienes y riquezas, se neutraliza con el riesgo que ha de suportar la v \u00edctima por el hecho de vivir en sociedad, en un entorno as\u00ed de arriesgado, de amena zante para la vida o la supervivencia de nuestra especie. De esta manera se debe establecer siempre un l\u00edmite entre lo permitido y lo prohibido, 619 lo que nos lleva a adelantar que, como ya se se\u00f1al\u00f3, 620 quiz\u00e1s probar la antijuridicidad ya no sea tarea n ecesaria en la medida que, al fin y al cabo, el da\u00f1o en s\u00ed mismo, de resultar probado, constituye su expresi\u00f3n. Con esto surge la cuesti\u00f3n de saber c\u00f3mo se aplicar\u00eda l a antijuridicidad a la materia que nos ocupa, que es la responsabilidad civil medioamb iental por productos defectuosos. uso anormal o exclusivo del derecho de propiedad .\" (L. DIEZ-PICAZO, A. GULL\u00d3N; op. cit ., p. 146). 618 M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., pp. 48-49. 619 Vid. R. EVANGELIO LLORCA; \"El l\u00edmite entre las inmision es permitidas y las prohibidas: Criterios hist\u00f3ricos de fijaci\u00f3n\", Anuario de Derecho Civil , t. III, Fasc. III, Jul.- Sept. 2000, pp. 855-921. 620 M. YZQUIERDO TOLSADA; Responsabilidad Civil..., op. cit., Id. 230 D. LA ANTIJURIDICIDAD Y LA RESPONSABILIDAD CIVIL ME DIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS Aqu\u00ed, se trata de saber qu\u00e9 lugar se puede reservar a la antijuricidad en el conjunto de los elementos a reunir para constituir la responsabilidad civil en general, y la responsabilidad civil medioambiental por product os defectuosos en especial. El inter\u00e9s de esta cuesti\u00f3n reside en el hecho que, en nuestro tema, subyace la idea de dos reg\u00edmenes de responsabilidad civil: la responsa bilidad civil medioambiental, y la responsabilidad civil por productos defectuosos. Si el primer r\u00e9gimen se encuentra todav\u00eda en construcci\u00f3n y tiene un car\u00e1cter esencia lmente residual por servirse de las herramientas de la responsabilidad civil ordinaria, el segundo parece m\u00e1s elaborado por medio del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 1 6 de noviembre, en su Libro Tercero. Pero, respecto a la responsabilidad civil medioambiental, conviene se\u00f1alar que se encuentra regulada especialmente en el terre no administrativo, como lo demuestra la Ley 26/2007, de 23 de octubre, y tambi \u00e9n desde una perspectiva sancionadora, en el terreno penal. En estos dos ter renos, la antijuridicidad aparece como un elemento importante (a). En cambio, el r\u00e9gi men de la responsabilidad civil por productos defectuosos tiende a acreditar la irrelev ancia de la antijuridicidad (b). a. LA RELEVANCIA DE LA ANTIJURIDICIDAD EN MATERIA D E RESPONSABILIDAD MEDIOAMBIENTAL En materia de responsabilidad medioambiental, como hemos insinuado antes, la antijuridicidad toma relevancia sobre todo en ma teria penal y administrativa. En materia penal, la sanci\u00f3n est\u00e1 supeditada a la r euni\u00f3n de los tres elementos constitutivos de la infracci\u00f3n, a saber: - el elemento material: la infracci\u00f3n debe ser cons tituida por unos hechos concretos o verificables. - el elemento legal: el hecho debe ser calificado o tipificado como una infracci\u00f3n por la ley, al igual que la sanci\u00f3n. 231 - el elemento moral o intencional: el hecho debe te ner a su base la intenci\u00f3n de lesionar a intereses ajenos, al inter\u00e9s general, o de alterar a la paz social. As\u00ed, en materia de responsabilidad penal ambiental, la necesidad de probar el agravio o la mera tentativa, y de probar la intenci \u00f3n, implica la necesidad de probar el car\u00e1cter antijur\u00eddico del hecho causante de da\u00f1o, e ncontr\u00e1ndose reunidos aqu\u00ed tanto la vertiente objetiva como la vertiente subjetiva de l a antijuridicidad. De la misma manera, en materia de responsabilidad a dministrativa, se necesita que haya un da\u00f1o, un cambio adverso de un recurso n atural, seg\u00fan la expresi\u00f3n empleada por la Ley 26/2007, de 23 de octubre. Esto constituye lo que convendr\u00eda denominar como elemento material, al que se debe su mar el elemento legal, pues el da\u00f1o deber\u00e1 resultar de la violaci\u00f3n o de la inobse rvancia de una prescripci\u00f3n legal. Este requisito plantea la cuesti\u00f3n de saber si la a usencia de una prescripci\u00f3n legal o de una normativa prohibitiva implica exenci\u00f3n de re sponsabilidad en caso de da\u00f1o medioambiental. En realidad, queda claro que la res ponsabilidad administrativa tiene un car\u00e1cter general, y est\u00e1 pensada para los supues tos en los que el inter\u00e9s lesionado no est\u00e1 dentro de la esfera de los derechos o inter eses de particulares. Adem\u00e1s, la responsabilidad administrativa puede resultar tambi \u00e9n de la negligencia de la Administraci\u00f3n en materia de toma de medidas preven tivas o correctoras, de su inacci\u00f3n o su acci\u00f3n inadecuada ante una amenaza de da\u00f1o medioambiental. Esta forma de recoger la antijuridicidad en materia de responsabilidad medioambiental deriva tambi\u00e9n de su doble car\u00e1cter objetivo y subjetivo, seg\u00fan lo insin\u00faa el art\u00edculo 3 de la Ley 26/2007, de 23 de o ctubre. 621 621 En efecto, la responsabilidad es objetiva trat\u00e1ndo se de da\u00f1os medioambientales y amenazas inminentes que de tales da\u00f1os ocurran, \" cuando hayan sido causados por las actividades econ\u00f3micas o profesionales enumeradas e n el anexo III, aunque no exista dolo o negligencia .\" (apartado 1). La responsabilidad es tambi\u00e9n obje tiva en los supuestos de da\u00f1os medioambientales y amenazas inminentes que de tales da\u00f1os ocurran, cuando hayan sido causados por actividades econ\u00f3micas o profesionales distintas de las enumeradas en el anexo III, siendo en este caso exigibles s\u00f3lo las medidas de prevenci\u00f3n y de evitaci\u00f3n. En cambio, en 232 b. LA ANTIJURIDICIDAD EN MATERIA DE RESPONSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS A tenor del art\u00edculo 139 del Real Decreto Legislati vo 1/2007, de 16 de noviembre, \"e l perjudicado que pretenda obtener la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados tendr\u00e1 que probar el defecto, el da\u00f1o y la relaci\u00f3n de causalidad entre ambos .\" De este modo, la ley dise\u00f1a un r\u00e9gimen de responsabilidad o bjetiva, no siendo necesario probar el il\u00edcito, d\u00edgase, la antijuridicidad. \u00bfSig nifica esto, por tanto, que la antijuridicidad est\u00e9 ausente a la hora de establece r la responsabilidad civil por productos defectuosos? Por una parte, y desde una perspectiva objetiva, el antijur\u00eddico est\u00e1 inherente en el da\u00f1o que lo constituye y lo simboliza. En efe cto, el da\u00f1o mismo es algo alejado de lo l\u00edcito, una contradicci\u00f3n al principio alterum non laedere , que se enmarca al menos en el art\u00edculo 1.902 del C\u00f3digo Civil. De hec ho, pese al car\u00e1cter objetivo de la responsabilidad civil por productos defectuosos, la antijuridicidad est\u00e1 presente, en la figura del denominado \" desvalor de resultado \". 622 De este modo, probar la existencia del da\u00f1o como exige la ley, constituye una forma de probar el \"desvalor de resultado\", el resultado lesivo de una acci\u00f3n. Por otra parte, y desde una perspectiva subjetiva, es cierto que la ley de referencia no requiere que se pruebe dolo, culpa o negligencia en la ocurrencia del da\u00f1o; pero, a su tenor, debe probarse el defecto de l producto que puede, en algunos casos, constituir una violaci\u00f3n de la normativa vig ente, es decir la ilicitud, la \" conducta antijur\u00eddica del fabricante .\" 623 este \u00faltimo, ser\u00e1n tambi\u00e9n exigibles medidas de rep araci\u00f3n cuando, en la ocurrencia del da\u00f1o, medie dolo, culpa o negligencia, siendo subjetiva l a responsabilidad en este supuesto. (apartado 2). 622 Vid. S. HUERTA TOCILDO; op. cit ., p. 20. 623 Ver B. RODRIGUEZ SANZ DE GALDEANO; Responsabilidades de los fabricantes en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales , Lex Nova, Valladolid, 2005, p.313. 233 En suma, la antijuridicidad participa de la constru cci\u00f3n de la responsabilidad civil en general, y de la responsabilidad civil med ioambiental por productos defectuosos en especial. Pero, su autonom\u00eda como el emento constitutivo de dicha responsabilidad nos parece discutible en la medida que, como tal, est\u00e1 ya integrada en el da\u00f1o, quitando de este modo relevancia a la nece sidad de probarlo para pretender a la reparaci\u00f3n. Por consiguiente, lo que se debe pro bar absolutamente es, adem\u00e1s del propio da\u00f1o, y entre otros, el defecto del producto . II. EL DEFECTO DEL PRODUCTO A tenor del art\u00edculo 137 del Real Decreto Legislati vo 1/2007, de 16 de noviembre, se entiende por producto defectuoso \" aqu\u00e9l que no ofrezca la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edtimamente esperar, teniendo en cuent a todas las circunstancias y, especialmente, su presentaci\u00f3n, el uso racionalment e previsible del mismo, y el momento de su puesta en circulaci\u00f3n .\" Como para puntualizar esta disposici\u00f3n, el legislador indica, en los siguientes apartados, que \" en todo caso un producto es defectuoso si no ofrece la seguridad normalmente of recida por los dem\u00e1s ejemplares de la misma serie \"624 , y que \" un producto no podr\u00e1 ser considerado defectuoso por el s\u00f3lo hecho de que tal producto se ponga posteriorme nte en circulaci\u00f3n de forma m\u00e1s perfeccionada .\" 625 Tal es el sentido dado por el legislador al concep to de defecto sobre el que no pretendemos detenernos demasiado, dado qu e ya ha sido objeto de estudios pormenorizados. 626 Sin embargo, puesto que la prueba del defecto cons tituye uno de los requisitos para la puesta en marcha de la respo nsabilidad civil por productos defectuosos, 627 analizamos la cuesti\u00f3n s\u00f3lo para demostrar que la vertiente medioambiental de esta responsabilidad civil pasa t ambi\u00e9n por la prueba de esta circunstancia. En este sentido, convendr\u00eda, a nuest ro juicio, efectuar un breve an\u00e1lisis del concepto de defecto (1) y presentar una sucinta tipolog\u00eda del mismo (2). 624 Apartado 2. 625 Apartado 3. 626 Entre otros autores: J. SOLE i FELIU; op. cit . - Y. MARKOVITS; op. cit ., pp. 184-234. 627 Art\u00edculo 139, Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 234 1. APUNTES ANAL\u00cdTICOS SOBRE EL CONCEPTO DE DEFECTO El concepto de defecto abarca dos ideas ambas impor tantes. 628 Por una parte se encuentra la idea de las leg\u00edtimas expectativas fundadas en el producto, que el legislador presenta desde el \u00e1ngulo de la falta de seguridad que cabe leg\u00edtimamente esperar (A). Por otra parte se encuentra la idea de l momento en el que se aprecia el defecto, d\u00edgase en el que se puede apreciar la segu ridad ofrecida por el producto (B). A. LA FALTA DE SEGURIDAD QUE CABE LEG\u00cdTIMAMENTE ESP ERAR Para establecer el defecto del producto, ser\u00eda conv eniente aclarar el concepto de seguridad que parece determinante a la hora de e stablecer el defecto del producto (a). Adem\u00e1s, convendr\u00eda cuestionar la funci\u00f3n de lo s adverbios \"leg\u00edtimamente\", \"racionalmente\" y \"normalmente\", para ver en qu\u00e9 me dida pueden ayudar a la hora de probar la existencia del defecto (b). a. EL CONCEPTO DE SEGURIDAD El Diccionario de la Real Academia de la Lengua Esp a\u00f1ola entiende por seguridad \" la cualidad de seguro \", siendo, seg\u00fan la misma fuente, seguro aqu\u00e9l que est\u00e9 \" libre y exento de todo peligro, da\u00f1o o riesgo \"; acepciones que encajan con 628 Otras acepciones del concepto de defecto que s\u00f3lo nos aparecen como desarrollos de las ideas definitorias expuestas por el legislador, han sido desarrolladas. As\u00ed, por ejemplo, se ha hablado del \" defecto como error en el proceso de fabricaci\u00f3n (qu e tiene) como resultado un producto final no deseado por el fabricante\" con la conclusi\u00f3n que \"el producto era defectuoso si se apartaba de un modelo preestablecido \" (S. AREAL LUDE\u00d1A; La responsabilidad del fabricante de aeronaves en los Estados Unidos. Estu dio de Derecho Internacional Privado , Dykinson, Madrid, 1997, p. 79); del defecto como fa lta de comercialidad, entendiendo que \" un producto se convierte en defectuoso cuando se trans forma en incomercializable, es decir cuando se vuelve no apto para el prop\u00f3sito para que se habr\u00eda vendido \" o como \" peligrosidad que excede las expectativas del consumidor \" ( Ibid ., p. 80); de defecto como \" falta de de razonabilidad del fabricante en la comercializaci\u00f3n del producto (...) En este sentido, la prueba que determinar\u00e1 la existencia de un defecto consist e en conocer si un fabricante prudente y razonable comercializar\u00eda un producto teniendo en c uenta todos los riesgos derivados de este acto \" o, para en la misma l\u00ednea, de \" defecto como riesgo excesivo y evitable .\" Tambi\u00e9n habla de defecto de fabricaci\u00f3n y de defecto de dise\u00f1o ( Ibid ., p. 83). Se debe recordar que el defecto aqu\u00ed entra dentro de la responsabilidad extracontra ctual. En la contractual, afirma RAMOS GONZ\u00c1LEZ, un producto defectuoso es \"un producto inid\u00f3neo\" , mientras que es un producto inseguro en la responsabilidad civil extracontractu al de arreglo con la Ley de responsabilidad por productos defectuosos. (S. RAMOS GONZ\u00c1LEZ; Responsabilidad civil por medicamento. Defectos de fabricaci\u00f3n, de dise\u00f1o y en las adverte ncias o instrucciones , Civitas, Madrid, 2004, pp. 129-130). Esto es importante para considerar o desconsiderar algunas de las acepciones del concepto de defecto dentro de la materia que no s ocupa. 235 nuestro tema. As\u00ed, un producto que ofrezca segurida d ser\u00eda cualquier que no suponga ni peligro, ni da\u00f1o, ni riesgo. De lo que precede, se deber\u00eda entender que: - un producto defectuoso es un producto peligroso; es decir, con referencia a la definici\u00f3n del peligro por el Diccionario de la Rea l Academia de Lengua Espa\u00f1ola, aqu\u00e9l que suponga \"riesgo o contingencia de que suc eda alg\u00fan mal.\" De este modo, peligro es sin\u00f3nimo de riesgo, y el \"mal\" al que se refiere la Real Academia es sin\u00f3nimo de da\u00f1o; con lo cual es defectuoso un prod ucto que suponga un riesgo de da\u00f1o. 629 - un producto defectuoso es uno que puede causar da \u00f1o. Aqu\u00ed, como en el primer supuesto, el da\u00f1o s\u00f3lo es una posibilidad. De lo que acabamos de decir, uno puede preguntarse si, por suponer un riesgo de da\u00f1o, un producto debe ser calificado como defec tuoso o si, en cambio, todos los productos defectuosos suponen un riesgo para person as o bienes. Adem\u00e1s, la falta de seguridad puede tambi\u00e9n dar lugar a una responsabil idad contractual cuando el producto no haya satisfecho con el fin contractual.630 Una respuesta afirmativa a la pregunta planteada significar\u00eda que la inseguridad que afecta a nuestro mundo actual ya ha contagiado todos los sectores y los rincones de la actividad productiva y que, desde una perspectiva jur\u00eddica, los productores est \u00e1n llamados a responder, en cualquier circunstancia, de los productos que ponen en el mercado. De esto no cabe ninguna duda, pero se exige del consumidor o usuari o del producto, como contraparte 629 En la misma l\u00ednea, CERECEDA recuerda que el fabric ante debe analizar los riesgos de sus productos ya que \" el an\u00e1lisis de riesgos debe informar toda pol\u00edtica de producto .\" (J. L. CERECEDA; Innovaci\u00f3n del producto y entorno legal , Fundaci\u00f3n CONFEMETAL, Madrid, 1997, pp. 50-51). 630 Sobre la posibilidad para la v\u00edctima de combinar l as acciones en responsabilidad contractual y las de responsabilidad objetiva, ver M\u00aa. A. PARRA LUCAN; \"La responsabilidad civil por productos defectuosos al amparo de las reglas gener ales de responsabilidad\"; BIB 1995\\141, Aranzadi Civil , Vol. I, pp. 4-5 - Tambi\u00e9n, J. SOLE i FELIU; op. cit ., p.778. Adem\u00e1s, reconoce MARCO MOLINA, existen particulares casos en los que la distinci\u00f3n entre defectos de calidad (que debe ser de la responsabilidad contractual) y defecto de seguridad (caracter\u00edstico de la responsabilidad extracontractual por productos) no es tan n\u00edtida. (J. MARCO MOLINA; op. cit ., pp. 114-115). 236 de la responsabilidad del fabricante y como garant\u00ed a de la producci\u00f3n, unas diligencias o precauciones m\u00ednimas que conforman, con otros cri terios, lo que el legislador denomina como el uso razonablemente previsible del producto. 631 As\u00ed, se dir\u00e1 que es seguro el producto que, en cond iciones normales de uso, no causa da\u00f1o, ni hace peligrar bienes o intereses jur \u00eddicamente protegidos. La alusi\u00f3n a las condiciones normales de uso traduce, como se ve r\u00e1 a rengl\u00f3n seguido, la funci\u00f3n que pueden desempe\u00f1ar los adverbios \"leg\u00edtimamente\" , \"racionalmente\" y \"normalmente\", a la hora de establecer el defecto d el producto; funci\u00f3n impl\u00edcita en la distinci\u00f3n que se puede operar entre defecto objeti vo y defecto subjetivo. b. DEFECTO OBJETIVO Y DEFECTO SUBJETIVO Seg\u00fan lo se\u00f1alado arriba, el prop\u00f3sito de este apar tado es ver en qu\u00e9 medida los adverbios \"leg\u00edtimamente\", \"racionalmente\" y \"n ormalmente\" pueden influir sobre la prueba del defecto del producto y, por consiguiente , sobre la constituci\u00f3n de la correspondiente responsabilidad civil. En efecto, al hablar de \" la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edtimamente esperar \", el legislador alude a un criterio subjetivo de aprecia ci\u00f3n del defecto. En cambio, con referencia al \" uso normalmente previsible \" y a la \" seguridad normalmente ofrecida \", la alusi\u00f3n nos parece ir en el sentido de un criterio objetivo del defecto. Por una parte, y con respecto al criterio subjetivo , debemos observar que s\u00f3lo uno mismo puede saber, a partir de sus propios est\u00e1 ndares, las expectativas que le parezcan leg\u00edtimas o no, ya que la ley no establece el est\u00e1ndar de \"seguridad 631 SOLE i FELIU estima que \" no debe confundirse con la aptitud para cumplir con el uso al que el producto se destina normalmente (...) tampoco se r educe al m\u00e1s estrecho \u00e1mbito del uso conforme al destino, puesto que existen otros usos coincidentes con \u00e9ste y que resultan igualmente previsibles de forma razonable .\" ( op. cit. , p. 207). Sin embargo, incluye en la categor\u00eda de uso razonablemente previsible los \" usos defectuosos \" y estima que \" el fabricante est\u00e1 obligado a adoptar las medidas necesarias de s eguridad o a acompa\u00f1ar al producto con las informaciones o advertencias adecuadas para pre venir los da\u00f1os que de este uso defectuoso pudieran derivar .\" ( Ibid ., p. 215). 237 leg\u00edtima\". Sin embargo, acogi\u00e9ndonos a una de las d efiniciones del Diccionario de la Real Academia de Lengua Espa\u00f1ola al concepto \"leg\u00edt imo\", se podr\u00eda entender el defecto como la falta de aquella seguridad que, de acuerdo con las leyes, cabr\u00eda esperar del producto. En este sentido, se deber\u00eda i r m\u00e1s all\u00e1 del estrecho concepto de leyes - normas reguladoras de la vida en sociedad, establecidas por los poderes p\u00fablicos -, para considerar tambi\u00e9n como tal la ley privada de las partes contratantes, 632 o las normas reguladoras de una actividad producti va o de un tipo de producto, aunque est\u00e9n elaboradas por organismos pr ivados o tambi\u00e9n las costumbres. 633 Con esto, se conseguir\u00eda no dejar la determinaci\u00f3n de \" la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edtimamente esperar \" al antojo de los intereses de un sujeto determina do, sin posibilidad ninguna de detectar objetivamente u n eventual abuso por su parte. A ra\u00edz de lo que precede, observamos que el propio fabricante es quien despierta las expectativas del consumidor y usuario del producto; lo que hace por tanto que la seguridad leg\u00edtimamente esperada es la que h a podido suscitar el producto. 634 En la misma l\u00ednea, el apartado 2 del art\u00edculo 137 d el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre califica de defectuoso e l producto que no ofrezca \" la seguridad normalmente ofrecida por los dem\u00e1s ejempl ares de la misma serie .\" El adverbio \"normalmente\" deber\u00eda entenderse aqu\u00ed en e l sentido de uso en condiciones normales, con las diligencias o las precauciones qu e se puede esperar de un 632 Esta idea est\u00e1 presente en el art\u00edculo 1278 del C\u00f3 digo Civil. Ver el art\u00edculo 1134 del C\u00f3digo Civil franc\u00e9s que dispone claramente que los conven ios legalmente formados tienen lugar de ley entre las partes. 633 As\u00ed, a palabras de S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 170, \" en principio, la noci\u00f3n de legitimidad hace referencia a derechos subjetivos q ue corresponden a las personas .\" 634 Unos elementos para esta determinaci\u00f3n objetiva po dr\u00edan ser la naturaleza, la forma y configuraci\u00f3n es decir las condiciones y las caract er\u00edsticas del producto, su presentaci\u00f3n asimismo como las informaciones suministradas. (J. SOLE i FELIU; op. cit ., p. 210). AREAL LUDE\u00d1A se refiere aqu\u00ed a la teor\u00eda de la misrepresentation y, a este efecto, distingue entre la innocent y la negligent misrepresentation, seg\u00fan la confianza del consumidor en las etiquetas o la publicidad del fabricante o suministrador, y tam bi\u00e9n de \" las representaciones fraudulentas \". (S. AREAL LUDE\u00d1A; op. cit ., pp. 65-66). 238 consumidor medio. 635 Pero, es dif\u00edcil establecer criterios de seguridad a priori, que se apliquen a todos los supuestos de defecto y a todos los consumidores. Por esta raz\u00f3n se deber\u00e1 tener en cuenta cada caso concreto. 636 En suma, el defecto del producto deber\u00eda contemplar se desde una perspectiva objetiva, para evitar que criterios puramente subje tivos dificulten la apreciaci\u00f3n de la falta de seguridad, objetiv\u00e1ndose, de este modo, la s leg\u00edtimas expectativas de seguridad. B. LA APRECIACI\u00d3N DE LA SEGURIDAD OFRECIDA POR EL P RODUCTO A partir de la definici\u00f3n que nos ofrece del concep to de defecto, el legislador nos facilita dos v\u00edas para la apreciaci\u00f3n de la seg uridad. Por una parte, nos permite apreciar el defecto comparando el producto que lo a doleciera con los dem\u00e1s ejemplares de la serie. Esto lleva a distinguir ent re defecto del producto y defecto de serie (a). Adem\u00e1s, el legislador contempla la posib ilidad de que el defecto se d\u00e9 s\u00f3lo despu\u00e9s de la puesta en circulaci\u00f3n de un producto m\u00e1s perfeccionado; lo que nos lleva a operar una distinci\u00f3n entre defecto del pro ducto y riesgos del desarrollo (b). Pero, antes de analizar estos dos puntos, convendr\u00ed a recordar que la apreciaci\u00f3n de las expectativas leg\u00edtimas de seguridad debe efectu arse en base al consumidor medio, pero tambi\u00e9n a los \" subconsumidores \", para no dejar desprotegidos estos previsibles destinatarios del producto que se sit\u00faan por debajo del consumidor medio. 637 635 En este sentido, S. RAMOS GONZALEZ; op. cit ., p. 132, escribe que \" por una parte, el consumidor tiene derecho a esperar unos m\u00ednimos de seguridad del producto y, por otra parte, el fabricante podr\u00e1 confiar que el producto ser\u00e1 ut ilizado de una manera que no pueda razonablemente prever .\" 636 En este sentido se expresa S. RODRIGUEZ LLAMAS; op. cit ., p. 170. 637 S. RAMOS GONZALEZ; op. cit ., p. 134. Por su parte, S. RODRIGUEZ LLAMAS habla del \"p\u00fablico al general\" ( op. cit ., p. 169). Siguiendo la subdivisi\u00f3n expuesta por l a primera autora, se podr\u00eda multiplicar al infinito las categor\u00edas de \" subconsumidores \", con la consiguiente dificultad de llegar a un criterio satisfactorio qu e no prejuzga err\u00f3neamente las capacidades de un consumidor. Por esto parece conveniente, como bi en lo apunta ella misma, \" que sean los tribunales quienes, en cada caso, precisen cual es la seguridad esperada del producto en cuesti\u00f3n (...) \" (S. RAMOS GONZALEZ; op. cit ., p. 136.) 239 a. DEFECTO DEL PRODUCTO Y DEFECTO DE SERIE La apreciaci\u00f3n del defecto del producto requiere qu e se compare su estado con el de los dem\u00e1s ejemplares de la serie. As\u00ed, m\u00e1s pr ecisamente, el defecto que interesa aqu\u00ed es el de un producto \u00fanico, aislado pues de ot ra manera, ser\u00eda un defecto de serie que, en cuanto a \u00e9l, afectar a todos los ejem plares. Entendido as\u00ed, el defecto de serie no deber\u00eda se co nsidera como un defecto del producto en el sentido de la correspondiente ley de responsabilidad civil. Esto significa que se debe hablar del defecto del producto s\u00f3lo cu ando afecta a un ejemplar, o a ejemplares individualizados de la serie. Con esto, el producto defectuoso s\u00f3lo ser\u00eda una excepci\u00f3n, y no una regla, pues si estuviera ge neralizado a todos los ejemplares de la serie, costar\u00eda distinguir un defecto del pro ducto de una concepci\u00f3n pensada por el fabricante. Sin embargo, pensamos que se deber\u00eda ampliar el mar co del r\u00e9gimen de la responsabilidad civil por productos defectuosos a t odos los que adolezcan de defectos, sin necesidad de distinguir previamente si el defec to afecta a toda la serie o s\u00f3lo a un ejemplar o unos ejemplares de la serie; pues es res ponsabilidad del productor poner en circulaci\u00f3n productos seguros, y un fallo en la l\u00ednea de producci\u00f3n - susceptible de dar lugar a un defecto de serie - no le puede exone rar de esta responsabilidad, ya que debe asumir los riesgos de los posibles fallos, ade m\u00e1s de que nemo auditur propiam turpitudinem allegans . Esto permitir\u00eda que la exclusi\u00f3n de los defectos de serie no terminara ocultando maniobras dolosas del productor , maniobras que, de alguna manera, pueden tambi\u00e9n encontrarse en el supuesto d e los riesgos del desarrollo. 638 638 En esta l\u00ednea, STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 545/2010, de 9 d e diciembre de 2010, (La Ley 217641/2010): se califica como defectuosas unas pro t\u00e9sis mamarias fabricadas en serie, que luego resultaron ser peligrosas por presentar un al to riesgo de toxicidad. 240 b. DEFECTO DEL PRODUCTO Y RIESGOS DEL DESARROLLO El constante progreso tecnol\u00f3gico que acelera la ap arici\u00f3n de nuevos productos con un plus val\u00eda tecnol\u00f3gica, ofrece al consumidor una clave de comparaci\u00f3n entre productos de diferentes grados de desarrollo que, a menudo, proporcionan tambi\u00e9n garant\u00edas de seguridad diferen tes. Es decir que la aparici\u00f3n o la puesta en circulaci\u00f3n de un producto m\u00e1s perfeccion ado es tambi\u00e9n un momento a partir del cual se pueden apreciar las insuficienci as del producto anterior. Pero, el legislador no contempla estas insuficiencias como d efectos, disponiendo, en el apartado 3 del art\u00edculo 137 del Real Decreto Legisl ativo 1/2007, de 16 de noviembre, que \" un producto no podr\u00e1 ser considerado defectuoso por el solo hecho de que tal producto se ponga posteriormente en circulaci\u00f3n de forma m\u00e1s perfeccionada .\" Es el supuesto de los denominados riesgos del desarrollo que podr\u00eda tambi\u00e9n encontrarse en el inciso e) del primer apartado del art\u00edculo 14 0 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre que, dentro de las causas de exo neraci\u00f3n de la responsabilidad, dispone que \" el productor no ser\u00eda responsable si prueba (...) que el estado de los conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos existentes en el momento de la puesta en circulaci\u00f3n no permit\u00eda apreciar la existencia del defecto .\" De lo que precede, los riesgos del desarrollo no im plican responsabilidad del productor. A la vez que define los riesgos del desa rrollo como la \" consecuencia de insuficiente desarrollo de la ciencia o de la t\u00e9cni ca en el momento en el que el producto ha sido puesto en circulaci\u00f3n \", 639 la doctrina estima que \" suponen el car\u00e1cter defectuoso del producto del que, sin embargo no se conoc\u00eda, ni se pod\u00eda conocer la potencialidad da\u00f1osa. Es posteriormente cuando, una vez causados los da\u00f1os, los desarrollos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos permiten calific ar a este producto como defectuoso .\" 640 De este modo, se entiende que el producto no pod\u00eda ser considerado 639 M\u00aa. A. PARRA LUCAN; Da\u00f1os por productos y protecci\u00f3n del consumidor; op . cit ., p. 519. 640 Idem. - Son una categor\u00eda de riesgos \" causados por un defecto de un producto que no era reconocible a la luz del estado de los conocimiento s cient\u00edficos y t\u00e9cnico existentes en el 241 como defectuoso hasta la aparici\u00f3n en el mercado de otro m\u00e1s desarrollado o m\u00e1s perfeccionado. Cabe por tanto, desde nuestro punto de vista, preguntarse si el menor grado de seguridad ofrecido por un producto puesto en circulaci\u00f3n con menor desarrollo tecnol\u00f3gico puede considerarse como un d efecto en el sentido de la ley sobre la responsabilidad civil por productos defect uosos, aunque no suponga reparaci\u00f3n en esta base. A nuestro juicio, los riesgos del desarrollo, rigur osamente hablado, afectar\u00e1n los productos de una serie y no limitarse s\u00f3lo a al gunos ejemplares de la serie. Por consiguiente, no se puede, desde nuestro punto de v ista, calificar esta circunstancia como un defecto en sentido de la ley pertinente. Po r tanto, obligar al fabricante a responder por el menor grado de seguridad ofrecido por un producto menos perfeccionado que un nuevo, hubiera tenido la nefas ta consecuencia de \" esterilizar el progreso .\" 641 Sin embargo, existe el supuesto de la puesta en cir culaci\u00f3n de un producto intencionalmente menos perfeccionado por el fabrica nte, para hacer el producto m\u00e1s asequible econ\u00f3micamente. Al rev\u00e9s, puede poner en circulaci\u00f3n el producto m\u00e1s desarrollado para corregir los fallos en la versi\u00f3n anterior. La cuesti\u00f3n que se encuentra en el fondo de estas dos eventualidades e s la del estado de los conocimientos, es decir la de c\u00f3mo contrastar objet ivamente el extremo determinado por el inciso e) del art\u00edculo 140 del Real Decreto Legislativo 1/2007. 642 Por esto momento de la comercializaci\u00f3n del producto de que se trate. \" (P. SALVADOR CODERCH, J. SOLE FELIU; Brujos y aprendices. Los riesgos de desarrollo de d esarrollo en la responsabilidad de producto , Marcial Pons, Madrid, 1999, p. 29.) - En el mismo sentido, ver Y. MARKOVITS; op. cit ., p. 234. 641 Idem. 642 Adem\u00e1s, como bien se se\u00f1ala, no es f\u00e1cil probar qu e el defecto no se pod\u00eda detectar a causa del estado de los conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos. Por esto se estima que \" se podr\u00eda haber explicitado por parte del legislador los crit erios que posibilitaran preconstruir una prueba, al menos de \"prima facie\", de que la conducta de lo s interesados se ajust\u00f3 al estado de los conocimientos .\" (M\u00aa. del C. GOMEZ LAPLAZA; \"La responsabilidad c ivil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos en la Uni\u00f3n Euro pea. Presente y futuro.\", BIB 2000\\1641, Aranzadi Civil , n\u00fam. 15/2000, Pamplona, 2000, pp. 17-18.). En efe cto, se apunta que \" sobre el fabricante pese un deber de mantenerse informado so bre los avances cient\u00edficos y t\u00e9cnicos 242 estimamos que, de poderse probar dolo, culpa o negl igencia del fabricante, se podr\u00eda obtener reparaci\u00f3n en base al r\u00e9gimen general del a rt\u00edculo 1.902 del C\u00f3digo civil. 643 De esta manera, la falta de seguridad que cabe leg\u00ed timamente esperar no se debe al riesgo de obsolescencia que amenaza todo producto c on el efecto conjugado del tiempo y de la puesta en circulaci\u00f3n de otro nuevo, sino que puede deberse a una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del fabricante que no se analiza en principio como un defecto. m\u00e1s recientes .\" (B. RODRE\u00cdGUEZ SANZ DE GALDEANO; op. cit. , p. 189). Estima que debe tratarse de \" investigaciones publicadas en revistas internaciona les de f\u00e1cil acceso \", sin exigirle al fabricante que \" est\u00e9 al tanto de investigaciones con poca difusi\u00f3n y llevadas a cabo en universidades remotas .\" ( Idem .) GARCIA RUBIO va en la misma direcci\u00f3n y a\u00f1ade qu e \"ha de tratarse de una accesibilidad in abstracto (...) corr espondiente (...) a un productor ideal medio que haya podido tener acceso a la informaci\u00f3n tenie ndo en cuenta su publicidad (condicionada por factores objetivos tales como el lugar de proce dencia, la lengua en que se comunica dicha informaci\u00f3n, el grado de difusi\u00f3n de las revistas e n que se publica, etc.).\" (M\u00aa. P. GARC\u00cdA RUBIO; \"Los riesgos de desarrollo en la responsabil idad por da\u00f1os causados por los productos defectuosos. Su impacto en el derecho espa\u00f1ol\", Actualidad Civil , n\u00ba 35, 1998, p. 860.). P. SALVADOR CODERCH y J. SOLE FELIU van en la misma di recci\u00f3n, pero matizan indicando que los conocimientos existentes no se refieren a n inguna delimitaci\u00f3n espacial. Indican a este respecto que \" los l\u00edmites son difusos y la delimitaci\u00f3n precisa d epender\u00e1 de cada caso. La doctrina ejemplifica la dificultad cuando se\u00f1ala qu e no se incluye necesariamente en el estado de los conocimientos una indicaci\u00f3n sobre los riesg os del producto que aparece en una publicaci\u00f3n especializada publicada en japon\u00e9s. La observaci\u00f3n, de ser generalmente cierta, excluir\u00eda de la discusi\u00f3n a unas de las culturas ci ent\u00edfica y tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s avanzadas del mundo y, por supuesto, m\u00e1s desarrollada que la espa\u00f1ola .\" ( op. cit ., p. 56). Nos parece m\u00e1s interesante y fecunda la indicaci\u00f3n de la juris prudencia del Tribunal de Justicia de la Comunidad Europea (STJCE, de 29 de mayo de 1997, As unto C-300/95, Comisi\u00f3n c/ Reino Unido, Recopilaci\u00f3n de Jurisprudencia , 1997, pp. 1265 et ss., Ver Apartado 20 de las Conclusiones) seg\u00fan la cual con los conocimientos c ient\u00edficos y t\u00e9cnicos se refiere, sin restricci\u00f3n alguna, al estado de los conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, incluido su nivel m\u00e1s avanzado, existentes en el momento en que se puso e n circulaci\u00f3n el producto de que se trata. (Al respecto, ver J. LETE ACHIRICA; \"Los riesgos de desarrollo en materia de responsabilidad por los da\u00f1os causados por productos defectuosos. C omentario a la Sentencia del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas de 29 de mayo de 1997\", Actualidad Civil , n\u00ba 28, 1998). A nuestra manera de ver, son conocimientos necesari os para la innovaci\u00f3n y los productores suelen ir all\u00e1 d\u00f3nde se encuentre la informaci\u00f3n, i ndependientemente del idioma, con tal que con ella puedan innovar sus productos y ganar cuota s de mercado. Por tanto, conviene, desde nuestro punto de vista, no nivelar por abajo las ex igencias teniendo en cuenta al productor con pocos recursos, sino no limitar de antemano lo que se debe entender por conocimiento existente y quedarse con que se tratar\u00eda de cualqui er conocimiento asequible teniendo en cuenta las capacidades o las posibilidades del fabr icante. En cualquier caso, entendemos que la exoneraci\u00f3n de responsabilidad deber\u00eda caer ante la eventual prueba contraria del afectado, de que los conocimientos eran asequibles. De esta m anera se reforzar\u00e1 la obligaci\u00f3n del profesional de informarse, entendido que ya existe el deber a cargo del consumidor, de hacer lo mismo. 643 En esta l\u00ednea, seg\u00fan recuerda B. RODR\u00cdGUEZ. SANZ DE GALDIANO; op. cit., p. 312, \" en la propia prueba del defecto del producto est\u00e1 impl\u00edci ta la prueba de la negligencia del fabricante y ello es as\u00ed porque la obligaci\u00f3n del fabricante es muy clara, elaborar productos seguros, y la diligencia que se le exige en el cumplimiento de es ta obligaci\u00f3n es la m\u00e1xima, de modo que cuando el producto adolezca de un defecto en los t\u00e9 rminos de la ley, ser\u00e1 porque el fabricante en el desarrollo de su actividad no obr\u00f3 con la dil igencia que le exige la ley .\" 243 2. TIPOLOGIA DE DEFECTOS DEL PRODUCTO Obviamente hemos abordado, aunque s\u00f3lo de manera in cidente, la cuesti\u00f3n de la tipolog\u00eda del defecto a la hora de examinar, en el ep\u00edgrafe a) del precedente apartado, la apreciaci\u00f3n de la seguridad ofrecida p or el producto. El presente apartado prolonga la reflexi\u00f3n ah\u00ed iniciada. As\u00ed, en esta l\u00ed nea, y seg\u00fan ya hemos insinuado hablando de los riesgos de desarrollo, pueden darse casos en los que la puesta en circulaci\u00f3n de un producto m\u00e1s perfeccionado que el anterior no descarte la responsabilidad del fabricante. Esta responsabilida d puede ser subjetiva y nacer del incumplimiento o del cumplimiento defectuoso de la obligaci\u00f3n del fabricante de seguir el producto despu\u00e9s de su puesta en circulaci\u00f3n, de realizar advertencias necesarias a los consumidores o usuarios, de adoptar medidas de seguridad oportunas si se diera un riesgo o una amenaza de da\u00f1o entonces desconocid a o imposible de conocer en el momento de la puesta en circulaci\u00f3n. El incumplimie nto de esta obligaci\u00f3n se considera como un defecto de observaci\u00f3n y vigilanc ia, 644 que son aspectos de la obligaci\u00f3n que incumbe al productor y sobrevive dur ante alg\u00fan tiempo despu\u00e9s de la puesta en circulaci\u00f3n del producto. 645 Esto significa que el defecto no es necesariamente intr\u00ednseco al producto, sino que pue de aparecer en cualquiera de las distintas fases del ciclo del producto, bien sea el acondicionamiento, la comercializaci\u00f3n, o el consumo mismo. A pesar de la carencia de una tipolog\u00eda de los 644 J. SOLE i FELIU; op. cit .; p.577. Este tipo de defecto se distingue de lo q ue el autor denomina como \" defectos del desarrollo .\" 645 Esta obligaci\u00f3n permanece aunque no est\u00e9 dentro de l marco de la responsabilidad por productos defectuosos dise\u00f1ada por la correspondien te Directiva europea. La Sentencia del Tribunal Europeo parece suficientemente clara en el sentido de la exoneraci\u00f3n, seg\u00fan el tenor de la Directiva, del fabricante por el defecto desc ubierto, incluso cuando el producto est\u00e9 fuera de su esfera aunque todav\u00eda no comercializado. (STJ CE, 25 de abril de 2002, Asunto C-52/00, Comisi\u00f3n c/ Francia). En contra, opina por una inte rpretaci\u00f3n extensiva R. BERCOVITZ RODR\u00cdGUEZ-CANO; \"La adaptaci\u00f3n del Derecho espa\u00f1ol a la Directiva comunitaria sobre responsabilidad por los da\u00f1os causados por producto s defectuosos\", Estudios sobre el Consumo , n\u00ba 12, 1987, p. 116. Estima que una interpretaci\u00f3 n extensiva del art\u00edculo 6.1 de la Directiva permite entender que pesa sobre el fabric ante la obligaci\u00f3n de advertir a los consumidores del defecto detectado o de los riesgos , incluso despu\u00e9s de la puesta en circulaci\u00f3n. En el mismo sentido, M\u00aa. P. GARCIA RUB IO; op. cit ., p. 261, SOLE i FELIU; op. cit ., p. 376. 244 defectos del producto en el \u00e1mbito europeo, 646 podemos agruparlos, sint\u00e9ticamente, en torno a dos grandes categor\u00edas: los defectos t\u00e9cnic os (A) y los defectos comerciales (B). A. LOS DEFECTOS TECNICOS Los defectos t\u00e9cnicos del producto son intr\u00ednsecos en ello. Se pueden denominar tambi\u00e9n como defectos de fabricaci\u00f3n. Com o tal, pueden ser estructurales (a) o funcionales (b). a. DEFECTOS ESTRUCTURALES Podemos entender por defectos estructurales aquell os que recaen sobre la estructura del producto, es decir su organizaci\u00f3n, la de sus partes integrantes, o, dicho de otro modo, su arquitectura. Los productos pueden presentarse en una estructura \u00fanica o en una estructura compleja, lo que influir\u00ed a sobre la apreciaci\u00f3n del defecto y, por ende, sobre la responsabilidad. En efecto, cuando el producto se presenta en una e structura \u00fanica, el defecto estructural es \u00fanico y, por tanto, la responsabilid ad incumbe s\u00f3lo al fabricante. As\u00ed, por ejemplo, la responsabilidad por el defecto en la es tructura de una mesa o de una cama incumbe al carpintero, considerando que es \u00e9l el fa bricante. En cambio, cuando el producto se presenta en una e structura compleja o m\u00faltiple, el defecto estructural va m\u00e1s all\u00e1 del pr oducto cuya estructura es dominante, 646 Es este sentido se expresa J. MARCO MOLINA; op. cit ., p. 146. Ella estima que prever tal clasificaci\u00f3n o tipolog\u00eda hubiera servido, como en el sistema norteamericano del Restatement , \"para diversificar el sistema de imputaci\u00f3n, manteni endo el ya cl\u00e1sico sistema de responsabilidad objetiva o \"estricta\" s\u00f3lo para los defectos de fabricaci\u00f3n o ejecuci\u00f3n, mientras que, para los defectos atinentes a su dise\u00f1o y la i nformaci\u00f3n que debi\u00f3 acompa\u00f1arlo, la exigencia de demostrar una posible conducta alterna tiva del fabricante (...). Si la autora est\u00e1 en lo justo en cuanto a la necesidad de prever una tip olog\u00eda del defecto y a la consecuencia que ser\u00eda la exclusi\u00f3n de algunos tipos de defecto de l a esfera de la responsabilidad objetiva, opinamos sin embargo que es dif\u00edcil, de antemano, d ecir de manera abstracta qu\u00e9 tipos de defectos entrar\u00eda dentro del marco de la responsabi lidad sin culpa y qu\u00e9 otro no. Adem\u00e1s, esto no podr\u00e1 resolver completa y definitivamente la dif icultad en algunos supuestos, de decir si se estar\u00e1 a la responsabilidad sin o con culpa. A este respecto, ver B. RODRIGUEZ SANZ DE GALDIANO; op. cit., Idem . 245 e incluye tambi\u00e9n el componente, las partes integra ntes que son productos cuya estructura se encuentra dominada. Esto se da en la industria autom\u00f3vil: el producto autom\u00f3vil puede tener defectuosa su estructura apar ente o dominante; puede ocultar los defectos de las partes integrantes. En cambio, la estructura dominante, que, en apariencia carece de defecto, puede estar ocultando defectos de las partes integrantes. En la categor\u00eda de los defectos estructurales, pod emos situar los que tienen que ver con el dise\u00f1o del producto, el cual dise\u00f1o puede ser peligroso con respecto a la seguridad del consumidor o usuario. 647 En cualquier caso, casi siempre los defectos estructurales alterar\u00e1n el funcionamiento del produ cto, incluso la seguridad que cabr\u00eda esperar de ello. b. DEFECTOS FUNCIONALES Los defectos funcionales del producto son los atin entes a su funcionamiento y capaces de impedir que \u00e9ste se haga proporcionando al usuario las garant\u00edas de seguridad que puede leg\u00edtimamente esperar. En este sentido, es posible entender tambi\u00e9n por defectos funcionales la falta de adecua ci\u00f3n del producto con las expectativas leg\u00edtimas de su adquiriente. Sin embargo, convendr\u00eda distinguir los defectos fu ncionales, el funcionamiento inseguro - que puede, por una parte, ser la consecu encia del defecto mismo del producto y, por otra parte, ser la manifestaci\u00f3n de l mismo - de la falta de utilidad del producto, d\u00edgase del defecto de utilidad, entendido como el hecho que el producto no 647 En esta l\u00ednea, S. RODRIGUEZ RAMOS; op. cit ., p. 326. Estima esta autora que, para probar la determinaci\u00f3n de la falta de seguridad que cabr\u00ed a esperar, constitutiva del defecto, se deber\u00eda, adem\u00e1s de la regla res ipsa loquitur , atenerse a \" la identificaci\u00f3n de los problemas asociados a cada uno de los tipos de defecto que pu ede presentar un producto - de fabricaci\u00f3n, dise\u00f1o o informaci\u00f3n -\"; esto, entendiendo que el dise\u00f1o o la presentaci \u00f3n es una exigencia muy importante en un producto como el med icamento. Tambi\u00e9n J. SOLE i FELIU; op. cit ., pp. 571-578. 246 pueda aquellas que se considerar\u00edan como la causa d e su adquisici\u00f3n. 648 Por esto se entiende que el incumplimiento de las expectativas de utilidad no se asimile al defecto del producto y, por tanto, no entre en el marco de la responsabilidad civil extracontractual por productos defectuosos. Estimam os que esta frustraci\u00f3n debe analizarse como una disconformidad con la causa del contrato y, por consiguiente, contemplarse desde la perspectiva de la responsabil idad contractual. 649 As\u00ed, el producto puede funcionar correctamente aun que no satisfaga las expectativas del consumidor o usuario; circunstanci a que no lo convierte en producto defectuoso. En cambio, un producto puede satisfacer perfectamente las expectativas de su adquiriente, aunque suponga un peligro para \u00e9 l, sus bienes o terceros. En este caso, s\u00ed, el producto, a nuestro juicio, es defectu oso. Cierto es que en esta distinci\u00f3n subyace la que existe entre la responsabilidad extr acontractual y la responsabilidad contractual que no es ni relevante, 650 ni n\u00edtida, 651 como lo ilustra la categor\u00eda de defectos que podemos denominar como comerciales. B. DEFECTOS COMERCIALES Por defectos comerciales entendemos aquellos extr\u00ed nsecos al producto, no tocante a su proceso de fabricaci\u00f3n, sino a su pues ta a disposici\u00f3n del consumidor. 652 As\u00ed, se puede distinguir entre los defectos de cons ervaci\u00f3n (a) y los defectos de informaci\u00f3n (b). 648 Seg\u00fan observa BARROS BOURIE, \" el contrato es un instrumento para negociar sobre riesgos en un sentido puramente econ\u00f3mico .\" (E. BARROS BOURIE, M\u00aa. P. GARCIA RUBIO, A. MORALES MORENO; Derecho de da\u00f1os , Fundaci\u00f3n Coloquio Jur\u00eddico Europeo, Madrid, 2009, p. 154. En este sentido debemos recordar que existen clausulas que, aunque no figuren en el texto del contrato, se imponen a las partes, porque son de orden p\u00fablico, siendo derechos u obligaciones legales. A este respecto, se puede m encionar, por ejemplo, la garant\u00eda legal y la garant\u00eda por vicios ocultos. 649 Entre otros; J. SOLE i FELIU; op. cit., p. 777. 650 Ibid., p. 778. - Tambi\u00e9n M\u00aa. A. PARRA LUCAN; \"La responsa bilidad civil por productos defectuosos al amparo de las reglas de la responsab ilidad\", op. cit ., pp. 4-5. 651 Recordemos, en esta l\u00ednea, a la observaci\u00f3n de ver B. RODRIGUEZ SANZ DE GALDIANO; op. cit., Idem . 652 De esta manera operamos una diferencia con el \" defecto como falta de comercialidad \" del producto seg\u00fan lo define S. AREAL LUDE\u00d1A; op. cit ., p. 80. 247 a. LOS DEFECTOS DE CONSERVACION Los defectos de conservaci\u00f3n se refieren a la falt a de seguridad derivada del mantenimiento o del cuidado que se deber\u00eda normalme nte prestar al producto. Pueden versar sobre el acondicionamiento del producto y so bre su envasado para la posterior puesta en circulaci\u00f3n. 653 El acondicionamiento del producto encuentra toda s u relevancia en los productos alimenticios y sanitarios o medicinales q ue, para mantener sus propiedades y su aptitud al consumo, deben conservarse, por eje mplo, en condiciones especiales de temperatura. As\u00ed, surgir\u00e1 el defecto cuando el p roducto, a\u00fan en los almacenes del fabricante o a disposici\u00f3n del suministrador, carez ca del debido acondicionamiento de manera a convertirse en producto inseguro para los intereses protegidos. En la misma l\u00ednea, no cabe duda que el envasado participa del a condicionamiento en la medida que puede ser la causa del defecto, de que el producto resulte peligroso o da\u00f1oso. Evidentemente, a efectos de la responsabilidad civ il por producto defectuoso, estos defectos deber\u00e1n darse cuando todav\u00eda est\u00e9 en la esfera de control del fabricante o asimilado, pues no habr\u00e1 responsabilid ad suya si llegara en la esfera de control del consumidor o usuario en buenas condicio nes. Sin embargo, la falta de seguridad causada por condiciones inadecuadas de co nservaci\u00f3n en la esfera del consumidor o usuario puede tambi\u00e9n dar lugar a resp onsabilidad del fabricante o asimilado, sobre todo si ello result\u00f3 de un defecto de informaci\u00f3n sobre el producto. 653 Podemos introducir aqu\u00ed un matiz entre los concept os de acondicionamiento - que tiene que ver con el cuidado debido al producto - y el envasa do que, m\u00e1s que un cuidado, es una forma de preparar el producto para su presentaci\u00f3n en el mercado y su pasaje de la esfera del fabricante o del suministrador al del consumidor. E sto, aunque al igual que el acondicionamiento, el envasado pueda tener consecue ncias sobre la seguridad del producto. 248 b. LOS DEFECTOS DE INFORMACI\u00d3N Por defectos de informaci\u00f3n entendemos la falta de seguridad causada por la carencia, el suministro inadecuado o insuficiente, de la informaci\u00f3n necesaria al consumidor o usuario para hacer del producto un uso razonablemente previsible. En efecto, la obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n y las moda lidades de cumplimiento de la misma se encuentran desarrolladas en el art\u00edculo 18 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, que versa sobre el etiq uetado y presentaci\u00f3n de los bienes y servicios. A tenor del apartado 1 de esta disposici\u00f3n legal, \" el etiquetado y presentaci\u00f3n de los bienes y servicios y las modali dades de realizarlo deber\u00e1n ser de tal naturaleza que no induzca a error al consumidor o usuario (...).\" El apartado 2 sigue, indicando que \" sin perjuicio de las exigencias concretas que se es tablezcan reglamentariamente, todos los bienes y servicios pu estos a disposici\u00f3n de los consumidores y usuarios deber\u00e1n incorporar, acompa\u00f1 ar o, en \u00faltimo caso, permitir de forma clara y comprensible, informaci\u00f3n veraz, efic az y suficiente sobre sus caracter\u00edsticas esenciales, en particular sobre las siguientes: (...) e) instrucciones o indicaciones sobre su correcto uso o consumo, adver tencias y riesgos previsibles .\" Esta disposici\u00f3n destaca el papel de la informaci\u00f3 n en el correcto uso del producto. Los extremos enumerados por el art\u00edculo 1 8 antes mencionado s\u00f3lo son los m\u00ednimos sobre que la informaci\u00f3n debe ser facilitad a; lo que deja al fabricante la posibilidad de completar con otros extremos que sea n necesarios u oportunos de acuerdo con la naturaleza, las caracter\u00edsticas del producto o los destinatarios de los mismos; diligencias todas que debe hacer el fabrica nte para que el producto cumpla con las normales y leg\u00edtimas expectativas de segur idad. Para conseguir este 249 prop\u00f3sito, la informaci\u00f3n debe ser clara e inteligi ble, proporcionada \" al menos en castellano, lengua oficial del Estado .\" 654 La clasificaci\u00f3n de los defectos de informaci\u00f3n en la categor\u00eda de los defectos comerciales se justifica tambi\u00e9n por el hecho que l a informaci\u00f3n no toca la estructura del producto (toca su funcionamiento s\u00f3lo en alguna medida), sino que tiene como papel y prop\u00f3sito explicar c\u00f3mo es, c\u00f3mo funciona y en qu\u00e9 condiciones; qu\u00e9 riesgos presenta y c\u00f3mo evitarlos, papel y prop\u00f3sito que ta mbi\u00e9n se entiende en el marco de la relaci\u00f3n contractual entre el productor y el con sumidor o usuario. As\u00ed, como ya insinuamos, la falta de esta informaci\u00f3n puede prov ocar la inseguridad del producto, su defecto; dando de esta manera lugar a la respons abilidad extracontractual por productos defectuosos. En suma, ejercicio dif\u00edcil para el perjudicado, la prueba del da\u00f1o, del da\u00f1o medioambiental que nos ocupa aqu\u00ed, es un requisito al que se debe sumar la prueba del defecto 655 , no menos complicada para un no profesional 656 , y la relaci\u00f3n de causalidad que lo es todav\u00eda m\u00e1s, como veremos a re ngl\u00f3n seguido. III. LA RELACION DE CAUSALIDAD ENTRE EL DEFECTO DEL PRODUCTO Y EL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL La relaci\u00f3n de causalidad es la columna vertebral d e la responsabilidad civil extracontractual. Lo es tanto que la solicitud de r eparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido, supeditada a la prueba de tal relaci\u00f3n, puede verse desestimada si no se consigue 654 Art\u00edculo 18 (3), Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. 655 En este sentido, el Tribunal Supremo ya estimaba q ue \" a la convicci\u00f3n y, por ende, demonstraci\u00f3n de que un producto es defectuoso, se puede llegar, en ausencia de pruebas directas, a trav\u00e9s de la prueba de presunciones hab ida cuenta que, en muchas ocasiones, como sucedi\u00f3 en el presente caso, el da\u00f1o se produc e por la destrucci\u00f3n del propio producto, con lo que se imposibilita, a su vez, el an\u00e1lisis d el mismo. De este modo, habiendo declarado probado que la explosi\u00f3n no tuvo su origen en defec tos de almacenamiento o manipulaci\u00f3n, resulta razonable concluir que el producto adolec\u00eda la falta de seguridad que cab\u00eda esperar, y por lo tanto que era defectuoso .\" (STS, Sala de lo Civil, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 1266/20 07, de 23 de noviembre [RJ 2007, 8122]). 656 Por esto el perjudicado debe apoyarse sobre profes ionales como t\u00e9cnicos o expertos peritos cuyas conclusiones deber\u00edan poder convencer al juez . En esta l\u00ednea, J. L. CERECEDA; op. cit ., p. 45. 250 convencer al juzgador. 657 Esta dificultad, aun m\u00e1s grande en materia de responsabilidad medioambiental, se encuentra resumi da de la manera siguiente: \" la imputaci\u00f3n de responsabilidad por da\u00f1o ambiental pl antea al perjudicado el grave problema de la demostraci\u00f3n de la relaci\u00f3n de causa lidad. Es preciso tener en cuenta las siguientes circunstancias: la complejidad de la s verificaciones t\u00e9cnicas necesarias para poder conseguir esta demostraci\u00f3n; algunas de las consecuencias da\u00f1osas se manifiestan con el transcurso de un largo periodo d e tiempo; la contaminaci\u00f3n no suele obedecer a una causa aislada, sino a una conf luencia de varias (contaminaci\u00f3n por sinergia), de tal manera que es provocada por h echos m\u00faltiples y diversos, que con frecuencia son dif\u00edciles de determinar de forma aislada .\" 658 Ante esta situaci\u00f3n, se estima que el rigor de la prueba deber\u00eda verse aten uado por el juez; 659 lo que aliviar\u00eda la labor probatoria que incumbe al perjudicado y, d e este modo, evitar\u00eda que muchos da\u00f1os queden sin reparaci\u00f3n. 657 En esta l\u00ednea, A. LUNA YERGA; op. cit ., p. 352. 658 A. CABANILLAS SANCHEZ; \"La responsabilidad por da\u00f1 os ambientales seg\u00fan la jurisprudencia civil\"; op. cit ., p. 207. - En el mismo sentido, M. CAMPOS DIAZ BA RRIGA; La responsabilidad civil por da\u00f1os al medio ambiente. El caso del agua en M\u00e9xico , Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 2000, p. 115. En la misma l\u00ednea, ver SAP A Coru\u00f1a, Secci\u00f3n 3\u00aa, n\u00fam. 229/2008, de 23 de mayo [JUR 2008, 330508]: Dice la Audiencia Provincial en el Fundamento de Derecho segundo de esta sentenc ia que \"(...) la Sala considera que no puede calificarse como hecho cierto, a la vista de la pruebas, el origen del vertido: la acci\u00f3n antijur\u00eddica. Es posible, es probable (especialment e en cuanto a la coincidencia temporal); pero tambi\u00e9n hay otras posibilidades. Es un hecho dudoso .\" Tambi\u00e9n, SAP C\u00f3rdoba, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 104/2001, de 24 de abril [JUR 2001, 181748] cu yo Fundamento de Derecho segundo da una idea de la singularidad de la prueba del da\u00f1o m edioambiental. Dice la Audiencia Provincial que \" el informe del perito judicial, Sr. O.S, aporta la siguiente conclusi\u00f3n (...) \"si no se realiz\u00f3 a los pocos d\u00edas de aqu\u00e9l en el que ocurrieron los he chos, un an\u00e1lisis toxicol\u00f3gico de restos de las plantas da\u00f1adas en un laboratorio especializado , ser\u00eda imposible determinar en la actualidad y con el paso de los a\u00f1os, si existen to dav\u00eda restos de herbicida en planta, no pudi\u00e9ndose, en definitiva, corroborar de este modo el origen del da\u00f1o apuntado en su d\u00eda.\" Se muestra el perito, seg\u00fan se desprende de dichas man ifestaciones, incapaz de afirmar que el origen del da\u00f1o fue el herbicida aplicado a la parc ela colindante a la del actor, lo que nos lleva a mostrar nuestra conformidad con la decisi\u00f3n de la juez de instancia de no estimar el nexo de causalidad entre el da\u00f1o y la conducta del agente .\" 659 A. CABANILLAS SANCHEZ; op. cit., idem . Este autor inclina por la atenuaci\u00f3n del rigor de la prueba, criticando que la inversi\u00f3n de su carga vulnerar\u00eda aqu\u00ed el principio constitucional de la presunci\u00f3n de inocencia inscrito en el art\u00edculo 24-2 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Adem\u00e1s, seg\u00fan se observa, \" valores personales y sociales ejercen una indudable influencia en el juzgador de hecho en la determinaci\u00f3n de cu\u00e1l haya sido la causa probable de un determinado suceso .\" (A. LUNA YERGA; op. cit ., p. 356). 251 As\u00ed, ante la pregunta de saber c\u00f3mo establecer la r elaci\u00f3n de causalidad entre un hecho o una conducta y un da\u00f1o, existen algunas teor\u00edas a las que convendr\u00eda hacer una referencia (2) despu\u00e9s de detenernos un p oco m\u00e1s ante la funci\u00f3n que cumple la causalidad en la responsabilidad civil ex tracontractual en general, y la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos en especial (1). 1. FUNCION DE LA CAUSALIDAD EN LA RESPONSABILIDAD C IVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS Como se apunt\u00f3 en la doctrina, la relaci\u00f3n f\u00edsica e ntre una acci\u00f3n y un da\u00f1o no se identifica con el concepto de causalidad, sino q ue es m\u00e1s bien un requisito de la causalidad, 660 sobre todo cuando existen varias hip\u00f3tesis suscept ibles de explicar el resultado da\u00f1oso. 661 As\u00ed, la causalidad es una construcci\u00f3n jur\u00eddica qu e desempe\u00f1a una funci\u00f3n determinada (A), y opera de distinta ma nera seg\u00fan algunas circunstancias o algunos campos de aplicaci\u00f3n (B). A. FUNCION DE LA CAUSALIDAD En materia de responsabilidad civil extracontractua l en general y de responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos en especial, la causalidad desempe\u00f1a dos funciones importantes que son la determinaci\u00f3n de la causa del da\u00f1o por una parte (a) y la determinaci\u00f3n del responsable del mismo por la otra (b). 662 660 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit ., p. 159. Este autor alude a lo que denomina como \"teor\u00eda moral\" en referencia a la aptitud del agente a que el da\u00f1o le sea imputado. 661 En este sentido, ver STS, Sala de lo Civil, Secci\u00f3 n 1\u00aa, n\u00fam. 3/2011, de 19 de enero [RJ 2011, 298]. 662 Seg\u00fan recuerda DE CUEVILLAS MATOZZI, si la relaci\u00f3 n de causalidad es una cuesti\u00f3n m\u00e1s subjetiva que objetiva en el Derecho penal por servir a la verificaci\u00f3n de la autor\u00eda del sujeto, la gravedad de la culpabilidad, sirve en el Derecho civil para un doble prop\u00f3sito: dar \"autor\u00eda y la extensi\u00f3n del resarcimiento de acuerdo con las consecuencias atribuibles al sujeto, desbordando la cuesti\u00f3n el estricto marco de la ind agaci\u00f3n de una conducta .\" ((I. DE CUEVILLAS MATOZZI; La relaci\u00f3n de causalidad en la \u00f3rbita del derecho de da\u00f1os ; Tirant lo blanch, Valencia, 2000, pp. 77-78). 252 a. CAUSALIDAD Y DETERMINACI\u00d3N DE LA CAUSA DEL DA\u00d1O En su planteamiento sencillo, la causalidad trata d e determinar \" la existencia de un v\u00ednculo entre dos realidades, de tal modo que pu eda decirse que una (el da\u00f1o) es consecuencia de la otra (actividad) \". 663 As\u00ed, puesto que la preocupaci\u00f3n surge con la aparici\u00f3n del da\u00f1o, se tratar\u00e1 de ver qu\u00e9 actividad podr\u00eda haber estado en su origen. En efecto, la funci\u00f3n que cumple la causalidad en c uanto a la determinaci\u00f3n de la causa del da\u00f1o toma relevancia cuando dicha caus a, muy a menudo, est\u00e9 dentro de un haz de circunstancias o condiciones que susce ptibles de dificultar una relaci\u00f3n exclusiva de la actividad o del hecho de un sujeto determinado con el da\u00f1o sufrido por la v\u00edctima. 664 As\u00ed, en la relaci\u00f3n de causalidad subyace la idea seg\u00fan la cual la actividad en cuesti\u00f3n es causa del da\u00f1o. A este niv el, se puede considerar que la causalidad es el hilo por el que se ha de remontar desde el da\u00f1o hasta su causa. As\u00ed, la causalidad se basa en la existencia previa de la causa, aunque se encuentra indeterminada dentro de un haz de causas posibles. Dentro de este panorama, la causa del da\u00f1o ser\u00e1 aquella que el hilo denominado como causalidad vincula con el da\u00f1o, excluy\u00e9ndose del mismo modo a otras posibles causas, incluso las naturales. 665 De este modo, y con referencia al supuesto en el qu e la actividad causal se refiere a una actividad humana - excluimos los supuestos de c ausas naturales ajenas a la actividad humana -, la causalidad contribuir\u00e1 tambi \u00e9n a determinar el responsable del da\u00f1o. b. CAUSALIDAD Y DETERMINACI\u00d3N DEL SUJETO CAUSANTE D EL DA\u00d1O Como lazo material que une un hecho o una conducta con un resultado lesivo, la causalidad ya no requiere ser completada con el hecho que el autor haya obrado 663 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit., p. 143. 664 Ibid., p. 154. 665 A este respecto, I. DE CUEVILLAS MATOZZI; op. cit ., p. 101, observa que \" de manera constante, habitual y prolongada en el tiempo, la d octrina jurisprudencial no ha considerado nunca de forma solitaria el mero acontecer de causa s, e incluso ha propiciado su indiferencia cuando aquellas no son atribuibles jur\u00eddicamente a persona alguna .\" 253 dolosa, negligente o culpablemente, dado que estamo s en unos tiempos en los que la responsabilidad objetiva entra cada vez con m\u00e1s fue rza en el terreno del Derecho de da\u00f1os. Lo fundamental sigue siendo, en cambio, la e xistencia o la identificaci\u00f3n de una persona a qui\u00e9n atribuir el da\u00f1o y, por ende, la re sponsabilidad por el mismo. 666 Es decir que la causalidad permite establecer, identif icar o determinar la persona cuya acci\u00f3n se encuentra en el origen del da\u00f1o. De esta manera, ayuda a atribuir la autor\u00eda del da\u00f1o a un sujeto determinado, estableciendo \" la existencia de una prueba terminante relativa al nexo entre la conducta del a gente y la producci\u00f3n del da\u00f1o, de tal forma que haga patente la culpabilidad que obli ga a repararlo .\" 667 Como elemento para la imputabilidad del da\u00f1o, la ca usalidad encuentra su terreno de predilecci\u00f3n en la responsabilidad penal y, adem\u00e1s, constituye un elemento diferenciador con la imputaci\u00f3n objetiva d\u00f3nde el s ujeto responsable del da\u00f1o no es necesariamente el agente causante, el autor de la c onducta o del hecho da\u00f1oso. 668 As\u00ed, una vez establecido el v\u00ednculo causal entre la acci\u00f3n y el resultado lesivo - el lazo material u objetivo-, se ha de buscar el v\u00ednculo en tre una persona y dicha acci\u00f3n o conducta - autor\u00eda, el lazo subjetivo - y, en el su puesto de responsabilidad subjetiva, el elemento inmaterial declinable en culpa, dolo o negligencia, que ti\u00f1e la referida conducta. Como bien se ha podido notar, la causalidad es un e lemento presente tanto en la responsabilidad civil subjetiva como en la objet iva; que debe absolutamente ser establecido para conseguir la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Adem\u00e1s, conviene recordar que el 666 Ibid. , p. 58. 667 STS n\u00ba613/1990, de 27 de octubre de 1990 [ RJ 1990, 8053]. Seg\u00fan el Alto Tribunal, \" no es suficiente las simples conjeturas o la existencia d e datos f\u00e1cticos que por una mera coincidencia conduzcan a pensar en una posible inte rrelaci\u00f3n de esos acontecimientos, sino que es preciso (...) .\" 668 Ver A. LUNA YERGA; op. cit ., p. 357. Tambi\u00e9n existe circunstancias en las que la causalidad no es clara y que, pese a ello, se deter mine un sujeto que debe responder del da\u00f1o, pues no reconocer la responsabilidad hubiera dejado injustamente desprotegido al perjudicado. Ver en este sentido SSTS, 2\u00aa, 23 de abril de 1992 [ RJ 1992, 6783], 26 de noviembre de 1997 [RJ 1997, 6366]. 254 car\u00e1cter objetivo constituye un denominador com\u00fan e ntre la responsabilidad medioambiental seg\u00fan la rige la Ley 26/2007, de 23 de octubre y la responsabilidad civil por productos defectuosos. B. APLICACI\u00d3N DE LA CAUSALIDAD A LA RESPONSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS Debemos empezar por recordar que asistimos aqu\u00ed, en principio, a la yuxtaposici\u00f3n de dos reg\u00edmenes de responsabilidad: la responsabilidad civil medioambiental por una parte, y la por productos de fectuosos por la otra. A cada uno de estos dos reg\u00edmenes, corresponden algunas dificu ltades o complejidades a la hora de probar la causalidad que, en s\u00ed misma, no es, de manera general, tarea f\u00e1cil. En efecto, en la responsabilidad civil medioambient al, el da\u00f1o es susceptible de nacer de varias posibles causas como ya lo hemos in dicado. As\u00ed, a las posibles causas humanas, que pueden intervenir en la producc i\u00f3n del mismo da\u00f1o, se pueden sumar causas naturales, en principio ajenas a la ac ci\u00f3n humana, 669 tambi\u00e9n causantes de un mismo da\u00f1o. Es la idea de lo que se ha denomi nado como la concausa. 670 En este haz de obst\u00e1culos o de dificultades a la hora de establecer la causalidad en la responsabilidad civil medioambiental, destacaremos el hecho que los da\u00f1os medioambientales no siempre sean coet\u00e1neos de la ac ci\u00f3n da\u00f1osa, o que plantea la cuesti\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la causalidad a los da \u00f1os futuros (a). En cuanto a la responsabilidad civil por productos defectuosos, nos permite observar las dificultades que los avances cient\u00edfic os y t\u00e9cnicos plantean a la instituci\u00f3n de la responsabilidad civil en general, a la cuesti \u00f3n de la causalidad en especial, ya que no siempre es f\u00e1cil, para un no profesional, pr obar el defecto del producto, uno de los requisitos legales para establecer la responsab ilidad civil en la materia. Con 669 Aunque, como ya insinuamos m\u00e1s arriba, detr\u00e1s de t odos los da\u00f1os medioambientales se pueda encontrar la acci\u00f3n humana, con esto que algu nas acciones ser\u00edan m\u00e1s remotas que otras, menos obvias que otras. 670 Ver, entre otros: C. LASARTE; op. cit ., pp. 297-299. 255 nuestro planteamiento, y refiri\u00e9ndonos a lo dicho a rriba, se tratar\u00e1 de retener, dentro del haz de causas del da\u00f1o, el defecto del producto , y buscar entre \u00e9l y el da\u00f1o medioambiental la imprescindible relaci\u00f3n causal, f undamental para la responsabilidad civil. 671 Pero, del mismo modo que los da\u00f1os medioambientale s no siempre son coet\u00e1neos de la acci\u00f3n da\u00f1osa, el defecto del produ cto puede no desvelarse en el mismo momento que se produce el da\u00f1o, plante\u00e1ndose as\u00ed la cuesti\u00f3n de la causalidad en los supuestos de riesgos del desarrol lo (b). a. CAUSALIDAD Y DA\u00d1OS FUTUROS Como hemos apuntado m\u00e1s arriba, una de las caracter \u00edsticas del da\u00f1o jur\u00eddico es su certeza. Si, de acuerdo con el Diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, la certeza, que deriva de \"cierto\", es po r una parte el \"conocimiento seguro y claro de algo\" y, por otra parte, la \"firme adhesi\u00f3 n de la mente a algo conocible sin temor a errar\", ha de entenderse que los da\u00f1os jur\u00ed dicos deber\u00edan, por lo menos, con respecto a su ocurrencia, tener esta caracter\u00edstica . Por consiguiente, el tipo de da\u00f1o que encaja bien con tal exigencia es lo que se cono ce como da\u00f1o presente, que deber\u00eda, desde nuestro punto de vista, ser entendid o como aqu\u00e9l que es coet\u00e1neo con el hecho da\u00f1oso o, como mucho, que no se manifiesta s\u00f3lo despu\u00e9s del transcurso de un tiempo tan largo como susceptible de borrar los rasgos del hecho causante y, por consiguiente, del nexo causal. 672 Y ah\u00ed es d\u00f3nde estriba la dificultad de establecer la relaci\u00f3n de causalidad en los supuestos de da\u00f1os fu turos, siendo ellos, como ya se\u00f1alamos, los m\u00e1s corrientes en materia de da\u00f1os m edioambientales. En efecto, con el transcurso del tiempo, no s\u00f3lo la relaci\u00f3n de causalidad entre el defecto del producto y el da\u00f1o medioambiental so brevenido a\u00f1os despu\u00e9s se hace 671 En efecto, como bien se\u00f1ala RAMOS GONZALEZ, \" el fabricante no responde por la mera implicaci\u00f3n causal del producto en la producci\u00f3n de un da\u00f1o; s\u00f3lo lo hace si el da\u00f1o se hubiera podido evitar de haber dise\u00f1ado o fabricado el prod ucto con lo que leg\u00edtimamente cabr\u00eda esperar en orden a la prevenci\u00f3n del da\u00f1o .\"(S. RAMOS GONZALEZ; op. cit ., pp. 130-131). 672 Recordemos, a este respecto, la SAP C\u00f3rdoba (Secci \u00f3n 1\u00aa), n\u00ba104/2001, de 24 de abril [JUR 2001, 181748], Fundamento de Derecho 2\u00ba. 256 borrosa, sino que puede verse alterada por otros he chos susceptibles de ser considerados como causa del da\u00f1o, quitando as\u00ed prot agonismo a la causa originaria o, a lo mejor, competiendo con ella. As\u00ed, la dificulta d viene de que el hilo de la causalidad no siempre permitir\u00e1 remontar del da\u00f1o hasta un hec ho imputable a un sujeto que pueda responder del resultado lesivo. Si en materia de da\u00f1os futuros ambientales el hecho da\u00f1oso es actual y futuro el resultado lesivo , la causa es presente, y s\u00f3lo en el futuro se podr\u00e1 establecer la relaci\u00f3n entre ella y el agravio, 673 como en los supuestos de riesgos del desarrollo en materia de responsabil idad civil por productos defectuosos. b. CAUSALIDAD Y RIESGOS DEL DESARROLLO Despu\u00e9s de lo que ya hemos dicho sobre los riesgos del desarrollo, es cuesti\u00f3n aqu\u00ed ahora de saber si el hecho que la puesta en ci rculaci\u00f3n de un producto m\u00e1s perfeccionado haya permitido detectar la insegurida d del anterior puede valer para establecer un nexo causal entre dicho producto ante rior, poco perfeccionado, inseguro, y el da\u00f1o. A nuestro juicio, la respuesta depende s eg\u00fan que la puesta en circulaci\u00f3n del producto m\u00e1s perfeccionado haya permitido darse cuenta de la culpa, del dolo o de la negligencia que medi\u00f3 en la conducta del product or con respecto al producto anterior. As\u00ed, en caso de que no se haya podido detectar ning una culpa, ni negligencia ni dolo por parte del productor, estimamos que ser\u00eda d if\u00edcil establecer una relaci\u00f3n de causalidad entre la puesta en circulaci\u00f3n del produ cto m\u00e1s perfeccionado y el da\u00f1o acaecido. En cambio, si el producto puesto posterio rmente en circulaci\u00f3n permitiera 673 Sin embargo, debemos recordar que la causalidad en los da\u00f1os futuros reparables no es tan diferente de la que se da en los da\u00f1os presentes, p ues en los primeros, como lo apuntan STARCK, ROLAND y BOYER, son de tipo virtual puesto que aparecen como la consecuencia natural del estado actual de las cosas; existen pot encialmente en el acto da\u00f1oso (\" en puissance dans l'acte dommageable \"), a diferencia de aquella situaci\u00f3n d\u00f3nde el da\u00f1o no es nada m\u00e1s que mera expectativa, una eventualidad con car\u00e1cter aleatorio. (B. STARCK, H. ROLAND, L. BOYER; op. cit , p. 59). 257 darse cuenta de que el productor no actu\u00f3 con la de bida diligencia, 674 incurriendo en culpa, dolo o negligencia, estimamos que deber\u00eda re sponder del da\u00f1o causado. En este caso surgir\u00eda la necesidad, imperativa desde n uestro punto de vista, de probar estos extremos; pues el supuesto se alejar\u00eda del ma rco dise\u00f1ado por el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, que opta po r la responsabilidad objetiva en la materia. 675 En estas circunstancias, la v\u00edctima tendr\u00eda que pr obar el nexo causal entre el agravio y el defecto inherente en el producto ad quirido antes de la versi\u00f3n perfeccionada. Dicho esto, todav\u00eda subsiste la cues ti\u00f3n de saber c\u00f3mo, concretamente, se podr\u00e1 probar tal relaci\u00f3n de caus alidad. Al ser considerada como una cuesti\u00f3n de hecho, la c ausalidad se aprehende como una valoraci\u00f3n jur\u00eddica de factores determinan tes de estos hechos y, por ende, como un mero criterio jur\u00eddico de imputaci\u00f3n del da \u00f1o. 676 De este modo, la prueba de la causalidad s\u00f3lo puede seguir el cauce de constru cciones te\u00f3ricas, muy lejos de lo que se ha denominado como \"enfoque cient\u00edfico\". 677 2. LA PRUEBA DEL NEXO CAUSAL: REFERENCIA A LAS TEOR \u00cdAS DE LA CAUSALIDAD La causalidad tiene el reto de resolver la dificult ad que se presenta a la hora de atribuir el resultado lesivo a s\u00f3lo un hecho o una conducta, entendido que, muy a menudo, existe una variedad de causas probables del da\u00f1o. Con la prueba del nexo causal se tratar\u00e1, por tanto, no de establecer un \" alto grado de prueba que se acerca a la certidumbre total para admitir una determinada relaci\u00f3n de causa a efecto \" como 674 Por ejemplo que exist\u00edan unos conocimientos cient\u00ed ficos y t\u00e9cnicos que le eran asequibles y que, de haberse informado e incluirlos en la fabric aci\u00f3n del producto, hubiera mejorado su seguridad de modo que no hubiera sucedido el da\u00f1o. 675 A nuestra manera de ver, que la v\u00edctima tenga que probar culpa, dolo o negligencia del fabricante no es \u00f3bice a que pueda ostentar al resa rcimiento del da\u00f1o sufrido, en las condiciones fijadas por el legislador en materia de responsabilidad civil por productos defectuosos que le sean favorables, en la medida qu e la \u00fanica diferencia con lo previsto por la ley es que, de acuerdo con ella, la v\u00edctima no supo rta la carga de la prueba del defecto. As\u00ed, el deseo legislativo de facilitar la labor probatoria a la v\u00edctima no deber\u00eda volver en contra de este \u00faltimo. Sin embargo, la carga de la prueba suportad a por la v\u00edctima deber\u00eda verse compensada por la supresi\u00f3n del l\u00edmite de la reparaci\u00f3n. 676 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit .; p. 163. 677 Idem. 258 se exigir\u00eda desde la perspectiva cient\u00edfica, 678 sino, de partir de criterios propios para \"encontrar al sujeto agente e imputarle la responsab ilidad que le corresponda \", 679 seg\u00fan se requiere desde la perspectiva jur\u00eddica. Es decir que la causalidad se probar\u00e1 dif\u00edcilmente con criterios objetivamente demostrabl es, sino que se intentar\u00e1 recurrir, de manera casu\u00edstica, a varias claves o varias teor\u00edas para este fin. En este sentido, se ha elaborado teor\u00edas dentro de las cuales casi ninguna se ha impuesto con fuerza y autoridad como la m\u00e1s acertada, seg\u00fan la evoluci\u00f3n de la jurisprudencia del Tribunal Supremo. 680 As\u00ed, convendr\u00eda hacer por un lado un sucinto repas o de las teor\u00edas cl\u00e1sicas de la causalidad (A) y, por otro lado, de las nuevas tendencias que persiguen la misma finalidad (B). A. TEORIAS CLASICAS DE LA CAUSALIDAD De manera cl\u00e1sica, se recurren a las teor\u00edas siguie ntes, para explicar o establecer la relaci\u00f3n de causalidad entre un hecho o una conducta y un da\u00f1o: la equivalencia de las condiciones; la causa adecuada, la causa m\u00e1s pr\u00f3xima y la causa eficiente. La equivalencia de condiciones presupone la existen cia de varias causas concurrentes para el mismo da\u00f1o y considera que los distintos hechos que hayan mediado en el acaecimiento del resultado lesivo tie ne una igual importancia. De este modo, se supone que todas las condiciones hayan cau sado el mismo papel causal en la producci\u00f3n del da\u00f1o de manera a que se pueda con siderar que todas se valen igual. 681 A nuestro juicio, esta teor\u00eda tiene la ventaja de relacionar cada vez el da\u00f1o con una causa o una circunstancia, de tal modo que cada causa sea suficiente en s\u00ed, sin 678 Idem. 679 Idem. 680 As\u00ed, el Tribunal Supremo, Sala 1\u00aa, se inclina tanto por las teor\u00edas de la causa pr\u00f3xima o inmediata, de la causa eficiente o de la causa dete rminante (Sentencias n\u00fam. 217/1980 de 4 de junio de 1980, [ RJ 1980, 2399], supuesto de incendios; n\u00fam. 341/1982 de 14 de julio de 1982 [RJ 1982, 4235], por da\u00f1os en heredades vecinas), como por la teor\u00eda de la causa adecuada (Sentencia n\u00fam. 613/1990 del 27 de octubre de 1990, [ RJ 1990, 8053], relativa a la muerte de animales por la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo.). 681 Ver I. de CUEVILLAS MATOZZI; op. cit.; pp. 81-85. 259 relacionarse, ni vertical, ni horizontalmente con l as dem\u00e1s posibles causas. 682 Por consiguiente, la v\u00edctima siempre tendr\u00e1 a alguien q ue responda del da\u00f1o. En cambio, se debe se\u00f1alar el riesgo de ver la aplicaci\u00f3n de e sta teor\u00eda desembocar sobre una injusticia al cargar con toda la responsabilidad de l da\u00f1o a una persona que apenas particip\u00f3 en su producci\u00f3n. 683 De lo que precede, y sobre todo con las cr\u00edticas ve rtidas contra la teor\u00eda de la equivalencia de condiciones 684 , s\u00f3lo las tres otras parecen contar con buena acog ida en la pr\u00e1ctica, como hemos insinuado anteriormente. De hecho, dos criterios permiten establecer la relaci\u00f3n de causalidad entre un hecho il\u00edcito y un da\u00f1o: un criterio basado en la cronolog\u00eda de la acci\u00f3n da\u00f1osa (a) y otro, qu e descansa sobre la adecuaci\u00f3n de la conducta con el da\u00f1o acaecido (b). a. CRONOLOGIA DE LA ACCION Y PRUEBA DE LA CAUSALIDA D: LA CAUSA M\u00c1S PR\u00d3XIMA La teor\u00eda de la causa m\u00e1s pr\u00f3xima introduce en mate ria de causalidad la distinci\u00f3n entre causas mediatas y causas inmediata s, causas indirectas y causas directas. La primera categor\u00eda sugiere la idea de u n encadenamiento de los sucesos da\u00f1osos de tal modo que haya lugar a considerar com o causa no aqu\u00e9l suceso que se encuentre en un eslab\u00f3n intermediario de la cadena causal. En cuanto a ella, la segunda categor\u00eda considera como causa del da\u00f1o el hecho producido en el \u00faltimo lugar, de modo tal que sea posible ver n\u00edtidamente un v\u00ednculo causal entre dicho hecho y el agravio. 682 Esta postura est\u00e1 contraria a la que habla del car \u00e1cter indispensable de las distintas condiciones, o de que \" cada condici\u00f3n crea la causalidad de las otras y (q ue) el conjunto de ellas determina el evento (...).\" ( Idem .). 683 A este respecto: J. SANTOS BRIZ; La responsabilidad civil: Derecho sustantivo y Dere cho procesal, 7\u00aa ed., Montecorvo, Madrid, 1993, p. 237. Este aut or estima que \" considerar a cada condici\u00f3n como causante del resultado conducir\u00eda en Derecho Civil a una responsabilidad sin l\u00edmites (...)\". 684 Idem . 260 La gran ventaja de esta teor\u00eda, desde nuestro punto de vista, es que evita que se tenga que buscar en hechos remotos los que pueda n haber causado el da\u00f1o, sino que se limite s\u00f3lo a la causa inmediata, la que se encuentre en el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena, en su caso, de los sucesos da\u00f1osos. 685 De esta manera, es una teor\u00eda tan sencilla que, trasladada en el terreno penal, no di star\u00eda mucho de la flagrancia. Adem\u00e1s de sencilla, la doctrina lo ha calificado de artificial e injusta. 686 En efecto, se estima que es dif\u00edcil establecer cu\u00e1l es la causa inmediata de un da\u00f1o, y que no siempre su causa \u00faltima es la verdad era. 687 Adem\u00e1s, si la teor\u00eda es de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n para los da\u00f1os presentes, no es lo mismo con los da\u00f1os ocurridos o desvelados despu\u00e9s del transcurso de un lapso de ti empo desde el hecho causante. As\u00ed, a nuestra manera de ver, para corregir la inju sticia susceptible de derivar de la aplicaci\u00f3n de la causa pr\u00f3xima, se deber\u00eda tener en cuenta su aportaci\u00f3n en el resultado da\u00f1oso, con lo cual, entre todas, esta ca usa deber\u00eda tener un car\u00e1cter preponderante. Visto de esta manera, este criterio acercar\u00eda la teor\u00eda de la causa m\u00e1s pr\u00f3xima a la de la causa preponderante que s\u00f3lo es una vertiente de las construcciones basadas en la adecuaci\u00f3n de la condu cta lesiva con el da\u00f1o. b. ADECUACI\u00d3N DE LA ACCI\u00d3N CON EL DA\u00d1O Y PRUEBA DE LA CAUSALIDAD La adecuaci\u00f3n de la acci\u00f3n o de la conducta con el da\u00f1o significa que debe ser considerada como causa aquella que, con toda probab ilidad, provoca un resultado lesivo, ateniendo a las circunstancias o a la exper iencia com\u00fan. Este criterio resume la idea contenida en la teor\u00eda de la causa adecuada qu e no dista mucho de la de la causa eficiente. Con la teor\u00eda de la causa adecuada, se examina \" la adecuaci\u00f3n de la causa en funci\u00f3n de la posibilidad y probabilidad de un resu ltado, teniendo en cuenta lo que 685 Ver I. de CUEVILLAS MATOZZI; op. cit .; p. 86. 686 Ibid ., p. 87. 687 Idem. 261 generalmente acontece seg\u00fan lo indica la experienci a habitual en orden al curso ordinario de los acontecimientos (...)\". 688 As\u00ed, para que haya nexo causal, es imprescindible que el resultado sea el que se pod\u00eda esperar del curso normal de los sucesos; \" la acci\u00f3n tiene que ser id\u00f3nea para producir el efe cto acaecido; tiene que determinarlo normalmente .\" 689 En la misma l\u00ednea, la teor\u00eda de la causa eficiente \" trata de determinar aquella causa que, entre todas las posibilidades, es la que debe considerarse como la que realmente ha producido el resultado da\u00f1oso, con ind ependencia de que sea m\u00e1s o menos adecuada para ello .\" 690 Planteada as\u00ed, causa adecuada y causa eficiente, e n realidad, son similares; siendo ellas las dos teor\u00ed as las m\u00e1s apropiadas, desde nuestro punto de vista, para acercarse a la anhelada necesi dad de cargar a cada uno s\u00f3lo con lo justo. Evidentemente, estas construcciones no so n suficientes para establecer, en todos los supuestos, la relaci\u00f3n de causalidad. De ah\u00ed el esfuerzo para desarrollar nuevas claves te\u00f3ricas. B. NUEVAS TENDENCIAS TEORICAS DE LA CAUSALIDAD Si las teor\u00edas cl\u00e1sicas sirven para establecer la r elaci\u00f3n de causalidad de manera general, las nuevas construcciones - por lo menos aquellas ante las cuales nos detendremos - pretenden responder a las caracte r\u00edsticas especiales de algunos da\u00f1os. As\u00ed, ateni\u00e9ndonos al tema que nos ocupa, y s obreentendiendo que la causalidad en materia de responsabilidad civil medi oambiental por productos defectuosos puede tambi\u00e9n establecerse por medio de las teor\u00edas cl\u00e1sicas, este ep\u00edgrafe ambiciona acercar m\u00e1s la prueba a estos su puestos especiales. Por esto nos detendremos por una parte ante lo que ha venido des arroll\u00e1ndose en el marco de la responsabilidad civil medioambiental (a) y, por otr a parte, ante lo que se puede poner en relieve en materia de responsabilidad civil por productos defectuosos (b). 688 Ibid., p. 91. 689 \u00cddem. 690 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit .; p.144. 262 a. TENDENCIAS DESARROLLADAS EN EL MARCO DE LA RESPO NSABILIDAD CIVIL MEDIOAMBIENTAL El desarrollo de nuevas tendencias te\u00f3ricas en el m arco de la responsabilidad civil medioambiental tiene como prop\u00f3sito paliar la s dificultades relativas a la prueba de la causalidad de los da\u00f1os correspondientes. Est as dificultades, podremos recordarlo, tienen que ver con la idea seg\u00fan la cua l el da\u00f1o puede ser el resultado de actividades distintas o de un conjunto de factores agresivos; con el hecho que en algunos casos, los da\u00f1os no se manifiestan inmediat amente, sino s\u00f3lo pasados unos a\u00f1os, pudiendo, a lo largo de este tiempo, incidir otras causas independientes que tengan como efecto agravar el riesgo o el da\u00f1o; y, tambi\u00e9n, con el hecho que argumentos cient\u00edficos pueden ser esgrimidos por el autor, muchas veces experto o profesional en el sector de actividad en juego, par a refutar las pruebas de la causalidad aportadas por la parte perjudicada. 691 Como bien se ver\u00e1, estas dificultades son consustanciales a los da\u00f1os medioambientales. En efecto, podemos, en el marco de estas tendencias , mencionar: - la teor\u00eda del factor humano: ella pretende establ ecer la relaci\u00f3n entre el da\u00f1o acaecido y la mano del hombre, haciendo hincapi\u00e9 en la voluntad del hombre, autor de la conducta da\u00f1osa; excluyendo por tanto los factor es naturales. As\u00ed, m\u00e1s bien intenta buscar en qu\u00e9 condiciones el da\u00f1o se puede imputar al hombre que le caus\u00f3. 692 De esta manera, se opera una distinci\u00f3n entre la causa lidad natural y la causalidad jur\u00eddica. 693 A nuestro juicio, mientras no ayuda a determinar e xactamente el hombre en cuesti\u00f3n, esta teor\u00eda nos parece no tener ninguna a portaci\u00f3n nueva en el terreno de la causalidad, pues las teor\u00edas cl\u00e1sicas parten del su puesto que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental que nos ocupa aqu\u00ed, est\u00e1 supeditada a la imputaci\u00f3n del da\u00f1o a una persona, bien sea f\u00edsica o jur\u00eddica. De esta manera , s\u00f3lo ayuda a establecer la 691 Vid. M. CAMPOS DIAZ BARRIGA; op. cit .; p. 115. 692 I. DE CUEVILLAS MATOZZI; op. cit., p. 94. 693 Ibid ., p. 101. 263 distinci\u00f3n entre los da\u00f1os a consecuencia del medio ambiente o de la naturaleza 694 y los da\u00f1os medioambientales, que aqu\u00ed nos interesan. - la teor\u00eda de la condici\u00f3n peligrosa: ella supone que la acci\u00f3n o la omisi\u00f3n pueda ser considerada como causa del da\u00f1o ocurrido si, seg\u00fan una valoraci\u00f3n ex post , la acci\u00f3n u omisi\u00f3n crea un peligro capaz de prov ocar el suceso da\u00f1oso. 695 Tampoco constituye esta teor\u00eda una novedad en el ca mpo de la causalidad. En efecto, no s\u00f3lo que aparece como una variante de las teor\u00eda s cl\u00e1sicas, y en especial de la causa eficiente, sino que puede ser considerada com o una formulaci\u00f3n de la teor\u00eda del riesgo, que explica la responsabilidad objetiva seg \u00fan lo que hemos venido observando. En suma, la prueba de la causalidad en la responsab ilidad civil medioambiental puede efectuarse gracias a las teor\u00edas cl\u00e1sicas que deber\u00edan adaptarse a cada caso concreto, siguiendo la jurisprudencia del Tribunal Supremo, 696 esto, sin duda, incluso en los supuestos de productos defectuosos. b. TENDENCIAS DESARROLLADAS EN EL MARCO DE LA RESPO NSABILIDAD CIVIL POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS En el marco de la responsabilidad civil por product os defectuosos, para que concurra la responsabilidad civil, se tiene que pro bar el da\u00f1o, el defecto del producto y la relaci\u00f3n de causalidad entre ambos. Teniendo en cuenta la formulaci\u00f3n de nuestro tema, se tratar\u00e1 de probar la relaci\u00f3n de causalida d entre el defecto del producto y el da\u00f1o medioambiental. A este efecto, se puede recurr ir a dos claves te\u00f3ricas que, en el fondo, no son tan distintas. 694 Como en el caso de terremoto. Aunque es posible ve r la mano del hombre detr\u00e1s de casi todos los da\u00f1os medioambientales, los da\u00f1os a conse cuencia del medio ambiente se refieren a aquellos supuestos en los que la mano del hombre, d e estar en ello, est\u00e9 tan lejana, tan remota en el tiempo y en el espacio que casi no se nota, c omo en los supuesto de tsunami (causa posible: calentamiento global). 695 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit.; p. 164. 696 Como en sus Sentencias n\u00ba 217/1980, de 4 de junio de 1980; n\u00ba 341/1982, de 14 de julio de 1982 y n\u00ba 613/1990, de 27 de octubre de 1990, a las que ya nos hemos referido anteriormente. 264 Por una parte, con el criterio de la profesionalida d, el profesional deber\u00eda ser qui\u00e9n suporta la carga de la prueba del defecto. En este sentido, la existencia de una probabilidad, tan peque\u00f1a fuera, de que el da\u00f1o ten dr\u00eda como causa el defecto del producto, para que el profesional tenga que probar no s\u00f3lo que el producto no era defectuoso, sino que no pod\u00eda causar el da\u00f1o acaeci do. Entendido as\u00ed, este criterio aparece s\u00f3lo como una forma de explicar la responsa bilidad objetiva. 697 De este modo, no se aleja mucho de la teor\u00eda del riesgo o de la c ondici\u00f3n peligrosa, de las que ya hemos hablado. Por otra parte, la teor\u00eda de la participaci\u00f3n en el mercado tiene tambi\u00e9n el prop\u00f3sito de constituir una herramienta para probar o explicar la relaci\u00f3n de causalidad, 698 aunque, desde nuestro punto de vista, lo que m\u00e1s b ien explica es la autor\u00eda del da\u00f1o en el supuesto en el que en ello h ayan participado varios sujetos. 699 Aprehendida desde otra perspectiva, la teor\u00eda de la participaci\u00f3n en el mercado se aparenta a la de la profesionalidad y, tambi\u00e9n, jus tifica la responsabilidad objetiva en materia de responsabilidad civil por productos defe ctuosos. En suma, estas construcciones te\u00f3ricas, que se desa rrollan como alternativas a las teor\u00edas cl\u00e1sicas, tampoco consiguen facilitar c laves para probar, de manera clara y cierta, la relaci\u00f3n de causalidad entre el defecto del producto y el da\u00f1o medioambiental. Siendo libre y una cuesti\u00f3n de hech os 700 , la prueba deber\u00e1 efectuarse por todos los medios al alcance del interesado, aun que las espec\u00edficas caracter\u00edsticas de unos casos concretos justifiquen que el juzgador sobreentienda la existencia de 697 La jurisprudencia se ha referido en sendas ocasion es para justificar la obligaci\u00f3n del profesional de responder por los riesgos inherentes en su actividad productiva. Entre otras sentencias, SSTS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 497/1993, de 24 de mayo, (RJ 1993\\3727), y n\u00fam. 1081/1997, de 3 de diciembre de 1997 [ RJ 1997, 8722]. 698 Vid . C. DE MIGUEL PERALES; op. cit .; p. 167. 699 Esto podr\u00eda explicar la solidaridad entre los oper adores del circuito del producto defectuoso a la hora de responder del da\u00f1o acaecido. 700 Ver por ejemplo, STS n\u00ba4773/1980, de 4 de junio de 1980. 265 esta relaci\u00f3n de causalidad. Es la idea de las llam adas presunciones judiciales, 701 o de lo que se ha denominado como \" teor\u00eda de la apreciaci\u00f3n subjetiva \" seg\u00fan la cual \" la causalidad se deja a la apreciaci\u00f3n del juez \"; 702 ambas teor\u00edas que refuerzan la protecci\u00f3n del perjudicado frente a los sujetos res ponsables del da\u00f1o. IV. LOS SUJETOS RESPONSABLES DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTA L POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS Como bien se\u00f1alamos, para tener la consideraci\u00f3n de da\u00f1os jur\u00eddicos, los da\u00f1os medioambientales han de ser imputados a un su jeto determinado. En efecto, los da\u00f1os en general, y los que aqu\u00ed nos ocupan en espe cial, ponen en el escenario a varios protagonistas entre los cuales se encuentran tanto los tribunales como la administraci\u00f3n general y los individuos, personas f \u00edsicas o morales, sujetos de Derecho privado. Si la inclusi\u00f3n de los tribunales se explica por su funci\u00f3n juzgadora consistente en hacer efectiva responsabilidad civil , la de los dem\u00e1s se justifica por el hecho de ser sujetos, bien sean pasivos o activos, del da\u00f1o medioambiental. 703 En esta misma l\u00ednea, la Administraci\u00f3n general desempe \u00f1a el papel de garante de los intereses generales, titular tambi\u00e9n de una potesta d reguladora y sancionadora, 701 Ver A. LUNA YERGA; op. cit ., p. 410. La Audiencia Provincial de Granada estab leci\u00f3 la causalidad por v\u00eda de presunci\u00f3n, declarando l\u00f3gico que sea el defecto la causa del \"revent\u00f3n de un neum\u00e1tico con menos de un mes de uso, sin la intervenci\u00f3n de factores externos extremos que lo justifiquen\", en origen de un accid ente. El Tribunal Supremo reconoc\u00eda en otra sentencia que \" a la convicci\u00f3n y, por ende, demonstraci\u00f3n de que u n producto es defectuoso se puede llegar, en ausencia de pruebas directas, a trav\u00e9s de presunciones, habida cuenta que, en muchas ocasiones, como sucedi\u00f3 en el presen te caso, el da\u00f1o se produce por la destrucci\u00f3n del propio producto, con lo que se impo sibilita, a su vez, el an\u00e1lisis del mismo. De este modo, habi\u00e9ndose probado que la explosi\u00f3n no tuvo su origen en defectos de almacenamiento o manipulaci\u00f3n, resulta razonable co ncluir que el producto adolec\u00eda la falta de seguridad que cab\u00eda esperar, y por tanto que era de fectuoso .\" (STS, Sala de lo Civil, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 1266/2007, de 23 de noviembre [RJ 2007, 81 22]. Segu\u00eda as\u00ed la l\u00ednea trazada en SSTS, Sala 1\u00aa, 24 de enero de 1987 [RJ 1987, 7471], 4 de octubre de 1996 [RJ 1996/7034]. 702 P. M. DE LA CUESTA AGUADO; op. cit ., p. 89. La jurisprudencia se pronuncia en esta misma l\u00ednea: SSTS, Sala 2\u00aa, n\u00fam. 701/1986, 12 de ma yo de 1986 (Ponente: Ram\u00f3n Montero Fern\u00e1ndez-Cid) - estima el Tribunal que el juzgador no tiene la obligaci\u00f3n de detallar en la sentencia \" los diversos momentos de su razonamiento, sino las l\u00edneas generales de este razonamient o.\" (Fundamento de Derecho 1\u00ba) - y n\u00fam. 1336/1992, de 23 de abril de 1992, [ RJ 1992, 6783]. 703 Recordemos por medio de las palabras de DE MIGUEL PERALES, que es \" aqu\u00e9l sufrido por una persona determinada en su persona como cons ecuencia de la contaminaci\u00f3n de alg\u00fan elemento ambiental (por ejemplo intoxicaci\u00f3n por ha ber bebido agua de una fuente contaminada por una industria), o en sus bienes, cu ando \u00e9stos forman parte del medio ambiente (un bosque por ejemplo) o cuando resultan da\u00f1osos como consecuencia de la agresi\u00f3n al ambiente .\" (C. DE MIGUEL PERALES; op. cit .; p. 85.) 266 razones que justifican que est\u00e9 sujeta m\u00e1s al Derec ho p\u00fablico que al Derecho privado y, por consiguiente, a la responsabilidad administr ativa. 704 As\u00ed, ateni\u00e9ndonos al r\u00e9gimen jur\u00eddico de la responsabilidad civil por pr oductos defectuosos, 705 podemos clasificar los sujetos responsables de los da\u00f1os me dioambientales en dos categor\u00edas: los sujetos principales (1) y los responsables subs idiarios o secundarios (2). 706 1. LOS RESPONSABLES DE PRIMER ORDEN Entendido que partimos de que los da\u00f1os medioambien tales pueden ser una vertiente de los da\u00f1os por productos defectuosos, s us responsables de primer orden son los que se encuentran enumerados en el apartado s 1 del art\u00edculo 138 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, cuy o tenor sigue: \" 1. A los efectos de este cap\u00edtulo es productor, adem\u00e1s del definido en el art\u00edculo 5, el fabricante o importador en la Uni\u00f3n Europea de: a) Un producto t erminado; b) Cualquier elemento integrado en un producto terminado; c) Una materia prima .\" Hay que notar la referencia que hace esta disposici\u00f3n al art\u00edculo 5 del mismo Cuerpo Legal 707 aunque \u00e9ste trata tambi\u00e9n de los servicios que se encuentr an regulados por el Cap\u00edtulo 2 del T\u00edtulo I del Libro Tercero de la citada norma. Esta referencia invita a subrayar el matiz 704 No nos detendremos ante esta categor\u00eda de sujeto, aunque, a menudo, su responsabilidad est\u00e1 en juego, por las normas que adopta y cuyo res peto da lugar, en cierta medida, a da\u00f1os ambientales, o porque es un actor m\u00e1s del paisaje e con\u00f3mico y, por consiguiente, susceptible de causar da\u00f1os medioambientales. 705 Este r\u00e9gimen hace tambi\u00e9n un gui\u00f1o hacia la v\u00edctim a que es el consumidor o usuario. Pero, en el marco del presente trabajo, la calidad de la v\u00edctima va m\u00e1s all\u00e1 de la \u00fanica figura del consumidor o usuario del producto defectuoso. Por e sto, no nos detendremos ante este sujeto que se podr\u00eda calificar como el sujeto pasivo del d a\u00f1o, porque es la v\u00edctima del da\u00f1o seg\u00fan el r\u00e9gimen general de responsabilidad civil. 706 Es conveniente apuntar que se podr\u00eda citar otro su jeto del que no habla la ley, que es el guardi\u00e1n del producto defectuoso; aquella persona q ue lo tenga, en posesi\u00f3n o en propiedad, y que, durante esta detentaci\u00f3n, el producto cause un da\u00f1o medioambiental. Estimamos que este supuesto puede entrar en el r\u00e9gimen dise\u00f1ado p or la ley de referencia, pues se contempla tambi\u00e9n el supuesto de da\u00f1o a terceros o a sus bien es. Aqu\u00ed, si la v\u00edctima tiene la facultad de demandar al guardi\u00e1n (sobre la base del art\u00edculo 19 08 del C\u00f3digo Civil), este \u00faltimo puede, a su vez demandar al productor o al fabricante, en las c ondiciones de la legislaci\u00f3n sobre productos defectuosos. 707 Seg\u00fan esta disposici\u00f3n, \" Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 138, a efectos de lo dispuesto en esta norma se considera productor al f abricante del bien o al prestador del servicio o su intermediario, o al importador del bi en o servicio en el territorio de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como a cualquier persona que se presen te como tal al indicar en el bien, ya sea en el envase, el envoltorio o cualquier otro elemen to de protecci\u00f3n o presentaci\u00f3n, o servicio su nombre, marca u otro signo distintivo .\" 267 existente entre los conceptos de productor y de fab ricante, 708 a ra\u00edz de la evoluci\u00f3n experimentada en la legislaci\u00f3n por el titulado del art\u00edculo sobre el sujeto activo del da\u00f1o. En efecto, el art\u00edculo 4 de la Ley 22/1994, d e 6 de julio, derogada por el Real Decreto Legislativo 1/2007, trataba del \"Concepto l egal de fabricante e importador\"; mientras que el art\u00edculo 138 del texto del 16 de no viembre, trata del \"Concepto legal de productor\". 709 Se entiende, de este modo, que la preferencia por el concepto de productor permit\u00eda que, tratando del producto, se a barcara \" cualquier producto comercializado y destinado al uso o consumo humanos y que derive de una actividad econ\u00f3mica, sea o no transformadora .\" 710 De lo que precede, se entiende que los responsables de primer orden del da\u00f1o medioambienta l por productos defectuosos son el productor o fabricante seg\u00fan el caso (A), y el importador (B). A. EL FABRICANTE O EL PRODUCTOR SEG\u00daN EL CASO 711 De arreglo con los art\u00edculos 5 y 138 del Real Decre to Legislativo 1/2007, se entiende por fabricante, o productor seg\u00fan el caso, el de un producto terminado, de cualquier elemento integrado en un producto termina do, de una materia prima, o aqu\u00e9l que aparezca al p\u00fablico como tal. M\u00e1s clara y siste matizada nos parece la definici\u00f3n recogida en el apartado 1 del art\u00edculo 3 de la Dire ctiva 85/374/CEE, de 25 de julio, cuyo tenor, lo recordamos, es el siguiente: \" Se entiende por \u00ab productor \u00bb la persona que fabrica un producto acabado, que produce una ma teria prima o que fabrica una parte integrante, y toda aquella persona que se pre sente como productor poniendo su nombre, marca o cualquier otro signo distintivo en el producto .\" As\u00ed, dos criterios, 708 A. J. VELA SANCHEZ; Criterios de aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de responsabili dad por productos defectuosos , Comares, Granada, 2004, p. 21. 709 Este matiz tiene, a nuestro juicio, su origen en l a disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima de la Ley 14/2000, de 29 de diciembre, de Medidas fiscales, a dministrativas y de orden social, que consideraba tambi\u00e9n como productos el gas y la elec tricidad, como lo recogi\u00f3 el art\u00edculo 2 de la, Ley 22/1994, de 6 de julio, de responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos en su nueva redacci\u00f3n. 710 A. J. VELA SANCHEZ; op. cit, Idem . 711 La redacci\u00f3n del apartado 1 del art\u00edculo 3 de la D irectiva 85/374/CEE resalta muy bien el matiz que se ha de introducir entre los conceptos d e fabricante y de productor, al emplear el verbo \"fabricar\" para el producto acabado o parte i ntegrante, y el verbo \"producir\", para la materia prima. 268 inclusivos, permiten identificar o definir el produ ctor: el criterio del grado de intervenci\u00f3n en la producci\u00f3n del bien (a) y el de la publicidad (b). a. EL CRITERIO DEL GRADO DE INTERVENCI\u00d3N EN LA PROD UCCI\u00d3N DEL BIEN En base al criterio del grado de intervenci\u00f3n en la producci\u00f3n del bien, el concepto legal de productor abarcar\u00e1 al fabricante de un producto acabado ( /noalpha) y al fabricante de cualquier elemento integrado ( ) en un producto final terminado; 712 dos supuestos ante los que nos detendremos. . EL FABRICANTE DEL PRODUCTO FINAL TERMINADO El fabricante de un producto final terminado \" es qui\u00e9n ha realizado la funci\u00f3n esencial en el proceso de producci\u00f3n del bien, de a h\u00ed que responda de todos los defectos del producto, aunque no haya elaborado tod os sus componentes (...).\" 713 De hecho, el producto final terminado puede resultar o no de una o varias transformaciones de una materia prima, de la utiliz aci\u00f3n o no de una o varias partes integrantes. 714 Estimamos que esta definici\u00f3n deber\u00eda completarse con la indicaci\u00f3n que el producto se considera terminado cuando est\u00e1 listo para cumplir de manera segura su finalidad. De este modo, varios productos terminados son susceptibles de convertirse en elementos integrantes, seg\u00fan las nec esidades del dinamismo industrial o comercial como puede ser de unos tornillos, de la s lunas, de las bombillas, de las ruedas de autom\u00f3vil, o de las mismas materias prima s, cuya finalidad, a menudo, tiene sentido s\u00f3lo con su integraci\u00f3n en otro producto. La responsabilidad civil del fabricante del product o final terminado por el da\u00f1o causado por el defecto de dicho producto tiene la v entaja de evitar a la v\u00edctima b\u00fasquedas largas, dif\u00edciles y costosas para identif icar el sujeto responsable. A este 712 Respecto a las materias primas, estimamos que, aun que est\u00e9 destinado a la transformaci\u00f3n, son productos terminados, por ser una categor\u00eda exp l\u00edcitamente tipificada, que entra en el comercio como tal. 713 A. J. VELA S\u00c1NCHEZ; op. cit. , p. 22. 714 Ibid., p. 23. 269 efecto se invoca el \" criterio de la canalizaci\u00f3n \" para llegar a la responsabilidad del fabricante, siendo los \u00fanicos obligados a indemniza r aquellos sujetos que intervienen en el desarrollo de la actividad que da lugar a la producci\u00f3n del da\u00f1o. 715 Se indica que este criterio se explica, por una parte, por la pre sunci\u00f3n de que los da\u00f1os por productos tienen su causa en el proceso de producci \u00f3n 716 y, por la otra, por el hecho que \" es el fabricante quien debe responder porque es el titular de la actividad empresarial en cuyo desarrollo, generalmente, tiene su causa el da\u00f1o\" ;717 y para terminar, por el hecho que \" el productor es quien, por su capacidad econ\u00f3mica, puede hacer frente a la reparaci\u00f3n y, por su posici\u00f3n en el mercado, puede hacer uso en mejores condiciones de los mecanismos que permiten gestionar el riesgo derivado de la circulaci\u00f3n de productos defectuosos .\" 718 Adem\u00e1s, esta responsabilidad resalta la idea que el fabricante del producto final terminado responde de sus productos, aunque e l da\u00f1o sea a consecuencia del defecto de las partes integrantes no fabricadas por \u00e9l. Cuando las partes integrantes son productos del mismo fabricante, la responsabili dad se justifica a\u00fan m\u00e1s, pues \u00e9l es el \u00fanico responsable. En cambio, cuando dichas part es integrantes son de otro(s) fabricante(s), su responsabilidad se justificar\u00eda p or el riesgo que asume eligiendo a sus proveedores y por su naturaleza como profesional, c apaz en esta calidad, de detectar el defecto del producto actuando con la diligencia suficiente. No obstante, la Ley contempla la responsabilidad del fabricante de la p arte integrante. . EL FABRICANTE DE LA PARTE INTEGRANTE DEL PRODUCTO A t\u00edtulo ilustrativo de este supuesto, el autom\u00f3vil constituye un producto terminado fabricado a partir de varios elementos in tegrados. De esta manera, siguiendo el tenor de la ley, el fabricante de la p arte integrante responder\u00e1 715 P. CILLERO DE CABO; La responsabilidad civil ...op. cit. , p.104. 716 Ibid ., p. 106. 717 Ibid ., p. 107. 718 Ibid., p. 109 - En el mismo sentido, G. ALCOVER GARAU; op. cit ., p. 25. 270 directamente del da\u00f1o cuando se establezca que ocur ri\u00f3 a consecuencia del defecto de su producto. En base a ello se conden\u00f3 el fabric ante de unas ruedas defectuosas, exonerando al del veh\u00edculo accidentado. 719 En el mismo sentido se estim\u00f3 que eran responsables tanto el fabricante de una parte compo nente del producto como el que aportara al producto su \" patente, f\u00f3rmula de composici\u00f3n y el m\u00e9todo de fabr icaci\u00f3n, como una parte inmaterial del mismo .\" 720 Esta Sentencia de la Audiencia Provincial de Vallad olid invita a detenerse ante el concepto de \"parte componente\", o sea de element o integrante, empleado por el legislador. Se entiende, naturalmente, que es el el emento material que entra en la fabricaci\u00f3n del producto final terminado. Se trata de los tornillos, las bombillas, de las lunas o de las ruedas para el autom\u00f3vil, de las sus tancias qu\u00edmicas para la fabricaci\u00f3n de una medicina, por ejemplo. Sin embargo, esta percepci\u00f3n material del elemento integrante nos hace perder de vista que, en la puesta en marcha o en la circul aci\u00f3n del producto, pueden intervenir varios actores, incluso aquellos cuya co ntribuci\u00f3n se sit\u00faa a nivel del llamado know-how , de las verificaciones t\u00e9cnicas o certificaciones necesarias, 721 o de programas inform\u00e1ticos. As\u00ed se tratar\u00eda, por ejemplo, de un supuesto en el que la certificaci\u00f3n de la calidad hubiera sido dada al producto a pesar del d efecto. Estimamos que la entidad 719 SAP de Granada, Secci\u00f3n 3\u00aa, 25 de enero de 2000, [ AC 2000, 266]. 720 SAP de Valladolid, 21 octubre 1994, [AC 1994, 1744 ]. As\u00ed lo pone de claro el Fundamento de Derecho 3\u00ba de la Sentencia: \" es evidente que el concepto de \u00abfabricante del prod ucto\u00bb que es en el que la sociedad actora convoca y llama al pleito a la sociedad demandada \u00abCiba- Geigy\u00bb, no cabe ser interpretado, en la realidad in dustrial y comercial actual y en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil aqu\u00ed exigida, en un sentid o estricto y circunscrito al empresario que elabora el producto final y terminado, sino que cab e tambi\u00e9n extenderlo al que fabrica una parte componente del producto, interpretaci\u00f3n adem\u00e1 s acorde con la letra y el esp\u00edritu de la Directiva Comunitaria de 25 junio 1985 (LCEur 1985\\ 712), reguladora de la Responsabilidad por da\u00f1os ocasionados por productos defectuosos, y la reciente Ley de fecha 6 julio 1994 (RCL 1994\\1934), que adapta dicha Directiva al Ordenamie nto Jur\u00eddico interno espa\u00f1ol (art\u00edculo 4.1.b) .\" 721 Vid. en el mismo sentido, G. ALCOVER GARAU; op. cit ., p. 105, y SAP de Valladolid de 21 de octubre de 1994 antes citada. 271 encargada de la certificaci\u00f3n t\u00e9cnica de un product o deber\u00eda responder del da\u00f1o que cause si se llegara a establecer que no cumpl\u00eda las garant\u00edas t\u00e9cnicas o de seguridad que se trataba de certificar, habiendo, de esta man era sido defectuosa la certificaci\u00f3n que habr\u00eda inducido en error a la v\u00edctima. 722 De todas maneras, a menos que el producto integrante sea tal que pueda ser individua lizado, que puedan, sin dificultad alguna, evidenciarse sus caracter\u00edsticas y la respo nsabilidad de su fabricante, 723 el productor de bien final terminado se librar\u00e1 de res ponsabilidad a expensas de \u00e9ste s\u00f3lo si prueba que actu\u00f3 con las debidas diligencia s o, hecho que la parte integrante designe un elemento material o, lo que es lo mismo, establecer que en el componente se hallaba la causa del da\u00f1o. 724 De manera general, pensamos que, para una protecci\u00f3 n eficaz de los perjudicados, el fabricante del producto final term inado deber\u00eda responder, cualesquiera que fueran las circunstancias, ya que se le puede reprochar no haber hecho todas las diligencias necesarias para detecta r o evitar el defecto, del mismo modo que se le podr\u00eda, en su caso, reprochar su mal a fe por haber puesto el producto en circulaci\u00f3n a sabiendas del defecto del elemento integrante. Tal es la econom\u00eda del criterio del grado de interv enci\u00f3n en la producci\u00f3n, que ha de completarse con lo que convendr\u00eda denominar c omo el criterio de la publicidad. 722 En este sentido va la SAP de Granada de 25 de ener o de 2000 ya mencionada. 723 Como en el supuesto de unas ruedas de autom\u00f3vil. 724 En este sentido se pronuncia la jurisprudencia: \"Por contra los demandados no han acreditado, ni siquiera intentado ya que la \u00fanica p rueba por ellos propuesta se limit\u00f3 a \u00abtener por reproducidos los documentos aportados por la ad versa\u00bb, que en la fabricaci\u00f3n de las tuber\u00edas hubiera actuado con total diligencia; en t al sentido merece la pena destacar que el legal representante de la entidad MABE al absolver a la primera de las posiciones que le fueron formuladas, admite que fabricaron los \u00abtubos o mang uitos\u00bb destinados a la conducci\u00f3n de agua y que resultaron defectuosos, aunque afirma qu e ello se debi\u00f3 al \u00abmaterial\u00bb utilizado, material que \u00abno fabricaron ellos\u00bb. Tal afirmaci\u00f3n para poder servir de justificaci\u00f3n exculpatoria debi\u00f3 resultar probada, lo que no ha ocurrido, qued ando por tanto como mera afirmaci\u00f3n de parte hu\u00e9rfana de toda probanza.\" (SAP Islas Baleares (Secci\u00f3n 3\u00aa), n\u00fam. 391/2001, de 31 de julio, [AC 2001, 2336], Fundamento de Derecho 3\u00ba. 272 b. EL CRITERIO DE LA PUBLICIDAD Seg\u00fan el art\u00edculo 5, in fine , del Real Decreto Legislativo 1/2007 al que reenv\u00ed a el art\u00edculo 138 para definir el productor, \u00e9ste se entiende como \" cualquier persona que se presente al p\u00fablico como fabricante poniendo su nombre, denominaci\u00f3n social, su marca o cualquier otro signo distintivo en el produ cto o en el envase, el envoltorio o cualquier otro elemento de protecci\u00f3n o de presenta ci\u00f3n .\" Esta disposici\u00f3n entra en la l\u00f3gica del apartado 1 del art\u00edculo 3 de la Directiva 85/374/CEE d\u00f3nde se encontraba tambi\u00e9n en la figura del productor \" toda aquella persona que se presente como productor poniendo su nombre, marca o cualquier signo distintivo en el producto .\" La yuxtaposici\u00f3n de las dos disposiciones legale s permite darse cuenta de que desde la Ley 22/1994, l a figura del productor aparente se encontraba todav\u00eda m\u00e1s desarrollada en la legislaci \u00f3n nacional que en la Directiva. Dicho lo que precede, conviene recordar que el crit erio de la publicidad para la identificaci\u00f3n del productor estriba en el hecho qu e cualquier persona que aparezca al p\u00fablico como tal debe ser considerada as\u00ed, con las consecuencias que han de resultar en t\u00e9rminos de responsabilidad civil por da\u00f1os caus ados por el defecto del producto.725 La responsabilidad civil del productor aparente se justificar\u00eda por la confianza leg\u00edtima puesta por el consumidor o usuario en la p ersona que hubiera venido present\u00e1ndose a \u00e9l como tal. 726 Es normal que dicho productor aparente responda de los da\u00f1os causados por el producto como si fuera \u00e9l el productor real, de acuerdo con el aforismo error comunis facit jus . Ante la cuesti\u00f3n de saber si el \u00fanico hecho de te ner la apariencia de productor, aun cuando est\u00e9 indicad o en el producto el nombre del fabricante real, ser\u00eda suficiente para desencadenar la responsabilidad, opinamos, de acuerdo con la doctrina que hemos venido citando, 727 que debe de aplicarse con el 725 Ver STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 151/2003, de 21 de febrero (La Ley, 1244/2003). 726 A. J. VELA S\u00c1NCHEZ; op. cit ., p. 25. 727 Idem . 273 m\u00e1ximo rigor posible este criterio de la publicidad o de la apariencia, esto, para proteger al consumidor o usuario y evitar que su co nfianza en el productor, fuera aparente, sea abusada o defraudada. Tales son los matices de la figura del productor, d igamos del fabricante, al que el legislador asimila el importador. B. EL IMPORTADOR Como ya viene siendo necesario desde la aprobaci\u00f3n del Texto Refundido por el Real Decreto Legislativo 1/2007, hace falta comb inar sus art\u00edculos 5 y 138 para entender el concepto legal de productor que no s\u00f3lo es el fabricante, sino tambi\u00e9n el \"importador del bien o servicio en la Uni\u00f3n Europea .\" Como se puede notar, la Ley habla claramente de aqu \u00e9l que importe el bien en la Uni\u00f3n Europea. Como se destaca tan acertadamente en doctrina, esta aprehensi\u00f3n del importador dificulta una protecci\u00f3n satisfactor ia del perjudicado, pues \" la consideraci\u00f3n del importador como aqu\u00e9l que en el e jercicio de su actividad empresarial, introduce un producto en la Uni\u00f3n Euro pea para su venta, arrendamiento, arrendamiento financiero o cualquier otra forma de distribuci\u00f3n, parece ignorar las dificultades que podr\u00eda implicar un proceso en el q ue el producto hubiera entrado a la Uni\u00f3n Europea por territorios lejanos al nuestro. P or ello hubiera estado acorde con la realidad social acercar la figura del importador al lugar d\u00f3nde se va a producir el da\u00f1o .\" 728 En esta opini\u00f3n doctrinal se encuentra planteada la problem\u00e1tica de la responsabilidad del importador. En efecto, como se destaca muy bien, se deber\u00eda de acercar su figura al lugar de producci\u00f3n del da\u00f1o, ya que la circulaci\u00f3n de bienes y servicios hace que la importaci\u00f3n no sea s\u00f3lo desde el exterior del espacio comunitario 728 F. L. VEGA GARC\u00cdA, Responsabilidad civil derivada del producto defectu oso. Un estudio de la Ley 22/1994 en el sistema de responsabilidad civ il , Civitas, Madrid, 1998, p. 188. 274 europeo, sino que existe tambi\u00e9n un flujo intracomu nitario bastante importante. De esta observaci\u00f3n, la pregunta surge de saber si est a percepci\u00f3n un tanto restrictiva de la figura del importador implica no considerar como productor (con sus consecuencias a nivel de la legitimaci\u00f3n pasiva) aqu\u00e9l que import ara el producto defectuoso desde un pa\u00eds comunitario. A juicio de un sector de la doctrina, \" si la respuesta fuera afirmativa, la responsabilidad de este importador se reducir\u00eda a l a subsidiaria del suministrador final que no identificara al productor (...). El tenor lite ral de la LRPD parece confirmar la exclusi\u00f3n de los importadores intracomunitarios, pe ro una interpretaci\u00f3n l\u00f3gica del precepto (ex art. 3, 1\u00ba Cc.) deber\u00eda llevarnos a un a soluci\u00f3n distinta. En efecto, el fundamento de la norma es, sin duda, la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas respecto de un producto que, al ser importado, podr\u00eda dificultar e xtraordinariamente la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os, bien por no ser conocido el productor, b ien, aun siendo conocido, por la lejan\u00eda de su ubicaci\u00f3n, por las deficiencias de su legislaci\u00f3n nacional (...).\" 729 A nuestra manera de ver, una interpretaci\u00f3n de esta disposici\u00f3n legal en el sentido de la exclusi\u00f3n de los importadores intraco munitarios entra en coherencia con la filosof\u00eda integradora y armonizadora imperante a nivel europeo, a la que contribuyen las Directivas. As\u00ed, la libre circulaci\u00f3n propicia da dentro del marco europeo dificultar\u00eda que cada pa\u00eds miembro, a la hora de adaptar su Dere cho a la Directiva, acercara las fronteras a las que hac\u00eda alusi\u00f3n el texto comunita rio, a las suyas. Sin embargo, una interpretaci\u00f3n contraria no chocar\u00eda contra esta li bre circulaci\u00f3n, sino que contribuir\u00eda a una mejor protecci\u00f3n de los perjudicados, reforzand o los extremos de la normativa comunitaria. 730 As\u00ed, por ejemplo, el legislador espa\u00f1ol, en vez de atenerse a lo dispuesto en la Directiva, deber\u00eda haber aludido a las fronteras nacionales en vez de la 729 A. J. VELA SANCHEZ; op. cit ., pp. 27-28. 730 El Tribunal europeo reconoce que las Directivas s\u00f3 lo establecen m\u00ednimos, pudiendo los estados ampliar su r\u00e9gimen, o sea, reforzar la prot ecci\u00f3n que constituye su objetivo. A este respecto: STJCE, Gran Sala, 10 de enero de 2006, [T JCE 2006, 3], STJUE, 21 de octubre de 2010, [TJCE 2010, 164] y STJUE, 3 de junio de 2010, [TJCE 2010, 313]. 275 frontera comunitaria. Esto no hubiera constituido d e ninguna manera un retroceso del legislador de cara a la ambici\u00f3n de la Directiva, s ino que hubiera amparado de manera conveniente al perjudicado, dado que, aunque sucede en el espacio europeo, el da\u00f1o ocurre ante todo en un pa\u00eds y afecta a una persona que se halla ah\u00ed en un momento determinado y busca amparo, en primer lugar, en la legislaci\u00f3n nacional. En esta l\u00ednea cabe tambi\u00e9n recordar que el importador en la Uni\u00f3n Europea se considera como el productos, mientras que los \" subimportadores \" para los distintos destinos nacionales ser\u00edan los importadores a efectos de la Ley. 731 De todas formas, estimamos, para una mejor protecci\u00f3n del consumidor o usuario nacional, que la cuesti\u00f3n deber\u00eda, de lege ferenda , encontrar dentro de la Directiva comunitaria una respuesta m\u00e1s clara y acorde a los intereses del sujeto protegido. As\u00ed pensamos que la el importador ha de entenderse como aqu\u00e9l que hubiera introducido el producto en el pa\u00eds d\u00f3nde haya ocurr ido da\u00f1o. Estimamos que con esta postura deber\u00eda producirse un mejor acercamiento de l sujeto responsable a la v\u00edctima y permitir a este \u00faltimo dirigir, tambi\u00e9n de manera eficaz, su demanda. Adem\u00e1s, la responsabilidad civil del importador, asimilado al productor, garantiza a la v\u00edctima la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado por el bien defectuoso importado y cuyo productor real se encontrar\u00eda en otro pa\u00eds. 732 As\u00ed, dado que el importador puede encontrarse lejos del perjudicado, con la subsiguiente dificultad de conseguir la reparaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n del suministrador final o proveedor en la categor\u00eda de los sujetos responsabl es contribuye a mejorar la protecci\u00f3n de los intereses de aqu\u00e9l. 731 Ver L. GONZ\u00c1LEZ VAQU\u00c9; \"Nuevo r\u00e9gimen relativo a l a seguridad general de los productos\", Estudios sobre el Consumo , n\u00fam. 27, 1993, p. 31. 732 En este sentido, el Tribunal Supremo estima que \" si no se pudiera detectar la responsabilidad del importador, la v\u00edctima se ver\u00eda desasistida, debido, a veces, a la imposibilidad pr\u00e1ctica de dirigirse contra el fabri cante extranjero, que puede estar sometido a una normativa en caso de responsabilidad, no exigib le con arreglo a las pautas nacionales .\"(STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1081/1997, de 3 de diciembre de 1997, [ RJ 1997, 8722]. 276 2. EL RESPONSABLE DE SEGUNDA FILA: EL PROVEEDOR A tenor del apartado 2 del art\u00edculo 138 del Real De creto Legislativo 1/2007, \" Si el productor no puede ser identificado, ser\u00e1 consid erado como tal el proveedor del producto, a menos que, dentro del plazo de tres mes es, indique al da\u00f1ado o perjudicado la identidad del productor o de quien l e hubiera suministrado o facilitado el dicho producto. La misma regla ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n e n el caso de un producto importado, si el producto no indica el nombre del i mportador, aun cuando se indique el nombre del fabricante .\" El an\u00e1lisis de esta disposici\u00f3n legal deja enten der que la responsabilidad civil del proveedor tiene un car\u00e1ct er subsidiario (A) y est\u00e1 sometida a algunas condiciones (B). A. EL CAR\u00c1CTER SUBSIDIARIO DE LA RESPONSABILIDAD CI VIL DEL PROVEEDOR DEL PRODUCTO El car\u00e1cter subsidiario de la responsabilidad civil del proveedor del producto defectuoso viene de que la Ley la subordina a la fa lta de identificaci\u00f3n del importador, \"aun cuando se indique el nombre del fabricante .\" As\u00ed, para que la responsabilidad del suministrador final del producto sea retenida, es m enester no poder identificar ni el productor real o aparente, ni el importador, en la caso de producto importado. 733 El apartado 2 in fine, del art\u00edculo 138 del Real De creto Legislativo 1/2007 - \"(...) aun cuando se indique el nombre del fabricante .\" - se entender\u00eda como una manera de reforzar, en el supuesto de producto impo rtado, la protecci\u00f3n del consumidor, cargando con el peso de la responsabili dad civil el interviniente en la cadena del producto que se encuentre m\u00e1s pr\u00f3ximo a \u00e9l, aunque \u00e9ste luego tenga que volverse contra el fabricante o el importador. 733 Entendido que, para quienes opinan que el legislad or no considera como importadores, en el sentido de la responsabilidad por productos defe ctuosos, a los importadores intracomunitarios, el responsable en caso de defect o de producto importado por ellos deber\u00eda, en estas condiciones, ser l\u00f3gicamente el suministra dor final; lo que nos parece conforme al sentido de la Directiva o de la Ley pertinente. 277 Adem\u00e1s, la responsabilidad civil del proveedor no s \u00f3lo acerca el da\u00f1ado a un sujeto responsable, sino que pretende lograr que \u00e9s te sea alguien conocido por aqu\u00e9l, dada la relaci\u00f3n jur\u00eddica nacida entre los dos con motivo de la compraventa del producto. Es decir que entre el proveedor y el perj udicado existe una relaci\u00f3n contractual; pero, obviamente, en la materia que no s ocupa aqu\u00ed, la responsabilidad de aqu\u00e9l no se encuentra en el terreno contractual. Ad em\u00e1s, en el terreno extracontractual, es una responsabilidad sujeta a l a del importador o a la del fabricante; lo que explica su car\u00e1cter subsidiario. De lo que precede, el car\u00e1cter subsidiario de la re sponsabilidad civil del proveedor significa que, en realidad, el suministra dor final no carga con la responsabilidad final del da\u00f1o, a menos que haya ob rado de mala fe en el suministro del producto, pues su eventual dolo o negligencia p odr\u00e1 exonerar al fabricante de la responsabilidad por el da\u00f1o causado. 734 En efecto, es importante recordar que la llamada \"r esponsabilidad indirecta\" del suministrador final resulta del hecho que \u00e9l no es \" qui\u00e9n genera el riesgo puesto que, normalmente, es ajeno al proceso de producci\u00f3n y co ntrol del producto .\" 735 El productor de buena fe designa, entonces, este produ ctor normal, diligente. As\u00ed, por ser de buena fe, por desconocer no s\u00f3lo el defecto sino tambi\u00e9n todo el proceso de control previo a la comercializaci\u00f3n, el proveedor no tiene por qu\u00e9 responder del da\u00f1o causado por el defecto del producto. Por tanto, su responsabilidad, en las condiciones descritas por la ley, deber\u00eda analizarse s\u00f3lo como una garant\u00eda personal al resarcimiento del da\u00f1o sufrido, lo que deber\u00eda ser diferente en el supuesto del proveedor de mala fe. 734 La Audiencia Provincial de Lleida recuerda, en est e sentido, que el vendedor responde cuando haya suministrado el producto conociendo la existencia del defecto. (SAP Lleida, Secci\u00f3n 2\u00aa, n\u00fam. 502/2001, 14 de noviembre, (La Ley 205310/2001). 735 A. J. VELA S\u00c1NCHEZ; op. cit ., p. 29. 278 As\u00ed pues, a tenor del apartado 2 del art\u00edculo 5 de la Directiva 2001/95/CE, de 3 de diciembre de 2001 relativa a la seguridad genera l de los productos, transpuesta en el ordenamiento espa\u00f1ol por el Real Decreto 1801/20 03, de 26 de diciembre, 736 \"l os distribuidores actuar\u00e1n con diligencia para contrib uir al cumplimiento de los requisitos de seguridad aplicables absteni\u00e9ndose, en particula r, de suministrar productos cuando sepan, o debieran suponer, por la informaci\u00f3n que p oseen y como profesionales, que no cumplen dichos requisitos. Adem\u00e1s, dentro de los l\u00edmites de sus actividades respectivas, participar\u00e1n en la vigilancia de la se guridad de los productos puestos en el mercado, en concreto informando sobre los riesgos q ue presenten, manteniendo y proporcionando la documentaci\u00f3n necesaria para aver iguar el origen de los productos y colaborando en las actuaciones emprendidas por lo s productores y las autoridades competentes para evitar dichos riesgos. Dentro de l os l\u00edmites de sus actividades respectivas, deber\u00e1n adoptar las medidas que les pe rmitan una colaboraci\u00f3n eficaz .\" De esta disposici\u00f3n, adem\u00e1s de los supuestos en los que el proveedor no procurase a los consumidores la informaci\u00f3n necesar ia sobre el producto y no prestase la debida colaboraci\u00f3n para un consumo seg uro de los productos,737 podr\u00eda estar obrando de mala fe en dos supuestos: en el su puesto de conocimiento del defecto del producto 738 y en el supuesto de intervenci\u00f3n en el proceso de fabricaci\u00f3n y de control t\u00e9cnico del producto. El primer supuesto corresponde a aquella situaci\u00f3n en la que el proveedor siguiese vendiendo el producto a pesar de tener con ocimiento de sus defectos. Esto ocurrir\u00eda por ejemplo en caso de abstenci\u00f3n de una empresa de retirar de sus estanter\u00edas o almacenes productos declarados defect uosos o peligrosos por la administraci\u00f3n competente, o por el propio fabrican te o el importador. 736 BOE n\u00fam. 9, de 10 de enero de 2004, pp. 906-916 . 737 Sobre la cuesti\u00f3n, ver L. GONZ\u00c1LEZ VAQU\u00c9; op. cit., Idem . 738 Por esto se estima que \" la Ley sanciona al suministrador final por la falta de informaci\u00f3n, m\u00e1s que por su culpabilidad o no en el defecto del producto o por su concreta relaci\u00f3n contractual con la v\u00edctima .\" (A. J. VELA SANCHEZ; op. cit ., p. 30). 279 En cuanto al segundo supuesto, corresponde a la sit uaci\u00f3n en la que el producto comercializado por una empresa, aunque fab ricado por otra, lo ha sido bajo la supervisi\u00f3n t\u00e9cnica de la comercializadora o con forme a las especificaciones t\u00e9cnicas marcadas por ella.739 A nuestra manera de ver, en estos dos supuestos, la lejan\u00eda del proveedor de la esfera de producci\u00f3n del riesgo, por consiguient e, del da\u00f1o, no es suficiente para justificar su responsabilidad puramente subsidiaria . 740 Por tanto estimamos que el suministrador final que hubiera obrado de mala fe d eber\u00eda responder del da\u00f1o causado por el producto defectuoso en condiciones m\u00e1s estri ctas que el suministrador de buena fe, es decir, m\u00e1s que un simple responsable s ubsidiario, sino como un responsable totalmente solidario con el productor o el importador seg\u00fan proceda. B. CONDICIONES PARA LA RESPONSABILIDAD DEL PROVEEDO R La Ley subordina la responsabilidad del proveedor p or da\u00f1os causados por el defecto del producto a la condici\u00f3n que no haya ind icado al perjudicado la identidad del productor o de qui\u00e9n se lo hubiera suministrado o facilitado. 739 Entendemos que pueda tambi\u00e9n haber aqu\u00ed lugar a re sponsabilidad civil del fabricante si ha cumplido con las especificaciones t\u00e9cnicas del enca rgo sin proceder a las advertencias o a los consejos que hubieran propiciado una modificaci\u00f3n p ara que el producto cumpla con las leg\u00edtimas expectativas de seguridad. Es una aplicac i\u00f3n de la obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n que pesa sobre el sujeto mejor informado, el profesiona l, y de la que es acreedor el sujeto menos informado, el consumidor o aqu\u00e9l que no es profesio nal del sector en cuesti\u00f3n. 740 Hay que mencionar esta cr\u00edtica que estima que ser\u00ed a innecesario y desconcertante someter a este suministrador al r\u00e9gimen de la legislaci\u00f3n s obre la responsabilidad por productos defectuosos, argumentando que el dolo del que ser\u00eda culpable el suministrador de mala fe no s\u00f3lo deber\u00eda implicar su responsabilidad contractua l, sino que introducir\u00eda un criterio de la culpabilidad que ensombreciera la finalidad general de la ley de consagrar una imputaci\u00f3n objetiva de la responsabilidad. (cr\u00edtica mencionada por A. J. VELA SANCHEZ; op. cit ., p. 36). Sin lugar a dudas, esta cr\u00edtica es acertada en la m edida que hace hincapi\u00e9 en la relaci\u00f3n contractual existente entre el consumidor o usuario y el suministrador, aqu\u00ed de mala fe. Sin embargo, el legislador ya somete la responsabilidad del suministrador a la legislaci\u00f3n sobre la responsabilidad por productos defectuosos, aunque s ea esta responsabilidad s\u00f3lo subsidiaria, y sin hacer ninguna distinci\u00f3n entre el suministrad or de buena y de de mala fe. Por nuestra parte, el m\u00e9rito de esta distinci\u00f3n aqu\u00ed deber\u00eda se r el de subrayar que el suministrador de mala fe no deber\u00eda ser descargado totalmente de la respo nsabilidad por los da\u00f1os, aun cuando se hubiera identificado el productor o el importador. Adem\u00e1s, es normal que la consecuencia del dolo o de la negligencia de este proveedor sea una responsabilidad subjetiva, puesto que el elemento moral que interviene aqu\u00ed quita el car\u00e1cte r subsidiario a su responsabilidad. 280 La primera puntualizaci\u00f3n que conviene hacer es que el proveedor del que se trata es el suministrador final del producto, es de cir aquella persona de quien el perjudicado lo habr\u00eda adquirido. Con la referida id entificaci\u00f3n, el suministrador final quedar\u00eda exonerado de responsabilidad frente el per judicado. El comentario que suscita esta aclaraci\u00f3n es que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido puede tardar mucho tiempo o no seg\u00fan que la cadena entre los suministradores del mismo producto, o entre los suministradores y el im portador o el fabricante sea o no larga. Como se puede notar, esto plantear\u00eda un prob lema de eficacia en la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Para evitar una lentitud susceptible de c ausar esta ineficacia, se ha fijado un plazo para indicar al perjudicado la identidad del productor. La segunda puntualizaci\u00f3n versa sobre este plazo de ntro del que el proveedor debe indicar al perjudicado la identidad del produc tor, del importador o del suministrador intermediario. A tenor del apartado 2 del art\u00edculo 138 del Real Decreto Legislativo, este plazo es de tres meses. De manera general, este plazo de tres meses corresp onde al \"plazo de tiempo razonable\" del que habla la Directiva 85/374/CEE en el apartado 3 de su art\u00edculo 3. La primera pregunta que viene al respecto es la de sab er cu\u00e1l es el punto de inicio del c\u00f3mputo de dicho plazo. A nuestra manera de ver, el c\u00f3mputo de este plazo d e tres meses deber\u00eda iniciarse a partir de la fecha a la que el perjudic ado presenta su reclamaci\u00f3n, o a la que introduce la acci\u00f3n encaminada a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o.741 En efecto, la consideraci\u00f3n de la fecha de ocurrencia del da\u00f1o co mo punto de referencia del c\u00f3mputo del plazo de tres meses no ser\u00eda suficiente mente eficaz y pr\u00e1ctico, pues la obligaci\u00f3n para el suministrador final de indicar a l suministrador intermediario, al 741 Para los dies a quo , se pudiera optar tambi\u00e9n por la fecha de ocurrenc ia del hecho da\u00f1oso o de conocimiento del da\u00f1o; pero, ser\u00eda perjudicial p ara el consumidor. En consecuencia, la fecha de la introducci\u00f3n de la acci\u00f3n en reparaci\u00f3n nos parece la m\u00e1s l\u00f3gica. 281 importador o al productor deber\u00eda entrar en el marc o de la acci\u00f3n en reparaci\u00f3n. Por esto pensamos que el punto de inicio de este c\u00f3mput o deber\u00eda ser la fecha de presentaci\u00f3n de la demanda o la en la que el perjud icado hubiera solicitado al proveedor el resarcimiento del da\u00f1o sufrido. Una de las cuestiones que puede suscitar el punto d e inicio de este c\u00f3mputo ser\u00eda la de saber si este plazo es de orden p\u00fablico . Dicho de otra manera, se trata de saber qu\u00e9 elasticidad tendr\u00eda este plazo dentro del que el proveedor deber\u00e1 indicar el profesional que le hubiera facilitado el producto d efectuoso, para perder la consideraci\u00f3n de fabricante y verse exonerado de la responsabilidad civil. En efecto, este plazo protege los intereses del con sumidor, con lo cual de transcurrir antes de la indicaci\u00f3n de las personas determinadas, el proveedor ver\u00eda consolidada su calidad de productor, mejor dicho, d e productor asimilado. La identificaci\u00f3n efectuada fuera del plazo no deber\u00eda por tanto tener el efecto eximente, dado que, siendo el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena de distribuci\u00f3n, el suministrador final es quien mantiene el contacto directo con el adquir iente del producto y, en esta calidad, le podr\u00e1 ayudar a remontar hasta el fabric ante o al productor, 742 aunque para ello tuviera que responder primero ante el da\u00f1ado p ara luego repetir contra el fabricante o el importador, o el suministrador inte rmediario. Adem\u00e1s, se puede decir que la legislaci\u00f3n pertinent e no procede a una enumeraci\u00f3n exhaustiva de los sujetos responsables del da\u00f1o causado por productos defectuosos, ya que en esta categor\u00eda podr\u00edan tambi \u00e9n entrar el proyectista 743 y todos aquellos que formen parte de la integraci\u00f3n horizon tal, dado que la Ley se interesa m\u00e1s por los que entran en la integraci\u00f3n vertical d el producto defectuoso. 744 Tal 742 P. CILLERO DE CABO; op. cit ., pp. 44-46. 743 Ibid .; p. 178. 744 \"En la integraci\u00f3n horizontal que contempla el art.3 . 1, se incluyen los supuestos en los cuales el producto final puesto en circulaci\u00f3n cont iene partes integrantes o materias primas producidos por empresarios distintos al empresario final. En la integraci\u00f3n horizontal se 282 supuesto ayudar\u00eda sin duda a identificar un sujeto susceptible de reparar el da\u00f1o medioambiental causado, en las condiciones que abor damos a rengl\u00f3n seguido. comprenden tambi\u00e9n dos supuestos: aquellos en los c uales el productor encarga a otro empresario (llamado \"certifier\") el control de cali dad de sus productos y aquellos en que el productor fabrica sobre la base de una patente o de un know-how perteneciente a otro empresario (...).\" (G. ALCOVER GARAU; op. cit. , pp. 104-105.). 283 CAPITULO V: MEDIDAS ENCAMINADAS A LA REPARACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS La concreci\u00f3n de toda responsabilidad civil, es dec ir lograr que se repare el da\u00f1o causado, estriba en dos puntos que son, por un a parte, la aportaci\u00f3n de un conjunto de pruebas y, por la otra, la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s menoscabado. Seg\u00fan hemos visto en el cap\u00edtulo anterior, el ejercicio p robatorio debe versar sobre el defecto del producto o el hecho causante, sobre el da\u00f1o o e l resultado lesivo y sobre el nexo causal, con el prop\u00f3sito de atribuir la causa del d a\u00f1o a un sujeto determinado por una parte y, por la otra, establecer que el agravio es el resultado de una conducta dada. En cuanto a la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s menoscabado en la que se va a centrar el presente cap\u00edtulo, es la finalidad principal y \u00faltima de cua lquier acci\u00f3n en responsabilidad civil. As\u00ed, la preocupaci\u00f3n aqu\u00ed es de saber c\u00f3mo, una vez reunidos los elementos integrantes de la din\u00e1mica probatoria a la base de la responsabilidad civil, se puede conseguir el restablecimiento del equilibrio medioa mbiental perturbado por el producto defectuoso. Antes de entrar en esta cuesti\u00f3n, debem os advertir que el inter\u00e9s viene dado por el hecho que el da\u00f1o medioambiental compor ta una dimensi\u00f3n patrimonial y otra extrapatrimonial. 745 Esta doble vertiente es la que va a marcar la repa raci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental que, respecto a los denominados da\u00f1os cl\u00e1sicos, va a mantener algunas especificidades que veremos con las formas de reparaci\u00f3n (I) que deben completarse necesariamente con la determinaci\u00f3n del alcance del da\u00f1o, o sea dicho, 745 BUSTO LAGO observa que los da\u00f1os al medio ambiente pueden ser tanto patrimoniales como extrapatrimoniales, designando en este \u00faltimo supuesto los da\u00f1os a intereses comunes o p\u00fablicos \"intraducibles en par\u00e1metros econ\u00f3micos\". (J. M. BUSTO LAGO; op. cit ., p. 235). En la misma l\u00ednea, LOPERENA ROTA apunta que \" el objeto f\u00edsico tiene un titular. Pero el medio ambiente no es exactamente un sumatorio de elemento s f\u00edsicos, sino un equilibrio entre los mismos, un concepto ideal m\u00e1s que materia l.\" (D. LOPERENA ROTA; \"Administraci\u00f3n P\u00fablica y restauraci\u00f3n ambiental\", Aranzadi , n\u00fam. 634 [BIB. 2004\\848], 2004, p.5. En este sentido, observamos que el da\u00f1o ambiental p uro se va a dar en pocas ocasiones y estar\u00e1 frecuentemente vinculado al patrimonial o al personal. ( Ibid., p. 9) 284 su valoraci\u00f3n (II). Nos parece apropiado completar estos planteamientos con una aproximaci\u00f3n valorativa por la que pretendemos dete rminar o apreciar la eficacia de la reparaci\u00f3n del agravio sufrido (III). I. FORMAS DE REPARACI\u00d3N El punto de partida de nuestro razonamiento es que todos los da\u00f1os son reparables, 746 si bien la reparaci\u00f3n ha de adaptarse a las espec\u00ed ficas caracter\u00edsticas de cada inter\u00e9s lesionado. As\u00ed, de manera general, el C\u00f3digo Civil establece en su art\u00edculo 1902 la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o a ca rgo de aqu\u00e9l que lo haya causado, \"interviniendo culpa o negligencia\". Esta disposici \u00f3n se sit\u00faa en l\u00ednea recta del tercer apartado del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ol a, que constituye el fundamento de esta obligaci\u00f3n de reparar, para el caso espec\u00edfico de los da\u00f1os medioambientales. Pese a este arraigo constitucional y legal, hay que se\u00f1alar la ausencia de especificaciones legales en cuanto a la forma de pr oceder a la reparaci\u00f3n. 747 Solo el art\u00edculo 1101 del C\u00f3digo Civil insin\u00faa que ella pue de tomar la forma de una indemnizaci\u00f3n, pues dispone que \" quedan sujetos a la indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios causados los que en el cumplimiento de s us obligaciones incurrieren en dolo, negligencia o morosidad, y los que de cualqui er modo contravinieren al tenor de aquellas .\" 748 Naturalmente, la indemnizaci\u00f3n es s\u00f3lo un aspecto o una modalidad de la reparaci\u00f3n, pues el sentido de la obligaci\u00f3n de rep arar es que \" el que causa da\u00f1o injusto est\u00e1 obligado a resarcirlo. Se trata de un da\u00f1o material, el resarcimiento 746 D. LOPERENA ROTA, Los principios..., op. cit ., p. 74. 747 Observamos, de acuerdo con NAVEIRA ZARRA, que el co ncepto de reparaci\u00f3n carece, en los distintos Ordenamientos, de una definici\u00f3n. (M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit., pp. 184-185. Ante esta laguna, la doctrina procede a una definic i\u00f3n en la que trasparece la distinci\u00f3n entre reparaci\u00f3n, resarcimiento y restauraci\u00f3n. Ver, a es te respecto, F. de la VEGA GARC\u00cdA; op. cit., p. 121; R. DE \u00c1NGEL YAGUEZ, Algunas previsiones..., op. cit ., p. 108. Tambi\u00e9n D. LOPERENA ROTA; op. cit., Idem . 748 As\u00ed se plantea la obligaci\u00f3n de reparar, asentada en la responsabilidad subjetiva, que ha ido evolucionando constante y paulatinamente hacia la r esponsabilidad objetiva d\u00f3nde se prescinde de la obligaci\u00f3n de probar culpa o neglig encia del causante, puesto que el incremento de las actividades peligrosas ligado al desarrollo de la t\u00e9cnica, y el principio de cargar con la indemnizaci\u00f3n quien haya se haya lucr ado con la actividad peligrosa \" hacen presumir culposa toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n generadora d e un da\u00f1o indemnizable .\" (STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 496/1993, 24 de mayo de 1993, ( Ar . 3727) - FJ 4\u00ba). 285 significa reconstruir la integridad del patrimonio lesionado. Si el da\u00f1o es moral, resarcir es compensar a la v\u00edctima por la privaci\u00f3n o menosc abo del bien personal que se ha visto afectado .\" 749 Sin lugar a dudas, se trata de una sistematizaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de las formas de reparaci\u00f3n, que no expresa toda la re alidad cuando se toma en cuenta los rasgos espec\u00edficos del inter\u00e9s medioambiental y , por ende, del da\u00f1o atinente. Por esto nos parece conveniente abordar las formas de r eparaci\u00f3n comunes a todos los da\u00f1os jur\u00eddicos (1) antes de ver aquellas que viene n determinadas por las caracter\u00edsticas del medio ambiente (2). 1. FORMAS DE REPARACION COMUNES A TODOS LOS DA\u00d1OS J URIDICOS De acuerdo con lo que hemos expresado, el trazo com \u00fan a todos los da\u00f1os jur\u00eddicos es su car\u00e1cter reparable. Son materiales, corporales o morales, y su forma de reparaci\u00f3n tendr\u00e1 las mismas caracter\u00edsticas. Dan l ugar por lo tanto a unas modalidades de reparaci\u00f3n sistematizadas en la dist inci\u00f3n entre da\u00f1os patrimoniales y da\u00f1os extrapatrimoniales, 750 que se aplican, en principio, y mutatis mutandis , a todos los sujetos de derecho. 751 Por consiguiente, las formas de reparaci\u00f3n aplicab les en estos distintos supuestos (A) suscitan el interroga nte siguiente al que se deber\u00e1 aportar respuesta: \u00bfqui\u00e9n es el acreedor de la repa raci\u00f3n y hasta qu\u00e9 punto puede elegir entre las formas de reparaci\u00f3n que se presen ten? (B). A. EXPOSICI\u00d3N DE LAS MODALIDADES DE REPARACI\u00d3N DE D A\u00d1OS JUR\u00cdDICOS De manera general, teniendo en cuenta que el da\u00f1o p uede recaer sobre un inter\u00e9s susceptible o no susceptible que equivalenc ia econ\u00f3mica, su reparaci\u00f3n pretende poner el agraviado en la situaci\u00f3n que hub iera sido suya de no haberse 749 R. DE ANGEL YAGUEZ; Tratado de Responsabilidad Civil , Civitas, Madrid, 1993, p. 900. 750 Sobre esta sistematizaci\u00f3n, ver B. STARCK, H. ROLA ND, L. BOYER; op. cit ., pp. 56-57. Explican que los da\u00f1os desafortunadamente denominad os como \"materiales\" convendr\u00edan de ser llamados patrimoniales, no s\u00f3lo porque es as\u00ed c ualquier lesi\u00f3n de un derecho con valor pecuniario, sino tambi\u00e9n porque los da\u00f1os materiale s son muy variados y pueden resultar tanto de la destrucci\u00f3n o del deterioro de cosas como de lesiones corporales en su vertiente econ\u00f3mica. 751 R. DE ANGEL YAGUEZ; op. cit., Idem. 286 producido el evento da\u00f1oso 752 o, de no ser posible as\u00ed, compensar el agravio co n la entrega de una suma dineraria. 753 De cualquier modo, debe encontrarse una forma de satisfacer el inter\u00e9s lesionado de la manera la m\u00e1s justa posible de acuerdo con el principio de la reparaci\u00f3n \u00edntegra que, hablando de los da\u00f1os patrimoniales, requiere la realizaci\u00f3n, en todo caso, de \" una apreciaci\u00f3n concreta y precisa del perjuicio su frido por el titular del inter\u00e9s afectado, apreciaci\u00f3n qu e permite determinar el resarcimiento necesario, ya sea en forma espec\u00edfica, ya por equiv alente, para lograr la justa equivalencia entre \u00e9ste y el da\u00f1o (...).\" 754 Esta reparaci\u00f3n \u00edntegra, dif\u00edcil en el supuesto de da\u00f1os extrapatrimoniales d\u00f3nde se echa en falta un valor de referencia, 755 significa una reparaci\u00f3n in concreto 756 que debe combinar dos criterios: un criterio objet ivo representado por el valor de mercado del inter\u00e9s me noscabado y un criterio subjetivo, constituido por el valor que representa el bien par a el concreto perjudicado. 757 El primer criterio es el que se ha denominado como \"da \u00f1o com\u00fan\" siendo el segundo el llamado \"da\u00f1o propio\". 758 El criterio subjetivo, este denominado \"da\u00f1o propi o\", es una dimensi\u00f3n com\u00fan entre los da\u00f1os patrimoniales y los extrapatrimoniales, que hace que en estos \u00faltimos, la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s lesio nado pueda ser s\u00f3lo por medio de entrega de una compensaci\u00f3n financiera (b), mientra s que en los primeros, la reparaci\u00f3n, gracias al criterio objetivo, que carac teriza el da\u00f1o, puede ser en forma espec\u00edfica (a). 752 En este sentido se expresa la Cour de Cassation cuando recuerda que \" le propre de la responsabilit\u00e9 civile est de r\u00e9tablir replacer 9 (D. 1972, Sommaire 167; 18 janvier 1973 ( JCP 1973, II, 17545). 753 Seg\u00fan recuerda LOPERENA ROTA, podemos decir que vi vimos en un mundo en el que todo, incluso el medio ambiente, es susceptible de ser indemnizado econ\u00f3micamente. (D. LOPERENA ROTA; op. cit ., p. 73.) 754 M. M\u00aa. ZARRA; op. cit ., p. 188. 755 Ibid ., p. 189. 756 Ver E. VICENTE DOMINGO; \"El da\u00f1o\"..., op. cit ., p. 282. 757 M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit., p. 197. Por tanto, a\u00f1ada, en la medida que \" no es lo mismo atender a las utilidades gen\u00e9ricas que un bie n es capaz de suministrar a cualquier persona que tomar en consideraci\u00f3n las utilidades e spec\u00edficas que ese bien proporciona a un concreto individuo en funci\u00f3n de las circunstancias particulares que concurren en \u00e9l .\" ( Idem.). Por consiguiente, las medidas de reparaci\u00f3n deber\u00e1n determinarse por el Juez, salvo excepciones legalmente establecidas. 758 M. YZQUIERDO TOLSADA; Sistema..., op. cit., p. 144. 287 a. LA REPARACI\u00d3N EN FORMA ESPEC\u00cdFICA La reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica o in natura desig na la t\u00edpica acci\u00f3n \" dirigida a crear una situaci\u00f3n materialmente correspondiente con la que exist\u00eda antes de producirse el da\u00f1o \". 759 Se trata de acciones materiales que pueden admitir distintas variantes seg\u00fan la naturaleza del bien menoscabado.760 Consiste en \" la remoci\u00f3n de la causa del da\u00f1o y en la realizaci\u00f3n de la actividad necesaria para reponer las cosas o bienes da\u00f1ados en su estado primitivo .\" 761 En efecto, seg\u00fan el tipo de bien sobre el que recae el da\u00f1o, la reparaci\u00f3n in natura consistir\u00e1 en la realizaci\u00f3n de obras o acci ones apropiadas para corregir el desperfecto o el deterioro sobrevenido a consecuenc ia del hecho lesivo. Por esto se puede distinguir entre lo que se podr\u00eda denominar c omo reparaci\u00f3n por arreglo del bien da\u00f1ado y reparaci\u00f3n por reposici\u00f3n. La reparaci\u00f3n por arreglo consistir\u00eda en acciones e ncaminadas a subsanar el deterioro o el desperfecto constitutivo del da\u00f1o, a trav\u00e9s de acciones positivas que pueden tomar la forma de una obligaci\u00f3n de hacer (e l facere ) que s\u00f3lo considera el aspecto puramente material del agravio y, m\u00e1s preci samente, el denominado damnum emergens . As\u00ed, por ejemplo, los da\u00f1os a construcciones podr\u00e1n repararse por medio de obras tendentes a corregir o subsanar los desperfec tos causados por el hecho da\u00f1oso; 759 C. GOMEZ DE LA ESCALERA; La responsabilidad civil de los promotores y t\u00e9cnic os por los defectos de construcci\u00f3n , 2\u00aa ed., Bosch, Barcelona, 1993, p. 268. 760 TAPIA GUTI\u00c9RREZ critica que se haya denominado com o \"espec\u00edfica\" esta forma de reparaci\u00f3n que, en realidad, se puede considerar co mo \"gen\u00e9rica\", en la medida que la reparaci\u00f3n por equivalente, de la que hablaremos m\u00e1 s adelante, \" es una forma m\u00e1s espec\u00edfica - pues aqu\u00e9lla consiste en la obligaci\u00f3n de dar una cosa concreta y \u00fanica (el dinero), mientras que es generalmente aceptado que la reparaci\u00f3n en f orma espec\u00edfica puede consistir en una diversidad de prestaciones, tanto de dar como de ha cer .\" (P. TAPIA GUTI\u00c9RREZ; La reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica: el puesto que ocupa entre los medios de tutela del perjudicado , Dykinson, Madrid, 2013, p. 30.). 761 R. DE ANGEL YAGUEZ; op. cit ., p. 907. TAPIA GUTI\u00c9RREZ ( op. cit ., p. 31) precisa que \"consiste en la obligaci\u00f3n del responsable de ejecut ar una o varias prestaciones no pecuniarias dirigidas a reconstruir o restaurar f\u00edsica y econ\u00f3m icamente la situaci\u00f3n jur\u00eddica que el perjudicado tendr\u00eda de no haber ocurrido el hecho d a\u00f1oso (...).\" 288 obras que ser\u00e1n nuevas o no, seg\u00fan el alcance del d a\u00f1o y lo que sea necesario para devolver al inmueble su habitabilidad en condicione s seguras. Tambi\u00e9n sobre bienes muebles se podr\u00e1n efectuarse obras de reparaci\u00f3n bi en sea a trav\u00e9s de una restauraci\u00f3n como en el supuesto del mobiliario de casa, o de arreglo mec\u00e1nico como en el caso de veh\u00edculos autom\u00f3viles. Lo que precede confirma la idea que la modalidad de reparaci\u00f3n deber\u00e1 adaptarse a cada caso concreto. En el caso de estar llevada a cabo por el sujeto responsable, se estar\u00eda a la reparaci\u00f3n en forma es pec\u00edfica propiamente dicha, que consistir\u00eda, por ejemplo, en caso de destrucci\u00f3n o de alteraci\u00f3n de una flora, en plantar espec\u00edmenes de la especie alterada, con el fin de r eparar el da\u00f1o causado por un incendio forestal. En cambio, si se llevara a cabo por el propio perjudicado, entendemos que la reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica se habr\u00eda efectuado s\u00f3lo de manera indirecta, puesto que su coste deber\u00eda ir a cargo del sujeto responsable. Por otra parte, teniendo en cuenta la existencia en cualquier da\u00f1o, enti\u00e9ndase el da\u00f1o patrimonial, de una doble dimensi\u00f3n objetiv a y subjetiva, estimamos que la reparaci\u00f3n in natura no siempre permitir\u00e1 lograr un a satisfacci\u00f3n \u00edntegra del inter\u00e9s lesionado, pues no incluye la dimensi\u00f3n subjetiva, 762 el particular inter\u00e9s del agraviado, que no es equiparable con el lucrum cessans que puede determinarse objetivamente, y que s\u00f3lo se puede reparar por indemnizaci\u00f3n o por equivalente. Adem\u00e1s, se ha llegado a estimar que la entrega de dinero puede ta mbi\u00e9n considerarse m\u00e1s bien como una modalidad de reparaci\u00f3n espec\u00edfica que de reparaci\u00f3n por equivalente. 763 762 Ver en el mismo sentido P. TAPIA GUTI\u00c9RREZ; op. cit ., pp. 54-55. 763 Es la idea de lo que se ha denominado como \"restaur aci\u00f3n econ\u00f3mica\". Es as\u00ed cuando la entrega del dinero sirve para que el perjudicado lo emplee para proceder \u00e9l mismo a las obras de reposici\u00f3n necesarias o para reintegrar las cant idades ya satisfechas para efectuar dichas obras. ( Ibid ., p. 232). En la misma l\u00ednea: M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA ; op. cit ., p. 212. 289 b. LA REPARACI\u00d3N POR EQUIVALENTE La reparaci\u00f3n por equivalente consiste en realidad en dar al perjudicado un bien equivalente al que se ha visto menoscabado por el da\u00f1o. Se entiende, por lo tanto, que se trata de su equivalente seg\u00fan el valo r determinado por el mercado; lo que significa que se aplica esencialmente en caso d e da\u00f1os patrimoniales. En los da\u00f1os extrapatrimoniales d\u00f3nde m\u00e1s bien se habla de compensaci\u00f3n, no se da esta relaci\u00f3n equivalencial . Por lo tanto, la reparaci\u00f3n por equivalente puede seguir dos formas. La primera no est\u00e1 alejada de la reparaci\u00f3n in natura y es, en cierta medida, una de sus variantes. Se trata de la reparaci\u00f3n por sustituci\u00f3n del bien da\u00f1ado con otro similar o equivalente. La segunda, en cuanto a ella, consiste en entregar a la v\u00edctima un equivalente pecuniario del bien alterado por el hecho lesivo. Con referencia a la distinci\u00f3n entre \"da\u00f1o com\u00fan\" y \"da\u00f1o propio\", se tratar\u00e1 de la reparaci\u00f3n s\u00f3lo del primero, dado que al segundo le falta un criterio, un valor equivalencial objetivo por tratarse de una dimensi\u00f3n esencialmente subjetiva, afectiva. En el supuesto de reparaci\u00f3n con entrega de un bien equivalente (que no sea dinerario) o similar, estar\u00edamos todav\u00eda ante una reparaci\u00f3n in natura o en forma espec\u00edfica. En cambio, en caso de entrega de suma de dinero, se tratar\u00eda de l a reparaci\u00f3n por equivalente en sentido proprio. En sustancia, se estima que \" tambi\u00e9n llamada reparaci\u00f3n en dinero, reparaci\u00f3n por el equivalente econ\u00f3mico, o, simplemente, indem nizaci\u00f3n, es aquella forma de resarcimiento tendente a conseguir una situaci\u00f3n ec on\u00f3micamente id\u00e9ntica a la que existir\u00eda en el patrimonio del perjudicado de no ha berse producido el da\u00f1o, mediante la entrega de una cantidad de dinero (...) Para determin ar el quantum de la reparaci\u00f3n pecuniaria hay que atender, por lo que ata\u00f1e a los bienes patrimoniales, a la diferencia de valor entre el patrimonio existente despu\u00e9s del mismo, comprendiendo tanto el valor del quebranto, p\u00e9rdida o disminuci\u00f3n efectiva de los bienes que integraban el patrimonio antes de suceder el evento da\u00f1oso (da\u00f1o emergente), como el valor que 290 representar\u00edan aquellos bienes que no pudieron ingr esar en el patrimonio a causa de dicho evento (lucro cesante), y respecto a los bien es extrapatrimoniales, a la estimaci\u00f3n econ\u00f3mica que compense su p\u00e9rdida o lesi \u00f3n .\" 764 As\u00ed, no s\u00f3lo la reparaci\u00f3n pecuniaria ser\u00eda una res puesta o una soluci\u00f3n ante la imposibilidad de proceder a la restauraci\u00f3n del bie n da\u00f1ado,765 sino que es la forma la m\u00e1s adecuada de conseguir la reparaci\u00f3n \u00edntegra que pasa por una correcta valoraci\u00f3n para tener en cuenta el da\u00f1o emergente y el lucro cesante, asimismo como la dimensi\u00f3n subjetiva del da\u00f1o, el denominado \"da\u00f1 o propio\". Sin embargo, pese a su pertinencia, la reparaci\u00f3n p ecuniaria puede tambi\u00e9n presentar inconvenientes como el posible encarecimi ento del coste de la restauraci\u00f3n o del valor del elemento alterado, respecto al impo rte fijado por el juez, sobrevenido entre la fecha de la sentencia y la de la satisfacc i\u00f3n efectiva del importe correspondiente al resarcimiento. Esto puede tambi\u00e9 n ocurrir a consecuencia de una devaluaci\u00f3n monetaria. Por esto se podr\u00eda contempla r la posibilidad para el juez de prever, entre otras soluciones, el ajuste del monta nte de la indemnizaci\u00f3n a la variaci\u00f3n de estos par\u00e1metros en los que puede entr ar la variaci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumo (IPC). Adem\u00e1s, seg\u00fan se desprende de un an\u00e1lisis pormenori zado del Libro Tercero del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de novie mbre, el legislador parece privilegiar. Sin embargo, estimamos que, aunque el legislador hable sobre todo de la reparaci\u00f3n pecuniaria, no se excluye las otras form as de reparaci\u00f3n. Adem\u00e1s de plantear la cuesti\u00f3n de saber c\u00f3mo determ inar con exactitud el importe del equivalente financiero, la reparaci\u00f3n e n dinero suscita, en el supuesto de elementos constitutivos del medio ambiente, el inte rrogante siguiente: \u00bfc\u00f3mo 764 C. GOMEZ DE LA ESCALERA; op. cit ., pp. 273-274. 765 Vid. R. G\u00aa. LOPEZ, Responsabilidad civil por da\u00f1o moral: Doctrina y ju risprudencia , Bosch, Barcelona, 1990, p. 119. 291 asegurarse que el importe abonado por el sujeto res ponsable vaya a ser efectivamente empleado para realizar las obras de restauraci\u00f3n de l medio ambiente? Si a la primera cuesti\u00f3n ya hemos aportado elementos de respuesta, adem\u00e1s de la de la valoraci\u00f3n de los da\u00f1os sobre la que nos detendremos m\u00e1s adela nte, la segunda, en cuanto a ella, resalta la necesidad de evitar que se desv\u00ede la reparaci\u00f3n pecuniaria de su finalidad para convertirla en fuente de enriquecimi ento para la v\u00edctima. En efecto, en caso de no emplear los fondos ingresados por el cau sante para efectuar las obras de restauraci\u00f3n del medio ambiente, se entiende que el receptor se enriquecer\u00eda en detrimento del conjunto de la sociedad o de aquello s que tendr\u00edan inter\u00e9s en la efectiva reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Desde nuestro punto d e vista, s\u00f3lo las medidas adicionales que dicte el juez adem\u00e1s de la condena pecuniaria, podr\u00edan garantizar la destinaci\u00f3n efectiva de los fondos recibidos a la r estauraci\u00f3n del elemento medioambiental, es decir la vertiente objetiva del da\u00f1o. Esta postura invita a preguntarse por el titular efectivo del derecho a l a reparaci\u00f3n y por la extensi\u00f3n de este derecho. B. EL ACREEDOR DE LA REPARACI\u00d3N Y SUS DERECHOS Sin duda, la forma de reparaci\u00f3n la m\u00e1s com\u00fan en la pr\u00e1ctica es la pecuniaria, adem\u00e1s de que sea la forma a la que m\u00e1s parece refe rirse la Ley. 766 Ya sabemos que con la reparaci\u00f3n in natura se pretende reponer el inter\u00e9s lesionado en la situaci\u00f3n anterior a impacto o, en caso de que esta modalidad fuera imposible por cualquier motivo, 767 otorgar un equivalente en dinero. Este equivalente pecuniario est\u00e1 destinado o bien a compensar la p\u00e9rdida sufrida, o bien a que el propio perjudicado proceda a la restauraci\u00f3n del bien o del inter\u00e9s alterado. Por l o tanto, entendemos que el acreedor de la deuda de reparaci\u00f3n es el perjudicado o el ti tular del inter\u00e9s lesionado. Es decir 766 Entre otras disposiciones legales, el art\u00edculo 110 1 del C\u00f3digo Civil. 767 Puede ser porque la naturaleza del inter\u00e9s menosca bado no lo permite, porque ya no se puede conseguir un bien similar, supuestos de impos ibilidad absoluta a los que podemos sumar aqu\u00e9l en el que la restauraci\u00f3n no podr\u00e1 devo lver el bien a un estado id\u00e9ntico al anterior; es decir el caso de imposibilidad t\u00e9cnica, relativa . 292 que es acreedor de la reparaci\u00f3n el propietario o e l poseedor de la cosa, aqu\u00e9l que mantiene un v\u00ednculo jur\u00eddico con ello, el titular d el inter\u00e9s lesionado, el derechohabiente o cualquier persona cuya valor patr imonial se haya visto mermado con el da\u00f1o. Esta situaci\u00f3n, v\u00e1lida para los da\u00f1os en general, debe ser matizada en el caso de da\u00f1os a elementos constitutivos del medio a mbiente, pues aunque sean de titularidad privada, cumplen una funci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del mero inter\u00e9s particular de un sujeto determinado. Un ejemplo ilustrativo de esta idea puede darse con una finca privada que tiene un inter\u00e9s ambiental reconocido bien a trav\u00e9s de su valor paisaj\u00edstico o como h\u00e1bitat natural. La alteraci\u00f3n de cualquier forma de las cu alidades ambientales de dicha finca deber\u00e1 dar lugar a una reparaci\u00f3n que, aunque prete nda subsanar el agravio sufrido por el propietario, deber\u00eda conseguir la restauraci \u00f3n del inter\u00e9s supraindividual en la restauraci\u00f3n del valor ambiental alterado. Son tant as limitaciones que se debe aportar a la propiedad o la posesi\u00f3n, en el inter\u00e9s de la s ociedad. 768 De esta manera, la sociedad tiene alg\u00fan inter\u00e9s en que se proceda efe ctivamente a la reposici\u00f3n o a la restauraci\u00f3n del inter\u00e9s medioambiental alterado, i ncluso cuando no se haya previamente procedido a la limitaci\u00f3n de los derech os del particular como ocurre cuando un bien tiene el reconocimiento de patrimoni o nacional. 769 Por consiguiente, estimamos que terceras personas i nteresadas en la efectiva restauraci\u00f3n del medio ambiente alterado con tambi\u00e9 n acreedores de la reparaci\u00f3n; inter\u00e9s que variar\u00e1 seg\u00fan la proximidad del element o alterado, su repercusi\u00f3n o su importancia en la esfera jur\u00eddica del interesado. E stos l\u00edmites permiten circunscribir la esfera privada, protegerla y evitar una cierta incu rsi\u00f3n de terceros, con sus 768 Es la idea de la \" posesi\u00f3n uti socius \" de la que habla J. JORDANO FRAGA; La protecci\u00f3n..., op. cit. , p. 502. 769 Sobre la cuesti\u00f3n, ver el T\u00edtulo primero de la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico espa\u00f1ol ( BOE n\u00fam. 155, de 29 de junio de 1985, pp. 20342-20352) . La declaraci\u00f3n de un bien privado de inter\u00e9s ambiental corresponde a lo que hemos identificado como una tendencia a la privatizaci\u00f3n del medio ambiente. 293 consecuencias a nivel de la vulneraci\u00f3n de derechos individuales. 770 Con esto, la cuesti\u00f3n ser\u00eda de saber qui\u00e9n de la v\u00edctima, del su jeto causante del da\u00f1o o del juez deber\u00e1 determinar la modalidad de reparaci\u00f3n. Desde nuestro punto de vista, se deber\u00e1, en cualquier circunstancia, privilegiar la forma la m\u00e1s eficaz para conseguir una reparaci\u00f3n \u00edntegra (a), elecci\u00f3n que dista de s er una prerrogativa exclusiva del perjudicado o del sujeto responsable (b). a. LA REPARACI\u00d3N DEBER\u00c1 EFECTUARSE SEG\u00daN LA FORMA LA M\u00c1S EFICAZ El hecho que la ley no establezca de antemano una m odalidad de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos se debe a que no todos son s imilares. Por lo tanto, cada caso debe ser apreciado teniendo en cuenta la naturaleza del bien da\u00f1ado, el inter\u00e9s lesionado, la repercusi\u00f3n del da\u00f1o, y por ende del resarcimiento fuera de la esfera individual. 771 As\u00ed, de efectuarse seg\u00fan la forma m\u00e1s eficaz, la r eparaci\u00f3n deber\u00eda no s\u00f3lo restablecer el perjudicado en su inter\u00e9s evita ndo que el responsable se encuentre injustamente gravado, o gravado m\u00e1s de lo necesario , sino salvaguardar el inter\u00e9s supraindividual, social, en el objeto o el recurso menoscabado. Adem\u00e1s, la reparaci\u00f3n tendr\u00e1 siempre un coste si bien la cantidad de dine ro a pagar en el supuesto de satisfacci\u00f3n de equivalencia econ\u00f3mica corresponde, en realidad al menos a lo que se necesite para restaurar el elemento alterado. La fi nalidad, por lo tanto, es que la cantidad pagada sirva para reponer el agraviado en su situaci\u00f3n anterior al suceso da\u00f1oso. 772 Esta idea, desde nuestro punto de vista, tiene dos implicaciones diferentes 770 Vid. R. EVANGELIO LLORCA; \"El l\u00edmite entre las inmision es permitidas y las prohibidas: criterios hist\u00f3ricos de fijaci\u00f3n\", en Anuario de Derecho Civil ,...op. cit ., pp. 855-921. 771 Sobre la dial\u00e9ctica entre reparaci\u00f3n in natura e i ndemnizaci\u00f3n, en materia de edificaci\u00f3n, ver M\u00aa. E. LERENA, S. MARTINEZ; Reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007, pp. 10-11. 772 Es el sentido mismo de la indemnizaci\u00f3n, seg\u00fan lo ha reiteradamente recordado la jurisprudencia: SAP, Girona, secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 33/1 998, de 30 de enero ( AC 1998, 51): La reparaci\u00f3n incluye, recuerda la Audiencia Provincia l, \" la obligaci\u00f3n de hacer, que ha de ser cumplida en forma espec\u00edfica mediante la reparaci\u00f3n o la subsanaci\u00f3n (...) como la obligaci\u00f3n de abonar una indemnizaci\u00f3n cuyo importe se corresp onde con los costes de las reparaciones que hayan de efectuarse (...)\" (FD 3\u00ba). En igual sentido, SAP Ja\u00e9n, n\u00fam. 384 /1999 (Secci\u00f3n 1\u00aa), de 1 de octubre ( AC 1999, 2310) FD 1\u00ba; STS, sala 1\u00aa, n\u00fam. 1240/2004, 2 0 de diciembre (RJ 2004, 8131) - FD 2\u00ba. 294 seg\u00fan que el inter\u00e9s lesionado sea puramente privad o e individual o que tenga una repercusi\u00f3n supraindividual. Por una parte, entendemos que el titular del inter\u00e9 s lesionado ser\u00e1 aqu\u00e9l que est\u00e9 en el centro de la reparaci\u00f3n sobre la que ten dr\u00eda derechos id\u00e9nticos a los mantenidos que ostentase sobre el recurso impactado por el da\u00f1o. Es decir que el propietario de la cosa da\u00f1ada gozar\u00eda sobre la repa raci\u00f3n, d\u00edgase el importe de la indemnizaci\u00f3n, de los mismos atributos que aquellos que le da el derecho de propiedad ( usus, fructus, abusus ). Esto supondr\u00eda, en la pr\u00e1ctica, la facultad de destinar el importe de la indemnizaci\u00f3n a otros fin es que la restauraci\u00f3n del sistema da\u00f1ado. En cambio, y por otra parte, nos parece apropiado q ue este derecho del propietario sobre la indemnizaci\u00f3n est\u00e9 limitado en cuanto terceros pueden tener pretensiones leg\u00edtimas sobre el bien lesionado y, p or consiguiente, pueden tener un inter\u00e9s leg\u00edtimo en que se proceda efectivamente a la restauraci\u00f3n cuyo coste debe sufragar el sujeto responsable del da\u00f1o. Para ilustrar esta idea, pi\u00e9nsese en un supuesto en el que el propietario de un edificio de alto valor paisaj\u00edstico, da\u00f1ado por la ca\u00edda de un \u00e1rbol desde el predio contiguo prefiriera destinar la indemnizaci\u00f3n satis fecha por el responsable (propietario del \u00e1rbol) a la restauraci\u00f3n del edificio a pesar d e la p\u00e9rdida patrimonial que la falta de restauraci\u00f3n ocasionar\u00eda en la vecindad por la merm a del valor econ\u00f3mico, incluso de la calidad de vida en sus propiedades respectivas. En pureza, nada obliga al propietario de edificio d a\u00f1ado a restaurarlo, ni siquiera a conservarlo, aun menos a destinar el imp orte de la indemnizaci\u00f3n a la restauraci\u00f3n efectiva. Se supone que su inter\u00e9s en este edificio se encuentra compensado con el importe abonado por el responsabl e. Ser\u00eda as\u00ed a menos que sus derechos estuvieran limitados como consecuencia de la protecci\u00f3n p\u00fablica de dicho 295 edificio, como en el supuesto de patrimonio hist\u00f3ri co. De cualquier manera, estimamos que estas pretensiones o estos intereses leg\u00edtimos de terceros podr\u00e1n limitar los derechos del perjudicado s\u00f3lo si pudieran contar co n el amparo de los poderes p\u00fablicos. Es decir que la Administraci\u00f3n p\u00fablica es qui\u00e9n podr\u00e1 exigir que se proceda a la restauraci\u00f3n efectiva, o el juez, si los inter eses en juego as\u00ed lo justifican. Respecto al medio ambiente, se plantea as\u00ed el probl ema de la eficacia, de la adecuaci\u00f3n de la forma de reparaci\u00f3n con el modo de alteraci\u00f3n del recurso ambiental considerado. 773 Entendido que lo que se persigue es la preservaci\u00f3 n de este recurso para el desarrollo de la personalidad, la reparaci\u00f3 n pecuniaria s\u00f3lo ser\u00eda subsidiaria y vendr\u00eda \u00fanicamente cuando no sea posible la reparac i\u00f3n in natura, que \" deber\u00e1 buscarse con el mayor esfuerzo posible, porque apar te de resarcir al perjudicado, se trata tambi\u00e9n de proteger el medio ambiente en s\u00ed m ismo considerado (...).\" 774 As\u00ed, para los da\u00f1os individuales, existe una libertad m\u00e1 s grande en cuanto a la forma en la que la reparaci\u00f3n se puede efectivamente llevar a c abo, mientras que, para la vertiente p\u00fablica del agravio, no se debe contemplar tanta li bertad. Dada la existencia de estas dos vertientes en un mismo da\u00f1o, entendemos que ten ga primac\u00eda la reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica que no basta para conseguir la \u00ednt egra satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s lesionado, 775 y puede, a este fin, sumarse a la indemnizaci\u00f3n, s obre todo en los casos de dif\u00edcil o imposible recomposici\u00f3n de alguna part e del bien da\u00f1ado. 776 773 GONZALEZ-VARAS identifica como peculiaridades del da\u00f1o medioambiental \" las dificultades aprior\u00edsticas para determinar el da\u00f1o o identificar los causados (...) su car\u00e1cter an\u00f3nimo y despersonalizado, consecuencia de la circ ulaci\u00f3n de productos industriales. Los resultados da\u00f1osos son producto de una conjunci\u00f3n d e factores que escapan a la normal previsi\u00f3n .\" (S. GONZALEZ-VARAS IBA\u00d1EZ; La reparaci\u00f3n de da\u00f1os causados a la Administraci\u00f3n , Cedecs Editorial S.L, Barcelona, 1998, p. 210). E stimamos que estas caracter\u00edsticas ni representan toda la singularidad del da\u00f1o medioambiental en caso de que verdaderamente lo hubiere, ni le son t\u00edpicas, ya qu e debe, al igual que el da\u00f1o tradicional, ser apreciado in concreto. 8Sobre las particularidades del da\u00f1o medioambiental, ver tambi\u00e9n J. EGEA FERNANDEZ; op. cit., p. 70). 774 C. DE MIGUEL PERALES; La responsabilidad civil por da\u00f1os ..., op. cit. , p. 224. . 775 Ver, en este sentido, STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 694/1988, 23 de septiembre de 1988 (RJ 1988\\6853), en la que se reconoci\u00f3 la primac\u00eda de l a reparaci\u00f3n in natura, condenando la empresa demandada a realizar \" labores de limpieza necesarias para restablecer las aguas del pozo a su pr\u00edstino estado .\" (FD 4\u00ba). Tambi\u00e9n: STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1602/1993, 15 de marzo de 1993 ( RJ 1993\\2284). Sin embargo, en materia penal, adverti mos que, en base al art\u00edculo 112 296 b. LA TITULARIDAD DE LA FACULTAD DE ELEGIR UNA FORM A DE REPARACI\u00d3N De acuerdo con lo dicho en el apartado anterior, la ley no obliga de manera general a que la reparaci\u00f3n se efect\u00fae seg\u00fan una u otra de las formas que hemos examinado. 777 Se estima, por parte de la doctrina, que es al per judicado que corresponde la facultad de elegir entre la reparaci \u00f3n en forma espec\u00edfica (por obra del responsable o de otra persona a su costa) y la ind emnizaci\u00f3n. 778 Si esta facultad de elegir puede tener alg\u00fan sentido en lo que se refie re a los da\u00f1os comunes, 779 cabe matizar, de acuerdo con otra doctrina 780 , que puede poner en peligro el inter\u00e9s general a un medio ambiente adecuado si ni el juez, ni el s ujeto agente no tuvieran nada que decir en contra de la decisi\u00f3n. Por lo tanto, se es tima que \" en los casos en los que se haya causado da\u00f1o al medio ambiente, el perjudicado , propietario de los elementos medioambientales alterados, no tendr\u00e1 libertad para elegir entre reparaci\u00f3n in natura o indemnizaci\u00f3n, ya que aquella deber\u00e1 siempre, dentr o de los l\u00edmites razonables (...) prevalecer .\" 781 Esta limitaci\u00f3n de la facultad del perjudicado de renunciar a una forma de reparaci\u00f3n, de preferir o exigir tal otra, permi te de alg\u00fan modo asegurarse de la efectividad de la restauraci\u00f3n, evitando que la ind emnizaci\u00f3n vaya destinada a fines otros que la reposici\u00f3n del medio ambiente o de los elementos medioambientales da\u00f1ados en su pr\u00edstino estado. Como ya afirmaba la jurisprudencia, la forma de hac er frente a la responsabilidad no puede quedar al arbitrio del age nte productor del da\u00f1o. 782 Desde nuestro punto de vista, aunque la decisi\u00f3n judicial condene al responsable del da\u00f1o a del C\u00f3digo Penal, el Juez es qui\u00e9n tiene la faculta d de elegir la forma de reparaci\u00f3n la m\u00e1s adecuada. (A este respecto, ver E, VICENTE DOMINGO, \"El da\u00f1o\",... op. cit ., p. 311.) 776 Ver STS, Sala 1\u00aa, 22 de febrero (RJ 1988, 1271) - FD 3\u00ba. 777 Excepto en los supuestos de da\u00f1os medioambientales como veremos m\u00e1s adelante. 778 M. YZQUIERDO TOLSADA; Sistema de responsabilidad civil..., op. cit., p. 477. 779 Aqu\u00ed, de manera general, \" conforme a la pr\u00e1ctica y a la jurisprudencia, resul ta que ser\u00e1 el propio perjudicado el que habr\u00e1 de plantear la form a de reparaci\u00f3n que considere para quedar indemne .\" (C. LASARTE; Derecho de Obligaciones,...op cit ., p. 356). 780 C. DE MIGUEL PERALES; op. cit .; p.228. 781 Idem. 782 STS, Sala 1\u00aa, 3 de marzo de 1978 ( RJ , 759). 297 repararlo, no obsta a que las partes puedan pactar la forma de efectuarlo, con posibilidad para la v\u00edctima de renunciar a cobrar e l importe financiero asignado para la restauraci\u00f3n del bien menoscabado, o a preferirlo a una efectiva reposici\u00f3n del bien alterado en su estado anterior. 783 En la pr\u00e1ctica, la falta de diligencia por parte de l sujeto responsable (condenado a reparar) lleva la v\u00edctima a efectuar e lla misma las obras de reparaci\u00f3n, debiendo luego, reclamar a aqu\u00e9l los gastos corresp ondientes. Esto se da con frecuencia con la Administraci\u00f3n P\u00fablica cuando rea liza las obras de restauraci\u00f3n a falta de identificaci\u00f3n del responsable. Esta dilig encia del propio perjudicado puede dar lugar dos situaciones que expresan los interrogante s siguientes: - \u00bfPuede el deudor de la reparaci\u00f3n, que ha realiza do las obras de reposici\u00f3n, reclamar a la v\u00edctima el pago de un suplemento corr espondiente a la plus val\u00eda experimentada por el bien? A ra\u00edz de este interroga nte se encuentra el supuesto en el que la reposici\u00f3n del bien da\u00f1ado en su estado ante rior hubiera contravenido a una normativa que estableciera nuevos requisitos t\u00e9cnic os para bienes u obras similares. En efecto, se entiende que el causante deber\u00e1 reali zar las obras de modo a subsanar el agravio causado a la v\u00edctima. Se entiende tambi\u00e9 n que deber\u00e1 cumplir con la normativa vigente, que ser\u00eda, en algunos casos, un requisito previo a la autorizaci\u00f3n de dichas obras, como puede darse en el supuesto de ob ras de edificaci\u00f3n. En esta l\u00f3gica, al obrar en lugar del titular del bien para adecuarlo con las exigencias legales, el sujeto responsable habr\u00e1 contribuido a enriquece r el patrimonio de aqu\u00e9l por medio de las obras adicionales que, de alg\u00fan modo, increm entan el valor econ\u00f3mico del bien. Sin embargo, estimamos necesario distinguir seg\u00fan q ue el perjudicado ten\u00eda la obligaci\u00f3n de adecuar el recurso da\u00f1ado a la normat iva vigente o no. En caso de afirmativa, entendemos l\u00f3gico que coste de la obra adicional hecha necesaria por el 783 Sin embargo, debemos observar, en el caso de da\u00f1os comunes, que no se puede obligar los perjudicados a aceptar la reparaci\u00f3n in natura a\u00fan m\u00e1s cuando vaya en contra de sus leg\u00edtimos intereses. (SAP, Alicante, Secci\u00f3n 4\u00aa, n\u00fa m. 109/1998, 19 de febrero (AC 1998, 323)). 298 requisito legal, vaya a cargo del perjudicado qui\u00e9n , de cualquier manera, tarde o temprano, deb\u00eda hacer frente a ello. En cambio, de ser que ni la ley le obligaba a efectuar dichas obras, ni lo ten\u00eda planeado, enten demos que el deudor de la reparaci\u00f3n sea quien se haga cargo de los gastos oc asionados por la mejora, por ser una prolongaci\u00f3n del da\u00f1o causado. 784 - El segundo interrogante deriva de la primera, y e s de saber si el deudor debe satisfacer \u00edntegramente el importe de la indemnizac i\u00f3n cuando, del desglose de la misma, resulta que lo destinado a la reparaci\u00f3n del damnum emergens excede lo que se precisar\u00eda para llevar a cabo las obras de resta uraci\u00f3n del bien da\u00f1ado. Desde nuestro punto de vista, si el deudor de la reparaci \u00f3n puede acreditar tal circunstancia, tendr\u00eda derecho a que el juez revise el importe de la indemnizaci\u00f3n para adecuarlo con el coste real de las obras precisadas o, en cambio, encargarle de la efectiva realizaci\u00f3n de las obras necesarias, en cual caso s \u00f3lo se le exigir\u00eda el pago de lo correspondiente al lucrum cessans . De todo lo que precede, el juez es quien tiene la f acultad de condenar al responsable del da\u00f1o a repararlo de una forma u otr a. Esto significa que la v\u00edctima no tiene la facultad de exigir un equivalente financie ro o material a t\u00edtulo de reparaci\u00f3n, m\u00e1xime cuando se trata de da\u00f1os medioambientales d\u00f3 nde la prioridad es restablecer el equilibrio ambiental alterado. Es decir que, en la materia que nos ocupa, el juez es quien aprecia la forma id\u00f3nea en la que la parte co ndenada deber\u00e1 reparar el da\u00f1o. M\u00e1s bien, el principio es que se repare de forma es pec\u00edfica - por ejemplo planteando \u00e1rboles, descontaminando el suelo o el lago afectad o,... - y la condena al sufrago de 784 En cambio, se ha planteado la cuesti\u00f3n de saber si a la hora de reparar se podr\u00eda aplicar un coeficiente de vetustez para evitar que el perjudic ado viera su patrimonio injustamente enriquecido por medio de las obras efectuadas para reponer el perjudicado en el estado que hubiera sido suyo de no haberse producido el evento da\u00f1oso. La Cour de Cassation francesa contest\u00f3 sentando que \u00ab Ni le remplacement, ni la remise en 16 Bulletin Civil, II, n\u00ba346, Revue Trimestrielle de Droit Civil, 1971, p. 660, Obs. Durry; 14 juin 1995, Bull. Civ. , II, n\u00ba186). 299 un importe financiero deber\u00eda analizarse como una m anera de flexibilizar la reparaci\u00f3n, obligando al sujeto responsable a pagar a la v\u00edctim a el importe necesario para la realizaci\u00f3n de las obras en caso de no poder llevar las a cabo \u00e9l mismo. 785 De esta manera, incumbir\u00eda en adelante a la v\u00edctima la tare a de realizar las obras de reposici\u00f3n del medio ambiente afectado. Sin embargo, aunque sean formas de reparaci\u00f3n comun es a todos los da\u00f1os, la reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica y la reparaci\u00f3n p or equivalente parecen insuficientes en si mismas para conseguir una protecci\u00f3n efectiva e id\u00f3nea del medio ambiente. Por esto es porque se desarrolla medidas que podr\u00edan de nominarse como alternativas o complementarias, ateniendo a la especificidad de lo s da\u00f1os medioambientales, que nos ocupar\u00e1 a rengl\u00f3n seguido. 2. MEDIDAS DETERMINADAS POR LAS CARACTER\u00cdSTICAS DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES La particularidad de las medidas sobre las que vers a este apartado estriba en el hecho que el da\u00f1o medioambiental, m\u00e1s all\u00e1 de la v\u00edctima, afecta a terceros, a veces al conjunto de una sociedad determinada. Por lo tanto, \u00e9sta tiene, inter\u00e9s en que su entorno est\u00e9 adecuadamente protegido; lo que req uiere la implicaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n que debe velar por la efectiva repar aci\u00f3n y por el respeto del derecho de todos a disfrutar de un medio ambiente adecuado. Con esta necesaria implicaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica se plantea la cuesti\u00f3n , reiteradamente abordada por la doctrina, de saber hasta d\u00f3nde puede llegar el juez civil para lograr una protecci\u00f3n efectiva del medio ambiente cuando \u00e9sta depende de que se resuelvan cuestiones administrativas. 786 De acuerdo con lo expresado en el apartado anterio r, el da\u00f1o puede tener una dimensi\u00f3n supraindividual o social que no escapar\u00eda al juez a la hora de ordenar la reparaci\u00f3n. 785 Es la idea del principio de \"quien contamina paga\" al que volveremos m\u00e1s adelante. 786 Entre otros, ver sobre la cuesti\u00f3n: S. GONZALEZ-VA RAS IB\u00c1\u00d1EZ, op. cit., pp. 225-226. 300 La cuesti\u00f3n de la competencia del juez civil en mat eria de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales se plantea sobre todo frente a la complejidad de la protecci\u00f3n del medio ambiente que, a veces, pone en tela de juicio una normativa administrativa. Hay que recordar que se ha hecho co nstante que el cumplimiento de una normativa administrativa no exime el responsabl e del da\u00f1o de la obligaci\u00f3n de repararlo.787 Dicho esto, recordemos que el principio es que al juez civil s\u00f3lo le incumbe apreciar si la actuaci\u00f3n de un sujeto priva do determinado, en sus relaciones sociales, ha sido conforme con la ley establecida. 788 Es decir que, a la hora de ordenar medidas de reparaci\u00f3n del da\u00f1o, el juez civil s\u00f3lo podr\u00e1 crear derechos y obligaciones entre la v\u00edctima y el sujeto causante, sin competen cia ninguna para pronunciarse sobre la legalidad de una normativa administrativa. As\u00ed, tomando de nuevo el ejemplo de una licencia ad ministrativa para obras de edificaci\u00f3n, ser\u00eda cuesti\u00f3n de saber si el juez pue de paralizar los efectos de dicha licencia, aunque no pueda revisarla. Estimamos, des de nuestro punto de vista, que se podr\u00eda dar una respuesta afirmativa, y que el juez podr\u00eda, por ejemplo, paralizar las obras que se efectuaran al amparo de dicha licencia , ya que, de acuerdo con la jurisprudencia constante, 789 ella no ampara su titular ante el resultado da\u00f1oso de su actuaci\u00f3n. A ra\u00edz de esta respuesta afirmativa, cab r\u00eda recordar que una licencia es un acto administrativo unilateral de car\u00e1cter individu al, pues crea derechos y obligaciones esencialmente para su titular, a diferencia de los actos administrativos unilaterales con car\u00e1cter general. 787 Ver SSTS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1989 ( Ar. 101) y n\u00fam. 497/1993, de 24 de mayo de 1993 (RJ 1993\\ 3727). En la primera sentencia, se reconoce que \" el acatamiento y la observancia de normas administrativas no colocan al obligado al ab rigo de la correspondiente acci\u00f3n civil de los perjudicados o interesados en orden a sus derec hos subjetivos lesionados (...)\". 788 As\u00ed se concluye que \" la antijuridicidad del da\u00f1o ambiental (como presupu esto de la responsabilidad civil) no consiste m\u00e1s que en la \"e xtralimitaci\u00f3n del derecho de propiedad\" o por tanto en la transgresi\u00f3n de los \u00edndices normale s de tolerancia en las relaciones de vecindad (...).\" (S. GONZALEZ-VARAS IB\u00c1\u00d1EZ; op. cit ., p. 219). 789 Entre otras, SSTS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1989 (Ar . 101) , 15 de marzo de 1993 (Ar. 2284) y 497/1993, de 24 de mayo de 1993 (RJ 1993\\3727). 301 Puesto que los actos administrativos con car\u00e1cter g eneral crean derechos y obligaciones para todos, resulta dif\u00edcil reconocer al juez civil la facultad de paralizar su aplicaci\u00f3n, pues sobrepasan los l\u00edmites de los inte reses individuales enjuiciados o en juego. Sin embargo, el cumplimiento de estos actos con car\u00e1cter general no exonera, como dicho anteriormente, de la obligaci\u00f3n de repar ar los da\u00f1os que pudieran acaecer. Es decir que el juez puede poner entre par \u00e9ntesis el acto cuya aplicaci\u00f3n o respeto causa da\u00f1os a terceros, aunque no llegue ni a reformarla, ni a declarar su ilegalidad. As\u00ed estimamos, siguiendo esta l\u00f3gica, q ue tambi\u00e9n en lo referente a los actos con car\u00e1cter general, el juez civil tiene la facultad de ir m\u00e1s all\u00e1 de la mera dicci\u00f3n de medidas de reparaci\u00f3n del da\u00f1o, y parali zar el efecto del acto, paralizaci\u00f3n que s\u00f3lo puede ser con efecto individual, inter partes seg\u00fan el caso, pero, en ning\u00fan momento erga omnes . De lo que precede, aparece que la eficacia de la pr otecci\u00f3n del medio ambiente requiere del juez civil que salga de los l\u00edmites es trechos de su competencia tradicional que es juzgar la cosa que opone a las partes u orde nar medidas de reparaci\u00f3n que sean de forma espec\u00edfica o por equivalente. De esta manera, debe terminar meti\u00e9ndose en la esfera de la jurisdicci\u00f3n administ rativa, aunque s\u00f3lo de manera incidente. Por otra parte, la reparaci\u00f3n ordenada por el juez podr\u00eda quedar insuficiente si no se completara con prescripciones encaminadas a e vitar la agravaci\u00f3n de la situaci\u00f3n da\u00f1osa, o su reproducci\u00f3n. Es una prolong aci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de saber hasta d\u00f3nde puede llegar el juez civil en su facult ad jurisdiccional en lo referente a la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales o a la pro tecci\u00f3n del medio ambiente. Adem\u00e1s, se trata de saber si en vez de la reparaci\u00f3 n que interviene ex post , es decir posterior al da\u00f1o, se puede contemplar que el juez act\u00fae ex ante , es decir de modo preventivo, antes de que llegue a suceder el da\u00f1o. As\u00ed, estimamos que, a la hora de 302 ordenar la reparaci\u00f3n, el juez dispone de la facult ad de imponer medidas complementarias (A) que pueden ser cumulativas con medidas preventivas (B). A. MEDIDAS COMPLEMENTARIAS A LA REPARACI\u00d3N La admisi\u00f3n de la facultad para el juez de ordenar medidas complementarias a la reparaci\u00f3n supone que se le reconozca la posibil idad de inmiscuirse en las decisiones administrativas autorizadoras, admiti\u00e9nd ole la facultad de adoptar \" medidas para evitar la causa de un da\u00f1o ambiental incardina ble en los preceptos del C\u00f3digo Civil .\" 790 En efecto, en el supuesto de actividades que se ll even a cabo de arreglo con una normativa o una autorizaci\u00f3n administrativa, la medida complementaria la m\u00e1s normal ser\u00eda la suspensi\u00f3n o la cancelaci\u00f3n del act o administrativo en base al cual se realiz\u00f3 la actuaci\u00f3n da\u00f1osa. Pero, como hemos se\u00f1al ado anteriormente, la facultad para el juez civil de exceder el estrecho marco de la reparaci\u00f3n no le habilita a pronunciarse en este sentido. Sin embargo, ante la necesidad de tutelar los derechos individuales, se podr\u00e1, adem\u00e1s de las medidas resar citorias, imponer medidas correctoras e interdictales. 791 Con referencia a las medidas correctoras, se trata r\u00e1, para el juez, de imponer al sujeto causante del da\u00f1o un cambio en la forma de r ealizar la obra o la actuaci\u00f3n da\u00f1osa, de modo a adecuarlo con los intereses de te rceros. No se trata, en realidad, de una incursi\u00f3n en el \u00e1mbito del juez administrati vo, sino, m\u00e1s bien de proteger a los derechos individuales de la manera m\u00e1s equilibrada posible. 792 790 Vid. D. LOPERENA ROTA; El derecho al medio ambiente adecuado , Civitas, Madrid, 1998, p. 129. 791 Ver L. TEJEDOR MU\u00d1OZ; op. cit., pp. 1827 y 1831. 792 Es esta l\u00ednea, el Tribunal Supremo afirm\u00f3 que \" la legislaci\u00f3n sobre el medio ambiente y sus efectos es de inspiraci\u00f3n especialmente administrat iva, correspondiendo a la Administraci\u00f3n estatal, auton\u00f3mica y local su regulaci\u00f3n y organiz aci\u00f3n, lo que no es \u00f3bice para que el ordenamiento jur\u00eddico-privado pueda y deba interven ir en cuantos problemas o conflictos se originen en el \u00e1mbito de las relaciones de vecindad , en los supuestos de culpa contractual o extracontractual y en aquellos otros que impliquen un abuso de derecho o un ejercicio 303 En materia de productos defectuosos, las medidas c orrectoras podr\u00edan consistir, por ejemplo, en la sustituci\u00f3n, en el pr oceso de producci\u00f3n del bien defectuoso, de la parte integrante causante del da\u00f1 o, o del elemento que haya provocado el resultado lesivo. La segunda categor\u00eda de medidas complementarias co rresponde a las prohibiciones que puede imponer el juez al sujeto c ausante. Se tratar\u00eda, m\u00e1s precisamente, de prohibir que se siga con la obra p eligrosa o potencialmente da\u00f1osa para el medio ambiente. En los dos casos, se puede preguntar si el juez de be esperar que la v\u00edctima solicite \u00e9l mismo la aplicaci\u00f3n de estas medidas co mplementarias o si lo puede ordenar de su propia iniciativa. El inter\u00e9s de la c uesti\u00f3n estriba en el car\u00e1cter esencialmente relativo, inter partes , del litigio, y en el hecho que el juez, en los as untos civiles, tiene un papel esencialmente pasivo. En el primer supuesto, lo cierto es que el juez no debe ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que solicit\u00f3 el dema ndante, pues deber\u00e1 procurar conformarse al principio procesal del dispositivo. Pero, en realidad, la imposici\u00f3n de medidas correctoras o prohibitivas no ser\u00eda contrar ia al principio antes mencionado, dado que todas, ligadas a la acci\u00f3n principal, est\u00e1 n destinadas a asegurar la efectiva reparaci\u00f3n del da\u00f1o. En el segundo supuesto, estima mos que en los asuntos civiles medioambientales, el juez deber\u00eda tener un papel m\u00e1 s activo susceptible de permitirle sobrepasar los l\u00edmites de la mera reparaci\u00f3n e impo ner medidas que calificamos como complementarias. Estas medidas ser\u00edan una prolongac i\u00f3n de las resarcitorias y, por lo tanto, podr\u00edan ser dictadas a su iniciativa propia. Sin embargo, cabe apuntar que estas antisocial del mismo, situaci\u00f3n a la que alude el a rt\u00edculo 7.2 del C\u00f3digo Civil .\" (STS, Sala 1\u00aa, 3 de diciembre de 1987 ( Ar . 9176). Tambi\u00e9n: STS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1989 ( Ar . 101): \"(...) \u00e9sta resguarda el inter\u00e9s privado exigiendo, en tod o caso, el resarcimiento del da\u00f1o y en su caso la adopci\u00f3n de medidas para evitarlo o ponerle fin a ambos aspectos, competencia de la jurisdicci\u00f3n del orden civil .\" 304 medidas, como las prohibitivas, podr\u00edan tambi\u00e9n ser una pura alternativa a la reparaci\u00f3n. B. MEDIDAS ALTERNATIVAS A LA REPARACI\u00d3N Las denominadas medidas alternativas son aquellas q ue pretenden anticiparse a la ocurrencia de una lesi\u00f3n a intereses medioambi entales. Se encuentran resumidas en la regla seg\u00fan la cual m\u00e1s vale prevenir que cur ar, y pueden ser precisas ante una amenaza o un riesgo de da\u00f1o. Podr\u00edan tambi\u00e9n contem plarse cuando el da\u00f1o acaecido sea de escasa importancia aunque sea neces ario evitar que suceda uno de mayor importancia. En efecto, las medidas preventiv as o de evitaci\u00f3n son sin duda las m\u00e1s apropiadas para conseguir una protecci\u00f3n eficaz del medio ambiente. Concretamente, consistir\u00edan en limitaciones a los d erechos del potencial causante del da\u00f1o, bien sea por medio de imposici\u00f3n de acciones apropiadas o por medio de prohibiciones. La primera categor\u00eda, es de cir las acciones apropiadas, nos acerca a la figura de las medidas correctoras de la s que hemos hablado m\u00e1s arriba. Pero, a diferencia de aquellas, las acciones apropi adas impuestas por el juez no completan unas medidas resarcitorias, sino que pret enden que se evite llegar a la fase de la reparaci\u00f3n, es decir, de ocurrencia del suces o da\u00f1oso. Un razonamiento id\u00e9ntico se puede hacer con referencia a las prohibiciones. Para ilustrar lo que precede, se podr\u00eda mencionar l os supuestos de los riesgos anormales de vecindad 793 y de la paralizaci\u00f3n de obra nueva que pueden, en algunas circunstancias, suscitar o derivar de una decisi\u00f3n judicial, independientemente de que haya ocurrido o no un da\u00f1o. 794 En suma, tanto para los da\u00f1os comunes como para los da\u00f1os medioambientales, la reparaci\u00f3n in natura o en form a espec\u00edfica es la forma 793 La doctrina francesa habla de \u00ab inconv\u00e9nients normaux et L. AYNES; op. cit . p. 69). 794 Vid. R. EVANGELIO LLORCA; op. cit., pp. 888-903. 305 privilegiada o que se debe privilegiar, siendo la e ntrega de equivalente pecuniario s\u00f3lo una excepci\u00f3n. Esta excepci\u00f3n puede, sin embargo, s er considerada como una forma indirecta de conseguir la reparaci\u00f3n in natura. Per o, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas del medio ambiente y por tanto del da\u00f1o medioambiental, la reparaci\u00f3n ordenada por el juez deber\u00eda, seg\u00fan el caso, comple tarse con medidas correctoras o interdictales. Podr\u00e1 tambi\u00e9n darse circunstancias e n las que dichas medidas se precisen a pesar de la ausencia de las resarcitoria s. Se tratar\u00eda, de este modo, de evitar que se llegue al resultado da\u00f1oso, pues siem pre es dif\u00edcil lograr una reparaci\u00f3n total y satisfactoria, dado que, si la reposici\u00f3n n o permite, en ciertos casos, una restauraci\u00f3n inmediata del sistema alterado, el equ ivalente pecuniario abonado por el causante no siempre es suficiente para llevar a cab o las obras necesarias. Esto ocurre a menudo debido a la falta de una exacta valoraci\u00f3n previa de de las obras de restauraci\u00f3n necesarias; es decir, una buena valora ci\u00f3n de los da\u00f1os acaecidos. II. VALORACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES CAUSAD OS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS La valoraci\u00f3n de los da\u00f1os constituye la clave de b\u00f3veda de todo sistema de reparaci\u00f3n. De manera general, est\u00e1 precedida por l a evaluaci\u00f3n con la que suele confundirse, 795 y tiene como finalidad \u00faltima determinar la cuant\u00ed a de la indemnizaci\u00f3n que corresponde al perjudicado o al titular del int er\u00e9s lesionado. 796 De esta suerte, \"implica todos los aspectos que suponen p\u00e9rdida de v alor o capacidad de rendimiento de los bienes econ\u00f3micos \"797 , es decir, aquellos conocidos tradicionalmente com o el 795 Seg\u00fan observa CONDE ANTEQUERA hablando del da\u00f1o am biental, su evaluaci\u00f3n \" no se limita \u00fanicamente a una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del mi smo, a buscar un precio a unos bienes que no son de transformaci\u00f3n o de consumo, sino que lo que ha de pretender con ella es delimitar los efectos del da\u00f1o, la p\u00e9rdida de cuali dades del medio, la ruptura de la cadena ecol\u00f3gica o de la relaci\u00f3n equilibrada entre los di stintos elementos ambientales, as\u00ed como determinar las actividades necesarias para la prese rvaci\u00f3n del medio y prever el tiempo requerido para que el sistema vuelva a recuperar su funcionalidad perdida. (...) Mientras que la valoraci\u00f3n \u00fanicamente pretende reflejar el da\u00f1o pro ducido mediante una cifra o una cantidad de dinero.\" (J. CONDE ANTEQUERA; El deber jur\u00eddico de restauraci\u00f3n ambiental , Comares, Granada, 2004, p. 69). 796 B. SEGURA-del RIO et alii; Valoraci\u00f3n de cosechas y da\u00f1os agr\u00edcolas , Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, Valencia, 1998, p. 65. 797 Idem . 306 da\u00f1o emergente y el lucro cesante, que la jurisprud encia ha llegado a considerar como los dos elementos constitutivos de la reparaci\u00f3n \u00edn tegra. 798 Pero, se debe observar que esta consideraci\u00f3n no es aplicable a todos los tipo s de da\u00f1os, sobre todo en los menoscabos a intereses que carecen de valor econ\u00f3mi co, que no est\u00e1n dentro del comercio, como puede ser el silencio, la calidad de l aire, del agua, el pintoresco de un paisaje. Sin embargo, estos intereses, pese a no es tar en el mercado, van adquiriendo paulatinamente un valor econ\u00f3mico que transmiten al bien principal susceptible de tradici\u00f3n jur\u00eddica. As\u00ed, por ejemplo, el valor de u na vivienda depender\u00e1 de la calidad del paisaje que lo rodea, de la calidad del aire qu e desde ella se respira. Por consiguiente, la valoraci\u00f3n de los da\u00f1os medioambie ntales deber\u00e1 incluir los bienes que disponen de un valor de mercado, que conforman el ecosistema considerado, y las funciones que les vienen asociadas. 799 Para ello, podr\u00eda ser necesario emplear las herramientas de la Econom\u00eda del Medio Ambiente y de los Recursos Naturales, que pretende \" cuantificar las externalidades positivas asociadas a un determinado espacio natural .\" 800 A partir de estas consideraciones, y teniendo en c uenta, seg\u00fan hemos venido recordando, que en el da\u00f1o se encuentra casi siempre una vertiente objetiva (el \"da\u00f1o com\u00fan\") y otra subjetiva (el \"da\u00f1o propio\"), 801 se tratar\u00e1 de saber c\u00f3mo determinar el alcance del agravio y el coste de su reparaci\u00f3n, de modo a cubrir todos 798 As\u00ed cabr\u00eda entender el Tribunal Supremo cuando afi rma, en el supuesto de unos da\u00f1os por emanaci\u00f3n de gas y polvo arcilloso, que \" la finalidad \u00fanica de la acci\u00f3n en responsabilidad extracontractual es la de obtener la reparaci\u00f3n \u00ednt egra de los perjuicios causados, comprensivos tanto del da\u00f1o emergente como del lucr o cesante, por lo que al condenar a las demandadas al pago del importe de los gastos de reg eneraci\u00f3n de la finca y las secuelas de orden permanente que pudieran existir, cuando apare ce probado que ello es necesario para el logro de dicha total reparaci\u00f3n aunque no haya sido postulado en dichos t\u00e9rminos literales por el actor, no se ha incurrido en incongruencia algun a .\" (STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1602/1993, 15 de marzo de 1993, (RJ 1993\\2284) - FD 4\u00ba.) 799 Ver A. PRIETO RODRIGUEZ et alii ; Valoraci\u00f3n de da\u00f1os en bosque de ribera , Centro de Estudios de T\u00e9cnicas Aplicadas, CEDEX, Madrid, 2008 , p. 371. 800 Ibid., p. 373. A este respecto, se\u00f1alan los autores, \" para asociar un determinado monetario al disfrute de las caracter\u00edsticas ambientales (por parte de los ciudadanos) propias de un determinado sistema natural, es preciso contabiliza r las preferencias del consumidor, es decir, de alguna forma medir el cambio en el bienestar que le produce ese espacio protegido, bien sea a trav\u00e9s de una actividad consuntiva o de una a cci\u00f3n no consuntiva .\" 801 Estimamos que algunos da\u00f1os no tienen esta doble d imensi\u00f3n, por ejemplo, la vulneraci\u00f3n del derecho al honor (Ver, a este respecto, A. V. I LLESCAS RUS; \"El da\u00f1o moral estricto\"; en J. FERNANDEZ ENTRALGO (Dir.); Valoraci\u00f3n judicial de da\u00f1os y perjuicios , Consejo general del Poder Judicial, Madrid, 1999, pp. 227-327) y el pretium doloris . 307 estos dos aspectos del agravio. Esta preocupaci\u00f3n q ue abordaremos en un primer lugar (1) lleva impl\u00edcitas las dificultades que pue den ser a\u00fan mayores a la vista de las caracter\u00edsticas del da\u00f1o ambiental (2). 1. MECANISMOS DE VALORACI\u00d3N DEL DA\u00d1O MEDIOAMBIENTAL CAUSADO POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO Tal y como hemos se\u00f1alado, evaluar y valorar aparec en en general como conceptos sin\u00f3nimos para referirse a operaciones co nsistentes en la estimaci\u00f3n o el c\u00e1lculo del valor de algo, sobreentendi\u00e9ndose que e l valor aqu\u00ed designa la apreciaci\u00f3n financiera de la cosa o del bien considerado. Con e sto, la valoraci\u00f3n se entender\u00eda esencialmente como unos c\u00e1lculos matem\u00e1ticos para o btener un importe financiero. Antes de plantear el tema de los mecanismos para co nseguir el mencionado importe financiero, nos parece importante hacer hincapi\u00e9 en otra dimensi\u00f3n, a menudo silenciada, que nos parece muy pertinente en materi a de reparaci\u00f3n de da\u00f1os en general, y del da\u00f1o ambiental en especial: se trata de la determinaci\u00f3n del alcance del da\u00f1o, para saber cu\u00e1les son los intereses o los rec ursos sobre los que ha reca\u00eddo por una parte, y, por otra parte, delimitar la extensi\u00f3 n del impacto da\u00f1oso (A). Esta labor que nos parece ser la de la evaluaci\u00f3n propiamente dicho, deber\u00e1 completarse a posteriori con la estimaci\u00f3n financiera que aparece como la fase verdaderamente peliaguda y determinante de la fase de valoraci\u00f3n d el da\u00f1o (B). El \u00e9xito de estas dos fases garantiza, en principio, la justa e \u00edntegra r eparaci\u00f3n del da\u00f1o. A. LA DETERMINACI\u00d3N DEL ALCANCE DEL DA\u00d1O La determinaci\u00f3n del alcance del da\u00f1o tiene como pr op\u00f3sito circunscribir, lo m\u00e1s exactamente posible, los recursos e intereses a fectados y determinar la extensi\u00f3n de la alteraci\u00f3n. Se tratar\u00e1 de tener en considerac i\u00f3n las distintas formas en las que puede manifestarse el da\u00f1o medioambiental, que depe nden, en buena medida, de la naturaleza de los recursos o intereses protegidos q ue, en general, son materiales (a) o inmateriales (b). 308 a. EL ALCANCE DEL DA\u00d1O A BIENES MATERIALES Con la determinaci\u00f3n del alcance a bienes material es, se trata, por una parte, de inventariar los bienes u objetos menoscabados y, por otra parte, apreciar la manera en la que, materialmente, se manifiesta o se ha man ifestado el agravio. En esta l\u00f3gica, la naturaleza de los da\u00f1os materiales, que procede la materialidad, de la corporalidad de los bienes considerados, deber\u00eda dar pistas para apreciar la manifestaci\u00f3n del deterioro ocurrido. En efecto, tal y como hemos tenido la ocasi\u00f3n de s e\u00f1alar, el medio ambiente est\u00e1 compuesto por elementos materiales y otros inm ateriales, siendo los primeros esencialmente tangibles, muebles o inmuebles, y des tinados a cumplir una variedad de funciones que incluyen las atmosf\u00e9ricas (en la m edida que contribuyen a regular la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica), las bot\u00e1nicas (gracias, por e jemplo a la polinizaci\u00f3n), las vitales (en la medida que favorece la fotos\u00edntesis o la cre aci\u00f3n de nutrientes para otras especies), las econ\u00f3micas (a trav\u00e9s de su aportaci\u00f3 n o su contribuci\u00f3n en la producci\u00f3n de riquezas como puede ser la pesca o la agricultura), o una funci\u00f3n como h\u00e1bitat para otras especies. Visto as\u00ed, el da\u00f1o deb er\u00eda, en principio, ser de f\u00e1cil apreciaci\u00f3n, pues bastar\u00eda ver si los elementos amb ientales protegidos, calificables como materiales, 802 han sufrido un percance de modo que, objetiva y vi siblemente, haya lugar de pensar que nos podr\u00e1n seguir cumplien do sus funciones o algunas de ellas. 803 Con referencia a la reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica o in natura, la idea de los da\u00f1os a bienes materiales conlleva la de la sustitu ibilidad de los elementos ambientales considerados; 804 idea que, de ser cierta, implicar\u00eda que la restaur aci\u00f3n del 802 Son, a palabras de A. PRIETO RODRIGUEZ et alii , op. cit., p. 371, \" bienes tangibles como pueden ser la madera o los peces .\" 803 Sobre estas funciones, ver Idem . 804 En efecto, se entiende que un criterio fundamental para la sustituibilidad del bien es su corporalidad, su tangibilidad; caracter\u00edsticas que s\u00f3lo se dan con los bienes materiales. Adem\u00e1s, estimamos que la aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la diferencia para determinar el da\u00f1o ambiental se dar\u00eda m\u00e1s en el supuesto de da\u00f1os mate riales que en el otro. Sobre la teor\u00eda de la 309 sistema alterado ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil en estos casos que en el de los da\u00f1os inmateriales. Antes de volver m\u00e1s adelante sobre esta cuesti\u00f3n, c onvendr\u00eda, a este nivel, examinar \"la evaluaci\u00f3n de los efectos da\u00f1inos del hecho \"805 sobre los componentes inmateriales del medio ambiente. b. LA DETERMINACI\u00d3N DEL ALCANCE DEL DA\u00d1O A BIENES I NMATERIALES Es un\u00e1nimemente que legislaci\u00f3n, jurisprudencia y doctrina reconocen que el medio ambiente es un conjunto conformado por elemen tos tanto visibles y tangibles o materiales, como invisibles, intangibles o inmateri ales. 806 Por consiguiente, si gracias a la corporalidad de un elemento ambiental determinad o se puede apreciar el impacto da\u00f1oso, la cuesti\u00f3n, cuando toca aquellos elementos incorporales del sistema ambiental, dista de ser tan f\u00e1cil. En efecto, de la misma manera que los elementos ta ngibles, los intangibles cumplen una funci\u00f3n que, desde la perspectiva antro poc\u00e9ntrica en la que nos situamos, est\u00e1 encaminada a crear para el ser human o un entorno adecuado para el desarrollo de su personalidad, de arreglo con el ma ndamiento del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. As\u00ed, el efecto lesivo consis tir\u00e1 en la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n ambiental y se presume, en el caso de da\u00f1os a eleme ntos materiales, con el percance f\u00edsico o tangible. Por ejemplo, dadas las posibles funciones de unas especies de la flora como lo son los \u00e1rboles, se presume que hay d a\u00f1o ambiental cuando sobreviene un incendio forestal. En cambio, no se da la misma presunci\u00f3n con los elementos intangibles, a menos que el impacto da\u00f1oso sea de c ierta intensidad. Adem\u00e1s, este impacto o esta intensidad s\u00f3lo podr\u00e1 apreciarse o a partir del cambio en el propio elemento ambiental, sino a partir de sus efectos so bre los dem\u00e1s elementos o seres diferencia, ver M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., pp. 63-68. Y sobre la sustituibilidad, ver J. CONDE ANTEQUERA, op. cit., p. 72. 805 Record\u00e9moslo, J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., p. 69, emplea esta expresi\u00f3n para operar la distinci\u00f3n con lo que es, a sus palabras, \" la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del da\u00f1o .\" 806 La STC 102/1995, de 26 de junio de 1995, ya mencio nado en el trabajo, aparece como un epitome sobre la cuesti\u00f3n pues, de acuerdo con lo e xpresado en el apartado B de su Fundamento Jur\u00eddico, o en su numerado 4. 310 protegidos. De manera ilustrativa, el alcance de un a contaminaci\u00f3n del aire no se presumir\u00e1 a partir de un cambio aprior\u00edstica y obje tivamente constatable, sino a partir de sus efectos sobre la salud humana u otras especi es de flora o de fauna. En suma, el ejercicio al que nos hemos prestado co n la forma de determinaci\u00f3n del defecto da\u00f1oso seg\u00fan que el elemento protegido es material o inmaterial s\u00f3lo pretende abrir el abanico para recoger lo m\u00e1s exact amente posible el efecto da\u00f1oso, paso previo a su estimaci\u00f3n financiera que nos pare ce insensible a la naturaleza tangible o intangible del recurso menoscabado. B. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O La cuesti\u00f3n de la estimaci\u00f3n financiera del da\u00f1o ll eva, impl\u00edcitamente, a la del car\u00e1cter patrimonial de los recursos ambientales. T al y como hemos venido recordando, \" los da\u00f1os al medio ambiente no siempre producir\u00e1n u na disminuci\u00f3n patrimonial en el sujeto da\u00f1ado, ni siempre ser\u00e1n e valuables en dinero de manera objetiva; \u00e9stos pueden ser tanto de car\u00e1cter patrim onial como extrapatrimonial .\" 807 En la l\u00ednea de lo que hemos se\u00f1alado en el apartado an terior, estimamos que los recursos ambientales susceptibles de tener valor o considera ci\u00f3n patrimonial ser\u00e1n esencialmente los materiales ya que, en esta esfera , \" los da\u00f1os extrapatrimoniales encuentran su g\u00e9nesis en el hecho de que tanto \"h\u00e1b itat\" como \"paisaje\", \"belleza natural\" o \"ambiente\" y otras categor\u00edas relacionad as con \u00e9stas, expresan una serie de elementos de un todo que, considerados en su conjun to, constituyen un valor diverso del que resulta de la suma de todo estos componente s, que resulta intraducible en par\u00e1metros econ\u00f3micos .\" 808 En la pr\u00e1ctica, cuando adem\u00e1s se tiene en cuenta el hecho que la estimaci\u00f3n financiera del da\u00f1o est\u00e1 encaminada a determinar el coste de la restauraci\u00f3n del recurso impactado, estimamos que cualquier elemento del sistema ambiental tiene un 807 J. M. BUSTO LAGO; op. cit ., p. 235. 808 Idem . 311 valor traducible en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, aunque s\u00f3l o sea de manera aproximativa. 809 El inter\u00e9s de la cuesti\u00f3n, por lo tanto, es de sabe r c\u00f3mo realizar dicha estimaci\u00f3n de modo que el importe que vaya luego a fijar a cargo del sujeto responsable est\u00e9 lo m\u00e1s ajustado posible, o lo m\u00e1s cerca posible de lo que se necesita, en realidad, para reparar el agravio causado. Este reto requiere que se tenga en cuenta el hecho que el sistema ambiental contiene unos elementos que est\u00e1 dentro del comercio (a) y otros que, en cambio, est\u00e1n excluidos del comercio (b). a. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O A BIENES QUE E ST\u00c1N DENTRO DEL COMERCIO En sentido estricto, los bienes que est\u00e1n dentro d el comercio son aquellos a los que el mercado puede asignar un valor econ\u00f3mico. So n recursos que, individualmente considerados, pueden ser objeto de comercio, de tra dici\u00f3n jur\u00eddica en base a un valor objetivo, gozando de un cierto grado de sustituibil idad o de fungibilidad, 810 o de desplazamiento patrimonial. 811 De esta manera, el importe que deber\u00e1 abonar el responsable en concepto de indemnizaci\u00f3n o de cober tura del coste de las obras necesarias a la restauraci\u00f3n, se calcular\u00e1 en base al valor correspondiente a la p\u00e9rdida efectiva de acuerdo con el precio del merca do, que deber\u00e1 ajustarse convenientemente, 812 para garantizar al perjudicado una satisfactoria o \u00edntegra 809 A este respecto, la Audiencia Provincial de Madrid , en una Sentencia del 12 de noviembre de 1974 (comentada por M\u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; La protecci\u00f3n al medio ambiente: orientaciones de la jurisprudencia civil , Tecnos, Madrid, 1992, pp. 160-161). 810 Sobre la fungibilidad, ver M. ALBALADEJO; Derecho Civil..., op. cit ., pp. 97-99. Teniendo en cuenta el sentido de fungible como consumible ( Idem ), convendr\u00eda recordar que todo bien, en principio, es consumible, de acuerdo con la distinc i\u00f3n que se opera entre el \" consumidor jur\u00eddico \" (el adquiriente) del producto o del bien y el \" consumidor material \" (el que lo utiliza o disfruta de ello), pudiendo ambas condiciones coinc idir en una misma persona. (ver, en este sentido, C. LASARTE \u00c1LVAREZ; Manual sobre consumidores y usuarios , 4\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2010, p. 69). 811 Seg\u00fan observa J. L. LACRUZ BERDEJO; op. cit ., p. 27, \" la consumibilidad supone la s\u00fabita desaparici\u00f3n o p\u00e9rdida de individualidad de la cosa como efecto inmediato del uso conforme a su destino econ\u00f3mico-social. Pero no es precisa la destrucci\u00f3n del objeto. Basta que el uso normal determine la transformaci\u00f3n de la cosa o de su desplazamiento del patrimonio (...)\". 812 M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., pp. 204 y 208 habla de \" variaciones intr\u00ednsecas \" del da\u00f1o para referirse a \" las agravaciones y atenuaciones que experimenta el da\u00f1o en su propia entidad o sustancia \" desde su producci\u00f3n hasta la sentencia reparadora (p. 204) y de variaciones extr\u00ednsecas, representadas por una alte raci\u00f3n en su apreciaci\u00f3n econ\u00f3mica debida a la fluctuaci\u00f3n monetaria. (p. 208). 312 reparaci\u00f3n. 813 Esto supone que a la estimaci\u00f3n financiera de la p \u00e9rdida efectiva se sume la de las ganancias dejadas de obtener a causa del deterioro del recurso considerado. As\u00ed, por ejemplo, se propone tener \" en cuenta las caracter\u00edsticas de la especie y tipo de formaci\u00f3n, los aspectos legales existente s en el \u00e1mbito espa\u00f1ol correspondientes a las mismas, la naturaleza de la actividad impactante, los valores de uso y no uso relacionados con el sistema, as\u00ed como los costes de restauraci\u00f3n del mismo .\" 814 Con esto, observamos que el valor del mercado podr \u00e1 venir dado por la naturaleza del mismo bien, por el beneficio obtenid o con la actividad lesiva (de acuerdo con la m\u00e1xima ubi emolumentum ibi onus ) y por el coste de la restauraci\u00f3n, entendido que ser\u00eda susceptible de apreciaci\u00f3n obje tiva, trat\u00e1ndose, en principio, de da\u00f1os a bienes tangibles. De manera ilustrativa, la estimaci\u00f3n financiera de un da\u00f1o por incendio forestal podr\u00e1 obtenerse determinando las esencias de \u00e1rbole s afectadas, el valor del metro c\u00fabico de estas esencias en el mercado, la superfic ie afectada por el impacto y el beneficio obtenido de su actividad da\u00f1osa por el au tor del agravio. 815 Por tratarse de bienes cuyo valor econ\u00f3mico viene dado por el merca do, el coste de su restauraci\u00f3n podr\u00e1 tambi\u00e9n obtenerse con un an\u00e1lisis del mercado que no tendr\u00eda, en principio, la connotaci\u00f3n abstracta, subjetiva o aproximativa que se encuentra en el caso de los bienes inmateriales que, adem\u00e1s, est\u00e1n fuera del co mercio. 813 A palabras de A. VON TUHR; op. cit., p. 83, \" trat\u00e1ndose de la destrucci\u00f3n o del deterioro de una cosa, debe tomarse por norma el valor objetivo o corriente (...) entendiendo por tal el valor que el objeto tiene en el mercado, o sea la cantida d que hubiera podido obtenerse de \u00e9l en venta .\" 814 A. PRIETO RODRIGUEZ et alii; op. cit ., p. 389. 815 Ver Ibid ., p. 422. 313 b. LA ESTIMACI\u00d3N FINANCIERA DEL DA\u00d1O A RECURSOS FUE RA DEL COMERCIO El derecho moral de autor, intangible por su natur aleza, es un ejemplo que nos permite recordar que la comercialidad no es la excl usividad de los bienes tangibles. 816 Aplicado esto al tema que nos ocupa, el de los da\u00f1o s medioambientales civiles por productos defectuosos, se\u00f1alaremos, en la l\u00ednea de la jurisprudencia, que aspectos intangibles del sistema ambiental como pueden ser e l paisaje, el silencio, la tranquilidad,... son bienes patrimoniales valorables en dinero. 817 En efecto, no s\u00f3lo estos elementos concurren a enriquecer el valor del patrimonio al que van ligados, 818 sino que se pueden adquirir con dinero. 819 Ahora, la cuesti\u00f3n consiste en saber c\u00f3mo se puede conseguir, lo m\u00e1s objetivamente posible, e l valor econ\u00f3mico de estos recursos o elementos intangibles, con el fin de log rar una reparaci\u00f3n \u00edntegra del da\u00f1o. Adem\u00e1s, debemos observar que el inter\u00e9s de esta cue sti\u00f3n estriba en el hecho que, como ha establecido la jurisprudencia, 820 la determinaci\u00f3n de las obras a llevar a cabo para la restauraci\u00f3n \" no puede ser ni imprecisa, ni inconcreta, sino que las tareas en que se concrete han de tener un contenido cierto en virtud del principio de seguridad jur\u00eddica .\" 821 Esto necesitar\u00eda una objetivaci\u00f3n de la valoraci\u00f3n , de la cuantificaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales jur\u00eddicamente considerad os como \" extracommercium \". 822 Con respecto a los da\u00f1os personales, que recaen so bre el cuerpo, elemento fuera del comercio por naturaleza, esta objetivaci\u00f3 n se ha conseguido con la elaboraci\u00f3n de un baremo que se aplica en el \u00e1mbito del seguro de autom\u00f3vil. 823 Es 816 A este respecto, ver P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 44. 817 SAP, Madrid, 12 de noviembre de 1974 ya citada. 818 Ver Ph. GUTTINGER; op. cit ., p. 29. 819 Idem . Tambi\u00e9n: P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 54. 820 STS, Sala 1\u00aa, 15 de mayo de 1998, ( Ar . 4168). 821 J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., p. 97. 822 Ibid ., pp. 79-31. 823 Ver Real Decreto Legislativo 8/2004, de 29 de octu bre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley sobre responsabilidad civil y s eguro en la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor. (BOE n\u00fam. 267, de 5 de noviembre de 2004) y la Reso luci\u00f3n de 24 de enero de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones, por la que se publican las cuant\u00edas de las indemnizaciones por muerte, lesiones permanente s e incapacidad temporal que resultar\u00e1n 314 decir que la objetivaci\u00f3n puede proceder de unas ta blas legalmente establecidas, que van a sustituirse a los valores que libre y objetiv amente dar\u00eda el mercado. 824 Con esto, la cuesti\u00f3n ahora es la de saber c\u00f3mo conseguir est a determinaci\u00f3n objetiva a falta de una soluci\u00f3n legal apropiada. La respuesta depende de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n que propone la Econom\u00eda del Medio Amb iente y de los Recursos naturales que, para la cuantificaci\u00f3n de las llamad as \" externalidades positivas asociadas a un determinado recurso natural \", 825 estima \" preciso contabilizar las preferencias del consumidor, es decir, de alguna fo rma medir el cambio en el bienestar que le produce ese espacio protegido, bien sea a tr av\u00e9s de una actividad consuntiva o de una acci\u00f3n no consuntiva .\" 826 En la pr\u00e1ctica, se propone f\u00f3rmulas o c\u00e1lculos mat em\u00e1ticos 827 por los que tambi\u00e9n se pretende tener una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de los da\u00f1os por contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica 828 para conseguir la deseada reparaci\u00f3n \u00edntegra, esto s c\u00e1lculos deber\u00edan completarse con una cuantificaci\u00f3n \" de aquellos aspectos sociales, culturales, etc. que incidan en la calidad de vida \". 829 Estos aspectos tienen una connotaci\u00f3n supra- individual que puede justificar la intervenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n o de instituciones p\u00fablicas apropiadas, 830 atendiendo a la dimensi\u00f3n \"p\u00fablica\" del da\u00f1o, 831 o la intervenci\u00f3n de un experto 832 para llevar a cabo los estudios necesarios para la de aplicar durante 2013 el sistema para valoraci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios causados a las personas en accidentes de circulaci\u00f3n. (BOE n\u00fam. 26 , de 30 de enero de 2013). 824 Por lo tanto, la referencia a la Ley puede servir en caso de que \u00e9sta lo determine, para valorar financieramente un da\u00f1o a un recurso que ca rece, en realidad, de referencia econ\u00f3mica. Ver, en esta l\u00ednea, A PRIETO RODRIGUEZ et alii; op. cit ., p. 389. 825 Ibid ., p. 373. 826 Idem . 827 Ver, entre otros, B. SEGURO GARCIA-del RIO alii , op. cit ., pp.63-74. 828 Ibid ., pp. 71-74. 829 Tomando el ejemplo de la calidad de vida. Ver J. C ONDE ANTEQUERA; op. cit ., p. 94. 830 Ver SAP, Barcelona, 22 de octubre de 1999 (Ar. 533 4): se recurre al Informe del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda. 831 SSTS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1996 (Ar. 530); 26 d e enero de 1996 (Ar. 456); 12 de mayo de 1997 (Ar. 4362); 2 de julio de 1997 (Ar. 5543). 832 Por ejemplo, un profesor de Universidad. Ver SAP, Pontevedra, 30 de abril de 1999 (Ar. 2023). 315 valoraci\u00f3n cuyo informe, como el de la Administraci \u00f3n, es susceptible de prueba en contra. 833 En suma, una vez circunscrito el alcance del da\u00f1o, su valoraci\u00f3n financiera depender\u00e1 de si el recurso impactado est\u00e1 dentro o fuera del comercio. De todas maneras, siempre se podr\u00e1 asignar un valor econ\u00f3mic o al da\u00f1o; el cual valor, de no proceder del mercado, corresponder\u00e1, al menos, al c oste de la restauraci\u00f3n del elemento o del sistema impactado, 834 siempre atendiendo a las circunstancias concretas de cada caso, y al principio de contradic ci\u00f3n y proporcionalidad. Naturalmente, el medio ambiente y los da\u00f1os corresp ondientes tienen unas caracter\u00edsticas que vienen aumentar las dificultade s que supone una valoraci\u00f3n exacta o satisfactoria del da\u00f1o. 2. DIFICULTADES INHERENTES EN LA VALORACI\u00d3N DE LOS DA\u00d1OS AMBIENTALES CAUSADOS POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO La valoraci\u00f3n de los da\u00f1os jur\u00eddicos es en s\u00ed mism a una tarea dif\u00edcil en la medida que no siempre da la posibilidad de consegui r que el importe de la indemnizaci\u00f3n, en todos los supuestos, procure al p erjudicado una reparaci\u00f3n \u00edntegra del da\u00f1o. Se necesita por consiguiente recurrir a l a casu\u00edstica que, desde nuestro punto de vista, no garantizar\u00eda a los perjudicados la deseada seguridad jur\u00eddica. Si esta situaci\u00f3n se presenta en todos los da\u00f1os, se d a a\u00fan m\u00e1s en los da\u00f1os medioambientales que tienen unas caracter\u00edsticas no comunes con los llamados da\u00f1os tradicionales. 835 Por tanto, la gesti\u00f3n de los factores subjetivos a parece como un 833 As\u00ed lo establecen el art\u00edculo 100 de la Ley 22/198 8, de 28 de julio, de Costas (BOE n\u00fam. 181 de 29 de julio) y el art\u00edculo 326 del Reglamento de la Ley de Aguas (Real Decreto 849/1986, de 11 de abril, BOE n\u00fam. 103 de 30 de abril de 1986). 834 R. DE \u00c1NGEL YAGUEZ; Tratado..., op. cit., p. 920, estima que si se trata de indemnizaci\u00f3n (por oposici\u00f3n a la reparaci\u00f3n in natura), no se de be evaluar el da\u00f1o, sino los medios que se precisan para repararlo. En esta l\u00ednea, ver SSTS, S ala 1\u00aa, 8 de febrero de 1996 (Ar. 1217) sobre el c\u00e1lculo del deterioro sufrido en la calida d de un recurso; 26 de enero de 1996 (Ar. 456) FD 5\u00ba: el coste de la restauraci\u00f3n se determinar\u00e1 p or el del tratamiento del recurso alterado; 18 de abril de 1997 (Ar. 3329): se refiere al coste de la depuraci\u00f3n de los vertidos para determinar el valor de la restauraci\u00f3n. 835 A palabras de J. EGEA FERNANDEZ; op. cit ., p. 70, \" el da\u00f1o medioambiental y su consiguiente indemnizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n presentan u nas caracter\u00edsticas propias que lo 316 primer nivel de dificultad (A) al que viene sumarse el factor temporal que aparece como un segundo grado de dificultad (B). A. LA GESTI\u00d3N DE LOS FACTORES SUBJETIVOS Como hemos tenido la ocasi\u00f3n de recordar, el da\u00f1o s iempre lleva dos dimensiones: una, objetiva, constituida por lo que se denomina da\u00f1o com\u00fan, y una dimensi\u00f3n subjetiva, en la que entra el llamado da\u00f1 o propio. 836 Adem\u00e1s, no siempre es f\u00e1cil separar el inter\u00e9s individual del colectiv o o del general ya que, a veces, los dos primeros parecen sin\u00f3nimos. 837 En la misma l\u00ednea, tal y como hemos observado desd e el principio del presente trabajo, es dif\u00edcil estab lecer una separaci\u00f3n estanca entre el inter\u00e9s individual y el inter\u00e9s general, ya que est a distinci\u00f3n, a menudo, depende de la proximidad o de la lejan\u00eda del perjudicado o de sus intereses con respecto al impacto da\u00f1oso. Es decir que, en caso de proximidad, el imp acto entrar\u00eda en su esfera privada, y se considerar\u00eda como fuera en el caso contrario. 838 La esfera privada es d\u00f3nde se localizan o desde d\u00f3nde emergen los factores subjet ivos que se debe tener en cuenta para valorar el da\u00f1o en general y el da\u00f1o medioambi ental en especial, con vistas a su reparaci\u00f3n. La importancia de estos factores subjet ivos estriba tanto en la dificultad de definir, en el supuesto de da\u00f1os a bienes intangibl es, un inter\u00e9s privado leg\u00edtimo e individualizable, como en la de delimitar la esfera privada contra intromisiones o contra diferencian de los da\u00f1os tradicionales. En aqu\u00e9l es frecuente que no se pueda determinar incluso el da\u00f1o concreto (pensemos que sus efectos se produzcan, por ejemplo, unos a\u00f1os de acaecido el evento da\u00f1oso), que tampoco se puede es tablecer la causa, ni identificar las v\u00edctimas o determinar con exactitud quien ha sido e l causante, etc. \" 836 M. YZQUIERDO TOLSADA; Sistema..., op. cit ., p. 144. M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit ., p. 198, habla del \" valor objetivo o de mercado del bien deteriorado o destruido \" y del \" valor particular que ese bien representase para el concre to perjudicado, esto es, el valor de su espec\u00edfico inter\u00e9s .\" A. RUDA GONZ\u00c1LEZ; op. cit ., p. 128, por su parte, pone que \" el medio ambiente tiene, como el dios Jano, dos caras. Una, la de la de los recursos propiedad de alguien, cubierta por los reg\u00edmenes de responsabili dad. La otra, de los recursos de nadie, que escapa a dichos reg\u00edmenes .\" 837 Ver L. MONT\u00d3N GARC\u00cdA; op. cit ., pp. 11-12. J. JORDANO FRAGA; La reparaci\u00f3n..., op. cit., p.338 describe la dificultad de distinguir lo cata str\u00f3fico que tiene en general un car\u00e1cter \"colectivo, grupal o masivo\", de lo \"individual\". 838 Ver J. M. BUSTO LAGO, op. cit ., p. 236. 317 expoliaciones ajenas. 839 Es la cuesti\u00f3n de la maximizaci\u00f3n del da\u00f1o propio o de la minimizaci\u00f3n del da\u00f1o com\u00fan, que deriva de la exige ncia de que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental, entendemos que incluso cuando ocurra a trav\u00e9s de alteraciones a recursos de titularidad privada, se haga por medi o de la restauraci\u00f3n, es decir por medio de la reconstituci\u00f3n material del recurso alt erado. 840 Con arreglo a los planteamientos que preceden, una de las dificultades a sortear a la hora de valorar el da\u00f1o ambiental ser\u00ed a de determinar el \"valor particular\" que tuviera para la v\u00edctima el inter\u00e9s lesionado, d e modo que el impacto da\u00f1oso ni suponga una fuente de enriquecimiento injusto para ella, ni una causa de empobrecimiento fuera de los l\u00edmites normales de la tolerabilidad. Dicho esto, calidad de vida, paisaje y otros tantos recursos inmaterial es, con una innegable dimensi\u00f3n ambiental y un incontestable impacto econ\u00f3mico, deb en apreciarse en base a estas consideraciones que distan mucho de valer en todos los supuestos. El inter\u00e9s del agraviado por estos recursos debe ser real, concret o, y no consistir en meras afirmaciones o conjeturas. Deber\u00e1 poderse apreciar a partir del especial y demostrado v\u00ednculo que el perjudicado tuviera con dichos recur sos, o el especial cuidado que los prestase. Por otro lado, estimamos que la esfera privada podr \u00eda y deber\u00eda, seg\u00fan el caso, verse limitada, para tener en cuenta el derecho de terceros a disfrutar de recursos ambientales para el desarrollo de su personalidad; limitaci\u00f3n que podr\u00eda justificar el derecho o el inter\u00e9s de aquellos a exigir que el su jeto perjudicado en primera l\u00ednea est\u00e9 obligado a proceder o a dejar que se proceda a la efectiva reposici\u00f3n, o a las obras necesarias para reponer el sistema ambiental alterado a su estado anterior al 839 El caso de expoliaciones se dar\u00eda, por ejemplo, si un sujeto ejercitara un derecho suyo privando a tercero de lo que le corresponde. Se tra ta por lo tanto de tener en cuenta la dimensi\u00f3n social de cada conducta, de cada inter\u00e9s y, por ende, de cada da\u00f1o. 840 Seg\u00fan defiende D. LOPERENA ROTA; Los principios..., op. cit., p.73, \" vivimos en un mundo en el que todo da\u00f1o es susceptible de ser indemniza do econ\u00f3micamente. Y as\u00ed sucede con el medio ambiente tambi\u00e9n. (...) no puede leg\u00edtimamente deteriorar el medio ambiente y optar por que su compensaci\u00f3n econ\u00f3mica se destine a otros us os.\" 318 suceso da\u00f1oso. A veces, esta reposici\u00f3n se efect\u00faa sin ninguna acci\u00f3n humana, mediando a este efecto el tiempo que, en algunas ci rcunstancias, obrar\u00eda as\u00ed a dificultar la valoraci\u00f3n del da\u00f1o acaecido. B. EL FACTOR TEMPORAL EN LA VALORACI\u00d3N DEL DA\u00d1O MED IOAMBIENTAL POR EL DEFECTO DEL PRODUCTO La incidencia del tiempo en la valoraci\u00f3n de los d a\u00f1os medioambientales puede apreciarse en dos circunstancias: primero, cuando e l da\u00f1o se agrava o se aminora con el efecto del paso del tiempo despu\u00e9s de haber sido cuantificado econ\u00f3micamente y, segundo, cuando el deterioro o a transformaci\u00f3n neg ativa de un recurso ambiental determinado puede constatarse s\u00f3lo despu\u00e9s pasado a lg\u00fan tiempo y gracias a progresos t\u00e9cnicos operados mientras tanto. En la primera circunstancia, el tiempo aparece com o un factor agravante o como un factor reparador del da\u00f1o. La cuesti\u00f3n es p or consiguiente la de saber por una parte cu\u00e1ndo se debe valorar el da\u00f1o para tener en cuenta su alcance real y, por otra parte, c\u00f3mo tener en cuenta la variaci\u00f3n sobre venida en la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n despu\u00e9s de la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de l impacto da\u00f1oso. 841 Se plantea de esta manera la cuesti\u00f3n del momento de la valora ci\u00f3n del da\u00f1o, sobre todo de la fijaci\u00f3n de la correspondiente cuant\u00eda que, si bien interviene antes de la sentencia o en su mism\u00edsimo momento, 842 puede ser diferida para la fase de ejecuci\u00f3n de \u00e9s ta, 843 para tener en cuenta la evoluci\u00f3n del agravio. Por consiguiente siendo la valoraci\u00f3n un paso previo a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o y no a la fija ci\u00f3n de una pena privada por su causaci\u00f3n, la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n deber\u00e1 ce \u00f1irse a lo que sea necesario en el momento de la ejecuci\u00f3n de la sentencia para lograr una efectiva reparaci\u00f3n. Significa, por consiguiente, que sobre el sujeto responsable n o permanecer\u00e1 ninguna obligaci\u00f3n 841 Ver J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., p. 81. 842 Ver M. M\u00aa. NAVEIRA ZARRA; op. cit., p. 203. Tambi\u00e9n STS, Sala 3\u00aa, 2 de febrero de 1980 (RJ 1980\\743). 843 STS, Sala 1\u00aa, 22 de mayo de 1984, ( Ar. 2500); SAP, Valencia, 18 de enero de 2001 , (Ar. 342). 319 de reparar ante la ausencia de un da\u00f1o; es decir cu ando el tiempo haya restaurado el recurso alterado. Sin embargo, esto no obsta a que se reparen los dem\u00e1s da\u00f1os causados por el hecho lesivo que pueden ser el lucr o cesante o de car\u00e1cter corporal o inmaterial. En la segunda circunstancia, el tiempo interviene de la misma manera que en el supuesto de los riesgos del desarrollo. De esta manera, obra de modo a convertir en da\u00f1o lo que antes no pod\u00eda ser considerado como tal , bien sea la normativa mientras tanto se ha vuelto m\u00e1s estricta, o porque los avanc es cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos han destapado el potencial contaminante o da\u00f1oso de una determinada conducta o de un determinado producto. Aqu\u00ed, estimamos que el sujeto causante no puede escapar a la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o una vez que los menci onados avances le hayan permitido determinar la fuente de la contaminaci\u00f3n, el origen del impacto cuyos efectos da\u00f1osos padece en sus bienes o en su persona. No de ber\u00eda, en este supuesto, proteger la ignorancia 844 del responsable en detrimento del perjudicado. Por otra parte, el tiempo puede dificultar la valo raci\u00f3n del da\u00f1o cuando se trata de los llamados da\u00f1os futuros de los que nos hemos ocupado en l\u00edneas anteriores. La dificultad reside en la obtenci\u00f3n de una cuantifica ci\u00f3n econ\u00f3mica que refleje lo m\u00e1s exactamente posible el agravio. Esta exactitud, pos ible e incluso frecuente en los da\u00f1os materiales a bienes que est\u00e1n dentro del come rcio, se contempla dif\u00edcilmente en el caso de los da\u00f1os inmateriales, aun cuando afect en a bienes o intereses que est\u00e9n fuera del comercio. 845 Estas dificultades deben ser tenidas en cuenta par a una correcta valoraci\u00f3n del da\u00f1o medioambiental, paso previo a s u reparaci\u00f3n eficaz. 844 ESTEVE PARDO habla de la \" protecci\u00f3n de la ignorancia \" (J. ESTEVE PARDO; \"La protecci\u00f3n de la ignorancia. Exclusi\u00f3n de responsab ilidad por los riesgos desconocidos por la ciencia\", Revista de Administraci\u00f3n P\u00fablica , n\u00fam. 161, 2003). 845 En estos da\u00f1os inmateriales entran los da\u00f1os moral es que, como bien afirma A. RUDA GONZALEZ; op. cit .; p. 214, pueden derivar del deterioro del medio a mbiente, aunque la jurisprudencia tienda a rechazar su reparaci\u00f3n, pre firiendo m\u00e1s los da\u00f1os patrimoniales, exceptuados los casos de da\u00f1os por inmisiones nociv as o contaminantes. (SSTS, Sala 1\u00aa, 28 de enero de 2004, ( RJ 2004, 53) - FD 2\u00ba; 14 de 2005 ( RJ 2005, 2236) - FD 2\u00ba; 320 III. LA CUESTI\u00d3N DE LA EFECTIVIDAD Y DE LA EFICACIA DE LA REPARACI\u00d3N Seg\u00fan lo que hemos podido observar en el apartado a nterior, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o en general y del da\u00f1o medioambiental en especi al, debe efectuarse de preferencia en forma espec\u00edfica, puesto que se priv ilegia la restauraci\u00f3n del sistema ambiental da\u00f1ado que procede de la ejecuci\u00f3n de obr as concretas y pertinentes. De esta manera, la reparaci\u00f3n por equivalente pecuniar io s\u00f3lo es una modalidad subsidiaria que se explica bien por la imposibilida d de efectuar las obras necesarias, bien porque la restauraci\u00f3n ha sido previamente efe ctuada por el sujeto perjudicado. La valoraci\u00f3n, fase clave para una reparaci\u00f3n \u00ednteg ra del da\u00f1o, encuentra dificultades que llevan a interrogarse sobre la efe ctividad y la eficacia de la reparaci\u00f3n. Se trata, por una parte, de conseguir que los fondo s abonados por el responsable para la restauraci\u00f3n del recurso ambiental alterado vaya n efectivamente a ello. 846 Se trata, por otra parte, de saber si se puede establecer una correlaci\u00f3n entre la reparaci\u00f3n efectuada y la restauraci\u00f3n efectiva del medio ambi ente que, como hemos dicho m\u00e1s arriba, puede conseguirse autom\u00e1ticamente, con el p aso del tiempo. Al primer interrogante corresponder\u00eda la respuesta seg\u00fan la cual la supervisi\u00f3n y la comprobaci\u00f3n de la efectiva restauraci\u00f3n por e l sujeto responsable pueden efectuarse por la persona interesada en que la repa raci\u00f3n sea llevada a cabo de esta SSAP, Alicante, Secci\u00f3n 4\u00aa, 15 de marzo de 2000 ( JUR 2002, 140080) - FD 5\u00ba; Madrid, Secci\u00f3n 14\u00aa, 10 de diciembre de 2001 ( AC 2002, 607) - FD 11\u00ba). Para explicar tal rechazo, RUDA GONZALEZ estima que el da\u00f1o moral derivado del deterioro del medio ambiente es dif\u00edcil de valorar, puede ser de poca entidad y no afectar la calidad de vida, y presenta el riesgo de desbordamiento de la responsabilidad en caso de tener que compensar a todos los habitantes de una regi\u00f3n. ( Ibid ., pp. 218-220). Pese a estas dificultades, pensamo s que el \"da\u00f1o moral ambiental\" deber\u00eda, una vez acreditado, ser reparado, de acuerdo con el principio admitido en Derecho espa\u00f1ol, de reparar los da\u00f1os m orales. (Entre otras, SSTS, Sala 1\u00aa, 7 de febrero de 1962, ( RA 672); 15 de febrero de 1994, ( RJ 1994\\1308). Ver tambi\u00e9n P. MARTINEZ ESPIN; op. cit ., p. 49). Este autor subraya que la funci\u00f3n del re sarcimiento del da\u00f1o moral en el ordenamiento espa\u00f1ol es compensatoria y pone en esc ena \" una balanza de placeres \" d\u00f3nde \"los placeres nuevos tratan de compensar las sensaci ones desagradables. La indemnizaci\u00f3n complementaria s\u00f3lo podr\u00e1 cumplir una funci\u00f3n de al ivio para intentar compensar perjuicios inmateriales con ventajas inmateriales pero que pue den adquirirse con dinero (bienestar, tranquilidad, etc.) o bien proporcionar unas ventaj as inmateriales que ayuden al lesionado a superar el da\u00f1o .\" ( Ibid ., p. 53). 846 Obviamente, nos referimos aqu\u00ed a lo que se ha deno minado como el \"da\u00f1o com\u00fan\". (M. YZQUIERDO TOLSADA; Sistema..., op. cit., p. 144). 321 forma, forma a la que el agente reparador deber\u00e1 at enerse si as\u00ed lo ha ordenado el juez. En cuanto al segundo interrogante, insin\u00faa la dificultad de establecer una relaci\u00f3n de causa y efecto entre la obra o la acci\u00f3 n y la devoluci\u00f3n del sistema ambiental a su estado anterior al da\u00f1o. A\u00fan as\u00ed, se debe observar que la referida obra o acci\u00f3n ser\u00eda una contribuci\u00f3n a la preservaci\u00f3n d el medio de vida; acci\u00f3n positiva que encaja con el deber de conservarlo, recogido en el art\u00edculo 45.1 del la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, cuyo incumplimiento se ver\u00e1 sancionado de acuerdo con el apartado 3 de la misma disposici\u00f3n constitucional, El principio \" quien contamina paga \" aparece por consiguiente como uno de los dos pilares sobre los que se apoya la responsabilidad medioambiental, bien sea administrativa, civil o pe nal (1); la cual, para surtir los efectos deseados, deber\u00eda completarse con unas gara nt\u00edas necesarias para la efectividad y la eficacia de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado (2). 1. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\" El principio \"quien contamina paga\" encuentra en Es pa\u00f1a su base jur\u00eddica en la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de Responsabilidad M edioambiental, cuyo pre\u00e1mbulo indica que transpone en el Ordenamiento jur\u00eddico na cional la Directiva 2004/35/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de abril de 2004, sobre responsabilidad medioambiental en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n y repa raci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales. Como bien se\u00f1ala, incorpora \" a nuestro ordenamiento jur\u00eddico un r\u00e9gimen administrativo de responsabilidad ambiental de car\u00e1cter objetivo e ilimitado basado en los principios de prevenci\u00f3n y de \"quien contamina paga\".\" Convendr\u00eda observar que este planteamiento no debe entenderse como una manera de vincular exclusivamente este principio con la responsabilida d administrativa, por ser en realidad, y desde nuestro punto de vista, una forma de traducir en la responsabilidad medioambiental el principio general del Derecho Civ il de que toda persona que causa da\u00f1o a tercero debe repararlo. 847 En su desarrollo, la aplicaci\u00f3n de este principio cuyas 847 En esta l\u00ednea, J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., p. 178. 322 grandes l\u00edneas convendr\u00eda exponer (A), se ha conver tido en uno de los mayores fundamentos del comercio de los derechos de contami nar o de los derechos de emisi\u00f3n (B). A. PLANTEAMIENTO DEL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAG A\" De acuerdo con lo que ya hemos tenido la ocasi\u00f3n de se\u00f1alar, el significado del principio, tambi\u00e9n conocido como del contaminador-p agador, no es nada nuevo en el paisaje jur\u00eddico d\u00f3nde mucho antes exist\u00eda la oblig aci\u00f3n de reparar el da\u00f1o a cargo de quien lo hubiera causado, conforme a las reglas de justicia seg\u00fan las cuales a cada uno le corresponde lo suyo, con debido respeto a lo que le incumbe a otro. Por tanto, piedra de toque del sistema de responsabilidad ambi ental y columna vertebral de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os correspondientes (b), el pr incipio \"quien contamina paga\" se ha construido en un momento en el que la conscienci a ambiental alcanzada un nivel importante en las distintas pol\u00edticas p\u00fablicas, y n o ha terminado a\u00fan su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la que convendr\u00eda recordar unas de las grandes l\u00edneas (a). a. REFERENCIA HIST\u00d3RICA AL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMI NA PAGA\" La formulaci\u00f3n del principio contaminador-pagador proviene de la voluntad de tener al medio ambiente en cuenta en el proceso de producci\u00f3n de bienes y riquezas, de encontrar un punto de equilibrio entre la necesi dad de desarrollo y producci\u00f3n econ\u00f3mica e industrial y la de proteger el medio am biente para las generaciones futuras. Est\u00e1, por lo tanto, ligado con lo que se c onoce como el desarrollo sostenible. Apareci\u00f3, por primera vez en 1920, y ten\u00eda como pro p\u00f3sito obligar a cada actor econ\u00f3mico, por medio de lo que luego se denominar\u00e1n como \" tasas piguvianas \", a integrar en su actividad productiva las externalida des negativas de aquella. 848 848 Esto fue, con la primera edici\u00f3n del libro del eco nomista ingl\u00e9s A. C. PIGOU; The economics of welfare , 4 th ed., Macmillan and C\u00ba, London, 1932. Library of Ec onomics and Liberty [Online] disponible en http://www.econlib.org/library/NPDBooks/Pigou/pgEW. html (fecha consulta: 13 de noviembre de 2013). 323 Adoptado por la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y de De sarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) en 1972 mediante la Recomendaci\u00f3n del Consej o sobre los principios directrices relativos a aspectos econ\u00f3micos de pol\u00ed ticas medioambientales a nivel internacional, 849 pretend\u00eda cargar al sujeto contaminante con los co stes de las medidas de prevenci\u00f3n y de lucha contra la contaminaci\u00f3n ad optadas por los poderes p\u00fablicos para que el medio ambiente se encuentre en un estad o aceptable. A nivel universal, el principio \" quien contamina paga \" fue tomado en cuenta en la Declaraci\u00f3n de R\u00edo de Janeiro sobre el Medio Amb iente y Desarrollo, consecutiva a la Conferencia celebrada en esta ciudad brasile\u00f1a d el 3 al 14 de junio de 1992. A tenor del Principio 16 de esta Declaraci\u00f3n, \" las autoridades nacionales deber\u00e1n procurar fomentar la internalizaci\u00f3n de los costos ambiental es y el uso de instrumentos econ\u00f3micos, teniendo en cuenta el criterio de que e l que contamina debe, en principio, cargar con los costos de la contaminaci\u00f3n, teniendo debidamente en cuenta el inter\u00e9s p\u00fablico y sin distorsionar el comercio ni las inver siones internacionales .\"850 El principio figura en el Acta \u00danico Europeo 851 , cuyo t\u00edtulo XIX constituye la base de la pol\u00edtica medioambiental de la Uni\u00f3n. A t enor del apartado 2 del art\u00edculo 174 de este Cuerpo normativo, esta pol\u00edtica medioambien tal est\u00e1 basada en los principios de precauci\u00f3n y de acci\u00f3n preventiva, el principio de correcci\u00f3n y el principio \"quien contamina paga\". As\u00ed, constituye uno de los princip ios rectores de la pol\u00edtica medioambiental comunitaria. 852 849 Document n\u00baC(72)128, Paris, OCDE, 1972. 850 Sobre el principio a nivel global, ver A. VIGURI P EREA ; Globalizaci\u00f3n y defensa del medio ambiente en el derecho privado: aplicaci\u00f3n del prin cipio \"quien contamina paga\" y r\u00e9gimen de la responsabilidad civil objetiva. Derecho espa\u00f1ol, europeo, norteamericano y japon\u00e9s ; Fundaci\u00f3n Registral; Colegio de Registradores de la propiedad y mercantiles de Espa\u00f1a, Madrid, 2009, pp. 339-364. 851 Versi\u00f3n refundida publicada el 24 de diciembre de 2002 en el Bolet\u00edn Oficial de las Comunidades Europeas. 852 Vid. A. VIGURI PEREA; op. cit., pp. 109-172. 324 Integrado en el Libro Blanco sobre Responsabilidad ambiental presentado por la Comisi\u00f3n Europea el 9 de febrero de 2000, 853 el principio cobr\u00f3 un car\u00e1cter imperativo con la adopci\u00f3n de la Directiva 2004/35/ CE del Parlamento y del Consejo, de 21 de abril de 2004, sobre responsabilidad medio ambiental en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de da\u00f1os medioambientales. De acuerdo con el Considerando segundo de esta Directiva, \" la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambien tales debe llevarse a cabo mediante el fomento del princi pio al cual \"quien contamina paga\" tal y como se establece en el Tratado y coherenteme nte con el principio de desarrollo sostenible. El principio fundamental de la presente Directiva debe, por tanto, consistir en que un operador cuya actividad haya causado da\u00f1o s al medio ambiente o haya supuesto una amenaza inminente de tales da\u00f1os sea d eclarado responsable desde el punto de vista financiero a fin de inducir a los op eradores a adoptar medidas y desarrollar pr\u00e1cticas dirigidas a minimizar los rie sgos de que se produzcan da\u00f1os medioambientales de forma que se reduzca su exposic i\u00f3n a responsabilidades financieras .\" 854 Hay que recordarlo, la transposici\u00f3n de esta Direc tiva en el Derecho espa\u00f1ol fue obra de la Ley 26/2007, de 23 de octubr e, de Responsabilidad Medioambiental. 855 Con referencia a las formas de reparaci\u00f3n, tanto la normativa comunitaria como la ley antes citadas insin\u00faan, con el principio \"qu ien contamina paga\" como tel\u00f3n de 853 A tenor de este documento, \" entre los argumentos que justifican la creaci\u00f3n de un r\u00e9gimen comunitario de responsabilidad se pueden citar la m ejora de la aplicaci\u00f3n de tres principios ambientales b\u00e1sicos (\"quien contamina paga\", cautel a y acci\u00f3n preventiva) y de la legislaci\u00f3n comunitaria vigente en la materia, la necesidad de garantizar la descontaminaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n del medio ambiente (...).\" (COM (2000), 66 final, p.7). 854 En este sentido, la Comisi\u00f3n Europea, en un Inform e de 2000, recordaba que \" una consecuencia del PQCP es que los contaminadores (y los consumidores de recursos) deben cargar, sin subvenciones, con el coste del cumplimi ento de las normas medioambientales, es decir, debe exigirse que los usuarios de los servic ios medioambientales que est\u00e1n obligados a cumplir las normas medioambientales, cubren los cos tes de las medidas que resulten necesarias, para asegurar la conformidad con la nor ma .\" (Comisi\u00f3n Europea; Aplicaci\u00f3n del principio quien contamina paga en los pa\u00edses del Fo ndo de Cohesi\u00f3n ; Oficina de Publicaciones de las Comunidades Europeas, Luxemburgo, 2000, p. 1 9). 855 Se estima adem\u00e1s que el principio \"quien contamina paga\" goza, en Espa\u00f1a, de una base constitucional mediante el art\u00edculo 45 de la Consti tuci\u00f3n Espa\u00f1ola. (A. VIGURI PEREA; op. cit., pp. 33-36.) 325 fondo, que la forma de reparaci\u00f3n preferida es la p ecuniaria, a pesar de la necesidad, tantas veces recordada por la doctrina y la jurispr udencia, de privilegiar la reparaci\u00f3n in natura. 856 Pero, un an\u00e1lisis de los dos textos, y sobre todo de la ley espa\u00f1ola, da a entender que los costes, cuyo pago constituye la es encia del principio \"quien contamina paga\", son los de reposici\u00f3n o de restaur aci\u00f3n del elemento medioambiental alterado, y deben ser sufragados por el causante cuando dicha reposici\u00f3n o restauraci\u00f3n no ha sido efectuada por \u00e9l mismo, sino por los poderes p\u00fablicos o, de manera general, el perjudicado. 857 De esta manera, el principio \" quien contamina paga \" aparece como la basa sobre la que descansa el sis tema de responsabilidad medioambiental. b. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\": SUSTRATO DE L RESARCIMIENTO DE LOS DA\u00d1OS MEDIOAMBIENTALES El repaso hist\u00f3rico del principio, efectuado en el apartado anterior, ha permitido darse cuenta de que constituye uno de los fundament os de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales. En realidad, este principio, es d esde nuestro punto de vista, una adaptaci\u00f3n en el terreno medioambiental del art\u00edcul o 1902 del C\u00f3digo Civil que, en s\u00ed mismo, no es nada m\u00e1s que la plasmaci\u00f3n normativa d el principio alterum non laedere . M\u00e1s a\u00fan, seg\u00fan el tenor literal de este principio , basta contaminar para pagar, a condici\u00f3n que sea establecido la efectividad de l a contaminaci\u00f3n y su car\u00e1cter lesivo respecto a los derechos ajenos. El an\u00e1lisis del principio \"quien contamina paga\" co mo sustrato del resarcimiento de los da\u00f1os medioambientales nos trae a la cuesti\u00f3 n de saber si la obligaci\u00f3n de pagar por la contaminaci\u00f3n que uno haya provocado i mplica, para el sujeto causante, el derecho de contaminar. Dicho de otra manera, se trata de saber en qu\u00e9 medida el 856 Entre otros, A. CABANILLAS SANCHEZ; op. cit ., p. 269. 857 As\u00ed, la ley trata de la ejecuci\u00f3n forzosa y de la recuperaci\u00f3n de costes por parte de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, respectivamente en sus art\u00ed culos 47 y 48 (ver art\u00edculo 10 de la Directiva). 326 principio es coherente con la necesidad de proteger al medio ambiente que deriva del art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola. Para responder a este interrogante, recordemos que la internalizaci\u00f3n de los costes ambientales en el proceso productivo, de acu erdo con el principio \"quien contamina paga\", pretende disuadir a los potencial es contaminadores. Siguiendo la idea desarrollada por la Directiva 2004/35/CE de 21 de abril de 2004 y la Ley 26/2007, de 23 de octubre, el sufrago de costes por el causa nte del da\u00f1o deber\u00eda intervenir a t\u00edtulo de reembolso de los desembolsos o de las obr as efectuadas por los poderes p\u00fablicos - y, por analog\u00eda, por la v\u00edctima en caso de da\u00f1os a particulares - para lograr la restauraci\u00f3n del medio ambiente, a falta de una reparaci\u00f3n in natura efectuada por el propio sujeto causante. De este modo, se entiend e que el importe a pagar depender\u00e1 de la magnitud del da\u00f1o causado. 858 Planteado de esta manera, el principio \"quien conta mina paga\" no expresa nada m\u00e1s que la idea de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Por lo tanto, interviniendo s\u00f3lo a posteriori, carece del efecto disuasorio deseado. P ero, en realidad, la internalizaci\u00f3n de los costes de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os ambientale s por los actores econ\u00f3micos se efectuar\u00e1 por medio de la fiscalidad ambiental que si bien puede proporcionar a la Administraci\u00f3n p\u00fablica recursos para financiar obra s de reparaci\u00f3n, no nos parece suficientemente disuasorio y tiene un efecto limita do. En efecto, en su evoluci\u00f3n actual, el principio ha llegado a ser interpretado como \" atribuidor de un derecho a contaminar por el hecho de pagar \"859 , con la consecuencia de desvirtuar su sentido original. As\u00ed se estima que \" puede convertirse en excusa para que el que tenga posibilidades econ\u00f3micas contamine .\" 860 Efectivamente, en la pr\u00e1ctica, aqu\u00e9l que 858 As\u00ed, a palabras de Francis CABALLERO; \u00ab LGDJ, Paris, 1981, p. 334). 859 J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., pp. 178-179. 860 Ibid ., p. 179. 327 tenga m\u00e1s posibilidades econ\u00f3micas podr\u00e1 contaminar m\u00e1s, aunque para ello tuviera que acudir al mercado de derechos de emisi\u00f3n. B. EL PRINCIPIO \"QUIEN CONTAMINA PAGA\": SUSTRATO DE L NEGOCIO DE LOS DERECHOS DE EMISI\u00d3N Como bien se escribe en el Libro Verde sobre el Com ercio de los derechos de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero en la Uni\u00f3n Europea, \" el comercio de derechos de emisiones es un mecanismo que permite a signar a las empresas cuotas para sus emisiones de gases de efecto invernadero q ue, posteriormente, pueden intercambiar con otras empresas .\" 861 A\u00f1ade que \" el mecanismo de derechos de emisi\u00f3n permite a las empresas superar su cuota de emisiones a condici\u00f3n de que encuentren otra empresa que haya emitido una cantid ad de gases inferior al l\u00edmite m\u00e1ximo permitido que est\u00e1 dispuesta a ceder su cuot a sobrante .\" 862 El art\u00edculo 17 del Protocolo de Kioto ya trataba del Comercio de los d erechos de emisi\u00f3n, 863 que se recoger\u00e1, en Europa, en la Directiva 96/61/CE, modi ficada posteriormente por la 2003/87/CE, del Parlamento y del Consejo, de 13 de octubre de 2003, por la que se establece un r\u00e9gimen para el comercio de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero en la Comunidad. En Espa\u00f1a, la transposici\u00f3n de esta D irectiva fue obra de la Ley 861 Libro verde sobre el Comercio de los derechos de em isi\u00f3n de gases de efecto invernadero en la Uni\u00f3n Europea, 8 de marzo de 2000 (COM (2000) 87 final), p. 8. 862 Ver, a este respecto, I. SANZ RUBIALES (Dir.); El mercado de derechos a contaminar. R\u00e9gimen jur\u00eddico-privado del mercado comunitario de derechos de emisi\u00f3n en Espa\u00f1a , Valladolid, Lex Nova, 2007, pp. 37-39. - Sobre los antecedentes de este Protocolo, ver J. JUNCEDA MORENO; Comentarios a le Ley 1/2005, de 9 de marzo, de come rcio de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero y a la normativa comple mentaria de aplicaci\u00f3n del Protocolo de Kioto ; Thomsom-Civitas, Cizur Menor, 2005, pp. 23-25. 863 Dec\u00eda que \" La Conferencia de las Partes determinar\u00e1 los princi pios, modalidades, normas y directrices pertinentes, en particular para la veri ficaci\u00f3n, la presentaci\u00f3n de informes y la rendici\u00f3n de cuentas en relaci\u00f3n con el comercio de los derechos de emisi\u00f3n. Las Partes incluidas en el Anexo B podr\u00e1n participar en operac iones de comercio de los derechos de emisi\u00f3n a los efectos de cumplir sus compromisos di manantes del art\u00edculo 3. Toda operaci\u00f3n de este tipo ser\u00e1 suplementaria a las medidas nacio nales que se adopten para cumplir los compromisos cuantificados de limitaci\u00f3n y reducci\u00f3n de las emisiones dimanantes de este art\u00edculo .\" 328 1/2005, de 9 de marzo. 864 El desarrollo y la regulaci\u00f3n del mercado de los d erechos de emisi\u00f3n pretenden paliar la ineficacia que tiende a caracterizar los sistemas nacionales de protecci\u00f3n medioambiental. 865 De este modo, el principio \"quien contamina paga\" parece establecer, a favor de quien paga, un derech o a contaminar, o un deber de pagar a cargo de quien contamina. 866 Esto aparece como la sustancia del citado principio, aprehendida desde la perspectiva de su i ndispensable congruencia con la finalidad \u00faltima del comercio de los derechos de em isi\u00f3n cuyo fundamento econ\u00f3mico o economicista conviene recordar brevemente (a) ant es de abordar la cuesti\u00f3n de su eficacia (b). a. FUNDAMENTO ECON\u00d3MICO DEL COMERCIO DE LOS DERECHO S DE EMISI\u00d3N El fundamento econ\u00f3mico del comercio de los derecho s de emisi\u00f3n estriba en su vinculaci\u00f3n con el sector productivo de la econo m\u00eda, en la medida que busca establecer un equilibrio entre las necesidades de c recimiento o de desarrollo econ\u00f3mico, y las de protecci\u00f3n del medio ambiente. De ah\u00ed, como hemos observado anteriormente, el concepto de desarrollo sostenible . Con referencia al principio \"quien contamina paga\", se trata de evitar que los costes de la contaminaci\u00f3n sean suportados por la c olectividad en lugar del propio fabricante del producto o, dicho de otro modo, del autor de la actividad contaminante. En efecto, se indica que \" cuando un sujeto utiliza recursos p\u00fablicos o colect ivos (como la atm\u00f3sfera) sin pagar el precio correspondiente, el coste de la contaminaci\u00f3n recae sobre la colectividad, generando una distorsi\u00f3n ent re costes privados y costes sociales; el mercado de cuotas de emisi\u00f3n viene a r esolver este problema, al 864 BOE n\u00fam. 59, de 10 de marzo de 2005. Para los comentar ios a esta Ley, ver J. JUNCEDA MORENO, op. cit., pp. 79 y ss. 865 Ver I. SANZ RUBIALES (Dir.); op. cit., Idem. 866 Ibid ., pp. 102-103. 329 internalizar los costes externos .\" 867 Es que el mercado de derechos de emisi\u00f3n tiene como prop\u00f3sito hacer efectivo el principio \"quien c ontamina paga\", partiendo no de la fijaci\u00f3n de precios desde una perspectiva tributari a, 868 sino de la determinaci\u00f3n estricta de un techo admisible de emisiones globales dentro del cual se opera el comercio de cuotas. De esta manera, son las empresas mismas las que deben hacer frente a los costes necesarios para acomodar sus cuotas a sus em isiones reales, bien sea comprando las cuotas en el mercado, bien sea invirt iendo en tecnolog\u00eda menos contaminante, o reduciendo la producci\u00f3n para adecu ar las emisiones a las cuotas recibidas. 869 A este nivel, conviene observar que el derecho de l a empresa a contaminar para las necesidades de su producci\u00f3n, por lo menos dentro de sus cuotas asignadas, 870 ni limita su facultad a comprarse m\u00e1s cuotas, es d ecir m\u00e1s derechos de emisi\u00f3n, ni le disuade en la producci\u00f3n de bienes c ontaminantes que se utilizan, en general, fuera de su esfera de control o de respons abilidad. En la pr\u00e1ctica, este supuesto se da por ejemplo en la industria autom\u00f3vil d\u00f3nde el fabricante puede, en su actividad productiva, at enerse a sus cuotas de emisiones aunque fabrique bienes altamente contaminantes. Aqu \u00ed se entiende que la regulaci\u00f3n tributaria de este tipo de producto deber\u00eda interve nir para desincentivar su producci\u00f3n 867 Ver Informe de la Comis\u00f3n Europea sobre la aplicac i\u00f3n del principio quien contamina pag a..., op. cit., p. 104. 868 Sin embargo, este comercio viene analiz\u00e1ndose tamb i\u00e9n desde un \u00e1ngulo fiscal, sobre todo en relaci\u00f3n con los impuestos auton\u00f3micos de emisio nes atmosf\u00e9ricas. (Ver A. ANTON ANTON, I. BILBAO ESTRADA; La coordinaci\u00f3n del r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n y los impuestos auton\u00f3micos sobre emisiones atmosf\u00e9ricas: \u00bfun supuesto de ayuda de Estado ilegal no compatible? , Instituto de Estudios Fiscales, Doc. N\u00ba 16/08, 20 08, pp. 16-34.). 869 Idem . 870 Sobre la naturaleza jur\u00eddica de los derechos de em isi\u00f3n, hay una opini\u00f3n doctrinal que estima que no constituyen un derecho de propiedad, sino \" un prototipo de derecho subjetivo a aquel derecho de naturaleza real que habilita el ap rovechamiento de bienes p\u00fablicos as\u00ed como aquellos creados, declarados o reconocidos mediante actos administrativos singulares a favor de una persona determinada .\" (J. JUNCEDA MORENO; op. cit ., p. 72). La postura de este autor corresponde a la relaci\u00f3n existente entre el titular de las cuotas y el medio ambiente atmosf\u00e9rico que, claro est\u00e1, no puede ser propiedad de ning\u00fan sujeto privado. En cambio, lo cierto es, tambi\u00e9n, que los derechos de emisi\u00f3n, la s cuotas, son propiedad de su titular que los puede vender a terceros. 330 o su consumo. Es el prop\u00f3sito de bonus o del malus ecol\u00f3gico que, en algunos pa\u00edses como Espa\u00f1a, incide sobre el precio final del veh\u00edc ulo a motor. A nivel del consumidor y usuario, no es cuesti\u00f3n de atenerse a una cierta cuota de contaminaci\u00f3n, sino, de pagar un cierto tributo por el uso o el consumo del producto contaminante. 871 Y, volviendo a la responsabilidad civil por defecto de l producto, se podr\u00eda entender que el consumidor alegue v\u00e1lidamente el defecto si el prod ucto resultara m\u00e1s contaminante de lo que estaba leg\u00edtimamente en condiciones de es perar. As\u00ed, con respecto a la producci\u00f3n de bienes contami nantes, el comercio de los derechos de emisi\u00f3n, sustentado por el principio \" quien contamina paga \", si bien juega un papel importante en la protecci\u00f3n medioamb iental en el \u00e1mbito de la actividad empresarial, tiene una funci\u00f3n disuasoria limitada que lleva a cuestionar su eficacia. b. LA EFICACIA DEL NEGOCIO DE LOS DERECHOS DE EMISI \u00d3N CON RESPECTO A LA PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE Como ya apuntamos en el apartado anterior, el comer cio de los derechos de emisi\u00f3n sit\u00faa la responsabilidad en materia protecc i\u00f3n del medio ambiente en el \u00e1mbito empresarial, pues las empresas son las que p uedan ostentar a cuotas de emisiones dentro de cada pa\u00eds. Su gran m\u00e9rito es qu e parte de la idea de la fijaci\u00f3n de un l\u00edmite global de cantidades de emisiones, sin se pararse del principio fundamental que obliga al contaminador a pagar. En esta idea, s i no ha pagado antes de contaminar, el contaminador estar\u00e1 sujeto a sancion es. Si ha excedido el l\u00edmite de emisiones correspondiente a la cantidad pagada, est ar\u00e1 tambi\u00e9n sujeto a sanci\u00f3n, 872 a menos que dicho exceso corresponda a la adquisici\u00f3n de cuotas adicionales necesarias. 871 Ver el Informe de la Comisi\u00f3n Europea antes citado , cuando dice que \" los ingresos cobrados a los clientes dependen de la aplicaci\u00f3n de un sist ema de tasas determinado que fija las que cada usuario tiene que pagar por el servicio .\" (p. 23). 872 Art\u00edculo 30.a) 5, Ley 1/2005, de 5 de marzo (BOE, n\u00fam. 59, de 10 de marzo de 2005). 331 Pero, en realidad, pensamos que se deber\u00eda seguir fomentando paralelamente la producci\u00f3n de bienes menos contaminantes, ya que los da\u00f1os medioambientales, hoy por hoy, pasan por las llamadas \" nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica \", sobre todo a nivel de relaciones privadas interindi viduales, siendo constitutivas de estas \"nuevas formas de contaminaci\u00f3n\" la ac\u00fastica, la odor\u00edfica, la lum\u00ednica y la electromagn\u00e9tica. 873 Aunque se producen a consecuencia de la actividad empresarial, se producen tambi\u00e9n en los hogares, a consecuencia del uso de un producto causante de una o varias de estas \" nuevas formas de contaminaci\u00f3n \". En esta l\u00ednea, se podr\u00eda contemplar la imposici\u00f3n de controles externos estr ictos en empresa, sobre la capacidad de contaminaci\u00f3n del producto fabricado, a partir de est\u00e1ndares establecidos. Esto supondr\u00eda una intromisi\u00f3n extern a en la producci\u00f3n empresarial, contraria a la teor\u00eda de la libertad de mercado que , en su manifestaci\u00f3n, deja en mano de los consumidores la libertad y la facultad de sa ncionar los productos contaminantes, discrimin\u00e1ndolos, ya que son ellos l os que, al fin y al cabo, soportar\u00e1n los costes, repercutidos de alguna manera, en el pr ecio de los productos. En cuanto a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado por la contaminaci\u00f3n, incumbe, en este esquema, a los poderes p\u00fablicos que son los re guladores del mercado, y los receptores finales del precio pagado para la cuota de emisi\u00f3n. Es decir que la reparaci\u00f3n, aspecto que nos ocupa en el presente tr abajo, permanece en el modelo desarrollado por el Derecho P\u00fablico en general, y e l Derecho Administrativo en particular, con los l\u00edmites que ya se\u00f1alamos; enten diendo, a nuestro juicio, que el individuo, persona f\u00edsica, deber\u00eda tener m\u00e1s protag onismo, desde la perspectiva de la responsabilidad civil, en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente. 874 873 Vid . F. MARTINEZ VASQUEZ, \"La intervenci\u00f3n administrat iva frente a las nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\", en F. J. ALONSO MADRIGA L et alii ; Nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Un an\u00e1lisis multidiscipl inar , Dykinson, Madrid, 2010, pp. 117-142. 874 Vid. P. CANE; op. cit ., p. 835. 332 En suma, si bien explica la reparaci\u00f3n del da\u00f1o me dioambiental con la obligaci\u00f3n para el contaminador de restaurar o de s ufragar los gastos de la restauraci\u00f3n del sistema ambiental alterado, el pri ncipio \"quien contamina paga\" parece dar m\u00e1s relevancia a la indemnizaci\u00f3n como f orma de reparaci\u00f3n y m\u00e1s, contrastando con el comercio de los derechos de emi si\u00f3n, parece en realidad formularse en el sentido de que quien paga contamin a o contamine quien puede pagar. Por esto se ha llegado a la conclusi\u00f3n de la superaci\u00f3n del citado principio 875 que deber\u00eda verse sustituido por el de que \" quien deteriora el medio ambiente responde y lo restaura .\" 876 De esta manera, se hace hincapi\u00e9 no s\u00f3lo en la responsabilidad del contaminador, sino tambi\u00e9n en s u obligaci\u00f3n de restaurar que, para ser efectiva, deber\u00eda contar con mecanismos de garant\u00eda. 2. MECANISMOS DE GARANT\u00cdA A LA REPARACI\u00d3N DE LOS DA \u00d1OS MEDIOAMBIENTALES POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS La eficacia y la efectividad de la responsabilidad civil medioambiental por productos defectuosos se ver\u00edan reforzados si exist ieran mecanismos susceptibles de garantizar que sea reparado el da\u00f1o causado. En est a l\u00f3gica, en base al Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, cuya aplica bilidad admitimos en el supuesto de responsabilidad civil medioambiental por product os defectuosos, 877 puede decirse que existe un abanico de garant\u00edas que permiten hac er efectiva la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados a un determinado sujeto. Dichas gara nt\u00edas son, por una parte, personales (A) y, por la otra parte, pecuniarias (B ). A. LAS GARANT\u00cdAS PERSONALES Las garant\u00edas personales son aquellas que permiten multiplicar los legitimados pasivos de manera que el perjudicado pueda siempre tener un sujeto contra qui\u00e9n 875 Ver en esta l\u00ednea J. CONDE ANTEQUERA; op. cit ., pp. 177-179. 876 J. JORDANO FRAGA; La protecci\u00f3n..., op. cit ., p. 138. 877 Ver P. CANE; op. cit ., pp. 831-835. (Hay que recordar que, a juicio de este autor, no hay ninguna raz\u00f3n que pueda justificar el desarrollo de un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico para tratar de los da\u00f1os medioambientales, pues por su naturaleza, no difieren de los da\u00f1os causados en cualquier \u00e1mbito). 333 dirigir su acci\u00f3n en responsabilidad por el da\u00f1o su frido. Nuestro trabajo, record\u00e9moslo, pone en escena dos reg\u00edmenes de responsabilidad: la responsabilidad civil por productos defectuosos y la responsabilidad civil me dioambiental, aunque \u00e9sta carece de desarrollo legislativo espec\u00edfico y debe, por co nsiguiente construirse, desde nuestro punto de vista. a partir de los mecanismos de la pr imera y de la responsabilidad medioambiental. Dicho esto, debemos observar, despu \u00e9s de estimar aplicable, mutatis mutandis , el r\u00e9gimen establecido por el Real Decreto Legisl ativo 1/2007, de 16 de noviembre a supuestos de da\u00f1os medioambientales cau sados por el defecto del producto, que dicho r\u00e9gimen contiene garant\u00edas pers onales claramente definidas, como lo es la solidaridad entre los legitimados pas ivos, aquellos que intervienen en la cadena del producto defectuoso o da\u00f1oso (a). Sin em bargo, puede darse casos de da\u00f1os que hagan urgentes las obras de restauraci\u00f3n o de limitaci\u00f3n de su alcance, o que hagan necesaria la intervenci\u00f3n de la Administr aci\u00f3n p\u00fablica para proceder, en el lugar y a costas del responsable, a las obras neces arias para restaurar o limitar el agravio. Se trata de una responsabilidad subsidiari a de la Administraci\u00f3n p\u00fablica (b). a. LA RESPONSABILIDAD SOLIDARIA Los mecanismos subjetivos que concurren a garantiza r la reparaci\u00f3n efectiva del da\u00f1o se encuentran tanto en la legitimaci\u00f3n de varios sujetos para responder del mismo 878 como en el establecimiento de la solidaridad entre ellos, de acuerdo con el art\u00edculo 132 del Real Decreto Legislativo 1/2007, d e 16 de noviembre. 878 De cara a la protecci\u00f3n del consumidor, la extensi \u00f3n de la legitimaci\u00f3n pasiva se justifica por las razones siguientes: \" Se crea a cualquier distribuidor la carga de ayudar a la v\u00edctima en la b\u00fasqueda del productor del bien defectuoso ascendie ndo por la cadena de distribuci\u00f3n, b\u00fasqueda que sin tal ayuda ser\u00eda la m\u00e1s de las vece s muy dif\u00edcil e incluso imposible y que llevar\u00eda a la indefensi\u00f3n; segunda, se estimula el que los distribuidores guarden las facturas o documentos an\u00e1logos, a fin de establecer en todo mo mento la identidad de sus suministradores y, por ende, el conocimiento del ca nal distributivo, y tercera, se dificulta la posibilidad de que un fabricante pueda permanecer e n el anonimato .\" (G. ALCOVER GARAU; op. cit., Civitas, Madrid, 1990, p. 98) - Ver, en el mismo s entido, P. CILLERO DE CABO; op. cit., p. 111. 334 La solidaridad, sin lugar a dudas, obra en el senti do de la protecci\u00f3n del perjudicado que el Cuerpo legal antes mencionado li mita a los consumidores y usuarios. Si \u00e9ste debiera demandar a todos los suje tos responsables por separado y seg\u00fan el grado de participaci\u00f3n de cada uno de ello s en la producci\u00f3n del da\u00f1o, el proceso de reparaci\u00f3n le resultar\u00eda muy largo y one roso. En efecto, \" si se estimase que existen tantas obligaciones de reparar distinta s como personas responsables, sobre el perjudicado pesar\u00eda la carga muy onerosa d e demostrar la parte de da\u00f1o que a cada uno le es atribuible para condenarle a la re paraci\u00f3n .\" 879 Por consiguiente, se piensa que ser\u00eda m\u00e1s justo y equitativo que se limi tara a la demostraci\u00f3n del resultado da\u00f1oso ocasionado por la conducta de todos. 880 La multiplicaci\u00f3n de los sujetos responsables, que van del fabricante al suministrador final pasando por el fabricante de co mponentes y el importador en la Uni\u00f3n Europea garantiza al perjudicado tener al men os una persona contra quien reclamar la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. La solidaridad ent re ellos pretende darle la tranquilidad de encontrarse con al menos uno que se a solvente. 881 Esto supone primero que cada sujeto responsable pueda hacerse c argo de la reparaci\u00f3n de la totalidad del da\u00f1o y, segundo, que los distintos re sponsables no est\u00e9n sujetos a formas de reparaci\u00f3n diferentes. 882 Indudablemente ventajoso con respecto a la protecci\u00f3n de los intereses del perjudicado, este m ecanismo subjetivo suscita algunas observaciones. La primera observaci\u00f3n tiene que ver con la concurr encia de responsabilidades que podr\u00eda llegar a encontrarse en un mismo da\u00f1o. E n materia de responsabilidad civil 879 I. DE CUEVILLAS MATOZZI ; op. cit. , p. 239. 880 Idem . DIAZ DE LEZCANO estima en esta misma l\u00ednea que es tablecer la mancomunidad para llegar al resarcimiento supondr\u00eda un retroceso en la materia. ( 880 I. DIAZ DE LECAZNO, La no presunci\u00f3n de solidaridad en las obligaciones. E studio en torno a la jurisprudencia del Tribunal Supremo , Marcial Pons, Madrid, 1997, p. 117) - Ver tambi\u00e9n I. DE CUEVILLAS MATOZZI, op. cit ., Idem . 881 En este sentido, G. ALCOVER GARAU; op. cit ., p. 100. 882 Ver, en esta l\u00ednea, SAP, Las Palmas, Secci\u00f3n 3\u00aa, n \u00fam. 704/2003 de 1 de diciembre de 2003 (JUR 2004, 109279), FD 3\u00ba. 335 por producto defectuoso, y ante la pluralidad de re sponsables, puede ocurrir que uno de ellos lo sea por la v\u00eda de la contractual y otro s por la v\u00eda extracontractual. 883 Para ilustrar esta idea, se podr\u00eda citar el ejemplo del da\u00f1o causado por un producto sobre el cual el suministrador no hubiera facilitado toda la informaci\u00f3n necesaria, o de un caso de fallo en el arreglo de u n producto que ya estaba defectuoso, concurriendo as\u00ed la responsabilidad con tractual del t\u00e9cnico que podr\u00eda ser tambi\u00e9n el suministrador, con la responsabilidad ex tracontractual del productor. La jurisprudencia sostiene que si la responsabilida d de alguno o algunos de los intervinientes es contractual y extracontractual la de uno u otros, no responden entre s\u00ed y, en caso de que la actuaci\u00f3n de un mismo sujeto d \u00e9 lugar a una doble responsabilidad contractual y extracontractual, se dar\u00e1 preferencia a la contractual cada vez que resulte m\u00e1s indicada a efectos de la r eparaci\u00f3n del da\u00f1o.884 Entendemos que esta posici\u00f3n jurisprudencial se explica por la dificultad que ser\u00eda la de uno de los responsables de recurrir contra otro que le podr\u00eda oponer excepciones eventuales que dimanasen de su particular relaci\u00f3n jur\u00eddica con el perjudicado. Adem\u00e1s, de ser claras estas distintas fuentes de responsabilidad, se enti ende que no valdr\u00eda, para aplicar la solidaridad aqu\u00ed, invocar la imposibilidad o la dif icultad de discriminar las responsabilidades de los diferentes sujetos involuc rados en el acontecimiento da\u00f1oso. Por consiguiente, en el caso de pluralidad de sujet os responsables, que nos interesa aqu\u00ed, la reparaci\u00f3n deber\u00eda seguir la v\u00eda de la man comunidad y de la solidaridad, improcedente ante la diferencia entre los tipos de responsabilidad civil. Adem\u00e1s, en este supuesto como en el de unicidad del sujeto res ponsable, se estima que el 883 Ver J. J. BLANCO GOMEZ; La concurrencia de responsabilidad civil contractua l y extracontractual en un mismo hecho da\u00f1oso. Problema en derecho sustantivo espa\u00f1ol , Dykinson, Madrid, 1999, pp. 95-103 - Vid. tambi\u00e9n M \u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; D a\u00f1os por productos...op. cit ., p. 562. Esta autora escribe lo que sigue: \" Que el r\u00e9gimen de la responsabilidad de la Directiva prescinde de la dis tinci\u00f3n entre responsabilidad contractual y extracontractual significa, pues, que la responsabi lidad del productor existe con independencia de que entre la v\u00edctima y aqu\u00e9l medie una relaci\u00f3n contractual .\" 884 Ver STS., Sala 1\u00aa, n\u00fam. 312/1985, 16 de mayo de 19 85 (RJ 1985\\2396). 336 perjudicado deber\u00e1 seguir una v\u00eda (contractual o ex tracontractual), sin posibilidad de llevarlas simult\u00e1neamente. 885 La segunda observaci\u00f3n procede de la idea seg\u00fan la cual puede haber deudores solidarios cuya responsabilidad est\u00e9 sujet a a diversas condiciones o se extinga en momentos distintos, d\u00e1ndose as\u00ed el supue sto de la responsabilidad no uniforme cuya ilustraci\u00f3n est\u00e1 en el plazo para la extinci\u00f3n de la responsabilidad, que es de diez a\u00f1os a partir del momento de la puesta e n circulaci\u00f3n del producto, y variar\u00e1 seg\u00fan que se trate del productor real o del productor aparente. 886 Estas dos observaciones nos confortan en la idea qu e la solidaridad pasiva es una garant\u00eda para la eficacia de la reparaci\u00f3n, y p uede completarse con la responsabilidad subsidiaria de la Administraci\u00f3n P\u00fa blica. b. LA RESPONSABILIDAD SUBSIDIARIA DE LA ADMINISTRAC I\u00d3N P\u00daBLICA Con arreglo a lo expuesto en el apartado anterior, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o por producto incumbe al fabricante. 887 Pero, dado el inter\u00e9s medioambiental en juego, que puede llegar a sobrepasar los l\u00edmites de un inter\u00e9s individual, estimamos que la Administraci\u00f3n p\u00fablica pueda tener que intervenir y proceder a la reparaci\u00f3n necesaria, para salvaguardar el inter\u00e9s medioambien tal amenazado. Ante el car\u00e1cter incidente de esta amenaza a intereses supraindividu ales, estimamos que la obligaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica de restaurar el sistem a ambiental deteriorado s\u00f3lo deber\u00eda ser subsidiaria, limitada a la defensa del aspecto p\u00fablico del inter\u00e9s lesionado. Es decir que el sujeto privado deber\u00eda beneficiarse s\u00f3lo incidentemente, de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o com\u00fan, quedando por resolverse la cuesti\u00f3n del da\u00f1o propio inter partes, con arreglo al Derecho Civil. 885 En este sentido, J. J. BLANCO GOMEZ; op. cit ., p. 95. 886 Art\u00edculo 144, Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre. Ver M\u00aa. A. PARRA LUC\u00c1N; Da\u00f1os por productos... op. cit ., pp. 560-561. 887 O, dicho de otra manera, a uno de los sujetos resp onsables a los que se refiere el art\u00edculo 138 del Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de n oviembre. 337 En efecto, la responsabilidad subsidiaria de la Adm inistraci\u00f3n p\u00fablica en materia de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambientales causados a un sujeto de derecho privado por el defecto de producto podr\u00eda p roceder de la imposibilidad de conseguir que al menos uno de los responsables se\u00f1a lados por el legislador responda o repare el agravio. Puede ser as\u00ed porque no consig ue identificar ni el fabricante, ni el importador del producto, o porque ya no existe ni u no ni otro, ni el proveedor, como puede ocurrir en caso de quiebra. Se puede tambi\u00e9n buscar la responsabilidad de la Administraci\u00f3n p\u00fablica en caso de culpa o negligenc ia suya. En estos supuestos, nos parece dif\u00edcil llegar a una subrogaci\u00f3n pasiva de l a Administraci\u00f3n p\u00fablica frente a la v\u00edctima, a menos que haya formado parte del proceso productivo o comercial, o mediado en el mismo, convirti\u00e9ndose, de esta manera , en uno de los fabricantes asimilados. 888 En efecto, es posible que a la base de la adquisici \u00f3n del producto defectuoso, o sea de la ocurrencia del da\u00f1o, se encuentre la culp a o negligencia de la Administraci\u00f3n, por ejemplo, por haber dejado entra r un producto que no cumpl\u00eda con las normas susceptibles de aportar \" la seguridad que cabr\u00eda leg\u00edtimamente esperar \" del mismo, o por no haber ejercido sobre estos prod uctos el deber de vigilancia y de control que le correspondiera. Por esto estimamos p rocedente la responsabilidad de la Administraci\u00f3n p\u00fablica en estos supuestos. A efectos de la garant\u00eda de la reparaci\u00f3n de los da \u00f1os medioambientales por productos defectuosos, entendemos, como ya dicho, q ue la Administraci\u00f3n deber\u00eda efectuar las obras de restauraci\u00f3n ante el dolo o l a negligencia del responsable, o ante la necesidad de preservar el sistema ambiental que sufrir\u00eda un deterioro continuo o 888 Sin embargo, como ya se se\u00f1al\u00f3, la Administraci\u00f3n puede actuar subsidiariamente a los particulares a quienes est\u00e1n confiadas las labores de restauraci\u00f3n de un bien medioambiental significativamente deteriorado, porque el mantenimi ento de los par\u00e1metros ambientales es de inter\u00e9s general, pudiendo ella repercutir sobre el particular obligado los gastos de la ejecuci\u00f3n subsidiaria. (Ver D. LOPERENA ROTA; op. cit ., p. 133.) 338 m\u00e1s grande si no se llevan a cabo las obras necesar ias. As\u00ed, la personaci\u00f3n de este sujeto en el proceso de reparaci\u00f3n tendr\u00eda la venta ja para el perjudicado de tener otro sujeto responsable, aunque no lo sea de todas las v ertientes del da\u00f1o, y de otra v\u00eda de acci\u00f3n que es la administrativa o la contenciosa-ad ministrativa. De todas maneras, bien sea civil o administrativo, el procedimiento s \u00f3lo constituye un medio para conseguir la reparaci\u00f3n cuya efectividad tiene una importante vertiente pecuniaria. B. LAS GARANTIAS PECUNIARIAS Como ya se\u00f1alamos m\u00e1s arriba, la reparaci\u00f3n del da\u00f1 o puede, a falta de efectuarse en forma espec\u00edfica, consistir en el pag o de un equivalente o de una compensaci\u00f3n financiera. M\u00e1s a\u00fan, incluso en el sup uesto de reparaci\u00f3n in natura, la reposici\u00f3n o la restauraci\u00f3n del bien da\u00f1ado tiene un coste financiero. Esto significa que la efectividad de la reparaci\u00f3n puede verse dif icultada por la situaci\u00f3n financiera del sujeto responsable. Las garant\u00edas pecuniarias p retenden aportar soluciones a la v\u00edctima ante tales eventualidades. En este sentido, las garant\u00edas pecuniarias las m\u00e1s conocidas se encuentran en la instituci\u00f3n del segur o obligatorio de responsabilidad civil por una parte (a) y en la del fondo de garant \u00eda por la otra (b). 889 a. EL SEGURO OBLIGATORIO DE RESPONSABILIDAD CIVIL La responsabilidad civil es una de las ramas m\u00e1s im portantes, sino la m\u00e1s importante del sistema de seguros. Responde al dese o de externalizar el deber de reparar, consustancial en el principio alterum non laedere . Aunque esta externalizaci\u00f3n sea una facultad del potencial sujeto causante o re sponsable del da\u00f1o, hay supuestos en los que viene siendo marcado como una exigencia imperativa de la ley. Es el caso de los veh\u00edculos a motor cuyo propietario, de arreg lo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2 889 Son, adem\u00e1s, las dos formas previstas por el Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, cuyo art\u00edculo 131 establece que \" El Gobierno, previa audiencia de los interesados y de las asociaciones de consumidores y usuarios, pod r\u00e1 establecer un sistema de seguro obligatorio de responsabilidad civil derivada de lo s da\u00f1os causados por bienes o servicios defectuosos, y un fondo de garant\u00eda que cubra, tota l o parcialmente, los da\u00f1os consistentes en muerte, intoxicaci\u00f3n y lesiones personales .\" 339 del Real Decreto Legislativo 8/2004, de 9 de octubr e, por el que se aprueba el texto refundido de la ley sobre responsabilidad civil y s eguro en la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor, \"estar\u00e1 obligado a suscribir y mantener en vigor un contrato de seguro por cada veh\u00edculo de que sea titular, que cubra hasta la cua nt\u00eda de los l\u00edmites del aseguramiento obligatorio, la responsabilidad civil a que se refi ere el art\u00edculo 1 .\" 890 Con referencia al supuesto de los productos, le ley s\u00f3lo prev\u00e9 esta e xternalizaci\u00f3n llamada a verse desarrollada m\u00e1s tarde, seg\u00fan lo dispuesto en el ar t\u00edculo 131 del Real Decreto Legislativo 1/2007 antes mencionado. 891 En efecto, el seguro obligatorio de responsabilidad civil por productos tiene un car\u00e1cter meramente program\u00e1tico en la medida que s\u00f3 lo se prev\u00e9 que el Gobierno lo pueda (\"podr\u00e1\") establecer tras consulta con los in teresados y las asociaciones de consumidores y usuarios. Es decir que la oportunida d y la pertinencia del referido seguro obligatorio las tendr\u00e1 que apreciar el propi o Gobierno. Hay que advertir que la consulta en cuesti\u00f3n podr\u00e1 seguir el patr\u00f3n de las discusiones previas a la adopci\u00f3n de la Directiva 8 5/374/CEE, del Consejo, de 25 de julio, en las que, naturalmente, se enfrentaron int ereses de productores y de consumidores y usuarios, antes de llegar a la soluc i\u00f3n de la responsabilidad objetiva pero limitada, del fabricante. Sin duda, y esto en la perspectiva de tal consulta, las partes podr\u00e1n enfrentarse en torno a la cuant\u00eda gar antizada por el seguro obligatorio, y la posibilidad de distribuir tal responsabilidad. S e tratar\u00e1 de saber si la cuant\u00eda asegurada se ajusta al l\u00edmite de responsabilidad es tablecido por el art\u00edculo 141 del Real Decreto 1/2007, de 16 de noviembre, es decir u n l\u00edmite global de 63.106.270,96 890 BOE n\u00fam. 267, de 5 de noviembre de 2004. Dicho art \u00edculo 1, en su primer apartado, dispone que \" El conductor de veh\u00edculos a motor es responsable, e n virtud del riesgo creado por la conducci\u00f3n de estos, de los da\u00f1os causados a las personas o en los bienes con motivo de la circulaci\u00f3n .\" 891 Sobre la aplicaci\u00f3n del seguro obligatorio en mate ria de responsabilidad civil medioambiental, ver comentarios de M\u00aa. D. DIAZ-AMBR ONA BARDAJI; op. cit., p. 591. 340 euros para los da\u00f1os corporales, 892 y una franquicia de 390,66 euros para los da\u00f1os materiales, que constituye una manera de distribuir la responsabilidad o la carga de la reparaci\u00f3n entre el fabricante y la v\u00edctima. A nues tro juicio, no ser\u00e1 apropiado fijar un l\u00edmite de responsabilidad diferente del previsto en la ley de transposici\u00f3n de la Directiva, a menos que tal l\u00edmite sea favorable a l os intereses de las v\u00edctimas, es decir, garantiz\u00e1ndoles una mejor reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufri do. En la misma l\u00ednea, hay que se\u00f1alar la tendencia de los productores a repercuti r el coste del seguro obligatorio, como de los dem\u00e1s servicios que hayan precisado par a su producci\u00f3n, en el precio de los productos y, por ende, sobre los consumidores y usuarios, o sea, sobre las v\u00edctimas. En este caso, ser\u00eda una forma de obligar a la v\u00edctima a asumir el riesgo de la actividad productora del fabricante; esto, por enci ma de lo que se debe de tolerar. 893 Con respecto al seguro obligatorio por da\u00f1os medioa mbientales, supondr\u00eda que la actividad empresarial est\u00e9 supeditada a su contr ataci\u00f3n previa. Se debe notar que aquellos da\u00f1os suelen ser de cierta cuant\u00eda y, en g eneral, escapan a estudios rigurosos susceptibles de aportar respuestas satisf actorias a preocupaciones actuariales. Por esto se puede estimar que la dific ultad de encontrar en el mercado una cobertura a riesgos ambientales podr\u00e1 tener imp ortantes repercusiones econ\u00f3micas, de la misma manera que una limitaci\u00f3n d e su cobertura por el asegurador podr\u00e1 terminar despojando el seguro de su sentido. 894 A pesar de la tardanza en verse desarrollado el pro grama incluido en el antes mencionado art\u00edculo 131 del Real Decreto Legislativ o 1/2007 de 16 de noviembre, las 892 Se entiende que este l\u00edmite es independiente del n \u00famero de personas afectadas, que puede llegar a ser tan elevado que el importe a pagar a c ada v\u00edctima resulte insignificante. Quiz\u00e1s hubiera sido m\u00e1s apropiado determinar un l\u00edmite ind ividual, en consideraci\u00f3n de cada v\u00edctima. 893 Vid. F. LLODRA GRIMALT; op. cit .; pp. 99-100. - Vid . tambi\u00e9n F. MARTINEZ VASQUEZ; C. DE MIGUEL PERALES; \"Protecci\u00f3n del medio ambiente a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n de ciertos derechos fundamentales\", en F. J. MADRIGAL et alii ; op. cit ., pp. 87-88. 894 A palabras de CABANILLAS SANCHEZ que resume estos interrogantes que plantea la exigencia del seguro obligatorio, \" si los seguros fueran obligatorios, las compa\u00f1\u00edas t endr\u00edan, en realidad, poder para autorizar o no la actividad de la industria, mediante la concesi\u00f3n o denegaci\u00f3n de un seguro a una empresa seg\u00fan present ara un riesgo \"conveniente\" o un riesgo \"inconveniente\".\" (A. CABANILLAS SANCHEZ; op. cit ., p. 278). 341 empresas buscan externalizar su responsabilidad civ il por medio del seguro que, si bien plantea menos dificultades en materia de prod uctos defectuosos d\u00f3nde a\u00fan no es obligatorio, emplea, ante las espec\u00edficas caract er\u00edsticas de los recursos ambientales, la forma de los fondos de garant\u00eda, so bre todo para cubrir los supuestos de da\u00f1os a dichos recursos. b. EL FONDO DE GARANT\u00cdA El fondo de garant\u00eda, denominaci\u00f3n empleada por el art\u00edculo 131 de la normativa reguladora de la protecci\u00f3n de los consum idores y usuario, habla del \"fondo de garant\u00eda\" que parece asimilado con el seguro por el hecho de ser tratado justo con \u00e9ste en la misma frase que forma el apartado \u00fanico del art\u00edculo relativo al seguro obligatorio. 895 Se considera como \" una instituci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico, privado o mixt o, cuya misi\u00f3n fundamental es proveer a las v\u00edctimas d e da\u00f1os al medio ambiente de un derecho a la reparaci\u00f3n frente al propio fondo .\" 896 As\u00ed, ll\u00e1mese fondo de garant\u00eda, fondo de indemnizaci\u00f3n o fondo de reparaci\u00f3n, el co ncepto se refiere a un mismo mecanismo instituido para garantizar que el da\u00f1o ca usado por uno de sus miembros sea reparado gracias a las aportaciones financieras , cargas o contribuciones, de los propios miembros, potenciales agentes contaminadore s, \"involucrados en el tipo de da\u00f1o que hace precisa la reparaci\u00f3n\". 897 Podemos tambi\u00e9n ampliar esta similitud a los denominados fondos de compensaci\u00f3n, que tienen el m ismo prop\u00f3sito de garantizar la reparaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios. 898 895 El fondo de garant\u00eda ha sido tambi\u00e9n denominado co mo \" fondo de indemnizaci\u00f3n\" (C. DE MIGUEL PERALES; La Responsabilidad civil..., op. cit ., pp. 256-257), como \" fondo de reparaci\u00f3n \" (C. DE MIGUEL PERALES; Derecho espa\u00f1ol del medio ambiente...op. cit ., p. 351) 896 Idem . CABANILLAS S\u00c1NCHEZ precisaba que la misi\u00f3n del fo ndo \" es facilitar la indemnizaci\u00f3n de los perjudicados y la restauraci\u00f3n del medio ambiente .\" (A. CABANILLAS SANCHEZ; op. cit ., p. 298). 897 Ibid., p. 299. 898 Podemos mencionar, en este sentido, las disposicio nes pertinentes del T\u00edtulo V del Decreto 3769/1972, de 23 de diciembre, por el que se aprueb a el reglamento de la Ley 81/1968, de 5 de diciembre, sobre incendios forestales (BOE n\u00fam. 38, de 13 de febrero de 1973) sobre el \"Fondo de Compensaci\u00f3n de incendios forestales\". 342 La idea del fondo es de mutualizar la cobertura del riesgo de contaminaci\u00f3n entre los miembros que lo constituyen, 899 y de externalizar la gesti\u00f3n de la responsabilidad civil derivada de la actividad de u n miembro, en lo referente al da\u00f1o causado a recursos medioambientales. Estas dos cara cter\u00edsticas acercan al seguro de responsabilidad civil este mecanismo cuyo car\u00e1cter disuasorio y preventivo proviene del hecho que la siniestralidad del sujeto responsa ble es susceptible de costarle una penalizaci\u00f3n que podr\u00eda tomar la forma de un aument o de su prima dentro del fondo, o de su exclusi\u00f3n del mismo. 900 De la misma manera que con el seguro de responsabil idad civil, sea facultativo u obligatorio, el coste del fondo de garant\u00eda termi na siendo integrado en el precio del producto o del servicio, que luego se repercute sob re los consumidores y usuarios. El ejemplo a este respecto puede darse con el fondo ac \u00fastico constituido en Francia con la denominaci\u00f3n Taxe sur les Nuisances Sonores , que permite financiar el aislamiento ac\u00fastico de vecinos de aeropuertos contra la contam inaci\u00f3n por los ruidos de aviones. Estas tasas, impuestas a las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, son en realidad suportadas por los 899 Ver M\u00aa. D. DIAZ-AMBRONA BARDAJI, op. cit ., p. 592. 900 De hecho, estimamos conveniente matizar la opini\u00f3n que avanza DE MIGUEL PERALES, seg\u00fan la cual el fondo tiene la desventaja de socia lizar de manera indeseable el da\u00f1o, con la consiguiente p\u00e9rdida de su finalidad preventiva. A\u00f1 ade que produce mayor burocracia, provoca un aumento del precio de los productos fabricados p or los miembros del colectivo gravado, haciendo as\u00ed recaer sobre la sociedad el coste de l a reparaci\u00f3n. Estima por lo tanto que la intervenci\u00f3n del fondo s\u00f3lo deber\u00eda limitarse a los supuestos en los que se desconozca el sujeto agente, que el perjudicado deber\u00eda poder act uar directamente contra el fondo para reclamar la reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido, y que debe r\u00eda servir esencialmente para la financiaci\u00f3n de medidas preventivas. (C. DE MIGUEL PERALES , Derecho espa\u00f1ol..., op. cit ., pp. 351-353.) Si bien es cierto que los productores ser\u00e1n procliv es a repercutir el montante de su prima sobre el precio final del producto y que la v\u00edctima deber \u00eda poder ir directamente contra el fondo, se ha de recordar la necesidad de socializar el riesgo, e vit\u00e1ndose que el consumidor o usuario o el fabricante lo suporte todo \u00e9l solo. (Ver, de nuevo, F. MARTINEZ VASQUEZ / C. DE MIGUEL PERALES; op. cit., Idem .). Por nuestra parte, estimamos que el hecho de li mitar el campo de acci\u00f3n del fondo s\u00f3lo a los supuestos de reparaci\u00f3n de da\u00f1os imputables a gente desconocida y a la financiaci\u00f3n de las medidas preventivas ser\u00ed a cercenar innecesariamente las posibilidades de este mecanismo cuya sostenibilidad y eficacia requieren que los miembros eviten la ocurrencia de da\u00f1os, para no verse obliga dos a desembolsar otras contribuciones, ni verse penalizados por siniestralidad, con un aument o de prima o con una exclusi\u00f3n del mecanismo. Se entiende que el fondo, en caso de ser p\u00fablico, servir\u00e1 para la reparaci\u00f3n ante el desconocimiento del responsable; esto, a expensa s de todos sus miembros. 343 pasajeros. 901 En relaci\u00f3n con el fondo privado, es, en realidad, un aut\u00e9ntico seguro de responsabilidad civil. 902 Dado el car\u00e1cter program\u00e1tico que reviste la cuest i\u00f3n en el art\u00edculo 131 del Real Decreto Legislativo 1/2007, d e 16 de noviembre, estimamos que el fondo en cuesti\u00f3n ser\u00e1 p\u00fablico o mixto, puesto q ue nos parece innecesario supeditar la constituci\u00f3n de un mecanismo esencialmente priva do a una consulta de los \"interesados\" - concepto ambiguo, aunque se pueda d ecir que se refiere a los profesionales -, y de las asociaciones de consumido res y usuarios. De todas formas, cualquier modalidad deber\u00eda aportar a la v\u00edctima m\u00e1 s garant\u00edas para conseguir la reparaci\u00f3n efectiva del da\u00f1o sufrido. Sin embargo, cabe advertir que el fondo de garant\u00eda ser\u00eda destinado, a tenor del art\u00edculo 131 del Real Decreto Legislativo 1/200 7, de 16 de noviembre ( in fine ), s\u00f3lo a cubrir, \" total o parcialmente, los da\u00f1os consistentes en mue rte, intoxicaci\u00f3n y lesiones personales .\" Es decir que s\u00f3lo se recogen los supuestos de da \u00f1os corporales, con la exclusi\u00f3n t\u00e1cita de los da\u00f1os materiales. Es te enfoque nos parece criticable no s\u00f3lo porque contradice el esp\u00edritu de la ley - expr esado en el apartado 1 de su art\u00edculo 129, d\u00f3nde hace expresa referencia a los da\u00f1os mate riales - sino, porque hace as\u00ed peligrar los intereses materiales menoscabados por el producto defectuoso, dentro de los que se ha de situar un importante abanico de lo s intereses o bienes medioambientales. Un fondo de garant\u00eda, tanto como un seguro obligatorio de responsabilidad civil, puede, seg\u00fan lo la voluntad de sus miembros o de las partes contratantes, extender su \u00e1mbito de cobertura m\u00e1s a ll\u00e1 de los m\u00ednimos legalmente establecidos, e incluir los da\u00f1os de otro \u00edndole, c omo los materiales y los morales. Pero, desde nuestro punto de vista, convendr\u00eda, de lege ferenda , o dentro del marco 901 Instaurada a contar del 1de enero de 2005 por el a rt\u00edculo 19 de la Ley n\u00ba2003-1312, de 30 de diciembre de 2003, de rectificaci\u00f3n presupuestar ia en Francia ( Loi de Finance Rectificative ). A nivel internacional, se puede mencionar, entre ot ros, el Fondo Internacional de Indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os causados por hidrocarburos, de 1971, la International Oil Compensation Fund de 1971 y de 1992. 902 Es, por ejemplo, el caso de los denominados Clubes de P&I (Protecci\u00f3n e Indemnizaci\u00f3n) en materia mar\u00edtima, que dan efectivamente cobertur a a riesgos dentro de los que figuran los de da\u00f1os medioambientales, por ejemplo, por contami naci\u00f3n marina. 344 de la consulta previa a la que se refiere la ley, t ener en cuenta al menos a los da\u00f1os a bienes o recursos materiales. Adem\u00e1s, pensamos que este silencio legal sobre los da\u00f1os materiales y morales no debe interpretarse ni como una prohibici\u00f3n, ni como un obst\u00e1culo a su inclusi\u00f3n dentro del \u00e1mbito de cober tura de los mecanismos de garant\u00eda financiera de los que acabamos de tratar. 345 CONCLUSIONES Despu\u00e9s de los an\u00e1lisis mantenidos a lo largo de e ste trabajo se puede concluir que: I La combinaci\u00f3n de los mecanismos tanto del Derecho privado como del Derecho p\u00fablico es importante para lograr una mejor protecci\u00f3n jur\u00eddica del medio ambiente. Adem\u00e1s, resulta necesario, ante la config uraci\u00f3n actual del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de nuestro entorno, dominantemente admin istrativo, potenciar los mecanismos privados. Esto pasa por una mejora del s istema de responsabilidad civil y del protagonismo de los sujetos privados. II El medio ambiente viene siendo entendido como un to do; lo que explica la tendencia dominante a considerarlo preferentemente como objeto del Derecho p\u00fablico. Esta aproximaci\u00f3n hol\u00edstica encierra la dificultad de la determinaci\u00f3n del inter\u00e9s protegido, aqu\u00e9l que pueda ser alterado. Por tanto, nos distanciamos de esta postura y estimamos t\u00e9cnica y metodol\u00f3gicamente fecundo apreh ender el medio ambiente a partir de los elementos que lo componen; elementos sobre los que puede recaer el da\u00f1o. De esta manera, el medio ambiente aparece com o una realidad de compleja naturaleza jur\u00eddica - pues no puede ser ni rigurosa mente mueble, ni rigurosamente inmueble, tampoco puede ser pac\u00edficamente calificad o como material o inmaterial - y susceptible de relaci\u00f3n ius privativa con un sujeto de derecho determinado, pues as\u00ed lo 346 son sus elementos constitutivos que, si en s\u00ed mismo s no son necesariamente individualizados, por lo menos son, en su mayor\u00eda, individualizables. III El derecho a un medio ambiente adecuado es un derec ho individual que, a nivel interno espa\u00f1ol, encuentra su fundamento en e l art\u00edculo 45 de la Constituci\u00f3n que determina un derecho-deber enmarcado a distintos ni veles institucionales para hacer posible su efectividad que pasa por la capacidad de los individuos a emprender las acciones legales correspondientes bien sea en terre no administrativo como en terreno civil. El da\u00f1o medioambiental ser\u00e1 por consiguiente aquello que ponga en peligro o menoscabe la calidad del medio, tal que no permita al ser humano llevar una vida digna, ni gozar de bienestar, o sea aqu\u00e9l da\u00f1o que haga que el entorno se convierta en lugar inadecuado para el desarrollo de la person a. As\u00ed se explica la postura antropoc\u00e9ntrica que ha sido el hilo conductor del t rabajo que guarda distancia con respecto a la postura eco-centrista que sienta una suerte de antropomorfizaci\u00f3n del medio ambiente. IV El derecho a la informaci\u00f3n en asuntos ambientales puede tambi\u00e9n trasladarse a la materia civil d\u00f3nde el objeto de la obligaci\u00f3n precontractual de informaci\u00f3n v\u00e1lidamente versar\u00eda sobre la incidencia medioambie ntal del objeto del contrato. En esta misma l\u00ednea, pensamos que existe una correl aci\u00f3n entre el derecho de informaci\u00f3n del consumidor y usuario y el derecho d e informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acceso a la justicia en asuntos ambien tales, pues la informaci\u00f3n permitir\u00eda al consumidor actuar de manera preventiva y de mane ra \"sanativa\", seg\u00fan el caso, en la protecci\u00f3n del medio ambiente. De ah\u00ed la tambi\u00e9n correlaci\u00f3n entre medio ambiente 347 y consumo, entre protecci\u00f3n del medio ambiente y pr otecci\u00f3n del consumidor, que constituye una apertura novedosa propuesta por nues tra investigaci\u00f3n. V La construcci\u00f3n de una cuarta categor\u00eda de da\u00f1o o d e perjuicio (al lado de los materiales, de los corporales y de los morales), qu e se denominar\u00eda como ecol\u00f3gica o medioambiental, 903 pretendidamente aut\u00f3noma, no constituye rigurosame nte ninguna novedad, pues comparte las caracter\u00edsticas de los d a\u00f1os cl\u00e1sicos en sus diferentes manifestaciones. Tambi\u00e9n se distingue dif\u00edcilmente de los llamados da\u00f1os t\u00edpicos ya que, en principio \"ecol\u00f3gico\", es susceptible de re botar para afectar a intereses individuales y el individuo, en cuanto a \u00e9l, encont rar un inter\u00e9s leg\u00edtimo en un bien o inter\u00e9s en principio colectivo. VI En coherencia con la opci\u00f3n de aprehender el medio ambiente a partir de sus elementos constitutivos, entendemos que los da\u00f1os m edioambientales son cualquier alteraci\u00f3n de estos o algunos de estos elementos, c on su incidencia en la vida humana. A partir de ah\u00ed, estimamos que los da\u00f1os me dioambientales no son una categor\u00eda aut\u00f3noma de da\u00f1os jur\u00eddicos, o sea unos d a\u00f1os sui generis . As\u00ed, el r\u00e9gimen de la responsabilidad civil por pro ductos y aqu\u00e9l relativo al medio ambiente no son antag\u00f3nicos, pues, desde la p ostura antropoc\u00e9ntrica que es la nuestra, el da\u00f1o calificado como medioambiental ser \u00e1 siempre un da\u00f1o material o un da\u00f1o corporal, seg\u00fan el inter\u00e9s que haya golpeado. De este modo, puesto adem\u00e1s que el da\u00f1o por producto ser\u00e1 siempre material o corpor al (art\u00edculo 129 (1), Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre), el marco j ur\u00eddico de la responsabilidad civil por productos puede, v\u00e1lidamente, servir para la re paraci\u00f3n de los da\u00f1os 903 Ver Y. JEGOUZO (Dir.), op. cit ., p. 9. 348 medioambientales, cuando tengan su origen en el def ecto del producto, seg\u00fan lo dispuesto por este Cuerpo legal. Estimamos que deber\u00eda ser as\u00ed no s\u00f3lo porque el bie n da\u00f1ado ser\u00eda de titularidad privada, sino, tambi\u00e9n porque habr\u00eda si do causado por un sujeto de derecho privado, ll\u00e1mese productor (seg\u00fan la legislaci\u00f3n so bre productos), ll\u00e1mese operador (seg\u00fan la Ley 27/2006, de 23 de octubre, de respons abilidad medioambiental). VII Planteamos que el medio ambiente tiene una doble ve rtiente p\u00fablica y privada y, por lo tanto, aparece como objeto de un inter\u00e9s social e individual. De esta manera, la sociedad ser\u00eda, en el primer supuesto, la legiti mada para salir en su defensa y tambi\u00e9n la acreedora de la reparaci\u00f3n eventual. Per o, observamos que la dificultad de operar una distinci\u00f3n n\u00edtida entre intereses genera les e intereses individuales lleva los individuos a tener pretensiones sobre los llamados intereses generales y a influirlos, de modo que, al final, su defensa o su protecci\u00f3n p asa por la de los intereses particulares. VIII Para la puesta en marcha de la responsabilidad civ il, nos parece procedente buscar una definici\u00f3n del da\u00f1o en general y del da\u00f1 o medioambiental en especial, que no da ninguna normativa excepto la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de responsabilidad medioambiental, destinada a regular los supuestos d e \"da\u00f1os p\u00fablicos ambientales\", que nos parece una herramienta importante en este s entido. As\u00ed, el da\u00f1o medioambiental se determinar\u00e1 a partir de la difere ncia entre dos estados distintos de un elemento medioambiental. Sin embargo, estimamos que la variaci\u00f3n del estado del elemento considerado no siempre da lugar a un da\u00f1o jur\u00eddico en la medida que el valor de referencia deber\u00e1 tener cuenta del umbral de tol erabilidad que requiere el vivir en 349 sociedad. La referencia a esta ley permite apuntar unos rasgos singulares de los da\u00f1os medioambientales que no obstan a su reparabil idad, de los cuales podemos mencionar que no siempre son presentes y toman tamb i\u00e9n la forma de riesgos. Aunque la ley requiere que sean significativos, pen samos que, desde la perspectiva del derecho privado, pueden no serlo, para as\u00ed evit ar supuestos de abuso de derecho. IX La prueba de los da\u00f1os medioambientales reviste una singular dificultad, pues el agravio puede resultar de una combinaci\u00f3n de fac tores, dilatar su manifestaci\u00f3n en el tiempo, o dar lugar a explicaciones cient\u00edficas que terminen exonerando al supuesto causante. Por consiguiente, las teor\u00edas cl\u00e1sicas de la causalidad deben aplicarse, adapt\u00e1ndose a cada caso concreto, para tener en cue nta las espec\u00edficas caracter\u00edsticas del da\u00f1o acaecido. Deber\u00eda ser el c aso en materia de da\u00f1os medioambientales causados por productos defectuosos , d\u00f3nde la calidad de profesional, de persona informada, deber\u00eda pesar a la hora de establecer la relaci\u00f3n causal entre la actividad del productor o sus produ ctos y el agravio. X A nivel de la legitimaci\u00f3n procesal en materia amb iental, estimamos conveniente reforzar la capacidad de las organizaci ones de defensa de intereses colectivos que se sit\u00faan a medio camino entre los p oderes p\u00fablicos y los individuos. A este efecto, se deber\u00eda contemplar acciones de esta s organizaciones en v\u00eda civil en defensa de los intereses de sus miembros afectados, siguiendo el modelo del art\u00edculo 11 de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamien to civil, para los consumidores y usuarios. Ser\u00eda una progresi\u00f3n hacia la deseable le gitimaci\u00f3n de las personas f\u00edsicas cuyo papel se ver\u00eda as\u00ed reforzado, ya que la negaci \u00f3n de una aprehensi\u00f3n hol\u00edstica del medio ambiente favorecer\u00eda, como se ha dicho antes, el sometimiento de sus elementes constitutivos al r\u00e9gimen jur\u00eddico que pre valece en las relaciones interindividuales. 350 XI El refuerzo del papel del individuo se hace necesar io en la medida que el da\u00f1o medioambiental se analiza como la vulneraci\u00f3n del d erecho del individuo a un medio ambiente adecuado. Lo consideramos como un derecho subjetivo ya que no lo niega ni la Constituci\u00f3n ni ninguna normativa con rango i nferior; interpretaci\u00f3n que parece coherente con la finalidad perseguida por el Consti tuyente, a saber la tutela efectiva del medio ambiente y del derecho de todos a disfrut ar de ello. A ra\u00edz de lo que precede, tambi\u00e9n estimamos que, po r lo menos a nivel formal, por ser recogido por una normativa imperativa de de recho interno como lo es la Constituci\u00f3n, y a pesar de su localizaci\u00f3n en la no menclatura del texto constitucional (en el cap\u00edtulo tercero), el derecho de todos a dis frutar de un medio ambiente adecuado es un derecho fundamental cuya culminaci\u00f3n , a nivel material y de efectividad, tendr\u00e1 que llegar con el desarrollo le gislativo previsto por el art\u00edculo 53 (3 in fine ) de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. XII La reparaci\u00f3n de los denominados da\u00f1os medioambient ales, al igual que los llamados da\u00f1os tradicionales, deber\u00e1 efectuarse, de preferencia, en la forma espec\u00edfica, pues lo deseable es que se consiga la r eposici\u00f3n, en su estado anterior, del elemento medioambiental alterado, y que s\u00f3lo de manera excepcional se proceda a la reparaci\u00f3n por entrega de un equivalente pecun iario. Para ello, la valoraci\u00f3n previa del da\u00f1o deber\u00eda permitir la determinaci\u00f3n d e su alcance y, en el supuesto de reparaci\u00f3n por equivalente, la determinaci\u00f3n del im porte a abonar por el sujeto responsable en concepto de reparaci\u00f3n del agravio e n su doble vertiente constituida por la p\u00e9rdida sufrida por una parte y las ganancia s dejadas de obtener por la otra. La estimaci\u00f3n financiera del da\u00f1o reviste una especial dificultad debido a la heterogeneidad del medio ambiente en el que se encu entran elementos que est\u00e1n 351 dentro del comercio y otros que est\u00e1n fuera del mis mo. Los principios de la Econom\u00eda del Medio Ambiente y de los Recursos naturales debe r\u00edan dar pautas para conseguir una valoraci\u00f3n objetiva de los da\u00f1os medioambiental es y su reparaci\u00f3n \u00edntegra. XIII Al igual que en los \"da\u00f1os tradicionales\" d\u00f3nde rar a vez el resarcimiento conseguir\u00e1 una reposici\u00f3n de la v\u00edctima en el estad o anterior al suceso da\u00f1oso, la efectividad de la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os medioambi entales puede verse dificultada no s\u00f3lo por la forma elegida, sino tanto por la natura leza de las obras de restauraci\u00f3n a llevar a cabo como por la situaci\u00f3n financiera del responsable. Desde nuestro punto de vista, el desarrollo y la aplicaci\u00f3n efectiva de lo s mecanismos de garant\u00eda contemplados por el Real Decreto Legislativo 1/2007 , de 16 de noviembre (a saber el seguro de responsabilidad civil o un fondo de garan t\u00eda), son unas pistas para lograr una reparaci\u00f3n efectiva del da\u00f1o medioambiental. Opinamos sin embargo que la limitaci\u00f3n del \u00e1mbito d e aplicaci\u00f3n del fondo de garant\u00eda a \" los da\u00f1os consistentes en muerte, intoxicaci\u00f3n y le siones corporales \" (art\u00edculo 131 ( in fine ), Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviem bre) es criticable no s\u00f3lo porque contradice la ley que rec oge tambi\u00e9n los da\u00f1os materiales, sino, tambi\u00e9n, porque deja fuera un importante aban ico de da\u00f1os en general, de da\u00f1os ambientales en especial. Por esto estimamos necesar io, de lege ferenda , subsanar esta omisi\u00f3n a la hora de poner en marcha el mecani smo de garant\u00eda contemplado. XIV La complejidad del medio ambiente va a incidir en l a forma de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os correspondientes y dificultar una rigurosa ap licaci\u00f3n de la preferencia por la reparaci\u00f3n in natura. En efecto, si los elementos m ateriales son susceptibles de ser restaurados, no puede ser igual de los elementos in materiales. En este \u00faltimo 352 supuesto, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o puede conseguirse a veces s\u00f3lo con la cesaci\u00f3n de la actividad da\u00f1osa. Por esto estimamos que hay cas os en los que necesariamente la reparaci\u00f3n deber\u00e1 tomar la forma de una compensaci\u00f3 n econ\u00f3mica, sobre todo cuando haya causado molestias en la esfera individu al, como es el supuesto que nos interesa. XV La reparaci\u00f3n del da\u00f1o supone para el juez una actu aci\u00f3n posterior a la ocurrencia del da\u00f1o. Esta es la postura tradicional que, en materia medioambiental, para m\u00e1s eficacia, debe ir emparejada con una acci\u00f3 n ex ante o preventiva. Si esto no supone ninguna dificultad para el juez del contenci oso administrativo, plantea, con respecto al juez civil, la pregunta de saber si pue de invalidar un acto administrativo (una licencia de obras por ejemplo) en base al cual se ha acometido unas actuaciones medioambientalmente da\u00f1osas. Estimamos que el juez civil deber\u00eda tener en asuntos tocantes al medio ambiente un papel m\u00e1s activo que le permitiera sobrepasar los l\u00edmites de la mera reparaci\u00f3n para imponer medidas complementarias e incluso preventivas, que pueden llegar, de manera incidente , a la paralizaci\u00f3n del efecto del acto administrativo, pero con consecuencias s\u00f3lo inter pares y no erga omnes . 353 \u00cdNDICE DE LA JURISPRUDENCIA CITADA JURISPRUDENCIA EUROPEA - STJCE, 20 de febrero de 1979, Asunto 120/78, \"Cas sis de Dijon\". - STJUE, 8 de febrero de 1996, Asunto Van der Feest en [asunto c.02.02/94 (1996) REC I - 380]. - STJCE, de 29 de mayo de 1997, Asunto C-300/95, Co misi\u00f3n c/ Reino Unido, Recopilaci\u00f3n de Jurisprudencia , 1997. - STJCE, 10 de mayo de 2001 (STJCE, 133). - STJCE, 25 de abril de 2002, Asunto C-52/00, Comis i\u00f3n c/ Francia. - STJCE, Gran Sala, 10 de enero de 2006, [TJCE 2006 , 3]. - STJCE, Sala 1\u00aa, 4 de 2009\\157 ], Asunto Moteurs . de junio de 2010, [TJCE 2010, 313]. - STJUE, 21 de octubre de 2010, [TJCE 2010, 164]. - STEDH, 9 de diciembre de 1994 (TEDH 1994, 3), L\u00f3p ez Ostra c/ Espa\u00f1a. - STEDH, 2 de octubre de 2001 (TEDH 2001, 567) - STEDH, 27 de mayo de 2004 (TEDH 2004, 38), Caso V AC c/ Letonia - STEDH, 16 de noviembre de 2004 (TEDH 2004, 68), M oreno G\u00f3mez c/ Espa\u00f1a. JURISPRUDENCIA DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL - STC, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 25/1981, 24 de julio, (BOE n\u00fam . 193, de 13 de agosto de 1981) - STC, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 32/1981, 28 de julio (BOE n\u00fam. 193, de 13 de agosto de 1981). - STC, n\u00fam. 166/1986, de 19 de diciembre (RTC 1986, 166) - STC, n\u00fam. 37/1987, de 26 de marzo (RTC 1987, 37). - STC, n\u00fam. 17/1989, de 30 de enero (BOE n\u00fam. 50, d e 28 de febrero de 1989). - STC n\u00fam. 149/1991, de 4 de julio (RTC 1991, 149) - STC, 329/1993, de 12 de noviembre (BOE n\u00fam. 295 d e 10 de diciembre de 1993). - STC n\u00ba102/1995, 26 de junio [BOE n\u00fam. 181, de 31 de julio de 1995]. - STC 10/1998, de 13 de enero de 1998 (BOE n\u00fam. 37, de 12 de febrero de 1998). - STC, Sala 2\u00aa, n\u00fam. 156/2000, de 12 de junio, (BOE n\u00ba165 de 11 de julio de 2000). - STC, n\u00fam. 240/2000, de 16 de octubre, (BOE n\u00ba276 de 17 de noviembre de 2000). - STC, 166/2002, de 18 de septiembre, BOE n\u00fam. 242, de 9 de octubre de 2002. - STC n\u00ba 218/2009, de 21 de diciembre (BOE n\u00fam. 15, de 18 de enero de 2010. JURISPRUDENCIA DEL TRIBUNAL SUPREMO - Sentencia del Tribunal Supremo del 10 de noviembr e de 1924 354 - STS, Sala de lo Civil, de 14 de febrero de 1944 ( RA 293). - STS, Sala 1\u00aa, 7 de febrero de 1962, ( RA 672). - STS, Sala 1\u00aa, 14 de abril 1962 (RA 2028). - STS, Sala 1\u00aa, 25 de febrero de 1963, Ar. 1187. - STS, Sala 1\u00aa, 24 de noviembre de 1970 ( RA 4889). - STS, Sala 1\u00aa, 3 de marzo de 1978 ( RJ , 759). - STS, Sala 1\u00aa, de 10 de enero de 1979 (RJ 1979\\18) . - STS, Sala 1\u00aa, 15 de noviembre de 1979, Ar. 3828. - STS, Sala 3\u00aa, 2 de febrero de 1980 ( RJ 1980\\743). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 217/1980, de 4 de junio de 198 0, ( RJ 1980\\2399). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 390/1980, de 12 de diciembre d e 1980 ( RJ 1980\\4747). - STS, Sala 1\u00aa, 17 de marzo de 1981, Ar. 1009. - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 341/1982 de 14 de julio de 19 82 ( RJ 1982\\4235). - STS, Sala 1\u00aa, 22 de mayo de 1984, ( Ar. 2500). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 312/1985, 16 de mayo de 1985 ( RJ 1985\\2396). - STS, Sala 2\u00aa, n\u00fam. 701/1986, 12 de mayo de 1986 [ Referencia en el buscador de sentencias del Tribunal Supremo: Id. Cendoj: 280 7912011986100791]. - STS, Sala 1\u00aa, 24 de enero de 1987 (RJ 1987, 7471) .. - STS, Sala 2\u00aa, 29 de junio de 1987 ( Ar. 5018). - STS, Sala 1\u00aa, de 3 de diciembre de 1987 ( Ar . 9176). - STS, Sala 1\u00aa, 22 de febrero 1988 ( RJ 1988, 1271). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 694/1988, 23 de septiembre de 1988 ( RJ 1988\\6853); - STS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1989 ( Ar. 101); - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 13/1989, de 17 de enero de 198 9 [Referencia en el buscador de sentencias del Tribunal Supremo: Id. Ce ndoj: 28079110011989100549]. - STS, Sala 1\u00aa, 6 de julio de 1990 (RA 5780). - STS, Sala 1\u00aa, 19 de junio de 1990 (RA 4857). - STS, Sala 1\u00aa, 19 de julio de 1989 (RA 6523). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 613/1990 del 27 de octubre de 1990 ( RJ 1990\\8053). - STS, Sala 1\u00aa, de 3 de junio de 1991 (RA 4407). - STS, Sala 1\u00aa, 20 de junio de 1991, Ar. 4526. - STS, Sala 2\u00aa, n\u00fam. 1336/1992, 23 de abril de 1992 ( RJ 1992\\6783). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1602/1993, 15 de marzo de 1993 ( RJ 1993\\2284). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 496/1993, 24 de mayo de 1993, ( RJ 1993\\ 3726). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 497/1993, de 24 de mayo de 199 3 ( RJ 1993\\3727). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 239/1993, de 12 de noviembre ( RJ 1993, 1829). - STS, Sala 1\u00aa, 15 de febrero de 1994, ( RJ 1994\\1308) - STS, Sala 1\u00aa, 16 de enero de 1996 ( Ar. 530); - STS, Sala 1\u00aa, 26 de enero de 1996 ( Ar. 456); - STS, Sala 1\u00aa, 8 de febrero de 1996 ( Ar. 1217); - STS, Sala 1\u00aa, 4 de octubre de 1996 [RJ 1996/7034] . - STS, Sala 1\u00aa, 18 de abril de 1997 ( Ar . 3329). - STS, Sala 1\u00aa, 12 de mayo de 1997 ( Ar . 4362). - STS, Sala 1\u00aa, 2 de julio de 1997 ( Ar . 5543). - STS, Sala 2\u00aa, 26 de noviembre de 1997 ( RJ 1997\\6366). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1081/1997, de 3 de diciembre d e 1997 ( RJ 1997\\8722). - STS, Sala 1\u00aa, 30 de julio de 1998 (RJ 1998\\6926). 355 - STS, Sala 1\u00aa, 26 de septiembre de 2000 ( RJ 2000\\8126). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 954/2001, de 18 de octubre de 2001 ( RJ 2001\\8644). - STS, Sala 1\u00aa, 21 de noviembre de 2001 ( RJ 2001\\9723). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 151/2003, de 21 de febrero (La Ley, 1244/2003). - STS, Sala 1\u00aa, 28 de enero de 2004, ( RJ 2004\\53). - STS, Sala 1\u00aa, 9 de julio de 2004 ( RJ 2004/5121). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1240/2004, 20 de diciembre ( RJ 2004\\8131). - STS, Sala 1\u00aa, 28 de enero de 2005 (RJ 2005\\1830) - STS, Sala 1\u00aa, 14 de marzo de 2005 ( RJ 2005\\2236). - STS, Sala 3\u00aa, 31 de mayo de 2006 (RJ 2006\\3224) - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 1266/2007, de 23 de noviembre ( RJ 2007\\ 8122). - STS, Sala 3\u00aa, 1 de diciembre de 2009 ( RJ 2010\\1865). - STS, Sala 1\u00aa, n\u00fam. 545/2010, de 9 de diciembre (L a Ley 217641/2010). - STS, Sala de lo Civil, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 3/2011, d e 19 de enero ( RJ 2011\\298). - STS, Sala de lo Civil, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 3/2011, d e 19 de enero [RJ 2011, 298]. COUR DE CASSATION FRANCESA - Cour 2 Chambre Civile, 16 d\u00e9cembre 1970, Bulletin Civil II, n\u00ba346, Revue Trimestrielle de Droit Civil, 1971, p. 660, Obs. Durry. - Cour de Cassation 2 e Chambre Civile, 9 mai 1972 (D. 1972, Sommaire 167). - Cour de Cassation 2 e Chambre Civile, janvier JCP 1973, II, 17545). - Cour de Cassation, 2 e Chambre Civile, 14 juin 1995, Bull. Civ. , II, n\u00ba186. - Cour de Cassation, 3 [1980] I CMR 53, Affaire Cohn-Bendit. JURISPRUDENCIA DE TRIBUNALES SUPERIORES DE JUSTICIA - STSJ de Arag\u00f3n, de 11 de marzo de 2005 (JUR 2005, 198526). JURISPRUDENCIA DE AUDIENCIAS PROVINCIALES - SAP, Almer\u00eda, 14 de noviembre de 1972, - SAP, Madrid, 12 de noviembre de 1974 - SAP, de Valladolid, 21 octubre 1994, [AC 1994, 17 44]. - SAP, Barcelona, 17 de septiembre de 1996 (AC 1997 , 1652). - SAP, Girona, secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 33/1998, de 30 de enero ( AC 1998, 51). - SAP, Alicante, Secci\u00f3n 4\u00aa, n\u00fam. 109/1998, 19 de f ebrero (AC 1998, 323). - SAP, Pontevedra, 30 de abril de 1999 ( Ar . 2023). - SAP Ja\u00e9n, n\u00fam. 384/1999 (Secci\u00f3n 1\u00aa), de 1 de oct ubre ( AC 1999, 2310). - SAP, Barcelona, 22 de octubre de 1999 ( Ar . 5334). - SAP, Alicante, Secci\u00f3n 4\u00aa, 15 de marzo de 2000 ( JUR 2002, 140080). - SAP, de Granada, Secci\u00f3n 3\u00aa, 25 de enero de 2000, (AC 2000, 266). - SAP, Valencia, 18 de enero de 2001 , (Ar. 342). - SAP, Sevilla, 29 de marzo de 2001 (JUR 2001, 2335 40). - SAP, C\u00f3rdoba, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 104/2001, de 24 de abril (JUR 2001, 181748). 356 - SAP, Islas Baleares (Secci\u00f3n 3\u00aa), n\u00fam. 391/2001, de 31 de julio, (AC 2001, 2336). - SAP, Lleida, Secci\u00f3n 2\u00aa, n\u00fam. 502/2001, de 14 de noviembre (La Ley 205310/2001). - SAP, Madrid, Secci\u00f3n 14\u00aa, 10 de diciembre de 2001 ( AC 2002, 607). - SAP Madrid, Secci\u00f3n 10\u00aa, 2 de marzo de 2002 (JUR. 2002/118403). - SAP, Baleares, 18 de marzo de 2003 (AC 2003, 1055 ). - SAP, Las Palmas, Secci\u00f3n 3\u00aa, n\u00fam. 704/2003, de 1 de diciembre de 2003 ( JUR 2004, 109279). - SAP, C\u00e1ceres, Secci\u00f3n 1\u00aa, n\u00fam. 165/2006 de 19 de abril, (JUR 2006, 139952). - SAP, A Coru\u00f1a, Secci\u00f3n 3\u00aa, n\u00fam. 229/2008, de 23 d e mayo (JUR 2008, 330508). 357 BIBLIOGRAFIA - ALBALADEJO, Manuel; \"La comunida d y sociedad\", Actualidad Civil , n\u00ba33, 3 er trimestre, 1995, pp. 669-682. - ALBALADEJO, Manuel; Derecho Civil I , Jos\u00e9 Mar\u00eda Bosch Editor S.A, Barcelona, 1996. - ALBALADEJO, Manuel; Derecho Civil I , 15\u00aa ed, J.M. Bosch editor, Barcelona, 2002. - ALCOVER GARAU, Guillermo; La responsabilidad civil del fabricante. Derecho comunitario y adaptaci\u00f3n al Derecho espa\u00f1ol , Civitas, Madrid, 1990. - ALLI TURILLAS, Juan Cruz; \"El ordenamiento jur\u00eddi co-administrativo y comunitario\", en LOZANO CUTANDA, Blanca, ALLI TURIL LAS, Juan Cruz; Administraci\u00f3n y legislaci\u00f3n ambiental , 5\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2009, pp.47- 75. - ALVAREZ VIGARAY, Rafael; \"La responsabilidad por da\u00f1o moral\"; Anuario de Derecho Civil , 1996. - ANGULO RODRIGUEZ, Miguel de; \"El Convenio de la H aya sobre la ley aplicable a la responsabilidad por da\u00f1os derivados de los productos\", Anuario de Derecho Civil , 27, Fasc. 4, 3 er trimestre, 1974, pp. 921-940. - ANTON ANTON, \u00c1lvaro; BILBAO ESTRADA, I\u00f1aki; La coordinaci\u00f3n del r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n y los im puestos auton\u00f3micos sobre emisiones atmosf\u00e9ricas: \u00bfun supuesto de ayuda de Estado ilegal no compatible? , Instituto de Estudios Fiscales, Doc. N\u00ba16/08, 200 8. - AREAL LUDE\u00d1A, Santiago; La responsabilidad del fabricante de aeronaves en los Estados Unidos. Estudio de Derecho Internaciona l Privado , Dykinson, Madrid, 1997. - BARROS BOURIE, Enrique; GARCIA RUBIO, Mar\u00eda Paz; MORALES MORENO, Antonio M.; Derecho de da\u00f1os , Fundaci\u00f3n Coloquio Jur\u00eddico Europeo, Madrid, 2009. - BERCOVITZ RODR\u00cdGUEZ-CANO, Rodrigo; \"La adaptaci\u00f3n del Derecho espa\u00f1ol a la Directiva comunitaria sobre responsabi lidad por los da\u00f1os causados por productos defectuosos\", Estudios sobre el Consumo , n\u00ba 12, 1987, pp. 83-130. - BLANC ALTEMIR, Antonio; El patrimonio com\u00fan de la humanidad. Hacia un r\u00e9gimen jur\u00eddico internacional para su gesti\u00f3n, Barcelona, Bosch, 1992. - BLANCO GOMEZ, Juan Jos\u00e9; La concurrencia de responsabilidad civil contractual y extracontractual en un mismo hecho da \u00f1oso. Problema en derecho sustantivo espa\u00f1ol , Dykinson, Madrid, 1999. - BLASCO ESTEVE, Avelino; \"Medio ambiente y respons abilidad\", en J. ESTEVE PARDO (Coord.); Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1996, pp. 629-647. - BOCANEGRA SIERRA, Ra\u00fal; Los montes vecinales en manos com\u00fan. Naturaleza y R\u00e9gimen jur\u00eddico ; Instituto de estudios de Administraci\u00f3n Local; Madrid, 1986. - BUSTO LAGO, Jos\u00e9 Manuel; La antijuridicidad del d a\u00f1o resarcible en la responsabilidad civil extracontractual, tecnos, Mad rid, 1998. - BUSTO LAGO, Jos\u00e9 Manuel; La antijuridicidad del da\u00f1o resarcible en la responsabilidad civil extracontractual , Tecnos, Madrid, 1998. - CABANILLAS SANCHEZ, Antonio; \"La responsabilidad por da\u00f1os ambientales seg\u00fan la jurisprudencia civil\", en VV. AA; Estudios de Derecho Civil en 358 homenaje al Profesor Jos\u00e9 Lu\u00eds Lacruz Berdejo , vol. 1, J.M. Bosch Editor S.A, Barcelona, 1992. - CABANILLAS SANCHEZ, Antonio; La reparaci\u00f3n de los da\u00f1os al medio ambiente , Aranzadi, Pamplona, 1996. - CAMPOS DIAZ BARRIGA, Mercedes; La responsabilidad civil por da\u00f1os al medio ambiente. El caso del agua en M\u00e9xico , Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 2000. - CANCER, Luis Antonio; La degradaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del paisaje , C\u00e1tedra, Madrid, 1999. - CANE, Peter; \"Indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os medioambien tales\", Anuario de Derecho Civil , t. III, Fasc. III, jul. - sept. 2000. - CANE, Peter; \"Indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os \"Comentario al art\u00edculo 219\", en AAVV; Los procesos civiles (Comentarios a la nueva Ley de Enj uiciamiento Civil, con formularios y jurisprudencia) , t. 2, Bosch, Barcelona, 2001. - CARBONELL MATEU, Juan Carlos; \"Breves Reflexiones sobre la tutela de los llamados intereses difusos\", en BOIX REIG, Javier ( Dir.); Intereses difusos y derecho penal , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 1994, pp. 9-22. - CARBONNIER, Jean; Derecho civil I, vol. 1, Bosch, Barcelona, 1960. - CAST\u00c1N TOBE\u00d1AS, Jos\u00e9; Derecho Civil espa\u00f1ol, com\u00fan y foral , t. 1, vol. 2, 14\u00aa ed., Reus, Madrid, 1987. - CERECEDA, Jos\u00e9 Luis; Innovaci\u00f3n del producto y entorno legal , Fundaci\u00f3n CONFEMETAL, Madrid, 1997. - CHARPENTIER, Jean; \"L'humanit\u00e9: un patrimoine, ma is pas - CILLERO DE CABO, Patricia; \"La Prueba del Da\u00f1o y de la Relaci\u00f3n de Causalidad en el \u00c1mbito de la Tutela frente al Ruid o: Estudio Jurisprudencial\", Revista Doctrinal Aranzadi Civil-Mercantil, n\u00fam. 14, 2004 [BIB 2004\\1700]. - CILLERO DE CABO, Patricia; La responsabilidad civil del suministrador por da\u00f1os causados por productos defectuosos , Civitas, Madrid, 2000. - COMISI\u00d3N EUROPEA; Aplicaci\u00f3n del principio quien contamina paga en lo s pa\u00edses del Fondo de Cohesi\u00f3n ; Oficina de Publicaciones de las Comunidades Europeas, Luxemburgo, 2000. - COMPAGNUCCI DE CASO, Rub\u00e9n H.; \"Responsabilidad c ivil y relaci\u00f3n de causalidad\", en TRIGO REPRESAS, F\u00e9lix A.; Rub\u00e9n S. STIGLITZ (Dir.); Seguros y responsabilidad , vol. 5, Editorial ASTREA; Buenos Aires, 1984, pp. 17-229. - CONCEPCI\u00d3N RODR\u00cdGUEZ, Jos\u00e9 Lu\u00eds; Derecho de da\u00f1os, 2\u00aa \u00e9d., Bosch, Barcelona, 1999. - CONDE ANTEQUERA, Jes\u00fas; El deber jur\u00eddico de restauraci\u00f3n ambiental , Comares, Granada, 2004. - Public , t. 111, n\u00ba 1, 2007, pp. 5-18. - CORALIZA RODRIGUEZ Jos\u00e9 Antonio, GARCIA NAVARRO, Justo, GUTIERREZ DEL OLMO, Enrique Valero; Los parques naturales en Espa\u00f1a: conservaci\u00f3n y disfrute , Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, Madrid, 2002. - CORDERO LOBATO, Encarna; \"Derecho de da\u00f1os y medi o ambiente\", en L. ORTEGA ALVAREZ (Dir .), Lecciones de Derecho del Medio Ambiente , Lex Nova, Valladolid, 1998. 359 - CRAIG, James R., VAUGHAN, David J., SKINNER, Bria n J.; Recursos de la tierra y el medio ambiente ; 4\u00aa ed., UNED/PEARSON, Madrid, 2012. - CULLET, Philippe; Differential treatment in international environment law , Ashgate, Aldershot, 2003. - DE \u00c1NGEL YAG\u00dcEZ, Ricardo; Algunas previsiones sobre el futuro de la responsabilidad civil , Civitas, Madrid, 1995. - DE ANGEL YAGUEZ, Ricardo; La responsabilidad civil , 2\u00aa ed., Universidad de Deusto, Bilbao, 1989. - DE ANGEL YAGUEZ, Ricardo; Tratado de Responsabilidad Civil, Civitas , Madrid, 1993. - DE CUEVILLAS MATOZZI, Ignacio; La relaci\u00f3n de causalidad en la \u00f3rbita del derecho de da\u00f1os ; Tirant lo blanch, Valencia, 2000. - DE LA CUESTA AGUADO, Paz M.; Causalidad de los delitos contra el medio ambiente , 2\u00aa ed., tirant lo Blanch, Valencia, 1999. - DE LA CUESTA AGUADO, Paz M.; Conocimiento de la ilicitud , Dykinson, Madrid, 2007. - DE LA VEGA GARC\u00cdA, Fernando; Responsabilidad civil derivada del producto defectuoso. Un estudio de la Ley 22/1994 en el sist ema de responsabilidad civil , Civitas, Madrid, 1998. - DE MIGUEL PERALES, Carlos; La responsabilidad civil por da\u00f1os al medio ambiente ; Civitas, Madrid, 1994. - DE PRADO PEREZ, Julio M\u00e1rquez; \"Efectos de la res ponsabilidad civil \"ex delicto\". Indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os materiales, co rporales y morales\", en J. M. DE PRADO PEREZ (Dir.); Responsabilidad civil \"ex delicto\" , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 2005. - DE SALVIA, Mich\u00e8le; \u00abDroits et de l'Homme en Europe. Nuevos as pectos de los derechos humanos en Europa , Bruylant, Bruxelles, 1999, pp. 254-258. - DELIBES, Miguel; DELIBES DE CASTRO, Miguel; La Tierra herida. \u00bfQu\u00e9 mundo heredar\u00e1n nuestros hijos? , Ediciones Destino, Barcelona, 2005. - DEVESA ALCARAZ, Juan Antonio; Especies vegetales protegidas en Espa\u00f1a: plantas vasculares (Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares) , Organismo Aut\u00f3nomo Parques naturales, Madrid, 2004. - DIAZ DE LECAZNO, Ignacio; La no presunci\u00f3n de solidaridad en las obligaciones. Estudio en torno a la jurisprudencia del Tribunal Supremo , Marcial Pons, Madrid, 1997. - DIAZ-AMBRONA BARDAJI, M\u00aa Dolores (Dir.); Derecho Civil de la Uni\u00f3n Europea , 4 \u00aa ed., Colex, Madrid, 2010. M. CAST , Ecoiuris, Madrid, 2003. - D\u00cdEZ-PICAZO, Luis Mar\u00eda; Sistema de derechos fundamentales , Thomson, Civitas, Madrid, 2003. - D\u00cdEZ-PICAZO, Luis, GULL\u00d3N, Antonio; Sistema de Derecho Civil , vol. 3, Tecnos, Madrid, 2002. - DIEZ-PICAZO, Luis; Derecho de Da\u00f1os , Civitas, Madrid, 1999. - DIEZ-PICAZO, Luis; Fundamentos del Derecho Civil patrimonial , vol. II, Thomson-Civitas, Madrid, 2008. 360 - EGEA FERN\u00c1NDEZ, Joan; \"Relaciones de vecindad, de sarrollo industrial y medio ambiente\", en J. ESTEVE PARDO (Coord.); Derecho al medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1996. - ESCOBAR ROCA, Guillermo; La ordenaci\u00f3n constitucional del medio ambiente , Madrid, Dykinson, 1995. - ESPERT SANZ, Vicente; La frustraci\u00f3n del fin del contrato , Tecnos, Madrid, 1968. - ESTEVE PARDO, Jos\u00e9 (Coord.); Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1995. - ESTEVE PARDO, Jos\u00e9; \"La protecci\u00f3n de la ignoranc ia. Exclusi\u00f3n de responsabilidad por los riesgos desconocidos por la ciencia\", Revista de Administraci\u00f3n P\u00fablica , n\u00fam. 161, 2003; - ESTEVE PARDO, Jos\u00e9; Ley de responsabilidad medioambiental. Comentario sistem\u00e1tico , Marcial Pons, Madrid, 2008. - EVANGELIO LLORCA, Raquel; \"El l\u00edmite entre las in misiones permitidas y las prohibidas: Criterios hist\u00f3ricos de fijaci\u00f3n\", Anuario de Derecho Civil , t. III, Fasc. III, Jul.- Sept. 2000. - FANLO LORAS, Antonio, Fundamentos constitucionales de la autonom\u00eda local , Centro de Estudios Constitucionales, Madrid, 1990. - FERNANDEZ RODRIGUEZ, Carmen; La protecci\u00f3n del paisaje. Un estudio del derecho espa\u00f1ol y comparado , Marcial Pons, Madrid, 2007. - FERNANDO LOPEZ, Ram\u00f3n; \"R\u00e9gimen jur\u00eddico de la pr otecci\u00f3n del aire\", en J. ESTEVE PARDO; Derecho del medio ambiente y administraci\u00f3n local , Civitas, Madrid, 1995. - FRYDMAN, Beno\u00eet (Dir.) Bruxelles, 2004. - GARC\u00cdA, Jos\u00e9 Luis; Curso de Derecho Mar\u00edtimo Internacional , Marcial Pons, Madrid, 2012. - GARCIA BURGUES, Julio \"Derecho Europeo Medioambie ntal. La protecci\u00f3n del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea\"; en A. VERC HER NOGUERA (Coord.), Derecho europeo medioambiental: la protecci\u00f3n del m edio ambiente en la Uni\u00f3n Europea. Aspectos cr\u00edticos ; ed. Consejo General del Poder Judicial, 2008. - GARCIA DE ENTERR\u00cdA, Eduardo; \"Sobre los derechos p\u00fablicos subjetivos\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Administrativo , n\u00fam. 6, Civitas, 1975, pp. 427- 446. - GARC\u00cdA HERNANDEZ, Luis (Dir.); R\u00e9gimen de distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas: R\u00e9gime n local , Ministerio para las Administraciones P\u00fablicas, Madrid, 1991. - GARCIA LOPEZ, Rafael; Responsabilidad civil por da\u00f1o moral: Doctrina y jurisprudencia , Bosch, Barcelona, 1990. - GARC\u00cdA RUBIO, Mar\u00eda Paz; \"Los riesgos de desarrol lo en la responsabilidad por da\u00f1os causados por los productos defectuosos. S u impacto en el derecho espa\u00f1ol\", Actualidad Civil , n\u00ba 35,28 de septiembre al 4 de octubre de 1998, p p. 853-870. - GARCIA URETA, Agust\u00edn; Espacios naturales protegidos. Cuestiones jur\u00eddicas en la Ley 4/1989, de 27 de marzo , IVAP, O\u00f1ati, 1999. - GARCIA URETA, Agust\u00edn; Protecci\u00f3n de h\u00e1bitats y de especies de flora y fauna en Derecho comunitario europeo. Directivas 79 /409 y 92/43 ; Instituto Vasco de Administraciones P\u00fablicas, Bilbao, 1997. 361 - GASC\u00d3N ABELL\u00c1N, Marina; Los hechos en el derecho. Bases argumentales de la prueba , Marcial Pons, Madrid, 1999. - GIL CREMARES, Rafael et alii ; R\u00e9gimen de distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas: Medio ambien te ; Ministerio para las Administraciones P\u00fablicas, Madrid, 1993. - GOMEZ CALERO, Juan; Responsabilidad Civil. Productos defectuosos ; Dykinson, Madrid, 1996. - GOMEZ DE LA ESCALERA Carlos; La responsabilidad civil de los promotores y t\u00e9cnicos por los defectos de construcci\u00f3n , 2\u00aa ed., Bosch, Barcelona, 1993. - G\u00d3MEZ LAPLAZA, Mar\u00eda del Carmen; \"La responsabili dad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos en la Uni\u00f3n Euro pea. Presente y futuro\", BIB 2000\\1641, Aranzadi Civil , n\u00fam. 15/2000, Aranzadi, Pamplona, 2000. - GOMEZ LAPLAZA, Mar\u00eda del Carmen; DIAZ ALABART, Si lvia; \"Responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por roductos defectuosos\", Actualidad Civil , n\u00ba - GOMEZ LATORRE, Alberto; Especies protegidas , Cultural, Madrid, 2006. - G\u00d3MEZ MENDOZA, Josephina; \"La mirada del ge\u00f3grafo sobre el paisaje. Del conocimiento a la acci\u00f3n\", en MADERUELO, Javier (Di r.); Paisaje y territorio , ABADA Editores, Madrid, 2008, pp. 11-56. - GONZ\u00c1LEZ EST\u00c9VEZ, Antonio E.; \"La valoraci\u00f3n de l a muerte\" en MEDINA CRESPO, Mariano (Dir.); Valoraci\u00f3n de los da\u00f1os corporales. El sistema de l a Ley 30/95 , Editorial Espa\u00f1ola de Seguros, Madrid, pp. 221-24 0. - GONZ\u00c1LEZ VAQU\u00c9, Luis; \"Nuevo r\u00e9gimen relativo a l a seguridad general de los productos\", Estudios sobre el Consumo , n\u00fam. 27, 1993, pp. 27-38. - GONZALEZ-VARAS IBA\u00d1EZ, Santiago; La reparaci\u00f3n de da\u00f1os causados a la Administraci\u00f3n , Cedecs Editorial S.L, Barcelona, 1998. - GUTIERREZ SANTIAGO, Pilar; Da\u00f1os causados por productos defectuosos , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2008. - GUTTINGER, paysage 2005, pp. 12-60. - HAVA GARCIA, Esther; Protecci\u00f3n jur\u00eddica de la fauna y flora en Espa\u00f1a , Trotta, Madrid, 2000. - HERRERO DE LA PUENTE, Alberto A.; \"Globalizaci\u00f3n y protecci\u00f3n internacional del medio ambiente\", Anuario de Derecho Europeo , vol. 1, Universidad de Sevilla, 2001, pp. 299-315. - HESSELINK, Martijn W.; The European Private Law, Kluwer Law International, The Hague, 2002. - HIDALGO MOYA, Juan Ram\u00f3n; OLAYA AD\u00c1N, Manuel; Derecho del producto industrial. Calidad, seguridad y responsabilidad de l fabricante , Bosch, Barcelona, 1997. - HUERTA TOCILDO, Susana; Sobre el contenido de la antijuridicidad , tecnos, Madrid, 1984. - - ILLESCAS RUS, \u00c1ngel Vicente; \"El da\u00f1o moral estri cto\"; en J. FERNANDEZ ENTRALGO (Dir.); Valoraci\u00f3n judicial de da\u00f1os y perjuicios , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 1999, pp. 227-327. - IOVANE, Massimo ; \u00ab La n\u00ba3, Silvia; Derecho 2\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2004. 362 - JANS, Jan H., VEDDER, Hans H. B.; European Environmental Law , 3 rd. PUF, 1989, 25-33. Rapport du Justice, 13 septembre 2013. - JIMENEZ ASENSIO, Rafael; Las competencias auton\u00f3micas de ejecuci\u00f3n de la legislaci\u00f3n del Estado , Civitas, Madrid, 1993. - JIMENEZ LIEBANA, Domingo; Responsabilidad civil: da\u00f1os causados por Hill, Madrid, 1998. - JORD\u00c1 CAPIT\u00c1, Eva; El derecho a un medio ambiente adecuado , Aranzadi, Cizur Menor, 2001. - JORDANO FRAGA, Jes\u00fas; La protecci\u00f3n del derecho a un medio ambiente adecuado , JM Bosch Editor, Barcelona, 1995. - JORDANO FRAGA, Jes\u00fas; La reparaci\u00f3n de los da\u00f1os catastr\u00f3ficos ; Marcial Pons, Madrid, 2000. - JORI TOLOSA, Jos\u00e9 Luis; \"Problem\u00e1tica procesal de la protecci\u00f3n de los intereses difusos\", en BOIX REIG, Javier (Dir.); Intereses difusos y derecho penal , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 1994, pp. 95-112. - JUNCEDA MORENO, Javier; Comentarios a le Ley 1/2005, de 9 de marzo, de comercio de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero y a la normativa complementaria de aplicaci\u00f3n del Prot\u00f3colo de Kyoto ; Thomsom-Civitas, Cizur Menor, 2005. - KAHN, 1998, pp. 315-343. - KARL, Larenz; Base del negocio jur\u00eddico y cumplimiento de los con tratos, Comares, Granada, 2002. - KISS, Alexandre Charles \"La protection de , 1973, p. 892. - KISS, Alexandre Charles; Los principios generales del derecho del medio ambiente , Cuadernos de la C\u00e1tedra \"J.B. Scott\", Universidad de Valladolid, 1975. - KISS, Alexandre, SHELTON, Dinah, Manual of European Environmental Law , Cambridge University Press, 1993. - KISS, Alexandre; CAN\u00c7ADO TRINDADE, Antenio August o \"Two Major Challenges of Our Time: Human Rights and the Enviro nment\", en A. A. CAN\u00c7ADO TRINDADE, (ed.); Derechos Humanos, Desarrollo Sustentable y Medio ambiente , 2\u00aa ed. Instituto Interamericano de derechos Human os, San Jos\u00e9 de Costa Rica, 1995. - KRAMER, Ludwig; Derecho Ambiental y Tratado de la Comunidad Europea , Marcial Pons, Madrid, 1999. - KUOKKANEN, Tuomas; International law and the Environment , Kluwer Law International, The Hague, 2002. - LACRUZ BERDEJO, Jos\u00e9 Luis et alii ; Elementos de Derecho Civil I , vol. 3, 2\u00aa ed, Dykinson, Madrid, 2000. 363 - LACRUZ BERDEJO, Jos\u00e9 Luis; Elementos de Derecho Civil III. Derechos reales , vol. 1, 2\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2003. - LACRUZ BERDEJO, Jos\u00e9 Luis; Nociones de Derecho Civil patrimonial e introducci\u00f3n al Derecho , 6\u00aa edici\u00f3n, Dykinson, Madrid, 2008. - LASARTE \u00c1LVAREZ, Carlos; Manual sobre consumidores y usuarios , 4\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2010. - LASARTE, Carlos; Propiedad y derechos reales de goce , 10\u00aa ed., Marcial Pons, Madrid, 2010. - LASARTE, Carlos; Derecho de obligaciones , t. 2, 15\u00aa ed., Marcial Pons, Madrid, 2011. - LAZARO CALVO, Trinidad; Derecho internacional del medio ambiente , Atelier, Barcelona, 2005. - LERENA, M\u00aa. Eugenia, MARTINEZ, Sara; Reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007. - LETE ACHIRICA, Javier; \"Los riesgos de desarrollo en materia de responsabilidad por los da\u00f1os causados por producto s defectuosos. Comentario a la Sentencia del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas de 29 de mayo de 1997\", Actualidad Civil , n\u00ba 28, 1998, pp. 685-693. - LOPERENA ROTA, Demetrio; Los principios del derecho ambiental , Civitas, Madrid, 1998. - LOPERENA ROTA, Demetrio; El derecho al medio ambiente adecuado , Civitas, Madrid, 1998. - LOPERENA ROTA, Demetrio; \"Administraci\u00f3n P\u00fablica y restauraci\u00f3n ambiental\", Actualidad Jur\u00eddica Aranzadi , n\u00fam. 634 [BIB. 2004\\848], 2004. - LOPEZ MENUDO, Fernando; \"Concepto de medio ambien te y reparto competencial\", en D. J. VERA JURADO (Dir.); Derecho ambiental de Andaluc\u00eda , Tecnos, Madrid, 2005. - L\u00d3PEZ ORTEGA, Juan Jos\u00e9; \"La calidad de vida como manifestaci\u00f3n del derecho a la vida en la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos\", en UNION DES AVOCATS EUROPEENS; Les Nouveaux droits de l'Homme en Europe. Nuevos aspectos de los derechos Humanos en Europa , Bruylant, Bruxelles, 1999, pp. 247-252. - L\u00d3PEZ RAM\u00d3N, Fernando; Derechos fundamentales sub jetivos y colectivos al medio ambiente\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Administrativo , n\u00fam. 95, 1997. - LOPEZ RAM\u00d3N, Fernando; Pol\u00edtica ecol\u00f3gica y pluralismo territorial , Marcial Pons, Madrid, 2009. - L\u00d3PEZ Y L\u00d3PEZ, \u00c1ngel M. et alii ; Derecho Civil. Parte General , tirant lo Blanch, Valencia, 1992. - LOZANO CUTANDA, Blanca; \"La ecologizaci\u00f3n de los derechos fundamentales: la doctrina L\u00f3pez Ostra c. Espa\u00f1a, G uerra y otros c. Italia y Hatton y otros c. Reino Unido del TEDH y su recepci \u00f3n por nuestro TC\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Europeo , 1, 2002, pp. 175-205. - LOZANO CUTANDA, Blanca; \"Introducci\u00f3n al derecho am biental y a la intervenci\u00f3n administrativa para la protecci\u00f3n del medio ambiente\", en LOZANO CUTANDA, Blanca; \"Nuevas perspectivas en mat eria de responsabilidad ambiental de la Uni\u00f3n Europea (Dire ctiva 2004/35/CE)\"; en VERCHER NOGUERA (Coord.), Derecho europeo medioambiental: la protecci\u00f3n del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea. Aspectos cr\u00edticos ; ed. Consejo General del Poder Judicial, 2008. 364 - LOZANO CUTANTA, Blanca; ALLI TURRILLAS, Juan Cruz ; Administraci\u00f3n y legislaci\u00f3n ambiental , 5\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2009, pp. 107-144. - LOZANO CUTANDA, Blanca; \"T\u00e9cnicas horizontales pa ra la protecci\u00f3n ambiental: acceso a la informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y responsabilidad por da\u00f1os al medio ambiente\", en LOZANO CUTANTA, Blanca; ALL I TURRILLAS, Juan Cruz; Administraci\u00f3n y legislaci\u00f3n ambiental , 5\u00aa ed., Dykinson, Madrid, 2009, pp. 107-144, pp. 169-200. - LOZANO CUTANDA, Blanca; Derecho ambiental administrativo , 11\u00aa ed., (1\u00aa en La Ley), Madrid, 2011. - LUNA YERGA, \u00c1lvaro; La prueba de la responsabilidad civil m\u00e9dico-sanita ria. Culpa y causalidad , Civitas, Madrid, 2004. - LUQUIN BERGARECHE, Raquel; Mecanismos jur\u00eddicos civiles de tutela ambiental , Aranzadi, Cizur Menor, 2005. - LLODRA GRIMALT, Francesca; Lecciones de Derecho Ambiental Civil , Universitat de les Illes Balears, Palma, 2008. - MADERUELO, Javier; El paisaje. G\u00e9nesis de un concepto , ABADA Editores, Madrid, 2005. - MADERUELO, Javier (Dir.); Paisaje y territorio , ABADA Editores, Madrid, - Philippe; Les obligations , 10 \u00aa ed., Cujas, Paris, 1999. - MARCOS OYARZUN, Francisco Javier; Reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o: el da\u00f1o moral , Bayer Hnos. S.A, Barcelona, 2002. - MARKOVITS, Yvan; La Directive CEE du 25 juillet fait des , LGDJ, Paris, - MARTIN MATEO, Ram\u00f3n; Manual de Derecho Ambiental , Aranzadi, Cizur Menor, 2003. - MARTINEZ DE PIS\u00d3N, Eduardo, ORTEGA CANTERO, Nicol \u00e1s (eds.); La conservaci\u00f3n del paisaje en los parques naturales , UAM Ediciones, Madrid, 2007. - MARTINEZ ESPIN, Pascual; El da\u00f1o moral contractual en la ley de propiedad intelectual , tecnos, Madrid, 1995. - MARTINEZ NIETO, A.; \"La protecci\u00f3n del paisaje en el derecho espa\u00f1ol\", Actualidad Administrativa , n\u00fam. 326, septiembre 1993. - MARTINEZ VASQUEZ, Francisco, DE MIGUEL PERALES, C arlos; \"Leyes administrativas generales sobre contaminaci\u00f3n atmos f\u00e9rica\", en ALONSO MADRIGAL, Francisco Javier et alii ; Nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Un an\u00e1lisis jur\u00eddico multidisciplinar , Dykinson, Madrid, 2010, pp. 33-83. - MARTINEZ VASQUEZ, Francisco; \"La intervenci\u00f3n adm inistrativa frente a las nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\", en ALO NSO MADRIGAL, Francisco Javier et alii ; Nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Un an\u00e1lisis multidisciplinar , Dykinson, Madrid, 2010. - MARTINEZ VASQUEZ, Francisco; DE MIGUEL PERALES, C arlos; \"Protecci\u00f3n del medio ambiente a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n de cie rtos derechos fundamentales\", en MADRIGAL, Francisco Javier et alii ; Nuevas formas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Un an\u00e1lisis multidiscipl inar , Dykinson, Madrid, 2010. - MENENDEZ SEBASTIAN, Eva; Los supuestos indemnizatorios en la Ley 8/2007 de Suelo y la legislaci\u00f3n sobre Espacios Nat urales Protegidos , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007. - MERINO GIL, Ana Bego\u00f1a; El derecho constitucional a disfrutar de un medio ambiente adecuado , Tesis, UNED, 2003. 365 - MONTESQUIEU, Charles de Secondat; De l'esprit des Lois , vol. 1, Garnier, Paris, 1973. - MONTILLA MARTOS, Jos\u00e9 Antonio; Derecho de la Uni\u00f3n Europea y Comunidades Aut\u00f3nomas , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2005. - MONTON GARC\u00cdA; Lid\u00f3n; Acciones colectivas y acciones de cesaci\u00f3n , Instituto Nacional del Consumo, Madrid, 2004. - MORA ALARCON, Jos\u00e9 Antonio; R\u00e9gimen jur\u00eddico de las asociaciones civiles , tirant lo Blanch, Valencia, 1999. - MORA ALISEDA Juli\u00e1n; \"Los problemas ambientales y su dimensi\u00f3n internacional\", en A. VERCHER NOGUERA (Coord.); Derecho europeo medioambiental: la protecci\u00f3n del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea. Aspectos cr\u00edticos ; ed. Consejo General del Poder Judicial, 2008. - MORENO TRUJILLO, Eulalia; La protecci\u00f3n jur\u00eddico-privada del ambiente y la responsabilidad por su deterioro , J.M. Bosch, Barcelona, 1991. - MORETON SANZ, M\u00aa. Fernanda; \"La tutela contra los da\u00f1os derivados de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica en los supuestos de inactivi dad de los Entes locales\", Revista de Derecho Privado, sept. - oct. 2006, pp. - MOREU BALLONGA, Jos\u00e9 Luis; \"La propiedad privada \"congelada\" del agua, seg\u00fan el Tribunal Supremo\", Anuario de Derecho Civil , t. LXIV, fasc. III, pp. 931-988. - MU\u00d1OZ FERNANDEZ, Soledad, ARTI\u00d1ANO DEL RIO, Pablo ; La conservaci\u00f3n de los espacios naturales , la Ley, Madrid, 2002. - NARANJO DE LA CRUZ, Rafael; Los l\u00edmites de los derechos fundamentales en las relaciones entre particulares: la buena fe ; Bolet\u00edn Oficial del Estado/Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2 000. - NAVARRO BATISTA, Nicol\u00e1s; Parlamento europeo y poder normativo en la Uni\u00f3n Europea , Ediciones Universidad de Salamanca, Salamanca, 19 95. - NAVEIRA ZARRA, Maita Mar\u00eda; El resarcimiento del da\u00f1o en la responsabilidad civil extracontractual , Editoriales de Derecho Reunidas, Madrid, 2006. - ORTEGA ALVAREZ, Luis; \"El concepto de medio ambie nte\", en L. ORTEGA ALVAREZ (Dir.); Lecciones de Derecho del Medio Ambiente , Lex Nova, Valladolid, 1998. - ORTEGA ALVAREZ, Luis; \"La organizaci\u00f3n administra tiva del medio ambiente\", en L. ORTEGA ALVAREZ (Dir .), Lecciones de Derecho del Medio Ambiente , Lex Nova, Valladolid, 1998. - ORTEGA BERNARDO, Julia; Estado, Comunidad Aut\u00f3noma y Corporaciones locales ante la gesti\u00f3n de residuos urbanos , Marcial Pons, 2003. - ORTIZ DIAZ, Jos\u00e9; \"El principio de subsidiariedad y la Uni\u00f3n Europea\", Anuario de Derecho Europeo , vol. 4, Universidad de Sevilla, 2005. - ORTIZ GARCIA, Mercedes; La conservaci\u00f3n de la biodiversidad marina: las \u00e1reas marinas protegidas ; Comares, Granada, 2002. - PALAEZ MAR\u00d3N, Jos\u00e9 Manuel; Lecciones de instituciones jur\u00eddicas de la Uni\u00f3n Europea , tecnos, Madrid, 2000. - PAREDES CASTA\u00d1ON, Jos\u00e9 Manuel; RODRIGUEZ MONTA\u00d1ES , Teresa; El caso de la colza: responsabilidad penal por product os adulterados o defectuosos , tirant lo Blanch, Valencia, 1995. - PARRA LUC\u00c1N, Mar\u00eda \u00c1ngeles; La protecci\u00f3n al medio ambiente: orientaciones de la jurisprudencia civil , Tecnos, Madrid, 1992. - PARRA LUC\u00c1N, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles; \"La responsabi lidad civil por productos defectuosos. Responsabilidad civil del fabricante y de los profesionales\", en 366 REGLERO CAMPOS, Fernando (Coord.); Lecciones de Responsabilidad Civil , Aranzadi, Pamplona, 2002, pp. 359-386. - PARRA LUCAN, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles; Da\u00f1os por productos y protecci\u00f3n del consumidor , Bosch, Barcelona, 1990. - PARRA LUC\u00c1N, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles; La protecci\u00f3n al medio ambiente , Tecnos, Madrid, 1992. - PEREZ LU\u00d1O, Antonio-Enrique; La tercera generaci\u00f3n de Derechos Humanos , Aranzadi, Cizur Menor, 2006. - PEREZ LU\u00d1O, Antonio-Enrique; Los derechos fundamentales , 10\u00aa ed., tecnos, - PIGOU, Arthur Cecil; The economics of welfare , 4 Marcel; RIPERT, Georges; Giulio; Critica , Claredon Press, Oxford, 1995. - PRIETO RODRIGUEZ, Antonio, et alii ; Valoraci\u00f3n de da\u00f1os en bosque de ribera , Centro de Estudios de T\u00e9cnicas Aplicadas, CEDEX, Madrid, 2008; - PUREZA, Jos\u00e9 Manuel; El patrimonio com\u00fan de la humanidad. \u00bfhacia un derecho internacional de solidaridad? Madrid, Trotta, 2002. - PUYOL MONTERO, Francisco Javier; Recursos naturales, urbanismo y medio ambiente. Jurisprudencia del tribunal constituciona l , vol. 1, PPU Barcelona, 1993. - RAMOS GONZ\u00c1LEZ, Sonia; Responsabilidad civil por medicamento. Defectos de fabricaci\u00f3n, de dise\u00f1o y en las advertencias o i nstrucciones , Civitas, Madrid, 2004. - RAZQUIN LIZARRAGA, Jos\u00e9 Antonio, RUIZ DE APODACA ESPINOSA, \u00c1ngel; Informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y justicia en materia de medio ambiente. Comentario sistem\u00e1tico a la Ley 27/2006, de 18 de julio , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2007. - REMOND-GOUILLOUD, Du de l'environnement , PUF, 1989. - RIBEIRO FRANCA, Ruy \"Note on Diffuse Interests\", en A. A. CAN\u00c7ADO TRINDADE (ed); Derechos Humanos, Desarrollo Sustentable y Medio ambiente , 2\u00aa ed. Instituto Interamericano de derechos Human os, San Jos\u00e9 de Costa Rica, 1995. - RIBELLES ARELLANO, Jos\u00e9 Mar\u00eda; \"Comentario al art \u00edculo 219\", en AAVV; Comentarios a la nueva Ley de Enjuiciamiento Civil , t. 1, Atelier, Barcelona, 2000. - RIVERA SABATES, Vidal; \"En torno a la noci\u00f3n de c osas consumibles, inconsumibles y deteriorables\", Revista de Derecho Privado , nov.-dic. 2006. - RODRIGUEZ CARRION, Jos\u00e9 Luis; La responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por productos defectuosos , Ediciones Revista General de Derecho, Valencia, 2000. - RODR\u00cdGUEZ LLAMAS, Sonia; R\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defectuosos , 2\u00aa ed., Aranzadi, Pamplona, 2002. 367 - RODRIGUEZ SANZ DE GALDEANO, Beatriz; Responsabilidades de los fabricantes en materia de prevenci\u00f3n de riesgos lab orales , Lex Nova, Valladolid, 2005. - ROIG TORRES, Margarita; La reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado por el delito (Aspectos civiles y penales) , tirant lo blanch, Valencia, 2000. - ROJO, \u00c1ngel; \"El establecimiento comercial\"; en A . MENENDEZ (Dir.); Lecciones de derecho mercantil , 7\u00aa ed., Aranzadi, Cizur Menor, 2009. - ROSENNE, Shabta\u00ef (ed.); League of Nations Committee of Experts for the progressive codification of International Law (1925 -1928) , vol. 2 (Documents), 1972. - RUDA GONZALEZ, Albert; El da\u00f1o ecol\u00f3gico puro , Thomson Aranzadi, Cizur Menor, 2008. - RUIZ GONZALEZ, Jos\u00e9 Gabriel; Las asociaciones de consumidores: configuraci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico , Edici\u00f3n Troncal, Santander, 2007. - SALINERO ROM\u00c1N, Francisco; \"La valoraci\u00f3n de las lesiones simples\"; en MEDINA CRESPO, Mariano (Dir.); Valoraci\u00f3n de los da\u00f1os corporales. El sistema de la Ley 30/95 , Editorial Espa\u00f1ola de Seguros, Madrid, 1998. - SALVADOR CODERCH, Pablo; SOLE FELIU, Josep; Brujos y aprendices. Los riesgos de desarrollo de desarrollo en la responsab ilidad de producto , Marcial Pons, SANCHEZ, Amaya; \"Espacios naturales prote gidos\", en E. ALONSO GARCIA, B. LOZANO CUTANDA (Dir.); Diccionario de Derecho Ambiental , iustel, Madrid, 2006. - SANTOS BRIZ, Jaime; Derecho civil. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica , t. 1, Montecorvo, Madrid, 1978. - SANTOS BRIZ, Jaime ; La responsabilidad civil. Derecho sustantivo y De recho procesal , Ed. Montecorvo, Madrid, 7\u00aa ed., 1993. - SANZ ALTAMIRA, I\u00f1igo; \"Excepciones a la libre cir culaci\u00f3n de mercanc\u00edas debidas a la protecci\u00f3n del medio ambiente\", Anuario de Derecho Europeo , vol, 1, Universidad de Sevilla, 2001, pp. 89-107. - SANZ RUBIALES, I\u00f1igo (Dir.); El mercado de derechos a contaminar. R\u00e9gimen jur\u00eddico-privado del mercado comunitario de derecho s de emisi\u00f3n en Espa\u00f1a , Valladolid, Lex Nova, 2007. - SARAZA JIMENA, Rafael; \"La sentencia del Tribunal de Justicia de las Comunidades del caso \"Faccini\": la eficacia directa de las Directivas no transpuestas en las relaciones entre particulares\", Actualidad Civil , n\u00ba5, 1 er trimestre, 1995, pp. 101-114. - SAVIGNY, M. F. C.; Tratado de la posesi\u00f3n , Comares, Granada, 2005. - SEGURA-del RIO, Baldomero, et alii; Valoraci\u00f3n de cosechas y da\u00f1os agr\u00edcolas , Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, Valencia, 19 98; Droit des obligations - SERVER, Rafael (Coord.); Derecho de da\u00f1os , Aranzadi, Cizur Menor, 2009. - SEUBA TORREBLANCA, Joan C.; \"Concepto de producto \", en P. SALVADOR CODERCH y F. GOMEZ POMAR (eds.), Tratado de Responsabilidad Civil del Fabricante , Aranzadi, Cizur Menor, 2008. - SIMON YARZA, Fernando; Medio ambiente y derechos fundamentales , Tribunal Constitucional/Centro de Estudios Pol\u00edtico s y Constitucionales, Madrid, 2012. - SOLE i FELIU, Josep; El concepto de defecto del p roducto en la responsabilidad civil del fabricante, Tirant lo bla nch, Valencia, 1997. - STARCK, Boris; SUAREZ MONTES, Rodrigo Fabio; Consideraciones en torno a la doctrina de la antijuridicidad en el finalismo , Ediciones RIALP S.A, Madrid, 1963. 368 - TAPIA GUTI\u00c9RREZ, Paloma; La reparaci\u00f3n en forma espec\u00edfica: el puesto que ocupa entre los medios de tutela del perjudicado , Dykinson, Madrid, 2013. - TEJEDOR MU\u00d1OZ, Lourdes; \"Apuntes en torno a la re sponsabilidad civil por da\u00f1os al medio ambiente\", Revista Cr\u00edtica de Derecho Inmobiliario , N\u00fam. 708, julio-agosto 2008, pp. 1825-1833. - TEROL BECERRA, Manuel Jos\u00e9; Espacios Naturales Protegidos y medio ambiente , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2012. - THEODORSON, George A.; Estudios de ecolog\u00eda humana , vol. 1, Editorial Labor, Barcelona, 1974. - TORRALBA MENDIOLA, Elisa C.; La responsabilidad del fabricante. Aplicaci\u00f3n de la ley extranjera y normativa comunitaria ; Marcial Pons, Madrid, 1997. - TORRELLES TORREA, Esther; El usufructo de las cosas consumibles , Marcial Pons, Madrid, 2000. - TOULEMONDE, Bernard, \u00ab l'environnement le droit Economica, Rosario; \"Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, der echos fundamentales y calidad de vida medioambiental. Sentencia del Tribu nal Europeo de Derechos Humanos Moreno G\u00f3mez c. Espa\u00f1a, de 16 de noviembre de 2004\", Revista Europea de Derechos Fundamentales , n\u00fam. 4, 2\u00ba semestre, Fundaci\u00f3n Profesor Manuel Broseta, Instituto de Derecho P\u00fabli co, Valencia, 2004, pp. 157-176. - VAN AGGELEN, Sustentable y Medio ambiente , 2\u00aa ed. Instituto Interamericano de derechos Humanos, San Jos\u00e9 de Cos ta Rica, 1995. - VAQUERO PINTO, M\u00aa. Jos\u00e9; \"Responsabilidad Civil p or da\u00f1o medioambiental\", Revista , mayo-junio 2006. - VATTIER FUENZALIDA, Carlos; \"Los da\u00f1os de familia res y terceros por la muerte o lesiones de una persona\"; en Centenario del C\u00f3digo Civil , t.1, Madrid, 1990. - VELA SANCHEZ, Antonio Jos\u00e9; Criterios de aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de responsabilidad civil por productos defectuosos , Comares, Granada, 2004. - VERA JURADO, Diego J. (Dir.); Derecho ambiental de Andaluc\u00eda , Tecnos, Madrid, 2005. - VICENTE DOMINGO, Elena; \"El da\u00f1o\", en REGLERO CAM POS, Fernando (Coord.); Lecciones de Responsabilidad Civil , Aranzadi, Pamplona, 2002. - VICENTE DOMINGO, Elena; Los da\u00f1os corporales: tipolog\u00eda y valoraci\u00f3n , Bosch, Barcelona, 1994. - VICENTE FERRER, Jos\u00e9 M\u00aa; La cuesti\u00f3n de los da\u00f1os morales , ed. Revista General de Derecho, Valencia, 2004. - VIGURI PEREA, Agust\u00edn ; Globalizaci\u00f3n y defensa del medio ambiente en el derecho privado: aplicaci\u00f3n del principio \"quien co ntamina paga\" y r\u00e9gimen de la responsabilidad civil objetiva. Derecho espa\u00f1ol, europeo, norteamericano y japon\u00e9s ; Fundaci\u00f3n Registral; Colegio de Registradores de la propiedad y mercantiles de Espa\u00f1a, Madrid, 2009. 369 - VON TUHR, A.; Tratado de las obligaciones , t. 1, reimpresi\u00f3n de la 1\u00aa edici\u00f3n, Reus, Madrid, 1999. - VOZMEDIANO, Jes\u00fas; El hombre insostenible , Universidad de Sevilla, Sevilla, 2012. - YZQUIERDO TOLSADA, Mariano; Responsabilidad Civil contractual y extracontractual , Vol. I, Editorial Reus, Madrid, 1993. - YZQUIERDO TOLSADA, Mariano; Sistema de responsabilidad civil, contractual y extracontractual , Dykinson, Madrid, 2001. "}