{"title": "As\u00ed es el ritual sagrado de purificaci\u00f3n de los Taitas Sionas", "author": "El Espectador; Marcela Osorio Granados", "url": "https://www.elespectador.com/colombia/mas-regiones/asi-es-el-ritual-sagrado-de-purificacion-de-los-taitas-sionas-article-157123/", "hostname": "elespectador.com", "description": "Lo hicieron este jueves en el marco de la celebraci\u00f3n del Primer Encuentro Internacional de Culturas Andinas.", "sitename": "El Espectador", "date": "2009-08-20", "cleaned_text": "Cerca de 80 personas se dieron cita este jueves en la Maloca Cruz del Sur, ubicada en el corregimiento del Encano- La Cocha (Pasto), para asistir a una de las ceremonias m\u00e1s tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas originarios del piedemonte andino. Se trata del rito del Yag\u00e9 o ayahuasca, una bebida hecha a base de la planta medicinal que lleva el mismo nombre y que es considerada por las comunidades ind\u00edgenas como una fuente sagrada de conocimiento. Los oferentes de la ceremonia ser\u00e1n los Taitas Sionas, de la familia Piaguaje, quienes habitan ancestralmente las riberas del r\u00edo Putumayo, actualmente su principal resguardo, Buenavista, ubicado a 90 kil\u00f3metros, r\u00edo abajo, del municipio de Puerto As\u00eds. Siona, en el vocablo ancestral, que significa \"Gente de Chagra\". Con la planta de Yag\u00e9 - que significa semen del pene del sol- se prepara un brebaje acompa\u00f1ado de hojas de chagropanga y se ofrece en ceremonia o ritual de sanaci\u00f3n acompa\u00f1ado de cantos, m\u00fasica y danzas propios de esta tradici\u00f3n m\u00e9dica. El bebedizo resultante, de color negro y sabor amargo, produce alucinaciones y permite la comunicaci\u00f3n espiritual con otras esferas del conocimiento. El ritual del yag\u00e9 est\u00e1 profundamente ligado con las culturas ancestrales, y antes de ingerirlo por primera vez, debe realizarse una preparaci\u00f3n por lo menos con dos meses de anticipaci\u00f3n y con una dieta a base de hierbas y plantas medicinales. De lo contrario la bebida produce v\u00f3mitos y dolores en la boca del est\u00f3mago. [Sigue a El Espectador en WhatsApp](https://whatsapp.com/channel/0029VZzbXdXLSmbdQGUY8H02) La mayor\u00eda de mujeres ind\u00edgenas utilizan las alucinaciones que ven durante el trance producido por el Yag\u00e9, como modelos y dise\u00f1os que posteriormente plasman en artesan\u00edas como manillas y collares. As\u00ed fue la inauguraci\u00f3n del Encuentro \"Aqu\u00ed es donde comienza Colombia\", exclam\u00f3 una de las espectadoras que se encontraba sentada en uno de los andenes del centro de Pasto, mientras disfrutaba del desfile inaugural del Primer Encuentro Internacional de Culturas Ind\u00edgenas. Las calles de Pasto, desde el Parque Santiago hasta el Estadio Libertad se llenaron de colorido, m\u00fasica y cultura y sirvieron como escenario para las diferentes representaciones art\u00edsticas que los pa\u00edses invitados prepararon para el deleite de los asistentes. Bailarines, instrumentos aut\u00f3ctonos y cantantes de m\u00fasicos de Venezuela, Per\u00fa, Ecuador, Chile, Argentina y M\u00e9xico, fueron el abrebocas ideal del esperado encuentro, cuya apertura se oficializ\u00f3 con el discurso pronunciado por el Gobernador de Nari\u00f1o, Antonio Navarro Wolff, en el estadio la Libertad. All\u00ed se reunieron todas las delegaciones que participaron en el desfile y el grupo de chamanes, taitas, abuelas, pay\u00e9s y acad\u00e9micos de cada pa\u00eds. \"Hoy le damos la bienvenida al mundo andino. A \u00e9l hemos pertenecido desde siempre (...) Estamos hoy tendiendo puentes entre el pasado milenario y el futuro necesario, usando como gran instrumento la cultura y el arte\", se\u00f1al\u00f3 el Gobernador durante el discurso inaugural. \"Lo que hoy comienza ser\u00e1 seguido por muchos otros encuentros similares en el futuro, pues lo que empezamos hoy tiene vocaci\u00f3n de continuidad\", puntualiz\u00f3. El acto oficial concluy\u00f3 con una ceremonia de armonizaci\u00f3n con la madre tierra realizada por los sabios ind\u00edgenas, quienes al son de los tambores realizaron su ritual de ofrenda y pidieron a la naturaleza su bendici\u00f3n y protecci\u00f3n. 'Surco de Saberes' en Pasto Luego de los actos protocolarios, Pasto est\u00e1 listo para vivir 15 d\u00edas de cultura y tradici\u00f3n. Durante el encuentro se realizar\u00e1n una serie de charlas denominadas 'Surco de Saberes' y 'Jard\u00edn de Palabras' y cuyo primer exponente ser\u00e1 Gabriel Bisbicus, representante del Pueblo Aw\u00e1, quien hablar\u00e1 sobre territorio y comunidad. Los conversatorios tienen como objetivo intercambiar conocimientos sobre pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas tradicionales y reflexionar sobre los conceptos de familia, comunidad, naturaleza, practicas curativas, pueblos y territorio. En total se realizar\u00e1n 48 conferencias y charlas sobre temas de ind\u00edgenas y de afro descendientes, con el fin de definir propuestas de trabajo conjunto que puedan llevarse a cabo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Paralelamente se llevar\u00e1n a cabo 21 eventos educativos para ni\u00f1os y j\u00f3venes sobre agua, naturaleza y cultura, y durante tres d\u00edas se realizar\u00e1 la VI Cumbre de los 6 pueblos ind\u00edgenas de Nari\u00f1o. Cine Danza y Teatro en la capital nari\u00f1ense En los ocho primeros d\u00edas del festival, se efectuar\u00e1 el V Festival de Cine de Pasto, inaugurado el pasado martes, y el cual contar\u00e1 con la proyecci\u00f3n de 55 filmes y documentales, 5 paneles y un taller cuyo tema central es el mundo ind\u00edgena. En esta versi\u00f3n, el Festival entregar\u00e1 reconocimientos a los mejores directores y las mejores propuestas de Largometrajes y cortometrajes cuyas tem\u00e1ticas est\u00e9n relacionadas con los temas de las culturas ind\u00edgenas andinas. El teatro, por su parte, se ver\u00e1 representado en el XIII Festival Internacional de Teatro San Juan de Pasto, con la puesta en escena de 24 obras de teatro en salas y en la calle. Tambi\u00e9n se llevar\u00e1 a cabo el X Festival Internacional Universitario de Danza Folcl\u00f3rica Guillermo Castellana, organizado por el Cesmag con grupos de 8 pa\u00edses. Por Marcela Osorio Granados [Sigue a El Espectador en "}