{"title": "#Covid19Hoy: Francia, Alemania e Italia instan a EE. UU. a exportar vacunas", "author": "Por France", "url": "https://www.france24.com/es/asia-pac%C3%ADfico/20210508-india-crisis-sanitaria-coronavirus-pandemia-macron", "hostname": "france24.com", "description": "En medio de la ola de rechazos y respaldos a la petici\u00f3n del presidente de EE.UU., Joe Biden, de liberar las patentes de las vacunas para enfrentar la urgencia de la pandemia; Francia, Alemania e Italia...", "sitename": "FRANCE 24", "date": "2021-05-08", "cleaned_text": "e Italia instan a EE. UU. a exportar vacunas En medio de la ola de rechazos y respaldos a la petici\u00f3n del presidente de EE.UU., Joe Biden, de liberar las patentes de las vacunas para enfrentar la urgencia de la pandemia; Francia, Alemania e Italia lo instaron mejor a exportar los ant\u00eddotos, ya que, a diferencia de Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea env\u00eda al exterior el 50% de la producci\u00f3n. Entretanto, la situaci\u00f3n sigue empeorando progresivamente en India en medio de la oleada de contagios y fallecidos que lleva semanas colapsando el sistema sanitario del pa\u00eds. Primera modificaci\u00f3n: La pandemia avanza sin descanso en el subcontinente indio, donde no se ven signos de remisi\u00f3n de la crisis sanitaria a pesar de las ayudas que empiezan a llegar a India para paliar el desabastecimiento generalizado en hospitales y centros de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Mientras tanto, en Europa la situaci\u00f3n parece mejorar progresivamente y varios pa\u00edses del bloque comunitario est\u00e1n a punto de comenzar el levantamiento de restricciones y los estados de alarma con el objetivo de volver a la normalidad antes de la llegada del verano. Las autoridades de la Uni\u00f3n Europea han asegurado, varias veces, que el objetivo principal es llegar al 70% de la poblaci\u00f3n adulta vacunada antes de julio. Hasta el momento, se han contabilizado casi 157 millones de contagios, de los cuales se han producido 3,2 millones de fallecidos, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. A continuaci\u00f3n, todas las noticias relacionadas con la pandemia en este 8 de mayo de 2021: - Pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea piden a Estados Unidos que exporte las vacunas contra el Covid-19 Alemania considera que es m\u00e1s importante la exportaci\u00f3n de vacunas que la liberaci\u00f3n de patentes que propuso el Gobierno de Estados Unidos y [a la cual los l\u00edderes alemanas se oponen](https://www.france24.com/es/europa/20210506-union-europea-patentes-vacunas-coronavirus-pandemia). Durante una cumbre de dirigentes europeos este s\u00e1bado, la canciller alemana Angela Merkel le pidi\u00f3 a Joe Biden que exporte y comparta los f\u00e1rmacos. Para Merkel, hacer una exenci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la propiedad intelectual de los ant\u00eddotos pondr\u00eda en riesgo la creatividad e innovaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas que han desarrollado las vacunas contra el Covid-19. \u2014 AFP News Agency (@AFP) [#UPDATE]German Chancellor Angela Merkel on Saturday urged the United States to export coronavirus vaccines made on its soil, as she rejected a patent waiver call the jabs [https://t.co/HfeSpiagpy] [May 8, 2021] \"Ahora que gran parte de la poblaci\u00f3n estadounidense est\u00e1 vacunada, deseo que podamos tener un libre intercambio de componentes y tambi\u00e9n una apertura del mercado de vacunas\", declar\u00f3 Merkel en rueda de prensa al t\u00e9rmino de una cumbre de dirigentes europeos. Italia, por su parte, aunque respald\u00f3 la propuesta estadounidense, tambi\u00e9n se sum\u00f3 a la petici\u00f3n de Berl\u00edn. Tanto el gobierno alem\u00e1n como el italiano destacaron que la Uni\u00f3n Europea (UE) exporta al menos 50% de sus vacunas, a diferencia de Estados Unidos. Francia, otra de las naciones que inicialmente tambi\u00e9n respald\u00f3 el pedido de Biden, prioriz\u00f3 una repartici\u00f3n de las vacunas que poseen las autoridades estadounidenses. El presidente Emmanuel Macron hizo un llamado tanto a Washington como a Reino Unido para que comiencen a exportar las inoculaciones al resto del mundo para acelerar el proceso de inmunizaci\u00f3n colectiva y el de fabricaci\u00f3n de ant\u00eddotos. Asimismo, Macron se refiri\u00f3 a la discusi\u00f3n sobre las patentes de las vacunas. El mandatario franc\u00e9s afirm\u00f3 que es \"un debate falso\" y que el objetivo real tiene que pasar por el aumento de la producci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. En su discurso coincidi\u00f3 con muchos l\u00edderes europeos que no consideran la eliminaci\u00f3n de patentes un objetivo factible y creen en la transmisi\u00f3n voluntaria de conocimientos cient\u00edficos y las alianzas entre empresas para aumentar la producci\u00f3n a nivel global. Entretanto, la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea (CE) Ursula Von der Leyen dijo que el bloque trabaja para tener listo el \"pasaporte verde\", que indica si una persona est\u00e1 vacunada, el pr\u00f3ximo junio. - S\u00e3o Paulo sobrepasa las 100.000 muertes por el virus, superando la cifra de pa\u00edses enteros El estado de S\u00e3o Paulo, con alrededor de 12 millones de habitantes y uno de los m\u00e1s afectados en Brasil por la pandemia, alcanz\u00f3 este s\u00e1bado la cifra de 100.649 personas muertes a causa del nuevo coronavirus. Estado de S\u00e3o Paulo passa dos 100 mil \u00f3bitos por Covid-19\u2014 Diario de Pernambuco (@DiarioPE) [https://t.co/hErrTGFcIE] [May 8, 2021] Se trata de una alarmante cifra, pues supera el total de decesos por la enfermedad en pa\u00edses enteros como Colombia, con cerca de 50 millones de habitantes, o Alemania, con una poblaci\u00f3n de 83 millones. Adem\u00e1s, los decesos en el segundo estado m\u00e1s importante de Brasil representan casi una cuarta parte de los fallecidos por Covid-19 en todo el pa\u00eds, que roza los 420.000 de entre los m\u00e1s de 15 millones de diagn\u00f3sticos positivos. El sistema hospitalario en S\u00e3o Paulo se encuentra con una alta ocupaci\u00f3n de alrededor del 78,5%. Y aunque es menor que el 90% registrado el pasado marzo, cuando tambi\u00e9n hubo problemas con el suministro de f\u00e1rmacos para los pacientes intubados, la situaci\u00f3n sigue siendo preocupante. - India supera por primera vez las 4.000 muertes diarias La crisis sanitaria en India sigue lejos de llegar al pico de la ola de coronavirus. En las \u00faltimas 24 horas, se rompi\u00f3 otro registro, esta vez el de muertes diarias. Por primera vez, este pa\u00eds supero los 4.000 decesos diarios, una consecuencia directa del tambi\u00e9n espectacular incremento de casos en el \u00faltimo mes y medio. Las zonas m\u00e1s afectadas son tambi\u00e9n las m\u00e1s densamente pobladas. Uno de los estados m\u00e1s golpeados es el de Uttar Pradesh, que tiene una de las densidades de poblaci\u00f3n m\u00e1s altas de todo el mundo. La falta de medidas de contenci\u00f3n y el desarrollo de la variante india parecen ser las causas m\u00e1s probables del origen de esta situaci\u00f3n l\u00edmite. India es el epicentro de la pandemia a nivel global ahora mismo y posee el contexto id\u00f3neo para que el virus campe libremente entre m\u00e1s de mil millones de personas que habitan en el pa\u00eds. El Gobierno nacionalista de Narendra Modi es bastante esc\u00e9ptico respecto a la gravedad de la situaci\u00f3n y no ha decretado medidas de confinamiento estricto o cierres parciales. De hecho, meses atr\u00e1s, el pa\u00eds acogi\u00f3 numerosas reuniones pol\u00edticas y religiosas en las que la distancia social no se cumpli\u00f3. A esto hay que sumar que el proceso de vacunaci\u00f3n no est\u00e1 avanzando todo lo r\u00e1pido que deber\u00eda en un pa\u00eds tan poblado. Esta situaci\u00f3n ha hecho que hasta 40 pa\u00edses decidan ayudar por medio de donaciones o ventas a India. Material m\u00e9dico y oxigeno es lo que m\u00e1s se necesita ahora mismo para intentar salvar al mayor n\u00famero de vidas, pero tambi\u00e9n son necesarias m\u00e1s dosis de vacunas. - El Papa propuso suspender temporalmente la patente de vacunas El Papa Francisco se sum\u00f3 al debate global sobre la suspensi\u00f3n o el mantenimiento de las patentes de las vacunas contra el Covid-19. A trav\u00e9s de un videomensaje, propuso que las patentes se suspendieran de una forma temporal mientras la crisis de coronavirus persista de forma grave. El Sumo Pont\u00edfice elogi\u00f3 la postura del presidente estadounidense Joe Biden, con el objetivo de que la producci\u00f3n de estos ant\u00eddotos se universalice, al igual que la distribuci\u00f3n. Su objetivo es promover un modelo econ\u00f3mico \"m\u00e1s social\". Francisco denunci\u00f3 que \"la variante m\u00e1s peligrosa\" de este virus es \"el nacionalismo cerrado de las vacunas\". Este discurso ser\u00e1 emitido en Los \u00c1ngeles durante un concierto organizado para recaudar fondos para la distribuci\u00f3n global de las vacunas llamado \"Vax lives\". - La Comisi\u00f3n Europea anunci\u00f3 un nuevo contrato con Pfizer La Comisi\u00f3n Europea anunci\u00f3 un nuevo contrato con la alianza de Pfizer/BioNTech de 1.800 millones de dosis nuevas que ser\u00e1n entregadas entre el a\u00f1o 2021 y el 2023. Este nuevo contrato da prioridad a las dosis de esta compa\u00f1\u00eda, que han sido de las que mejores resultados han dado a la hora de inmunizar personas, ya que apenas se han reportado efectos secundarios y su porcentaje de protecci\u00f3n frente al virus es muy elevado. Este nuevo lote se destinar\u00e1 principalmente a completar la inmunizaci\u00f3n de millones de europeos, la reventa a otros pa\u00edses y posibles donaciones a la plataforma Covax creada por la ONU. Happy to announce that\u2014 Ursula von der Leyen (@vonderleyen) [@EU_Commission]has contract for million options) with [@BioNTech_Group] [@Pfizer]for 2021-2023. Other contracts and other vaccine technologies will follow. [May 8, 2021] Todav\u00eda no se sabe si se utilizar\u00e1 Pfizer para inmunizar a menores de 18 a\u00f1os. Algunos estudios de la compa\u00f1\u00eda demuestran que en mayores de 15 a\u00f1os la inmunidad parece ser del 100 %, sin embargo en la Uni\u00f3n Europea todav\u00eda no se ha avalado su uso en esta granja de edad. - B\u00e9lgica entra en la tercera fase del desconfinamiento Caf\u00e9s y restaurantes volvieron a abrir en B\u00e9lgica tras meses de restricciones, al inaugurar este s\u00e1bado la tercera fase del desconfinamiento paulatino planteado. Los buenos datos han acompa\u00f1ado a este pa\u00eds, que es uno de los m\u00e1s afectados por cada 100.000 habitantes de todo el continente por culpa de la pandemia de coronavirus. Las normas para el sector seguir\u00e1n siendo estrictas, pero permitir\u00e1n cierto alivio econ\u00f3mico. Solamente se podr\u00e1n sentar cuatro personas por mesa, salvo que sean del mismo hogar. Habr\u00e1 distancias de 1,5 metros entre mesa y mesa y podr\u00e1n abrir hasta las diez de la noche exclusivamente. Esta tercera fase no contempla la apertura de algunos sectores, como el cultural, y en ella se sigue considerando el teletrabajo obligatorio, siempre que se pueda. Este peque\u00f1o pa\u00eds europeo est\u00e1 realizando los procesos de levantamiento de medidas de una forma m\u00e1s lenta que muchos de sus vecinos. Trabajadores de la cultura interpusieron una demanda al Estado para que los eventos en espacios abiertos y cerrados puedan tener p\u00fablico, con al menos un aforo de 50 personas por espect\u00e1culo. Decenas de manifestantes se concentraron este viernes en el centro de Bruselas para denunciar las consecuencias \"dram\u00e1ticas\" de las restricciones por la pandemia. Un tercio de la poblaci\u00f3n total de la naci\u00f3n ha recibido ya al menos una dosis de la vacuna, un porcentaje que permite empezar a ver los resultados exitosos de la vacunaci\u00f3n. Con EFE y Reuters Bolet\u00edn de noticiasSuscr\u00edbase para recibir los boletines de "}