{"title": "Estimular el o\u00eddo para mejorar los aprendizajes escolares de una ni\u00f1a con dislexia.  Integral - Cooperativa de Salut", "author": "Integral", "url": "https://integralcentremedic.com/estimular-el-oido-para-mejorar-los-aprendizajes-escolares-de-una-nina-con-dislexia/", "hostname": "integralcentremedic.com", "description": "La dislexia est\u00e1 definida como un trastorno del aprendizaje de la lectoescritura que se da en personas que no presentan ning\u00fan problema f\u00edsico, ps\u00edquico ni sociocultural y cuyo origen parece derivar de una alteraci\u00f3n de neurodesarrollo. Actualmente este trastorno est\u00e1 muy estudiado y se acostumbra a detectar en la infancia, cuando en la escuela empieza [...]", "sitename": "Integral - Cooperativa de Salut", "date": "2019-09-12", "cleaned_text": "La dislexia est\u00e1 definida como un trastorno del aprendizaje de la lectoescritura que se da en personas que no presentan ning\u00fan problema f\u00edsico, ps\u00edquico ni sociocultural y cuyo origen parece derivar de una alteraci\u00f3n de neurodesarrollo. Actualmente este trastorno est\u00e1 muy estudiado y se acostumbra a detectar en la infancia, cuando en la escuela empieza el proceso de aprendizaje de lectura y escritura. Pero existen muchos adultos que se han visto afectados por el desconocimiento de este trastorno y su dificultad en leer y escribir correctamente, les ha impedido desarrollar todo su potencial intelectual y a menudo han limitado sus opciones de carrera profesional. El principal problema que tiene la dislexia es la compatibilidad con el sistema educativo, pues, dentro de este, todav\u00eda la mayor\u00eda de los aprendizajes se realizan a trav\u00e9s del c\u00f3digo escrito, por lo cual el ni\u00f1o con dislexia no puede asimilar ciertos contenidos de materias ya que no es capaz de llegar a su significado a trav\u00e9s de la lectura. Proceso lector normal Para aprender a leer correctamente es necesario el desarrollo previo de la llamada conciencia fonol\u00f3gica o capacidad para comprender la composici\u00f3n de cadenas de sonidos (fonemas) en las palabras. Esta capacidad se adquiere hacia los 4 a\u00f1os. Aunque no conozca las letras, es capaz de decirnos los sonidos que tiene \"mesa\". Diferentes estudios han demostrado que la destreza en este an\u00e1lisis fonol\u00f3gico predice la habilidad para adquirir la lectura. A los 5 a\u00f1os se empieza a aprender c\u00f3mo suenan las letras con el objetivo de relacionar estos sonidos aislados (los fonemas) con la forma de las letras (los grafemas). As\u00ed se asimila la correspondencia fonema-grafema. Posteriormente, esta correspondencia se aplica a la inversa, grafema-fonema, convirtiendo los s\u00edmbolos visuales (letras) del alfabeto escrito en fonemas. Esta ruta fonol\u00f3gica es el proceso de aprendizaje inicial de la lectura que habitualmente se sigue en educaci\u00f3n infantil. Ser\u00e1 lenta, laboriosa y requerir\u00e1 una alta carga de atenci\u00f3n. La automatizaci\u00f3n de esta v\u00eda a trav\u00e9s del entrenamiento, activa lo que se llama la ruta l\u00e9xica. Ahora se analiza la palabra de manera global de una forma r\u00e1pida y a trav\u00e9s de su representaci\u00f3n ortogr\u00e1fica, se llega al significado. Esta v\u00eda nos permite leer con rapidez y durante periodos largos de tiempo sin fatigarnos. La preocupaci\u00f3n por Minerva Minerva es una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os que viene acompa\u00f1ada de sus padres. Ella se pone a jugar tranquilamente, mientras los adultos mantenemos la conversaci\u00f3n. La madre de Minerva, profesora de instituto, explica su preocupaci\u00f3n por lo manifestado por la maestra de la ni\u00f1a en cuanto a su poco avance en el proceso de discriminaci\u00f3n fonoaudil\u00f3gica y su retraso en la adquisici\u00f3n del lenguaje. Desde hace seis meses, va un par de d\u00edas a la semana a logopedia con la intenci\u00f3n de reeducar los trastornos en la articulaci\u00f3n de fonemas (dislalias) que presenta. Los ejercicios que realiza en logopedia se basan en el trabajo funcional de los \u00f3rganos que intervienen en el habla, posici\u00f3n de los labios y la lengua, la respiraci\u00f3n, la vibraci\u00f3n de la lengua, fuga de aire interdental... Parece que el avance es muy lento y poco duradero, no consigue anclar las mejoras. El padre de la ni\u00f1a, por su lado, le preocupa que haya heredado \"su dificultad para las letras\", como \u00e9l lo define. A \u00e9l le cuesta relacionarse con la palabra escrita y admite tener grandes dificultades para escribir sin faltas de ortograf\u00eda, por mucho que se sepa las normas. La escolarizaci\u00f3n fue un suplicio y le cost\u00f3 mucho obtener un t\u00edtulo acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n est\u00e1n preocupados por el cambio de actitud de Minerva hacia la escuela. Hasta ahora iba muy contenta, pero lleva un par de meses que por las ma\u00f1anas dice tener dolor de barriga, que entienden como justificaci\u00f3n para quedarse en casa. En principio, descartan que tenga problemas relacionales en el aula ya que es muy social y tiene muchos amigos y amigas con los que siempre juega armoniosamente. Aunque tiene una edad todav\u00eda temprana para diagnosticar claramente una dislexia, tanto su maestra como la logopeda han empezado a mencionar ciertos signos que hacen sospechar de ello: la falta de conciencia fonol\u00f3gica, errores al nombrar los colores, dificultad en aprender secuencias verbales (d\u00edas de la semana...), dificultad en encontrar las palabras en un discurso, aunque est\u00e9n dentro de su repertorio ling\u00fc\u00edstico... Test de escucha Recogida la informaci\u00f3n necesaria, procedemos a realizar a Minerva un Test de Escucha (creado por el Dr. Alfred Tomatis) para recopilar su capacidad de manejarse con el mundo sonoro. Recordando que el proceso de lectura se inicia con el desarrollo de la conciencia fonol\u00f3gica, conocer c\u00f3mo Minerva se relaciona con el sonido, lo percibe, lo discrimina, lo procesa, lo maneja en su mundo emocional y lo integra en su realidad, nos dar\u00e1 pistas de su potencialidad para el aprendizaje lecto-escritor. El test se realiza con un audi\u00f3metro convencional, calibrado espec\u00edficamente para poder visualizar el perfil de escucha de la persona, y en un ambiente sin insonorizar, que es como en realidad nos relacionamos con el mundo sonoro. El perfil de escucha de Minerva revela que percibe los sonidos externos de manera confusa, hay muchos errores de percepci\u00f3n de lateralidad (el sonido se emite por un lado y lo percibe por el o\u00eddo contrario), muy baja percepci\u00f3n de sonidos graves que se relacionan con dificultades de origen vestibular. Muestra hipersensibilidad en frecuencias agudas y tiende a cerrar la comunicaci\u00f3n como mecanismo de defensa. Tambi\u00e9n muestra signos de cansancio y algo de ansiedad. Para una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os, este test revelaba que por mucho esfuerzo que le dedique en el aprendizaje de lectoescritura o en las sesiones de logopedia, si no mejoraba su capacidad de escucha, poco resultado positivo puede obtener. Un programa intensivo para Minerva Despu\u00e9s de una consulta al pediatra para disminuir la mucosidad que acumulaba a nivel nasal y que en la infancia se suele trasladar a trav\u00e9s de las trompas de Eustaquio hacia los o\u00eddos, determinamos un programa intensivo con m\u00fasica filtrada (m\u00e9todo Tomatis\u00ae) espec\u00edfico para estimular en primer lugar, el vest\u00edbulo del o\u00eddo y posteriormente la c\u00f3clea. El vest\u00edbulo tiene gran importancia en la coordinaci\u00f3n psicomotriz. Tener una buena conciencia corporal en Minerva, le ayudar\u00e1 no solo a discriminar el sonido sino a saber reproducirlo. Asimismo, cobra gran importancia en el acto complejo de la lectura ya que tambi\u00e9n dirige los ojos, controla los m\u00fasculos de los labios y las mand\u00edbulas. Al leer, los o\u00eddos y los ojos deben trabajar conjuntamente en un l\u00edmite de tiempo preciso. La familia se lleva el equipo TalksUp\u00ae con las audiciones preparadas para una escucha diaria de una hora de su m\u00fasica por un per\u00edodo de quince d\u00edas. Al acabar esta fase de estimulaci\u00f3n pasiva, pasa a realizar trabajo activo con su propia voz, con forbrain\u00ae, un micr\u00f3fono que recoge su voz, la pasa por un filtro din\u00e1mico y la retorna por v\u00eda \u00f3sea. Este proceso sorprende al cerebro y lo mantiene atento al mensaje, estimulando la percepci\u00f3n y la integraci\u00f3n sensorial. Escucha su voz de forma distinta y m\u00e1s clara, gracias al efecto del bucle audio-vocal. Determinamos que esta segunda fase la realice tambi\u00e9n en las sesiones de reeducaci\u00f3n logop\u00e9dica, las cuales sigui\u00f3 realizando. El retorno despu\u00e9s de un mes de trabajo Durante este periodo mantuvimos el contacto y feedback de c\u00f3mo estaba evolucionando Minerva. Siempre se pide a los padres realizar un registro a modo de diario de los cambios, progresos o dificultades que pueden aparecer. En seguida anotaron en el diario de Minerva las ganas de cantar y el mejor estado de \u00e1nimo. Mucha m\u00e1s energ\u00eda y una comunicaci\u00f3n m\u00e1s honesta. Ya no tuvo m\u00e1s dolores de barriga, sino que manifestaba su malestar porque las actividades que ahora hac\u00edan en clase ya no eran tan divertidas como cuando era m\u00e1s peque\u00f1a, lo que favoreci\u00f3 un di\u00e1logo sobre ello. Las sesiones de logopedia mejoraron r\u00e1pidamente, afianzando los progresos en la articulaci\u00f3n de los sonidos. Forbrain\u00ae fue una herramienta de grand\u00edsima utilidad para Minerva, ya que detectaba con m\u00e1s facilidad sus errores y los correg\u00eda al darse cuenta. Por lo que decidieron comprar este dispositivo que puede utilizar toda la familia. Despu\u00e9s de esta primera fase, las preocupaciones de los padres de Minerva disminuyeron considerablemente. Saben que hay herramientas que pueden ayudar a vivir los aprendizajes de manera m\u00e1s arm\u00f3nica, se plantean realizar m\u00e1s adelante una segunda fase de Tomatis\u00ae y est\u00e1n m\u00e1s tranquilos ante un posible diagn\u00f3stico de dislexia. \"En algo se ten\u00eda que parecer a pap\u00e1\", se despidi\u00f3 el padre sonriendo en la \u00faltima sesi\u00f3n. Rosa Chac\u00f3n, maestra, postgraduada en resoluci\u00f3n de conflictos, formada en "}