{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/40159/4/S1600653_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Antonio Prado Secretario Ejecutivo Adjunto Este documento fue coordinado por Alicia B\u00e1rcena, Secretaria Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), con la colaboraci\u00f3n de Antonio Prado, Secretario Ejecutivo Adjunto de la CEPAL. En el grupo de redacci\u00f3n participaron Mart\u00edn Abeles, Ver\u00f3nica Amarante, Wilson Peres, Esteban P\u00e9rez, Gabriel Porcile y Pablo Yanes, quienes contaron con la colaboraci\u00f3n de Vianka Aliaga, Dillon Alleyne, Guido Camu, Mar\u00eda Ortiz y Romain Zivy, todos ellos funcionarios de la CEPAL. Colaboraron en la preparaci\u00f3n de este documento los directores de las divisiones sustantivas, sedes subregionales y oficinas nacionales de la CEPAL, a saber: La\u00eds Abramo, Directora de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social; Hugo Beteta, Director de la sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico; In\u00e9s Bustillo, Directora de la oficina de la CEPAL en Washington, D.C.; Mario Cimoli, Director de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Productivo y Empresarial y Oficial a Cargo de la Divisi\u00f3n de Comercio Internacional e Integraci\u00f3n; Pascual Gerstenfeld, Director de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas; Jorge M\u00e1ttar, Director del Instituto Latinoamericano y del Caribe de Planificaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social (ILPES); Carlos Mussi, Director de la oficina de la CEPAL en Brasilia; Diane Quarless, Directora de la sede subregional de la CEPAL para el Caribe; Juan Carlos Ram\u00edrez, Director de la oficina de la CEPAL en Bogot\u00e1; Nieves Rico, Directora de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero; Paulo Saad, Oficial a Cargo del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL; Joseluis Samaniego, Director de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Sostenible y Asentamientos Humanos; Ricardo S\u00e1nchez, Oficial a Cargo de la Divisi\u00f3n de Recursos Naturales e Infraestructura, y Daniel Titelman, Director de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico. Se cont\u00f3 asimismo con la colaboraci\u00f3n de Osvaldo Sunkel, Presidente del Consejo Editorial de la Revista CEPAL. En particular se agradece la colaboraci\u00f3n de los siguientes funcionarios y exfuncionarios de la CEPAL: Jos\u00e9 Eduardo Alatorre, Claudio Aravena, Omar Bello, Simone Cecchini, Georgina Cipoletta, Manuel Cruz, Carlos de Miguel, Fabiana Del Popolo, Alda D\u00edaz Cavallo, \u00c1lvaro Fuentes, Luis Miguel Galindo, Marco Galv\u00e1n, Jos\u00e9 Javier G\u00f3mez, Ivonne Gonz\u00e1lez, Michael Hanni, Sebasti\u00e1n Herreros, Mart\u00edn Hopenhayn, Keiji Inoue, Dirk Jaspers_Faijer, Juan Pablo Jim\u00e9nez, Valeria Jord\u00e1n, Cornelia Kaldewei, Xavier Mancero, Jorge Mart\u00ednez, Rodrigo Mart\u00ednez, Ricardo Martner, Sheldon McLean, Tim Miller, Juan Carlos Moreno-Brid, Alejandra Naser, Georgina N\u00fa\u00f1ez, Jorge Pati\u00f1o, Willard Phillips, Ram\u00f3n Pineda, Luis Riffo, Adri\u00e1n Rodr\u00edguez, Jorge Rodr\u00edguez, Fernando Rojas, Luc\u00eda Scuro, Ana Sojo, Fernando Sossdorf, Marcia Tavares, Iliana Vaca Trigo, Sebasti\u00e1n Valdecantos, Cecilia Vera y J\u00fcrgen Weller. Colaboraron asimismo los siguientes consultores de la CEPAL: Catalina Achermann, Agust\u00edn Arakaki, \u00c1lvaro Lalanne, Alejandro L\u00f3pez, Pilar Manzi, Antonio Soares Martins Neto, Connie Denise M\u00e9ndez Vargas, Daniel Morales Campos, Mariano Pereira, \u00c1lvaro Ram\u00edrez-Alujas, Daniel Riera-Crichton, Maria Savona, Helo\u00edsa Schneider, Mat\u00edas Vernengo, Davide Villani y Nicol\u00e1s Zeolla. Los l\u00edmites geogr\u00e1ficos y los nombres de los pa\u00edses que figuran en los mapas de esta publicaci\u00f3n no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Notas explicativas - Los tres puntos (...) indican que los datos faltan, no constan por separ ado o no est\u00e1n disponibles. - La r aya (-) indica que la cantidad es nula o despreciable. - La coma (,) se usa par a separar los decimales. - La palabr a \"d\u00f3lares\" se refiere a d\u00f3lares de los Estados Unidos, salvo cuando se indique lo contrario. - La barr a (/) puesta entre cifras que expresen a\u00f1os (por ejemplo, 2013/2014) indica que la informaci\u00f3n corresponde a un per\u00edodo de 12 meses que no necesariamente coincide con el a\u00f1o calendario. - Debido a que a veces se redondean las cifras, los datos parciales y los porcentajes presentados en los cuadros no siempre suman el total correspondiente. Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible (LC/G.2660/Rev.1), Santiago, 2016. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Publicaciones y Servicios Web, publicaciones@cepal.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n. Distr. general LC/G.2660/ Naciones Unidas Impreso en Santiago3 \u00cdndice\u00cdndice Pr\u00f3logo .................................................................................................................................................................. 9 Cap\u00edtulo I El nuevo estilo de desarrollo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible ......................................................... 13 A. Un cambio de \u00e9poca ............................................................................................................................................ 15 B. El sesgo recesivo en la econom\u00eda internacional: falta demanda y sobra liquidez .................................................. 16 C. Un mundo m\u00e1s integrado, pero m\u00e1s desigual ....................................................................................................... 19 D. \"La mayor falla de mercado de todos los tiempos\" ............................................................................................... 21 E. Un nuevo consenso mundial ............................................................................................................................... .22 F. Buen dise\u00f1o, mala implementaci\u00f3n ..................................................................................................................... 24 G. El nuevo estilo de desarrollo requiere de bienes p\u00fablicos globales y pol\u00edticas nacionales ..................................... 26 H. La econom\u00eda pol\u00edtica dominante: dos mundos en contradicci\u00f3n .......................................................................... 29 I. Hacia una nueva econom\u00eda pol\u00edtica ..................................................................................................................... 31 Bibliograf\u00eda ................................................................................................................................................................ 34 Cap\u00edtulo II Se aceleran los cambios tect\u00f3nicos de alcance mundial ....................................................................................... 37 A. China redefine espacios y estrategias en la econom\u00eda internacional ..................................................................... 39 1. El retorno del gigante asi\u00e1tico ......................................................................................................................... 39 2. El mundo se reordena ante el nuevo actor ...................................................................................................... 41 3. Efectos contradictorios de la relaci\u00f3n con China ............................................................................................ 42 B. Los megaacuerdos crean mercados megarregionales ............................................................................................ 44 C. La poblaci\u00f3n crece menos y envejece .................................................................................................................. 48 1. Las implicancias migratorias del mayor crecimiento poblacional en los pa\u00edses pobres ................................... 49 2. El envejecimiento y la urbanizaci\u00f3n cambian los patrones de consumo y producci\u00f3n ................................... 51 D. Un mundo en crisis ambiental .............................................................................................................................. 53 1. La encrucijada ante el cambio clim\u00e1tico ........................................................................................................ 53 2. Es necesario un gran impulso ambiental ......................................................................................................... 56 E. La nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica .......................................................................................................................... 58 1. Convergencia tecnol\u00f3gica .............................................................................................................................. 58 2. Bio y nanotecnolog\u00edas .................................................................................................................................... 59 3. La universalizaci\u00f3n de la econom\u00eda digital ..................................................................................................... 60 Bibliograf\u00eda ................................................................................................................................................................ 63 Cap\u00edtulo III Se deteriora el contexto econ\u00f3mico internacional ................................................................................................ 65 A. La econom\u00eda mundial ha perdido dinamismo ....................................................................................................... 68 B. Poca inversi\u00f3n: lento crecimiento de la productividad ......................................................................................... 68 C. Si no se reduce la desigualdad, no crece la demanda ........................................................................................... 72 D. Se desacelera el comercio internacional ............................................................................................................... 73 E. Un sector financiero desligado de la econom\u00eda real ............................................................................................. 76 Bibliograf\u00eda ................................................................................................................................................................ 80 Anexo III.A1 .............................................................................................................................................................. 83 Cap\u00edtulo IV Se debilita la posici\u00f3n de la regi\u00f3n en la econom\u00eda mundial ................................................................................ 85 A. La regi\u00f3n se rezaga ............................................................................................................................... ............... 87 B. Los determinantes de la desaceleraci\u00f3n ................................................................................................................ 91 C. Persiste la vulnerabilidad externa ......................................................................................................................... 99 D. La d\u00e9bil inversi\u00f3n dificulta la construcci\u00f3n de capacidades ............................................................................... 103 E. Impacto del ciclo de la inversi\u00f3n en las trayectorias de crecimiento de corto y largo plazo ................................ 10 6 Bibliograf\u00eda .............................................................................................................................................................. 1094 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)\u00cdndiceCap\u00edtulo V No se cierran las brechas estructurales ............................................................................................................... 111 A. Poca productividad e infraestructura deficiente .................................................................................................. 113 B. La pobreza y la concentraci\u00f3n del ingreso aumentan la vulnerabilidad .............................................................. 117 C. Visibilizar la brecha de g\u00e9nero ........................................................................................................................... 127 D. Las desigualdades territoriales limitan el desarrollo de las personas .................................................................... 132 E. El deterioro ambiental tambi\u00e9n aumenta la desigualdad ..................................................................................... 134 F. Las brechas estructurales en las econom\u00edas del Caribe ....................................................................................... 137 Bibliograf\u00eda .............................................................................................................................................................. 139 Cap\u00edtulo VI Un gran impulso ambiental para la igualdad y la sostenibilidad del desarrollo ................................................... 143 A. Gobernanza para crear bienes p\u00fablicos globales ................................................................................................ 146 1. Cambiar el sistema financiero internacional ................................................................................................. 146 2. La seguridad clim\u00e1tica y la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds de 2015 .................................................. 148 3. Perfeccionar las reglas de comercio y propiedad intelectual ......................................................................... 150 4. Participar en la revoluci\u00f3n de los datos y la gobernanza de Internet ............................................................. 152 B. Consolidar el aporte regional ............................................................................................................................. 155 1. Fortalecer la red de seguridad financiera ...................................................................................................... 155 2. Avanzar en la integraci\u00f3n regional ............................................................................................................... 156 3. Crear un mercado \u00fanico digital .................................................................................................................... 157 C. Pol\u00edticas nacionales para el cambio estructural progresivo ................................................................................. 158 1. Redefinir la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica .......................................................................................................... 158 2. Ampliar la protecci\u00f3n social para la igualdad ............................................................................................... 162 3. Implementar pol\u00edticas industriales centradas en lo ambiental ....................................................................... 164 D. Conclusi\u00f3n: hacia el gran impulso ambiental ..................................................................................................... 16 8 Bibliograf\u00eda .............................................................................................................................................................. 169 Ep\u00edlogo Coaliciones y pactos para un nuevo estilo de desarrollo ..................................................................................... 171 Cuadros Cuadro I.1 La d\u00e9cada normativa de las Naciones Unidas, 1990-2000 .................................................................... 30 Cuadro I.2 Estilos de desarrollo: tendencias estructurales, pol\u00edticas y mecanismos institucionales .......................... 33 Cuadro II.1 Agrupaciones seleccionadas: participaci\u00f3n de las exportaciones intragrupales en las exportaciones totales, 2008-2014 ............................................................................................... 44 Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inmigrantes y emigrados con respecto a la poblaci\u00f3n total, por pa\u00edses de residencia y de nacimiento, alrededor de 2010 ............................................................... 50 Cuadro III.1 Tasa de crecimiento de la productividad laboral, 1990-2015 ............................................................... 71 Cuadro III.2 Masa salarial, 1980-2015 ..................................................................................................................... 74 Cuadro III.3 Crecimiento del volumen de las exportaciones del mundo y por regi\u00f3n, 1990-2015 ............................ 74 Cuadro III.4 Estimaciones del volumen del sistema financiero paralelo, 2007-2015 ................................................. 78 Cuadro III.A1.1 Principales instituciones financieras del mundo seg\u00fan pa\u00eds de residencia, 2014 ................................... 83 Cuadro IV.1 Crecimiento medio del PIB per c\u00e1pita por regi\u00f3n o grupo de ingresos, 1961-2014 ............................... 88 Cuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa de crecimiento del volumen de las exportaciones y de los t\u00e9rminos de intercambio, 2006-2014 ....................................................................................... 92 Cuadro IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): indicadores de los ingresos fiscales generados por la producci\u00f3n de hidrocarburos y minerales, 2010-2013 ............................................... 94 Cuadro IV.4 Am\u00e9rica Latina: indicadores seleccionados del ciclo de la inversi\u00f3n, 1990-2014 ............................... 106 Cuadro IV.5 Am\u00e9rica Latina: amplitud de la contracci\u00f3n de los componentes de la demanda agregada en relaci\u00f3n con la contracci\u00f3n del PIB, 1990-2014 ............................................................................ 107 Cuadro V.1 El Caribe: indicadores seleccionados .................................................................................................. 138 Cuadro VI.1 Propuestas de pol\u00edticas para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible .............................................................................................................. 1465 Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible\u00cdndiceGr\u00e1ficos Gr\u00e1fico I.1 Desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda mundial, medida por la variaci\u00f3n anual del volumen de exportaciones de bienes y del PIB, 1952-2015 ................................................................................. 17 Gr\u00e1fico I.2 Ausencia de reciprocidad en el comercio internacional: d\u00e9ficits y super\u00e1vits en la cuenta corriente de la balanza de pagos de pa\u00edses y grupos seleccionados, 1997-2015 ................................... 18 Gr\u00e1fico I.3 Desacople entre las finanzas internacionales y la econom\u00eda real: PIB nominal, activos financieros y derivados financieros a nivel mundial, 1980-2014 ............................................... 18 Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina y Asia: relaci\u00f3n entre el nivel de especializaci\u00f3n en exportaciones de alta tecnolog\u00eda y la participaci\u00f3n en el mercado mundial, 1986-2014 ............................................. 19 Gr\u00e1fico I.5 Pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE): evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini y de la relaci\u00f3n entre el ingreso promedio del decil m\u00e1s rico y del decil m\u00e1s pobre, 1985-2012 .......................................................................................... 20 Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses) y otros pa\u00edses seleccionados: coeficiente de Gini, alrededor de 2000 y de 2010 ................................................................................................................ 20 Gr\u00e1fico I.7 Impactos ambientales del patr\u00f3n dominante de crecimiento ................................................................. 21 Gr\u00e1fico I.8 Asistencia oficial para el desarrollo (AOD) neta como proporci\u00f3n del producto nacional bruto (PNB) de los pa\u00edses miembros del Comit\u00e9 de Asistencia para el Desarrollo (CAD) de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2014 ...................................... 25 Gr\u00e1fico II.1 Pa\u00edses emergentes y en desarrollo: participaci\u00f3n en el producto mundial ............................................. 40 Gr\u00e1fico II.2 China: participaci\u00f3n en el consumo mundial de productos seleccionados, 1990 y 2013 ...................... 40 Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estructura del comercio con el mundo y con China, seg\u00fan intensidad tecnol\u00f3gica, 2013 ...................................................................................................... 43 Gr\u00e1fico II.4 Participaci\u00f3n de los bienes intermedios en las exportaciones intragrupo, 2000-2014 ........................... 45 Gr\u00e1fico II.5 Pa\u00edses seleccionados: contenido importado de las exportaciones de bienes y servicios, 1995, 2005 y 2011 ............................................................................................................. 45 Gr\u00e1fico II.6 Agrupaciones seleccionadas: participaci\u00f3n en el PIB, la poblaci\u00f3n, el comercio y los flujos de inversi\u00f3n extranjera directa mundiales, 2013 .................................................................................. 47 Gr\u00e1fico II.7 Tasas de crecimiento de la poblaci\u00f3n por regiones, 1985-2015, 2015-2030, 2030-2060 ..................... 49 Gr\u00e1fico II.8 Poblaci\u00f3n nacida en el extranjero, por regiones, 1990, 2000 y 2013 .................................................... 50 Gr\u00e1fico II.9 Poblaci\u00f3n residente en una gran metr\u00f3polis (m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes), 1985, 2015 y 2030 ............................................................................................................................... 52 Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: especies amenazadas, por grupo taxon\u00f3mico, 2013 .................................. 53 Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: impacto ambiental de las exportaciones hacia China y hacia el resto del mundo .................................................................................................................... 56 Gr\u00e1fico II.12 Emisiones de gases de efecto invernadero, por regiones, 1990-2011 .................................................... 57 Gr\u00e1fico III.1 Tasa de crecimiento tendencial del PIB, 1971-2014 ............................................................................. 68 Gr\u00e1fico III.2 Tasa de crecimiento tendencial de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo, 1971-2013 ................................ 69 Gr\u00e1fico III.3 Pa\u00edses desarrollados: tasa de crecimiento de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo en los cinco a\u00f1os previos y posteriores a las crisis financieras .............................................................. 70 Gr\u00e1fico III.4 Mundo (90 pa\u00edses): tasa de crecimiento promedio anual del acervo de capital y de la productividad laboral, 1960-2011 ............................................................................................. 71 Gr\u00e1fico III.5 Coeficiente de Gini en promedio simple por regiones, 1990-2010 ....................................................... 72 Gr\u00e1fico III.6 Elasticidad de largo plazo del \u00edndice de volumen de las exportaciones respecto de la producci\u00f3n industrial del mundo, 1991-2015 ................................................................ 75 Gr\u00e1fico III.7 Profundizaci\u00f3n financiera mundial, 1980-2014 .................................................................................... 76 Gr\u00e1fico III.8 Financiamiento del sector bancario que no es interbancario, 1999-2012 ............................................. 77 Gr\u00e1fico III.9 Distribuci\u00f3n de los activos del sector financiero paralelo, 2012 ........................................................... 78 Gr\u00e1fico III.10 Correlaciones estad\u00edsticamente significativas entre retornos y volatilidades de los \u00edndices de precios de los productos b\u00e1sicos y las bolsas de valores, 1990-2000, 2001-2007 y 2010-2015 ................................................................................................... 80 Gr\u00e1fico IV.1 Tasas de crecimiento de largo plazo del PIB real, 1960-2014 ............................................................... 88 Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe y Asia Oriental y el Pac\u00edfico: tasa de crecimiento del PIB real per c\u00e1pita, 1962-2014 ....................................................................................................... 89 Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00edndices de concordancia trimestrales con las econom\u00edas emergentes, el mundo y las econom\u00edas avanzadas, 1990-2014 ............................................................ 89 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa de desempleo urbana, a\u00f1o m\u00f3vil, primer trimestre de 2011 a cuarto trimestre de 2015 ............................................................................. 916 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)\u00cdndiceGr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa interanual de generaci\u00f3n de empleo por categor\u00eda de ocupaci\u00f3n, 2000 a primer semestre de 2015 ................................................................................... 91 Gr\u00e1fico IV.6 Flujos financieros privados totales y sus componentes hacia econom\u00edas en desarrollo, marzo de 2010 a junio de 2015 ............................................................................................................ 93 Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina: \u00edndice de bonos de mercados emergentes (EMBI Global), enero de 2010 a octubre de 2015 ......................................................................................................... 93 Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: brecha fiscal entre el balance primario efectivo de 2014 y el balance primario requerido en 2015 para estabilizar la deuda p\u00fablica .......................................... 95 Gr\u00e1fico IV.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): depreciaci\u00f3n del tipo de cambio nominal, enero a octubre de 2015, y del tipo de cambio real, enero a septiembre de 2015 ................................ 96 Gr\u00e1fico IV.10 Am\u00e9rica Latina: rentabilidad de los activos y apalancamiento de empresas seleccionadas del sector de hidrocarburos, 2005-2014 ............................................................................................... 97 Gr\u00e1fico IV.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: emisi\u00f3n de deuda acumulada en 12 meses ............................................... 98 Gr\u00e1fico IV.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: vulnerabilidad real, 2005-2007 y 2012-2014 .......................................... 100 Gr\u00e1fico IV.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: vulnerabilidad financiera, 2005-2007 y 2012-2014 ................................. 100 Gr\u00e1fico IV.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: pasivos externos, 1980-2014 ................................................................... 101 Gr\u00e1fico IV.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: renta de la inversi\u00f3n extranjera directa y pago de intereses de la deuda externa, 1980-2014 ...................................................................................... 102 Gr\u00e1fico IV.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): descomposici\u00f3n del crecimiento seg\u00fan los componentes de la demanda agregada, 2010-2014 .................................................................................................. 103 Gr\u00e1fico IV.17 Am\u00e9rica Latina: tasa de variaci\u00f3n de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo en t\u00e9rminos reales, 1991-2000, 2001-2008, 2003-2008, 2010-2013 y 2013-2015 ........................................................... 106 Gr\u00e1fico IV.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): asimetr\u00eda en la intensidad y en la profundidad del ciclo de la inversi\u00f3n, 1990-2014 .................................................................................................. 108 Gr\u00e1fico IV.19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: formaci\u00f3n bruta de capital fijo total, en construcci\u00f3n y en maquinaria y equipo, 1990-2013 ................................................................................................ 109 Gr\u00e1fico V.1 Regiones y pa\u00edses seleccionados: \u00edndice de complejidad econ\u00f3mica, 1995-2013 ............................... 114 Gr\u00e1fico V.2 Regiones y pa\u00edses seleccionados: gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo, 1996-2012 .............................. 115 Gr\u00e1fico V.3 Participaci\u00f3n en el total mundial de patentes, 2004 y 2013 ................................................................ 115 Gr\u00e1fico V.4 Econom\u00edas seleccionadas: productividad laboral relativa respecto de los Estados Unidos e \u00edndice de intensidad tecnol\u00f3gica, 2012 ............................................................................................ 116 Gr\u00e1fico V.5 Econom\u00edas seleccionadas: estructura productiva e investigaci\u00f3n y desarrollo ..................................... 116 Gr\u00e1fico V.6 Am\u00e9rica Latina: inversi\u00f3n en infraestructura por sector, 1980-2013 ................................................... 117 Gr\u00e1fico V.7 Am\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses): evoluci\u00f3n de la pobreza y la indigencia, 1980 a 2015 ............................. 118 Gr\u00e1fico V.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evoluci\u00f3n de la pobreza por subregiones, 2002, 2009 y 2014 ................. 119 Gr\u00e1fico V.9 Am\u00e9rica Latina: vulnerabilidad a la pobreza, 2002, 2009 y 2014 ....................................................... 119 Gr\u00e1fico V.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: vulnerabilidad a la pobreza por subregiones, 2014 ................................. 120 Gr\u00e1fico V.11 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): coeficiente de Gini, 2002, 2009 y 2014 ................................................... 120 Gr\u00e1fico V.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (16 pa\u00edses): coeficiente de Gini de los ingresos per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, 2002-2014 .............................................................. 123 Gr\u00e1fico V.13 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): variaci\u00f3n porcentual y absoluta del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 ............................................................................ 123 Gr\u00e1fico V.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (16 pa\u00edses, por subregiones): variaci\u00f3n porcentual y absoluta del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 ............................................................................ 124 Gr\u00e1fico V.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (por subregiones): variaci\u00f3n porcentual del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles y subper\u00edodos (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 ............................................................................ 125 Gr\u00e1fico V.16 Pa\u00edses seleccionados: participaci\u00f3n en el ingreso total del 1% m\u00e1s rico, alrededor de 2010 ............... 126 Gr\u00e1fico V.17 Pa\u00edses seleccionados: participaci\u00f3n de los salarios en el PIB, a precios de mercado, alrededor de 2010 ........................................................................................... 126 Gr\u00e1fico V.18 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de 20 a 59 a\u00f1os, pobres, por sexo e \u00edndice de feminidad de la pobreza, alrededor de 2013 ...................................................... 128 Gr\u00e1fico V.19 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os, pobres, por sexo, en hogares de un solo adulto de entre 20 y 59 a\u00f1os, alrededor de 2013 .............................. 129 Gr\u00e1fico V.20 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os, pobres, por sexo, seg\u00fan supuesto de distribuci\u00f3n de ingresos dentro del hogar, alrededor de 2013 ................ 1297 Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible\u00cdndiceGr\u00e1fico V.21 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os sin ingresos propios, por sexo, alrededor de 2013 ............................................................................................................... 130 Gr\u00e1fico V.22 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): tiempo de trabajo total dedicado al trabajo remunerado y no remunerado de la poblaci\u00f3n de 20 a 59 a\u00f1os, por sexo, \u00faltimo a\u00f1o disponible .......................... 131 Gr\u00e1fico V.23 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): trabajo no remunerado de cada c\u00f3nyuge de entre 20 y 59 a\u00f1os en hogares biparentales, extendidos y compuestos, seg\u00fan aportes de la mujer a los ingresos personales totales del hogar, \u00faltimo a\u00f1o disponible ...................................................... 131 Gr\u00e1fico V.24 Am\u00e9rica Latina y OCDE (pa\u00edses seleccionados): \u00edndice de concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica del PIB y la poblaci\u00f3n, 2012 ............................................................................................................... 132 Gr\u00e1fico V.25 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses y 182 entidades territoriales): brechas entre quintiles de desarrollo territorial, 2010 ............................................................................................................. 133 Gr\u00e1fico V.26 Am\u00e9rica Latina: domicilios con acceso a agua por tuber\u00eda, por quintiles de ingreso, alrededor de 2012 ........................................................................................ 135 Gr\u00e1fico V.27 Am\u00e9rica Latina: domicilios con acceso a servicios de saneamiento mejorados, por quintiles de ingreso, alrededor de 2012 ........................................................................................ 135 Gr\u00e1fico V.28 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: domicilios sin acceso a la energ\u00eda ........................................................... 136 RecuadrosRecuadro I.1 Los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible ............................................................................................ 22 Recuadro II.1 Un gran impulso ambiental .................................................................................................................. 58 Recuadro V.1 Efecto de las remesas en la pobreza y la desigualdad .......................................................................... 121 Recuadro V.2 La necesidad de avanzar en el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de la riqueza .............................................. 127 Recuadro V.3 Desigualdades entrecruzadas .............................................................................................................. 130 Recuadro VI.1 Alivio de la deuda de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe ................................... 159 Recuadro VI.2 La gobernanza de los recursos naturales ............................................................................................. 160 MapasMapa II.1 Megaacuerdos en la econom\u00eda internacional ........................................................................................ 46 Mapa II.2 Resumen de efectos y din\u00e1micas costeras como consecuencia del cambio clim\u00e1tico ........................... 55 Mapa V.1 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses y 182 entidades territoriales): indicador de desarrollo regional, 2010 .......... 1339 Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblePr\u00f3logoPr\u00f3logo Encaramos hoy un vertiginoso proceso de cambios, en verdad un cambio de \u00e9poca. Las tendencias mundiales dominantes en la econom\u00eda y en la sociedad exacerban las contradicciones de un estilo de desarrollo que se ha vuelto insostenible. Esas contradicciones son innegables. Lo demuestra el aumento sin precedentes de la desigualdad global en las \u00faltimas d\u00e9cadas, la agudizaci\u00f3n de la crisis ambiental, especialmente el cambio clim\u00e1tico, y el papel ambivalente de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que, al mismo tiempo que abre opciones para la sostenibilidad, genera tensiones en los mercados laborales que se agravan a medida que se expanden las nuevas tecnolog\u00edas. Los profundos desequilibrios econ\u00f3micos, sociales y ambientales han motivado la b\u00fasqueda de respuestas por parte de la comunidad internacional, a trav\u00e9s de esfuerzos que han madurado por m\u00e1s de dos decenios. La m\u00e1s amplia y ambiciosa es la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), que los 193 pa\u00edses representados en la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobaron en septiembre de 2015. Estos compromisos reconocen la igualdad y la sostenibilidad como los principios rectores, compartidos y universales, en los que se debe basar una nueva bater\u00eda de estrategias y pol\u00edticas globales, regionales y nacionales. La masiva participaci\u00f3n de la comunidad internacional en su formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n les confiere una legitimidad sin precedentes y refuerza el compromiso pol\u00edtico de los pa\u00edses de implementarlos eficaz y eficientemente, ajust\u00e1ndolos en la medida en que lo demanden los grandes cambios en curso. En la Agenda 2030 reconocemos m\u00faltiples vasos comunicantes con el cuerpo de propuestas que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha elaborado a lo largo de su historia, sobre todo con aquellas que pusieron el combate a la desigualdad en el centro de la estrategia impulsada en La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir en 2010. En ese documento, se resaltan los impactos negativos de la desigualdad en el crecimiento y la estabilidad pol\u00edtica y social de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; m\u00e1s a\u00fan, se postula que la desigualdad no solo es inaceptable desde el punto de vista \u00e9tico, sino que tambi\u00e9n constituye una barrera determinante para nuestro desarrollo. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en el documento Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo se reafirmaron esas tesis y se enfatiz\u00f3 que, sin cambios en la estructura productiva y en el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n hacia actividades con mayor contenido tecnol\u00f3gico y niveles m\u00e1s elevados de productividad, ser\u00eda imposible generar empleos de calidad para sustituir los trabajos de muy baja productividad que alimentan la desigualdad y el rezago de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. M\u00e1s recientemente, en 2014, en Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible se sostuvo que el camino m\u00e1s eficaz para avanzar en el nuevo estilo de desarrollo que se propon\u00eda a partir de las tesis de los documentos anteriores era generar alianzas amplias y pactos sociales que viabilizaran las pol\u00edticas de desarrollo sostenible y las transformaran de pol\u00edticas de un per\u00edodo de gobierno en verdaderas pol\u00edticas de Estado, en el contexto de una nueva ecuaci\u00f3n entre Estado, mercado y ciudadan\u00eda. Estos tres documentos comparten visiones, diagn\u00f3sticos y estrategias, por lo que conforman una trilog\u00eda que de una manera sistem\u00e1tica ha puesto la lucha por la igualdad en el n\u00facleo de las contribuciones de la CEPAL al pensamiento sobre el desarrollo econ\u00f3mico y social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Si bien la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sus Objetivos tienen un gran impacto potencial en las relaciones internacionales como instrumento de desarrollo y reflejan con claridad la amplitud y la urgencia de los desaf\u00edos globales, requieren a\u00fan de un marco anal\u00edtico que los articule y les d\u00e9 coherencia. Materializarlos efectivamente exige acometer la tarea pendiente de poner en marcha y consolidar instrumentos espec\u00edficos para su implementaci\u00f3n. Sin estos componentes, 10 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Pr\u00f3logose corre el riesgo de que se conviertan en una expresi\u00f3n de deseos que, en el mejor de los casos, se cumplir\u00e1 de forma aislada y parcial, en contradicci\u00f3n con la aspiraci\u00f3n manifiesta de que sea una agenda universal, integral e indivisible. En este documento, que la CEPAL presenta a los pa\u00edses miembros en su trig\u00e9simo sexto per\u00edodo de sesiones, se complementa anal\u00edticamente la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible sobre la base de la perspectiva estructuralista del desarrollo y desde el punto de vista de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Este empe\u00f1o se sustenta en un diagn\u00f3stico que reconoce fundamentos en la tradici\u00f3n anal\u00edtica estructuralista e incorpora, con mayor \u00e9nfasis, las dimensiones ambiental y global de los problemas del desarrollo de la regi\u00f3n. El concepto ordenador es el cambio estructural progresivo, definido como un proceso de transformaci\u00f3n hacia actividades y procesos productivos que presenten tres caracter\u00edsticas: ser intensivos en aprendizaje e innovaci\u00f3n (eficiencia schumpeteriana), estar asociados a mercados en r\u00e1pida expansi\u00f3n, que permitan aumentar la producci\u00f3n y el empleo (eficiencia keynesiana), y favorecer la protecci\u00f3n del medio ambiente y el desacople entre crecimiento econ\u00f3mico y emisiones de carbono (eficiencia ambiental). Para lograr estructuras productivas con estos tres tipos de eficiencia, que hagan compatibles la igualdad y la protecci\u00f3n ambiental, se requiere un nuevo conjunto de instituciones y coaliciones pol\u00edticas que las promuevan a nivel global, regional, nacional y local. Un instrumento central para la consecuci\u00f3n de estos objetivos es la creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales. El car\u00e1cter imprescindible de esta dimensi\u00f3n es evidente en los temas ambientales, por cuanto una acci\u00f3n colectiva y una coordinaci\u00f3n que involucre a todos los actores es condici\u00f3n sine qua non para reducir las emisiones. No en vano la destrucci\u00f3n del medio ambiente en un contexto de desregulaci\u00f3n ha sido calificada como \"la mayor falla de mercado de todos los tiempos\". Frente a este desaf\u00edo, con el Acuerdo de Par\u00eds, aprobado en diciembre de 2015, se logr\u00f3, pese a sus insuficiencias, dar un paso en la direcci\u00f3n correcta en el esfuerzo por definir metas comunes de reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero y avanzar en la descarbonizaci\u00f3n de las econom\u00edas, respetando el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas. Hay otras dos dimensiones en que tambi\u00e9n se ha hecho m\u00e1s visible la percepci\u00f3n de que es urgente una acci\u00f3n global colectiva y coordinada: la recuperaci\u00f3n del crecimiento mundial y el cuidado del medio ambiente. Por un lado, la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial de la crisis financiera iniciada en 2008 ha sido m\u00e1s lenta e incierta de lo que se esperaba, y existe el riesgo de una nueva crisis en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La creciente desigualdad, la presi\u00f3n del ajuste externo sobre las econom\u00edas m\u00e1s d\u00e9biles y la ca\u00edda de la inversi\u00f3n junto con la multiplicaci\u00f3n de los activos financieros conforman un cuadro de incertidumbre y baja demanda agregada que imprime un sesgo recesivo a la econom\u00eda mundial. Superar este escenario exige la construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos para la estabilidad y el pleno empleo a nivel global: pol\u00edticas fiscales expansivas coordinadas y una nueva arquitectura financiera que reduzca la incertidumbre y la volatilidad generada por el apalancamiento excesivo y los movimientos especulativos de capital. Los grandes temas del desarrollo, como el permanente rezago tecnol\u00f3gico de numerosos pa\u00edses, la persistencia de la pobreza y la evidencia de que buena parte de la poblaci\u00f3n mundial contin\u00faa sin participar del bienestar generado por el progreso t\u00e9cnico y el crecimiento econ\u00f3mico, ya no pueden ser ignorados, ni siquiera por las econom\u00edas m\u00e1s ricas, hoy tensionadas por los flujos migratorios. Reducir las brechas tecnol\u00f3gicas y de ingresos, y difundir globalmente el conocimiento y la producci\u00f3n son inseparables del objetivo de construir un sistema mundial estable y comprometido con el pleno empleo, concibiendo el trabajo no solo como un medio de producci\u00f3n, sino como un fin en s\u00ed mismo. Por otro lado, promover el crecimiento y el empleo, sin agudizar al mismo tiempo los graves problemas ambientales, demanda la adopci\u00f3n de un keynesianismo ambiental global basado en pol\u00edticas fiscales expansivas, con inversiones concentradas en tecnolog\u00edas, bienes y servicios asociados a senderos de producci\u00f3n y consumo bajos en carbono. La aceleraci\u00f3n del progreso t\u00e9cnico, que experimenta una verdadera cuarta revoluci\u00f3n industrial y tecnol\u00f3gica, debe ser puesta al servicio del cuidado ambiental. La aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda a la preservaci\u00f3n del medio ambiente genera oportunidades de inversi\u00f3n, innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n de empleos de calidad que pueden sostener una nueva fase de crecimiento global. Sin embargo, para encauzar las inversiones en la direcci\u00f3n deseada y hacerlas viables, es necesario generar los incentivos correctos, esto es, redefinir el marco institucional y de gobernanza global y regional, y las pol\u00edticas nacionales, mediante cambios en las estructuras de precios relativos, las regulaciones y los est\u00e1ndares, as\u00ed como en los montos y destinos de la inversi\u00f3n p\u00fablica.11 Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblePr\u00f3logoEl keynesianismo ambiental global ha de articularse con el despliegue a escala nacional de estrategias de desarrollo sostenible. Si los pa\u00edses en desarrollo no son capaces de construir capacidades end\u00f3genas, no podr\u00e1n cambiar su estructura productiva y cuidar del medio ambiente. La contrapartida en t\u00e9rminos de las pol\u00edticas nacionales es un gran impulso ambiental que transforme las estructuras productivas dirigi\u00e9ndolas hacia actividades y sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00edas y aumente las capacidades humanas e institucionales de cada pa\u00eds. El gran impulso ambiental ha de ser intensivo en inversiones y tecnolog\u00eda, lo que podr\u00eda comprometer el empleo. Por ese motivo, internalizar parte de los procesos productivos y las habilidades y capacidades que estos requieren y abrir espacios para las exportaciones de la regi\u00f3n es fundamental para evitar presiones sobre la cuenta corriente. Un buen manejo del tipo de cambio real favorecer\u00eda el logro de este equilibrio, pero no puede substituir a la pol\u00edtica industrial. Una actitud m\u00e1s proactiva de los pa\u00edses en los acuerdos regionales de comercio y de pagos tambi\u00e9n contribuir\u00eda a reducir la vulnerabilidad externa. Esta ruta representa para Am\u00e9rica Latina y el Caribe un desaf\u00edo a su madurez, ya que el fortalecimiento de la coordinaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n a nivel regional resulta el instrumento clave en este proceso. Es el paso que permitir\u00e1 a la regi\u00f3n promover las imprescindibles acciones conjuntas en temas vinculados a la estabilidad macroecon\u00f3mica y las pol\u00edticas fiscales, as\u00ed como en las \u00e1reas de comercio exterior, inversi\u00f3n extranjera directa y cadenas productivas. Avances decididos en estos \u00e1mbitos permitir\u00edan alcanzar econom\u00edas de escala, desarrollar sinergias en proyectos tecnol\u00f3gicos ejecutados entre varios pa\u00edses y aumentar la creaci\u00f3n de valor regional en bienes y servicios ambientales, destac\u00e1ndose las potencialidades que abrir\u00eda el avance hacia un mercado \u00fanico digital en la regi\u00f3n. Articular estrechamente las pol\u00edticas de transformaci\u00f3n productiva con los imperativos del cuidado ambiental y de la creciente generaci\u00f3n de empleos de alta productividad es un desaf\u00edo enorme; la transici\u00f3n no ser\u00e1 f\u00e1cil, en especial en un contexto de lento crecimiento como el que atraviesa la regi\u00f3n. Por ello, es urgente consolidar pol\u00edticas de protecci\u00f3n social universal que generen la red de protecci\u00f3n necesaria en un mundo en que la naturaleza del empleo y el mercado de trabajo son redefinidos de forma constante por las nuevas tecnolog\u00edas y la competencia internacional. Las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n universal en materia de salud y educaci\u00f3n son instrumentos necesarios y complementarios de cualquier esfuerzo de cambio estructural progresivo, ya que estos servicios son cruciales para la construcci\u00f3n de capacidades humanas y para el desarrollo del aprendizaje y las habilidades que demanda la cuarta revoluci\u00f3n industrial. Estos son los temas que se analizan en el presente documento, a trav\u00e9s de seis cap\u00edtulos que comienzan con la presentaci\u00f3n de la visi\u00f3n general sobre la insostenibilidad del estilo de desarrollo dominante y la necesidad de avanzar r\u00e1pidamente hacia un nuevo estilo, coherente con la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sus 17 Objetivos. En el segundo cap\u00edtulo se analizan los grandes cambios en marcha en el contexto global, en particular el surgimiento de China como potencia econ\u00f3mica y geopol\u00edtica, los megaacuerdos comerciales transregionales, las tendencias demogr\u00e1ficas y sus implicaciones en materia de envejecimiento de la poblaci\u00f3n y presiones migratorias, las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes de la crisis ambiental y la nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica en sus dimensiones de convergencia, tecnolog\u00edas biol\u00f3gicas, nanotecnolog\u00edas y tecnolog\u00edas digitales. En los cap\u00edtulos tercero y cuarto se estudian desde una perspectiva macroecon\u00f3mica las tendencias del crecimiento, la inversi\u00f3n, el comercio internacional y la explosiva expansi\u00f3n del sistema financiero en la econom\u00eda mundial y sus efectos en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Se constata all\u00ed que el sesgo recesivo de la econom\u00eda mundial impone en el corto plazo, y quiz\u00e1s tambi\u00e9n en el mediano plazo, un contexto econ\u00f3mico regional poco propicio, lo que dificultar\u00e1 el cierre de las grandes brechas estructurales respecto del mundo desarrollado en materia de productividad, equidad, g\u00e9nero, acceso a servicios b\u00e1sicos y deterioro ambiental, temas tratados en el quinto cap\u00edtulo. En este cap\u00edtulo, se presta especial atenci\u00f3n a la urgente necesidad de solucionar el problema de la deuda externa de los pa\u00edses del Caribe, para los que la CEPAL propone un decidido proyecto de reducci\u00f3n de esos pasivos, que se complementa constructivamente con los impostergables esfuerzos dirigidos a la adaptaci\u00f3n frente a los efectos del cambio clim\u00e1tico. En el sexto cap\u00edtulo se recogen las propuestas de estrategias y pol\u00edticas p\u00fablicas que se derivan de los an\u00e1lisis previos. Abarcan tres dimensiones: la creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales, la consolidaci\u00f3n de la acci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n regionales, y las pol\u00edticas nacionales, especialmente las macroecon\u00f3micas, las productivas, las sociales y las ambientales. La implementaci\u00f3n de estas propuestas fomentar\u00e1 el avance en un sendero de cambio estructural progresivo centrado en el gran impulso ambiental. Esta ser\u00e1 la base de la implantaci\u00f3n de un nuevo estilo de desarrollo sostenible con igualdad. Finalmente, en el ep\u00edlogo, se revisan las principales trabas que la econom\u00eda pol\u00edtica dominante impone al cambio, as\u00ed como la necesidad y viabilidad de construir nuevas alianzas para superar ese bloqueo al desarrollo, sobre la base de coaliciones sociales y pactos para la gobernanza mundial, regional y nacional. 12 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Pr\u00f3logoEsta transformaci\u00f3n exige una visi\u00f3n de largo plazo y una nueva correlaci\u00f3n de fuerzas sociales y pol\u00edticas que permita poner en marcha los siguientes cuatro mecanismos b\u00e1sicos de gobernanza y articular las coaliciones pol\u00edticas que los sustenten: i) Una coordinaci\u00f3n internacional de las econom\u00edas que fa vorezca la expansi\u00f3n sostenida de la inversi\u00f3n, basada en pol\u00edticas fiscales que prioricen proyectos bajos en carbono y de mayor eficiencia energ\u00e9tica (keynesianismo ambiental global). ii) Una nuev a arquitectura financiera internacional que reduzca la volatilidad real y de precios, y avance en la reforma del sistema monetario internacional. iii) Una gobernanza del comer cio y la tecnolog\u00eda sobre bases multilaterales que facilite y ampl\u00ede el acceso a la tecnolog\u00eda y el financiamiento para el desacople entre el crecimiento y el impacto ambiental, propiciando el cierre de las asimetr\u00edas entre pa\u00edses y regiones. iv) Una gobernanza compartida de los componentes esenciales de la econom\u00eda digital a ni vel global y regional. Estas tareas demandan en forma paralela, a nivel nacional, una apuesta por universalizar la protecci\u00f3n social y la provisi\u00f3n de servicios de educaci\u00f3n y salud para generar respuestas proactivas ante la incertidumbre propia de la globalizaci\u00f3n y la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. La trayectoria que proponemos tiene como condici\u00f3n clave la participaci\u00f3n conjunta de los actores p\u00fablicos y privados para incentivar la acci\u00f3n colectiva en favor de un nuevo estilo de desarrollo con aumentos sostenidos de la productividad y la competitividad. Tambi\u00e9n resulta indispensable ampliar el margen de maniobra de los Estados de modo que puedan construir una plataforma de pol\u00edticas de largo plazo m\u00e1s all\u00e1 de los ciclos electorales. Nuestra regi\u00f3n no parte de cero. As\u00ed lo evidencian el esfuerzo por recuperar la planificaci\u00f3n, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales con visi\u00f3n universalista, la exigencia de honestidad y transparencia de los gobiernos y el impulso a las iniciativas de integraci\u00f3n regional, que son parte del proceso de reacci\u00f3n frente al patr\u00f3n dominante y de una b\u00fasqueda activa de alternativas. Los latinoamericanos y caribe\u00f1os est\u00e1n menos dispuestos hoy a tolerar la desigualdad como dato natural. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tendr\u00e1 que transitar por esa transformaci\u00f3n productiva en un contexto adverso en lo internacional, lo regional y lo nacional. El menor crecimiento mundial y la amenaza de una nueva crisis financiera internacional pueden golpearla con fuerza en un momento en que la integraci\u00f3n regional es d\u00e9bil, el espacio fiscal necesario para responder con pol\u00edticas antic\u00edclicas se ha reducido de manera significativa o no existe y, en muchos pa\u00edses, ha disminuido el prestigio de las instituciones pol\u00edticas y de gobierno. La posibilidad del cambio estructural progresivo depender\u00e1 de la elecci\u00f3n de cada sociedad entre dos caminos: mantener la trayectoria del pasado, insostenible y asociada a un conflicto distributivo de creciente intensidad, con fragmentaci\u00f3n social, institucional y pol\u00edtica, o transitar hacia un nuevo estilo de desarrollo, en que la acci\u00f3n colectiva y los pactos de largo plazo en sociedades democr\u00e1ticas promuevan la igualdad, la transparencia y la participaci\u00f3n, con foco en la productividad, el empleo de calidad y el cuidado del medio ambiente, a partir de la difusi\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas en un gran impulso ambiental. Pese a la adversidad del contexto econ\u00f3mico que enfrentar\u00e1 la regi\u00f3n y a las tensiones pol\u00edticas que generar\u00e1 el lento crecimiento, es claro que la mayor conciencia global respecto de la crisis del modelo dominante, las decisiones que se han tomado en materia ambiental en el reciente Acuerdo de Par\u00eds y las nuevas trayectorias tecnol\u00f3gicas que aumentan la viabilidad de un crecimiento desacoplado de las emisiones de carbono abren caminos esperanzadores. Ahora llega el momento de la especificaci\u00f3n de los instrumentos y las acciones de pol\u00edtica, y su implementaci\u00f3n y puesta en marcha, proceso en el que las instituciones y las acciones colectivas son determinantes. En este sentido, el desarrollo sostenible de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es esencialmente un tema pol\u00edtico. Ha emergido una ambiciosa y urgente agenda con el crecimiento, la sostenibilidad y la igualdad en su centro, basada en una teor\u00eda del desarrollo que le da consistencia y fundamentos para su proyecci\u00f3n futura y una visi\u00f3n macroecon\u00f3mica orientada al desarrollo. Se trata de transitar de la cultura del privilegio a la cultura de la igualdad. Explorar esos senderos, fundar sus cimientos, es el prop\u00f3sito de las reflexiones que aqu\u00ed se presentan y el esfuerzo permanente de la CEPAL al servicio de un ma\u00f1ana justo, digno e igualitario para los pueblos de nuestra patria com\u00fan. Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)El nuevo estilo de desarrollo: la Agenda 2030 para el Desarrollo SostenibleCap\u00edtulo I A. Un cambio de \u00e9poca B. El sesgo recesivo en la econom\u00eda internacional: falta demanda y sobra liquidez C. Un mundo m\u00e1s integrado, pero m\u00e1s desigual D. \"La mayor falla de mercado de todos los tiempos\" E. Un nuevo consenso mundial F. Buen dise\u00f1o, mala implementaci\u00f3n G. El nuevo estilo de desarrollo requiere de bienes p\u00fablicos globales y pol\u00edticas nacionales H. La econom\u00eda pol\u00edtica dominante: dos mundos en contradicci\u00f3n I. Hacia una nueva econom\u00eda pol\u00edtica Bibliograf\u00eda15 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo I El nuevo estilo de desarrollo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible A. Un cambio de \u00e9poca El mundo enfrenta hoy la necesidad de cambiar su estilo de desarrollo, que se ha vuelto insostenible. La p\u00e9rdida de dinamismo y la inestabilidad del sistema econ\u00f3mico, las desigualdades y tensiones causadas por la concentraci\u00f3n de la riqueza y de los ingresos entre los pa\u00edses y dentro de ellos, y el riesgo de una crisis ambiental de grandes proporciones son factores cada vez m\u00e1s visibles y presentes en el debate p\u00fablico. Hay una b\u00fasqueda de un nuevo estilo de desarrollo y una nueva agenda de pol\u00edticas cuya relevancia y urgencia han sido confirmadas por la evoluci\u00f3n reciente de la econom\u00eda internacional y, en particular, de la regi\u00f3n. El actual estilo de desarrollo es el que aqu\u00ed se designa como \"estilo dominante\" (y que en la literatura se denomina \"business as usual\" (BAU)). Aunque el t\u00e9rmino BAU se acu\u00f1\u00f3 en el marco del an\u00e1lisis de los impactos del crecimiento sobre el medio ambiente, hoy tiene un significado m\u00e1s amplio. El concepto de estilo dominante trasciende lo ambiental e incluye la evoluci\u00f3n de variables econ\u00f3micas y sociales clave en un contexto en que no hay cambios significativos en la intensidad y direcci\u00f3n de las pol\u00edticas, y en que faltan bienes p\u00fablicos globales para coordinar las acciones en los campos econ\u00f3mico y ambiental 1. Pese a que existen diferencias importantes entre pa\u00edses y que algunos han adoptado pol\u00edticas en una direcci\u00f3n favorable, el estilo dominante muestra se\u00f1ales de agotamiento y amenaza el desarrollo de las generaciones futuras. En este cap\u00edtulo, se discuten estos l\u00edmites y los requisitos para su superaci\u00f3n. Al mismo tiempo, emerge en el sistema internacional un nuevo consenso en torno a un estilo de desarrollo que enfatiza el combate a la desigualdad y a la destrucci\u00f3n del medio ambiente. La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), aprobados en septiembre de 2015 por las Naciones Unidas, expresan este consenso, que constituye un avance pol\u00edtico y conceptual respecto de la agenda previa definida en los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). Se trata de un avance en lo pol\u00edtico, porque surgen de un debate amplio, en un contexto de multilateralismo democr\u00e1tico, en el que participaron activamente los gobiernos y diversos actores sociales, y porque en ellos se retoma el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas entre pa\u00edses, tanto en lo ambiental como en lo econ\u00f3mico y social. Representan tambi\u00e9n un progreso en lo conceptual, porque abarcan una gama m\u00e1s amplia de temas en comparaci\u00f3n con los contenidos m\u00e1s modestos propuestos en los ODM. La igualdad y el cuidado del ambiente son sus ejes principales, e incorporan 1 En un documento prepar ado para el Grupo de Alto Nivel de Personas Eminentes sobre la Agenda para el Desarrollo Despu\u00e9s de 2015 se se\u00f1ala que en un escenario de continuidad del modelo actual (business as usual (BAU)), muchos pa\u00edses se beneficiar\u00e1n de nuevas oportunidades, pero otros no. El mundo experimentar\u00e1 divergencias, regiones cuya fragilidad se volver\u00e1 end\u00e9mica, un r\u00e1pido cambio del medio ambiente a nivel planetario, una desigualdad de ingresos y un desempleo juvenil crecientes, el riesgo de una reducci\u00f3n de los est\u00e1ndares en materia de regulaci\u00f3n y fiscal, y flujos de migraci\u00f3n mal gestionados (SDSN, 2013). 16 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)temas como el derecho al empleo productivo, la transparencia y una nueva ecuaci\u00f3n entre Estado, mercado y sociedad, que estaban ausentes en los ODM. El cambio de \u00e9poca se traduce no solo en desequilibrios m\u00e1s profundos; tambi\u00e9n presenta elementos que podr\u00edan contribuir a aliviarlos. La acelerada emergencia y consolidaci\u00f3n de nuevos paradigmas tecnol\u00f3gicos pone a disposici\u00f3n de la humanidad, como nunca antes, un poderoso instrumento para enfrentar los problemas que la afectan. Sin embargo, es necesario poner el potencial transformador de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica en consonancia con la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (Naciones Unidas, 2015c), mediante pol\u00edticas que generen los incentivos necesarios para reanimar la inversi\u00f3n y encauzarla en la direcci\u00f3n del pleno empleo y la sostenibilidad. El momento que atraviesa la econom\u00eda mundial es oportuno para ello. La lentitud de su recuperaci\u00f3n ha aumentado las demandas por un nuevo ciclo de inversiones y patrones m\u00e1s igualitarios de distribuci\u00f3n del ingreso, con el objetivo de reanimar la demanda efectiva y reconducir la econom\u00eda a un sendero de crecimiento y pleno empleo. Las tendencias al exceso de ahorro y al estancamiento secular del crecimiento y la inversi\u00f3n podr\u00edan corregirse mediante un ciclo de inversiones que posibilitara la transici\u00f3n desde el estilo dominante hacia patrones de producci\u00f3n y consumo menos contaminantes y m\u00e1s inclusivos. Se abren, entonces, espacios para un nuevo ciclo de inversiones que conduzcan a un cambio estructural progresivo, un nuevo impulso de destrucci\u00f3n creadora \u2014para usar la expresi\u00f3n de Schumpeter\u2014 en que el proceso de destrucci\u00f3n se refiere a los viejos patrones tecnol\u00f3gicos, productivos, de consumo y de distribuci\u00f3n del ingreso que ya no son sostenibles, o que son contradictorios con el marco normativo que la comunidad internacional aprob\u00f3 en la Agenda 2030. Para ingresar en un nuevo ciclo expansivo son necesarios cambios institucionales y de econom\u00eda pol\u00edtica importantes. Toda nueva onda schumpeteriana de \"destrucci\u00f3n creadora\" necesariamente redistribuye la riqueza, los ingresos y el poder pol\u00edtico, por lo que demanda y promueve una nueva coalici\u00f3n de fuerzas sociales y pol\u00edticas. Hay agendas en tensi\u00f3n en que los incentivos e intereses anclados en el actual estilo de desarrollo se oponen a los patrones deseables de transformaci\u00f3n y retardan o impiden su emergencia. As\u00ed ocurri\u00f3 con la agenda normativa de las Naciones Unidas de la d\u00e9cada anterior. En el dise\u00f1o de los Objetivos de Desarrollo del Milenio qued\u00f3 la impronta de la tensi\u00f3n entre los intereses econ\u00f3micos dominantes y la agenda normativa. As\u00ed, se convirtieron en una agenda prescriptiva centrada en los pa\u00edses en desarrollo, en la que los pa\u00edses ricos apoyar\u00edan a los pa\u00edses pobres para superar la pobreza extrema y satisfacer necesidades b\u00e1sicas. Para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 se requiere construir nuevas alianzas, m\u00e1s solidarias y equitativas, en el plano internacional y dentro de cada pa\u00eds. Este proceso es m\u00e1s complejo y exigente en t\u00e9rminos institucionales y de dise\u00f1o de pol\u00edticas que el de los ODM, debido a las caracter\u00edsticas de interdependencia de los nuevos Objetivos y de universalidad e indivisibilidad de la nueva agenda. B. El sesg o recesivo en la econom\u00eda internacional: falta demanda y sobra liquidez Las tasas de crecimiento de la econom\u00eda y el comercio internacionales han seguido una tendencia declinante desde mediados de los a\u00f1os setenta, luego del fin del sistema de Bretton Woods (1971) y el choque de los precios del petr\u00f3leo de 1973 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.1). Esta trayectoria refleja la debilidad de la demanda agregada global en un sistema econ\u00f3mico internacional sin mecanismos que permitan una expansi\u00f3n coordinada de las econom\u00edas y la correcci\u00f3n de las asimetr\u00edas competitivas entre los pa\u00edses. A esta debilidad contribuye la ca\u00edda de la elasticidad del comercio respecto del crecimiento del producto, que se explica por el menor dinamismo de dos fuerzas que fueron centrales para el crecimiento del comercio a tasas m\u00e1s altas que la expansi\u00f3n del producto mundial: la liberalizaci\u00f3n comercial y la integraci\u00f3n econ\u00f3mica \u2014que redundaron en la incorporaci\u00f3n de cada vez m\u00e1s pa\u00edses a los flujos globales de comercio\u2014, y el desarrollo de cadenas globales de valor lideradas por grandes empresas transnacionales \u2014que se tradujo en el aumento del comercio dentro de las firmas y en la divisi\u00f3n vertical del trabajo\u2014.17 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico I.1 Desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda mundial, medida por la variaci\u00f3n anual del volumen de exportaciones de bienes y del PIB, 1952-2015 (En porcentajes) 7,88,6 5,4 3,96,55,3 2,6 -15-10-505101520 1952 1955 1958 1961 1964 1967 1970 1973 1976 1979 1982 1985 1988 1991 1994 1997 2000 2003 2006 2009 2012 2015 Exportaciones PIB Crecimiento medio de las exportacionesGATT (1947)Comunidad Europea (1957) Inicio de la apertura de China (1978)Ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) y el Fondo Monetario Internacional (FMI). La d\u00e9bil e incierta recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial despu\u00e9s de la crisis financiera internacional de 2008 y 2009 es consecuencia de estos problemas. Como resultado de la acumulaci\u00f3n de desequilibrios comerciales en la primera mitad de la d\u00e9cada de 2000 y, en algunos casos, de procesos de elevado endeudamiento externo, diversas econom\u00edas han buscado mejorar su cuenta corriente y superar la crisis mediante el aumento de sus exportaciones. Como es imposible que todas mejoren su cuenta corriente al mismo tiempo, se produce un juego de suma negativa. La falta de coordinaci\u00f3n conduce a procesos en que los pa\u00edses deficitarios desaceleran o contraen sus econom\u00edas (para reducir el d\u00e9ficit), mientras que los superavitarios no aceleran el crecimiento ni aumentan los salarios (con lo que no elevan sus importaciones). Este comportamiento, conjugado con m\u00e1s financiarizaci\u00f3n e incertidumbre, origina una desaceleraci\u00f3n global de la demanda agregada, que se traduce en una tasa m\u00e1s baja de crecimiento econ\u00f3mico. En ese juego, la mayor presi\u00f3n recae sobre los pa\u00edses deficitarios de menor desarrollo, que tienen menos recursos financieros o menores capacidades tecnol\u00f3gicas para mitigar el impacto del ajuste, disminuir importaciones o aumentar exportaciones. Los pa\u00edses superavitarios no tienen est\u00edmulos para cambiar sus pol\u00edticas, mientras que los deficitarios se ven obligados a hacerlo en funci\u00f3n del aumento de la deuda y de las presiones especulativas contra sus monedas. En el gr\u00e1fico I.2 se muestra c\u00f3mo China, Alemania y los pa\u00edses exportadores de petr\u00f3leo han sido sistem\u00e1ticamente superavitarios en t\u00e9rminos de la cuenta corriente de la balanza de pagos, mientras que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe lo fueron por un muy breve per\u00edodo, durante la bonanza de los productos b\u00e1sicos. Un caso especial es el de los Estados Unidos que, como emisor de la moneda de reserva internacional, sufre menos presi\u00f3n para ajustarse, pese a sus elevados d\u00e9ficits, proveyendo liquidez al resto del mundo. As\u00ed, la falta de coordinaci\u00f3n global confiere un sesgo recesivo al conjunto del sistema; para salir de este impasse y promover el crecimiento, es necesaria una pol\u00edtica keynesiana mundial en virtud de la cual los pa\u00edses superavitarios contribuyan con su demanda a recomponer los equilibrios globales. Para esto se requiere una institucionalidad, inexistente en el sistema mundial, que adopte el pleno empleo y el crecimiento como objetivos centrales, como se propone en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y en los ODS 2. 2 La asimetr\u00eda del ajuste y su sesgo recesi vo fueron una temprana preocupaci\u00f3n de Keynes, quien sostuvo que la contribuci\u00f3n que debe hacer el pa\u00eds deudor para restaurar el equilibrio por medio del ajuste de los precios y salarios es desproporcionada en relaci\u00f3n con la que se exige a sus acreedores; que las tensiones sociales que implica una adaptaci\u00f3n a la baja son mucho mayores que las de una adaptaci\u00f3n al alza, y que el proceso de adaptaci\u00f3n es obligatorio para el deudor, mientras que para el acreedor es voluntario. Se\u00f1al\u00f3 que existe adem\u00e1s otra consecuencia: la mayor\u00eda de las medidas de ajuste a las que opta el pa\u00eds deudor pueden resultar perjudiciales para sus t\u00e9rminos de intercambio (Keynes, 1941, p\u00e1gs. 27-29).18 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico I.2 Ausencia de reciprocidad en el comercio internacional: d\u00e9ficits y super\u00e1vits en la cuenta corriente de la balanza de pagos de pa\u00edses y grupos seleccionados, 1997-2015 (En porcentajes del PIB mundial) -2,5-1,5-0,50,51,52,5 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015China Alemania y los Pa\u00edses Bajos Jap\u00f3n Estados Unidos Zona del euro, excluidos Alemania y los Pa\u00edses BajosPa\u00edses exportadores de petr\u00f3leo Am\u00e9rica Latina, excluida Venezuela (Rep. Bol. de)Resto del mundo Singapur y Suiza Reino Unido Rep. de Corea Discrepancia Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras del Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional (FMI). Paradojalmente, la falta de demanda agregada coexiste con un exceso de liquidez. El sistema financiero sigue una trayectoria autoalimentada de multiplicaci\u00f3n de sus activos, a lo que han contribuido los desequilibrios en la cuenta corriente y la consiguiente emisi\u00f3n de t\u00edtulos de deuda. En el gr\u00e1fico I.3 se ilustra el despegue del mundo de las finanzas respecto del mundo de la producci\u00f3n: la magnitud de los activos financieros, en particular de los derivados financieros, en relaci\u00f3n con el PIB mundial aumenta. El potencial disruptivo de una riqueza financiera que se incrementa a gran velocidad y excede con creces los vol\u00famenes de producci\u00f3n y comercio es sumamente alto. Las sucesivas crisis financieras y de tipo de cambio que ha sufrido la econom\u00eda mundial, y en particular las econom\u00edas en desarrollo, en muchos casos han estado asociadas a burbujas, especulaci\u00f3n con los precios de materias primas y de la energ\u00eda, o procesos de valorizaci\u00f3n del tipo de cambio alimentados por ingresos de capitales y ciclos internacionales de liquidez (Ocampo, Rada y Taylor, 2009). Gr\u00e1fico I.3 Desacople entre las finanzas internacionales y la econom\u00eda real: PIB nominal, activos financieros y derivados financieros a nivel mundial, 1980-2014 (En billones de d\u00f3lares) 0100200300400500600700800 1980 1990 2000 2007 2014 PIB mundial Acervo de activos financieros mundiales Derivados Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras del Banco de Pagos Internacionales (BPI) y Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. A nivel de cada pa\u00eds, la debilidad de las pol\u00edticas macroprudenciales y la gran apertura de la cuenta de capitales han hecho m\u00e1s dif\u00edcil alinear los macroprecios con los objetivos del desarrollo. La ausencia de un keynesianismo global y la falta de pol\u00edticas nacionales que reduzcan los efectos disruptivos de la liquidez de un sistema financiero hipertrofiado son dos desaf\u00edos que se deben enfrentar en la transici\u00f3n hacia un nuevo estilo de desarrollo.19 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLos factores que explican esos desequilibrios no son solo comerciales y financieros; las asimetr\u00edas existentes entre pa\u00edses en lo tecnol\u00f3gico y lo productivo est\u00e1n en la base de las diferencias de competitividad y los desequilibrios comerciales. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe son especialmente afectados por los ciclos de crecimiento y liquidez internacional, como consecuencia de su especializaci\u00f3n en pocos bienes de baja intensidad tecnol\u00f3gica y sus reducidas capacidades para diversificar sus exportaciones e ingresar en nuevos mercados. En el gr\u00e1fico I.4 se muestra, para Am\u00e9rica Latina y un grupo de econom\u00edas de Asia, la relaci\u00f3n existente entre la intensidad tecnol\u00f3gica de las exportaciones (medida por el porcentaje de las exportaciones de alta tecnolog\u00eda en las exportaciones totales, en el eje horizontal) y el dinamismo de la demanda por las exportaciones (medido por la participaci\u00f3n de las exportaciones de esas agrupaciones de pa\u00edses en las exportaciones mundiales, en el eje vertical). La transformaci\u00f3n de su patr\u00f3n de especializaci\u00f3n le permiti\u00f3 a Asia participar en las corrientes m\u00e1s din\u00e1micas del comercio, relajando la restricci\u00f3n externa al crecimiento y el empleo. En Am\u00e9rica Latina, no hubo un proceso similar, lo que redund\u00f3 en que su tasa de crecimiento con equilibrio externo fuera m\u00e1s baja, como lo muestran las numerosas crisis cambiarias y de endeudamiento externo, que se tradujeron en procesos de ajuste hacia abajo de la tasa de crecimiento. Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina y Asiaa: relaci\u00f3n entre el nivel de especializaci\u00f3n en exportaciones de alta tecnolog\u00eda y la participaci\u00f3n en el mercado mundial, 1986-2014 (En porcentajes) 1986201419862014 0510152025 0 5 10 15 20 25 30 35 40Participaci\u00f3n en el total de las exportaciones mundiales Participaci\u00f3n de las exportaciones de alta tecnolog\u00eda en el total de las exportaciones Am\u00e9rica Latina Asia Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) y Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE). a Se inclu yen China, Filipinas, Malasia, la Rep\u00fablica de Corea, Singapur y Tailandia. C. Un mundo m\u00e1s int egrado, pero m\u00e1s desigual El tema de la distribuci\u00f3n del ingreso, que durante mucho tiempo fue considerado no solo inc\u00f3modo sino incluso inapropiado por algunos economistas3, ocupa hoy un lugar destacado en el debate internacional. El libro de Piketty (2013) fue importante para atraer la atenci\u00f3n p\u00fablica hacia este tema: su gran impacto reflej\u00f3 la preocupaci\u00f3n de los m\u00e1s diversos sectores de la sociedad por la marcada concentraci\u00f3n del ingreso y la riqueza. La desigualdad de la distribuci\u00f3n del ingreso aument\u00f3 fuertemente desde comienzos de la d\u00e9cada de 1980 hasta el a\u00f1o 2000, y luego present\u00f3 un incremento leve. En el mundo desarrollado y en varias regiones en desarrollo, la desigualdad est\u00e1 en su nivel m\u00e1s elevado en m\u00e1s de tres d\u00e9cadas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.5). El coeficiente de Gini de los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) aument\u00f3 de 0,29 en los a\u00f1os ochenta a 0,32 en 2013, y esta tendencia se observa tanto en pa\u00edses desarrollados que tradicionalmente han tenido mayores niveles de desigualdad (como los Estados Unidos, cuyo coeficiente aument\u00f3 de 0,34 en 1985 a 0,39 en 2013), como en pa\u00edses con una fuerte tradici\u00f3n igualitaria, como los escandinavos (OCDE, 2015) 4. 3 En el informe de 2003 del Banco de la Reserva Federal de Minneapolis, Robert Lucas escribi\u00f3 que de las tendencias que pueden hacer peligrar unos buenos principios econ\u00f3micos, la m\u00e1s tentadora y, en su opini\u00f3n, la m\u00e1s t\u00f3xica, es centrarse en aspectos de la distribuci\u00f3n (citado en Milanovic, 2007). V\u00e9ase tambi\u00e9n Stiglitz (2012). 4 En F inlandia, el coeficiente de Gini aument\u00f3 de 0,21 a 0,26; en Noruega de 0,22 a 0,25, y en Suecia de 0,20 a 0,27.20 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico I.5 Pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE): evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini y de la relaci\u00f3n entre el ingreso promedio del decil m\u00e1s rico y del decil m\u00e1s pobre, 1985-2012 0,280,290,300,310,320,33 6,06,57,07,58,08,59,09,510,010,5 1985 1990 1995 2000 2005 2007 2008 2010 2011 2012 Ingreso del decil m\u00e1s rico en relaci\u00f3n con el del decil m\u00e1s pobre (eje izquierdo) Coeficiente de Gini (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), In It Together: Why Less Inequality Benefits All, Par\u00eds, 2015. En el gr\u00e1fico I.6 se presenta la evoluci\u00f3n de la desigualdad, medida por el coeficiente de Gini, en una muestra de pa\u00edses, entre principios de la d\u00e9cada de 2000 (eje horizontal) y principios de la d\u00e9cada de 2010 (eje vertical). Los puntos azules (por debajo de la l\u00ednea de los 45\u00ba) representan a los pa\u00edses donde aument\u00f3 la igualdad (baj\u00f3 el coeficiente de Gini), mientras que los puntos rojos (por encima de esa l\u00ednea) corresponden a los casos en que el coeficiente de Gini aument\u00f3. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, la desigualdad aument\u00f3. Casi todos los pa\u00edses en que la desigualdad se redujo son pa\u00edses latinoamericanos, donde los niveles de desigualdad eran inicialmente \u2014y siguen siendo\u2014 de los m\u00e1s altos del mundo. Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses) y otros pa\u00edses seleccionados: coeficiente de Gini, alrededor de 2000 y de 2010 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8Coeficiente de Gini alrededor de 2010 Coeficiente de Gini alrededor de 2000 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015 y All the Ginis Dataset, Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y Luxembourg Income Study Database (LIS). Varios problemas se asocian a una elevada desigualdad: los pa\u00edses m\u00e1s desiguales tienden a mostrar un peor desempe\u00f1o econ\u00f3mico, mayor inestabilidad pol\u00edtica y l\u00edmites m\u00e1s fuertes al ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda. Una mayor desigualdad hace m\u00e1s dif\u00edcil reducir la pobreza, esfuerzo que depender\u00e1 a\u00fan m\u00e1s del crecimiento econ\u00f3mico. El aumento de la desigualdad contribuy\u00f3 a la crisis financiera mundial de 2008 y 2009, primero en los Estados Unidos y despu\u00e9s a nivel global 5. En la medida en que la participaci\u00f3n de los salarios en el ingreso se redujo, las familias recurrieron al endeudamiento, sobre todo para la compra de viviendas. Al mismo tiempo, los sectores m\u00e1s favorecidos por la concentraci\u00f3n utilizaron sus ingresos en activos financieros, no en consumo o inversi\u00f3n productiva. El endeudamiento creciente de las familias junto con el aumento del apalancamiento6, la multiplicaci\u00f3n de activos financieros y la exuberancia irracional condujeron al desplome de un gran volumen de t\u00edtulos acumulado sobre una base muy fr\u00e1gil. 5 V \u00e9ase, por ejemplo, Setterfield (2013) y Wisman (2013). 6 El apalancamiento se define como la relaci\u00f3n entre el cr\u00e9dito y el capital propio en las oper aciones financieras. 21 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleD. \"La ma yor falla de mercado de todos los tiempos\" El imperativo del cuidado del medio ambiente, otra dimensi\u00f3n clave de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, transforma la \u00f3ptica con que se mira la din\u00e1mica econ\u00f3mica, cuyas externalidades negativas ya no pueden ser ignoradas. Todo esfuerzo por recuperar el crecimiento global y reducir brechas de ingreso entre pa\u00edses desarrollados y en desarrollo debe ser mediado y acompa\u00f1ado por un esfuerzo a\u00fan mayor por desacoplar el crecimiento del impacto ambiental. En el gr\u00e1fico I.7 se presentan diversos indicadores que confirman que los impactos del cambio clim\u00e1tico son muy intensos, pueden ser irreversibles y exigen una respuesta colectiva urgente. Esos efectos se han traducido en aumentos persistentes de la temperatura de la superficie terrestre y cambios en la din\u00e1mica de los oc\u00e9anos, incluida una marcada reducci\u00f3n de la capa de hielo (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos I.7A y I.7B). Adem\u00e1s, existe evidencia de que la proporci\u00f3n de especies en peligro de extinci\u00f3n aument\u00f3 significativamente entre 1990 y 2015 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.7C). En la Lista Roja de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y los Recursos Naturales (UICN) se establece que 322 especies de vertebrados se han extinguido desde 1500 y que entre el 16% y el 33% de las especies de vertebrados que permanecen est\u00e1n globalmente amenazadas. De ellas, el 13% de las especies de aves, el 41% de las especies de anfibios y el 26% de las especies de mam\u00edferos amenazadas est\u00e1 en riesgo de extinci\u00f3n (CDB, 2010; Naciones Unidas, 2015a). La especie humana es la \u00fanica cuya poblaci\u00f3n seguir\u00e1 creciendo. Gr\u00e1fico I.7 Impactos ambientales del patr\u00f3n dominante de crecimiento -1,0-0,8-0,6-0,4-0,200,20,40,60,81,0 1850 1890 1930 1970 2010A. Anomal\u00edas en la temperatura combinada de la superficie terrestre y oce\u00e1nica, 1850-2015 a (en grados Celsius, diferencia de la temperatura en cada a\u00f1o con respecto al promedio del per\u00edodo 1961-1990) C. \u00cdndice de la Lista Roja de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y los Recursos Naturales (UICN) de supervivencia de especies amenazadas de mam\u00edferos, aves, anfibios, corales y c\u00edcadas, 1980-2014 cB. Extensi\u00f3n del hielo marino en el \u00c1rtico, en verano, 1978-2015 b (en millones de kil\u00f3metros cuadrados) 5,05,56,06,57,07,58,08,59,0 1979 1981 1983 1985 1987 1989 1991 1993 1995 1997 1999 2001 2003 2005 2007 2009 2011 2013 2015 0,50,60,70,80,91,0 2015 2010 2005 2000 1995 1990 1985 1980Mejor Peor Mam\u00edferosCorales Anfibios Aves C\u00edcadas Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators y Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y los Recursos Naturales (UICN). a L os datos de temperatura corresponden a la diferencia entre el promedio mundial de la temperatura combinada de la superficie terrestre y oce\u00e1nica, en promedios anuales de 1850 a 2015, y el promedio del per\u00edodo comprendido entre 1961 y 1990. Los datos provienen de la base HadCRUT4 del Centro Hadley de la Oficina Meteorol\u00f3gica del Reino Unido. b L os datos de hielo marino en el \u00c1rtico se refieren al promedio de julio, agosto y septiembre, y provienen del National Snow and Ice Data Center (NSIDC). c El n\u00famero de especies amenazadas es el n\u00famero de especies clasificadas por la Uni\u00f3n Internacional para la Conser vaci\u00f3n de la Naturaleza y los Recursos Naturales (UICN) en las siguientes categor\u00edas: en peligro cr\u00edtico, en peligro, vulnerable, casi amenazada, preocupaci\u00f3n menor, datos insuficientes. Un valor de 1,0 indica que est\u00e1n clasificadas como de preocupaci\u00f3n menor; un valor de 0 indica que se extinguieron.22 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Los efectos del cambio clim\u00e1tico abren nuevos espacios para la pol\u00edtica p\u00fablica. La \u00faltima crisis gener\u00f3 una fuerte demanda por pol\u00edticas fiscales expansionistas, para consolidar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, en contraposici\u00f3n a comportamientos del tipo \"empobrecer al vecino\" (beggar-thy-neighbour) en las relaciones entre pa\u00edses. La expansi\u00f3n del gasto fiscal puede apoyarse en el consenso emergente en torno a la necesidad de realizar fuertes inversiones para cambiar la matriz energ\u00e9tica y el patr\u00f3n de producci\u00f3n. En otras palabras, el keynesianismo global para sostener la demanda efectiva puede tener como base (como se sugiere en la literatura7) un keynesianismo ambiental, en que los objetivos de pleno empleo y cuidado ambiental se armonicen en un bloque de inversiones en un sendero de crecimiento bajo en carbono. Los problemas de coordinaci\u00f3n en una pol\u00edtica de este tipo son m\u00e1s complejos que los que se presentan en el keynesianismo cl\u00e1sico, en el que la expansi\u00f3n coordinada de las econom\u00edas produce beneficios inmediatos para todos. En cambio, en materia de contaminaci\u00f3n ambiental, el pa\u00eds que m\u00e1s contamina puede estar generando m\u00e1s producci\u00f3n y empleo en su econom\u00eda, mientras que los efectos negativos se sienten en todas partes. El beneficio de la mayor producci\u00f3n es directo para quien produce, en tanto que sus externalidades negativas son difusas y, a veces, se perciben con m\u00e1s intensidad en regiones alejadas de la fuente de contaminaci\u00f3n (por ejemplo, el cambio clim\u00e1tico puede barrer del mapa algunas peque\u00f1as islas que en nada contribuyen a la contaminaci\u00f3n global). Los incentivos se configuran de tal forma que la contaminaci\u00f3n se vuelve la estrategia dominante. Por ese motivo, Nicholas Stern (2006) se ha referido a la contaminaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico como \"la mayor falla de mercado de todos los tiempos\"8. Por la misma raz\u00f3n, la reacci\u00f3n de la comunidad internacional y las pol\u00edticas nacionales para cambiar el patr\u00f3n de desarrollo tienen una urgencia y una legitimidad in\u00e9ditas. E. Un nuev o consenso mundial La conciencia acerca de los l\u00edmites ambientales, econ\u00f3micos y sociales del estilo dominante de desarrollo se ha hecho mucho m\u00e1s fuerte en a\u00f1os recientes, como respuesta a los desequilibrios prevalecientes. La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los Objetivos de Desarrollo Sostenible representan el consenso emergente en la b\u00fasqueda de un nuevo paradigma de desarrollo. Los ODS se desagregan en 17 Objetivos, acompa\u00f1ados de 169 metas (v\u00e9ase el recuadro I.1). 7 V \u00e9anse, entre otros, Harris (2013), Jacobs (2013) y Antal (2014, p\u00e1gs. 276-286). 8 P ara dar una respuesta a esta falla de mercado se requiere un tipo de institucionalidad de dif\u00edcil construcci\u00f3n, como lo demostr\u00f3 el esc\u00e1ndalo en torno a la medici\u00f3n de las emisiones contaminantes de los veh\u00edculos de la Volkswagen, en septiembre de 2015.Recuadro I.1 Los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible 1 . P oner fin a la pobreza en todas sus formas y en todo el mundo. 2. P oner fin al hambre, lograr la seguridad alimentaria y la mejora de la nutrici\u00f3n y promover la agricultura sostenible. 3. Garantizar una vida sana y promo ver el bienestar de todos a todas las edades. 4. Garantizar una educaci\u00f3n inclusiv a y equitativa de calidad y promover oportunidades de aprendizaje permanente para todos. 5. L ograr la igualdad de g\u00e9nero y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as. 6. Garantizar la disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible del agua y el saneamiento para todos. 7 . Garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, fiable, sostenible y moderna para todos. 8. P romover el crecimiento econ\u00f3mico sostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y productivo y el trabajo decente para todos. 9. Constr uir infraestructuras resilientes, promover la industrializaci\u00f3n inclusiva y sostenible y fomentar la innovaci\u00f3n. 10. R educir la desigualdad en los pa\u00edses y entre ellos.11 . L ograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles. 12. Garantizar modalidades de consumo y producci\u00f3n sostenibles. 13. A doptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico y sus efectos*. 14. Conser var y utilizar sosteniblemente los oc\u00e9anos, los mares y los recursos marinos para el desarrollo sostenible. 15. P roteger, restablecer y promover el uso sostenible de los ecosistemas terrestres, gestionar sosteniblemente los bosques, luchar contra la desertificaci\u00f3n, detener e invertir la degradaci\u00f3n de las tierras y detener la p\u00e9rdida de biodiversidad. 16. P romover sociedades pac\u00edficas e inclusivas para el desarrollo sostenible, facilitar el acceso a la justicia para todos y construir a todos los niveles instituciones eficaces e inclusivas que rindan cuentas. 17 . F ortalecer los medios de implementaci\u00f3n y revitalizar la Alianza Mundial para el Desarrollo Sostenible. * Reconociendo que la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico es el principal foro intergubernamental internacional para negociar la respuesta mundial al cambio clim\u00e1tico. Fuente: Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 70/1 de la Asamblea General, 2015.23 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCon mirada de largo plazo, la Agenda 2030 y los ODS se fundamentan en los siguientes ejes conceptuales: El enfoque de derechos: implica el cumplimiento de los compromisos de los Estados asumidos en su legislaci\u00f3n interna y en la normativa internacional. La sociedad debe ser un sujeto de derechos, lo que implica que los gobiernos est\u00e1n obligados a reglas de conducta y resultados. Igualdad sustantiva y cierre de brechas: se debe avanzar hacia sociedades m\u00e1s igualitarias, solidarias y cohesionadas. El cierre de brechas debe ser la gu\u00eda de las intervenciones p\u00fablicas para la igualdad sustantiva, que no se reduce a la igualdad de oportunidades, sino que incluye tambi\u00e9n la igualdad de derechos, medios, capacidades y resultados. Promoci\u00f3n del empleo pleno y productivo y de calidad. El pleno empleo es imprescindible para lograr la igualdad y sostenerla en el largo plazo; los aumentos de la productividad y la calidad del empleo son inseparables de la universalizaci\u00f3n de los derechos en un Estado de bienestar. Perspectiva de g\u00e9nero: la eliminaci\u00f3n de la desigualdad entre mujeres y hombres es un eje transversal que exige la superaci\u00f3n de los roles tradicionales basados en la divisi\u00f3n sexual del trabajo, la eliminaci\u00f3n de las jerarqu\u00edas y privilegios que reproducen la subordinaci\u00f3n de las mujeres y el cierre de todas las brechas de desigualdad. Responsabilidades comunes pero diferenciadas: las obligaciones de los pa\u00edses en materia ambiental, econ\u00f3mica y social deben ser proporcionales a sus niveles de desarrollo y al grado en que han sido responsables de los problemas que es preciso enfrentar. Progresividad y no regresividad: es necesario establecer criterios claros de progresividad9 en el cumplimiento de las metas y no aspirar solo a cambios incrementales simples o marginales, as\u00ed como impedir que se produzcan retrocesos respecto de lo alcanzado. Indivisibilidad e interdependencia: la Agenda 2030 debe ser un conjunto integrado y no una suma de Objetivos y metas aislados. Se requiere que los Objetivos y metas se vinculen entre s\u00ed y, en muchos casos, que existan procesos de realizaci\u00f3n conjunta; por eso, lo que se haga (o se deje de hacer) en un \u00e1mbito tendr\u00e1 consecuencias para lo que se pueda lograr (o no) en otro. Este criterio es fundamental en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas y acciones p\u00fablicas e implica que los gobiernos deben construir estructuras institucionales integrales que permitan superar la fragmentaci\u00f3n de las intervenciones p\u00fablicas. P articipaci\u00f3n ciudadana: la Agenda 2030 y los ODS son m\u00e1s que un programa gubernamental; requieren procesos de apropiaci\u00f3n social para convertirse en objetivos nacionales compartidos por la sociedad. Permiten construir \u2014como se ha propuesto en CEPAL (2010)\u2014 una nueva ecuaci\u00f3n entre Estado, mercado y sociedad, en un contexto de di\u00e1logo social y participaci\u00f3n ciudadana, que solo se lograr\u00e1 si se estimula esa participaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas: el acceso a informaci\u00f3n pertinente, suficiente y oportuna es un requisito para formular pol\u00edticas y contar con mecanismos de monitoreo y evaluaci\u00f3n, as\u00ed como con una intensa participaci\u00f3n. La consolidaci\u00f3n y la profundizaci\u00f3n de las estrategias orientadas a lograr gobiernos abiertos son fundamentales. La Agenda 2030 converge con los esfuerzos que realiza la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) para apoyar el an\u00e1lisis y el dise\u00f1o de pol\u00edticas para la igualdad y el cambio estructural. Sin embargo, hay temas importantes para la regi\u00f3n que no son adecuadamente considerados. En primer lugar, est\u00e1n ausentes los pueblos ind\u00edgenas y los grupos afrodescendientes, que representan una alta proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, cuyos derechos y problemas espec\u00edficos no son contemplados. En segundo lugar, algunos Objetivos no tienen correspondencia con las metas propuestas. Un ejemplo es la distancia existente entre el ambicioso Objetivo 1 de los ODS, \"poner fin a la pobreza en todas sus formas y en todo el mundo\", y el alcance de sus primeras dos metas (1.1 y 1.2), en que se plantea erradicar la pobreza extrema \u2014recordando que en el momento de formulaci\u00f3n de la Agenda 2030 el umbral era de 1,25 d\u00f3lares diarios\u2014 y reducir al menos a la mitad la proporci\u00f3n de mujeres, hombres y ni\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza en todas sus dimensiones, conforme a las definiciones nacionales adoptadas. Hay una distancia muy grande entre lo ambicioso del objetivo y lo acotado de las metas. Finalmente, pese a que los ODS representan un avance significativo respecto de los ODM, en algunos puntos quedaron rezagados en relaci\u00f3n con estos \u00faltimos. Un ejemplo son las metas en materia de mortalidad materna e infantil, en cuyo logro muchos pa\u00edses fracasaron. Como las metas propuestas en los ODS son menos exigentes, 9 El gr ado de progresividad se refiere a la medida y velocidad con que cada indicador se acerca al m\u00e1ximo deseable.24 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)se hace m\u00e1s f\u00e1cil alcanzarlas y eso genera una percepci\u00f3n equivocada de \u00e9xito. Por lo anterior, uno de los retos inmediatos para el proceso de implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de la Agenda 2030 es alinear y aumentar la consistencia entre los Objetivos, las metas y los indicadores. A Objetivos de gran alcance deben corresponder metas ambiciosas e indicadores robustos y representativos. Los ODS abrieron un amplio espacio para que los gobiernos nacionales puedan definir las metas y el alcance de sus compromisos, que deben reflejar el prop\u00f3sito transformador al que aspira la Agenda 2030. Pese a los avances que implican, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los ODS pueden ser interpelados desde tres puntos de vista. El primero se refiere a los medios para su implementaci\u00f3n. La Agenda 2030 no cuenta con un marco institucional y una gobernanza global eficaz, como lo muestran las recientes decisiones internacionales sobre el financiamiento para el desarrollo. El segundo considera la consistencia interna de la Agenda 2030 y los ODS. Pese a que se proponen como un conjunto integral e indivisible, no hay un an\u00e1lisis de la forma como los Objetivos se conectan entre s\u00ed, ni de su relaci\u00f3n con las variables econ\u00f3micas que condicionan la posibilidad de alcanzarlos. Para ello, es necesario partir de un marco anal\u00edtico y un diagn\u00f3stico que articulen y expliquen la evoluci\u00f3n de esas variables; en este esfuerzo es \u00fatil recurrir a la tradici\u00f3n de la CEPAL en teor\u00eda del desarrollo, expresada en particular en sus \u00faltimas contribuciones (CEPAL, 2010, 2012 y 2014). La tercera interpelaci\u00f3n, la m\u00e1s importante, se refiere a la econom\u00eda pol\u00edtica. Existe un riesgo muy alto, como ocurri\u00f3 en gran medida con los ODM, de que la Agenda 2030 y los ODS se transformen en declaraciones de intenciones que luego son negadas de forma sistem\u00e1tica por la din\u00e1mica de los mercados y la realpolitik. La econom\u00eda pol\u00edtica dominante tiende a reproducir el estilo dominante y a frenar los esfuerzos para implementar la nueva agenda, que requiere de una nueva econom\u00eda pol\u00edtica y nuevas coaliciones internacionales y nacionales que la sostengan. F . Buen dise\u00f1o , mala implementaci\u00f3n El aspecto m\u00e1s complejo de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible radica en los medios de implementaci\u00f3n. Si bien en el Objetivo 17 se resalta la necesidad de fortalecer esos mecanismos, llevarlo a la pr\u00e1ctica exige profundos cambios en la gobernanza econ\u00f3mica mundial. La experiencia internacional muestra que la eficacia de las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1 mucho m\u00e1s vinculada a la calidad de su implementaci\u00f3n que a su dise\u00f1o, que frecuentemente puede ser reproducido de un pa\u00eds a otro. Contar con criterios claros y mecanismos eficientes de implementaci\u00f3n exige el desarrollo y mantenimiento de instituciones s\u00f3lidas, que respondan m\u00e1s a objetivos de Estado que a metas de los gobiernos de turno. Dado el dinamismo del contexto internacional y de las realidades de los pa\u00edses, es imprescindible desarrollar tambi\u00e9n instrumentos de monitoreo y evaluaci\u00f3n de impacto de las pol\u00edticas que permitan reforzarlas o eliminarlas seg\u00fan sus resultados. Como toda estrategia, la Agenda 2030 y los ODS requieren medios e instrumentos de implementaci\u00f3n acordes a la magnitud de la tarea propuesta. En este sentido, se reconoce expl\u00edcitamente que cada pa\u00eds es el principal responsable de su desarrollo econ\u00f3mico y social, y que el papel de las pol\u00edticas nacionales y las estrategias de desarrollo es de m\u00e1xima importancia. No obstante, tambi\u00e9n se resalta que los esfuerzos nacionales deben ser apoyados por un contexto internacional que los haga posibles. La Agenda 2030 es complementada por el Marco de Sendai para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres 2015-2030, aprobado en la Tercera Conferencia Mundial de las Naciones Unidas sobre la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres, celebrada en Sendai (Jap\u00f3n) en marzo de 2015. Con este Marco, se busca prevenir nuevos desastres y mitigar los efectos de los ya ocurridos, mediante la implementaci\u00f3n integrada de medidas en lo cultural, econ\u00f3mico, ambiental, educacional, social, tecnol\u00f3gico e institucional. La Agenda 2030 pone de relieve que los esfuerzos para fortalecer los mecanismos de implementaci\u00f3n implican actuar en el financiamiento, la tecnolog\u00eda, el comercio internacional, la construcci\u00f3n de capacidades tecnol\u00f3gicas y los temas sist\u00e9micos, vinculados a la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales. En todos los casos, la metodolog\u00eda se 25 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblecentra en la articulaci\u00f3n de la movilizaci\u00f3n interna de recursos con la creaci\u00f3n o fortalecimiento de mecanismos internacionales de gobernanza, especialmente en las \u00e1reas de financiamiento, comercio, tecnolog\u00eda y medio ambiente. Las instituciones que es preciso desarrollar deben basarse en asociaciones con los m\u00faltiples actores relevantes de los sectores p\u00fablico y privado y de la sociedad civil. Pese a lo adecuado de estos principios, los avances en su implementaci\u00f3n han sido muy d\u00e9biles, particularmente en el crucial tema del financiamiento para el desarrollo, en que las decisiones m\u00e1s recientes han ido en la direcci\u00f3n contraria a aquella que propone la Agenda 2030. Una vez m\u00e1s, se abre una brecha entre las declaraciones y la din\u00e1mica econ\u00f3mica. Un ejemplo es la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba de la Tercera Conferencia Internacional sobre la Financiaci\u00f3n para el Desarrollo, de julio de 2015, que da continuidad a los principios del Consenso de Monterrey, de 2002 10. En la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba se subraya la necesidad de una movilizaci\u00f3n efectiva de recursos p\u00fablicos internos, incluido el aumento de la recaudaci\u00f3n mediante sistemas tributarios m\u00e1s eficientes y justos, y la necesidad de reducir las corrientes financieras il\u00edcitas. En materia de cooperaci\u00f3n internacional, se destaca la necesidad de que los pa\u00edses donantes cumplan con destinar el 0,7% de su producto nacional bruto a la asistencia oficial para el desarrollo. Mediante la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba se busca promover la expansi\u00f3n del comercio de los pa\u00edses en desarrollo, haciendo m\u00e1s eficaz y operacional el tratamiento especial y diferenciado, y potenciando la ayuda para el comercio y la inversi\u00f3n. Asimismo, se reiteran los planteamientos del Consenso de Monterrey con respecto a mejorar la gobernanza econ\u00f3mica mundial, lo que implica reforzar la cooperaci\u00f3n internacional para promover la estabilidad y aumentar la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de los pa\u00edses en desarrollo en las instituciones que dise\u00f1an, establecen e implementan las normas globales. Existe una brecha significativa entre las declaraciones y los instrumentos propuestos para la implementaci\u00f3n de la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba, que no cuenta con mecanismos para enfrentar y reducir las asimetr\u00edas que enfrentan los pa\u00edses en desarrollo respecto de las econom\u00edas desarrolladas y que, peor a\u00fan, en algunos casos las refuerza. Excluido el compromiso de los pa\u00edses donantes de canalizar el 0,7% de su producto nacional bruto a la asistencia oficial para el desarrollo, que solo cumplen 5 de los 28 pa\u00edses donantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8), sus restantes iniciativas no implican compromisos espec\u00edficos de los pa\u00edses desarrollados para avanzar en la mejora de la arquitectura financiera para el desarrollo o reducir las asimetr\u00edas en el sistema financiero y el comercio internacionales (Naciones Unidas, 2015b). Gr\u00e1fico I.8 Asistencia oficial para el desarrollo (AOD) neta como proporci\u00f3n del producto nacional bruto (PNB) de los pa\u00edses miembros del Comit\u00e9 de Asistencia para el Desarrollo (CAD) de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2014 (En porcentajes) 1,1 1,07 0,99 0,85 0,71 0,64 0,6 0,49 0,45 0,41 0,38 0,36 0,11 0,08 0,08 0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1 1,2Suecia Luxemburgo Noruega Dinamarca Reino Unido Pa\u00edses Bajos Finlandia Suiza B\u00e9lgica Alemania Irlanda Francia Australia Nueva Zelandia Austria Canad\u00e1 Islandia Jap\u00f3n Portugal Estados Unidos Italia Espa\u00f1a Rep. de Corea Eslovenia Rep\u00fablica Checa Grecia Polonia Eslovaquia Fuente: Naciones Unidas, Indicadores de los Objetiv os de Desarrollo del Milenio (ODM) [base de datos en l\u00ednea] http://mdgs.un.org/unsd/mdg/Default.aspx. 10 Los temas incluidos son recursos internos p\u00fablicos; finanzas y negocios internos e internacionales; cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo; comercio internacional como motor del desarrollo; sustentabilidad de la deuda; temas sist\u00e9micos; ciencia, tecnolog\u00eda, innovaci\u00f3n, creaci\u00f3n de capacidades, y datos, monitoreo y seguimiento.26 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)En algunos casos, la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba debilita la institucionalidad multilateral, como se desprende del acuerdo referente a la cooperaci\u00f3n tributaria global, pues no establece un organismo tributario intergubernamental dentro de las Naciones Unidas que reemplace al Comit\u00e9 de Expertos sobre Cooperaci\u00f3n Internacional en Cuestiones de Tributaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Peor a\u00fan, se plantea que ese Comit\u00e9 siga funcionando seg\u00fan el mandato de 2004, es decir, financiado por aportes voluntarios, lo que se traduce en que su funcionamiento est\u00e9 tutelado por los pa\u00edses desarrollados. El debilitamiento de la institucionalidad multilateral tambi\u00e9n se refleja en que, en materia de deuda, se haya modificado el criterio establecido en el Consenso de Monterrey en 2002, de corresponsabilidad entre deudores y acreedores. Al criterio de que \"los deudores y los acreedores deben compartir la responsabilidad de evitar y resolver situaciones en que el nivel de endeudamiento es insostenible\" (Naciones Unidas, 2002, p\u00e1rr. 47), en la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba se agreg\u00f3 la previsi\u00f3n de que \"mantener niveles sostenibles de endeudamiento es responsabilidad de los pa\u00edses prestatarios; sin embargo, reconocemos que los prestamistas tambi\u00e9n tienen la responsabilidad de otorgar pr\u00e9stamos de una manera que no menoscabe la sostenibilidad de la deuda de un pa\u00eds\" (Naciones Unidas, 2015d, p\u00e1rr. 97). As\u00ed, se pas\u00f3 de una concepci\u00f3n basada en la corresponsabilidad entre prestamistas y prestatarios a otra sustentada en la responsabilidad primaria de estos \u00faltimos. El peso del ajuste recae sobre la parte m\u00e1s d\u00e9bil, problema especialmente grave para los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe que, por su nivel de endeudamiento, se encuentran en una situaci\u00f3n que demanda acciones urgentes. El esfuerzo anal\u00edtico y las recomendaciones de pol\u00edtica de la Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba est\u00e1n concentrados en los pa\u00edses menos desarrollados, en tanto que solo se analizan parcialmente las necesidades de los pa\u00edses de renta media. En el documento se incluyen solo 7 referencias expl\u00edcitas a estos pa\u00edses, mientras que los pa\u00edses menos desarrollados son objeto de 62 referencias expl\u00edcitas. La reforma necesaria para corregir las principales deficiencias del sistema internacional en temas de desarrollo exigir\u00e1 un esfuerzo colectivo tendiente a llenar el vac\u00edo institucional en lo que respecta a la coordinaci\u00f3n y gobernanza de la globalizaci\u00f3n. La Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba es, en ese sentido, una oportunidad perdida. Si bien en el documento se incluyen principios generales que en lo declarativo reconocen las asimetr\u00edas y especificidades de las econom\u00edas en desarrollo frente a las desarrolladas, no se ofrecen mecanismos para enfrentarlas y reducirlas en los \u00e1mbitos financiero, comercial y tecnol\u00f3gico. G. El nuev o estilo de desarrollo requiere de bienes p\u00fablicos globales y pol\u00edticas nacionales Ante la complejidad de implementar pol\u00edticas y de alinear o reformar instituciones para la Agenda 2030 de Desarrollo Sostenible se requiere de un marco anal\u00edtico que las articule entre s\u00ed y con las variables econ\u00f3micas relevantes. En la Agenda 2030 se explicita el sentido de la transformaci\u00f3n deseable, pero no la forma de hacer esa transformaci\u00f3n, es decir, los criterios de gobernanza global, las estrategias y las pol\u00edticas. El \u00e9nfasis en la integralidad e indivisibilidad de los ODS hace a\u00fan m\u00e1s necesario un diagn\u00f3stico que explicite las variables que los definen y sus requerimientos, en t\u00e9rminos de bienes p\u00fablicos globales y pol\u00edticas nacionales. La construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales, con sus correspondientes sistemas de gobernanza, y de pol\u00edticas nacionales es central para redefinir el estilo de desarrollo11. En la Agenda 2030 se propone avanzar en la construcci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos globales cl\u00e1sicos, como la paz y la seguridad, y se expresa preocupaci\u00f3n por otros que son claves para su implementaci\u00f3n y deben ser incorporados de forma m\u00e1s plena en la gobernanza global. En primer lugar, es necesario que el sistema internacional pueda estabilizar el crecimiento del producto y el empleo. En segundo 11 Los bienes p\u00fablicos son aquellos cuy o consumo es no rival (es decir, su uso por parte de un agente no disminuye las posibilidades de uso por parte de otro agente) y no excluyente (una vez que el bien se produce, no es posible evitar que otros puedan consumirlo). Por ese motivo, algunos agentes buscan beneficiarse de estos bienes sin contribuir a pagarlos o producirlos (lo que se denomina el efecto \"poliz\u00f3n\" o free rider). Por el mismo motivo, tienden a ser sistem\u00e1ticamente producidos en cantidades inferiores al \u00f3ptimo, a no ser que exista un mecanismo de cooperaci\u00f3n o comando que obligue a todos a contribuir a su producci\u00f3n. Precisamente, mediante los sistemas de gobernanza internacional se busca crear y sostener reglas de juego e instituciones que generen dichos bienes en las cantidades deseadas. Los bienes p\u00fablicos son globales cuando sus beneficios son universales, es decir, alcanzan a todos los actores del sistema internacional y no solo a los habitantes de cierto pa\u00eds o regi\u00f3n, y se extienden a las futuras generaciones (Kaul, Grunberg y Stern, 1999).27 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblelugar, el crecimiento debe preservar el medio ambiente y la integridad ecol\u00f3gica de los recursos comunes, lo que implica que debe transitar por un sendero bajo en carbono, que evite el uso predatorio de los recursos naturales. Para producir estos dos bienes p\u00fablicos globales, son necesarios mecanismos de gobernanza en cuatro \u00e1mbitos: la coordinaci\u00f3n internacional para sostener la demanda agregada; una nueva arquitectura financiera para reducir la incertidumbre y las fluctuaciones generadas por los movimientos internacionales de capital; mecanismos y reglas que premien los esfuerzos por desacoplar la producci\u00f3n y las emisiones de contaminantes, y frenen el uso predatorio de los recursos del planeta, y la gobernanza para reducir la desigualdad entre los pa\u00edses, cerrando brechas de capacidades e ingresos que dificultan la cooperaci\u00f3n y comprometen la capacidad de contribuir efectivamente a la producci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales. Esto implica universalizar el principio de las responsabilidades comunes pero diferenciadas, al reconocer que la econom\u00eda internacional es altamente heterog\u00e9nea, con grandes desigualdades tecnol\u00f3gicas y de ingreso, y fuertemente concentrada en pocos actores, grandes empresas transnacionales y empresas financieras complejas. Tener en cuenta estas asimetr\u00edas y establecer reglas que las corrijan y que controlen los desequilibrios que generan dar\u00e1 m\u00e1s estabilidad al conjunto del sistema y reducir\u00e1 tensiones en diversos \u00e1mbitos de las relaciones internacionales, desde las corrientes migratorias a las disputas comerciales o sobre est\u00e1ndares laborales y ambientales. Los bienes p\u00fablicos globales hacen posible, y al mismo tiempo requieren, pol\u00edticas nacionales orientadas a sostener el crecimiento econ\u00f3mico y la igualdad con sostenibilidad ambiental. Las pol\u00edticas propuestas por la CEPAL se basan en un marco anal\u00edtico que enfatiza la igualdad multidimensional como el valor que se busca alcanzar con el modelo de desarrollo, el cambio estructural progresivo como ordenador de la din\u00e1mica de crecimiento consistente con la b\u00fasqueda de la igualdad, la interdependencia entre coyuntura y estructura \u2014entre ciclo econ\u00f3mico y tendencia de largo plazo de la tasa de crecimiento\u2014 como clave de una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica para el desarrollo, y la rediscusi\u00f3n del papel del Estado y su relaci\u00f3n con el mercado y la sociedad. El primer eje, la desigualdad, ha adquirido un lugar protag\u00f3nico en el debate global, que se refleja en la Agenda 2030. En La hora de la igualdad (CEPAL, 2010) se inici\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el tema que introdujo nuevas dimensiones anal\u00edticas, manteniendo las ra\u00edces del pensamiento estructuralista, incluida una agenda renovada basada en un enfoque que establec\u00eda la titularidad de derechos como una condici\u00f3n de ciudadan\u00eda (B\u00e1rcena y Prado, 2016). Dado que la desigualdad se manifiesta no solo en una distribuci\u00f3n inequitativa del ingreso, sino tambi\u00e9n en los distintos espacios de la vida social y econ\u00f3mica, se debe realzar el objetivo de igualdad multidimensional. La preocupaci\u00f3n por la desigualdad est\u00e1 en los or\u00edgenes del enfoque hist\u00f3rico-estructural, que la concibe como el resultado de la estructura productiva t\u00edpica de los pa\u00edses de la periferia, caracterizada por la baja absorci\u00f3n de tecnolog\u00eda (muy concentrada en pocos sectores), donde gran parte de la fuerza de trabajo se ocupa en actividades de baja productividad, rasgo distintivo de la heterogeneidad estructural 12. Esto genera estructuras de poder pol\u00edtico y social que reproducen privilegios, frenan la diversificaci\u00f3n e impiden o limitan las pol\u00edticas redistributivas basadas en el gasto social y sistemas fiscales progresivos. Por ello, es necesario transformar la din\u00e1mica de la producci\u00f3n y la productividad, junto con introducir medidas de pol\u00edtica a favor de la redistribuci\u00f3n, para corregir las fuentes de la desigualdad en el largo plazo. El cambio estructural progresivo es el segundo eje anal\u00edtico. Sus fuentes intelectuales provienen de la conjunci\u00f3n del estructuralismo latinoamericano con la corriente evolucionista schumpeteriana (que analiza los factores que explican la construcci\u00f3n de capacidades, el aprendizaje y el cambio t\u00e9cnico) y la econom\u00eda del medio ambiente (que estudia los impactos del crecimiento sobre la emisi\u00f3n de gases contaminantes y la destrucci\u00f3n de los recursos naturales) (Cimoli y Porcile, 2014). El concepto de cambio estructural progresivo pone en el centro de la din\u00e1mica del crecimiento cambios cualitativos en la estructura productiva, que son capturados mediante tres conceptos. El primero es el de eficiencia keynesiana o de crecimiento, que se evidencia cuando la oferta de exportaciones se centra en bienes y servicios con creciente demanda en la econom\u00eda interna e internacional, lo que permite que el crecimiento sea compatible con el equilibrio en la cuenta corriente, definido por una relaci\u00f3n estable entre deuda externa y PIB. El segundo es el de eficiencia schumpeteriana, que identifica el potencial de distintos tipos de especializaci\u00f3n productiva para irradiar el cambio tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n al conjunto del sistema productivo. El tercero es el de eficiencia ambiental, que toma en cuenta los efectos del crecimiento sobre las emisiones y el uso de los recursos 12 Este enfoque dio lugar en la CEP AL a una producci\u00f3n intelectual basada en el pensamiento de An\u00edbal Pinto (1970 y 1976), Ra\u00fal Prebisch (1949 y 1981), Jos\u00e9 Medina Echavarr\u00eda (1959 y 1962), Celso Furtado (1961, 1971 y 1983), Osvaldo Sunkel (1980) y Fernando Fajnzylber (1983 y 1990), que estudiaron la persistencia de la desigualdad y de la heterogeneidad estructural en las diferentes etapas del desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.28 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)naturales. Cuando la estructura productiva se transforma en la direcci\u00f3n de esas tres dimensiones de la eficiencia, se produce un cambio estructural progresivo y es posible un crecimiento sostenible con mayor equidad distributiva a medida que se difunde el progreso t\u00e9cnico a nuevos sectores y se crean empleos de calidad que absorben la informalidad y disminuyen el impacto ambiental 13. La escasa diversificaci\u00f3n y las barreras a la difusi\u00f3n de tecnolog\u00eda impiden que los aumentos de productividad alcancen a todo el tejido productivo, de modo que estos se concentran en pocas capas o segmentos, generando estructuras polarizadas14. La heterogeneidad estructural se refiere a esa polarizaci\u00f3n: grandes diferencias de productividad del trabajo entre sectores y dentro de ellos, como resultado de que la tecnolog\u00eda se difunde de forma lenta. La concentraci\u00f3n de la mayor parte del empleo en las actividades de muy baja productividad y salarios (actividades informales o de subsistencia) es as\u00ed una fuente de persistente desigualdad. La visi\u00f3n de la heterogeneidad estructural planteada por el estructuralismo originario incorpor\u00f3 luego nuevas dimensiones m\u00e1s all\u00e1 de la divergencia tecnol\u00f3gica y de productividad, incluidas las desigualdades de g\u00e9nero, los desequilibrios territoriales y la dimensi\u00f3n ambiental. La dimensi\u00f3n ambiental del cambio estructural progresivo requiere que la estructura productiva se oriente hacia sectores innovadores y tecnolog\u00edas limpias, con reducci\u00f3n del consumo de energ\u00edas f\u00f3siles. El estilo de desarrollo dominante en la regi\u00f3n se basa en una estructura productiva cuya competitividad depende de la abundancia y la explotaci\u00f3n de los recursos naturales, lo que sesga las inversiones, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico, y fomenta el uso intensivo de energ\u00eda y el uso predatorio de esos recursos. El cambio estructural debe tener como vector central la construcci\u00f3n de capacidades m\u00e1s all\u00e1 de las ventajas comparativas est\u00e1ticas y la generaci\u00f3n de innovaciones para el desacople entre la producci\u00f3n, las emisiones y el uso de los recursos. Estas capacidades deben difundirse a todo el tejido productivo para generar empleos de calidad e inclusi\u00f3n 15. El cambio estructural no se agota en el aprendizaje de firmas y sectores. Incluye una perspectiva macroecon\u00f3mica que toma en cuenta la relaci\u00f3n entre la coyuntura y la estructura. Esta relaci\u00f3n es el tercer eje del marco anal\u00edtico que plantea la CEPAL. La inversi\u00f3n, el crecimiento de la productividad y la transformaci\u00f3n de las capacidades productivas y tecnol\u00f3gicas se refuerzan o debilitan mutuamente. En esta mirada sobre la din\u00e1mica de la inversi\u00f3n en la coyuntura y los efectos de largo plazo de las pol\u00edticas de estabilizaci\u00f3n, las pol\u00edticas de administraci\u00f3n de la demanda agregada tienen un papel importante en la determinaci\u00f3n del producto m\u00e1s all\u00e1 del corto plazo. Los per\u00edodos de contracci\u00f3n de la demanda agregada y ajuste fiscal ante desequilibrios en la balanza de pagos pueden inducir una ca\u00edda de la inversi\u00f3n con consecuencias negativas en la productividad y el crecimiento en el largo plazo. Inversi\u00f3n, productividad y progreso t\u00e9cnico tienen un v\u00ednculo muy fuerte: debilitar uno de estos ejes compromete el crecimiento. Avanzar en el cambio estructural y el logro de la igualdad demanda una rediscusi\u00f3n del rol del Estado y las instituciones, y de su relaci\u00f3n con el mercado y la sociedad. Esto conduce al cuarto eje de an\u00e1lisis. Actualmente, existe en la regi\u00f3n mayor acuerdo respecto del papel de las instituciones y la importancia de las pol\u00edticas p\u00fablicas para garantizar la oferta de bienes p\u00fablicos, dinamizar el crecimiento, fomentar el desarrollo de capacidades tecnol\u00f3gicas, intervenir en el desarrollo territorial y promover pol\u00edticas igualitarias para concretar la ampliaci\u00f3n de derechos. Un aspecto de creciente importancia es el papel de esas pol\u00edticas en la redefinici\u00f3n de la trayectoria de crecimiento hacia una senda de crecimiento baja en carbono y con menor uso de los recursos naturales. Las instituciones asociadas a la innovaci\u00f3n y las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas deben ofrecer incentivos para que el cambio tecnol\u00f3gico priorice trayectorias ambientalmente m\u00e1s eficientes. La intersecci\u00f3n entre nuevas tecnolog\u00edas, igualdad y medio ambiente debe ser un locus privilegiado de la innovaci\u00f3n. La percepci\u00f3n de que intervenciones puntuales son insuficientes para cambiar los patrones productivos refuerza el papel que deben cumplir las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas. El progreso t\u00e9cnico y la construcci\u00f3n de capacidades deben reducir las brechas con respecto a la frontera tecnol\u00f3gica, aumentando la competitividad, y deben desacoplar la producci\u00f3n y las emisiones, as\u00ed como promover la inclusi\u00f3n social. Ninguna de estas tareas la realiza espont\u00e1neamente el mercado. 13 En CEP AL (2012) se denomina cambio estructural virtuoso a aquel en que se combinan las eficiencias keynesiana y schumpeteriana. Este concepto se ampl\u00eda en el de cambio estructural progresivo, en que se toma en cuenta tambi\u00e9n la eficiencia ambiental. 14 Los factores que reducen la difusi\u00f3n de tecnolog\u00eda en las econom\u00edas perif\u00e9ricas (ni vel y desigualdad en la educaci\u00f3n, ausencia de sectores tecnol\u00f3gicos l\u00edderes, d\u00e9bil pol\u00edtica industrial y tecnol\u00f3gica) han recibido atenci\u00f3n amplia en la literatura econ\u00f3mica (v\u00e9ase CEPAL, 2012). 15 En P ollin (2012) se presentan evidencias del v\u00ednculo entre la creaci\u00f3n de empleos de calidad y la eficiencia ambiental de la producci\u00f3n.29 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleH. La econom\u00eda pol\u00edtica dominant e: dos mundos en contradicci\u00f3n El estilo de desarrollo dominante ha generado enormes desequilibrios y su transformaci\u00f3n es una tarea compleja. La dificultad radica en la econom\u00eda pol\u00edtica, el conjunto de intereses y alianzas que predominan y que definen las reglas del juego, tanto en el plano internacional como en el interno. Hay un claro conflicto. Diversos actores, tanto p\u00fablicos como privados, tienen inter\u00e9s en proteger sus inversiones y la distribuci\u00f3n presente de rentabilidades; otros, en cambio, tendr\u00edan mucho que ganar con una transici\u00f3n hacia un patr\u00f3n de crecimiento m\u00e1s inclusivo y sostenible ambientalmente. El problema es que los costos de la conversi\u00f3n a un nuevo patr\u00f3n son inmediatos y est\u00e1n concentrados, mientras que los beneficios se percibir\u00e1n en el futuro y son difusos. En particular, la distribuci\u00f3n de costos y beneficios est\u00e1 en correlaci\u00f3n inversa con la distribuci\u00f3n de poder en el estilo vigente, lo que dificulta la construcci\u00f3n de alianzas para avanzar. M\u00e1s a\u00fan, hay un efecto de \"candado\" (lock-in) y de dependencia de la trayectoria (path dependency) asociado a las inversiones existentes y a la estructura de precios que hace m\u00e1s costoso salir del estilo dominante. Empresas y gobiernos que, en el marco de los incentivos existentes, invierten en la exploraci\u00f3n de nuevos yacimientos de combustibles f\u00f3siles, en nuevas formas de explotarlos y en la infraestructura necesaria para ello reproducen y ampl\u00edan los incentivos favorables a ese estilo. El peso de los intereses es a\u00fan m\u00e1s fuerte en la medida en que uno de los principales beneficiarios del cambio de trayectoria, las futuras generaciones, por definici\u00f3n no tiene ni representaci\u00f3n directa ni voz en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas. Todo eso se traduce en que predominen las fuerzas del statu quo. El desarrollo sostenible es un objetivo global para el que se requiere de bienes p\u00fablicos globales. Pero la gobernanza global ha ido en la direcci\u00f3n opuesta a la necesaria para producir esos bienes. Mientras que para producir esos bienes se necesitan reglas y acuerdos que regulen las acciones del mercado, la din\u00e1mica del sistema internacional las minimiz\u00f3, lo que refleja las preferencias de los agentes m\u00e1s poderosos. Las grandes econom\u00edas y bloques, as\u00ed como las firmas que tienen mayor capacidad de reasignar r\u00e1pidamente sus recursos a trav\u00e9s de las fronteras (grandes empresas transnacionales en los \u00e1mbitos productivo, comercial y, sobre todo, financiero), favorecen un sistema con menos reglas y restricciones. En un sistema de ese tipo, pueden ejercer m\u00e1s libremente su poder de negociaci\u00f3n que en un sistema multilateral. Emerge as\u00ed un multilateralismo de \u00e9lite en que los poderes econ\u00f3mico y pol\u00edtico de los grandes actores se refuerzan mutuamente. Esto se refleja en la contradicci\u00f3n existente entre las declaraciones de las instituciones internacionales y las reglas que gobiernan la din\u00e1mica econ\u00f3mica. Durante la d\u00e9cada de 1990, la comunidad internacional en el seno de las Naciones Unidas hizo intentos por avanzar a un nuevo paradigma de desarrollo que incluyera las dimensiones econ\u00f3mica, social y ambiental de manera integral. Se realizaron cumbres mundiales cada dos a\u00f1os, lo que se tradujo en que ese per\u00edodo se denominara \"la d\u00e9cada normativa del desarrollo\" (v\u00e9ase el cuadro I.1). En esos a\u00f1os, se debati\u00f3 el deber ser en los temas de la sostenibilidad, la infancia, la mujer, la poblaci\u00f3n, el desarrollo social, la educaci\u00f3n y el financiamiento para el desarrollo. Los resultados m\u00e1s evidentes de ese proceso fueron los acuerdos de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (Cumbre para la Tierra), celebrada en 1992, el Programa 21 y la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, junto con la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, el Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica y la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n. La amplia agenda que se formul\u00f3 como resultado de esos foros fue reemplazada por la Declaraci\u00f3n del Milenio; para hacerla m\u00e1s operativa y construir un puente entre el mundo normativo y la din\u00e1mica econ\u00f3mica global, la Secretar\u00eda de las Naciones Unidas lanz\u00f3 los Objetivos de Desarrollo del Milenio (en septiembre de 2000), en que se establecieron metas para diversos indicadores, sin un enfoque integrado del desarrollo. 30 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Cuadro I.1 La d\u00e9cada normativa de las Naciones Unidas, 1990-2000 A\u00f1o Conferencia Declaraciones, convenciones y otros instrumentos 1990 Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n para Todos Declaraci\u00f3n Mundial sobre la Educaci\u00f3n para Todos. El objetivo era universalizar la educaci\u00f3n y reducir masivamente el analfabetismo en el per\u00edodo comprendido hasta el final de la d\u00e9cada. 1992 Conferencia Internacional de Nutrici\u00f3n Declaraci\u00f3n Mundial sobre Nutrici\u00f3n, con el objetivo de eliminar el hambre. 1992 Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (Cumbre para la Tierra)Programa 21, sobre el v\u00ednculo entre el desarrollo y el medio ambiente. Fueron tambi\u00e9n resultado de la Conferencia la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, el Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica y la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas de Lucha Contra la Desertificaci\u00f3n (de 1994). 1993 Conferencia Mundial de Derechos Humanos Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena. Los derechos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales se consideraron indivisibles. 1994 Conferencia Internacional sobre la Poblaci\u00f3n y el DesarrolloPrograma de Acci\u00f3n de El Cairo, con foco en la pobreza, la demograf\u00eda y la igualdad y el empoderamiento de las mujeres. 1995 Cumbre Mundial sobre Desarrollo Social Declaraci\u00f3n de Copenhague sobre Desarrollo Social y Programa de Acci\u00f3n de la Cumbre Mundial sobre Desarrollo Social. 1995 Cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer Declaraci\u00f3n y Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing. Fue un avance en los objetivos de igualdad, desarrollo y paz para todas las mujeres. 1996 Conferencia de las Naciones Unidas sobre los Asentamientos Humanos (H\u00e1bitat II) Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Ciudades y Otros Asentamientos Humanos en el Nuevo Milenio. 1997 Tercer per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes en la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1ticoProtocolo de Kyoto de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico. Se establecieron metas vinculantes para 37 pa\u00edses industrializados y la Comunidad Europea para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero. 2000 Cumbre del Milenio Declaraci\u00f3n del Milenio y aprobaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). 2002 Conferencia Internacional sobre la Financiaci\u00f3n para el DesarrolloConsenso de Monterrey. Financiamiento para el desarrollo sobre la base de responsabilidades comunes pero diferenciadas entre deudores y acreedores. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). El esfuerzo no se detuvo con la Cumbre del Milenio en el a\u00f1o 2000. La Cumbre Mundial sobre el Desarrollo Sostenible y la Declaraci\u00f3n de Johannesburgo sobre el Desarrollo Sostenible de 2002 (cuyo foco estuvo en el desarrollo social y la protecci\u00f3n ambiental), as\u00ed como la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo Sostenible (R\u00edo+20), en 2012, y el septuag\u00e9simo per\u00edodo de sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas, en que se aprob\u00f3 la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, son ejemplos de la continuidad de ese esfuerzo normativo y del debate internacional sobre los rumbos del desarrollo sostenible. En paralelo, se aceleraron las transformaciones en la econom\u00eda y las sociedades que pon\u00edan en jaque esos avances normativos, redundando en una liberalizaci\u00f3n progresiva del comercio, la globalizaci\u00f3n de los mercados, la desregulaci\u00f3n financiera y laboral, y la predominancia de firmas transnacionales como agentes centrales de poder y transformaci\u00f3n productiva (Cordera, 2014; Stiglitz, 2002). As\u00ed, en los a\u00f1os noventa, la humanidad transit\u00f3 por dos mundos con agendas en tensi\u00f3n o en abierta contradicci\u00f3n. Por un lado, estaba la agenda normativa de las Naciones Unidas, antes descrita. Por otro lado, hab\u00eda un sistema econ\u00f3mico desregulado, en particular en lo que se refer\u00eda al mundo financiero, cuyos activos se multiplicaban a gran velocidad, con un respaldo cada vez menor en la econom\u00eda real (Gonzaga Belluzo, 2013 y 2015). Ese sistema prioriz\u00f3 la liberalizaci\u00f3n comercial, sin tomar en cuenta los problemas espec\u00edficos de competitividad, equilibrio externo y deterioro ambiental que afectaban a las econom\u00edas en desarrollo. En esta d\u00e9cada tambi\u00e9n se extendi\u00f3 la aplicaci\u00f3n del Consenso de Washington hacia los pa\u00edses de la periferia, lo que debilit\u00f3 la acci\u00f3n del Estado y redujo considerablemente el espacio de la pol\u00edtica p\u00fablica en lo social y lo productivo. Eran dos mundos en contradicci\u00f3n: el que se constru\u00eda en torno a la agenda normativa de las Naciones Unidas y el de las presiones para profundizar un estilo insostenible de desarrollo. M\u00e1s de dos d\u00e9cadas de declaraciones de la comunidad internacional, sin sustento en los medios de implementaci\u00f3n acordados en la Cumbre para la Tierra, en R\u00edo de Janeiro, en 1992 (financiamiento para el desarrollo, est\u00edmulo al comercio, cierre de la brecha tecnol\u00f3gica), resultaron insuficientes para erradicar la pobreza, la desigualdad y el deterioro ambiental. Desde la \u00f3ptica pol\u00edtica, el Principio 7 de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, referente a las responsabilidades comunes pero diferenciadas, se desperfil\u00f3 en las negociaciones comerciales y qued\u00f3 circunscrito a acuerdos 31 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleambientales no vinculantes. Se perdi\u00f3 el reconocimiento de asimetr\u00edas expl\u00edcitas en la implementaci\u00f3n de la agenda, que daban lugar a un trato diferenciado y m\u00e1s favorable de acuerdo con las trayectorias de desarrollo, cediendo lugar al criterio de nivelaci\u00f3n del campo de juego, usado en las negociaciones comerciales. En el presente hay una mayor conciencia, urgencia e inquietud, porque el tiempo se ha acabado y las sociedades se ven ante el desaf\u00edo de recuperar una agenda de acci\u00f3n sobre los temas globales. La correlaci\u00f3n de fuerzas a\u00fan est\u00e1 claramente a favor del estilo dominante y solo un largo y complejo proceso de negociaciones y persuasi\u00f3n permitir\u00e1 inclinar la balanza a favor del desarrollo sostenible. I. Hacia una nuev a econom\u00eda pol\u00edtica Desde el trabajo cl\u00e1sico de Kindleberger (1986) sobre bienes p\u00fablicos internacionales, se ha atribuido la debilidad de las reglas en la econom\u00eda mundial a la ausencia o decadencia de una potencia hegem\u00f3nica. Otros autores han afirmado que la cooperaci\u00f3n en torno a intereses comunes puede lograrse, aun en ausencia de una potencia dominante, cuando las se\u00f1ales negativas en la econom\u00eda internacional son lo suficientemente fuertes para generar una reacci\u00f3n de los actores m\u00e1s importantes 16. Hoy estas se\u00f1ales ya existen bajo la forma de desequilibrios crecientes. Hay una percepci\u00f3n compartida de que el planeta sufre una amenaza cuyas consecuencias pueden ser catastr\u00f3ficas, lo que abre un espacio mayor para la cooperaci\u00f3n internacional y para nuevas formas de gobernanza en torno a la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. En el mismo sentido, la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica puede ser puesta al servicio del nuevo estilo de desarrollo mediante pol\u00edticas que reanimen la inversi\u00f3n y la orienten hacia la sostenibilidad y la igualdad. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica abre nuevos frentes de expansi\u00f3n econ\u00f3mica en temas medioambientales (energ\u00eda renovable, bioeconom\u00eda, reducci\u00f3n de las emisiones y eficiencia en el uso de los recursos naturales) y de inclusi\u00f3n social (salud y educaci\u00f3n, transporte y espacios urbanos integrados). El momento que atraviesa la econom\u00eda mundial es oportuno para estimular nuevos frentes: ante la d\u00e9bil recuperaci\u00f3n, se hace m\u00e1s necesario mejorar la distribuci\u00f3n e incrementar la inversi\u00f3n. El exceso de ahorro y las tendencias al estancamiento secular podr\u00edan corregirse mediante inversiones que posibilitaran la transici\u00f3n desde el estilo dominante hacia patrones de producci\u00f3n y consumo menos contaminantes y m\u00e1s inclusivos. Las tecnolog\u00edas y las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden generar las condiciones necesarias para el desacople entre crecimiento, empleo y emisiones. Una expansi\u00f3n coordinada de las econom\u00edas con foco en las inversiones, a trav\u00e9s de senderos de crecimiento bajo en carbono, ser\u00eda una forma de keynesianismo ambiental global cuya contrapartida l\u00f3gica, a nivel nacional, ser\u00eda un gran impulso (big push) ambiental17, que estimulara la innovaci\u00f3n y el cambio estructural favorables a ese desacople18. El concepto de \"gran impulso ambiental\" hace referencia a tres caracter\u00edsticas de las inversiones para el desarrollo: la complementariedad entre distintos tipos de inversi\u00f3n, incluso en educaci\u00f3n y capacidades tecnol\u00f3gicas; la expansi\u00f3n de los mercados hacia bienes menos intensivos en carbono o en recursos naturales, y la realizaci\u00f3n de inversiones p\u00fablicas por un per\u00edodo prolongado, hasta que la inversi\u00f3n privada pueda sostener la expansi\u00f3n. 16 En cuanto al papel estabilizador de las gr andes potencias, v\u00e9ase Kindleberger (1986). La posibilidad de que haya cooperaci\u00f3n sin hegemon\u00eda fue explorada por Keohane (1989). Una discusi\u00f3n de los or\u00edgenes y el desarrollo de esta idea se encuentra en Meardon (2014, p\u00e1gs. 351-374). 17 La expresi\u00f3n hace referencia al modelo de desarrollo y a la expresi\u00f3n planteados por Rosenstein-Rodan (1943). V\u00e9ase tambi\u00e9n Bayramoglu y Jackes (2009), Torras (2009) y De Oliveira y Lima (2015). 18 Existen ejemplos recientes de pa\u00edses que se han mo vido en esa direcci\u00f3n, en particular Alemania, pero tambi\u00e9n econom\u00edas de la periferia como Portugal (v\u00e9ase Harris, 2013, p\u00e1g. 10), donde el paquete keynesiano de est\u00edmulos gener\u00f3 un alivio externo, un punto tradicionalmente importante para las econom\u00edas en desarrollo en general, y para los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en particular. Pero tambi\u00e9n se encuentran ejemplos en la regi\u00f3n. Nicaragua genera hoy m\u00e1s de la quinta parte de la electricidad (21%) a partir del viento, con lo que se ha situado dentro del grupo de pa\u00edses l\u00edderes a nivel mundial en el uso del recurso e\u00f3lico. Costa Rica logr\u00f3 en 2015 un despacho el\u00e9ctrico de fuentes renovables casi en un 100%. Fue el primer pa\u00eds en plantear una iniciativa de neutralidad de carbono, que contribuir\u00e1 a frenar el aumento de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) y el cambio clim\u00e1tico. Este compromiso fue anunciado en 2007 y sus metas se replantearon a finales de 2014. Su cumplimiento implicar\u00e1 cambios profundos en la producci\u00f3n y consumo de energ\u00eda, siendo el transporte uno de los ejes que requerir\u00e1n transformaciones mayores.32 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)El cuidado del medio ambiente tiene que ser considerado en el contexto y como parte inseparable del cambio estructural y el desarrollo19. En las econom\u00edas que hoy son ricas, el crecimiento produjo un gran impacto ambiental; muchas de ellas son las principales emisoras de gases contaminantes. Por ello, es pol\u00edticamente dif\u00edcil que los pa\u00edses pobres renuncien a sus aspiraciones de crecimiento y bienestar para reducir las emisiones. La disminuci\u00f3n de las brechas tecnol\u00f3gicas entre el mundo desarrollado y el mundo en desarrollo es central para la generaci\u00f3n de los dos bienes p\u00fablicos globales mencionados: la estabilidad para el crecimiento y la protecci\u00f3n ambiental. La concentraci\u00f3n de los ingresos, la tecnolog\u00eda y las capacidades en los pa\u00edses desarrollados alimenta las migraciones, as\u00ed como las tensiones y conflictos en distintas partes del mundo, lo que en varios pa\u00edses ha redundado en el resurgimiento de actitudes xen\u00f3fobas y grupos ultranacionalistas. En una entrevista acerca de la crisis de los refugiados y emigrantes en Europa, el Premio Nobel de Econom\u00eda de 2015, Angus Deaton, expres\u00f3 que ella era el resultado de siglos de crecimiento desigual: lo que estamos presenciando actualmente es el resultado de cientos de a\u00f1os de un desarrollo dispar de los pa\u00edses ricos, que ha dejado atr\u00e1s a gran parte del mundo \u2014afirm\u00f3 (Washington Post, 2015) 20. La reducci\u00f3n de las brechas es imposible sin nuevas formas de gobernanza global que ayuden a difundir las capacidades tecnol\u00f3gicas requeridas para producir una oferta diversificada y sostenible en las econom\u00edas en desarrollo. Sin esto, est\u00e1ndares laborales y ambientales m\u00e1s exigentes podr\u00edan erigirse como barreras proteccionistas, haciendo inviable el objetivo de reducir las desigualdades globales. Durante mucho tiempo se pens\u00f3 que el cuidado del medio ambiente era un lujo de los pa\u00edses ricos: \"cuanto m\u00e1s rico, m\u00e1s verde\" (the richer, the greener); pero si se vincula el cuidado del medio ambiente con el tema del desarrollo, tambi\u00e9n es v\u00e1lida la causalidad inversa: \"cuanto m\u00e1s verde, m\u00e1s rico\" (the greener, the richer) (Galindo, 2010). La capacidad de los elencos t\u00e9cnicos y pol\u00edticos de los gobiernos para promover una mayor cooperaci\u00f3n internacional depender\u00e1 tambi\u00e9n de la fuerza y compromiso de los actores internos favorables al cambio de estilo. Hay dos factores que act\u00faan a favor del desarrollo de alianzas en torno a la Agenda 2030 y los ODS dentro de los pa\u00edses y que tienen un papel central para lo que Evans (2008) denomina el nuevo Estado desarrollista del siglo XXI. Por un lado, la construcci\u00f3n de capacidades exige cada vez m\u00e1s la provisi\u00f3n de servicios como los de salud y educaci\u00f3n. Si bien el acceso a servicios siempre tuvo un efecto positivo sobre la productividad, la complementariedad entre un Estado que proporciona esos bienes al conjunto de la sociedad y el surgimiento de nuevos sectores innovadores es m\u00e1s fuerte que en el pasado21. Por otro lado, los impactos de las nuevas tecnolog\u00edas sobre el empleo y el mercado de trabajo generan elevados niveles de inestabilidad e incertidumbre: ning\u00fan empleo parece estar garantizado ante el progreso t\u00e9cnico y la eliminaci\u00f3n permanente de tareas y puestos. Un instrumento adicional a esta oferta para evitar que los trabajadores se opongan al cambio t\u00e9cnico y lograr que se sumen a la construcci\u00f3n de capacidades es el fortalecimiento de los sistemas de ingreso m\u00ednimo universal, los seguros de desempleo y los mecanismos de protecci\u00f3n y reinserci\u00f3n, as\u00ed como discutir la posibilidad de reducir la jornada laboral. Esta ha sido la historia exitosa de las peque\u00f1as econom\u00edas abiertas de Europa, donde la apertura al comercio mundial coexiste con una fuerte presencia del Estado en la protecci\u00f3n social y los sistemas nacionales de innovaci\u00f3n. Mediante la provisi\u00f3n universal de bienes y servicios en materia de educaci\u00f3n y salud, y los mecanismos de protecci\u00f3n universal, el nuevo Estado desarrollista podr\u00eda contar con alianzas fuertes. Un Estado de este tipo vincular\u00eda mucho m\u00e1s fuertemente el componente de inclusi\u00f3n e igualdad con la expansi\u00f3n de las capacidades y la competitividad. La combinaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas con innovaciones orientadas a la inclusi\u00f3n y la protecci\u00f3n del medio ambiente ampliar\u00eda los espacios y redefinir\u00eda las modalidades de pacto social. El avance en un sendero de crecimiento menos intensivo en carbono puede producir su propio efecto de \"candado\" sobre las pol\u00edticas y la econom\u00eda pol\u00edtica. A medida que las innovaciones que hacen posible el desacople o mitigan los efectos de la contaminaci\u00f3n (las tecnolog\u00edas verdes en general) ganan peso y competitividad en la estructura productiva y de comercio, se conforma un conjunto de firmas con fuerza y escala suficiente para disputar por la influencia pol\u00edtica con los intereses ligados al estilo de desarrollo dominante. Este proceso tiene riesgos; es probable que las firmas y pa\u00edses pioneros 19 Y a en 1973, Furtado resaltaba que era imposible que todos los pa\u00edses reprodujeran los patrones de consumo del mundo desarrollado. 20 The New York Times (2015) informa que hay 60 millones de desplazados como consecuencia de la persecuci\u00f3n y la guerra, la mitad de los cuales son ni\u00f1os. 21 De acuerdo con Ev ans (2008), solo un compromiso emprendedor en\u00e9rgico y eficiente por parte de las instituciones p\u00fablicas puede lograr el objetivo. A su juicio, los Estados deben encontrar al mismo tiempo la forma de resistirse a la l\u00f3gica tradicional de la econom\u00eda pol\u00edtica que los lleva a sobreproteger el control de los monopolios sobre las ideas existentes, lo que restringe el acceso a estas ideas y su utilizaci\u00f3n, y reduce el crecimiento y el bienestar. La forma m\u00e1s evidente de iniciar esta acci\u00f3n estatal m\u00e1s en\u00e9rgica ser\u00eda favorecer la prestaci\u00f3n efectiva de servicios de ampliaci\u00f3n de capacidades. Ya que todos los Estados modernos desempe\u00f1an un papel fundamental en la provisi\u00f3n de salud y educaci\u00f3n, esta es una tarea que, en cualquier caso, ata\u00f1e a las instituciones p\u00fablicas.33 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblese opongan a la difusi\u00f3n de las capacidades y quieran mantener sus posiciones monop\u00f3licas sobre la base de derechos de propiedad y patentes m\u00e1s restrictivas. Pueden conjugar sus intereses privados de maximizaci\u00f3n de activos competitivos con los intereses mercantilistas de sus gobiernos. Por ello, el desarrollo y la reducci\u00f3n de brechas internacionales no pueden disociarse del componente verde e innovador del nuevo estilo de desarrollo. Sin ese componente, siempre habr\u00e1 incentivos para la deserci\u00f3n hacia un sendero de crecimiento m\u00e1s contaminante, donde est\u00e1n las ventajas comparativas de las econom\u00edas en desarrollo. En el cuadro I.2 se comparan las tendencias estructurales y las pol\u00edticas que sostienen el actual patr\u00f3n de desarrollo (sobre la base de sus impactos en la regi\u00f3n) con aquellas que podr\u00edan contribuir a un estilo de desarrollo sostenible, destacando el papel de los bienes p\u00fablicos globales y las pol\u00edticas internas que est\u00e1n detr\u00e1s de cada estilo. El foco est\u00e1 en los problemas y externalidades negativos del actual estilo de desarrollo y la direcci\u00f3n de las pol\u00edticas necesarias para corregirlos. Los principios de integralidad e interdependencia de los avances en distintos frentes se visualizan claramente, destac\u00e1ndose un amplio conjunto de interacciones positivas que podr\u00edan generar un efecto de candado de las pol\u00edticas a favor de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Cuadro I.2 Estilos de desarrollo: tendencias estructurales, pol\u00edticas y mecanismos institucionales Estilos de desarrollo Estilo de desarrollo actual Estilo de desarrollo sostenible Brechas tecnol\u00f3gicas y productivasImpactos negativos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Divergencia tecnol\u00f3gica, de productividad y de ingresos con relaci\u00f3n a las econom\u00edas avanzadas. Limitada difusi\u00f3n tecnol\u00f3gica entre los pa\u00edses y dentro de ellos. Baja diversificaci\u00f3n y persistencia de la especializaci\u00f3n en sectores o actividades de bajo contenido tecnol\u00f3gico.Impactos positivos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Cierre de brechas tecnol\u00f3gicas internas y externas. Diversificaci\u00f3n productiva y construcci\u00f3n de capacidades. Escalamiento hacia bienes con mayor contenido tecnol\u00f3gico. Bienes p\u00fablicos globales: estabilidad del crecimiento y cuidado del medio ambiente Gobernanza incapaz de proveer bienes p\u00fablicos globales Ausencia de regulaci\u00f3n ante los movimientos especulativos de capital y los ciclos de liquidez. Debilidad del sistema multilateral de comercio: reglas definidas en negociaciones bilaterales entre pocos grandes actores (multilateralismo de \u00e9lite). Debilidad de las reglas sobre inversi\u00f3n extranjera directa en pa\u00edses en desarrollo.Gobernanza para la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales Nueva arquitectura financiera internacional. Coordinaci\u00f3n macroecon\u00f3mica. Multilateralismo y reglas de comercio con criterios ambientales, inclusi\u00f3n y desarrollo basados en la universalizaci\u00f3n del principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas. Propiedad intelectual favorable a la transferencia tecnol\u00f3gica a pa\u00edses en desarrollo. Apoyo a procesos de cambio estructural progresivo en econom\u00edas en desarrollo (gran impulso (big push) ambiental). Ayuda financiera para el desarrollo. Integraci\u00f3n productiva entre las econom\u00edas en desarrollo. Externalidades Externalidades negativas Cambio clim\u00e1tico, contaminaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de los bienes comunes. Sesgo recesivo de la econom\u00eda internacional (falta de demanda agregada). Predominio de la din\u00e1mica financiera sobre la din\u00e1mica de la producci\u00f3n y el empleo. Inestabilidad de precios de los productos b\u00e1sicos, la energ\u00eda y las monedas. Restricciones al acceso a la tecnolog\u00eda y a los mercados para las econom\u00edas en desarrollo. Competencia entre pa\u00edses en desarrollo por la inversi\u00f3n extranjera directa (reducci\u00f3n de los est\u00e1ndares (race to the bottom)).Externalidades positivas Expansi\u00f3n coordinada y keynesianismo ambiental global. Ajuste compartido por pa\u00edses superavitarios y deficitarios (sesgo a favor del crecimiento y el empleo en lugar del sesgo recesivo). Estabilidad de los tipos de cambio y de los precios de los productos b\u00e1sicos y la energ\u00eda. Menos inestabilidad econ\u00f3mica y menores riesgos de crisis sist\u00e9mica. Desacople entre crecimiento y emisiones. Patrones de consumo sostenibles. Pol\u00edticas internas de desarrolloDebilitamiento de las pol\u00edticas internas de desarrollo D\u00e9bil o ausente pol\u00edtica industrial y tecnol\u00f3gica. Macroeconom\u00eda dominada por la balanza de pagos. Ausencia de control de los movimientos de capital. Debilidad de las pol\u00edticas distributivas o dificultad para sostenerlas. Fiscalidad no progresiva y favorable al elevado consumo energ\u00e9tico.Fortalecimiento de las pol\u00edticas internas de desarrollo Fortaleza del sistema nacional de innovaci\u00f3n y de la pol\u00edtica industrial. Construcci\u00f3n de capacidades. Macroeconom\u00eda para el desarrollo: el corto plazo no domina sobre el largo plazo; pol\u00edticas macroprudenciales; pol\u00edticas contrac\u00edclicas; foco en el nivel y la composici\u00f3n de la inversi\u00f3n. Pol\u00edticas sociales y ambientales. Desempe\u00f1o Impactos negativos Desequilibrios comerciales y restricci\u00f3n externa (stop and go). Crisis cambiarias y financieras. Persistencia de la desigualdad. Conflictividad e intensidad de los flujos migratorios. Debilidad de la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos. Desigualdad multidimensional. Inseguridad, segregaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n en megaciudades.Impactos positivos Equilibrio externo y estabilidad cambiaria. Cambio estructural progresivo y redefinici\u00f3n de la inserci\u00f3n en cadenas de valor. Gran impulso ambiental y desacople entre producci\u00f3n y emisiones. Empleos de calidad. Universalismo e igualdad multidimensional. Patrones urbanos m\u00e1s limpios e inclusivos. Modernidad en la producci\u00f3n y el cuidado ambiental, en consonancia con la modernidad en los patrones de consumo. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).34 Cap\u00edtulo IComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)El cambio hacia un estilo de desarrollo inclusivo y sostenible requiere de alianzas pol\u00edticas y coaliciones que lo sostengan. Aunque se han logrado avances en materia de acuerdos para reducir las emisiones, muy poco se ha hecho en lo referente a la nueva arquitectura financiera o a la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales expansivas en las grandes econom\u00edas, y casi nada en lo referente a la reducci\u00f3n de brechas entre el mundo desarrollado y el mundo en desarrollo. Articular los aspectos ambientales con el desarrollo econ\u00f3mico y social, y con la reducci\u00f3n de las brechas de capacidades podr\u00eda generar nuevos tipos de alianza internas y externas favorables al nuevo estilo de desarrollo. Bibliograf\u00eda Antal, M. (2014), \"Green goals and full employment: Are they compatible?\", Ecological Economics, vol. 107. B\u00e1rcena, Alicia y Antonio Prado (2016), Igualdad y desarrollo: g\u00e9nesis y estructura de la trilog\u00eda de la igualdad, Libros de la CEPAL, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en prensa. Bayramoglu, B. y J.F. Jackes (2009), \"Environmental big push\", Economics Papers from University Paris Dauphine, Par\u00eds. CDB (Secretar\u00eda del Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica) (2010), Perspectiva Mundial sobre la Biodiversidad, Montreal. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2014), Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible (LC/G.2586(SES.35/3)), Santiago.(2012), Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo (LC/G.2524(SES.34/3)), Santiago. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago. Cimoli, M. y G. Porcile and BOP-constrained growth: a structuralist toolbox\", Cambridge Journal of Economics, vol. 38, N\u00ba 1. Cordera, R. (2014), \"Notas sobre desarrollo y globalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina\", Planificaci\u00f3n, prospectiva y gesti\u00f3n p\u00fablica: reflexiones para la agenda de desarrollo, J. M\u00e1ttar y D. Perrotti (eds.), Libros de la CEPAL, N\u00ba 126 (LC/G.2611-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). De Oliveira, G. y G.T. Lima (2015), \"A Green Lewis Development Model\", 11th Conference of the European Society for Ecological Economics, Universidad de Leeds, Reino Unido, junio. Evans, P. (2008), \"The search for the 21st century developmental State\", Working Paper, N\u00ba 4, Centre for Global Political Economy, Universidad de Sussex, diciembre. Fajnzylber, F. (1990), Industrializaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: de la \"caja negra\" al \"casillero vac\u00edo\": comparaci\u00f3n de patrones contempor\u00e1neos de industrializaci\u00f3n, Cuadernos de la CEPAL, N\u00ba 60 (LC/G.1534/Rev.l-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).(1983), La industrializaci\u00f3n trunca de Am\u00e9rica Latina, Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Nueva Imagen. Furtado, C. (1961), \"Desarrollo y subdesarrollo\", Colecci\u00f3n Cuadernos, N\u00ba 196, Buenos Aires, Editorial Universitaria. (1971), \"Dependencia externa y teor\u00eda econ\u00f3mica\", El Trimestre Econ\u00f3mico, the fundamentals 17, Center of Latin American Studies, University of Cambridge.(1984), Cultura e Desenvolvimiento em \u00e9poca de crise, Brasilia, Paz e Terra. Galindo, L.M. (2010), \"Avances del estudio Crecimiento econ\u00f3mico y baja intensidad de carbono para la econom\u00eda mexicana\", presentaci\u00f3n en el Pabell\u00f3n de M\u00e9xico, 16\u00ba per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico y 6\u00aa Conferencia de las Partes actuando como Reuni\u00f3n de las Partes del Protocolo de Kyoto (COP16/CMP6), Canc\u00fan. Gonzaga Belluzo, L. (2015), \"La reciente internacionalizaci\u00f3n del r\u00e9gimen del capital\", Neoestructuralismo y corrientes heterodoxas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe a inicios del siglo XXI, A. B\u00e1rcena y A. Prado (eds.), Libros de la CEPAL, N\u00ba 132 (LC/G.2633-P/Rev.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).(2013), \"Las transformaciones en las relaciones centro-periferia y su impacto en el desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", XII C\u00e1tedra Ra\u00fal Prebisch, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Harris, J.M. (2013), \"Green Keynesianism: beyond standard growth paradigm\", Working Paper, N\u00ba 1303, Tuft University, febrero. Jacobs, M. (2013), \"Green growth\", Handbook of Global Climate and Environmental Policy, R. Falkner (ed.), Oxford, Wiley Blackwell. Kaul, I., I. Grunberg y N. Stern (1999), Global Public Goods: International Cooperation in the 21st Century, Oxford University Press. Keohane, R.O. (1989), After Hegemony: Cooperation and Discord in the Political Economy, Princeton, Princeton University Press.35 Cap\u00edtulo IHorizontes 2030: la igualdad en el centro (1941), \"Post-war currency (ed.), vol. XXV, Londres, Macmillan. Kindleberger, C.P. (1986), \"International public goods without international government\", American Economic Review , vol. 76, N\u00ba 1. Meardon, S. (2014), \"On Kindleberger and hegemony: From Berlin to MIT and back\", History of Political Economy, vol. 46, N\u00ba 1. Medina Echavarr\u00eda, J. (1959), Aspectos sociales del desarrollo econ\u00f3mico, Santiago, Andr\u00e9s Bello. (1962), Aspectos sociales del desarrollo econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina, vol. I, Lieja, UNESCO. Milanovic, B (2007), \"Why we all care about inequality (but are loath to admit it)\", Challenge, vol. 50, N\u00ba 6. Naciones Unidas (2015a), Objetivos de Desarrollo del Milenio. Informe 2015, Nueva York. (2015b), \"A DESA Briefing Note on the Addis Ababa Action Agenda\", Nueva York, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos (DESA) [en l\u00ednea] http://www.un.org/esa/ffd/ffd3/wp-content/uploads/sites/2/2015/07/ DESA-Briefing-Note-Addis-Action-Agenda.pdf.(2015c), Sostenible\" (A/RES/70/1), Nueva York.(2015d), \"Agenda de Acci\u00f3n de Addis Abeba de la Tercera Conferencia Internacional sobre la Financiaci\u00f3n para el Desarrollo\" (A/RES/69/313), Nueva York.(2002), Informe de la Conferencia Internacional sobre la Financiaci\u00f3n para el Desarrollo, Monterrey (M\u00e9xico), 18 a 22 de marzo de 2002, Nueva York, publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.02.II.A.7. Ocampo, J.A., C. Rada y L. Taylor (2009), and Policy in Developing Countries: A Structuralist Approach, NuevaYork, Columbia University Press. OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2015), In It Together: Why Less Inequality Benefits All, Par\u00eds. Piketty, T. (2013), El capital en el siglo XXI, Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Pinto, A. (1970), \"Heterogeneidad estructural y modelo de desarrollo reciente de la Am\u00e9rica Latina\", Inflaci\u00f3n: ra\u00edces estructurales, Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.(1976), \"Notas sobre estilos de desarrollo en Am\u00e9rica Latina\", Revista de la CEPAL, N\u00ba1, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y El Caribe (CEPAL), junio. Pollin, R. (2012), \"Getting real on jobs and the environment: Pipelines, fracking, or clean energy?\", New Labor Forum, vol. 21, N\u00ba 3. Prebisch, R. (1981), Capitalismo perif\u00e9rico: crisis y transformaci\u00f3n, Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. (1949), El desarrollo econ\u00f3mico de la Am\u00e9rica Latina y algunos de sus principales problemas, (E/CN.12/89), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL). Rosenstein-Rodan, P. (1943), \"The problems of industrialisation of Eastern and South-Eastern Europe\", The Economic Journal, vol. 53. SDSN (Red de Soluciones de las Naciones Unidas para el Desarrollo Sostenible) (2013), \"The Structural Transformations towards Sustainable Development. Background paper for the High-Level Panel of Eminent Persons on the Post-2015 Development Agenda\", 3 prognosis\", After the Great Recession: The for Economic Recovery and Growth, B.Z. Cynamon, S. Fazzari y M. Setterfield (eds.), Nueva York, Cambridge University Press. Stern, N. (2006), The Economics of Climate Change, Nueva York, Cambridge University Press.Stiglitz. J.E. (2012), The Price of Inequality, Nueva York, Penguin Books. (2002), Globalization and its Discontents, Norton. Sunkel, O. (1981), La dimensi\u00f3n ambiental en los estilos de desarrollo de Am\u00e9rica Latina (E/CEPAL/G. 1143), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA). The New York Times (2015), \"The displaced\", 7 de noviembre. Torras, M. (2009), \"Social and the Value Through Systems Thinking, J. Goldstein, J. Hazy y J. Silberstang (eds.), Litchfield stagnation, rising inequality and the financial crisis of 2008\", Cambridge Journal of Economics, vol. 37, N\u00ba 4.Se aceleran los cambios tect\u00f3nicos de alcance mundialCap\u00edtulo II A. China redefine espacios y estrategias en la econom\u00eda internacional B. Los megaacuerdos crean mercados megarregionales C. La poblaci\u00f3n crece menos y envejece D. Un mundo en crisis ambiental E. La nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica Bibliograf\u00eda39 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo II Se aceleran los cambios tect\u00f3nicos de alcance mundial La irrupci\u00f3n de China, los megaacuerdos comerciales, el cambio demogr\u00e1fico, la crisis ambiental y la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1n transformando la econom\u00eda y la sociedad a nivel mundial, redefiniendo la posici\u00f3n de los pa\u00edses y alterando el balance de poder entre los bloques econ\u00f3micos, as\u00ed como entre las econom\u00edas desarrolladas y el mundo emergente. La din\u00e1mica y los resultados de estos procesos determinan la creciente demanda de bienes p\u00fablicos globales necesarios para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) en el horizonte 2030. A. China r edefine espacios y estrategias en la econom\u00eda internacional 1. El r etorno del gigante asi\u00e1tico Uno de los cambios de mayor importancia de las \u00faltimas d\u00e9cadas es la consolidaci\u00f3n de China como potencia econ\u00f3mica y geopol\u00edtica con una posici\u00f3n predominante en el mundo, como la que tuvo hasta fines del siglo XVIII (Toynbee, 1961). Su capacidad de incorporar progreso t\u00e9cnico y cambiar su estructura productiva ha permitido reducir la brecha del PIB per c\u00e1pita con respecto al de los pa\u00edses m\u00e1s avanzados. En 2014, las econom\u00edas china y estadounidense realizaban el 16,6% del PIB mundial cada una y la primera explicaba la mayor parte del aumento de la participaci\u00f3n de los pa\u00edses emergentes en esa variable (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1). Entre 1993 y 2014, la participaci\u00f3n de las econom\u00edas emergentes y en desarrollo aument\u00f3 del 42% al 57%; si se excluyera a China, el aumento ser\u00eda solo de 4 puntos porcentuales (del 37% al 41%). El nuevo papel de China en la econom\u00eda internacional fue resultado de su excepcional dinamismo econ\u00f3mico: durante casi tres d\u00e9cadas, a partir del inicio de las reformas econ\u00f3micas en 1979, mantuvo una tasa media de crecimiento real cercana al 10%, un caso \u00fanico en la historia econ\u00f3mica (Liu, 2015). Su contribuci\u00f3n al crecimiento global ha aumentado, ya que pas\u00f3 del 5% en la d\u00e9cada de 1980 al 25% en el lapso 2000-2014. En el \u00faltimo per\u00edodo, fue la econom\u00eda que m\u00e1s contribuy\u00f3 al crecimiento mundial, seguida por los Estados Unidos (21,2%). El crecimiento econ\u00f3mico chino se benefici\u00f3 mucho con la estrategia de las corporaciones multinacionales de relocalizar su producci\u00f3n y empleo en una amplia gama de industrias y servicios hacia regiones que ofrec\u00edan menores costos de producci\u00f3n 1. Este proceso, que tambi\u00e9n incluy\u00f3 a pa\u00edses como la India, M\u00e9xico y otros pa\u00edses 1 La ma yor parte de la localizaci\u00f3n de actividades productivas hacia China se origin\u00f3 en los pa\u00edses desarrollados (Estados Unidos, 38%; Reino Unido, 15%; Europa continental, 21%; Australia, Canad\u00e1 y Nueva Zelandia, 4%, y Jap\u00f3n, 15%). V\u00e9ase USA-China Economic and Security Review Commission (2004).40 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)asi\u00e1ticos, centroamericanos, caribe\u00f1os y de Europa Oriental, expandi\u00f3 los mercados internacionales y aument\u00f3 la importancia de las cadenas mundiales de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n. Gr\u00e1fico II.1 Pa\u00edses emergentes y en desarrollo: participaci\u00f3n en el producto mundial (En porcentajes) 0102030405060 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 Pa\u00edses emergentes y en desarrollo Pa\u00edses emergentes y en desarrollo (sin China) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Fondo Monetario Internacional (FMI), Perspectivas de la econom\u00eda mundial, base de datos, abril de 2015. De este modo, China comenz\u00f3 a jugar un gran papel en el comercio internacional y lleg\u00f3 a convertirse en uno de los principales socios comerciales de los pa\u00edses desarrollados y de algunas econom\u00edas en desarrollo, particularmente de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Es el segundo socio comercial de la Uni\u00f3n Europea y de los Estados Unidos, su tercer mercado de exportaci\u00f3n y su principal fuente de importaciones (Comisi\u00f3n Europea, 2015). Adem\u00e1s de ser el principal exportador mundial y el segundo importador de bienes y servicios, se transform\u00f3 en un importante consumidor e importador de materias primas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.2). Adem\u00e1s de promover fuertes procesos especulativos, esto impuls\u00f3 sus precios al alza e hizo que entre 2000 y 2013 se registraran m\u00e1ximos hist\u00f3ricos 2. Gr\u00e1fico II.2 China: participaci\u00f3n en el consumo mundial de productos seleccionados, 1990 y 2013 (En porcentajes) 0102030405060 Carb\u00f3n Petr\u00f3leo Zinc Aluminio Cobre Soja Carne de cerdo 1990 2013 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), Base de datos estad\u00edsticos sustantivos de la Organizaci\u00f3n (FAOSTAT); Oficina Mundial de Estad\u00edsticas del Metal; Administraci\u00f3n de Informaci\u00f3n Energ\u00e9tica de los Estados Unidos y Asociaci\u00f3n Mundial del Acero. 2 En 2014 China fue el primer exportador y el segundo importador mundial de bienes, y el quinto exportador y el segundo importador mundial de servicios (OMC, 2015, cuadros I.7 y I.9).41 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa estrategia comercial se complement\u00f3 con su desempe\u00f1o como centro de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de empresas transnacionales, especialmente de Asia y los Estados Unidos, al tiempo que impuls\u00f3 el crecimiento de los pa\u00edses productores de productos b\u00e1sicos mediante inversiones extranjeras directas que superaron el 50% del total en Afganist\u00e1n, el Ecuador, Guinea, el N\u00edger, Sierra Leona y Zimbabwe 3. La participaci\u00f3n de la inversi\u00f3n china en pa\u00edses que cuentan con grandes dotaciones de recursos naturales aumenta la posibilidad de que se transformen en fuertes competidores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en importantes mercados agr\u00edcolas y de minerales. Como parte de un proceso de transici\u00f3n desde un modelo basado en el sector externo y la inversi\u00f3n hacia otro con mayor peso del consumo y los servicios, la econom\u00eda china se ha desacelerado. Se espera que su tasa de crecimiento, que en promedio rondaba el 10% entre 1980 y 2014, disminuya a menos del 7% en el pr\u00f3ximo quinquenio, aunque algunos analistas esperan una tasa sensiblemente menor. La implicaci\u00f3n m\u00e1s importante de esta nueva normalidad es que disminuir\u00e1 su contribuci\u00f3n al crecimiento econ\u00f3mico y al comercio mundial, as\u00ed como su aporte a la demanda de productos b\u00e1sicos, lo que implica un factor adicional de incertidumbre en la econom\u00eda mundial 4. Al desaf\u00edo de reequilibrar su patr\u00f3n de crecimiento, se suman focos de fragilidad interna, entre los que destacan el creciente endeudamiento y la concentraci\u00f3n de la deuda en sectores econ\u00f3micos y municipalidades donde no existe una regulaci\u00f3n adecuada, as\u00ed como el crecimiento del sistema bancario paralelo, que representa cerca del 51% del PIB. 2. El mundo se r eordena ante el nuevo actor El avance de China impacta en la econom\u00eda pol\u00edtica internacional en \u00e1mbitos importantes para la regi\u00f3n, como las relaciones internacionales, las relaciones con los Estados Unidos y la propia China, y el proceso de integraci\u00f3n regional. A nivel mundial, el nuevo peso geopol\u00edtico de China podr\u00eda ser considerado favorable para incorporar las demandas de los pa\u00edses en desarrollo a la agenda internacional, por ejemplo, en foros como el Grupo de los 20 (G20). China se percibe a s\u00ed misma como un intermediario entre los pa\u00edses desarrollados y los pa\u00edses en desarrollo, y ha buscado forjar lazos con estos \u00faltimos, sobre todo con los BRICS (Brasil, Federaci\u00f3n de Rusia, India, China y Sud\u00e1frica). El Nuevo Banco de Desarrollo (NBD) creado en julio de 2015 (previamente conocido como el Banco de Desarrollo de los BRICS) es un ejemplo de esa aproximaci\u00f3n. Sin embargo, los avances han sido d\u00e9biles y poco institucionalizados. China busca ampliar su presencia en el sistema financiero internacional y para ello necesita que su moneda, el renminbi, sea considerada como reserva de valor 5. Para ello deber\u00e1 adecuarse a grados m\u00e1s altos de liberalizaci\u00f3n de la cuenta de capital. El pa\u00eds ha estado aislado de la inestabilidad generada por las finanzas globales porque ha mantenido restricciones a los movimientos de capital y le preocupa tener que levantar estas restricciones en un sistema internacional con gran potencial para generar burbujas e inestabilidad \u2014sobre todo teniendo en cuenta que su sistema financiero interno muestra signos de debilidad ante la magnitud de la banca paralela y los pr\u00e9stamos inmobiliarios\u2014. As\u00ed, su posici\u00f3n podr\u00eda converger con la latinoamericana en la defensa de bienes p\u00fablicos globales que otorguen mayor peso al financiamiento internacional al desarrollo, el fortalecimiento de las pol\u00edticas macroprudenciales y la regulaci\u00f3n de los movimientos de capital de corto plazo. El mayor grado de proactividad de China en las relaciones internacionales ha llevado a los Estados Unidos a ensayar respuestas para evitar una erosi\u00f3n de su influencia en el mundo. Un ejemplo reciente es el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico (TPP), cuya negociaci\u00f3n concluy\u00f3 en octubre de 2015, que incluye a ese pa\u00eds y 11 econom\u00edas de la cuenca del Pac\u00edfico, entre ellas 3 latinoamericanas (Chile, M\u00e9xico y Per\u00fa). Si este acuerdo es aprobado por los Parlamentos, se establecer\u00e1n nuevas reglas para la inversi\u00f3n y el comercio que regir\u00e1n en econom\u00edas que realizan el 36% del PIB y la cuarta parte del comercio mundial. El Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico es una respuesta de los Estados Unidos a la creciente influencia de China en Asia, como se refleja en su liderazgo en el Banco Asi\u00e1tico de Inversi\u00f3n en Infraestructura (que incluye a tradicionales aliados de los Estados Unidos en la zona del Pac\u00edfico e 3 Seg\u00fan la Uni\u00f3n Europea, la mitad de las exportaciones c hinas se originan en empresas transnacionales que operan en las zonas de procesamiento de ese pa\u00eds (Comisi\u00f3n Europea, 2015). 4 El t\u00e9rmino \"nuev a normalidad\", adoptado en el Foro de Desarrollo de China en marzo de 2015, consiste en un cambio estructural con cuatro aristas: servicios, innovaci\u00f3n, reducci\u00f3n de la desigualdad (especialmente urbano-rural) y sostenibilidad ambiental. Surge a partir de las declaraciones del presidente Xi Jinping acerca de que su modelo de crecimiento econ\u00f3mico era \"desequilibrado y descoordinado\" (Tercera Sesi\u00f3n Plenaria del Comit\u00e9 Central del Partido Comunista de China, noviembre de 2013). 5 El renminbi fue incluido en la canasta de monedas del F ondo Monetario Internacional (FMI) el 1 de diciembre de 2015 [en l\u00ednea] http://impresa.elmercurio.com/Pages/NewsDetail.aspx?dt=2015-12-02&dtB=02-12-2015%200:00:00&PaginaId=8&bodyid=2.42 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)incluso un pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el Brasil) y en la iniciativa de la nueva Ruta de la Seda. Esta \u00faltima tiene dos dimensiones: una terrestre y otra mar\u00edtima. La primera busca fortalecer las comunicaciones entre China, Asia Central y la Uni\u00f3n Europea, con \u00e9nfasis en la construcci\u00f3n de ferrov\u00edas, mientras que la segunda tiene por objeto apuntalar el comercio a trav\u00e9s del Oc\u00e9ano \u00cdndico y del Pac\u00edfico Occidental, estrechando los v\u00ednculos de China con el sudeste de Asia y con los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo y el Golfo P\u00e9rsico. El nuevo papel de China tambi\u00e9n se hace sentir en el \u00e1mbito regional latinoamericano. Si bien el pa\u00eds no quiere ser visto como una amenaza al liderazgo estadounidense, el gran aumento del comercio, las inversiones y los pr\u00e9stamos chinos ha generado una nueva realidad de influencia y poder. Ello ocurre no solo porque China ha financiado numerosos proyectos y se ha convertido en una fuente alternativa de financiamiento y tecnolog\u00eda para varios pa\u00edses con dificultades en su cuenta corriente, sino tambi\u00e9n porque la bonanza de los productos b\u00e1sicos ampli\u00f3 el margen de autonom\u00eda de las econom\u00edas de Am\u00e9rica del Sur. Esta mayor autonom\u00eda ha dado lugar a distintas estrategias comerciales. As\u00ed, M\u00e9xico, Centroam\u00e9rica y los pa\u00edses de la costa del Pac\u00edfico se han aproximado m\u00e1s a los Estados Unidos y han celebrado acuerdos de libre comercio con ese pa\u00eds, mientras que los pa\u00edses de la costa atl\u00e1ntica han sido m\u00e1s renuentes a fortalecer ese v\u00ednculo. Esto ha fragmentado las relaciones hemisf\u00e9ricas y regionales. A pesar de sus intereses comunes y de los espacios potenciales de cooperaci\u00f3n, la relaci\u00f3n entre China y Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido predominantemente de tipo Norte-Sur. China ha mostrado una presencia creciente en la regi\u00f3n en proyectos de infraestructura y explotaci\u00f3n de recursos naturales. Aunque el pa\u00eds se percibe como una econom\u00eda en desarrollo y demanda ser tratado como tal en los foros internacionales \u2014lo que le permite aplicar exitosas pol\u00edticas de cambio estructural\u2014, en sus relaciones con otras econom\u00edas en desarrollo tiende a actuar de acuerdo con lo previsto por el modelo de centro-periferia. Es necesario, entonces, redefinir los t\u00e9rminos de esta relaci\u00f3n para impulsar un nuevo estilo de desarrollo basado en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Por otra parte, la pol\u00edtica china no responde a las mismas motivaciones en las distintas subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Mientras que en Am\u00e9rica del Sur se interesa en acceder a recursos naturales, este no es el determinante principal de su presencia en el Caribe y Centroam\u00e9rica. En pa\u00edses como Jamaica y Nicaragua, China invierte en la infraestructura de transporte para utilizarla como plataforma off-shore de su comercio. En otras econom\u00edas del Caribe y Centroam\u00e9rica, las empresas chinas han identificado oportunidades de inversi\u00f3n donde no lo hicieron inversionistas nacionales o de otros pa\u00edses. Finalmente, en su condici\u00f3n de potencia mundial, tiene inter\u00e9s en lograr una mayor presencia diplom\u00e1tica en la subregi\u00f3n, donde varios pa\u00edses mantienen relaciones diplom\u00e1ticas con el gobierno de Taip\u00e9i. La regi\u00f3n deber\u00eda crear condiciones para negociar desde una posici\u00f3n m\u00e1s ventajosa las oportunidades que surgen en sus relaciones con China o de los m\u00e1rgenes de autonom\u00eda generados por los nuevos mercados y fuentes de financiamiento. Mientras que el mundo se mueve hacia megaacuerdos comerciales y se articula en torno a un conjunto de pocos pero grandes actores (Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea y China), integrados a sus regiones y con gran poder de negociaci\u00f3n, Am\u00e9rica Latina sigue fragmentada y sin una estrategia com\u00fan. Es posible que, en algunos pa\u00edses, el optimismo de los a\u00f1os de bonanza haya debilitado el inter\u00e9s en la integraci\u00f3n. El fin del auge y las dificultades del escenario internacional hacen necesario un esfuerzo a favor de la convergencia y el fortalecimiento de los mecanismos de integraci\u00f3n regional. 3. Ef ectos contradictorios de la relaci\u00f3n con China El \u00e9xito de China a la hora de reducir brechas de ingresos y capacidades con respecto a las econom\u00edas avanzadas deja importantes lecciones a Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La primera de ellas es que la diversificaci\u00f3n de la estructura productiva hacia sectores con mayor intensidad en conocimientos es un vector central del desarrollo. Esa diversificaci\u00f3n se dio gracias a la incorporaci\u00f3n de sectores manufactureros cada vez m\u00e1s avanzados que transformaron su patr\u00f3n de especializaci\u00f3n internacional. Si bien el cambio estructural de China la reposicion\u00f3 en el mundo, para gran parte de Am\u00e9rica Latina y el Caribe implic\u00f3 el reforzamiento de la especializaci\u00f3n en productos b\u00e1sicos. En el gr\u00e1fico II.3 se muestra que los bienes de tecnolog\u00eda media y alta tienen menos peso relativo en la estructura de las exportaciones de la regi\u00f3n a China que en sus exportaciones a otras regiones del mundo. Las manufacturas latinoamericanas se dirigen sobre todo a los Estados Unidos y a Am\u00e9rica Latina y el Caribe, mientras que las relaciones comerciales con China y Europa reproducen el patr\u00f3n de comercio Norte-Sur. A la inversa, la regi\u00f3n importa un porcentaje m\u00e1s alto de bienes de tecnolog\u00eda alta y media de China que de otras partes del mundo. As\u00ed, la transformaci\u00f3n china hace a\u00fan m\u00e1s urgente avanzar en el cambio estructural.43 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estructura del comercio con el mundo y con China, seg\u00fan intensidad tecnol\u00f3gica, 2013 (En porcentajes) 0102030405060708090100 A China Al mundo Desde China Desde el mundo Exportaciones Importaciones Productos b\u00e1sicos Manufacturas basadas en recursos naturales Manufacturas de baja tecnolog\u00eda Manufacturas de tecnolog\u00eda media Manufacturas de alta tecnolog\u00eda Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE). La segunda lecci\u00f3n es que la construcci\u00f3n de capacidades y el cambio estructural requieren pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas activas. La diversificaci\u00f3n de la oferta supone el desarrollo de nuevas habilidades y conocimientos, \u00fanica base perdurable de la competitividad, que permite que un pa\u00eds se mantenga como un actor importante en mercados din\u00e1micos. La experiencia china confirma que para construir capacidades fueron necesarias pol\u00edticas que desafiaran las ventajas comparativas est\u00e1ticas (Chang, 2002) 6. El papel de esas pol\u00edticas es a\u00fan m\u00e1s importante en un momento en que la intensidad del progreso t\u00e9cnico interesa tanto como su direcci\u00f3n (qu\u00e9 objetivos deben priorizarse en la innovaci\u00f3n). El consenso emergente indica que este debe dirigirse a desacoplar el crecimiento de la contaminaci\u00f3n ambiental, as\u00ed como a evitar el aumento de la desigualdad, para que el crecimiento sea compatible con la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los ODS. Esta no ha sido la direcci\u00f3n del cambio estructural en China. Hay dos elementos muy negativos asociados a su experiencia: su impacto en los niveles de contaminaci\u00f3n mundial y el notorio incremento de la desigualdad. China se ha convertido en el principal emisor mundial de gases de efecto invernadero como resultado de su r\u00e1pido crecimiento basado en una matriz energ\u00e9tica muy dependiente del carb\u00f3n. Al mismo tiempo, el cambio estructural gener\u00f3 grandes desequilibrios regionales y en la distribuci\u00f3n del ingreso. Territorialmente, el dinamismo econ\u00f3mico se concentr\u00f3 en las zonas econ\u00f3micas especiales, de forma que los salarios en las zonas urbanas costeras son mucho m\u00e1s elevados que en el interior rural (Tao Yang y Zhou, 1999; Sicular y otros, 2007). Las desigualdades territoriales se combinaron con marcados aumentos de las primas por educaci\u00f3n, lo que ha generado grandes diferencias en los salarios urbanos. La desigualdad de ingresos aument\u00f3 vertiginosamente desde las reformas econ\u00f3micas: hacia 2012 el coeficiente de Gini se encontraba en niveles cercanos a 0,55, una cifra mayor que la prevaleciente en todos los pa\u00edses de la OCDE (OCDE, 2015) e incluso en algunos pa\u00edses latinoamericanos (Xie y Zhou, 2014; Hauser y Xie, 2005; Jansen y Wu, 2012). Los elevados y persistentes super\u00e1vits comerciales chinos han sido una fuente de volatilidad e incertidumbre para la econom\u00eda mundial y han provocado guerras de tipos de cambio y una exagerada acumulaci\u00f3n de activos financieros. Si bien la crisis financiera internacional corrigi\u00f3 muchos de esos desequilibrios \u2014y es un factor que impulsa un cambio de modelo en China\u2014, recientemente esos activos han vuelto a expandirse, lo que env\u00eda una se\u00f1al de alerta a la econom\u00eda mundial (FMI, 2015). 6 Las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas han sido importantes tanto en las econom\u00edas avanzadas como en las econom\u00edas en desarrollo. Por ejemplo, Mazzuccato (2011) se\u00f1ala que muchas de las tecnolog\u00edas que grandes empresas, como Apple, incorporaron a sus productos fueron generadas en programas p\u00fablicos de la industria militar o en investigaciones del sistema de salud de los Estados Unidos. V\u00e9ase tambi\u00e9n Stiglitz (2014).44 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Adem\u00e1s, hay fuertes tensiones entre el acercamiento del modelo econ\u00f3mico chino al funcionamiento de una econom\u00eda de mercado y la continua regulaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de acuerdo con los criterios de una econom\u00eda centralizada. Estas fragilidades afectan su desempe\u00f1o y repercuten en la econom\u00eda global, como se manifest\u00f3 en el auge de su mercado de valores entre junio de 2014 y junio de 2015, cuya abrupta ca\u00edda redund\u00f3 en un aumento generalizado de la volatilidad. B. Los meg aacuerdos crean mercados megarregionales Gran parte del comercio y de la producci\u00f3n mundial se lleva a cabo dentro de cadenas de valor de alcance regional o mundial: casi el 80% del valor bruto de las exportaciones de bienes y servicios corresponde al comercio en esas cadenas, asociado a estrategias de empresas multinacionales (UNCTAD, 2013). Esta situaci\u00f3n refleja la gran fragmentaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la producci\u00f3n iniciada a mediados de los a\u00f1os ochenta. El proceso ha sido impulsado por la disminuci\u00f3n de las barreras al comercio y a la inversi\u00f3n extranjera directa, la reducci\u00f3n de los costos de transporte y los avances en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Los pa\u00edses participantes en estas cadenas, m\u00e1s que encarar la producci\u00f3n \u00edntegra de bienes o servicios finales, se especializan en ciertas tareas o segmentos del proceso productivo, lo que llev\u00f3 a que el intercambio de bienes intermedios explicara el 43% del comercio (excluidas las exportaciones de petr\u00f3leo) entre 2000 y 2014. El comercio dentro de las cadenas de valor, en que un bien puede cruzar fronteras varias veces en distintas fases de la producci\u00f3n, es especialmente sensible a los costos derivados de la distancia. Por ello, las principales cadenas de valor presentan altos niveles de comercio intrarregional (v\u00e9ase el cuadro II.1; OMC, 2011; Lim y Kimura, 2010), como se constata en las tres grandes redes de producci\u00f3n (f\u00e1bricas) mundiales: la europea (centrada en Alemania), la de Am\u00e9rica del Norte (centrada en los Estados Unidos) y la asi\u00e1tica (centrada en un principio en el Jap\u00f3n y m\u00e1s recientemente en China) (Baldwin, 2012) 7. Cuadro II.1 Agrupaciones seleccionadas: participaci\u00f3n de las exportaciones intragrupales en las exportaciones totales, 2008-2014 (En porcentajes) Agrupaci\u00f3n 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) 67,7 66,9 65,4 64,5 62,8 62,1 63,2 48,4 49,4 49,7 50,4 49,8 51,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE). Nota: TLCAN = Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte; ASEAN = Asociaci\u00f3n de Naciones de Asia Sudoriental. a Inclu ye a los diez pa\u00edses miembros de la Asociaci\u00f3n de Naciones de Asia Sudoriental (ASEAN) y a China, Hong Kong (Regi\u00f3n Administrativa Especial de China), el Jap\u00f3n, la provincia china de Taiw\u00e1n y la Rep\u00fablica de Corea. Ese comercio tiene una elevada proporci\u00f3n de bienes intermedios (partes y componentes), en particular en Asia Oriental, lo que refleja los patrones de comercio vertical que caracterizan a las redes internacionales de producci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.4). La estructura de las cadenas puede cambiar seg\u00fan las capacidades y las pol\u00edticas de cada pa\u00eds. China, por ejemplo, ha reducido el coeficiente importado de sus exportaciones despu\u00e9s de la crisis mundial, especialmente en los sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.5). 7 Las redes de producci\u00f3n tienden a ser principalmente regionales, mientras que las de suministro suelen tener alcance mundial. Pa\u00edses como el Brasil, Chile y el Per\u00fa, por ejemplo, son importantes proveedores del hierro y el cobre empleados en diversas cadenas industriales asi\u00e1ticas, pero participan poco en los procesos de transformaci\u00f3n de esos minerales en productos manufacturados.45 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico II.4 Participaci\u00f3n de los bienes intermedios en las exportaciones intragrupo, 2000-2014 (En porcentajes) 0510152025303540 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Am\u00e9rica Latina y el Caribe TLCAN aUni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) ASEAN+5 b Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE). a T ratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte. b Inclu ye a los diez pa\u00edses miembros de la Asociaci\u00f3n de Naciones de Asia Sudoriental (ASEAN) y a China, Hong Kong (Regi\u00f3n Administrativa Especial de China), el Jap\u00f3n, la provincia china de Taiw\u00e1n y la Rep\u00fablica de Corea. Gr\u00e1fico II.5 Pa\u00edses seleccionados: contenido importado de las exportaciones de bienes y servicios, 1995, 2005 y 2011 (En porcentajes) 0510152025303540 Estados Unidos Alemania Jap\u00f3n Brasil M\u00e9xico Federaci\u00f3n de Rusia India China 1995 2005 2011 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE)/Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), base de datos Trade in Value Added (TiVA). Los procesos de integraci\u00f3n regional en torno a grandes mercados han sido un factor importante en la conformaci\u00f3n de las \"f\u00e1bricas\" mundiales. Un ejemplo es la \"f\u00e1brica Asia\", espacio constituido por China, Hong Kong (Regi\u00f3n Administrativa Especial de China), el Jap\u00f3n, la provincia china de Taiw\u00e1n, la Rep\u00fablica de Corea y las diez econom\u00edas que son parte de la Asociaci\u00f3n de Naciones de Asia Sudoriental (ASEAN). En los hechos, estas econom\u00edas conforman una regi\u00f3n integrada por medio de los flujos de comercio e inversi\u00f3n extranjera directa, especialmente en el sector manufacturero. La integraci\u00f3n de facto fue reforzada en los \u00faltimos a\u00f1os por un proceso de integraci\u00f3n formal (de iure), mediante una red de acuerdos comerciales establecidos en torno a la ASEAN. La siguiente etapa de ese proceso ser\u00eda la creaci\u00f3n de una gran \u00e1rea de libre comercio que incluir\u00eda tambi\u00e9n a Australia, la India y Nueva Zelandia, mediante el proyecto de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica Integral Regional (RCEP), cuyas negociaciones se iniciaron en mayo de 2013 (v\u00e9ase el mapa II.1).46 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Mapa II.1 Megaacuerdos en la econom\u00eda internacional RCEP RCEP+TPP TPP TPP+TTIP TTIP Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial. Nota: TTIP = Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica sobre Comercio e Inversi\u00f3n; TPP = Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico; RCEP = Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica Integral Regional. En Europa, el desarrollo de cadenas de valor se vio facilitado por el ingreso de varios pa\u00edses de Europa Central y Oriental a la Uni\u00f3n Europea \u2014y, por ende, a su mercado \u00fanico\u2014 a partir de 2004. Completan esta \u00e1rea econ\u00f3mica varias econom\u00edas del Norte de \u00c1frica, de Oriente Medio y de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, con las que la Uni\u00f3n Europea ha suscrito acuerdos profundos de comercio e inversi\u00f3n 8. Por su parte, la \"f\u00e1brica Am\u00e9rica del Norte\" ya operaba desde los a\u00f1os sesenta entre los Estados Unidos y el Canad\u00e1, en particular mediante redes de producci\u00f3n binacionales en el sector automotor. Su alcance se ampli\u00f3 con la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN) en 1994, que vincul\u00f3 a ambas econom\u00edas con M\u00e9xico. Ello favoreci\u00f3 el desarrollo de encadenamientos productivos entre este pa\u00eds y los Estados Unidos, principalmente mediante la instalaci\u00f3n de plantas de ensamblaje de componentes importados en sectores como los de autom\u00f3viles, vestuario y electr\u00f3nica. Adem\u00e1s, forman parte de este espacio econ\u00f3mico los pa\u00edses centroamericanos vinculados con M\u00e9xico y los Estados Unidos por sendos acuerdos de libre comercio (en este \u00faltimo caso tambi\u00e9n se incluye a la Rep\u00fablica Dominicana). A las iniciativas de integraci\u00f3n en Asia, Europa y Am\u00e9rica del Norte se han sumado recientemente iniciativas megarregionales como el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico y otros acuerdos que todav\u00eda se encuentran en etapa de negociaci\u00f3n, como la Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica sobre Comercio e Inversi\u00f3n (TTIP) entre los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea, el acuerdo de libre comercio entre la Uni\u00f3n Europea y el Jap\u00f3n, y la iniciativa de la Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica Integral Regional, que competir\u00eda con el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico como modelo para definir las reglas de juego en Asia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Las actuales negociaciones megarregionales tienen caracter\u00edsticas que las distinguen de la mayor\u00eda de los acuerdos existentes. En primer lugar, difieren en escala: el n\u00famero y tama\u00f1o de las econom\u00edas involucradas en todos los casos representan proporciones importantes de la poblaci\u00f3n, el producto, el comercio y la inversi\u00f3n extranjera directa mundiales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.6). Es su escala lo que hace que los megaacuerdos generen cambios relevantes en las reglas de juego globales. En segundo t\u00e9rmino, todos apuntan a crear espacios econ\u00f3micos integrados de vasto alcance, asi\u00e1ticos, transatl\u00e1nticos o transpac\u00edficos, superando la l\u00f3gica bilateral de la mayor\u00eda de los acuerdos regionales actuales. En tercer lugar, la agenda propuesta es mucho m\u00e1s amplia y compleja de lo que ha sido hasta ahora, incluido un n\u00famero importante de \u00e1reas no abordadas por los acuerdos de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). En definitiva, buscan armonizar, o al menos hacer compatibles, las reglas bajo las que operan las f\u00e1bricas mundiales (CEPAL, 2013a; Rosales y Herreros, 2014). 8 P or \"acuerdos profundos\" se entiende aquellos cuyo alcance excede la eliminaci\u00f3n de los aranceles y otros obst\u00e1culos en frontera al comercio de bienes, y que abordan tambi\u00e9n aspectos regulatorios internos (detr\u00e1s de la frontera) que pueden representar barreras al funcionamiento de las cadenas de valor. Entre estos se cuentan el tratamiento de la inversi\u00f3n extranjera, el comercio de servicios, la protecci\u00f3n de la propiedad intelectual, y las normas y est\u00e1ndares t\u00e9cnicos.47 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico II.6 Agrupaciones seleccionadas: participaci\u00f3n en el PIB, la poblaci\u00f3n, el comercio y los flujos de inversi\u00f3n extranjera directa mundiales, 2013 (En porcentajes) 36 112326284346 114144 2846 2948 29 2830 26 0102030405060 PIB (en d\u00f3lares corrientes)Poblaci\u00f3n Exportaciones de bienesImportaciones de bienesEntradas de IED Salidas de IED TPP TTIP RCEP Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Fondo Monetario Internacional (FMI), Perspectivas de la econom\u00eda mundial, base de datos, abril de 2015 [en l\u00ednea] https://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2015/01/weodata/index.aspx, PIB y poblaci\u00f3n; Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE) y Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), exportaciones e importaciones y Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD), inversi\u00f3n extranjera directa. Nota: TTIP = Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica sobre Comercio e Inversi\u00f3n; TPP = Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico; RCEP = Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica Integral Regional. El prolongado estancamiento de las negociaciones de la Ronda de Doha de la OMC es uno de los factores que explican la irrupci\u00f3n de las negociaciones megarregionales. De prosperar, estas negociaciones tendr\u00e1n un fuerte impacto en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica y la gobernanza de los flujos mundiales de comercio e inversi\u00f3n. A diferencia de la \u00faltima gran negociaci\u00f3n de este tipo (la Ronda Uruguay del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio (GATT)), esta vez las reglas ser\u00edan definidas fuera de la OMC por un n\u00famero limitado de pa\u00edses, b\u00e1sicamente los que tienen mayor participaci\u00f3n en el comercio en cadenas de valor. Esto deber\u00eda ser motivo de preocupaci\u00f3n para los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que \u2014con escasas excepciones\u2014 participan poco en las redes internacionales de producci\u00f3n. Puesto que las negociaciones megarregionales se caracterizan por un fuerte \u00e9nfasis regulatorio, sus resultados tendr\u00edan un impacto mayor sobre el comercio de la regi\u00f3n que los que se alcancen en el \u00e1mbito arancelario. En particular, el Acuerdo Transatl\u00e1ntico sobre Comercio e Inversi\u00f3n entre los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea puede definir nuevas reglas sobre temas emergentes del comercio internacional, dado el fuerte peso econ\u00f3mico y la influencia en materia regulatoria de las partes. En este contexto, existe el riesgo de que se negocien normas y requerimientos ambientales, de calidad o trazabilidad de dif\u00edcil cumplimiento para los exportadores de la regi\u00f3n. Por ejemplo, el resultado de las discusiones entre los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea sobre la comercializaci\u00f3n de cultivos gen\u00e9ticamente modificados, el uso de hormonas en la crianza del ganado o la regulaci\u00f3n de los biocombustibles tendr\u00e1 importantes consecuencias para los pa\u00edses de la regi\u00f3n exportadores de esos productos. Adem\u00e1s de su impacto sobre los flujos comerciales y de inversi\u00f3n, las negociaciones megarregionales incidir\u00e1n en los grados de libertad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n para implementar pol\u00edticas p\u00fablicas en diversos \u00e1mbitos. Las nuevas reglas acordadas o en negociaci\u00f3n en el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico y la Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica sobre Comercio e Inversi\u00f3n sobre propiedad intelectual, flujos de capital, manejo de informaci\u00f3n personal en Internet, empresas del Estado y temas laborales y medioambientales son algunos ejemplos. As\u00ed, entre otras, podr\u00edan verse reducidas las facultades de los gobiernos de la regi\u00f3n para aplicar controles de capital con fines prudenciales, definir en forma aut\u00f3noma sus niveles de protecci\u00f3n laboral o ambiental, o garantizar el acceso a Internet con fines educacionales y de fomento de la innovaci\u00f3n. Los pa\u00edses latinoamericanos que participan en las negociaciones megarregionales experimentar\u00edan de manera directa el impacto de esas nuevas normas, mientras que los que no participan se ver\u00edan expuestos a ellas de manera indirecta, ya que sus resultados podr\u00edan constituir la base para futuros acuerdos multilaterales en la OMC 9. 9 Cabe se\u00f1alar que Chile, M\u00e9xico y el P er\u00fa ya hab\u00edan asumido varios de los compromisos contenidos en el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico en sus respectivos acuerdos de libre comercio previos con los Estados Unidos, por lo que en principio los ajustes necesarios en sus pol\u00edticas y legislaciones ser\u00edan menores que en el caso de pa\u00edses asi\u00e1ticos como Malasia y Viet Nam, que no hab\u00edan suscrito previamente acuerdos con los Estados Unidos.48 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Los acuerdos megarregionales tienen fuerte impacto en las estrategias de inserci\u00f3n internacional de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Aunque en el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico solo participan Chile, M\u00e9xico y el Per\u00fa, el hecho de que el socio principal en ese proceso, los Estados Unidos, tenga acuerdos de libre comercio con Colombia, Centroam\u00e9rica y la Rep\u00fablica Dominicana, y Panam\u00e1, hace posible que algunos de estos pa\u00edses busquen acercarse al Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico para evitar la caducidad de sus acuerdos con los Estados Unidos. De hecho, Colombia, Costa Rica y Honduras han manifestado, en distintos momentos y con distintos grados de formalidad, su inter\u00e9s en acceder a ese acuerdo. Por otra parte, la posibilidad de que se concrete un acuerdo comercial de vasto alcance entre los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea, mediante la Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica sobre Comercio e Inversi\u00f3n, llev\u00f3 a M\u00e9xico a se\u00f1alar su inter\u00e9s en participar en esa negociaci\u00f3n. El Canad\u00e1 ha concluido recientemente un amplio acuerdo comercial con la Uni\u00f3n Europea, mientras que esta agrupaci\u00f3n y M\u00e9xico acordaron en mayo de 2015 actualizar el acuerdo que los vincula desde 2000. En consecuencia, no se descarta en el mediano plazo el establecimiento de un acuerdo de nueva generaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y los miembros del TLCAN. Frente a esta eventualidad, es razonable suponer que otros pa\u00edses de la regi\u00f3n que poseen acuerdos de libre comercio con la Uni\u00f3n Europea o los Estados Unidos buscar\u00e1n mecanismos que les permitan evitar desviaciones de comercio e inversi\u00f3n que reduzcan la utilidad de esos acuerdos. Como la irrupci\u00f3n de China, los megaacuerdos tienen aspectos positivos y negativos cuando se los mira desde la perspectiva de los bienes p\u00fablicos globales y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Del lado positivo, es posible que estas negociaciones ayuden a definir est\u00e1ndares ambientales y sociales convergentes con los ODS. Del lado negativo, el debilitamiento del multilateralismo y la formaci\u00f3n de megaacuerdos entre poderosos actores que ya tienen un alto nivel de integraci\u00f3n de hecho, abren la posibilidad de una disminuci\u00f3n del poder de negociaci\u00f3n de los pa\u00edses en desarrollo. Los megaacuerdos no consideran los problemas espec\u00edficos de las econom\u00edas en desarrollo en cuanto al acceso a la tecnolog\u00eda, la reducci\u00f3n de brechas y la presencia en el mercado internacional; de esa forma, tienden a reducir los espacios de pol\u00edtica disponibles para la regi\u00f3n. Es posible que en el futuro se configuren tres niveles de gobernanza del comercio internacional: a) la OMC en la regulaci\u00f3n de los temas tradicionales; b) los acuerdos megarregionales en los nuevos temas asociados a las cadenas de valor, los servicios, los est\u00e1ndares y la propiedad intelectual, y c) las iniciativas de integraci\u00f3n regional en Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina, lideradas por los BRICS en sus respectivas zonas de influencia (Baldwin, 2012). En este contexto, podr\u00edan gestarse respuestas defensivas al estilo de bloques comerciales regionales, acentuando la fragmentaci\u00f3n econ\u00f3mica entre zonas o entre los pa\u00edses que participan en los megaacuerdos y los que no participan. Este ser\u00eda un escenario negativo para la construcci\u00f3n de un sistema multilateral de comercio que contemple los intereses de las econom\u00edas en desarrollo. El fen\u00f3meno megarregional desaf\u00eda a Am\u00e9rica Latina y el Caribe a profundizar su proceso de integraci\u00f3n como herramienta para mejorar su inserci\u00f3n en la econom\u00eda mundial y la obliga a tener un papel mucho m\u00e1s proactivo en el debate mundial. Este problema es a\u00fan m\u00e1s complejo para el Caribe, en la medida en que la mayor\u00eda de sus pa\u00edses carece de una oferta exportable diversificada, de las capacidades requeridas para integrarse a cadenas de valor y de econom\u00edas de escala. C. La poblaci\u00f3n cr ece menos y envejece Los cambios demogr\u00e1ficos tienen efectos importantes en la econom\u00eda y la sociedad. En algunos casos son muy visibles y ocurren en plazos breves. Por ejemplo, la ola de refugiados de Oriente Medio que busca asilo en esa regi\u00f3n o en Europa, las migraciones desde los pa\u00edses de Europa Oriental hacia el norte del continente, los flujos de trabajadores latinoamericanos hacia Europa y, sobre todo, hacia los Estados Unidos, y las migraciones dentro de la regi\u00f3n han aumentado en los a\u00f1os 2000 10. Otras transformaciones demogr\u00e1ficas son m\u00e1s lentas y acumulativas, como los cambios en la estructura etaria de la poblaci\u00f3n y sus tasas de crecimiento. 10 L as migraciones europeas y el tr\u00e1fico de esclavos desde \u00c1frica han sido de enorme importancia en la historia econ\u00f3mica latinoamericana.49 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible1. Las implicancias migr atorias del mayor crecimiento poblacional en los pa\u00edses pobres El crecimiento de la poblaci\u00f3n se ha desacelerado en todas las regiones. Se espera que la tasa de crecimiento sea menor al 1% anual en la mayor\u00eda de las regiones durante el per\u00edodo de los ODS (2015-2030), mientras que en las dos d\u00e9cadas previas superaba el 1,5% anual (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.7). En los tres decenios siguientes (2030-2060), el crecimiento de la poblaci\u00f3n se reducir\u00eda a\u00fan m\u00e1s: menos del 0,5% anual en la mayor\u00eda de las regiones. Este cambio de tendencia ha sido resultado del marcado descenso de la fecundidad 11. Gr\u00e1fico II.7 T asas de crecimiento de la poblaci\u00f3n por regiones, 1985-2015, 2015-2030, 2030-2060 (En porcentajes) 2,6 1,5 1,5 1,4 1,0 0,12,3 1,2 0,9 0,8 0,71,8 0,8 0,3 0,20,4 -0,2-0,500,51,01,52,02,53,0 \u00c1frica Ocean\u00eda Am\u00e9rica Latina CaribeAsia Am\u00e9rica del NorteEuropa 1985-2015 2015-2030 2030-20600 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, , Working Paper, .241, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. Una consecuencia importante de este cambio es el aumento de la preocupaci\u00f3n pol\u00edtica por las tasas de fecundidad demasiado bajas, las tasas de inmigraci\u00f3n demasiado altas y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n (Lee y Mason, 2014). La creciente inquietud pol\u00edtica sobre la fecundidad y la migraci\u00f3n resulta especialmente preocupante porque puede aumentar la xenofobia: ante la baja fecundidad, grupos nacionalistas han asociado la identidad nacional a la poblaci\u00f3n nacida en el pa\u00eds y consideran a los inmigrantes como una amenaza. As\u00ed, han ascendido grupos y partidos pol\u00edticos xen\u00f3fobos con plataformas hostiles y de discriminaci\u00f3n en contra de los inmigrantes, los refugiados o las minor\u00edas religiosas y \u00e9tnicas. Un segundo rasgo distintivo es la redistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial. En 1985, cerca del 60% de la poblaci\u00f3n mundial viv\u00eda en Asia, pero al final del per\u00edodo de los ODS, esa proporci\u00f3n habr\u00e1 disminuido al 58%, y seguir\u00e1 descendiendo hasta llegar al 52% en 2060. En contraste, en \u00c1frica vive una proporci\u00f3n cada vez mayor debido a la alta fecundidad. En 1985, el 11% de la poblaci\u00f3n mundial viv\u00eda en ese continente, cifra que ha ascendido al 16% y alcanzar\u00e1 el 20% al t\u00e9rmino del per\u00edodo de los ODS. En 1985, el 15% de la poblaci\u00f3n mundial resid\u00eda en Europa, pero esta regi\u00f3n actualmente solo alberga al 10% y esta cifra disminuir\u00e1 al 9%. Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Am\u00e9rica del Norte y Ocean\u00eda mantendr\u00e1n sus cuotas actuales del 9%, el 5% y el 1%, respectivamente. En 2030, la cuota de la poblaci\u00f3n latinoamericana ser\u00e1 casi igual a la europea. Una tercera caracter\u00edstica es la creciente importancia de la migraci\u00f3n internacional. En las tres regiones que reciben m\u00e1s inmigraci\u00f3n (Europa, Am\u00e9rica del Norte y Ocean\u00eda) sigue aumentado el porcentaje de la poblaci\u00f3n nacida en el extranjero (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.8), lo que contrasta con el descenso o la estabilidad de ese porcentaje en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Asia y \u00c1frica. 11 En los \u00faltimos 30 a\u00f1os, el n\u00famero de hijos por mujer ha bajado de 6,5 a 4,7 en \u00c1frica, de 3,7 a 2,2 en Asia, de 4,0 a 2,2 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y de 1,9 a 1,6 en Europa. En Am\u00e9rica del Norte hubo un leve aumento, de 1,8 a 1,9 hijos. El reciente cambio en la pol\u00edtica de natalidad en China podr\u00eda modificar esta tendencia.50 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico II.8 Poblaci\u00f3n nacida en el extranjero, por regiones, 1990, 2000 y 2013 (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) Am\u00e9rica Latina y el Caribe17,3 9,8 6,8 2,5 1,6 1,617,3 12,8 7,7 1,91,4 1,220,7 14,9 9,8 1,7 1,6 1,4 Ocean\u00eda Am\u00e9rica del NorteEuropa \u00c1frica Asia 1990 2000 20130510152025 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, Trends in International Migration Stock: The 2013 Revision- Migrants by Age and Sex (POP/DB/MIG/Stock/Rev.2013/Age), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2013. La inmigraci\u00f3n compensa el descenso de la fecundidad en las tres regiones m\u00e1s receptoras, mientras que act\u00faa en el sentido opuesto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe12. El tema de la inmigraci\u00f3n y los inmigrantes atraer\u00e1 un gran inter\u00e9s durante el per\u00edodo de los ODS porque los pa\u00edses a los que llegar\u00e1 esa inmigraci\u00f3n tendr\u00e1n bajas tasas de fecundidad y porque los inmigrantes ya representan un porcentaje importante de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que los acogen. Am\u00e9rica Latina y el Caribe se ha caracterizado por ser una regi\u00f3n de emigraci\u00f3n, con movimientos importantes hacia fuera. Hacia 2010, alrededor de 30 millones de latinoamericanos y caribe\u00f1os resid\u00edan en pa\u00edses distintos al de su nacimiento (un decenio antes esta cifr a era de 26 millones). Esto implica que alrededor del 5% de la poblaci\u00f3n total de Am\u00e9rica Latina y el Caribe reside en pa\u00edses distintos al de su nacimiento (v\u00e9ase el cuadro II.2). Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inmigrantes y emigrados con respecto a la poblaci\u00f3n total, por pa\u00edses de residencia y de nacimiento, alrededor de 2010 (Estimaciones m\u00ednimas en miles de personas y en porcentajes) Pa\u00eds Poblaci\u00f3n totalInmigrantes Emigrados N\u00fameroPorcentaje de la poblaci\u00f3n del pa\u00edsN\u00fameroPorcentaje de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds Total Am\u00e9rica Latina y el Caribe 599 057 7 564 1,3 28 467 4,8 Am\u00e9rica del Sur 397 082 4 756 1,2 8 398 2,1 Argentina 41 223 1 806 4,4 710 1,7 Bolivia (Estado Plurinacional de) 9 918 128 1,3 686 6,9 Brasil 198 614 592 0,3 874 0,4 Chile 17 015 320 1,9 429 2,5 Colombia 45 918 110 0,2 1 976 4,3 Ecuador 14 935 182 1,2 995 6,7 Guyana 753 12 1,6 374 49,7 Guayana Francesa 234 108 46,2 1 0,4 Paraguay 6 210 161 2,6 688 11,1 Per\u00fa 29 734 64 0,2 981 3,3 Suriname 518 39 7,5 4 0,8 12 P or cada 100 nacimientos, 10 emigrantes dejaron Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el per\u00edodo 2005-2010. Esa media esconde el gran peso de la emigraci\u00f3n en varios pa\u00edses. Por ejemplo, en El Salvador hubo 46 emigrantes por cada 100 nacimientos y esa cifra ascendi\u00f3 a 39 en Jamaica, 32 en Cuba, 29 en Nicaragua y 24 en el Per\u00fa.51 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblePa\u00eds Poblaci\u00f3n totalInmigrantes Emigrados N\u00fameroPorcentaje de la poblaci\u00f3n del pa\u00edsN\u00fameroPorcentaje de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds Uruguay 3 374 77 2,3 242 7,2 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 28 996 1 157 4,0 439 1,5 Centroam\u00e9rica 161 118 1 672 1,0 15 550 9,7 Belice 322 47 14,6 6 1,9 Costa Rica 4 545 386 8,5 111 2,4 El Salvador 6 038 37 0,6 1 316 21,8 Guatemala 14 732 59 0,4 919 6,2 Honduras 7 504 24 0,3 611 8,1 M\u00e9xico 118 618 968 0,8 11 863 10,0 Nicaragua 5 738 33 0,6 597 10,4 Panam\u00e1 3 621 117 3,2 126 3,5 El Caribe a40 857 1 135 2,8 4 519 11,1 Antillas Neerlandesas 202 53 26,2 2 1,0 Bahamas 361 33 9,1 1 0,3 Barbados 280 28 10,0 18 6,4 Cuba 11 308 15 0,1 1 297 11,5 Rep\u00fablica Dominicana 9 898 396 4,0 1 070 10,8 Guadalupe 457 105 23,0 0 0,0 Hait\u00ed 10 000 35 0,4 994 9,9 Jamaica 2 741 30 1,1 803 29,3 Martinica 395 71 18,0 1 0,3 Puerto Rico 3 710 324 8,7 10 0,3 Santa Luc\u00eda 177 10 5,6 22 12,4 Trinidad y Tabago 1 328 34 2,6 301 22,7 Fuente : Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de P oblaci\u00f3n de la CEPAL, Proyecto Investigaci\u00f3n de la Migraci\u00f3n Internacional en Latinoam\u00e9rica (IMILA), sobre la base de J. Mart\u00ednez, M.V. Cano y M. Soffia, \"Tendencias y patrones de la migraci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a hacia 2010 y desaf\u00edos para una agenda regional\" , serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 109 (LC/L.3914), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2014. Nota: L os datos de la ronda de censos de 2010 en los casos de la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Colombia, Costa Rica, el Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Republica Dominicana, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se obtuvieron a partir de la base de datos IMILA. En el resto de los casos, las cifras provienen de la Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Las estimaciones de emigrantes son m\u00ednimas, ya que consignan un n\u00famero limitado de pa\u00edses de Europa y Ocean\u00eda. a Se e xcluyen: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bermudas, Dominica, Granada, Islas Caim\u00e1n, Islas Turcos y Caicos, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Montserrat, Saint Kitts y Nevis, y San Vicente y las Granadinas. Por su parte, la poblaci\u00f3n extranjera que resid\u00eda en pa\u00edses de la regi\u00f3n alcanzaba los 7,6 millones de personas alrededor de 2010, equivalente a un cuarto del n\u00famero de emigrados y solo al 1,3% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n. Los inmigrantes provienen tanto de ultramar como de la propia regi\u00f3n. En el primer caso, representan un 37,2% de la poblaci\u00f3n inmigrante (y contin\u00faan perdiendo importancia relativa), mientras que en el segundo equivalen al 62,8% (y siguen en aumento en relaci\u00f3n con las d\u00e9cadas anteriores). El peso de la poblaci\u00f3n inmigrante sobre la poblaci\u00f3n nativa es m\u00e1s o menos homog\u00e9neo entre las distintas subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y oscila entre un 0,9% y un 2,8%. 2. El envejecimiento y la urbanizaci\u00f3n cambian los patrones de consumo y producci\u00f3n En 2008, por primera vez, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial viv\u00eda en zonas urbanas. La creciente urbanizaci\u00f3n fue acompa\u00f1ada por el crecimiento de megaciudades con m\u00e1s de 10 millones de habitantes y de ciudades de gran tama\u00f1o con m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes \u2014las llamadas ciudades millonarias\u2014. En 1950 exist\u00edan solo 2 megaciudades (Tokio y Nueva York) y 77 ciudades millonarias. Actualmente hay 29 megaciudades y 501 ciudades millonarias, y se proyecta que durante el per\u00edodo de los ODS se creen 12 megaciudades y 160 ciudades millonarias.Cuadro II.2 (conclusi\u00f3n)52 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Un porcentaje cada vez mayor de la poblaci\u00f3n mundial vive en las grandes urbes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.9). Mientras en 1950 solo el 7% viv\u00eda en ciudades de gran tama\u00f1o, en 2030 el 27% vivir\u00e1 en una gran metr\u00f3polis. Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n en la que esta tendencia se observa con mayor claridad: en 1985, el 25% de la poblaci\u00f3n viv\u00eda en ciudades con m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes, hoy la cifra alcanza el 36% y al final del per\u00edodo de los ODS ser\u00e1 del 40%. De las diferentes regiones, solo Am\u00e9rica del Norte ya supera esta cifra con un 45%. Tambi\u00e9n en Asia y \u00c1frica hay un s\u00f3lido crecimiento de la poblaci\u00f3n que pasa a vivir en ciudades de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes: en Asia, el 21% de la poblaci\u00f3n vive en una gran urbe (el doble del 10% registrado en 1985), mientras que en \u00c1frica se ha pasado del 16% al 21% en el mismo lapso. Gr\u00e1fico II.9 Poblaci\u00f3n residente en una gran metr\u00f3polis (m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes), 1985, 2015 y 2030 (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) 364548 253640 162125 102127 151719 0102030405060 1985 2015 2030 Am\u00e9rica del Norte Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u00c1frica Asia Europa Fuente: C omisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Urbanization Prospects : The 2014 Revision, Highlights (ST/ESA/SER.A/352), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2014. Un \u00faltimo rasgo del panorama demogr\u00e1fico mundial es el cambio en la distribuci\u00f3n de la edad de las poblaciones nacionales. La ca\u00edda de la fecundidad y la mayor longevidad han llevado al progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n mundial. Durante la mayor parte de la historia, las sociedades eran j\u00f3venes y los menores de 20 a\u00f1os constitu\u00edan el mayor grupo demogr\u00e1fico. A medida que la poblaci\u00f3n envejeci\u00f3, surgieron las sociedades de adultos j\u00f3venes, en las que el mayor grupo etario pas\u00f3 a ser la poblaci\u00f3n de entre 20 y 39 a\u00f1os. El continuo envejecimiento de la poblaci\u00f3n dio origen a sociedades adultas, en las que la poblaci\u00f3n de entre 40 y 59 a\u00f1os constituye el mayor grupo. Por \u00faltimo, las poblaciones se convierten en sociedades envejecidas cuando predomina la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Hace 30 a\u00f1os, el mundo estaba claramente dividido en sociedades j\u00f3venes en el hemisferio sur y sociedades de adultos j\u00f3venes en el hemisferio norte. En la actualidad, la situaci\u00f3n es m\u00e1s heterog\u00e9nea debido a la aparici\u00f3n de las primeras sociedades envejecidas en el Jap\u00f3n y Suecia, de sociedades adultas en Europa, el Canad\u00e1 y la Rep\u00fablica de Corea, y la propagaci\u00f3n de las sociedades de adultos j\u00f3venes en Asia y Am\u00e9rica Latina. Esta heterogeneidad caracterizar\u00e1 al per\u00edodo de los ODS. Hacia 2030, el avance de las sociedades envejecidas ser\u00e1 notorio en Europa y Am\u00e9rica del Norte, y en 2060 la mayor\u00eda de los pa\u00edses tendr\u00e1n sociedades envejecidas. La transformaci\u00f3n de la estructura etaria tiene notables consecuencias para el crecimiento econ\u00f3mico, el patr\u00f3n de consumo y la sostenibilidad de los sistemas de transferencias. El crecimiento de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar (entre 20 y 64 a\u00f1os) tiende a dinamizar la econom\u00eda en la medida en que la fuerza de trabajo proviene mayoritariamente de este grupo \u2014el bono demogr\u00e1fico\u2014, siempre que est\u00e9n presentes los factores que aseguren una demanda adecuada de trabajadores. La transici\u00f3n de sociedades con predominio de j\u00f3venes a sociedades con predominio de mayores tiene repercusiones sobre el consumo, pues estos usan m\u00e1s servicios m\u00e9dicos que la poblaci\u00f3n en general. As\u00ed, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n implica que un mayor porcentaje del PIB se gastar\u00e1 en atenci\u00f3n de la salud. La importancia del peso de la atenci\u00f3n de la salud en la econom\u00eda y su financiamiento aumentar\u00e1 durante el per\u00edodo de los ODS. Los cambios en la distribuci\u00f3n de la edad de la poblaci\u00f3n tienen consecuencias relevantes para el financiamiento de las transferencias. El consumo de la poblaci\u00f3n infantil se financia de forma directa mediante transferencias que provienen principalmente de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar dentro de las familias, o de forma indirecta mediante la tributaci\u00f3n o los programas de transferencia del gobierno. Aunque las personas mayores financian parcialmente su 53 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblepropia jubilaci\u00f3n mediante su trabajo o ahorros, las transferencias, en su mayor\u00eda provenientes de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, tienen un gran peso en el financiamiento de su consumo. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n ejerce as\u00ed una presi\u00f3n cada vez mayor sobre estos sistemas. En conclusi\u00f3n, las tendencias demogr\u00e1ficas de las \u00faltimas d\u00e9cadas han generado una creciente preocupaci\u00f3n mundial con respecto a la necesidad de reducir las asimetr\u00edas de desarrollo e ingresos. La relaci\u00f3n inversa entre el crecimiento demogr\u00e1fico y el ingreso por habitante entre regiones incentiva el flujo migratorio hacia los pa\u00edses ricos. Si bien esta corriente puede ser positiva para el pa\u00eds receptor, sobre todo cuando tiene bajas tasas de fecundidad y una poblaci\u00f3n envejecida, tambi\u00e9n genera tensiones pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas, sobre todo si el flujo es muy intenso y se da en un contexto de bajo crecimiento global. La forma de lograr que el impacto migratorio sea absorbido de forma positiva es equilibrar la aceptaci\u00f3n de los inmigrantes con la generaci\u00f3n de empleo en las econom\u00edas rezagadas. Los flujos ser\u00edan menos intensos si, en lugar de concentrar, la econom\u00eda mundial difundiera m\u00e1s homog\u00e9neamente los beneficios de la producci\u00f3n, el progreso t\u00e9cnico y el empleo, un punto central de los ODS y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Al mismo tiempo, las nuevas tecnolog\u00edas son cruciales para responder a los desaf\u00edos de una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s envejecida y concentrada en grandes ciudades. En particular, el uso de las nuevas tecnolog\u00edas para proveer servicios de salud y construir ciudades ambientalmente sostenibles, inteligentes e integradas define una nueva frontera schumpeteriana para la innovaci\u00f3n y el cambio estructural. D. Un mundo en cr isis ambiental 1. La encr ucijada ante el cambio clim\u00e1tico La humanidad se encuentra ante un punto de no retorno: el impacto ambiental del estilo de desarrollo dominante pone en peligro su supervivencia y la de otras especies. La destrucci\u00f3n del medio ambiente asociada al crecimiento econ\u00f3mico ha sido una constante en la historia, pero en la actualidad muestra dos singularidades. Una de ellas es que su impacto no es solo local, sino que afecta a recursos comunes: la atm\u00f3sfera, los oc\u00e9anos, las capas polares y la biodiversidad. La segunda es que, por primera vez, hay una generaci\u00f3n consciente e informada, a partir de las evidencias cient\u00edficas, de este impacto y del riesgo que las acciones humanas representan para el medio ambiente. El equilibrio ecosist\u00e9mico es \u00fanico y puede ser da\u00f1ado irreversiblemente por causas antropog\u00e9nicas. El n\u00famero de seres humanos seguir\u00e1 creciendo, al menos por varias d\u00e9cadas, a diferencia de la mayor\u00eda de las especies, especialmente los mam\u00edferos, cuyos miembros son cada vez menos o se encuentran en peligro de extinci\u00f3n. En el gr\u00e1fico II.10 se muestra el n\u00famero de especies de aves y peces en peligro de extinci\u00f3n en pa\u00edses latinoamericanos. Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: especies amenazadas, por grupo taxon\u00f3mico, 2013 a (En unidades) 020406080100120140160 Antigua y Barbuda Argentina Bahamas Barbados Belice Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Dominica Rep. Dominicana Ecuador El Salvador Granada Guatemala Guyana Hait\u00ed Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Saint Kitts y Nevis Santa Luc\u00eda San Vicente y las Granadinas Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)Aves Peces Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators y la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y los Recursos Naturales (UICN). a Las especies amenazadas representan el n\u00famero de especies clasificadas por la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Na turaleza y los Recursos Naturales (UICN) en las siguientes categor\u00edas: en peligro cr\u00edtico, en peligro y vulnerable.54 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Esta preocupaci\u00f3n no es nueva. Ya en 1972, en la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano celebrada en Estocolmo, se reconoci\u00f3 que la acci\u00f3n humana podr\u00eda causar da\u00f1os irreparables al medio terrestre del cual depend\u00eda la vida en el planeta y se alert\u00f3 sobre su posible irreversibilidad. Entonces, las Naciones Unidas asumieron la misi\u00f3n de evitar una crisis ambiental de gran escala. La urgencia y gravedad de este desaf\u00edo se confirm\u00f3 en estudios que se realizaron en el \u00e1mbito de las ciencias f\u00edsicas y en las estimaciones de los costos econ\u00f3micos de la degradaci\u00f3n ambiental (Stern, 2006). En el m\u00e1s reciente reporte del IPCC (2013) se reitera que el calentamiento del sistema clim\u00e1tico es inequ\u00edvoco. La evidencia da cuenta de un aumento de las concentraciones de gases de efecto invernadero desde comienzos de la era industrial a causa de la actividad humana, as\u00ed como de su v\u00ednculo con los cambios de las variables clim\u00e1ticas, que alcanzaron niveles sin precedentes en los \u00faltimos 100 a\u00f1os. Las tendencias de los escenarios de emisiones gases de efecto invernadero llevar\u00e1n a grandes cambios en el sistema clim\u00e1tico global que tender\u00e1n a intensificarse. Dependiendo de la subregi\u00f3n, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe aumentar\u00e1n progresivamente las temperaturas (entre 1,6 \u00b0C y 4 \u00b0C en Centroam\u00e9rica y 1,7 \u00b0C y 6,7 \u00b0C en Am\u00e9rica del Sur) y habr\u00e1 una mayor volatilidad de las precipitaciones, con tendencia a su reducci\u00f3n, particularmente en M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica. Se espera, adem\u00e1s, una mayor frecuencia e intensidad de los eventos clim\u00e1ticos extremos (Magrin y otros, 2014). Los cambios en las variables clim\u00e1ticas, como la temperatura y las precipitaciones, generan cambios lentos, pero con efectos significativos: reducci\u00f3n en los rendimientos de cultivos de subsistencia como la papa y el ma\u00edz en Centroam\u00e9rica y los pa\u00edses andinos; disminuci\u00f3n de las \u00e1reas de pastoreo, con efectos sobre la productividad ganadera en la Argentina y el Paraguay; aumento de la incidencia del dengue y la malaria en casi todos los pa\u00edses, incluso en zonas altitudinales, donde hist\u00f3ricamente no se hab\u00eda detectado; modificaci\u00f3n de la biodiversidad vegetal y animal, con un incremento de la desertificaci\u00f3n y la deforestaci\u00f3n; afectaci\u00f3n del sector hidroenerg\u00e9tico de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la zona andina (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile y Per\u00fa) por la disminuci\u00f3n de los caudales y el aumento de la sedimentaci\u00f3n, e incidencia sobre el turismo y la infraestructura, entre otros sectores, por los eventos extremos (huracanes y el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o/Oscilaci\u00f3n Austral) que aumentan la vulnerabilidad de los sistemas socioecon\u00f3micos y ecol\u00f3gicos (CEPAL, 2015a, 2014b, 2014c; BID/CEPAL, 2014a, 2014b y DNP/CEPAL/BID, 2014). Centroam\u00e9rica y los peque\u00f1os Estados insulares del Caribe son especialmente vulnerables. Entre 1930 y 2008, Centroam\u00e9rica padeci\u00f3 248 eventos extremos, m\u00e1s del 85% de los cuales fueron inundaciones, tormentas, deslizamientos y aluviones que tuvieron graves consecuencias en sus econom\u00edas y sociedades. Las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas a causa de 11 eventos extremos de origen hidrometeorol\u00f3gico en las \u00faltimas 4 d\u00e9cadas en Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Nicaragua fueron de 13.642 millones de d\u00f3lares a valores de 2008 (CEPAL, 2010a). Este tipo de eventos extremos se ha agravado por el calentamiento global. Adem\u00e1s, el nivel del mar subi\u00f3 3,3 mil\u00edmetros al a\u00f1o en el siglo XX, tendencia que aumentar\u00e1 en el presente siglo. Winkelmann y otros (2015) han mostrado, en un ejercicio hipot\u00e9tico, que si se quemaran todas las reservas probadas de combustibles f\u00f3siles, el hielo de la Ant\u00e1rtida se derretir\u00eda totalmente, el nivel de los mares se elevar\u00eda m\u00e1s de 50 metros y se eliminar\u00edan las ciudades costeras. Recientemente, el Gobernador del Banco de Inglaterra alert\u00f3 a los inversionistas sobre los riesgos de invertir en petr\u00f3leo, ya que una parte importante de las reservas f\u00f3siles no podr\u00eda ser explotada debido a sus efectos negativos sobre el cambio clim\u00e1tico (The Telegraph, 2015). Las costas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han sufrido a consecuencia del cambio clim\u00e1tico (Magrin y otros, 2014; IPCC, 2013; CEPAL, 2011 y 2012b). Hay cambios en las mareas meteorol\u00f3gicas asociadas a tormentas, por ejemplo, en la zona de R\u00edo de La Plata, que han provocado graves inundaciones, y en el oleaje en la zona del Pac\u00edfico mexicano, as\u00ed como en la Argentina y el Uruguay. Se espera que los eventos extremos de inundaci\u00f3n sean cada vez m\u00e1s frecuentes y afecten a las \u00e1reas urbanas de las costas este de los pa\u00edses del Caribe y Am\u00e9rica del Sur, principalmente el Brasil (CEPAL, 2012b). Finalmente, habr\u00e1 un aumento en la erosi\u00f3n costera y la modificaci\u00f3n de las din\u00e1micas de oleaje y mareas. Todo esto tiene efectos negativos en el turismo, la infraestructura y la biodiversidad marina, el blanqueamiento de los corales, la disminuci\u00f3n de la operatividad de las infraestructuras portuarias y de la seguridad de las obras mar\u00edtimo costeras, as\u00ed como la inundaci\u00f3n de ecosistemas y acu\u00edferos (v\u00e9ase el mapa II.2). 55 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleMapa II.2 Resumen de efectos y din\u00e1micas costeras como consecuencia del cambio clim\u00e1tico A. Impactos en la zona costera B. Din\u00e1mica costera >2 a 3 mm/a\u00f1o en inundaciones extremasAumento del nivel del mar de 2 mm/a\u00f1o >0,2 \u00baC/a\u00f1o a favor de las manecillas del reloj (CW) >0,3 \u00baC/a\u00f1o a favor de las manecillas del reloj (CW) 5 mm/a\u00f1o en mareas de tormenta >0,3 \u00baC/a\u00f1o en contra de las manecillas del reloj (CCW)Erosi\u00f3n generalizada de las playas debido al aumento del nivel del mar de 0,16 a 0,3 m/a\u00f1o Variabilidad interanual del ENOA, de la misma magnitud del aumento del nivel del mar en las seis \u00faltimas d\u00e9cadas INUNDACIONES Zonas urbanas afectadas por inundacionesAfectaci\u00f3n de infraestructuras por debajo de 1 m>40% de cambio durante los \u00faltimos 60 a\u00f1os debido al aumento total del nivel del mar en 100 a\u00f1os (excluye huracanes)>6 mm/a\u00f1o en inundaciones costeras extremas EROSI\u00d3N DE LAS PLAYAS Cambios de la tasa potencial de transporte de sedimentosErosi\u00f3n debido a la rotaci\u00f3n de las playas PUERTOS MAR\u00cdTIMOS Posible afectaci\u00f3n de la navegaci\u00f3n en puertos mar\u00edtimos debido al aumento de la altura de las olasReducci\u00f3n de la fiabilidad de las estructuras costeras>0,3 m/a\u00f1o en Hs12<0,1 mm/a\u00f1o en la altura media anual de las olasMenor aumento del nivel del mar detectado (aproximadamente 1 mm/a\u00f1o)De un 30% a un 40% de cambio en una inundaci\u00f3n de 50 a\u00f1os en los decenios de 1950 a 1960 y de 1998 a 2008Cambio de direcci\u00f3n del flujo anual medio de energ\u00eda (en \u00baC/a\u00f1o)Tendencias marcadas de mareas de tormenta extremas-2 mm/a\u00f1o en mareas de tormenta Fuente: G. Magrin y otros, \"Chapter 27 . Regional Aspects. Contribution of Working Group II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change, V. R. Barros y otros (eds.), Cambridge, Cambridge University Press, 2014. Si se mantienen las tendencias actuales, los efectos econ\u00f3micos, excluido el de la din\u00e1mica marina, podr\u00edan representar p\u00e9rdidas de al menos el 1% del producto anual hasta 2100. Estos costos ser\u00edan superiores en los pa\u00edses andinos, centroamericanos y del Caribe, y se agregan a los producidos por los fen\u00f3menos hidrometeorol\u00f3gicos extremos y la elevaci\u00f3n del nivel del mar. Adem\u00e1s, en algunos casos, como los que afectan a la biodiversidad o las vidas humanas, habr\u00e1 consecuencias irreversibles no cuantificables econ\u00f3micamente. En ausencia de medidas globales para frenar el cambio clim\u00e1tico, los pa\u00edses de la regi\u00f3n deber\u00e1n hacer frente a los crecientes costos de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n. La consideraci\u00f3n de esta din\u00e1mica debe ser central en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas para reducir la vulnerabilidad y, sobre todo, adaptarse a esta nueva situaci\u00f3n estructural (CEPAL, 2010c). La actuaci\u00f3n de China en este escenario ha tenido consecuencias directas sobre el medio ambiente global, asociadas a su crecimiento, y en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Al reforzar su especializaci\u00f3n en bienes primarios, las exportaciones a China han aumentado el peso de los procesos productivos m\u00e1s contaminantes. Las exportaciones a ese pa\u00eds implican niveles de emisi\u00f3n de carbono y consumo de agua por d\u00f3lar exportado m\u00e1s altos que las exportaciones hacia el resto del mundo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.11).56 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: impacto ambiental de las exportaciones hacia China y hacia el resto del mundo (En porcentajes) 1,71,9 1,93,3 00,51,01,52,02,53,03,5 Hacia el resto del mundo Hacia China Kg de CO2 equivalente por d\u00f3lar M3 de agua por d\u00f3lar Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial. 2. Es necesar io un gran impulso ambiental En los temas medioambientales, se est\u00e1 ante un cambio de \u00e9poca, con el desarrollo de un nuevo consenso en torno a la calidad del crecimiento econ\u00f3mico, lo que se refleja en los ODS. Los intercambios intertemporales son menos aceptables como expresi\u00f3n de la din\u00e1mica del crecimiento y la contaminaci\u00f3n; se da m\u00e1s espacio a la b\u00fasqueda de complementariedades entre crecimiento, igualdad y eficiencia energ\u00e9tica, y se enfatiza el crecimiento verde, sin dejar para un hipot\u00e9tico futuro \u2014en que la riqueza ser\u00eda mayor y la tecnolog\u00eda m\u00e1s eficiente\u2014 la compensaci\u00f3n de los da\u00f1os ambientales. Los trabajos de Pindyck (2013, 2015) y Stern (2013) confirman que los modelos econ\u00f3micos m\u00e1s usados subestiman mucho los efectos negativos de la contaminaci\u00f3n, que el uso de esos modelos ha generado una percepci\u00f3n equivocada de los riesgos y que es necesario actuar con urgencia para reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero y la probabilidad de eventos catastr\u00f3ficos asociados al cambio clim\u00e1tico. El consenso cient\u00edfico estima necesario pasar del actual nivel de emisiones, cercano a las 40 gigatoneladas de gases de efecto invernadero anuales, equivalente a un promedio de emisiones mundiales de 7 toneladas per c\u00e1pita, a un mundo de 2 toneladas per c\u00e1pita en 2050. El actual acervo es de unas 2.000 gigatoneladas emitidas de CO 2 y se estima que, para no superar la barrera de los 2 \u00b0C de calentamiento global, es necesario no rebasar las aproximadamente 1.000 gigatoneladas adicionales de gases de efecto invernadero13. Con un flujo cercano a 40 gigatoneladas anuales, en 26 a\u00f1os se habr\u00eda rebasado este umbral y reducido dr\u00e1sticamente el margen de maniobra para adaptar las econom\u00edas antes de que los mecanismos end\u00f3genos de retroalimentaci\u00f3n hagan m\u00e1s dif\u00edcil frenar o revertir este proceso. Ello supone la emisi\u00f3n de no m\u00e1s de 20 gigatoneladas anuales en total, as\u00ed como concentraciones que no superen las 500 partes por mill\u00f3n de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera (en la era preindustrial hab\u00eda 280 partes por mill\u00f3n). Am\u00e9rica Latina y el Caribe se mueve en la direcci\u00f3n opuesta a la deseable, ya que elev\u00f3 las emisiones a una tasa del 0,6% anual. El consumo energ\u00e9tico en la regi\u00f3n produce 4,6 toneladas de emisiones per c\u00e1pita, casi igual al de la Uni\u00f3n Europea, con la diferencia de que Europa est\u00e1 desacoplando las emisiones del crecimiento a un ritmo del -0,9% anual (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.12). Alcanzar las 2 toneladas per c\u00e1pita \u2014con la desigual distribuci\u00f3n del ingreso que se verifica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, donde los sectores de mayor ingreso contribuyen desproporcionadamente a las emisiones\u2014 requiere de una considerable mejora en el alcance y la calidad de los servicios p\u00fablicos urbanos, como el transporte masivo, la infraestructura para el manejo de residuos y la iluminaci\u00f3n p\u00fablica, una mayor penetraci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de las energ\u00edas renovables (actualmente de un 24% en promedio), y medidas de preservaci\u00f3n en 13 P ara una probabilidad del 33%, el 50% y el 66% queda un presupuesto de 900, 1.010 y 1.300 gigatoneladas, respectivamente, y en el mismo orden quedar\u00edan 23, 26 y 33 a\u00f1os para rebasar el umbral de los 2 \u00b0C. V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el presupuesto de carbono en IPCC (2013) y Le Qu\u00e9r\u00e9 y otros (2014).57 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblela agricultura y la cubierta forestal. Todo lo anterior viene a sumarse, entre otras cosas, a los costos de la adaptaci\u00f3n por la subida del nivel del mar, el estr\u00e9s h\u00eddrico y los cambios en la agricultura. Gr\u00e1fico II.12 Emisiones de gases de efecto invernadero, por regiones, 1990-2011 (En porcentajes del total mundial) 0102030405060 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 Asia Canad\u00e1 y Estados UnidosUni\u00f3n Europea Am\u00e9rica Latina y el Caribe Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Recursos Mundiales (WRI), Climate Analysis Indicators Tool (CAIT) 2.0. \u00a92014. Washington, D.C. [en l\u00ednea] http://cait2.wri.org. La brecha tecnol\u00f3gica y la debilidad de las capacidades productivas de la regi\u00f3n contribuyen a esta tendencia. Moverse hacia un patr\u00f3n de crecimiento que combine el progreso t\u00e9cnico, la igualdad y la sostenibilidad ambiental exige construir capacidades para generar las innovaciones requeridas para el desacople entre crecimiento y emisi\u00f3n. Una econom\u00eda con pocas capacidades tecnol\u00f3gicas y escaso capital humano no ser\u00e1 capaz de cuidar el medio ambiente. Estar\u00e1 siempre inclinada a sostener el crecimiento mediante el uso intensivo de sus recursos naturales, que, junto con la mano de obra barata, son su fuente de competitividad internacional. Ante el desempleo, los d\u00e9ficits fiscales o los desequilibrios externos, la respuesta m\u00e1s r\u00e1pida es aprovechar las ventajas comparativas est\u00e1ticas. Un ejemplo en el sentido contrario es el de la econom\u00eda estadounidense, donde las regulaciones ambientales han sido eficaces para generar una creciente demanda de empleo calificado y capacidades en las tecnolog\u00edas verdes (Vona y otros, 2015). La comunidad internacional ha aumentado sus ambiciones en cuanto a la consecuci\u00f3n de los objetivos clim\u00e1ticos. A enero de 2016, 187 pa\u00edses hab\u00edan presentado sus contribuciones previstas determinadas a nivel nacional (CPDN), en las que establecen sus compromisos nacionales de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a 2030 14. Por ejemplo, la Uni\u00f3n Europea asumi\u00f3 el compromiso de reducir al menos un 40% sus emisiones con respecto a los niveles de 1990, los Estados Unidos se comprometieron a una reducci\u00f3n de entre el 26% y el 28% en 2025 con respecto a las emisiones de 2005, y China se comprometi\u00f3 a una reducci\u00f3n de su intensidad carb\u00f3nica de entre el 60% y el 65% en 2030 con respecto al nivel de 2005. La Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, estima que el agregado de las contribuciones reducir\u00eda las emisiones globales per c\u00e1pita en un 8% en 2025 y un 9% en 2030 con respecto a las emisiones per c\u00e1pita de 1990 (CMNUCC, 2015). Aunque estos compromisos implicar\u00edan una significativa desaceleraci\u00f3n del aumento de las emisiones, son insuficientes para evitar que la temperatura global se eleve por arriba de los 2 \u00b0C con respecto a la temperatura prevaleciente antes de la revoluci\u00f3n industrial. El consenso emergente en torno a la urgencia de desacoplar producci\u00f3n y emisiones es de enorme significaci\u00f3n, y se trata de un \u00e1rea donde se han registrado importantes avances y negociaciones. Constituye una se\u00f1al positiva el hecho de que se haya fortalecido la cooperaci\u00f3n internacional en torno a los objetivos de protecci\u00f3n ambiental y de descarbonizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y el consumo. Mientras tanto, los logros y compromisos de los pa\u00edses son insuficientes para reducir la probabilidad de un desastre ambiental a niveles razonables. Un desaf\u00edo que permanece es la plena inclusi\u00f3n de la dimensi\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico en el debate sobre el cambio clim\u00e1tico. Las econom\u00edas en desarrollo deben acelerar su crecimiento para reducir las brechas de ingreso con respecto a las econom\u00edas desarrolladas, pero esto solo ser\u00eda sostenible con un cambio profundo del estilo de desarrollo. Ello supone un proceso 14 Hasta el momento, la Con venci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico ha sido ratificada por 196 partes. Puede consultar la informaci\u00f3n [en l\u00ednea] sobre los compromisos nacionales en http://cait.wri.org/indc/.58 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)simult\u00e1neo de construcci\u00f3n de nuevas capacidades y acortamiento de la brecha tecnol\u00f3gica, sin el cual es imposible conciliar empleo, crecimiento y protecci\u00f3n ambiental. Esas capacidades no surgir\u00e1n espont\u00e1neamente; en realidad, tendr\u00e1n que surgir de distorsiones generadas por las pol\u00edticas p\u00fablicas, tanto positivas (incentivos) como negativas (desincentivos), sobre la estructura de rentabilidades que favorece el estilo de desarrollo dominante (v\u00e9ase el recuadro II.1). Ese esfuerzo debe centrarse en la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, como se discute en la secci\u00f3n II.E. Recuadro II.1 Un gran impulso ambiental Los grandes temas de la teor\u00eda del desarrollo reaparecen con intensidad cuando se trata del medio ambiente. Un movimiento hacia la sostenibilidad no ocurre sin un paquete de inversiones complementarias, lo que agudiza los t\u00edpicos problemas de coordinaci\u00f3n. Son los procesos que Rosenstein-Rodan, un pionero de teor\u00eda del desarrollo, llam\u00f3 de gran impulso ( big push), donde cada inversi\u00f3n debe coordinarse con inversiones paralelas en otros sectores para que cada una de ellas sea rentable y viable. El problema de coordinaci\u00f3n est\u00e1 presente en el esfuerzo por avanzar hacia un sendero de crecimiento bajo en carbono. No habr\u00e1 inversiones en nuevas fuentes de energ\u00eda sin inversiones en la industria y el consumo que permitan que las primeras operen de forma eficiente. Tampoco se crea un nuevo sistema de transporte sin una expansi\u00f3n simult\u00e1nea de la infraestructura vial, los servicios de apoyo, las redes y ciudades inteligentes, las interconexiones f\u00edsicas y virtuales, y la capacidad de operar, mantener, reparar y, en algunos casos, producir los equipos y veh\u00edculos necesarios. No hay cambios en los patrones de consumo y producci\u00f3n si la estructura de costos y precios (incluidos subsidios e impuestos ambientales) no penaliza los procesos y bienes contaminantes. Implementar un paquete de inversiones en torno a un nuevo estilo de desarrollo sostenible puede ser parte de la respuesta a los problemas de escasez de demanda agregada que sufre la econom\u00eda mundial. El gran impulso ambiental es la contrapartida natural a un keynesianismo ambiental global. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de P . Rosenstein-Rodan, \"Problems of industrialization of Eastern and Southeastern Europe\" , Economic Journal, vol. 53, junio-septiembre de 1943. E. La nuev a revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica 1. Con vergencia tecnol\u00f3gica La convergencia tecnol\u00f3gica no es un fen\u00f3meno nuevo: muchos avances del siglo pasado fueron el resultado de la acumulaci\u00f3n de conocimientos y tecnolog\u00edas desarrollados desde el siglo XIX. El proceso de convergencia actual es mucho m\u00e1s profundo y se ha visto favorecido por cuatro factores fundamentales (Roco y Bainbridge, 2003). Primero, el principio de unidad material en escala nanom\u00e9trica, esto es, la posibilidad de controlar la agregaci\u00f3n desde la escala nanom\u00e9trica de los \u00e1tomos hasta los materiales y estructuras org\u00e1nicas e inorg\u00e1nicas complejas, y desde los genes y la estructura de doble h\u00e9lice del ADN hasta los sistemas biol\u00f3gicos. Ese principio tambi\u00e9n es aplicable en los \u00e1mbitos de la informaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y el conocimiento, donde bites-bytes y sinapsis-neuronas son los elementos b\u00e1sicos de integraci\u00f3n para la construcci\u00f3n de sistemas complejos (inteligencia artificial y humana). Sobre esta base se constituyen los elementos fundacionales de las plataformas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas que son la esencia del paradigma de convergencia NBIC (nanociencia, biolog\u00eda, informaci\u00f3n y conocimiento): la nanociencia y la nanotecnolog\u00eda, las ciencias de la vida y la biotecnolog\u00eda, las ciencias y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, y las ciencias cognitivas y tecnolog\u00edas relacionadas (Roco y Bainbridge, 2003). El segundo elemento es el avance en el desarrollo de herramientas transformadoras \u2014instrumentos cient\u00edficos, metodolog\u00edas anal\u00edticas y nuevos materiales\u2014 a partir de lo que parec\u00edan campos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos separados. Un tercer factor es el avance en el desarrollo de enfoques sist\u00e9micos, las matem\u00e1ticas y los m\u00e9todos computacionales basados en algoritmos complejos que, junto con las herramientas NBIC, permiten un mejor entendimiento de la complejidad de los sistemas, el procesamiento y an\u00e1lisis de grandes cantidades de datos (como los referentes a los genomas y transcriptomas, ecosistemas, procesos neuronales y otros sistemas complejos) y de sus interacciones y redes, la interpretaci\u00f3n de im\u00e1genes satelitales y a\u00e9reas, y el monitoreo de cultivos e indicadores del cambio clim\u00e1tico. La cuarta variable es la posibilidad de avanzar en las capacidades humanas f\u00edsicas e intelectuales. La convergencia NBIC tendr\u00eda efectos significativos en el desarrollo de nuevos materiales, artefactos y sistemas; biosistemas a escala nanom\u00e9trica a partir de la uni\u00f3n de la nanotecnolog\u00eda, la biotecnolog\u00eda y las ciencias de la computaci\u00f3n; sistemas avanzados de sensoramiento, computaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (especialmente la integraci\u00f3n de componentes en una red ubicua global), y producci\u00f3n de sistemas inteligentes. En la agricultura y la industria 59 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblealimentaria, podr\u00eda contribuir al aumento de los rendimientos de los cultivos y a la reducci\u00f3n de los desperdicios y del deterioro de los alimentos, a trav\u00e9s de la introducci\u00f3n de redes de sensores inteligentes que monitoreen permanentemente las condiciones y necesidades de las plantas, los animales y los productos agr\u00edcolas. Del concepto de convergencia NBIC se ha avanzado al de convergencia CTS (conocimiento, tecnolog\u00eda y sociedad), definida como una interacci\u00f3n cada vez m\u00e1s intensa y transformadora entre disciplinas cient\u00edficas, tecnolog\u00edas, comunidades y dominios de la actividad humana en apariencia distintos para lograr una compatibilidad, sinergia e integraci\u00f3n mutua, y, mediante este proceso, crear valor agregado y diversificarse hacia \u00e1reas emergentes para alcanzar objetivos comunes. Esta convergencia se ve facilitada por cuatro plataformas interdependientes (Roco y otros, 2014): i) la de las herr amientas fundacionales dadas por la convergencia NBIC; ii) las de escala humana, que se car acterizan por las interacciones entre personas (redes sociales), entre personas y m\u00e1quinas (agentes facilitadores), y entre personas y el ambiente (por ejemplo, patrones de consumo); iii) las de escala planetaria, que definen el ambiente par a las actividades humanas, incluidos los sistemas naturales globales (ciclos del agua y el nitr\u00f3geno, atm\u00f3sfera, oc\u00e9anos, clima), los sistemas de comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda; y iv) las de escala social, car acterizadas por las actividades y sistemas que vinculan a individuos y grupos (actividades colectivas, organizaciones y procedimientos).La convergencia CTS es importante para la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los ODS. Por ejemplo, las interacciones entre las plataformas de escala humana (sistemas alimentarios locales), de escala global (ciclo del agua, ciclo del nitr\u00f3geno, clima) y de escala NBIC (por ejemplo, mejoramiento gen\u00e9tico) tendr\u00edan implicaciones significativas para los objetivos relacionados con la eliminaci\u00f3n del hambre y la producci\u00f3n sostenible de alimentos (Objetivo 2), la acci\u00f3n clim\u00e1tica (Objetivo 13) y la protecci\u00f3n de los ecosistemas terrestres (Objetivo 15). 2. Bio y nanot ecnolog\u00edas Desde sus inicios a mediados del siglo pasado, la revoluci\u00f3n en la biotecnolog\u00eda15 tuvo gran incidencia en el mejoramiento de las condiciones de vida de la sociedad, sobre todo por sus usos en la agricultura y la medicina. En la actualidad, las aplicaciones son m\u00e1s amplias y diversas: en agricultura y \u00e1mbitos relacionados; en acuacultura y \u00e1reas marino costeras; en salud, medicina y procedimientos de diagn\u00f3stico; en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n; en aplicaciones industriales; en el combate contra el bioterrorismo y contra la guerra y los delitos biol\u00f3gicos, y en la remediaci\u00f3n de problemas de contaminaci\u00f3n. En la agricultura, es com\u00fan agrupar sus aplicaciones en tres categor\u00edas, dependiendo del procedimiento utilizado: el cultivo de tejidos, la selecci\u00f3n ayudada por marcadores moleculares y la ingenier\u00eda gen\u00e9tica. La primera permite el cultivo de plantas completas a partir de una \u00fanica c\u00e9lula o de un conjunto de c\u00e9lulas en un medio artificial y es \u00fatil para la reproducci\u00f3n masiva de variedades mejoradas. La segunda se basa en la habilidad para detectar la presencia de secuencias particulares de ADN en localizaciones espec\u00edficas de un cromosoma y vincular esas secuencias a la presencia de genes con alguna caracter\u00edstica deseable (por ejemplo, resistencia a sequ\u00edas, enfermedades y pat\u00f3genos o mayor contenido de determinados micronutrientes). La tercera es la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas que permiten el control y la transferencia de genes de un organismo a otro, incluidos cruces que no se dan en la naturaleza, con el prop\u00f3sito de desarrollar nuevas variedades de plantas, animales o bacterias, entre otros organismos. Mediante el uso de la biotecnolog\u00eda en la agricultura se busca mejorar los atributos de productividad, desempe\u00f1o ambiental o caracter\u00edsticas nutricionales. Las primeras aplicaciones apoyaron iniciativas en curso desde los a\u00f1os cuarenta para incrementar la productividad de los cereales. Los incrementos de productividad en ma\u00edz y trigo evitaron las hambrunas que se pronosticaban para los pa\u00edses en desarrollo a finales de los a\u00f1os sesenta y principios de los a\u00f1os setenta, como resultado del r\u00e1pido incremento poblacional. Las aplicaciones m\u00e1s recientes se orientan a mejorar el desempe\u00f1o productivo y desarrollar variedades con caracter\u00edsticas deseables, como la resistencia a los estreses h\u00eddrico y de calor y a determinadas plagas y enfermedades (mejor adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico) y la obtenci\u00f3n de mejores contenidos de micronutrientes y componentes funcionales (seguridad alimentaria y nutricional). Ejemplos notables del avance de estas iniciativas en la regi\u00f3n son los resultados obtenidos por el Instituto Nacional 15 El Con venio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica de las Naciones Unidas define la biotecnolog\u00eda como \"toda aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que utilice sistemas biol\u00f3gicos y organismos vivos o sus derivados para la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de productos o procesos para usos espec\u00edficos\".60 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) de la Argentina (incremento de la productividad), la Empresa Brasile\u00f1a de Investigaci\u00f3n Agropecuaria (EMBRAPA) (resistencia a la sequ\u00eda, plagas y enfermedades), el Centro de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biotecnolog\u00eda (CIGB) de Cuba (control de plagas en la ganader\u00eda), el Centro Internacional de Agricultura Tropical (CIAT) en Colombia (mejora de contenidos nutricionales) y los centros internacionales de investigaci\u00f3n y para el mejoramiento de cultivos del Grupo Consultivo sobre Investigaciones Agr\u00edcolas Internacionales (ma\u00edz, trigo, arroz y papas, entre otros) 16. En la soluci\u00f3n de problemas ambientales, las aplicaciones de la biotecnolog\u00eda abarcan \u00e1mbitos como el mejoramiento de la calidad del suelo a partir del reciclaje de nutrientes y la producci\u00f3n sostenible de biomasa, la imitaci\u00f3n de la naturaleza para obtener componentes bioactivos y enzimas a partir de plantas y microorganismos, y la sustituci\u00f3n de productos de la industria petroqu\u00edmica por productos qu\u00edmicos de origen biol\u00f3gico. Tambi\u00e9n hay un creciente uso en la industria, impulsado por avances en la biolog\u00eda sint\u00e9tica, que permite la alteraci\u00f3n selectiva de genes de organismos para que desempe\u00f1en funciones que no realizar\u00edan en su estado original o natural (Church y Regis, 2012). En el \u00e1mbito industrial, esto incluye aplicaciones para el desarrollo de nuevos materiales y el uso productivo de los desechos, como por ejemplo el dise\u00f1o artificial y la ingenier\u00eda de sistemas biol\u00f3gicos y organismos vivos (microbios, bacterias, enzimas y otros microorganismos) utilizables en procesos industriales de pretratamiento y deconstrucci\u00f3n de materiales, el desarrollo de segmentos de las cadenas productivas en la industria qu\u00edmica, la integraci\u00f3n con procesos catal\u00edticos y termodin\u00e1micos para la conversi\u00f3n de biomasa en biorrefiner\u00edas y la producci\u00f3n de bioenerg\u00eda, el tratamiento de aguas residuales y el reciclaje y reutilizaci\u00f3n de biomasa de desecho. El crecimiento de la nanotecnolog\u00eda ha sido exponencial. Entre 2000 y 2010, su penetraci\u00f3n en la industria de semiconductores y farmac\u00e9utica creci\u00f3 de nada al 60% en la primera y a casi el 15% en la segunda. Para 2020, tendr\u00eda una presencia del 100% en la industria de semiconductores, de aproximadamente un 50% en la industria farmac\u00e9utica y de alrededor del 20% en la industria maderera, desde nada en 2010 (Roco, 2015). Algunas aplicaciones en agricultura son: el uso de nanosensores para detectar enfermedades en plantas, controlar las condiciones del suelo, monitorear el crecimiento de las cosechas y detectar nitr\u00f3geno, agroqu\u00edmicos y otros agentes contaminantes; el uso de nanochips para la identificaci\u00f3n de animales, de nanopart\u00edculas para administrar vacunas y f\u00e1rmacos y de bionanosensores para detectar microorganismos, enfermedades y sustancias t\u00f3xicas en animales; y el desarrollo de recubrimientos de nanopart\u00edculas para pesticidas y fertilizantes que permitan controlar mejor la liberaci\u00f3n de los compuestos, reduciendo los problemas de contaminaci\u00f3n. En la industria alimentaria, los usos incluyen el desarrollo de nanosensores y nanochips para el aseguramiento de la calidad y seguridad de los alimentos mediante la detecci\u00f3n de su frescura y vida \u00fatil, as\u00ed como de microorganismos pat\u00f3genos, aditivos, f\u00e1rmacos, metales pesados, toxinas y otros contaminantes; la creaci\u00f3n de envases inteligentes que alarguen la vida \u00fatil de los alimentos y los protejan de los microorganismos; la elaboraci\u00f3n de nanoalimentos con propiedades funcionales nutritivas o con mejores caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas, y el desarrollo de nanopart\u00edculas para la descontaminaci\u00f3n del agua. Al ser de muy reciente desarrollo, la nanotecnolog\u00eda est\u00e1 poco regulada, comparada con la biotecnolog\u00eda. Existe conciencia de que las nanotecnolog\u00edas y los nanomateriales pueden exponer a los seres humanos y el medio ambiente a nuevos riesgos, a trav\u00e9s de diferentes mecanismos de interferencia con la fisiolog\u00eda humana y el ambiente. Ello plantea un desaf\u00edo regulatorio, en \u00e1mbitos como la manufactura de nuevos productos y la protecci\u00f3n de los trabajadores y del entorno. El reto es permitir que la sociedad obtenga el m\u00e1ximo beneficio de las aplicaciones de las nanotecnolog\u00edas, a la vez que se asegura un nivel elevado de protecci\u00f3n de la salud, la seguridad laboral y el medio ambiente (Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, 2008). 3. La univ ersalizaci\u00f3n de la econom\u00eda digital Las tecnolog\u00edas digitales han alcanzado una difusi\u00f3n sin precedentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, ya que el 51% de los habitantes de la regi\u00f3n usaban Internet en 2014. El aumento de las capacidades de captura, procesamiento y transmisi\u00f3n de datos en condiciones de movilidad y ubicuidad, sumado a la continua expansi\u00f3n del acceso a redes y dispositivos, ha permitido el desarrollo de una amplia gama de aplicaciones electr\u00f3nicas que cubren todos los sectores econ\u00f3micos. La relaci\u00f3n entre costo y desempe\u00f1o ha disminuido en forma exponencial en cuanto a 16 T ambi\u00e9n est\u00e1n creciendo las aplicaciones biotecnol\u00f3gicas en el desarrollo de bioinsumos para la agricultura (como biofertilizantes, bioacondicionadores y bioinoculadores), sobre todo por parte de las pymes, en pa\u00edses como Chile, Colombia, Costa Rica y M\u00e9xico.61 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblecapacidad de procesamiento, almacenamiento y ancho de banda, contribuyendo a la reducci\u00f3n de precios y, por ende, a la difusi\u00f3n de estas tecnolog\u00edas. La convergencia entre dispositivos, aplicaciones, redes y plataformas basados en Internet se ha convertido en un factor clave en el crecimiento econ\u00f3mico y la competitividad, al punto que hoy la econom\u00eda mundial es una econom\u00eda digital. El principal efecto de la digitalizaci\u00f3n es su capacidad de transformar todos los flujos econ\u00f3micos al reducir los costos de transacci\u00f3n y los costos marginales de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n. El impacto se produce mediante tres mecanismos: la creaci\u00f3n de bienes y servicios digitales, la agregaci\u00f3n de valor al incorporar lo digital en bienes y servicios en principio no digitales, y el desarrollo de plataformas de producci\u00f3n, intercambio y consumo. La mayor transformaci\u00f3n de la econom\u00eda se observa en los modelos de negocios que se basan en la conectividad de los objetos o Internet de las cosas. La aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales aumentar\u00e1 radicalmente su influencia en la econom\u00eda y la sociedad durante el per\u00edodo de los ODS. Se prev\u00e9 que los mayores avances se den en el \u00e1rea de la salud (aplicaciones de monitoreo, dispensadores de medicina y telemedicina) y en la industria manufacturera (robotizaci\u00f3n, fabricaci\u00f3n avanzada y servicios m\u00e1quina a m\u00e1quina (M2M) de pr\u00f3xima generaci\u00f3n), as\u00ed como en los sectores de la energ\u00eda, el transporte, los recursos naturales y las redes el\u00e9ctricas inteligentes, todas \u00e1reas claramente vinculadas con los ODS (CEPAL, 2015b). El hecho de que los cambios m\u00e1s significativos ocurran en \u00e1reas de intersecci\u00f3n de trayectorias tecnol\u00f3gicas implica que la mera extrapolaci\u00f3n de las tendencias dominantes en cada trayectoria no ser\u00e1 capaz de prever los cambios radicales que se avecinan o que est\u00e1n en proceso. Esto introduce una mayor incertidumbre en las decisiones econ\u00f3micas, que solo puede reducirse mediante la acumulaci\u00f3n de conocimientos y el an\u00e1lisis de grandes datos, resultado de la traza digital que las personas y las empresas dejan cuando usan las redes. M\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n sobre si el progreso t\u00e9cnico presente tendr\u00e1 efectos similares a los de las grandes revoluciones tecnol\u00f3gicas pasadas (como las de la m\u00e1quina de vapor, el ferrocarril, la electricidad y el motor de combusti\u00f3n interna), la realidad es que los patrones de consumo y producci\u00f3n est\u00e1n cambiando a un ritmo sin precedentes. Esto es particularmente preocupante para una regi\u00f3n como la latinoamericana, donde la producci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas es fundamentalmente ex\u00f3gena. De particular importancia es la trayectoria basada en redes ultrarr\u00e1pidas con conexiones ubicuas y m\u00f3viles, la computaci\u00f3n en la nube, la Internet de las cosas y la anal\u00edtica de los grandes datos. La Internet de las cosas implica la capacidad de que objetos, m\u00e1quinas y personas interact\u00faen remotamente a trav\u00e9s de la red, en cualquier momento y lugar, gracias a la convergencia de tecnolog\u00edas digitales. Su implementaci\u00f3n implica una nueva etapa del desarrollo de la red, con grandes cambios en su alcance y contenido. En una primera etapa, en los a\u00f1os noventa, la Internet fija conect\u00f3 a 1.000 millones de usuarios mediante computadoras personales. En la segunda etapa, en la d\u00e9cada de 2000, la Internet m\u00f3vil conect\u00f3 a m\u00e1s de 2.000 millones de usuarios mediante tel\u00e9fonos inteligentes, con expectativas de aumentar significativamente ese n\u00famero en el pr\u00f3ximo quinquenio. En la tercera etapa, se espera que la Internet de las cosas conecte 28.000 millones de objetos a Internet hacia 2020, desde bienes de consumo personal (wearables), como relojes inteligentes, hasta autom\u00f3viles, equipos para el hogar y maquinaria industrial (CEPAL, 2015b). La implementaci\u00f3n de la Internet de las cosas tiene efectos disruptivos en todos los sectores y genera cambios profundos en los procesos econ\u00f3micos y sociales, en particular en la generaci\u00f3n de empleo. Las fronteras entre industrias y mercados se modifican r\u00e1pidamente, en general marcadas por un fuerte proceso de convergencia tecnol\u00f3gica. La mayor disrupci\u00f3n es su impacto en el mundo f\u00edsico, que da lugar a productos con contenido digital incorporado y caracter\u00edsticas de productos inteligentes conectados (Porter y Heppelmann, 2014) constituyendo sistemas ciberf\u00edsicos de producci\u00f3n. Los bienes se componen cada vez m\u00e1s en base a tres niveles: el substrato f\u00edsico, el software incorporado y su conectividad a la nube. Los bienes con inteligencia (software) incorporada y conectados de la nube ser\u00e1n los que caracterizar\u00e1n las estructuras productivas y de consumo m\u00e1s modernas, como consolas y tel\u00e9fonos inteligentes, robots, impresoras 3D (manufactura aditiva) y equipos de transporte, como drones y autos conectados como paso hacia los autos aut\u00f3nomos. En esta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica hay una revalorizaci\u00f3n del papel de las manufacturas, pero no en un sentido tradicional, sino en virtud de su interacci\u00f3n y combinaci\u00f3n con los servicios digitales. Por mucho tiempo, las manufacturas fueron vistas como el motor del desarrollo, pero su importancia comenz\u00f3 a ser cada vez m\u00e1s cuestionada por el peso creciente de los servicios en el empleo y el valor agregado y, m\u00e1s recientemente, en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n, por el auge de los recursos naturales. En los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, los encargados de formular las pol\u00edticas se han preocupado por evitar o desacelerar la declinaci\u00f3n de su peso en el PIB. Esto ocurre por diversos motivos: un 70% de las iniciativas de investigaci\u00f3n y desarrollo son realizadas por firmas manufactureras y los 62 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)servicios m\u00e1s din\u00e1micos y las principales externalidades tecnol\u00f3gicas est\u00e1n muy asociados a las manufacturas, por lo que es dif\u00edcil tener el liderazgo en los servicios avanzados sin una fuerte actividad manufacturera17. Tambi\u00e9n contribuye a este mayor inter\u00e9s la importancia creciente de la manufactura avanzada, que est\u00e1 revolucionando esta actividad y elevando su contenido de conocimientos, flexibilidad y potencial competitivo 18. Algunos pa\u00edses desarrollados han adoptado una posici\u00f3n muy activa para impulsar este tipo de manufactura, lo que se ha traducido en el fortalecimiento de sus pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas, como lo muestran las estrategias Industria 4.0 en Alemania, Manufactura avanzada en los Estados Unidos o Made in China 2025. En la medida en que pol\u00edticas de ese tipo se generalicen e implementen, se acelerar\u00e1 la transformaci\u00f3n de la red desde una Internet para el consumo hacia una Internet para la producci\u00f3n. Igualmente importante, pero menos definida en cuanto a sus resultados, es la reformulaci\u00f3n de la estructura de mercados y de los agentes productivos que operan en ellos. Por una parte, las tecnolog\u00edas digitales, por su capacidad de externalizar procesos productivos y transformar la manufactura en servicios provistos desde fuera de la empresa, generan oportunidades para las firmas de menor tama\u00f1o, al reducir la importancia de las econom\u00edas de escala. Adem\u00e1s, el mayor acceso de las peque\u00f1as empresas a los servicios de computaci\u00f3n en la nube permitir\u00eda reducir los costos de capital necesarios para iniciar operaciones, lo que aumentar\u00eda el n\u00famero de firmas en el mercado, con los consiguientes efectos positivos en la generaci\u00f3n de empleo y el aumento de la competencia. En contrapartida, las econom\u00edas de red y de gesti\u00f3n y mantenimiento de los grandes centros de datos fortalecen tendencias opuestas en el sentido de la concentraci\u00f3n en uno o pocos productores mundiales de servicios clave. La tendencia al oligopolio concentrado o al monopolio es manifiesta en actividades como los servicios de b\u00fasqueda (Google), la producci\u00f3n de hardware y software avanzado (Apple), las redes sociales (Facebook) y la oferta de servicios de computaci\u00f3n en la nube (Amazon, Microsoft). Si bien no est\u00e1 definido cu\u00e1l de estas fuerzas predominar\u00e1, la evidencia hist\u00f3rica muestra que, en el largo plazo, la competencia impide la constituci\u00f3n y el mantenimiento de oligopolios concentrados con los mismos operadores, al tiempo que las econom\u00edas de escala, alcance y red evitan que se establezcan mercados totalmente fragmentados en competencia perfecta. La dicotom\u00eda entre pymes y grandes empresas, con sus consiguientes efectos en la generaci\u00f3n de empleo, continuar\u00e1, pero sus modalidades cambiar\u00e1n en direcciones que deben ser monitoreadas de cerca por los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Finalmente, las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n est\u00e1n redefiniendo las ventajas competitivas de los pa\u00edses y territorios. Los avances en la rob\u00f3tica preanuncian reducciones significativas en los costos de producci\u00f3n e introducir\u00e1n presiones adicionales a los mercados de trabajo. Experiencias recientes con robots amigables, que pueden interactuar y trabajar conjuntamente con humanos, indican que se podr\u00edan desarrollar artefactos capaces de aprender a realizar tareas de mediana complejidad con costos inferiores a 1,5 d\u00f3lares por hora. Aun si estas expectativas demoran en materializarse, la presi\u00f3n sobre la oferta de trabajo ser\u00e1 significativa y alterar\u00e1 la distribuci\u00f3n entre capital y trabajo, en favor del primero, y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la producci\u00f3n. En este sentido, la posible reubicaci\u00f3n de actividades manufactureras en los antiguos centros productivos, particularmente los Estados Unidos y Europa Occidental, obliga a prestar atenci\u00f3n a la evoluci\u00f3n y los efectos esperados de la manufactura avanzada. Es posible que sus efectos sobre el empleo sean muy marcados, con implicaciones redistributivas que pueden comprometer algunos de los ODS (en particular el Objetivo 8 que se refiere al pleno empleo productivo). La competitividad y el crecimiento de los pa\u00edses depender\u00e1n, en gran medida, de su integraci\u00f3n a la infraestructura digital mundial. Esta transici\u00f3n requiere desarrollar el ecosistema digital y mejorar su infraestructura, el capital humano y el entorno empresarial. Asimismo, se debe considerar la definici\u00f3n de est\u00e1ndares globales, la regulaci\u00f3n de flujos de datos, los derechos de propiedad intelectual, y la seguridad y privacidad, todos aspectos que se discuten intensamente en los pa\u00edses avanzados y que forman parte de las negociaciones de los megaacuerdos antes mencionados. Estos temas deber\u00edan abordarse con una visi\u00f3n regional. Como se discute en el cap\u00edtulo VI, un mercado digital com\u00fan ser\u00eda de gran apoyo para las iniciativas regionales de expansi\u00f3n de la econom\u00eda digital (CEPAL, 2015b). 17 Es incorrecto pensar que por un lado se encuentr a la manufactura y por el otro los servicios. Casi todas las cosas valiosas se componen de productos manufacturados m\u00e1s servicios agregados (entrevista a Suzanne Berger, Washington Post, 2013). 18 La manufactura avanzada surge de la aplicaci\u00f3n intensiva de conocimiento a la actividad productiva y tiende a fusionarse totalmente con los servicios, en consonancia con la afirmaci\u00f3n de Berger de la nota al pie n\u00ba 17. La expansi\u00f3n de la manufactura avanzada podr\u00eda acortar las cadenas de valor, un aspecto a tener en cuenta por las estrategias de diversificaci\u00f3n en la regi\u00f3n. El mayor uso de conocimiento hace ineficiente, y en algunos casos inviable, la separaci\u00f3n de dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n. Esto, en combinaci\u00f3n con los costos crecientes de la mano de obra en China, podr\u00eda estimular el retorno de algunas industrias a los pa\u00edses centrales.63 Cap\u00edtulo IIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleBibliograf\u00eda Baldwin, R. (2012), Policy [en l\u00ednea] http://www.cepr.org/pubs/ PolicyInsights/PolicyInsight64.pdf. Bartolini, S. of Chinese growth: Explaining decreasing well-being in times of economic boom\", World Development, vol. 74. BID/CEPAL (Banco Interamericano de Desarrollo/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2014a), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en el Per\u00fa\", Documentos de Proyecto (LC/W.640), Santiago. (2014b), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en el Estado Plurinacional de Bolivia\", Documentos de Proyecto (LC/W.627), Santiago. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2015a), La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: paradojas y desaf\u00edos del desarrollo sostenible (LC/G.2624) Santiago, febrero. (2015b), La nueva revoluci\u00f3n digital: de la Internet del consumo a la Internet de la producci\u00f3n (LC/L.4029 (CMSI.5/4)), Santiago.(2014a), Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible (LC/G2586(SES.35/3)), Santiago.(2014b), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en la Argentina. Primera aproximaci\u00f3n\", Documentos de Proyecto (LC/W.567), Santiago.(2014c), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en el Paraguay\", Documentos de Proyecto (LC/W.617), Santiago.(2013a), Panorama de la Inserci\u00f3n Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2013 (LC/G.2578-P), Santiago. (2013b), Recursos naturales en UNASUR: situaci\u00f3n y tendencias para una agenda de desarrollo regional (LC/L.3627), Santiago, mayo. (2013c), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en el Ecuador\", Documentos de Proyecto (LC/W.560), Santiago.(2012a), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Chile\", Documentos de Proyecto (LC/W.472), Santiago.(2012b), \"Efectos del cambio clim\u00e1tico en la costa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Impactos\", Documentos de Proyecto (LC/W.484), Santiago. (2011), \"Efectos del cambio clim\u00e1tico en la costa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: din\u00e1micas, tendencias y variabilidad clim\u00e1tica\", Documento de Proyecto (LC/W.447), Santiago. (2010a), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Centroam\u00e9rica. S\u00edntesis 2010\" (LC/MEX/L.978), Ciudad de M\u00e9xico, sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico. (2010b), \"La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Uruguay. S\u00edntesis\", Documentos de Proyecto (LC/W.330), Santiago. (2010c), La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. S\u00edntesis 2010 (LC/G.2474), Santiago. Chang, H.J. (2002), Kicking Away the Ladder. Development Strategy in Historical Perspective, Londres, Anthem Press. Church, M. Regis Regenesis: How Synthetic Biology Will Reinvent Nature and Ourselves, Basic Books. CMNUCC (Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico) (2015), Synthesis Report on las Comunidades Europeas (2008), Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo y al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo: aspectos reglamentarios de los nanomateriales [SEC(2008) 2036] (Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/ Banco Interamericano de Desarrollo) (2014), Impactos econ\u00f3micos del cambio clim\u00e1tico en Colombia. S\u00edntesis 2014, Bogot\u00e1. Dollar, D. (2007), \"Poverty, inequality, and social disparities during China's Policy Research Working Paper, N\u00ba 4253. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2015), Informe sobre la estabilidad financiera mundial, abril. Hauser, S.M. e Y. Xie (2005), \"Temporal and regional variation in earnings inequality: Urban China in transition between 1988 and 1995\", Social Science Research, vol. 34, N\u00ba 1. IPCC (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico) (2013), \"Summary for Policymakers\", Climate Change 2013: The Physical Science Basis. Contribution of Working Group I to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change, T.F. Stocker y otros (eds.), Cambridge, Cambridge University Press. Jansen, W. y X. Wu (2012), \"Income inequality in urban China, 1978-2005\", Chinese Sociological Review, vol. 45, N\u00ba 1.64 Cap\u00edtulo IIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Lee, R. y A. Mason (2014), \"Is low fertility really a problem? 346, Qu\u00e9r\u00e9, C. y otros (2014), \"Global carbon budget 2014\", Earth System Science Data Discussions, vol. 7, N\u00ba 2 Lim, H. y F. Kimura (2010), \"The internationalization of small and medium enterprises in regional and global value chains\", ADBI Working Paper Series, N\u00ba 231, Tokio, Instituto del Banco Asi\u00e1tico de Desarrollo. Liu, Z. (2015), \"Is China's growth miracle over?\", FRBSF Economic Letter, N\u00ba 2015-26, 10 August.Magrin, G. y otros (2014), \"Chapter 27. Central and South America\", Climate Change and Vulnerability. Part B: Regional Aspects. Contribution of Working Group II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change, V.R. Barros y otros (eds.), Cambridge, Cambridge University Press. Mazzucato, M. (2011), The Entrepreneurial State, Londres, DEMOS [en l\u00ednea] http://www.demos.co.uk/files/ Entrepreneurial_State_-_web.pdf. OCDE (Organizaci\u00f3n \"Income inequality\" [en l\u00ednea] https://data. oecd.org/inequality/income-inequality.htm. OMC (Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio) (2015), Estad\u00edsticas del comercio internacional 2015, Ginebra. (2011), Informe sobre el Comercio Mundial 2011. La OMC y los acuerdos comerciales preferenciales: de la coexistencia a la coherencia, Ginebra, julio. Pindyck, R. (2015), \"The use and misuse of models Paper, 19244 are transforming competition\", Harvard Business Review , noviembre. Roco, M. (2015), \"El mundo en miniatura, el gran desaf\u00edo de la nanotecnolog\u00eda\", presentaci\u00f3n en el Encuentro Di\u00e1logos con la Ciencia: Nanotecnolog\u00eda, Santiago, Comisi\u00f3n Desaf\u00edos del Futuro, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Senado de Chile, 24 de septiembre. Roco, M. y W. Bainbridge (2003), Converging Technologies for Improving Human Performance Cognitive Academic Publishers. Roco, M. y otros (2014), Technology and Society: Beyond Convergence of Nano-Bio- Info-Cognitive Technologies, Springer Science & Business Media. Rosales, O. y S. Herreros (2014), \"Mega-regional trade negotiations: what is at stake for Latin America?\", vol. 53, N\u00ba 1. Stern, N. (2013), \"The structure of economic modeling the potential already narrow science models\", Journal of Economic Literature, vol. 51, N\u00b0 3, Nashville, Tennessee, American Economic Association, septiembre.(2006), The Economics of Climate Change, Nueva York, Cambridge University Press. Stiglitz, J. (2014), \"Leaders and followers: perspectives on the Nordic model and the N\u00ba 20493, September [en \"Rural-urban disparity and sectoral labour allocation in China\", The Journal of Development Studies, vol. 35, N\u00ba 3. The Telegraph (2015), \"Four-fifths of global coal reserves 'must stay in ground' to tackle climate change\", 7 de enero. Toynbee, A. (1961), A Study of History, Oxford Paperbacks. UNCTAD (Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo) (2013), World Investment Report 2013. Global Value Chains: Investment and Trade for Development (UNCTAD/WIR/2013), Ginebra. US-China Economic and Security Review Commission (2004), \"China in the world trade organization: compliance, monitoring, and enforcement\", 2004 Report to otros (2015), \"Green skills\", NBER Working Paper, N\u00ba 21116, abril. Washington Post (2013), \"Is U.S. manufacturing making a comeback \u2014 or is it just hype?\", 1 de mayo. Winkelmann, R. y otros (2015), \"Combustion of available fossil-fuel to eliminate 11, vol. 1, N\u00ba 8, September. Xie, Zhou (2014), \"Income inequality in today's China\", Proceedings of the National Academy of Sciences, vol. 111, N\u00ba 19.Se deteriora el contexto econ\u00f3mico internacionalCap\u00edtulo III A. La econom\u00eda mundial ha perdido dinamismo B. Poca inversi\u00f3n: lento crecimiento de la productividad C. Si no se reduce la desigualdad, no crece la demanda D. Se desacelera el comercio internacional E. Un sector financiero desligado de la econom\u00eda real Bibliograf\u00eda Anexo III.A167 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo III Se deteriora el contexto econ\u00f3mico internacional El escenario econ\u00f3mico mundial ser\u00e1 menos favorable en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, con tasas de crecimiento del PIB global inferiores a los promedios de las d\u00e9cadas anteriores. Este bajo crecimiento se debe a la p\u00e9rdida de dinamismo de sus motores (la inversi\u00f3n, la productividad y, m\u00e1s recientemente, el comercio), fen\u00f3meno que se observa principalmente en los pa\u00edses desarrollados. Si bien las econom\u00edas emergentes, sobre todo China, han sostenido tasas elevadas de crecimiento, no han sido capaces de tomar el relevo y transformarse en el pivote del crecimiento mundial. En este contexto intervienen varios factores que deprimen la demanda agregada. En primer lugar, el aumento de la desigualdad, que se sit\u00faa en su mayor nivel en m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en algunas regiones, especialmente en el mundo desarrollado. La desigualdad aument\u00f3 sobre todo en el per\u00edodo de estabilidad denominado \"la gran moderaci\u00f3n\", que dur\u00f3 desde la d\u00e9cada de 1980 hasta 2007, antes del inicio de la crisis financiera mundial. En segundo lugar, los pa\u00edses han adoptado, como medida preventiva, pol\u00edticas de ajuste en parte como respuesta a sus desequilibrios en cuenta corriente y, en algunos casos, a elevados niveles de endeudamiento externo, que deprimen el comercio internacional y la demanda. Adem\u00e1s, la elasticidad del comercio con respecto al crecimiento del PIB mundial ha ca\u00eddo. Finalmente, el sector financiero y la liquidez mundial muestran un crecimiento explosivo desde la d\u00e9cada de 1990, superando ampliamente el aumento de la actividad real. Gran parte de la liquidez mundial se concentra en las instituciones financieras grandes y complejas ( large and complex financial institutions (LCFI)), que han incorporado en su esfera de acci\u00f3n a otros mercados asociados tradicionalmente con la actividad real de la econom\u00eda 1. Como resultado, se agudiz\u00f3 la incertidumbre en los mercados financieros, cambiarios y de productos b\u00e1sicos, lo que produjo efectos negativos en la inversi\u00f3n. La tendencia a una mayor desigualdad se vincula con la l\u00f3gica de funcionamiento del sistema monetario internacional, que tiende a cargar la mayor parte del ajuste de los pagos internacionales sobre los pa\u00edses deudores deficitarios, t\u00edpicamente perif\u00e9ricos. En general, estos ajustes se realizan mediante la contenci\u00f3n de gastos p\u00fablicos (frecuentemente gastos sociales) y la moderaci\u00f3n o retracci\u00f3n salarial. 1 El Subcomit\u00e9 P ermanente de Investigaciones del Senado de los Estados Unidos, en su informe sobre el involucramiento de Wall Street en los productos b\u00e1sicos (PSI, 2014), se\u00f1ala que, hasta hace poco tiempo, Morgan Stanley contaba con una capacidad de almacenamiento de petr\u00f3leo de m\u00e1s de 55 millones de barriles, 100 buques tanque y 6.000 millas de tuber\u00edas. JP Morgan acumul\u00f3 existencias de cobre que llegaron a valorarse en 2.700 millones de d\u00f3lares (213.000 toneladas m\u00e9tricas, casi un 60% del cobre f\u00edsico disponible en London Metal Exchange). En 2012, Goldman pose\u00eda 1,5 millones de toneladas m\u00e9tricas de aluminio valoradas en 3.000 millones de d\u00f3lares (un 25% del consumo anual de los Estados Unidos).68 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)A. La econom\u00eda mundial ha per dido dinamismo Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la tasa de crecimiento de la econom\u00eda mundial muestra una tendencia a la baja. La tasa de crecimiento del PIB tendencial real cay\u00f3 del 5,4% en el per\u00edodo 1961-1969 al 3,8% en 1971-1979 y al 2,9% en 1990-1999, manteni\u00e9ndose alrededor de ese nivel entre 2000 y 2014 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.1) 2. Esta tendencia refleja el declive secular de las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas, cuyo crecimiento disminuy\u00f3 entre los per\u00edodos 1961-1969 y 2000-2014 3. Por el contrario, las regiones en desarrollo han crecido a una tasa superior al promedio y a la de los pa\u00edses desarrollados. Entre 1961-1969 y 2000-2014, todas aceleraron su crecimiento, excepto el Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, y Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Las expansiones m\u00e1s significativas se registraron en Asia Oriental y el Pac\u00edfico, y Asia Meridional; en la primera, la tasa de crecimiento aument\u00f3 del 3,8% (1961-1999) al 8,6% (2000-2014), mientras que en la segunda creci\u00f3 del 4,1% al 6,6% entre los mismos per\u00edodos. En el Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, y Am\u00e9rica Latina y el Caribe, esas tasas pasaron del 7,9% al 3,5% y del 6,1% al 3,2%, respectivamente. Gr\u00e1fico III.1 T asa de crecimiento tendencial del PIB, 1971-2014 (En porcentajes) 01234567 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Mundo Pa\u00edses desarrollados Pa\u00edses en desarrollo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. B. P oca inversi\u00f3n: lento crecimiento de la productividad La desaceleraci\u00f3n tendencial de la econom\u00eda mundial se asocia, en primera instancia, a la disminuci\u00f3n de la tasa de crecimiento de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo (FBCF)4. La tasa de crecimiento de la inversi\u00f3n mundial pas\u00f3 del 4,0% a principios de la d\u00e9cada de 1970 al 3,2% en las de 1980 y 1990. Su recuperaci\u00f3n a principios de la d\u00e9cada de 2000 fue transitoria y, a partir de la crisis financiera mundial, su tasa de crecimiento fue inferior al 3% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.2). Esta din\u00e1mica depende de la tendencia de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, pues en las econom\u00edas en desarrollo se observa un aumento tendencial. Las fluctuaciones de la inversi\u00f3n est\u00e1n altamente correlacionadas con las del PIB, con un coeficiente de correlaci\u00f3n entre las tasas de variaci\u00f3n de ambas series superior al 0,80 en el per\u00edodo 1971-2014. Adem\u00e1s, la concordancia de la inversi\u00f3n y el PIB en el ciclo es elevada, pues tienden a estar en la misma fase m\u00e1s del 75% del tiempo. 2 Las tendencias de las tasas de crecimiento del PIB y la formaci\u00f3n bruta de capital fijo mundiales fueron obtenidas mediante el filtro de Hodrick y Prescott. 3 Este resultado no se v e afectado de manera significativa si el per\u00edodo considerado no incluye la crisis financiera de 2008-2009 o la crisis de la zona del euro de 2009-2013. 4 La formaci\u00f3n neta de capital fijo exhibe una tendencia similar . V\u00e9ase, por ejemplo, Buiter y otros (2014). La disminuci\u00f3n de la tasa de crecimiento se atribuye al comportamiento del sector privado. La evidencia disponible desde la d\u00e9cada de 1990 muestra que la inversi\u00f3n p\u00fablica, adem\u00e1s de representar una parte peque\u00f1a de la inversi\u00f3n total, se ha mantenido en niveles relativamente estables en la mayor parte de los pa\u00edses desarrollados hasta por lo menos la crisis financiera mundial o la crisis de la zona del euro (2009-2013).69 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico III.2 T asa de crecimiento tendencial de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo, 1971-2013 (En porcentajes) 012345678910 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 Mundo Pa\u00edses desarrollados Pa\u00edses en desarrollo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. Los cambios de la din\u00e1mica de la inversi\u00f3n se deben a varios factores. En primer lugar, se modifica la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la inversi\u00f3n: hay un mayor dinamismo de la FBCF en las econom\u00edas en desarrollo que en las desarrolladas, en particular en las de Asia Oriental y el Pac\u00edfico, lideradas por China. Entre los per\u00edodos 1971-1979 y 2000-2014, la participaci\u00f3n de las econom\u00edas desarrolladas en esa variable disminuy\u00f3 del 86% al 47%. En cambio, China cuadruplic\u00f3 con creces su participaci\u00f3n, pasando del 6% en 1980-1989 al 27% en 2000-2014. Esto responde, en parte, a las pol\u00edticas econ\u00f3micas de algunas econom\u00edas emergentes, focalizadas en la inversi\u00f3n, y al cambio de la especializaci\u00f3n internacional, resultado al que tambi\u00e9n contribuy\u00f3 la relocalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n desde las econom\u00edas desarrolladas hacia las econom\u00edas en desarrollo5. Otro factor ha sido el cambio de la composici\u00f3n sectorial de la producci\u00f3n en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados. Los sectores con mayor intensidad de inversi\u00f3n, como la manufactura y la miner\u00eda, han perdido peso con relaci\u00f3n al sector de servicios, m\u00e1s intensivo en trabajo. El crecimiento de los servicios est\u00e1 altamente ligado a la expansi\u00f3n del sector financiero (que origina m\u00e1s de un cuarto de su crecimiento), el que no promueve la inversi\u00f3n. Aunque se ha considerado que la expansi\u00f3n de las finanzas es central para la formaci\u00f3n de capital (Levine, 2005), en realidad su crecimiento se explica por la expansi\u00f3n del mercado de valores \u2014la securitizaci\u00f3n y la capitalizaci\u00f3n de la bolsa de valores\u2014 y la provisi\u00f3n de cr\u00e9dito a los hogares. Greenwood y Scharfstein (2013) se\u00f1alan que, en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, la expansi\u00f3n significativa de los activos financieros (cuya participaci\u00f3n en el PIB aument\u00f3 del 4,9% en 1980 al 8,3% en 2006 en los Estados Unidos) no se reflej\u00f3 en un aumento de la inversi\u00f3n. El crecimiento del sector financiero se ha convertido en una fuente de inestabilidad con secuelas de mediano y largo plazo en la inversi\u00f3n, como lo demuestra el creciente n\u00famero de crisis financieras en el mundo desarrollado a partir de la d\u00e9cada de 1970 y su impacto negativo en la trayectoria de la FBCF6. Seg\u00fan McKinsey (2012), entre 1973 y 2005 se registraron 41 episodios de crisis que se caracterizaron por contracciones del PIB y de la inversi\u00f3n de m\u00e1s del 10%. Un an\u00e1lisis detallado por pa\u00eds muestra que, en las d\u00e9cadas de 1970, 1980 y 1990, se registraron 10, 12 y 13 episodios de crisis respectivamente 7. A estos hay que a\u00f1adir la crisis financiera 5 China adopt\u00f3 una pol\u00edtica de crecimiento centr ada en la inversi\u00f3n a partir de 2008 como una medida contrac\u00edclica para contrarrestar el impacto de la crisis financiera mundial, lo que puede explicar, en parte, el aumento de su participaci\u00f3n en el total mundial. 6 La creciente apertur a financiera y los procesos de desregulaci\u00f3n financiera han jugado un papel fundamental. El per\u00edodo de Bretton Woods, que coincidi\u00f3 con la llamada \"era dorada del capitalismo\", fue una \u00e9poca de baja movilidad del capital, como lo muestra el \u00edndice de Obstfeld y Taylor (2004), y de ausencia de crisis financieras y bancarias (Reinhart y Rogoff, 2009). 7 Los episodios incluy en a Australia (1982-1983 y 1990-1991), Austria (1974-1975), Espa\u00f1a (1973-1975), (1989- 1993 y 1992-1993), Francia (1992-1993), Grecia Irlanda 1990-1992), Italia (1992-1993), el Jap\u00f3n (1997-1999), Luxemburgo (1980-1981), M\u00e9xico (1994-1995), Noruega (1987-1988), Nueva Zelandia (1973-1978 y 1990-1991), los Pa\u00edses Bajos (1974-1975 y 1980-1982), 1992-1993), el (1973-1975, 1979-1981 y 1990-1991), la Rep\u00fablica Checa (1996-1998), la Rep\u00fablica de Corea (1997-1998), Suecia (1980-1981 y 1990-1993), Suiza (1990-1993) y Turqu\u00eda (1998-2001).70 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)mundial (2008-2009) y la crisis del euro (2009-2013), en las que el componente del PIB m\u00e1s afectado fue la inversi\u00f3n (CEPAL, 2015). Estos factores exacerban la incertidumbre y comprometen la inversi\u00f3n. La descomposici\u00f3n del PIB de pa\u00edses o agrupaciones de pa\u00edses desarrollados muestra que el componente m\u00e1s afectado por la \u00faltima crisis fue la inversi\u00f3n. En la Uni\u00f3n Europea, la tasa de crecimiento del PIB entre 2007 y 2011 mostr\u00f3 una cifra negativa del 0,6% mientras que la inversi\u00f3n privada y p\u00fablica se contrajeron un 14,5% y un 4,2%, respectivamente. Por su parte, los otros componentes de la demanda agregada, el consumo privado y el p\u00fablico, registraron tasas de variaci\u00f3n del -0,2% y el 5,0%. En los Estados Unidos y el Jap\u00f3n, la inversi\u00f3n se contrajo un 12,9% y un 16,2%, respectivamente 8, mientras que el PIB aument\u00f3 solo un 1% en los Estados Unidos y disminuy\u00f3 un 2,6% en el Jap\u00f3n. En el gr\u00e1fico III.3 se muestra la tasa de crecimiento medio de la inversi\u00f3n en los cinco a\u00f1os previos y posteriores a cuatro crisis financieras. En todos los casos, la tasa de crecimiento de la FBCF fue menor despu\u00e9s de las crisis financieras 9, lo que es congruente con el hecho de que los ciclos de la inversi\u00f3n muestran, en la gran mayor\u00eda de las regiones, una duraci\u00f3n m\u00e1s corta (es decir, son m\u00e1s vol\u00e1tiles) que los del PIB. Las crisis financieras y la volatilidad de la inversi\u00f3n se traducen en una mayor percepci\u00f3n de incertidumbre (Baker, Bloom y Davis, 2015), lo que dificulta las decisiones de inversi\u00f3n. Gr\u00e1fico III.3 Pa\u00edses desarrollados: tasa de crecimiento de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo en los cinco a\u00f1os previos y posteriores a las crisis financieras (En porcentajes) para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de McKinsey, Investing in Growth: Europe\u00b4s next challenge, McKinsey Global Institute (MGI), 2012, y Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. La tendencia a la baja de la inversi\u00f3n y la acumulaci\u00f3n de capital ha incidido de manera negativa en la tasa de crecimiento de la productividad, ya que las innovaciones tecnol\u00f3gicas m\u00e1s modernas se incorporan en el acervo de capital m\u00e1s reciente10. En el gr\u00e1fico III.4, se muestra una correlaci\u00f3n positiva y estad\u00edsticamente significativa (el coeficiente de correlaci\u00f3n es 0,34) entre ambas variables para 90 pa\u00edses en el per\u00edodo 1960-201111. 8 Las estimaciones de los costos de las crisis medidos en t\u00e9rminos de la p\u00e9rdida del producto se basan en supuestos s\u00f3lidos. En el caso de los Estados Unidos, la estimaci\u00f3n oficial de la Reserva Federal lo sit\u00faa entre 6 a 14 billones de d\u00f3lares. Estos c\u00e1lculos dependen de la estimaci\u00f3n del PIB potencial y de su evoluci\u00f3n. En este caso, se considera el per\u00edodo de 2008 a 2023, siendo este \u00faltimo el a\u00f1o en el que el PIB vuelve a su tendencia potencial tras la crisis financiera mundial (Luttrell y otros, 2013). 9 La disminuci\u00f3n de la tendencia de largo de plazo del crecimiento en esas econom\u00edas no se origina con la crisis financier a mundial (2008-2009) ni con la crisis del euro (2009-2013). Esto contradice al informe del Fondo Monetario Internacional (FMI, 2015a) donde se argumenta que la crisis financiera mundial provoc\u00f3 un cambio estructural en la tendencia de crecimiento de largo plazo de las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. 10 V \u00e9ase Kaldor (1957), Furtado (1971), Nurske (1953) y Bresser-Pereira, Oreiro y Marconi (2014). 11 La evidencia muestr a que los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), los Estados Unidos, el Jap\u00f3n y la zona del euro registraron disminuciones de la tasa de crecimiento del acervo de capital entre los per\u00edodos 1996-2007 y 2008-2014.71 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico III.4 Mundo (90 pa\u00edses): tasa de crecimiento promedio anual del acervo de capital y de la productividad laboral, 1960-2011 (En porcentajes) -5-4-3-2-101234567 -2 -1 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11Productiviad laboral Acervo de capital Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de R.C. Feenstra, R. Inklaar y M.P . , 2013 [en l\u00ednea] www.ggdc.net/pwt. A la par con la baja tendencial del crecimiento econ\u00f3mico y la inversi\u00f3n, el ritmo de crecimiento de la productividad ha tendido a desacelerarse o estancarse, sobre todo en el mundo desarrollado. En los Estados Unidos, su tasa de crecimiento aument\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990 (del 1,4% al 2,6% en promedio entre los per\u00edodos 1990-1995 y 1996-2000), para disminuir por debajo del 1% en la primera mitad de la d\u00e9cada de 2000 y mantenerse en torno al 1% entre 2010 y 2015. Por su parte, la zona del euro y el resto de las econom\u00edas industrializadas registran una clara disminuci\u00f3n en los a\u00f1os noventa (v\u00e9ase el cuadro III.1). En el sector manufacturero, tambi\u00e9n hay una p\u00e9rdida de productividad en las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. La tasa de crecimiento anual del producto por trabajador en un conjunto de econom\u00edas desarrolladas baj\u00f3 del 4,2% al 3,7% entre los per\u00edodos 2001-2006 y 2010-2015 (WEF, 2014). Cuadro III.1 T asa de crecimiento de la productividad laboral, 1990-2015 (En porcentajes) 1990-1995 1996-2000 2001-2006 2007-2009 2010-2015 Econom\u00edas desarrolladas Estados Unidos 1,4 2,6 1,7 0,6 1,2 Zona del euro 2,0 1,2 0,9 -0,7 0,8 Otras econom\u00edas industrializadas 3,0 2,8 1,9 0,6 1,7 Econom\u00edas en desarrollo Econom\u00edas en desarrollo 0,6 1,6 4,2 4,4 3,7 China 7,8 3,5 11,0 10,3 7,9 India 2,3 3,6 3,2 9,3 4,6 Pa\u00edses en desarrollo de Asia (sin China ni la India) 4,7 0,3 3,1 1,6 3,5 Am\u00e9rica Latina 0,8 0,9 0,5 1,1 0,7 Oriente Medio y \u00c1frica del Norte -0,9 1,0 1,3 0,8 0,3 \u00c1frica Subsahariana -1,7 0,8 3,7 3,2 2,4 Federaci\u00f3n de Rusia, Asia Central y Europa Sudoriental -5,6 1,7 5,6 1,4 1,7 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de The Conference Board, \"Productivity Brief 2015. Global productivity growth stuck in the slow lane with no signs of recovery in sight\" , 2015, y \"The Tables\" , 2015 . En las econom\u00edas en desarrollo, aument\u00f3 la productividad entre las d\u00e9cadas de 1990 y 2000, debido, en gran medida, al desempe\u00f1o de China y la India, donde se elev\u00f3 a m\u00e1s del doble entre la segunda mitad de los a\u00f1os noventa y la d\u00e9cada de 2000. Por otra parte, la productividad se estanc\u00f3 en los pa\u00edses en desarrollo de Asia (sin incluir China ni la India), Oriente Medio y \u00c1frica del Norte y Am\u00e9rica Latina.72 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)C. Si no se r educe la desigualdad, no crece la demanda El comportamiento de la demanda agregada es clave en la decisi\u00f3n de invertir debido a su impacto en las expectativas de rentabilidad. Uno de los factores que ha contribuido de forma decisiva a debilitarla es el aumento de la desigualdad y el creciente peso del sector financiero. En las econom\u00edas desarrolladas y en algunas de las econom\u00edas en desarrollo, la desigualdad est\u00e1 en su nivel m\u00e1s elevado en tres d\u00e9cadas (OCDE, 2011 y 2015a), lo que se refleja en el aumento del coeficiente de Gini y en la relaci\u00f3n entre el ingreso medio del decil m\u00e1s rico y el ingreso medio del decil m\u00e1s pobre. Entre 1985 y 2013, en los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), el ingreso medio del decil m\u00e1s rico pas\u00f3 de septuplicar al del decil m\u00e1s pobre a ser diez veces superior a este. Un tercer indicador del aumento de la desigualdad es la participaci\u00f3n salarial en el PIB, que en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas cay\u00f3 del 63% en el per\u00edodo 1960-1980 al 56% en 2012. El aumento de la desigualdad es aun m\u00e1s notorio en t\u00e9rminos de la riqueza. Seg\u00fan Credit Suisse (2015), el 1% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n de Europa Occidental posee el 31% de la riqueza, mientras que el 40% m\u00e1s pobre posee solo el 1%. El mayor aumento de la desigualdad se registr\u00f3 en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, un per\u00edodo caracterizado, en el mundo desarrollado, por la simult\u00e1nea reducci\u00f3n de la volatilidad de la inflaci\u00f3n y de la tasa de crecimiento del PIB. La gran moderaci\u00f3n termin\u00f3 al colapsar Lehman Brothers en septiembre de 2008, lo que marc\u00f3 el inicio de la crisis financiera mundial. Una tendencia similar se observa en los pa\u00edses en desarrollo, cuyos niveles de desigualdad son mucho mayores que los de los pa\u00edses desarrollados. Entre 1990 y finales de la d\u00e9cada de 2000, los coeficientes de Gini pasaron de 0,38 a 0,40 en las regiones en desarrollo. En el gr\u00e1fico III.5, se muestra el cambio del \u00edndice medio por regi\u00f3n ocurrido entre 1990 y 2010. Hubo un aumento de la desigualdad en Europa Oriental y Asia Central, Asia Meridional, y Asia Oriental y el Pac\u00edfico. A nivel nacional, los grados de desigualdad aumentaron un 24% en China y un 16% en la India. Por otro lado, en el \u00c1frica Subsahariana, y el Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, la desigualdad disminuy\u00f3, mientras en Am\u00e9rica Latina y el Caribe aument\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990 y cay\u00f3 marcadamente en la de 2000. No obstante, en esta regi\u00f3n y en el \u00c1frica Subsahariana se mantienen los niveles m\u00e1s elevados de desigualdad, y los coeficientes de Gini de la distribuci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita alcanzan aproximadamente 0,44. El resto de las regiones tiene un coeficiente inferior a 0,40 (Asia Oriental y el Pac\u00edfico, 0,38; Europa Oriental y Asia Central, 0,34; Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, 0,36 y Asia Meridional, 0,35) (Amarante, 2015; Alvaredo y Gasparini, 2015). Gr\u00e1fico III.5 Coeficiente de Gini en promedio simple por regiones, 1990-2010 0,250,300,350,400,450,50 1990 1993 1996 1999 2002 2005 2008 Am\u00e9rica Latina \u00c1frica Subsahariana Oriente Medio y \u00c1frica del NorteAsia Oriental y el Pac\u00edfico Asia Meridional Europa Oriental y Asia Central Fuente: F . Alvaredo y Bourguignon (eds.), Londres, Elsevier, 2015, vol. 2. El aumento de la desigualdad de los ingresos a nivel global se asocia con la liberalizaci\u00f3n comercial y financiera, el sesgo del progreso t\u00e9cnico a favor de los trabajadores calificados (skill-biased technological change) y el creciente peso del sector financiero en la econom\u00eda. La globalizaci\u00f3n del comercio internacional, mediante la reasignaci\u00f3n de los componentes de la cadena productiva y la competencia de empresas que producen a bajo costo, ha flexibilizado las posibilidades de inversi\u00f3n y empleo reduciendo la dependencia de la inversi\u00f3n y los empleos nacionales. Esto ha debilitado el poder de negociaci\u00f3n salarial y el alcance de la negociaci\u00f3n laboral y los acuerdos colectivos. El aumento 73 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblede las privatizaciones y la menor la presencia del sector p\u00fablico en sectores como la energ\u00eda, el transporte y las comunicaciones tambi\u00e9n han contribuido a este proceso. Seg\u00fan la OCDE (2012), entre 1990 y 2007, la globalizaci\u00f3n caus\u00f3 el 10% de la disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n salarial, y los procesos de privatizaci\u00f3n originaron cerca del 33% de la ca\u00edda de la participaci\u00f3n laboral en esos sectores. Paralelamente, las ganancias de productividad asociadas al progreso t\u00e9cnico se concentraron en los estratos de alta calificaci\u00f3n y educaci\u00f3n, lo que elev\u00f3 el premio por calificaci\u00f3n y la desigualdad entre los trabajadores. La desigualdad derivada del aumento de los ingresos del capital frente a la masa salarial tambi\u00e9n ha contribuido a elevar la desigualdad a nivel global (Vieira, 2012), como lo hace la desigual distribuci\u00f3n del cr\u00e9dito y la riqueza a nivel de los hogares (Denk y Courn\u00e8de, 2015; Denk y Casenave-Lacroutz, 2015; OCDE, 2015a). Por \u00faltimo, la mayor importancia del sector financiero impacta en la desigualdad, en la medida en que sus empleados se concentran en los niveles m\u00e1s altos de la pir\u00e1mide salarial y su ingreso promedio es mucho m\u00e1s elevado que el de los empleados de otros sectores con caracter\u00edsticas similares de g\u00e9nero, edad y educaci\u00f3n 12. Los sistemas impositivos y de protecci\u00f3n social no han corregido estas tendencias (Vieira, 2012), sobre todo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Mientras que los pa\u00edses de la OCDE, mediante los impuestos y las transferencias, logran en promedio una reducci\u00f3n del 35% del coeficiente de Gini del ingreso de los hogares, en Am\u00e9rica Latina esa reducci\u00f3n es de solo el 6% (Amarante, 2015). La desigualdad genera menor capacidad de consumo que, si no es compensada por el aumento de la inversi\u00f3n, implica una desaceleraci\u00f3n de la demanda agregada. Al analizar el impacto en la demanda de la distribuci\u00f3n funcional del ingreso, Stockhammer y Onaran (2013) muestran que una reducci\u00f3n uniforme a nivel global de 1 punto porcentual en la participaci\u00f3n salarial se traduce en una reducci\u00f3n del PIB mundial de 0,36 puntos porcentuales. En la mayor parte de los pa\u00edses desarrollados, en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas ha disminuido la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB (v\u00e9ase el cuadro III.2). En el per\u00edodo 1980-1985, la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB de los pa\u00edses desarrollados (de Europa, Am\u00e9rica del Norte y Asia) se situaba en promedio en un 61%, y disminuy\u00f3 a un 55% en el per\u00edodo 2010-2015. Los datos de los pa\u00edses en desarrollo muestran una tendencia similar 13. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, solo un tercio de la participaci\u00f3n de las utilidades en el PIB se traduce en inversi\u00f3n, lo que contrasta con la situaci\u00f3n en Asia, donde esa variable alcanza los dos tercios. Am\u00e9rica Latina y el Caribe no es solo la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del planeta \u2014si no se tiene en cuenta el \u00c1frica Subsahariana\u2014, sino tambi\u00e9n aquella cuya \u00e9lite es m\u00e1s renuente a traducir su posici\u00f3n de privilegio en la inversi\u00f3n de las utilidades (Palma, 2014). D. Se desaceler a el comercio internacional A diferencia del declive tendencial de la tasa de crecimiento del producto y la inversi\u00f3n a partir de la d\u00e9cada de 1970, el comercio mantuvo hasta el inicio de la crisis financiera mundial un elevado dinamismo 14. Desde entonces, tambi\u00e9n ha mostrado se\u00f1ales de desaceleraci\u00f3n. La tasa de crecimiento del comercio mundial pas\u00f3, en promedio, del 7,6% en el per\u00edodo 1992-1995 al 4,8% en el per\u00edodo 2001-2015. La desaceleraci\u00f3n del comercio afecta sobre todo a las econom\u00edas avanzadas y, en menor medida, al mundo en desarrollo. El crecimiento de las exportaciones de las econom\u00edas industrializadas ha disminuido, en promedio, de entre el 6% y el 7% en la d\u00e9cada de 1990 a cerca del 2% en la d\u00e9cada de 2000. La desaceleraci\u00f3n del comercio afect\u00f3 con una intensidad similar a la mayor parte de las econom\u00edas avanzadas. Por el contrario, en las econom\u00edas en desarrollo, la intensidad de la desaceleraci\u00f3n es heterog\u00e9nea: se concentra m\u00e1s en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y \u00c1frica y Oriente Medio que en Asia y Europa Oriental y Central (v\u00e9ase el cuadro III.3). 12 Seg\u00fan la OIT (2015, p\u00e1g. 107), en 1980 y 2008, el salario medio que per cib\u00edan los gerentes de las principales compa\u00f1\u00edas que cotizan en la bolsa de Londres era, respectivamente, 11 y 116 veces superior al salario medio del Reino Unido. En 1970 y 2008, en los Estados Unidos, el salario medio que percib\u00edan los gerentes de las principales compa\u00f1\u00edas que cotizan en la bolsa de Nueva York era 26 y 240 veces superior al salario medio del pa\u00eds, respectivamente. 13 En todos los an\u00e1lisis, se utiliza la compensaci\u00f3n salarial real como v ariable sustitutiva (proxy) del salario real. Las estimaciones econom\u00e9tricas se realizaron con Scilab 5.4.1 y Grocer. V\u00e9ase Dubois y Michaux (2011). 14 Sobre la base de datos de 1950 a 2012, Ocampo (2015) di vide la evoluci\u00f3n del comercio en cuatro fases: 1950-1974, 1974-1986, 1986-2007 y 2007-2012. El comercio experiment\u00f3 la tasa de crecimiento m\u00e1s elevada en la segunda y tercera fases (7,0%) y la m\u00e1s baja en la cuarta (2,6%). 74 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Cuadro III.2 Masa salarial, 1980-2015a (En porcentajes del PIB) Promedio Promedio Promedio Promedio Promedio 1980-1989 1990-1999 2000-2007 2008-2009 55,3 56,5 Francia 62,5 57,0 55,8 56,5 57,5 49,8 51,1 52,6 51,0 53,5 53,5 50,6 51,8 54,1 60,4 53,5 Jap\u00f3n 70,1 65,8 59,4 Nueva Zelandia ... 46,6 45,5 65,1 62,9 59,9 Pa\u00edses en desarrolloChina c... 52,7 48,5 47,3 M\u00e9xico ... 40,7 41,0 39,1 36,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Comisi\u00f3n Europea, The Annual Macroeconomic Database (AMECO), 2015 [en l\u00ednea] http://ec.europa.eu/economy_finance/db_indicators/ameco/index_en.htm. a P romedio de cada per\u00edodo. b \u00daltimo a\u00f1o disponible: 20 12. c \u00daltimo a\u00f1o disponible: 20 11 . Cuadro III.3 Crecimiento del volumen de las exportaciones del mundo y por regi\u00f3n, 1990-2015 a (En porcentajes anuales) 1992-1995 1996-2000 2001-2007 2008-2011 1992-2000 2001-2015 Comercio mundial 7,4 8,1 5,7 2,8 7,8 4,1 Exportaciones mundiales 7,3 8,1 5,6 3,1 7,8 4,1 Econom\u00edas industrializadas 6,2 7,6 3,6 0,8 7,0 2,3 Estados Unidos 8,6 8,2 3,7 3,8 8,3 3,4 Jap\u00f3n 2,7 5,5 6,5 1,3 4,2 3,6 Zona del euro 6,0 8,3 4,4 0,3 7,3 2,5 Otras econom\u00edas industrializadas - - 0,7 0,0 - 0,9 Econom\u00edas emergentes 9,7 9,2 9,0 6,0 9,4 6,8 Asia 12,4 10,5 12,1 8,1 11,4 8,9 Europa Oriental y Central 11,3 10,1 11,7 4,4 10,6 7,9 Am\u00e9rica Latina 11,0 10,2 4,7 2,4 10,5 4,2 \u00c1frica y Oriente Medio 3,5 4,7 2,0 2,0 4,2 1,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Netherlands Bureau of Economic Policy Analysis (CPB), World Trade Monitor, 2015. a En el caso de 20 15, se incluyen datos hasta septiembre.75 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa desaceleraci\u00f3n del comercio responde a factores c\u00edclicos y a causas estructurales, como lo indica la disminuci\u00f3n de la elasticidad de largo plazo de las exportaciones globales con respecto a la producci\u00f3n mundial. La elasticidad de largo plazo del \u00edndice de volumen de las exportaciones respecto de la producci\u00f3n industrial disminuy\u00f3 de 2,0 en el per\u00edodo 1991-2000 a 1,6 en 2002-2008 y a 1,0 en 2010-2015 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.6). A nivel regional, se produce el mismo fen\u00f3meno: la elasticidad ingreso de las exportaciones de Am\u00e9rica Latina con respecto al ingreso de las econom\u00edas avanzadas y las econom\u00edas emergentes de Asia tambi\u00e9n disminuy\u00f3 entre 1991 y 2015. La descomposici\u00f3n de la elasticidad por grupos de producto muestra que su ca\u00edda se debe a la disminuci\u00f3n observada en las manufacturas, de 2,6 a 0,8 entre los per\u00edodos 1986-2000 y 2001-2013. Gr\u00e1fico III.6 Elasticidad de largo plazo del \u00edndice de volumen de las exportaciones respecto de la producci\u00f3n industrial del mundoa, 1991-2015 2,0 1,6 1,0 00,51,01,52,02,5 1991-2000 2002-2008 b2010-2015 c Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Netherlands Bureau of Economic Policy Analysis (CPB), World Trade Monitor, 2015; C. Constantinescu, A. Matto y , IMF Working N\u00ba WP/15/6, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI), 2015; Centre for Economic Policy Research (CEPR), The Global Trade Slowdown: A New Normal?, Londres, CEPR Press, 2015; y Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. a Las elasticidades del v olumen de exportaciones respecto del \u00edndice de producci\u00f3n industrial ponderado por producci\u00f3n se obtuvieron mediante el m\u00e9todo de cointegraci\u00f3n de Johansen, siendo las series mencionadas integradas del mismo orden. La fuente de los datos fueron las series trimestralizadas de Netherlands Bureau of Economic Policy Analysis (CPB), World Trade Monitor (incluido el dato de septiembre de 2015). Los n\u00fameros de rezagos \u00f3ptimos de los modelos fueron escogidos en funci\u00f3n de los criterios de informaci\u00f3n de Akaike y Schwarz. b Datos al primer trimestre. c Datos al tercer trimestre. La menor elasticidad del comercio con respecto al ingreso responde a tres factores. En primer lugar, el cambio de la composici\u00f3n de la demanda agregada y los determinantes del crecimiento global. Dado que la disminuci\u00f3n de la tasa de crecimiento mundial se debe a los componentes de la demanda agregada con un mayor contenido de comercio, como la inversi\u00f3n, la ca\u00edda de la tasa de crecimiento tiene un efecto negativo proporcionalmente m\u00e1s elevado sobre el comercio (CEPR, 2015; Bussiere y otros, 2013; Anderton y Tewolde, 2011). En segundo t\u00e9rmino, ha perdido dinamismo la expansi\u00f3n de las cadenas de valor a nivel mundial. La raz\u00f3n entre el valor a\u00f1adido externo y el valor a\u00f1adido interno de las exportaciones mundiales aument\u00f3 8,4 puntos porcentuales entre 1995 y 2005 y solo 2,5 puntos porcentuales entre 2005 y 2012 (Constantinescu, Matto y Ruta, 2015). Una medida alternativa, el crecimiento del comercio de bienes intermedios, tambi\u00e9n se ha estancado. Esto en parte refleja el hecho de que el proceso de fragmentaci\u00f3n del proceso productivo entre pa\u00edses encuentra l\u00edmites, lo que se confirma adem\u00e1s en el debate sobre la importancia del proceso de relocalizaci\u00f3n (reshoring). F inalmente, el sistema internacional conlleva una tendencia recesiva, en particular en la zona del euro, debido al mecanismo de ajuste predominante ante los desequilibrios de la balanza de pagos. Los pa\u00edses superavitarios de esa zona han sido renuentes a seguir pol\u00edticas fiscales expansivas que eleven sus importaciones y mejoren los niveles salariales debido al temor a la inflaci\u00f3n, al sobrecalentamiento del mercado de trabajo, al aumento de la deuda p\u00fablica o a perder espacios en los mercados externos. Esta l\u00f3gica imprime un sesgo recesivo a la din\u00e1mica de la econom\u00eda internacional, ya que todo el peso del ajuste recae sobre los pa\u00edses deficitarios, que tienden a desacelerar su crecimiento o contraer su econom\u00eda.76 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)E. Un sect or financiero desligado de la econom\u00eda real Aparte de las transformaciones en la esfera real, el contexto internacional se caracteriza por un sector financiero cuyos vol\u00famenes de transacci\u00f3n superan con creces los de la econom\u00eda real, liderado por instituciones financieras grandes y complejas, caracterizadas por un elevado grado de interconectividad y concentraci\u00f3n, y por una estructura de pasivos sesgada hacia el apalancamiento proc\u00edclico. Adem\u00e1s, ese sector tiene un importante segmento poco regulado, el sistema bancario paralelo (shadow banking system), lo que eleva la incertidumbre. La mayor presencia e intervenci\u00f3n del sector financiero en distintos \u00e1mbitos de la actividad econ\u00f3mica ha complicado la relaci\u00f3n entre la actividad real y la financiera. Parte del comportamiento de actividades y variables que se consideraban determinadas por factores reales se debe tambi\u00e9n a factores financieros y, en determinadas circunstancias, la esfera de lo financiero tiende a primar sobre la esfera de lo real. Esto forma parte de un proceso de financiarizaci\u00f3n, definido como la creciente importancia de los mercados financieros, las instituciones financieras y las \u00e9lites financieras en el funcionamiento de las econom\u00edas y sus instituciones de gobernanza, a nivel nacional e internacional (Epstein, 2006). En las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, el sector financiero ha registrado una expansi\u00f3n sin precedentes. En t\u00e9rminos de acervos, entre 1980 y 2014 los activos a nivel mundial (sin tener en cuenta los derivados) se expandieron de 12 billones a 294 billones de d\u00f3lares (1,1 y 3,7 veces el PIB mundial, respectivamente). Por su parte, en el mismo per\u00edodo, el valor de los contratos de derivados pas\u00f3 de 1 bill\u00f3n a 692 billones de d\u00f3lares, lo que implica que han pasado a representar cerca del 70% de los acervos globales de activos financieros. Esto se ha reflejado en una mayor profundizaci\u00f3n financiera. Por su parte, los derivados, cuyo valor era cercano al PIB mundial en 1980, pasaron a representar m\u00e1s de diez veces el valor del PIB mundial a partir de la segunda mitad de la d\u00e9cada de 2000 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.7) 15. Gr\u00e1fico III.7 Profundizaci\u00f3n financiera mundial, 1980-2014 Acervo de activos con relaci\u00f3n al PIB mundial Acervo de derivados con relaci\u00f3n al PIB mundial0246810121416 1980 1990 2000 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de McKinsey, Investing in Growth: Europe\u00b4s next challenge, McKinsey Global Capital Markets, Mckinsey Global Institute (MGI), 2011; Deustche Bank, The Random Walk. Mapping the World\u00b4s Financial Markets 2014, 2015; Banco de Pagos Internacionales (BPI), \"Statistical Release. OTC derivatives\" , 2015; y Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. Los gobiernos respondieron a la crisis de 2008 y 2009 con pol\u00edticas fiscales y monetarias expansivas que evitaron que esta se profundizara o prolongara a\u00fan m\u00e1s. A medida que se reduc\u00edan los espacios fiscales (por un aumento de la deuda p\u00fablica como porcentaje del PIB o, en los Estados Unidos, por los problemas pol\u00edticos que originaba la expansi\u00f3n del gasto), el curso de acci\u00f3n predominante fue una pol\u00edtica monetaria expansiva (quantitative easing (QE)), adoptada primero por los Estados Unidos y el Jap\u00f3n y m\u00e1s recientemente por la Uni\u00f3n Europea. La expansi\u00f3n monetaria 15 En los Estados Unidos, entre 1975 y 2008 la participaci\u00f3n de las instituciones financier as ligadas al mercado de capitales pas\u00f3 de representar un 4% a un 41% del total del cr\u00e9dito nacional. Por su parte, la participaci\u00f3n de la banca comercial en el cr\u00e9dito total se redujo del 56% al 19%. Con posterioridad a la crisis financiera mundial (2008-2009), la participaci\u00f3n de las instituciones financieras del mercado de capitales en proporci\u00f3n de los activos totales del sistema financiero ha disminuido sustancialmente. No obstante, se observa una recuperaci\u00f3n de las instituciones pertenecientes al mercado de capitales como proveedoras del cr\u00e9dito a partir del \u00faltimo trimestre de 2012. 77 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleha contribuido a mantener las tasas de inter\u00e9s de largo plazo a un nivel muy bajo. Sin embargo, a pesar de la fuerte expansi\u00f3n monetaria, la demanda agregada no se reactiv\u00f3 de manera significativa, confirmando el patr\u00f3n de mucha liquidez y poca demanda efectiva. El crecimiento del sector financiero ha sido liderado por los grandes grupos, entre los que destacan las instituciones financieras grandes y complejas, que operan en distintos pa\u00edses y dominan el sistema financiero mundial16. Estas han crecido de manera significativa en la \u00faltima d\u00e9cada, concentran el grueso de la intermediaci\u00f3n financiera entre pa\u00edses y aglutinan servicios e instituciones como la banca, los seguros, los t\u00edtulos y las operaciones de administraci\u00f3n de activos. Las 100 instituciones financieras m\u00e1s grandes del mundo tienen una cartera de 87 billones de d\u00f3lares en activos y sus casas matrices se ubican en 22 pa\u00edses. M\u00e1s de la mitad de estas instituciones, que poseen casi el 80% de los activos totales, se concentran en los siguientes ocho pa\u00edses, ordenados seg\u00fan el n\u00famero de instituciones y volumen de activos: China, los Estados Unidos, el Jap\u00f3n, Francia, el Reino Unido, Alemania, Espa\u00f1a y el Canad\u00e1 (v\u00e9ase el anexo III.A1) 17. Los derivados se concentran esencialmente en instituciones financieras estadounidenses. Las instituciones de este tipo est\u00e1n altamente interconectadas, de forma que el sistema financiero se vuelve menos dependiente de los dep\u00f3sitos, pero m\u00e1s dependiente de los pr\u00e9stamos entre las propias instituciones. Uno de los reflejos m\u00e1s importantes es la creciente y estrecha relaci\u00f3n entre el sistema bancario y el mercado de capitales. Hay un mayor protagonismo de las instituciones financieras basadas en el mercado en contraposici\u00f3n a las entidades financieras bancarias. La mayor interconectividad hace que la estabilidad financiera de una instituci\u00f3n pase a depender de la estabilidad de otras instituciones. En este sentido, el manejo de la situaci\u00f3n de riesgo visto desde la perspectiva de una instituci\u00f3n financiera individual tiene consecuencias en todo el sistema y, por consiguiente, pasa a representar un riesgo para el sistema financiero en su conjunto. En los pa\u00edses desarrollados, el financiamiento que proviene del resto del sistema financiero representa el 60% del financiamiento total; m\u00e1s a\u00fan, en Francia y B\u00e9lgica representa cerca del 70% del total. En comparaci\u00f3n, en Am\u00e9rica Latina el grado de interconectividad del sistema financiero es mucho menor (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.8). Gr\u00e1fico III.8 Financiamiento del sector bancario que no es interbancario, 1999-2012 (En porcentajes) 010203040506070 Alemania Francia B\u00e9lgica Chile Per\u00fa Colombia 1999-2007 2008-2009 2010-2012 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. Este cambio en el sistema financiero fue reforzado por la desregulaci\u00f3n que impuls\u00f3 el crecimiento del sector financiero paralelo a nivel nacional y global. Este incluye a los intermediarios financieros que operan fuera del sistema formal y que llevan a cabo operaciones de intermediaci\u00f3n de cr\u00e9dito, por ejemplo, de apalancamiento y de transformaci\u00f3n de los plazos de madurez de los t\u00edtulos. El volumen de operaciones del sector financiero paralelo 16 Seg\u00fan el FMI (2010), estas instituciones se basan en una red mundial de oficinas y subsidiarias, con financiamiento centr alizado que es distribuido dentro del grupo financiero en el marco de un plan estrat\u00e9gico global. 17 E n 2012 las instituciones consideradas demasiado grandes para fracasar (too-big-to-fail ) por la Reserva Federal de los Estados Unidos inclu\u00edan a Bank of America, Bank of China, Bank of New York Mellon, Barclays, BBVA, BNP Paribas, Citigroup, Credit Suisse, Deutsche Bank, Goldman Sachs, Group Banque Populaire, CdE, Group Cr\u00e9dit Agricole, HSBC, ING Bank, JPMorgan Chase, Mitsubishi UFJ FG, Mizuho FG, Morgan Stanley, Nordea, Royal Bank of Societ\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, Standard Chartered, State Street, Sumitomo Mitsui FG, UBS, Unicredit Group y Wells Fargo. La metodolog\u00eda de clasificaci\u00f3n se especifica en Comit\u00e9 de Basilea de Supervisi\u00f3n Bancaria (2011).78 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)mundial ha crecido desde la crisis, pasando de entre 60 y 67 billones de d\u00f3lares aproximadamente en 2007 a 71 billones de d\u00f3lares en 2012 (v\u00e9ase el cuadro III.4) y, seg\u00fan el Consejo de Estabilidad Financiera (FSB, 2014a), representa un 24,0% y un 46,7% de los activos totales y de los activos del sistema bancario a nivel global, respectivamente. Aunque el grueso del sector financiero paralelo opera en los pa\u00edses desarrollados (los Estados Unidos y Europa representaban el 67% de sus activos en 2012), tambi\u00e9n es visible en el Brasil, China y la India. En t\u00e9rminos relativos, en 2011 Brasil y China representaban el 5% de los activos totales del sistema financiero paralelo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.9). Cuadro III.4 Estimaciones del volumen del sistema financiero paralelo, 2007-2015 (En billones de d\u00f3lares) Fuentes Pa\u00eds o regi\u00f3n Monto Pozsar y otros (2010) Estados Unidos (marzo de 2008) Estados Unidos (2010)20 16 Pozsar y Singh (2011)Estados Unidos (finales de 2007)Estados Unidos (finales de 2010)2518 Consejo de Estabilidad Financiera (2010) Estados Unidos (2010) 24 Deloitte (2012) Estados Unidos (2010) 10 Bouveret (2011)Europa (marzo de 2008) Europa (finales de 201 0)1313 Consejo de Estabilidad Financiera (2011)Mundo (2002)Mundo (2007)Mundo (2010)27 60 60 (24 y 22 en los Estados Unidos y Europa, respectivamente) Bakk-Simon y otros (2012) Europa (segundo semestre de 2011) 14 Consejo de Estabilidad Financiera (2012)Mundo (2011) Mundo (2012)6774 Tyson y Shabani (2013) Gran Breta\u00f1a (2013) 1,4 Fung Global Institute (2015) Mundo (2007) 62 Fung Global Institute (2015) Mundo (2102) 71 Fung Global Institute (2015) China (2013) 51% del PIB Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de las fuentes indicadas. Gr\u00e1fico III.9 Distribuci\u00f3n de los activos del sector financiero paralelo, 2012 (En porcentajes) Zona del euro (34) Reino Unido (12) Jap\u00f3n (5) China (4)Canad\u00e1 (3)Otros (3)Rep. de Corea (2)Suiza (2)Brasil (1)Australia (1)Estados Unidos (33) Fuente: F ung Global Institute, Bringing Shadow Banking into the Light: Opportunity for financial reform in China, A. Sheng y N. Chow Soon (eds.), 2015. Adem\u00e1s de su fuerte interconectividad, la estructura de los pasivos de las instituciones financieras grandes y complejas est\u00e1 ligada al apalancamiento. En primer lugar, en estas instituciones la proporci\u00f3n de la deuda con respecto al capital (apalancamiento) se sit\u00faa en general en niveles cercanos o superiores a un factor de 20, lo que indica que financian m\u00e1s del 95% de su adquisici\u00f3n de activos con emisi\u00f3n de deuda. En segundo lugar, el apalancamiento tiende a comportarse de manera proc\u00edclica. La relaci\u00f3n entre la tasa de crecimiento de los activos y la tasa de crecimiento del apalancamiento es positiva y estad\u00edsticamente significativa. El coeficiente de correlaci\u00f3n entre ambas variables 79 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblede una muestra de los grandes bancos de los Estados Unidos se sit\u00faa en 0,8918. Elevados niveles de apalancamiento crean considerables oportunidades para realizar ganancias debido a que, a mayor nivel, mayor ser\u00e1 la rentabilidad del capital. La expectativa de una mayor rentabilidad ofrece un incentivo para el apalancamiento excesivo19. Al mismo tiempo, una mayor dependencia del financiamiento crediticio genera una fragilidad m\u00e1s alta, ya que se asumen mayores riesgos al aumentar la exposici\u00f3n y la vulnerabilidad a la iliquidez y, aun m\u00e1s importante, a la insolvencia. La crisis mundial dej\u00f3 en evidencia el riesgo que representa un elevado nivel de apalancamiento. M\u00e1s a\u00fan, la expansi\u00f3n monetaria y la reproducci\u00f3n desordenada de activos financieros est\u00e1n originando una nueva acumulaci\u00f3n de deudas en la econom\u00eda global que puede tener consecuencias fuertemente negativas para su estabilidad. En su \u00faltimo informe, el FMI (2015b) alert\u00f3 sobre el riesgo de que se est\u00e9 creando un marco especulativo similar al que dio lugar a la \u00faltima gran crisis20. Las transformaciones del sector financiero tienen implicaciones importantes en la din\u00e1mica de la econom\u00eda real, como se observa en el mercado de los productos b\u00e1sicos en la d\u00e9cada de 2000, cuyo comportamiento ha tenido un efecto significativo en el desempe\u00f1o econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina. Adem\u00e1s de ser un importante componente de las exportaciones y de los ingresos fiscales de las mayores econom\u00edas de la regi\u00f3n, las materias primas tambi\u00e9n pueden ser consideradas un activo financiero, en el sentido de que sus precios responden a cambios en las expectativas sobre las condiciones futuras m\u00e1s que al estado actual del mercado, la demanda y la oferta (es decir, las variables fundamentales). Algunas grandes instituciones financieras, como Goldman Sachs, JP Morgan y Morgan Stanley, tienen un papel creciente en estos mercados (PSI, 2014) 21. Las manifestaciones m\u00e1s importantes del papel creciente de los productos b\u00e1sicos como activos financieros son el aumento de su presencia en los mercados a futuro, incluidos sus derivados, una mayor sincron\u00eda en el movimiento de sus precios y entre esos precios y los mercados de valores, y su reciente uso como colateral para la obtenci\u00f3n de pr\u00e9stamos y cr\u00e9dito. Entre 1998 y 2012, el n\u00famero de contratos pendientes en las bolsas de productos b\u00e1sicos aument\u00f3 de 27 millones a 161 millones para los futuros y de 14 millones a 108 millones para las opciones. De manera similar, entre 1998 y 2014 el valor nocional 22 de los contratos derivados de productos b\u00e1sicos se expandi\u00f3 de 443.000 millones a 2,2 billones de d\u00f3lares (BPI, 2015c). El creciente papel de los productos b\u00e1sicos como activos financieros se observa tambi\u00e9n por el hecho de que muestran un mayor grado de asociaci\u00f3n (correlaci\u00f3n) con los activos financieros tradicionales como las acciones en t\u00e9rminos de rentabilidad y, sobre todo, de su volatilidad. Esto implica que el comportamiento de los productos b\u00e1sicos depende en mayor medida de los factores que explican el comportamiento y las fluctuaciones de las bolsas de valores. En el gr\u00e1fico III.10, se muestran los coeficientes de correlaci\u00f3n entre las tasas de retorno y las volatilidades de distintos \u00edndices de productos b\u00e1sicos (agricultura, energ\u00eda, industria, metales, ganado, metales preciosos y productos no energ\u00e9ticos) y los \u00edndices de acciones, incluido el \u00edndice medio industrial Dow Jones (DJIA) y el Standard & Poor's 500 (S&P500). 18 Estimaciones propias sobre la base de Bloomberg. 19 Esto se demuestr a mediante un c\u00e1lculo de la rentabilidad bancaria. La rentabilidad del capital (ROE), definida por la raz\u00f3n entre el ingreso neto y el patrimonio, es igual al producto de la raz\u00f3n entre el ingreso neto y el activo y la raz\u00f3n entre el activo y el patrimonio. Formalmente, A su vez, la raz\u00f3n entre el ingreso neto y los activos no es otra cosa que el rendimiento sobre los activos (ROA), y la raz\u00f3n entre los activos y el patrimonio se conoce como el apalancamiento. As\u00ed, la rentabilidad sobre el patrimonio (ROE) puede expresarse como el producto entre el rendimiento sobre los activos (ROA) y el apalancamiento, de tal manera que cuando mayor es el apalancamiento mayor ser\u00e1 la rentabilidad. Formalmente, 20 Las se\u00f1ales de China y las econom\u00edas emergentes en cuanto a la fr agilidad financiera son particularmente fuertes. Como lo se\u00f1ala el FMI (2015b), las autoridades de los mercados emergentes deber\u00edan constatar con regularidad las exposiciones de las empresas en moneda extranjera, incluidas las posiciones en derivados, y emplear herramientas microprudenciales y macroprudenciales para desalentar un apalancamiento excesivo y la acumulaci\u00f3n de deudas con el extranjero. 21 Los gr andes bancos involucrados en los mercados de productos b\u00e1sicos son tambi\u00e9n los que se han visto fuertemente afectados por el impacto de la crisis financiera mundial. Su apalancamiento ha experimentado una ca\u00edda (pasando, en el promedio de los antiguos bancos de inversi\u00f3n, de 33 a 12 entre el per\u00edodo 2007-2008 y el a\u00f1o 2012) y, por ende, han tenido que optar por otras estrategias, como la inversi\u00f3n en productos b\u00e1sicos, para mantener sus niveles de beneficio. Las recientes ca\u00eddas de sus precios han llevado a esas instituciones a modificar su portafolio de inversiones dando una menor importancia a las materias primas. 22 El v alor nocional es el valor total de los activos de una posici\u00f3n de apalancamiento. Este t\u00e9rmino se utiliza com\u00fanmente en los mercados de opciones, futuros y divisas porque una cantidad muy peque\u00f1a de dinero invertido puede controlar una posici\u00f3n amplia y tener grandes consecuencias para el operador. V\u00e9ase [en l\u00ednea] http://www.investopedia.com/terms/n/notionalvalue.asp#ixzz3u1O1PlRZ.80 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico III.10 Correlaciones estad\u00edsticamente significativas entre retornos y volatilidades de los \u00edndices de precios de los productos b\u00e1sicos y las bolsas de valoresa, 1990-2000, 2001-2007 y 2010-2015 (En porcentajes) 16,750,066,7 16,725,041,7 1990-2000 2001-2007 2010-2015 b Retornos Volatilidades Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras de Bloomberg. a La significancia est ad\u00edstica se calcul\u00f3 con niveles de confianza del 95% y el 99%. b Datos a no viembre de 2015. Las correlaciones se computaron para los per\u00edodos 1991-2000, 2001-2007 y 2010-2015 con una base mensual. Los resultados muestran, tanto en los casos de los retornos como de las volatilidades, que el porcentaje de correlaciones estad\u00edsticamente significativas al 5% aumenta con el correr del tiempo. Entre 1990 y 2000, el porcentaje total de correlaciones estad\u00edsticamente significativas de los retornos y las volatilidades fue del 16,7% del total. En el per\u00edodo 2010-2015, fue mayor, del 66,7% y el 41,7% del total, respectivamente. La estrecha conexi\u00f3n entre los mercados financieros y los de productos b\u00e1sicos (y el precio de la energ\u00eda f\u00f3sil) aumenta la incertidumbre en los pa\u00edses en desarrollo y representa una barrera al aumento de sus tasas de inversi\u00f3n. Bibliograf\u00eda Alvaredo, F. y L. Gasparini (2015), Londres, Elsevier. Amarante, V. (2015), \"Desigualdad en el mundo y en Am\u00e9rica Latina\", presentaci\u00f3n en las Jornadas Monetarias y Bancarias de 2015 del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, Buenos Aires, in\u00e9dito. Anderton, R. y T. Tewolde (2011), \"The global financial crisis: Understanding the global trade downturn and The World vol. 34, N\u00ba 5. A.B. y F. Bourguignon (eds.) (2015), Handbook of Income Distribution, vol. 2, Londres, Elsevier. Baker, S., N. Bloom y S.J. Davis (2015), \"Measuring economic policy uncertainty\", NBER Working Paper, N\u00ba 21633.Bakk-Simon, K. y otros \"Shadow banking in the euro area: An overview\", European Central Bank Occasional Paper Series, N\u00ba 133. Bouveret, A. (2011), \"An assessment of the shadow banking sector in Europe\", ESMA Working Paper. BPI (Banco de as a Growth Strategy, Londres, Routledge.81 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleBuiter, W. y otros (2014), \"The long-run decline in y otros the trade American Economic Journal: Macroeconomics, vol. 5, N\u00ba 3. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2015), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/G.2645-P), Santiago. CEPR (Centre for Economic Policy Research) (2015), The Global Trade Slowdown: A New Normal?, Londres, CEPR Press. Comisi\u00f3n Report 2007, Luxemburgo [en l\u00ednea] http://ec.europa.eu/social/BlobServlet?docId=3068&langId=en. Comit\u00e9 de Basilea de Supervisi\u00f3n Bancaria (2011), Banks: slowdown: Cyclical or structural?\", IMF Working Paper, N\u00ba WP/15/6, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). CPB (Netherlands Bureau of Economic Policy Analysis) (2015), World Trade Monitor [en l\u00ednea] http://www.cpb.nl/ en/number/cpb-world-trade-monitor-september-2015. Banking Index\", The Deloitte Center for Financial Services. Denk, O. y B. Courn\u00e8de (2015), \"Finance and income inequality in OECD countries\", OECD Economics Department Working Papers, N\u00ba 1224. Denk, O. y A. Cazenave-Lacroutz (2015), \"Household finance and income inequality in the euro area\", OECD Economics Department Working Papers, N\u00ba 1226. Deutsche Bank (2015), The Random Walk. Mapping the World\u00b4s Financial Markets 2014. Dubois, \u00c9. y E. Michaux Financialization and the World Economy, Northampton, Edward Elgar.Feenstra, R. C., R. Inklaar y M. P. Timmer (2013), \"The Next Generation of the Penn World Table\" [en l\u00ednea] www.ggdc.net/pwt. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2015a), World Economic Outlook, Washington, D.C. (2015b), Global Financial Financial Interconnectedness. Prepared by the Strategy, Policy, and Review Department and the Monetary and Capital Markets Department, in collaboration with the Statistics Department and in consultation with other Departments\" [en l\u00ednea] http://www.imf.org/external/np/pp/eng/2010/100410.pdf. FSB (Consejo Report 2014\", Washington Summit in the Implementation of the G20 Recommendations for Strengthening Financial Stability. Report Leaders\", noviembre [en l\u00ednea] http://www.fsb.org/wp-content/uploads/r_101111b.pdf. Fung Global Institute (2015), Bringing Shadow Banking into the Light: Opportunity for financial reform in China, A. Chow Soon of the problems of developed and underdeveloped countries, Berkeley, University of California Press. Greenwood, R. y D. Scharfstein (2013), \"The growth of finance\", Journal of Economic Perspectives, vol. 27 N\u00ba 2.Kaldor, N. (1957), \"A model of economic growth\", Economic Journal, N\u00ba 67.82 Cap\u00edtulo IIIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Levine, R. (2005), \"Finance and growth: Theory and evidence\", Handbook of Economic Growth, vol. 1A, P. Aghion y S. N. Durlauf (eds.), Nueva York, Elsevier. Luttrell, D. y otros (2013), \"Assessing the costs and consequences of the 2007-09 financial crisis and its aftermath\", Economic Letter, vol. 8, N\u00ba 7 [en (2012), in Growth: Europe\u00b4s next challenge, McKinsey Global Institute (MGI). (2011), Mapping Global Capital Markets 2011, Mckinsey Global Institute (MGI). Nurske, R. (1953), Problems of Capital Formation in Underdeveloped Countries, Oxford, Blackwell. Obstfeld, M. y A.M. Taylor (2004), Global Capital Markets: Integration, Crisis, and Growth, Cambridge, Cambridge University Press. Ocampo, J.A. (2015), \"Am\u00e9rica Latina frente a la turbulencia econ\u00f3mica mundial\", Neoestructuralismo y corrientes heterodoxas a inicios del siglo XXI, A. B\u00e1rcena y A. Prado (eds.), Libros de la CEPAL, N\u00ba 132 (LC/G.2633-P/Rev.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2015a), In it Together: Why Outlook 2012, OECD Publishing. (2011), \"An overview growing income inequalities Divided We Stand: Why inequality keeps rising, Par\u00eds, OECD Publishing. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2015), Informe Mundial sobre Salarios 2014/2015. Salarios y desigualdad de ingresos, Ginebra [en l\u00ednea] http://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/@dgreports/@dcomm/@publ/documents/ publication/wcms_343034.pdf . Palley, T. (2007), \"Financialization: is and why it matters\", Working Paper, N\u00ba 525, The Levy Economics Institute. Palma, J.G. (2014), \"Why is inequality so unequal across the world? Could it be that every nation gets the inequality it deserves?\", documento presentado en la sesi\u00f3n titulada \"Shared Prosperity and Growth\" del XVII Congreso Mundial de la Asociaci\u00f3n Internacional de Econom\u00eda, junio, in\u00e9dito. Pozsar, Z. y M. Singh (2011), \"The nonbank-bank nexus and the shadow banking system\", IFM Working Paper, N\u00ba 11/289, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Pozsar, Z. y otros (2010), \"Shadow banking\", Staff Reports , N\u00ba 458, Nueva York, Federal Reserve Bank of New York, julio. PSI (Subcomit\u00e9 Permanente de Investigaciones del Senado de los Estados Unidos) (2014), \"Wall Street Bank Involvement With Physical Commodities\", Washington, evidence, policy\", Review of Keynesian Economics, vol. 1, N\u00ba 4. The Conference Board (2015a), \"Productivity Brief 2015. Global productivity growth stuck in the slow lane with no signs of recovery in sight\".(2015b), \"The Conference Board Total Economy Database. Summary M. Shabani European shadow banking system: A new methodology\", CITYPERC Working Paper Series, N\u00ba 2013/01, febrero. Vieira, S. (2012), \"Inequality on the rise? An assessment of current available data on income inequality, at global, international and national levels\", Nueva York, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales de las Naciones Unidas [en l\u00ednea] http://www.un.org/en/development/desa/policy/wess/wess_bg_papers/bp_wess2013_svieira1.pdf. WEF (Foro Econ\u00f3mico 2014-2015, Davos.83 Cap\u00edtulo IIIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleAnexo III.A1 Cuadro III.A1.1 Principales instituciones financieras del mundo seg\u00fan pa\u00eds de residencia, 2014 Pa\u00eds N\u00famero de bancosInstituciones financieras grandes y complejasActivos totales (en miles de millones de d\u00f3lares)Capitalizaci\u00f3n (en miles de millones de d\u00f3lares)Participaci\u00f3n en los activos totales (en porcentajes)Participaci\u00f3n en la capitalizaci\u00f3n total (en porcentajes) China 14 3 15 727 1 189 18,0 26,9 Estados Unidos 10 7 11 064 1 227 12,7 27,8 Jap\u00f3n 9 3 10 366 194 11,9 4,4 Francia 6 4 9 494 141 10,9 3,2 Reino Unido 6 4 9 199 403 10,6 9,1 Alemania 8 1 5 237 45 6,0 1,0 Espa\u00f1a 5 2 3 511 96 4,0 2,2 Canad\u00e1 5 ... 3 262 292 3,7 6,6 Italia 4 1 2 784 90 3,2 2,0 Australia 4 ... 2 754 352 3,2 8,0 Pa\u00edses Bajos 3 1 2 545 .... 2,9 ... Suiza 2 2 2 150 107 2,5 2,4 Suecia 4 1 1 924 83 2,2 1,9 Brasil 4 ... 1 776 101 2,0 2,3 Rep\u00fablica de Corea 4 ... 1 156 ... 1,3 ... B\u00e9lgica 3 ... 941 1,1 ... Dinamarca 2 ... 847 ... 1,0 ... Federaci\u00f3n de Rusia 2 ... 777 ... 0,9 ... Singapur 2 ... 576 65 0,7 1,5 Noruega 1 ... 405 ... 0,5 ... India 1 ... 361 34 0,4 0,8 Austria 1 ... 281 ... 0,3 ... Total 100 29 87 138 4 419 100 100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Consejo de Estabilidad Financiera, \"2014 update of list of global systemically important Banks (G-SIBs)\" , 2014 [en l\u00ednea] http://www.fsb.org/wp-content/uploads/r_141106b.pdf, e informaci\u00f3n de los sitios web de las instituciones financieras.Se debilita la posici\u00f3n de la regi\u00f3n en la econom\u00eda mundialCap\u00edtulo IV A. La regi\u00f3n se rezaga B. Los determinantes de la desaceleraci\u00f3n C. Persiste la vulnerabilidad externa D. La d\u00e9bil inversi\u00f3n dificulta la construcci\u00f3n de capacidades E. Impacto del ciclo de la inversi\u00f3n en las trayectorias de crecimiento de corto y largo plazo Bibliograf\u00eda87 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo IV Se debilita la posici\u00f3n de la regi\u00f3n en la econom\u00eda mundial Am\u00e9rica Latina y el Caribe enfrenta los desaf\u00edos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible con una tasa de crecimiento de largo plazo inferior a la de otras regiones del mundo en desarrollo y una persistente vulnerabilidad externa. Su din\u00e1mica de crecimiento sufri\u00f3 ca\u00eddas derivadas de los choques econ\u00f3micos causados por la crisis de la deuda externa en los a\u00f1os ochenta, las crisis mexicana y asi\u00e1tica, rusa y brasile\u00f1a en los noventa, y la crisis argentina, seguida de la crisis financiera mundial, en la d\u00e9cada de 2000. Peor a\u00fan, en los per\u00edodos de auge no ha tenido un desempe\u00f1o destacado en la comparaci\u00f3n internacional: su tasa de crecimiento en el per\u00edodo 2003-2007, la mejor de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, fue m\u00e1s baja que la de otras regiones del mundo en desarrollo. Asimismo, persiste su vulnerabilidad externa real y financiera; debido a los patrones de especializaci\u00f3n predominantes, sus pa\u00edses siguen siendo sensibles a choques en los t\u00e9rminos de intercambio y la demanda externa, en algunos casos han aumentado sus pasivos externos brutos y dependen en mayor medida del ingreso de capitales internacionales. Estas caracter\u00edsticas condicionan la manera en la que los acontecimientos recientes (el virtual estancamiento de la econom\u00eda mundial, la mayor volatilidad financiera, la huida hacia la calidad, el menor crecimiento de China y las ca\u00eddas abruptas de los precios de los productos b\u00e1sicos) afectan a la regi\u00f3n en su conjunto y a sus subregiones. Desde el per\u00edodo 2010-2011, la mayor parte de los pa\u00edses han experimentado una desaceleraci\u00f3n del ritmo de crecimiento econ\u00f3mico, que se ha convertido, en algunos casos, en una contracci\u00f3n. El componente de la demanda agregada m\u00e1s afectado por la desaceleraci\u00f3n es la inversi\u00f3n, lo que tiene implicaciones negativas en la productividad y la competitividad. Al mismo tiempo, se redujo el espacio fiscal en casi todos los pa\u00edses. La combinaci\u00f3n de estos factores indica que la regi\u00f3n deber\u00e1 cambiar su estilo de desarrollo en condiciones menos favorables que en la d\u00e9cada pasada, con menos margen de maniobra y una p\u00e9rdida relativa de capacidades tecnol\u00f3gicas. A. La r egi\u00f3n se rezaga Seg\u00fan estimaciones, la tasa de crecimiento de largo plazo del PIB de Am\u00e9rica Latina y el Caribe correspondiente al per\u00edodo 1960-2014 se situ\u00f3 en un 3,8%, por debajo de la registrada en las restantes regiones en desarrollo, excepto el \u00c1frica Subsahariana (3,0%) y los pa\u00edses en desarrollo de Europa y de Asia Central (2,4%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.1). El rezago relativo del crecimiento de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se explica por los efectos de largo plazo de las sucesivas crisis, en particular la de la deuda externa, ocurrida en la d\u00e9cada de 1980. Adem\u00e1s, la regi\u00f3n no ha aprovechado las fases de expansi\u00f3n de la econom\u00eda mundial con la misma intensidad que otras regiones en desarrollo (CEPAL, 2012). En el per\u00edodo de auge m\u00e1s reciente (2003-2007), la tasa de crecimiento regional se mantuvo significativamente por debajo de las de Asia Oriental y el Pac\u00edfico (9,2%), los pa\u00edses en desarrollo de Europa y de Asia Central (7,0%) y Asia Meridional (6,5%). De la misma manera, el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n que sigui\u00f3 a la crisis fue m\u00e1s d\u00e9bil en la regi\u00f3n, como se muestra en el cuadro IV.1.88 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico IV.1 T asas de crecimiento de largo plazo del PIB reala, 1960-2014 (En porcentajes) 7,5 5,5 4,9 4,5 3,9 3,8 3,0 2,4 012345678 Asia Oriental y el Pac\u00edfico Asia Oriental y el Pac\u00edfico sin China Asia MeridionalAsia Meridional sin la IndiaOriente Medio y \u00c1frica del Norte Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u00c1frica Subsahariana Europa y Asia Central (pa\u00edses en desarrollo) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. a La t asa de crecimiento tendencial de cada regi\u00f3n se obtuvo mediante una aproximaci\u00f3n lineal del logaritmo del nivel del PIB real (base 2005). Cuadro IV.1 Crecimiento medio del PIB per c\u00e1pita por regi\u00f3n o grupo de ingresos, 1961-2014 (En porcentajes) 1961-1970 1971-1980 1981-1989 1990-2000 2003-2007 2010-2013 2001-2014 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 3,3 4,4 -0,3 1,3 2,7 2,9 1,8 Brasil 3,3 5,9 -0,3 1,0 2,7 3,0 2,1 M\u00e9xico 3,6 3,7 -0,3 1,8 2,0 2,2 0,7 Asia Oriental y el Pac\u00edfico a2,4 4,6 5,8 7,0 9,2 7,5 7,8 Asia Meridional 2,0 0,7 3,1 3,2 6,5 5,3 5,2 Europa y Asia Central (pa\u00edses en desarrollo) ... ... 2,3 -0,5 7,0 4,0 3,9 Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) (ingresos altos)4,2 2,6 2,6 2,0 2,0 1,2 1,0 Oriente Medio y \u00c1frica del Norte 5,0 a3,0 0,1 1,5 3,5 0,2 1,7 \u00c1frica Subsahariana 2,4 0,9 -1,3 -0,7 3,7 1,7 2,1 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. a Datos desde 1 966. En el per\u00edodo 2003-2007, aument\u00f3 la brecha entre la tasa de crecimiento de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la mayor parte de las regiones del mundo en desarrollo. El diferencial de crecimiento en puntos porcentuales respecto de Asia Oriental y el Pac\u00edfico, Europa y Asia Central, Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, Asia Meridional y \u00c1frica Subsahariana fue mayor que en las tres d\u00e9cadas anteriores. En el gr\u00e1fico IV.2, se muestra que, desde la d\u00e9cada de 1980, la tasa de crecimiento anual del PIB per c\u00e1pita de la regi\u00f3n ha sido de solo un 2%, lo que establece una trayectoria de divergencia con las econom\u00edas en desarrollo m\u00e1s din\u00e1micas de Asia Oriental y el Pac\u00edfico. No se observan diferencias entre los promedios en per\u00edodos de lento crecimiento ni en el per\u00edodo 1962-2009, que incluye el auge de 2003-2007. La desaceleraci\u00f3n que vive la regi\u00f3n, iniciada en 2010-2011, afecta fundamentalmente a sus mayores econom\u00edas y parece extenderse m\u00e1s all\u00e1 del corto plazo. Se ha prolongado entre cinco y seis a\u00f1os en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n.89 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe y Asia Oriental y el Pac\u00edfico: tasa de crecimiento del PIB real per c\u00e1pita, 1962-2014 (En porcentajes) Asia y el Pac\u00edfico Am\u00e9rica Latina y el Caribe Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, World Development Indicators, 2015. La desaceleraci\u00f3n se debe en parte a que existe un mayor grado de sincron\u00eda que en el pasado entre el ciclo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n y el ciclo mundial. En el gr\u00e1fico IV.3 se muestra la evoluci\u00f3n del \u00edndice de concordancia del ciclo del PIB (que mide el porcentaje de tiempo en que dos econom\u00edas se encuentran en la misma fase del ciclo, expansiva o contractiva) entre Am\u00e9rica Latina y el Caribe y las econom\u00edas emergentes, el mundo y los pa\u00edses desarrollados. Al comparar a Am\u00e9rica Latina y el Caribe con el mundo, los resultados muestran que 105 pares de pa\u00edses ten\u00edan un grado de concordancia de entre un 90% y un 100% en el per\u00edodo 1990-1999; 334 pares de pa\u00edses mostraban ese nivel de concordancia entre 2000 y 2006, y 149 pares de pa\u00edses entre 2007 y 2009. El n\u00famero de pa\u00edses en concordancia aument\u00f3 nuevamente en el per\u00edodo m\u00e1s reciente (2010-2014). La tendencia que se observa entre Am\u00e9rica Latina y el Caribe y el mundo se presenta tambi\u00e9n si se la compara con las distintas regiones: la concordancia aumenta entre 2000 y 2006 y cae durante la crisis (2008-2009), para aumentar nuevamente entre 2010 y 2014. Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00edndices de concordanciaa trimestrales con las econom\u00edas emergentes, el mundo y de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y econom\u00edas emergentesN\u00fameros90 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)B. Pares de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y el de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y econom\u00edas avanzadas para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. a El \u00edndice de concordancia mide el porcentaje de tiempo en que dos econom\u00edas se encuentran en la misma fase del ciclo, expansiva o contractiva. b P ara realizar el an\u00e1lisis de concordancia c\u00edclica, se utilizaron datos del PIB trimestral desde 1990 hasta 2014 correspondientes a 62 pa\u00edses, los que se aglomeraron en cuatro grupos: Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Belice, Chile, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)), pa\u00edses emergentes de Asia (Filipinas, Malasia y Tailandia), este de Europa (Bulgaria, Federaci\u00f3n de Rusia, Georgia, Kazajst\u00e1n, Letonia, Lituania, Rumania, Turqu\u00eda y Ucrania) y pa\u00edses desarrollados (Alemania, Australia, Austria, B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Estonia, Finlandia, Francia, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Islandia, Israel, Italia, Jap\u00f3n, Luxemburgo, Noruega, Nueva Zelandia, Pa\u00edses Bajos, Portugal, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica de Corea, Singapur, Suecia, Suiza y Reino Unido). No hay datos sobre Estonia, Georgia, Kazajst\u00e1n, Luxemburgo, Trinidad y Tabago y Ucrania para el per\u00edodo 1990-1999. En t\u00e9rminos de intensidad, la desaceleraci\u00f3n est\u00e1 concentrada a nivel subregional y afecta sobre todo a las econom\u00edas de Am\u00e9rica del Sur y, en menor medida, a las de Centroam\u00e9rica. Entre el segundo trimestre de 2010 y el \u00faltimo de 2014, el crecimiento de las econom\u00edas de Am\u00e9rica del Sur cay\u00f3 en t\u00e9rminos interanuales del 7,0% al 0,5%. En el mismo per\u00edodo, la tasa de crecimiento de Centroam\u00e9rica disminuy\u00f3 del 7,0% al 5,6%. A nivel de los pa\u00edses, las grandes econom\u00edas de la regi\u00f3n son las que registran las desaceleraciones m\u00e1s pronunciadas. La desaceleraci\u00f3n del crecimiento tuvo impactos negativos en la creaci\u00f3n de empleo y en su calidad. En el gr\u00e1fico IV.4, se muestra que la tasa de desempleo urbano en la regi\u00f3n aumenta de forma persistente, pasando del 6,0% en el cuarto trimestre de 2014 al 6,6% un a\u00f1o m\u00e1s tarde. Por otro lado, no solo se generan menos empleos en relaci\u00f3n con la expansi\u00f3n de la oferta de trabajo, sino que su calidad se ha deteriorado, lo que se refleja en una tasa de crecimiento m\u00e1s alta del trabajo por cuenta propia que del empleo asalariado ya desde 2012 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.5). Si se considera que el trabajo por cuenta propia es, en gran medida, un indicador de falta de oportunidades en el mercado de trabajo (un refugio ante el desempleo abierto), su mayor tasa de crecimiento es consecuencia del menor dinamismo de ese mercado y se traduce en menores ingresos y protecci\u00f3n social para los trabajadores. Estos dos resultados ayudan a explicar el estancamiento de la disminuci\u00f3n de la desigualdad y el deterioro de algunos indicadores sociales en la regi\u00f3n a partir de 2012.Gr\u00e1fico IV.3 (conclusi\u00f3n)91 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa de desempleo urbana, a\u00f1o m\u00f3vil, primer trimestre de 2011 a cuarto trimestre de 2015 a (En porcentajes) 6,06,6 4,04,55,05,56,06,57,07,5 2011 2012 2013 2014 2015Trim 1 Trim Trim 2 Trim 3 Trim 4a Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. a Cifras preliminares. Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa interanual de generaci\u00f3n de empleo por categor\u00eda de ocupaci\u00f3n, 2000 a primer semestre de 2015 (En porcentajes) -2-10123456 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Primer semestre de 2015 aTasa de crecimiento Empleo asalariado Trabajo por cuenta propia Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. a Cifras preliminares. No se inclu ye a M\u00e9xico. La desaceleraci\u00f3n tiene origen en dos tipos de factores: los que afectan de manera homog\u00e9nea a toda la regi\u00f3n y los que afectan de forma espec\u00edfica a cada pa\u00eds. Los primeros incluyen una demanda externa m\u00e1s reducida, menores entradas de flujos financieros, en particular de inversi\u00f3n extranjera directa (IED), y una mayor percepci\u00f3n de riesgo para la inversi\u00f3n. Entre los segundos, destaca la ca\u00edda de los t\u00e9rminos de intercambio. B. Los det erminantes de la desaceleraci\u00f3n El menor dinamismo de la demanda externa se refleja en la disminuci\u00f3n de la tasa de crecimiento del volumen de exportaciones a nivel regional y subregional. En Am\u00e9rica Latina, la tasa de variaci\u00f3n del volumen exportado pas\u00f3 del 2,3% al 0,3% entre 2013 y 2014 (v\u00e9ase el cuadro IV.2). Am\u00e9rica del Sur alcanz\u00f3 una tasa de crecimiento del 2,1% en 2013, que se transform\u00f3 en una contracci\u00f3n del 3,0% en 2014. En Centroam\u00e9rica, la reducci\u00f3n de la tasa fue inferior a la registrada a nivel regional (un 1,3% y un 1,0% en 2013 y 2014, respectivamente). Por su parte, el Caribe registra la contracci\u00f3n m\u00e1s pronunciada en 2014 (-12,1%). 92 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Cuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa de crecimiento del volumen de las exportaciones y de los t\u00e9rminos de intercambio, 2006-2014 (En porcentajes) 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Tasa de crecimiento de las exportaciones Am\u00e9rica Latina 5,4 3,4 0,0 -6,3 8,6 4,3 3,8 2,3 0,3 Am\u00e9rica del Sur 2,5 3,9 -0,5 -5,6 4,8 5,2 0,9 2,1 -3,0 Exportadores de hidrocarburos (Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Ecuador y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de))-0,7 -1,9 2,6 -3,8 -4,4 10,0 5,4 -0,9 -5,0 Centroam\u00e9rica, Hait\u00ed y Rep\u00fablica Dominicana 7,1 8,1 3,6 -4,7 9,6 9,0 8,4 1,3 1,0 Exportadores de productos agroindustriales (Argentina, Paraguay y Uruguay)7,8 8,3 1,6 -3,8 17,1 4,5 -5,6 5,8 -7,9 El 10,3 -5,4 2,6 -26,4 6,3 -0,3 -7,1 -3,1 -12,1 El Caribe (sin Trinidad y Tabago) 5,3 6,2 2,5 -18,9 0,1 4,2 10,7 -7,3 -24,4 Exportadores de servicios (el Caribe sin Trinidad y Tabago, Guyana ni Suriname)6,5 3,1 1,9 -24,2 -8,7 7,4 7,8 -16,0 -7,4 Exportadores de metales (Chile y Per\u00fa) 1,8 5,7 -2,0 0,7 -0,2 4,7 2,4 0,8 0,9 Brasil 3,5 5,5 -2,5 -10,7 9,5 3,1 -0,3 3,4 -2,0 M\u00e9xico 11,1 1,7 0,4 -7,8 15,8 1,8 8,3 2,8 9,4 Tasa de crecimiento de los t\u00e9rminos de intercambio Am\u00e9rica Latina 7,2 3,0 3,3 -7,0 10,7 7,7 -2,4 -2,2 -3,7 Am\u00e9rica del Sur 5,7 3,2 1,9 -11,2 5,0 5,8 2,4 -2,5 -3,1 Exportadores de hidrocarburos (Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Ecuador y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de))14,2 4,7 10,1 -11,9 14,5 14,0 0,1 -2,3 -4,3 Centroam\u00e9rica, -2,2 -0,7 -6,2 7,0 -0,6 -1,5 -2,3 -2,8 1,5 Exportadores de productos agroindustriales (Argentina, Paraguay y Uruguay)4,5 5,5 11,0 1,4 1,9 9,2 3,4 -5,7 -1,2 El Caribe 13,0 -4,1 8,9 -13,3 0,9 8,6 2,1 -2,3 -0,1 El Caribe (sin Trinidad Tabago) 11,4 -4,2 -3,8 -0,2 5,4 -0,5 -1,4 -6,8 -0,1 Exportadores de servicios (el Caribe sin Trinidad y Tabago, Guyana y Suriname)0,8 3,7 9,1 1,8 0,6 5,5 2,9 -3,7 0,7 Exportadores de metales (Chile y Per\u00fa) 30,6 3,9 -12,0 0,0 21,8 3,0 -4,3 -4,2 -2,9 3,5 5,3 -2,7 15,3 8,7 -5,1 -2,3 -3,3 M\u00e9xico 0,6 1,0 0,7 -10,7 7,3 7,0 -2,0 -0,2 -4,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. Si se confirma que en 2015 el valor de las exportaciones de bienes de la regi\u00f3n al mundo disminuir\u00e1 un 14%, se habr\u00e1n acumulado tres a\u00f1os consecutivos de ca\u00eddas cada vez mayores del valor exportado. Esto convertir\u00eda al trienio 2013-2015 en el peor para las exportaciones regionales desde el per\u00edodo 1931-1933, en plena Gran Depresi\u00f3n. La contracci\u00f3n de los env\u00edos regionales en 2015 se explicar\u00eda por una fuerte disminuci\u00f3n de los precios (-15%) no compensada por el aumento del volumen exportado (1%) (CEPAL, 2015, p\u00e1g. 44). El impacto de la ca\u00edda de la demanda agregada fue m\u00e1s intenso para los pa\u00edses exportadores de productos agroindustriales (Argentina, Paraguay y Uruguay) que para los exportadores de hidrocarburos. Un segundo factor que afecta a todas las regiones del mundo en desarrollo, incluida Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es la disminuci\u00f3n de los flujos financieros privados, que muestran un comportamiento proc\u00edclico. Los flujos financieros totales hacia diez de las econom\u00edas emergentes m\u00e1s importantes (Brasil, Federaci\u00f3n de Rusia, India, China y Sud\u00e1frica (los denominados BRICS), Chile, Indonesia, M\u00e9xico, Polonia y Turqu\u00eda) han tendido a la baja a partir de mediados de 2012. En 2014, los flujos hacia este grupo de econom\u00edas sumaron 851.000 millones de d\u00f3lares y se espera una reducci\u00f3n de 50.000 millones de d\u00f3lares en 2015. El componente m\u00e1s importante de esos flujos, la IED, disminuir\u00e1 de 532.000 a 463.000 millones de d\u00f3lares entre 2013 y 2015 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.6). 93 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico IV.6 Flujos financieros privados totales y sus componentes hacia econom\u00edas en desarrollo, marzo de 2010 a junio de 2015 a (En miles de millones de d\u00f3lares anuales) 968 959 912996 851 801 449546 493532 521 463 116 476 6478130148134180147174 173255283 162254 78 35 2010 2011 2012 2013 2014 2015 Flujos totales IED Flujos de portafolio Flujos de deuda Otros Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Finanzas Internacionales (IIF), Capital Flows to Emerging Market Economies, Washington, D.C., 2015. a Se inclu ye al Brasil, la Federaci\u00f3n de Rusia, la India, China y Sud\u00e1frica (los denominados BRICS), Chile, Indonesia, M\u00e9xico, Polonia y Turqu\u00eda. Un tercer determinante es el aumento de la percepci\u00f3n de riesgo de Am\u00e9rica Latina como destino de inversi\u00f3n. Los desequilibrios en cuenta corriente y la desaceleraci\u00f3n del crecimiento han aumentado la incertidumbre de los inversores acerca de su desempe\u00f1o futuro. En el gr\u00e1fico IV.7 se observa que el diferencial de los bonos externos del EMBI (la diferencia entre las tasas de inter\u00e9s que pagan los bonos denominados en d\u00f3lares emitidos por pa\u00edses emergentes y los Bonos del Tesoro de los Estados Unidos, considerados libres de riesgo) ha aumentado desde el segundo semestre de 2014 1. Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina: \u00edndice de bonos de mercados emergentes (EMBI Global)a, enero de 2010 a octubre de 2015 (En puntos b\u00e1sicos) 3,03,54,04,55,05,56,06,5 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct 2010 2011 2012 2013 2014 2015 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de JP Morgan. a Datos mensuales. Esto implica que la tasa m\u00ednima que un inversionista financiero exigir\u00eda por invertir en Am\u00e9rica Latina ha aumentado a la par con la desaceleraci\u00f3n de sus econom\u00edas. Esto ocurre tambi\u00e9n a nivel de los pa\u00edses, en particular en la Argentina, el Brasil, Chile, Colombia, el Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) y el Uruguay. 1 El EMBI se basa en el comportamiento de la deuda externa emitida por cada pa\u00eds. A menor certeza de que un pa\u00eds cumplir\u00e1 con sus obligaciones, m\u00e1s alto ser\u00e1 su EMBI y viceversa. La tasa m\u00ednima que exigir\u00eda un inversionista para invertir en determinado pa\u00eds ser\u00eda igual a la tasa de los Bonos del Tesoro de los Estados Unidos m\u00e1s su EMBI. 94 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)En contraposici\u00f3n a los factores que han afectado al conjunto de la regi\u00f3n, la disminuci\u00f3n de los precios de los productos b\u00e1sicos tuvo consecuencias muy diferentes entre sus pa\u00edses. Para los importadores netos de energ\u00eda (como Centroam\u00e9rica, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana), ha mejorado los t\u00e9rminos de intercambio. En el caso de los exportadores de productos agroindustriales (Argentina, Paraguay y Uruguay), la baja del precio de la energ\u00eda compens\u00f3, en parte, la disminuci\u00f3n de los precios de los bienes agr\u00edcolas y ayud\u00f3 a disminuir el impacto de la reducci\u00f3n de la demanda externa en la cuenta corriente. En cambio, el mismo fen\u00f3meno ha tenido el efecto opuesto en los pa\u00edses exportadores de hidrocarburos (Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Ecuador y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y de metales (Chile y Per\u00fa), que han experimentado un deterioro de la relaci\u00f3n de precios de intercambio. La disminuci\u00f3n de los precios de los productos b\u00e1sicos ha afectado tambi\u00e9n la recaudaci\u00f3n tributaria de los pa\u00edses productores, en particular, la de los exportadores o productores de hidrocarburos y metales cuyos ingresos fiscales dependen en gran medida de esos precios. Su efecto depende no solo del tama\u00f1o del sector de los productos b\u00e1sicos, sino tambi\u00e9n de factores como la flexibilidad cambiaria, la estructura de propiedad del sector y el tipo de imposici\u00f3n que se aplica a los recursos naturales (FMI, 2015). Destacan el Ecuador, Trinidad y Tabago y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), donde los ingresos fiscales del sector de hidrocarburos representaron m\u00e1s del 40% de la recaudaci\u00f3n total en 2010-2013. En el otro extremo, en el Per\u00fa, la Argentina y el Brasil los ingresos fiscales del sector hidrocarburos representan el 7,1%, el 3,9% y el 3,1% de la recaudaci\u00f3n total, respectivamente. Entre los pa\u00edses exportadores de minerales, Chile es donde ese sector tiene el mayor peso en los ingresos fiscales (15,3%) seguido por el Per\u00fa (7,4%) y Bolivia (Estado Plurinacional de) (3,2%) (v\u00e9ase el cuadro IV.3). Cuadro IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): indicadores de los ingresos fiscales generados por la producci\u00f3n de hidrocarburos y minerales, 2010-2013 Productores de hidrocarburos a b (en porcentajes del PIB) (en porcentajes de los ingresos fiscales) Argentina 1,0 3,9 Bolivia (Estado Plurinacional de) 10,2 29,9 Brasil 0,9 3,1 Colombia 3,3 11,5 Ecuador 13,4 40,3 M\u00e9xico 5,5 34,4 Per\u00fa 1,4 7,1 Suriname 6,0 25,3 Trinidad y Tabago 13,4 40,8 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 10,5 44,7 Productores de minerales b (en porcentajes del PIB) (en porcentajes de los ingresos fiscales) Argentina c0,1 0,5 Bolivia (Estado Plurinacional de) 1,1 3,2 Brasil 0,2 0,7 Chile 3,4 15,3 Colombia 0,4 1,3 Jamaica 0,1 0,4 M\u00e9xico 0,2 1,0 Per\u00fa 1,5 7,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales y del Banco Mundial. a L os ingresos fiscales incluyen recursos tributarios y no tributarios generados por hidrocarburos. b Con el fin de homogeneizar la inf ormaci\u00f3n de los pa\u00edses, se consideran los ingresos fiscales totales del gobierno general excluidas las contribuciones a la seguridad social. No obstante, en la Argentina, Colombia y el Ecuador se toma en cuenta la informaci\u00f3n a nivel del sector p\u00fablico no financiero (SPNF) en t\u00e9rminos netos, salvo en el caso de Colombia, cuyos datos se expresan en t\u00e9rminos brutos. c No se inclu ye el valor de las regal\u00edas mineras que no se desagrega de las regal\u00edas totales, las que en su mayor\u00eda provienen de la explotaci\u00f3n de hidrocarburos. La ca\u00edda de las exportaciones, los menores flujos financieros y, sobre todo, la ca\u00edda de los precios de los productos b\u00e1sicos han disminuido el espacio fiscal de la regi\u00f3n, medido como la brecha entre el balance primario efectivo y el nivel de super\u00e1vit primario requerido para estabilizar el nivel de deuda como proporci\u00f3n del PIB 95 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible(CEPAL, 2014)2. Entre 2014 y 2015, ese espacio sigui\u00f3 reduci\u00e9ndose principalmente por la continuaci\u00f3n del menor dinamismo econ\u00f3mico que la regi\u00f3n ha experimentado desde 2011 y un leve deterioro de las cuentas fiscales. Esto se refleja en la brecha negativa (un balance primario efectivo menor que el requerido para estabilizar la deuda) que presentan 16 de los 19 pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.8A). Entre los pa\u00edses que requieren un esfuerzo fiscal mayor (m\u00e1s del 3% del PIB) se encuentran Costa Rica, la Argentina, Honduras, el Ecuador, la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y el Brasil; les siguen M\u00e9xico, con un esfuerzo mayor al 2% del PIB, y Guatemala, la Rep\u00fablica Dominicana, Chile y el Paraguay, con poco m\u00e1s del 1%. Solo cuatro pa\u00edses tienen diferenciales positivos: Nicaragua, el Estado Plurinacional de Bolivia, el Per\u00fa y Colombia, debido principalmente a que sus super\u00e1vits primarios y sus tasas esperadas de crecimiento son ligeramente mayores en 2015. Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: brecha fiscal entre el balance primario efectivo de 2014 y el balance primario requerido en 2015 para estabilizar la deuda p\u00fablica (En porcentajes del PIB) -200-180-160-140-120-100-80-60-40-200204060 -6-4-20246810 Per\u00fa Colombia Bolivia (Est. Plur. de) Nicaragua Uruguay Hait\u00ed El Salvador Panam\u00e1 Paraguay Chile Rep. Dominicana Guatemala Am\u00e9rica Latina M\u00e9xico Brasil Venezuela (Rep. Bol. de) Ecuador Honduras Argentina Costa RicaA. Am\u00e9rica Latina Espacio fiscal disponible (brecha positiva) Esfuerzo fiscal requerido (brecha negativa) Deuda p\u00fablica (eje derecho)B. El Caribe -300-260-220-180-140-100-60-202060100140 -9-4161116 Saint Kitts y Nevis Jamaica Antigua y Barbuda Belice Trinidad y Tabago Bahamas El Caribe Guyana Granada Suriname Santa Luc\u00eda San Vicente y las Granadinas Dominica Barbados Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. 2 En CEP AL (2014) se calculan los niveles de super\u00e1vit primario que requieren los pa\u00edses de la regi\u00f3n para estabilizar el nivel de deuda como proporci\u00f3n del PIB, a partir de la siguiente ecuaci\u00f3n: bp*= . d0r - g 1 + g Donde bp* es el balance primario requerido para estabilizar el actual nivel de deuda como proporci\u00f3n del PIB, r es la tasa de inter\u00e9s real, g es la tasa de crecimiento del producto en el per\u00edodo de tiempo t y d0 es el nivel de deuda p\u00fablica en t-1.96 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)En el Caribe, el espacio fiscal es menor que en el resto de la regi\u00f3n debido a los elevados niveles medios de endeudamiento, cercanos al 80% del PIB. As\u00ed, el esfuerzo fiscal medio requerido en 2015 para hacer sostenible este nivel de deuda en estas econom\u00edas es del 1,3% del PIB (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.8B). La mayor\u00eda de los pa\u00edses de esta subregi\u00f3n mantienen una brecha negativa entre el balance primario efectivo y el requerido, siendo Santa Luc\u00eda, Granada y Dominica los que deben hacer un esfuerzo fiscal mayor (cercano o superior al 6% del PIB). En el otro extremo, Antigua y Barbuda, Jamaica y Saint Kitts y Nevis tienen una brecha positiva que les permite continuar en su senda de consolidaci\u00f3n fiscal. Otro factor con efectos heterog\u00e9neos en la regi\u00f3n son las variaciones del tipo de cambio nominal. En los \u00faltimos dos a\u00f1os, casi todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han experimentado depreciaciones del tipo de cambio nominal; las m\u00e1s intensas ocurrieron en el Brasil, Colombia, el Uruguay, el Paraguay, M\u00e9xico, la Argentina, Chile y el Per\u00fa (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.9). Gr\u00e1fico IV.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): depreciaci\u00f3n del tipo de cambio nominal, enero a octubre de 2015, y del tipo de cambio real, enero a septiembre de 2015 (En porcentajes) -505101520253035404550 Brasil Colombia Uruguay Paraguay M\u00e9xico Argentina a Chile Per\u00fa Nicaragua Jamaica Honduras Rep. Dominicana Guatemala Tipo de cambio nominal Tipo de cambio real efectivo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. a P ara la Argentina se consider\u00f3 el tipo de cambio real multilateral en lugar del tipo de cambio real efectivo. Las depreciaciones nominales se han traducido, en parte, en presiones inflacionarias, por lo que las depreciaciones reales no fueron tan intensas como las nominales. Aunque la tasa media de inflaci\u00f3n en la regi\u00f3n se ha mantenido en un d\u00edgito, su comportamiento ha sido heterog\u00e9neo a nivel subregional y nacional. Las tasas m\u00e1s elevadas se observan en Am\u00e9rica del Sur, cuyo promedio aument\u00f3 del 4,8% al 8,6% entre 2013 y 2015. Las econom\u00edas que han registrado las mayores tasas son la Argentina, el Brasil, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (14,3%, 9,9%, 9,2% y 68,5%, respectivamente 3), en las que tambi\u00e9n fue mayor el efecto de la variaci\u00f3n del tipo de cambio sobre el alza de precios. En Centroam\u00e9rica y el Caribe, las tasas fueron inferiores al 3% en el \u00faltimo a\u00f1o debido, en parte, al efecto positivo de la ca\u00edda de los precios de importaci\u00f3n de los alimentos y la energ\u00eda. A\u00fan es pronto para saber cu\u00e1l ser\u00e1 su efecto sobre las exportaciones y el crecimiento. En un contexto mundial de bajo crecimiento, el aumento del tipo de cambio real en econom\u00edas con pocas capacidades tecnol\u00f3gicas es insuficiente para aumentar las exportaciones e impulsar una sustituci\u00f3n de importaciones capaz de reanimar la demanda agregada. Esta \u00faltima se ver\u00e1 negativamente afectada por la ca\u00edda del salario real asociada a la depreciaci\u00f3n de la moneda, que reduce el poder adquisitivo de los salarios y contrae el mercado interno. As\u00ed, el efecto final de la depreciaci\u00f3n depender\u00e1 de la estructura productiva, la importancia del mercado interno y de otras pol\u00edticas que promuevan el aumento de la productividad y la diversificaci\u00f3n de la pauta exportadora. Otro importante efecto de la ca\u00edda del precio de los productos b\u00e1sicos se percibe en la situaci\u00f3n financiera del sector corporativo no financiero. En las econom\u00edas emergentes, entre las que se incluyen el Brasil, China, la Federaci\u00f3n de Rusia, y M\u00e9xico 4, los datos muestran un aumento del endeudamiento de ese sector corporativo 3 T asas anuales, a octubre de 2015 para la Argentina, el Brasil y el Uruguay, y a octubre de 2014 para la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. 4 El acerv o de la deuda corporativa en el Brasil ser\u00eda del orden de los 300.000 millones de d\u00f3lares.97 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblea partir de la crisis financiera mundial, destac\u00e1ndose el elevado apalancamiento del sector energ\u00e9tico. Seg\u00fan el Banco de Pagos Internacionales (BPI) (2015a y 2015b), el acervo mundial de bonos de este sector aument\u00f3 de 455.000 millones de d\u00f3lares en 2006 a 1,4 billones de d\u00f3lares en 2014. En un contexto de mayor endeudamiento, un descenso del precio de los productos b\u00e1sicos afecta a las empresas especializadas en esos bienes, al aumentar el costo de su financiamiento y reducir su capacidad de hacer frente al pago de obligaciones. La situaci\u00f3n puede complicarse aun m\u00e1s si contrajeron obligaciones de deuda en el exterior garantizadas con el bien que producen y exportan. Mayores gastos y menores ingresos disminuyen la rentabilidad, lo que, combinado con un deterioro de la situaci\u00f3n patrimonial, puede aumentar su riesgo de incumplimiento (default) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.10). Si la respuesta a esa situaci\u00f3n implica ajustes en los niveles de producci\u00f3n e inversi\u00f3n en sectores con importantes ramificaciones en el tejido productivo puede tener efectos macroecon\u00f3micos perjudiciales. Las grandes empresas productoras de hidrocarburos de la regi\u00f3n, cuyas condiciones financieras presentan un deterioro desde la crisis iniciada en 2008 que se acentu\u00f3 a partir de 2011-2012, han experimentado una ca\u00edda de su retorno sobre los activos y un aumento del apalancamiento. Gr\u00e1fico IV.10 Am\u00e9rica Latina: rentabilidad de los activos y apalancamiento de empresas seleccionadas del sector de hidrocarburosa, 2005-2014 A. Rentabilidad de los activos -4-2024681012 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 B. Apalancamiento Mediana Promedio Promedio ponderado0510152025303540 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Bloomberg, 2015. a La muestra inclu ye a la Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre (CODELCO), Ecopetrol, Eletrobras, ENAP , Petrobras, Petr\u00f3leos Mexicanos (PEMEX), Petr\u00f3leos de Venezuela (PDVSA), Petroper\u00fa (con informaci\u00f3n solo desde 2010 en adelante) e YPF . Las emisiones totales de deuda externa, que incluyen las de los sectores corporativo privado y p\u00fablico no financiero, aumentaron a partir de 2009, lo que implicar\u00eda un crecimiento de la deuda externa total y la deuda corporativa, como ha ocurrido en el resto de las econom\u00edas emergentes. Las emisiones totales de deuda han pasado de 20.000 millones de d\u00f3lares a mediados de 2009 a m\u00e1s de 80.000 en octubre de 2015, con un m\u00e1ximo de cerca de 150.000 millones de d\u00f3lares (2,8% del PIB regional) en el tercer trimestre de 2014. Entre 2010 y 2013, Chile, 98 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)el Per\u00fa y M\u00e9xico presentaban los mayores vol\u00famenes de emisiones de deuda externa total con relaci\u00f3n a sus PIB (3,3%, 2,8% y 2,5%, respectivamente), en contraste con la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de) y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), que no alcanzaban el 1% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.11). Gr\u00e1fico IV.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: emisi\u00f3n de deuda acumulada en 12 meses A. Emisi\u00f3n total de deuda, diciembre de 2006 a octubre de 2015 (en miles de millone s de d\u00f3lares) 020 00040 00060 00080 000100 000120 000140 000160 000 Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep Dic Mar Jun Sep 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 B. Emisi\u00f3n total de deuda por sector, enero de 2014 a octubre de 2015 (en miles de millone s de d\u00f3lares) 020 00040 00060 000160 000 Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct 2014 2015 Bancaria Privada Cuasisoberana Soberana Supranacional C. Emisi\u00f3n total de deuda (promedios), 2010-2013 (en porcentajes del PIB) 0,00,51,01,52,02,53,03,5 Chile Per\u00fa M\u00e9xico El Salvador Costa Rica Panam\u00e1 Uruguay Rep. Dominicana Brasil Colombia Honduras Guatemala Paraguay Bolivia (Est. Plur. de) Venezuela (Rep. Bol. de) Argentina Ecuador Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales.99 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleA nivel sectorial, las emisiones totales de deuda se originan fundamentalmente en los sectores p\u00fablico y privado (un 31% y un 34%, respectivamente, del total acumulado entre enero de 2014 y octubre de 2015), mientras que el sector financiero tiene una participaci\u00f3n minoritaria (6%). La deuda se concentra en los productores de recursos naturales, en particular en el sector energ\u00e9tico. Al igual que en el caso de la variaci\u00f3n del precio de los productos b\u00e1sicos, la depreciaci\u00f3n de las monedas locales puede afectar la situaci\u00f3n financiera de las empresas. Una depreciaci\u00f3n cambiaria no solo se traduce en un aumento del servicio de la deuda y, por ende, del gasto, sino que tambi\u00e9n aumenta el pasivo al incrementar el valor del acervo de deuda en moneda local. Si la garant\u00eda que respalda la deuda tambi\u00e9n est\u00e1 denominada en moneda local, la depreciaci\u00f3n origina, adem\u00e1s, una disminuci\u00f3n del activo. Esto puede dar lugar a una situaci\u00f3n de descalce, de forma que la empresa tenga que adquirir divisas para poder equilibrar sus cuentas. Dependiendo de su tama\u00f1o e importancia en el mercado y del n\u00famero de empresas que tengan ese comportamiento, la compra de divisas puede redundar en presiones adicionales hacia la depreciaci\u00f3n del tipo de cambio nominal, lo que en definitiva hace m\u00e1s pesada la deuda externa del sector corporativo que opera en el sector de los bienes no transables. C. P ersiste la vulnerabilidad externa Las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1n expuestas fundamentalmente a dos tipos de choque externos: los reales, determinados por los movimientos de los t\u00e9rminos de intercambio o la variaci\u00f3n del ritmo de crecimiento de los principales socios comerciales del pa\u00eds, y los financieros, asociados a las fluctuaciones de los flujos de inversi\u00f3n externa de corto y largo plazo. La vulnerabilidad externa real depende de la especializaci\u00f3n comercial de cada pa\u00eds. Un menor grado de diversificaci\u00f3n productiva o un mayor grado de concentraci\u00f3n exportadora en unos pocos socios comerciales expone excesivamente a una econom\u00eda. La fuerte dependencia de varios pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y el Caribe de las remesas provenientes del exterior o del turismo receptivo constituye el mismo tipo de vulnerabilidad. La vulnerabilidad externa financiera depende, por su parte, del grado de apalancamiento externo de cada econom\u00eda, incluido el mayor o menor grado de penetraci\u00f3n de la IED, lo que a su vez depende del grado de apertura financiera y del marco regulatorio de la radicaci\u00f3n de capitales externos. Este tipo de vulnerabilidad se manifiesta en una posici\u00f3n patrimonial desfavorable, caracterizada por elevados ratios de endeudamiento 5. A mayor apalancamiento externo, mayor exposici\u00f3n a reversiones repentinas del ciclo financiero internacional (sudden stops) o a modificaciones de la pol\u00edtica monetaria de los pa\u00edses centrales. Desde una perspectiva de largo plazo, tomando como punto de partida la d\u00e9cada de 1980, aumenta la vulnerabilidad externa financiera de manera casi generalizada en la regi\u00f3n, particularmente en el Caribe, donde los pasivos externos pasan del 34% del PIB en esa d\u00e9cada al 78% seg\u00fan el \u00faltimo dato disponible. Los aumentos tambi\u00e9n son importantes en Am\u00e9rica del Sur (del 25% al 33%), el Brasil (del 16% al 25%) y M\u00e9xico (del 19% al 27%). En Centroam\u00e9rica, el aumento es peque\u00f1o y se mantiene en niveles intermedios (del 30% al 33%). El aumento de la vulnerabilidad externa tambi\u00e9n se constata en per\u00edodos m\u00e1s breves de tiempo. En los gr\u00e1ficos IV.12 y IV.13, se muestra la evoluci\u00f3n de los indicadores de vulnerabilidad real y financiera en los per\u00edodos 2005-2007 (movimiento c\u00edclico alcista previo a la crisis financiera mundial) y 2012-2014 (con posterioridad a la crisis): 15 de los 32 pa\u00edses aumentaron su vulnerabilidad real, en tanto que 19 son m\u00e1s vulnerables en el frente financiero. Se identifican tres tipos de pa\u00edses seg\u00fan su vulnerabilidad real: i) Orientados al turismo: Muy expuestos al crecimiento de los pa\u00edses centr ales, en particular de los Estados Unidos. ii) Exportadores de productos primarios: Tienen una mayor diversificaci\u00f3n de sus fuentes de divisas por sus exportaciones de productos industriales (Brasil o Argentina) o recepci\u00f3n de remesas (Paraguay o Ecuador). iii) Ensambladores de bienes industriales par a la exportaci\u00f3n que reciben grandes remesas: Dependen fuertemente del ciclo econ\u00f3mico de los Estados Unidos (Guatemala, Honduras, El Salvador y M\u00e9xico). 5 Se consider a el endeudamiento bruto, en particular el del sector privado. El endeudamiento neto no es un indicador adecuado debido a que la fuerte disponibilidad de activos en el exterior de ese sector privado, como sucede en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, no implica que esos fondos est\u00e9n disponibles para hacer frente a los compromisos externos de la econom\u00eda.100 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico IV.12 Am\u00e9rica Latina y el 0,9 1,0Promedio de 2012-2014 Promedio de 2005-2007 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. Nota: La vulnerabilidad real se define a partir de dos indicadores, tom\u00e1ndose entre ellos el que tiene un mayor valor: el porcentaje de las exportaciones de bienes primarios con respecto al total de ingresos de divisas y el porcentaje de la suma de la recepci\u00f3n de remesas y de las exportaciones de manufacturas y servicios tur\u00edsticos con respecto al total de ingresos de divisas. Gr\u00e1fico IV.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: VEN 00,20,40,60,81,01,21,41,6 0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6Promedio de 2012-2014 Promedio de 2005-2007 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. Nota: La vulnerabilidad financiera se define como el ratio entre la suma de los pasiv os de inversiones de cartera e inversi\u00f3n extranjera directa netos de las reservas internacionales, en relaci\u00f3n con el PIB medido en d\u00f3lares de paridad de poder adquisitivo. La mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur exhiben niveles de vulnerabilidad m\u00e1s bajos que los de las restantes subregiones. La vulnerabilidad financiera externa tiende a estar positivamente asociada a la integraci\u00f3n en los mercados internacionales: Bolivia (Estado Plurinacional de), el Paraguay y el Ecuador registran un indicador muy bajo, mientras que el Brasil, Chile, el Uruguay y, en menor medida, Colombia presentan niveles mucho m\u00e1s elevados. En materia de la vulnerabilidad real, la Argentina, el Brasil y Colombia poseen sectores manufactureros que reducen el peso de las exportaciones de bienes primarios en las exportaciones totales, mientras que Chile, el Per\u00fa, el Ecuador, el Paraguay, Bolivia (Estado Plurinacional de) y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) tienen una canasta exportadora mucho m\u00e1s concentrada en recursos naturales, lo que los hace m\u00e1s vulnerables a las fluctuaciones de los t\u00e9rminos de intercambio. Las econom\u00edas de Centroam\u00e9rica, analizadas desde el punto de vista de la vulnerabilidad real, tambi\u00e9n presentan matices. Un grupo de pa\u00edses (Costa Rica, Nicaragua y Guatemala) se ubica en niveles cercanos a las econom\u00edas m\u00e1s diversificadas de Am\u00e9rica del Sur, ya que al contar con algunos recursos naturales han diversificado la generaci\u00f3n de divisas entre productos primarios y remesas o turismo. Honduras, Panam\u00e1 y la Rep\u00fablica Dominicana est\u00e1n mucho m\u00e1s expuestos al ciclo de los Estados Unidos (mayor vulnerabilidad real). En el \u00e1mbito financiero, salvo Panam\u00e1, el resto de los pa\u00edses tiene niveles similares a los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur integrados financieramente. M\u00e9xico es un caso intermedio en ambas dimensiones. En t\u00e9rminos de vulnerabilidad real, la combinaci\u00f3n de remesas, viajes y exportaciones de manufacturas a los Estados Unidos lo vuelve particularmente vulnerable al ciclo econ\u00f3mico de ese pa\u00eds. Sin embargo, el hecho de que parte de sus exportaciones sean de bienes primarios (petr\u00f3leo) le permite una menor concentraci\u00f3n de los ingresos de cuenta corriente en una sola fuente de demanda externa. En el frente financiero, 101 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblesu situaci\u00f3n se asemeja a la del Brasil: est\u00e1 muy integrado al mercado financiero internacional y, por tanto, es susceptible a una reversi\u00f3n de los flujos internacionales, sobre todo de corto plazo. Los pa\u00edses del Caribe exhiben niveles de vulnerabilidad sustancialmente m\u00e1s altos. Esto se manifiesta en su gran vulnerabilidad real, fundamentalmente por la elevada exposici\u00f3n al ciclo econ\u00f3mico de los Estados Unidos (remesas y turismo) y los importantes ratios de endeudamiento que redundan en una elevada vulnerabilidad financiera. Sin embargo, hay excepciones. Belice, Guyana, Suriname y Trinidad y Tabago tienen niveles de vulnerabilidad real m\u00e1s bajos, debido a que explotan alg\u00fan recurso natural, lo que les permite diversificar su canasta exportadora hacia actividades menos expuestas al crecimiento de la econom\u00eda estadounidense. Como consecuencia del mejor resultado de su cuenta corriente, tienen un menor endeudamiento que el resto de la subregi\u00f3n, ubic\u00e1ndose en una situaci\u00f3n intermedia entre los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo y los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. Los pasivos externos involucran no solo la emisi\u00f3n de deuda tradicional (un pasivo financiero) contra\u00edda con agentes econ\u00f3micos residentes en el exterior, sino tambi\u00e9n el acervo de IED radicado en cada pa\u00eds, pues este implica un rendimiento (frecuentemente superior a las inversiones estrictamente financieras, por cuestiones de riesgo y liquidez) que puede remitirse al exterior. Por ello, supone un efecto patrimonial semejante al de un instrumento de endeudamiento externo tradicional. Desde una perspectiva de largo plazo, tomando como punto de partida la d\u00e9cada de 1980, se observa una reducci\u00f3n del grado de endeudamiento tradicional o financiero de la regi\u00f3n, especialmente en la d\u00e9cada de 2000 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.14). En Am\u00e9rica del Sur, por ejemplo, se pasa del 22% del PIB a fines de los a\u00f1os ochenta al 18% en 2013, y en Centroam\u00e9rica, del 28% al 18%. El Brasil y M\u00e9xico tambi\u00e9n muestran reducciones en el mismo lapso. La mejora en el ratio del Caribe es solo aparente porque se registra \u00fanicamente el endeudamiento externo p\u00fablico. Gr\u00e1fico IV.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: pasivos externos, 1980-2014 (En porcentajes del PIB, sobre la base de d\u00f3lares PPA) A. Am\u00e9rica del Sur C. Centroam\u00e9rica E. El CaribeD. M\u00e9xicoB. Brasil 01020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 201401020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 0102030405060708090100 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 201401020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 0102030405060708090100 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 Deuda externa IED Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD).102 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Esta reducci\u00f3n del endeudamiento externo tradicional, sumado al aumento del acervo de reservas internacionales, ha dado lugar a una sensaci\u00f3n de menor vulnerabilidad externa. Sin embargo, la totalidad de los pasivos externos de estas econom\u00edas (el endeudamiento tradicional m\u00e1s el acervo de IED) muestra una evoluci\u00f3n diferente. Consolidando ambas cifras, los pasivos externos actuales resultan m\u00e1s elevados que los observados en la d\u00e9cada de 1980 en todos los casos y agrupaciones, particularmente en el Caribe, donde aumentan del 34% del PIB en los a\u00f1os ochenta al 78% seg\u00fan el \u00faltimo dato disponible. Los incrementos tambi\u00e9n son importantes en Am\u00e9rica del Sur (del 25% al 33%), el Brasil (del 16% al 25%) y M\u00e9xico (del 19% al 27%), aunque con niveles significativamente m\u00e1s bajos. En Centroam\u00e9rica el aumento de los pasivos es peque\u00f1o y estos se mantienen en niveles intermedios (del 30% al 33%). Desde una perspectiva de largo plazo, la totalidad del financiamiento externo no ha variado mucho. Lo que vari\u00f3 significativamente es la composici\u00f3n. Mientras en la d\u00e9cada de 1980 la mayor parte adoptaba la forma de endeudamiento tradicional, en la actualidad esa modalidad no llega a constituir la mitad de los pasivos externos totales. En Am\u00e9rica del Sur, M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, ambas fuentes de financiamiento externo tienen casi la misma importancia. En el Brasil y el Caribe, el cambio de la composici\u00f3n de los pasivos externos fue aun mayor: en el primero, la IED pas\u00f3 de representar el 21% de esos pasivos en la d\u00e9cada de 1980 a sumar el 70% en 2013, mientras en el segundo su proporci\u00f3n aument\u00f3 del 28% al 79%. En el gr\u00e1fico IV.15, se muestra c\u00f3mo se modific\u00f3 el peso relativo del pago de intereses y de la remisi\u00f3n de utilidades y dividendos al exterior en las exportaciones de las tres subregiones y del Brasil y M\u00e9xico. Destaca la situaci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur, en especial del Brasil, donde el pago de intereses pas\u00f3 del 39% de las exportaciones en la d\u00e9cada de 1980 al 8% en 2014. En el mismo per\u00edodo, el peso de la remisi\u00f3n de utilidades y dividendos aument\u00f3 del 6% al 9%. Gr\u00e1fico IV.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: renta de la inversi\u00f3n extranjera directa y pago de intereses de la deuda externa, 1980-2014 (En porcentajes de las exportaciones) A. Am\u00e9rica del Sur C. Centroam\u00e9ricaB. Brasil 01020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 201401020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 01020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014D. M\u00e9xico 01020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 Utilidades y dividendos Intereses103 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleE. El Caribe 01020304050607080 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 Utilidades y dividendos Intereses Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. A igualdad de condiciones, un mayor peso de la IED en el acervo de pasivos externos supone un menor grado de vulnerabilidad externa. Ello se debe \u2014sin perjuicio de las tensiones macroecon\u00f3micas que, en determinadas circunstancias, pueden estar asociadas a la din\u00e1mica de la remisi\u00f3n de utilidades y dividendos al exterior\u2014 a la menor liquidez de las inversiones directas (frente a los flujos de corto plazo) y a la mejor evoluci\u00f3n de los beneficios a lo largo del ciclo 6. En suma, tomados conjuntamente, a pesar de la reducci\u00f3n relativa de las formas de endeudamiento tradicional, la carga de los pasivos externos como proporci\u00f3n de las exportaciones ha tendido a aumentar debido a la extranjerizaci\u00f3n de los activos productivos. Si bien este cambio hace que el pasivo externo sea menos riesgoso en el corto plazo, agudiza la vulnerabilidad externa de la regi\u00f3n en el contexto de bajo crecimiento de la econom\u00eda mundial. D. La d\u00e9bil in versi\u00f3n dificulta la construcci\u00f3n de capacidades Tanto los factores generales como los que tienen efectos espec\u00edficos sobre los pa\u00edses repercuten en el dinamismo de la demanda agregada y la formaci\u00f3n bruta de capital fijo, como se deduce de la descomposici\u00f3n del comportamiento de la demanda agregada de 15 econom\u00edas de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.16). Gr\u00e1fico IV.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): descomposici\u00f3n del crecimiento seg\u00fan los componentes de la demanda agregada, 2010-2014 a (En porcentajes) Argentina Bolivia (Estado Plurinacional de) -6-4-202468101214 2010 2011 2012 2013 2014 Consumo Gasto p\u00fablico Inversi\u00f3n Saldo en cuenta corriente-6-4-2024681012 2010 2011 2012 2013 2014 6 Se supone que los beneficios por distribuir y ev entualmente remitir al exterior disminuyen en las fases declinantes del ciclo. Gr\u00e1fico IV.15 (conclusi\u00f3n)104 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Brasil Chile -4-2024681012 2010 2011 2012 2013 2014-10-5051015 2010 2011 2012 2013 2014 Colombia Costa Rica -4-20246810 2010 2011 2012 2013 2014-8-6-4-2024681012 2010 2011 2012 2013 2014 Ecuador Guatemala -6-4-20246810 2010 2011 2012 2013 2014-3-2-101234567 2010 2011 2012 2013 2014 Honduras M\u00e9xico -8-6-4-20246810 2010 2011 2012 2013 2014-2-10123456 2010 2011 2012 2013 2014 Consumo Gasto p\u00fablico Inversi\u00f3n Saldo en cuenta corrienteGr\u00e1fico IV.16 (continuaci\u00f3n)105 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleNicaragua Paraguay -6-4-2024681012 2010 2011 2012 2013 2014-10-505101520 2010 2011 2012 2013 2014 Per\u00fa Rep\u00fablica Dominicana -10-505101520 2010 2011 2012 2013 2014-8-6-4-202468101214 2010 2011 2012 2013 2014 Uruguay Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) -6-4-2024681012 2010 2011 2012 2013 2014-8-6-4-202468101214 2010 2011 2012 2013 2014 Consumo Gasto p\u00fablico Inversi\u00f3n Saldo en cuenta corriente Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de datos CEPALSTAT , sobre la base de cifras oficiales. a Datos trimestrales. Hay diferencias importantes en el comportamiento de la inversi\u00f3n a nivel regional y subregional. En el gr\u00e1fico IV.17, se muestra que Am\u00e9rica Latina, Am\u00e9rica del Sur y Centroam\u00e9rica experimentaron una disminuci\u00f3n significativa de la tasa de crecimiento de la inversi\u00f3n a partir de 2013. En el Brasil y M\u00e9xico, la tasa fue pr\u00e1cticamente nula. Esta din\u00e1mica de la inversi\u00f3n es preocupante, pues implica que la regi\u00f3n no est\u00e1 construyendo las capacidades, la infraestructura y las bases de innovaci\u00f3n requeridas por un ciclo de expansi\u00f3n como el que propone la CEPAL para avanzar hacia los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). El centro del gran impulso (big push) ambiental es la inversi\u00f3n y la innovaci\u00f3n.Gr\u00e1fico IV.16 (conclusi\u00f3n)106 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico IV.17 Am\u00e9rica Latina: tasa de variaci\u00f3n de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo en t\u00e9rminos realesa, 1991-2000, 2001-2008, 2003-2008, 2010-2013 y 2013-2015 (En porcentajes) 5,3 3,89,1 3,36,87,28,6 7,3 6,36,08,69,7 8,3 7,7 3,1 3,22,84,1 -0,050,9 -1012345678910111213 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses)Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica Brasil M\u00e9xico 1991-2000 2001-2008 2003-2008 2010-2013 2013-2015 b Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de datos CEPALSTAT , sobre la base de cifras oficiales. a L os datos corresponden al promedio de cada subper\u00edodo y, en el caso de las subregiones, al promedio de los pa\u00edses. b Datos al primer trimestre. E. Impact o del ciclo de la inversi\u00f3n en las trayectorias de crecimiento de corto y largo plazo El ciclo de la inversi\u00f3n en la regi\u00f3n tiene cuatro caracter\u00edsticas. En primer lugar, tiende a tener una duraci\u00f3n m\u00e1s corta que el ciclo del PIB, lo que aumenta la volatilidad. En el cuadro IV.4 se muestra que los ciclos de inversi\u00f3n duran un 35% menos que los ciclos del PIB, siendo Centroam\u00e9rica la subregi\u00f3n con la menor duraci\u00f3n (un 74% menos que los del PIB). Cuadro IV.4 Am\u00e9rica Latina: indicadores seleccionados del ciclo de la inversi\u00f3n, 1990-2014 a (En coeficientes y porcentajes) Amplitud de la expansi\u00f3n de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n con la expansi\u00f3n del PIBAmplitud de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n con la contracci\u00f3n del PIBReducci\u00f3n de la duraci\u00f3n total del ciclo de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n total del ciclo del PIBP\u00e9rdida acumulada de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n con la ganancia acumulada Am\u00e9rica Latina 1,40 4,0 35,0 2,42 Am\u00e9rica del Sur 1,39 3,3 3,51 5,9 14,0 1,15 Centroam\u00e9rica 0,59 4,9 74,0 8,27 M\u00e9xico 1,63 Brasil 1,39 4,2 35,0 2,41 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de datos CEPALSTAT , sobre la base de cifras oficiales. a Datos trimestrales. La segunda caracter\u00edstica es que la inversi\u00f3n tiende a experimentar una contracci\u00f3n m\u00e1s intensa que la del PIB (v\u00e9ase el cuadro IV.5). Este hecho se registra, a nivel subregional, en Am\u00e9rica del Sur y Centroam\u00e9rica, y tambi\u00e9n en las grandes econom\u00edas, como el Brasil y M\u00e9xico. A nivel regional, la amplitud de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n es cuatro veces mayor que la amplitud de la contracci\u00f3n del PIB. A nivel subregional, es tres veces mayor en Am\u00e9rica del Sur, cinco veces en Centroam\u00e9rica y cerca de seis veces en el Caribe. 107 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCuadro IV.5 Am\u00e9rica Latina: amplitud de la contracci\u00f3n de los componentes de la demanda agregada en relaci\u00f3n con la contracci\u00f3n del PIB, 1990-2014 a (En coeficientes) Consumo privado Consumo p\u00fablicoFormaci\u00f3n bruta de capital fijoExportaciones Am\u00e9rica Latina 0,6 0,6 4,0 3,3 Am\u00e9rica del Sur 0,6 0,8 3,3 3,6 Centroam\u00e9rica 0,3 1,0 5,9 3,6 M\u00e9xico 0,8 0,1 2,1 1,1 Brasil 0,8 0,3 4,2 3,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de datos CEPALSTAT , sobre la base de cifras oficiales. a Datos trimestrales. La p\u00e9rdida tot al se calcula por medio del producto entre la duraci\u00f3n y la amplitud. Esta \u00faltima caracter\u00edstica se refleja en un tercer elemento, que es el hecho de que la p\u00e9rdida acumulada de la inversi\u00f3n en el ciclo (estimada como el producto de su amplitud por su duraci\u00f3n) durante la fase contractiva del ciclo econ\u00f3mico supera a la ganancia acumulada en su fase de auge. Para la regi\u00f3n, la p\u00e9rdida acumulada durante la fase contractiva equivale a m\u00e1s de dos veces la ganancia acumulada en la fase expansiva. A nivel subregional, se observa el mismo comportamiento con algunos matices. Centroam\u00e9rica y el Caribe muestran la mayor y menor p\u00e9rdida acumulada, respectivamente. En tanto, en Am\u00e9rica del Sur, la p\u00e9rdida acumulada durante la contracci\u00f3n es un 56% superior a la ganancia acumulada en el auge. Una cuarta caracter\u00edstica surge al comparar la contracci\u00f3n de la raz\u00f3n entre la inversi\u00f3n y el PIB con los restantes componentes de la demanda agregada. A nivel regional y subregional y en el Brasil y M\u00e9xico, la amplitud de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n supera a la experimentada por esos componentes. La diferencia es notoria al comparar la amplitud de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n con la del consumo p\u00fablico y privado, que es inferior a la del PIB. En el caso de las exportaciones, la amplitud de la contracci\u00f3n tiende, por lo general, a triplicar con creces la del PIB, lo que implica que son tambi\u00e9n un factor importante de la evoluci\u00f3n y el comportamiento del PIB en el ciclo. La asimetr\u00eda del comportamiento de la inversi\u00f3n en las fases de auge y recesi\u00f3n del ciclo se captura mediante dos indicadores (Sichel, 1993; Mills, 2001). El primero es la intensidad (steepness asymmetry) que se detecta cuando la ca\u00edda de la inversi\u00f3n en la fase recesiva del ciclo es m\u00e1s marcada que su recuperaci\u00f3n en el auge. El segundo indicador es la profundidad de la ca\u00edda de la inversi\u00f3n en la fase recesiva. La asimetr\u00eda en la profundidad (deepness asymmetry) tiene lugar cuando el valor de la ca\u00edda durante la contracci\u00f3n supera el valor del incremento en el auge7. En el gr\u00e1fico IV.18, se clasifica a 19 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en cuatro grupos, seg\u00fan su grado de asimetr\u00eda en la intensidad y en la profundidad de la inversi\u00f3n en el ciclo. En el caso I, los pa\u00edses no exhiben asimetr\u00eda en la intensidad ni en la profundidad siendo ambos indicadores superiores a cero. En el segundo caso, muestran asimetr\u00eda en la contracci\u00f3n y en la profundidad, con ambos indicadores inferiores a cero. En el caso III, los pa\u00edses tienen asimetr\u00eda en la intensidad de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n pero no en su profundidad (el indicador de intensidad es superior a cero y el de profundidad es menor). Finalmente, el caso IV incluye a los pa\u00edses con asimetr\u00eda en la profundidad de la contracci\u00f3n de la inversi\u00f3n pero no en su intensidad (el indicador de profundidad es superior a cero mientras que el de intensidad es inferior). La mayor parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (15 de 19) muestran asimetr\u00eda en la intensidad o en la profundidad del ciclo de la inversi\u00f3n, mientras un n\u00famero muy reducido no exhibe ninguna de las dos caracter\u00edsticas. Al comparar a la regi\u00f3n con otras del mundo, en particular con Asia Oriental y el Pac\u00edfico, se constata que tiene un mayor nivel de asimetr\u00eda en la intensidad y la profundidad. Esto implica que la fase contractiva del ciclo es m\u00e1s intensa y profunda que la de recuperaci\u00f3n, con fuerte incidencia en el comportamiento de largo plazo de la inversi\u00f3n. 7 La asimetr\u00eda en la intensidad y en la profundidad se calcula sobre la base del c\u00f3mputo de los indicadores estad\u00edsticos respecti vos (de intensidad y de profundidad) y de su comparaci\u00f3n con un umbral que, para fines expositivos, se fija en cero. Cuando el indicador de intensidad es inferior a cero, existe asimetr\u00eda en la intensidad de la inversi\u00f3n. De la misma manera, cuando el indicador de profundidad es inferior a cero, existe asimetr\u00eda en la profundidad de la inversi\u00f3n.108 Cap\u00edtulo IVComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico IV.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): asimetr\u00eda en la intensidad y en la profundidad del ciclo de la inversi\u00f3n, 1990-2014 a ARGBHS -0,5 Caso III Caso IICaso IV(+) Profundidad (_) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales. a Sobre la base de datos trimestrales. Esta variable tiene efectos a largo plazo mediante tres canales. En primer lugar, la inversi\u00f3n es altamente irreversible y vincula las decisiones que se toman en el corto plazo con los resultados a mediano y largo plazo. La irreversibilidad tiene dos efectos. Por un lado, implica que las decisiones de inversi\u00f3n perduran en el tiempo, pues las empresas no pueden desinvertir o solo lo pueden hacer con un elevado costo y muy gradualmente mediante la depreciaci\u00f3n de sus activos inmovilizados; por ello, la inversi\u00f3n se transforma en un costo irrecuperable (sunken cost). Por otro, la irreversibilidad puede transformarse en un factor determinante de la propia decisi\u00f3n de no invertir en la fase contractiva del ciclo debido a los riesgos asociados, como la incertidumbre del contexto macroecon\u00f3mico. As\u00ed, la fase recesiva del ciclo puede conllevar un menor crecimiento del acervo de capital, lo que a la vez suele disminuir la capacidad de la econom\u00eda de generar y sostener el empleo. Tambi\u00e9n puede contribuir a una reducci\u00f3n de la productividad al posponer la adopci\u00f3n de m\u00e9todos de producci\u00f3n m\u00e1s intensivos en capital y tecnolog\u00eda. Un segundo canal es el efecto inducido de la inversi\u00f3n en los otros componentes de la demanda agregada. Un mayor multiplicador del gasto de inversi\u00f3n genera una mayor demanda de insumos y productos terminados, lo que retroalimenta el est\u00edmulo a la inversi\u00f3n (es decir que funciona como acelerador). El tercer canal es el impacto en la productividad. Tradicionalmente, se distingue el aumento de la producci\u00f3n procedente de una mayor acumulaci\u00f3n de capital del que proviene de una mejora en la productividad. En la pr\u00e1ctica, es dif\u00edcil distinguir entre ambos ya que, a medida que se acumula capital, las sucesivas unidades del acervo de capital que se van utilizando en el proceso productivo incorporan mayor progreso tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n. De esta manera, la acumulaci\u00f3n de capital se asocia a aumentos en la productividad. En el per\u00edodo 1990-2013 y, sobre todo, entre 2003 y 2008, la evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n fue liderada por la inversi\u00f3n en maquinaria y equipo, que es su componente m\u00e1s din\u00e1mico y con mayor contenido tecnol\u00f3gico (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.19). La inversi\u00f3n en construcci\u00f3n (el otro componente de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo) tambi\u00e9n aument\u00f3, pero a un ritmo mucho menor: del 9,6% del PIB al 11,0% entre 1990 y 2010; durante el per\u00edodo de mayor crecimiento de la regi\u00f3n en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, no mostr\u00f3 una evoluci\u00f3n distinta ni particularmente din\u00e1mica con relaci\u00f3n a otros per\u00edodos. La estrecha vinculaci\u00f3n entre la evoluci\u00f3n de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo total y el componente de maquinaria, que incorpora las \u00faltimas innovaciones y avances tecnol\u00f3gicos, es un canal clave mediante el cual la acumulaci\u00f3n de capital afecta la productividad. Su reducci\u00f3n implica que la brecha de productividad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con relaci\u00f3n a otras regiones puede aumentar. Esto tiene consecuencias en varias dimensiones, en especial en la competitividad internacional. Un pa\u00eds que se rezaga en materia de productividad encontrar\u00e1 m\u00e1s dificultades para generar divisas y diversificarse, aumentado su vulnerabilidad externa. En una econom\u00eda con estas caracter\u00edsticas, una estructura con baja intensidad tecnol\u00f3gica tender\u00e1 a reproducirse y mostrar\u00e1 una fuerte persistencia, lo que dificultar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s la consecuci\u00f3n de los ODS.109 Cap\u00edtulo IVHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico IV.19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: formaci\u00f3n bruta de capital fijo total, en construcci\u00f3n y en maquinaria y equipo, 1990-2013 (En porcentajes del PIB) 678910111213 161718192021222324 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 Total (eje izquierdo) Construcci\u00f3n (eje derecho) Maquinaria y equipo (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de datos CEPALSTAT , 2015. Bibliograf\u00eda BPI (Banco 1 April 2014-31 March 2015, Basilea. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2015), Panorama de la Inserci\u00f3n Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2650-P), Santiago.(2014), Panorama Fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2014 (LC/L.3766), Santiago.(2012), Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo (LC/G.2524(SES.34/3)), Santiago. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2015), Regional Economic Outlook: Western Hemisphere, Washington, D.C. [en l\u00ednea] http://www.imf.org/external/pubs/ft/reo/2015/whd/eng/wreo0415.htm. IIF (Instituto de Finanzas Internacionales) (2015), Capital Flows to Emerging Market Economies, Washington, D.C.JP Morgan (2015), JP Morgan Emerging Market Bond Index (EMBI) international cierran las brechas estructuralesCap\u00edtulo V A. Poca productividad e infraestructura deficiente B. La pobreza y la concentraci\u00f3n del ingreso aumentan la vulnerabilidad C. Visibilizar la brecha de g\u00e9nero D. Las desigualdades territoriales limitan el desarrollo de las personas E. El deterioro ambiental tambi\u00e9n aumenta la desigualdad F. Las brechas estructurales en las econom\u00edas del Caribe Bibliograf\u00eda113 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo V No se cierran las brechas estructurales El escenario externo no es el \u00fanico condicionante de las respuestas a los desaf\u00edos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Las estructuras internas de la regi\u00f3n tambi\u00e9n limitan las posibilidades de desarrollo, e incluso es posible que la nueva coyuntura refuerce los efectos negativos de esas estructuras. Pese a ciertos logros recientes en algunos \u00e1mbitos, las brechas estructurales analizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) en la trilog\u00eda de la igualdad (CEPAL, 2010a, 2012, 2014c) persisten como obst\u00e1culos al cambio estructural progresivo. Las brechas econ\u00f3micas, sociales, territoriales y ambientales dificultan el avance en virtud de un crecimiento econ\u00f3mico sostenible y limitan la posibilidad de transitar hacia econom\u00edas y sociedades m\u00e1s inclusivas. A. P oca productividad e infraestructura deficiente La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible incluye, entre el logro del empleo productivo, la promoci\u00f3n de la industrializaci\u00f3n inclusiva y sostenible, y el fomento a la innovaci\u00f3n, resaltando la importancia del \u00e1mbito productivo para el desarrollo, un aspecto no contemplado en la Declaraci\u00f3n del Milenio. Este avance est\u00e1 incompleto, pues no se profundiza en los v\u00ednculos y la interdependencia entre diversos aspectos econ\u00f3micos y sociales. Los motores del crecimiento en el largo plazo son la diversificaci\u00f3n productiva y el aumento del peso de los sectores de mayor intensidad tecnol\u00f3gica, materializado en un gran impulso (big push) ambiental de inversiones bajas en carbono. El cambio estructural progresivo es un proceso caracterizado por estos elementos, que ha estado presente en las experiencias exitosas de convergencia a nivel mundial. Sin embargo, en las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe este proceso ha sido d\u00e9bil, especialmente en comparaci\u00f3n con las econom\u00edas asi\u00e1ticas exitosas. Por ello, su brecha de productividad con el mundo desarrollado \u2014la denominada brecha externa\u2014 no ha registrado una disminuci\u00f3n significativa y, cuando la ha alcanzado, presenta una menor velocidad que en otras econom\u00edas en desarrollo. La magnitud de la brecha externa est\u00e1 determinada por las caracter\u00edsticas del v\u00ednculo entre el desarrollo tecnol\u00f3gico y las transformaciones productivas. En las econom\u00edas abiertas, la ausencia de convergencia tecnol\u00f3gica con la frontera internacional supone un patr\u00f3n de especializaci\u00f3n donde las actividades que hacen un uso m\u00e1s intensivo de la tecnolog\u00eda tienen muy baja representaci\u00f3n, con dos consecuencias importantes. La primera es que una estructura sesgada hacia actividades con pocos gastos en investigaci\u00f3n y desarrollo redunda en un proceso lento de aprendizaje y magros incrementos de productividad. La segunda consecuencia es que una estructura productiva con menor peso de los sectores con uso intensivo de tecnolog\u00eda (con menor eficiencia schumpeteriana) conlleva una menor capacidad de adaptaci\u00f3n a cambios en la demanda. En los mercados m\u00e1s din\u00e1micos, la competitividad depende de la competencia tecnol\u00f3gica y los patrones de demanda de bienes de consumo y de inversi\u00f3n cambian frecuentemente. Las desventajas tecnol\u00f3gicas impiden a la regi\u00f3n responder con la velocidad e intensidad necesarias para no perder espacio en estos mercados. 114 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Uno de los indicadores m\u00e1s utilizados de intensidad del cambio estructural es el \u00edndice de complejidad econ\u00f3mica de Hildalgo-Hausman, que se construye sobre la base de dos indicadores: la diversificaci\u00f3n y la ubicuidad (es decir, la capacidad de un pa\u00eds de producir bienes que muy pocos pa\u00edses producen). Ambos indicadores se combinan para reflejar las capacidades productivas del pa\u00eds, captando no solo la variedad de habilidades existentes, sino tambi\u00e9n su grado de sofisticaci\u00f3n. En los casos exitosos de Asia, este \u00edndice muestra una tendencia ascendente en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, en contraste con su estabilidad en un nivel muy bajo en Am\u00e9rica del Sur, Centroam\u00e9rica y el Caribe (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.1). En la regi\u00f3n, la excepci\u00f3n es M\u00e9xico, donde el indicador muestra un crecimiento considerable. Muchas exportaciones mexicanas se clasifican como intensivas en conocimientos cuando en realidad son intensivas en trabajo no calificado debido a la fragmentaci\u00f3n vertical de las actividades en las cadenas globales de valor. En la medida en que la base de datos de comercio en que se basa la construcci\u00f3n del indicador no capta esta fragmentaci\u00f3n, se sobreestima la complejidad de las econom\u00edas intensivas en actividades de ensamblaje 1. Gr\u00e1fico V.1 Regiones y pa\u00edses seleccionados: \u00edndice de complejidad econ\u00f3mica, 1995-2013 -1,0-0,500,51,01,52,02,5 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 Brasil M\u00e9xico Rep. de Corea ChinaAm\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica El Caribe Fuente: Center f or International Development at Harvard University, The Atlas of Economic Complexity [online], http://www.atlas.cid.harvard.edu. Nota: Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Centroam\u00e9rica: Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana. El Caribe: Jamaica y Trinidad y Tabago. Otros indicadores que captan directamente la magnitud de los esfuerzos tecnol\u00f3gicos \u2014como los gastos en investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D) como porcentaje del PIB\u2014 y de sus resultados \u2014como la participaci\u00f3n en el total mundial de patentes\u2014 refuerzan esa conclusi\u00f3n. Los gastos en investigaci\u00f3n y desarrollo de China y la Rep\u00fablica de Corea se distancian mucho de los de Am\u00e9rica del Sur, Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.2). El rezago del Brasil con respecto a las econom\u00edas asi\u00e1ticas es menor que el de los otros pa\u00edses y subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe debido a que ha mantenido pol\u00edticas de fomento a la investigaci\u00f3n y el desarrollo y a los sistemas de investigaci\u00f3n, adem\u00e1s de contar con una base industrial m\u00e1s diversificada que el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. De todas formas, es visible la creciente brecha entre el Brasil y China en este \u00e1mbito. Entre 2004 y 2013, aumenta la concentraci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las distintas econom\u00edas en el total mundial de patentes \u2014un indicador directo de los aportes a la innovaci\u00f3n\u2014. En ese per\u00edodo se registra un crecimiento relevante de Asia (del 49% al 58%) y la participaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina se reduce del 3% al 2% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.3). A medida que aumentan las capacidades y un pa\u00eds se aproxima a la frontera tecnol\u00f3gica, se reduce su brecha de productividad y aumenta su productividad relativa respecto del pa\u00eds l\u00edder en tecnolog\u00eda y productividad. En el gr\u00e1fico V.4, se muestra la productividad relativa de diversos pa\u00edses respecto de los Estados Unidos y un indicador de intensidad tecnol\u00f3gica (CEPALITEC) que combina informaci\u00f3n sobre las exportaciones de alta tecnolog\u00eda, las patentes, los gastos en investigaci\u00f3n y desarrollo y el peso de las ingenier\u00edas en el valor agregado manufacturero. 1 El indicador se construy e sobre la base de la Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE).115 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico V.2 Regiones y pa\u00edses seleccionados: gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo, 1996-2012 (En porcentajes del PIB) 00,51,01,52,02,53,03,54,04,5 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Brasil M\u00e9xico Rep. de Corea ChinaAm\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica El Caribe Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), base de datos CEPALSTAT , sobre la base de cifras oficiales. Nota: Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Uruguay. Centroam\u00e9rica: Costa Rica, Cuba y Panam\u00e1. El Caribe: Trinidad y Tabago. Gr\u00e1fico V.3 Participaci\u00f3n en el total mundial de patentes, 2004 y 2013 (En porcentajes) \u00c1frica (0) Asia (49)Asia(58) Europa (21)Europa (14)Am\u00e9rica Latina y el Caribe (3)Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2)Am\u00e9rica del Norte (25)Am\u00e9rica del Norte (24)Ocean\u00eda (2)\u00c1frica (1)Ocean\u00eda (1)A. 2004 B. 2013 Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la P ropiedad Intelectual (OMPI), Estad\u00edsticas [base de datos en l\u00ednea] http://www.wipo.int/ipstats/es/statistics/patents/. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se concentran en el \u00e1ngulo inferior izquierdo del gr\u00e1fico V.4, con poca intensidad tecnol\u00f3gica y baja productividad relativa. En general, muestran niveles de productividad relativa superiores a lo que corresponder\u00eda a su nivel de intensidad tecnol\u00f3gica en promedio, lo que refleja el mayor peso de los recursos naturales a la hora de sostener la productividad del trabajo en comparaci\u00f3n con el capital humano. La din\u00e1mica de la estructura productiva debe analizarse conjuntamente con la generaci\u00f3n de capacidades productivas. La complejidad de la estructura productiva, medida mediante la importancia de la producci\u00f3n manufacturera de media y alta tecnolog\u00eda, se encuentra muy asociada a la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.5). Las econom\u00edas de la regi\u00f3n se caracterizan por la baja participaci\u00f3n de estas manufacturas en el total y la escasa demanda y utilizaci\u00f3n de conocimiento.116 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico V.4 Econom\u00edas seleccionadas: productividad laboral relativa respecto de los Estados Unidos e \u00edndice de intensidad tecnol\u00f3gica, 2012Productividad laboral relativa respecto de los Estados Unidos 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9CHL CEPALITEC Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de la Base de Datos Estad\u00edsticos de las Naciones Unidas sobre el Comercio de Productos B\u00e1sicos (COMTRADE), y datos la Oficina de Patentes y Marcas de los Estados Unidos (USPTO), la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y la Red de Indicadores de Ciencia y Tecnolog\u00eda Iberoamericana e Interamericana (RICYT) y la CEPAL. Nota: El CEP ALITEC es una media no ponderada de tres indicadores normalizados entre cero y uno: las exportaciones de alta y media tecnolog\u00eda como porcentaje de las exportaciones totales (exportaciones de alta tecnolog\u00eda seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Lall), el n\u00famero de patentes por mill\u00f3n de habitantes y los gastos en investigaci\u00f3n y desarrollo como porcentaje del PIB. Gr\u00e1fico V.5 Econom\u00edas seleccionadas: estructura productiva e investigaci\u00f3n 2 3 4 5 6 7 8 9 10Inversi\u00f3n en I+D como porcentaje del PIB (2009) Valor agregado de las manufacturas de tecnolog\u00eda media y alta per c\u00e1pita en 2009, en d\u00f3lares (logaritmos naturales) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), la Red de Indicadores de Ciencia y Tecnolog\u00eda Iberoamericana e Interamericana (RICYT), la CEPAL, la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT), World Telecommunication/ICT Indicators database, 2014 y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para el Desarrollo Industrial (ONUDI), Industrial Statistics Database INDSTAT2-2015. 117 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa inversi\u00f3n en infraestructura favorece el cambio estructural progresivo orientando hacia la reducci\u00f3n de las diferencias de productividad entre sectores y empresas de un pa\u00eds, al tiempo que se fortalecen los v\u00ednculos con el exterior y se aprovechan las oportunidades que ofrece la econom\u00eda global. Esta inversi\u00f3n tiene una alta rentabilidad social pues facilita el acceso a bienes y servicios esenciales, como la salud o la educaci\u00f3n, y fortalece las redes sociales. El Objetivo 9 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible se refiere a la construcci\u00f3n de infraestructuras resilientes, delineando nuevamente los puentes entre los avances sociales y los cambios econ\u00f3micos no explicitados en la Declaraci\u00f3n del Milenio. La regi\u00f3n sufre un d\u00e9ficit persistente de infraestructura. Los mayores coeficientes de inversi\u00f3n se observan en los a\u00f1os ochenta, cuando se alcanz\u00f3 el 3,6% del PIB, para luego descender al 2,2% en el per\u00edodo 1990-2001 y volver a recuperarse hasta llegar al 2,5% entre 2002 y 2013 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.6). Los mejores coeficientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe son muy bajos en comparaci\u00f3n con econom\u00edas como China (8,5%), el Jap\u00f3n (5%) y la India (4,7%) en el per\u00edodo 1992-2011 (McKinsey, 2013). Gr\u00e1fico V.6 Am\u00e9rica Latina: inversi\u00f3n en infraestructura por sector, 1980-2013 (En porcentajes del PIB) 00,51,01,52,02,53,03,54,04,5 1980 1981 19821983198419851986 2013Inversi\u00f3n total Inversi\u00f3n p\u00fablica Inversi\u00f3n privada Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de la iniciativa para la medici\u00f3n de inversiones en infraestructura del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina-CAF y la CEPAL, y C. Calder\u00f3n y L. Serv\u00e9n, \"Infrastructure in Latin America\" , World Bank Policy Research Working Paper, N\u00ba 5317 , Washington, D.C., Banco Mundial, 2010. Existe una brecha significativa entre las necesidades de inversi\u00f3n de la regi\u00f3n y los niveles materializados (Perrotti y S\u00e1nchez, 2011), lo que contribuye a la acumulaci\u00f3n de brechas hist\u00f3ricas y transforma la infraestructura en una limitaci\u00f3n estructural para el aumento de la productividad. B. La pobr eza y la concentraci\u00f3n del ingreso aumentan la vulnerabilidad El Objetivo 1 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible es poner fin a la pobreza en todas sus formas y en todo el mundo, y se complementa con el Objetivo 10 de reducir la desigualdad en los pa\u00edses y entre ellos, resaltando que se trata de igualdad de resultados y no solo de oportunidades, aspectos de vital relevancia para la regi\u00f3n. El pilar social de la nueva agenda es mucho m\u00e1s amplio y ambicioso que los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). El 28% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza, lo que equivale a 168 millones de personas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.7). Esto implica una gran disminuci\u00f3n, ya que a principios de los a\u00f1os noventa la pobreza alcanzaba al 48% y en 2002 se manten\u00eda en el 44%. El principal descenso se produjo entre 2002 y 2009. En los \u00faltimos a\u00f1os, la tendencia a la baja se ha desacelerado y las estimaciones para 2015 muestran que aument\u00f3 en casi un punto porcentual. La misma din\u00e1mica se observa para la pobreza extrema: tras una reducci\u00f3n del 19,2% al 11,8% entre 2002 y 2014, se prev\u00e9 un incremento en 2015.118 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico V.7 Am\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses): evoluci\u00f3n de la pobreza y la indigencia, 1980 a 2015 (En porcentajes y millones de personas) 0102030405060 1980 1990 1999 2002 2008 2011 2012 2013 2014 2015 a 050100150200250 1980 1990 1999 2002 2008 2011 2012 2013 2014 2015 a Pobreza Indigencia Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. a Proyecci\u00f3n. Esta din\u00e1mica negativa tiene dos causas: la desaceleraci\u00f3n del crecimiento (con su consiguiente impacto en la creaci\u00f3n y la calidad del empleo) y las crecientes presiones inflacionarias. Los mayores precios de los alimentos aumentan la pobreza por su elevado peso en la canasta de consumo de los sectores de menores ingresos. Dependiendo del pa\u00eds, el quintil de familias m\u00e1s pobres destina entre un tercio y la mitad de su presupuesto a la compra de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas: los cambios en el costo de la cesta b\u00e1sica explican entre un tercio (Costa Rica en el per\u00edodo 2007-2010) y dos tercios (el Per\u00fa en el per\u00edodo 2010-2013) de la variaci\u00f3n del porcentaje de la poblaci\u00f3n que vive en condiciones de extrema pobreza (Medina y Galv\u00e1n, 2014). El descenso de la pobreza no fue uniforme. Las experiencias m\u00e1s exitosas se dieron en el Cono Sur y la regi\u00f3n andina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.8). En el primer caso (Argentina, Brasil, Chile, Paraguay y Uruguay), en el per\u00edodo 2002-2014 se registra una variaci\u00f3n de casi el 60% (22 puntos porcentuales) y los niveles de pobreza se sit\u00faan en un 15% en 2014. En la segunda subregi\u00f3n (Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) tambi\u00e9n se logr\u00f3 una importante disminuci\u00f3n en t\u00e9rminos absolutos (23 puntos porcentuales), aunque partiendo de valores significativamente mayores que el resto de Am\u00e9rica del Sur. La reducci\u00f3n del 45% del indicador en la regi\u00f3n andina mejora su posici\u00f3n relativa y hace que deje de ser la subregi\u00f3n de mayor pobreza, aunque sigue presentando una incidencia de la pobreza relativamente alta (un 29% en 2014). Centroam\u00e9rica y el Caribe (Costa Rica, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana) comienzan el per\u00edodo con tasas inferiores a las de la regi\u00f3n andina (42%), pero sus logros fueron menores. Al final del per\u00edodo, alcanzan una tasa del 41%, la mayor entre las subregiones consideradas.119 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico V.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evoluci\u00f3n de la pobreza por subregiones, 2002, 2009 y 2014 (En porcentajes) 0102030405060 Am\u00e9rica Latina Centroam\u00e9rica y el Caribe Regi\u00f3n andina Cono Sur 2002 2009 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. La medici\u00f3n de la pobreza mediante el m\u00e9todo monetario, al igual que otros indicadores, conlleva cierto grado de discrecionalidad metodol\u00f3gica al definir un umbral de ingresos que separa a individuos pobres de no pobres. Un buen complemento es analizar las condiciones de vida considerando la vulnerabilidad a la pobreza2. La mejora en las condiciones materiales de vida en Am\u00e9rica Latina en el per\u00edodo 2002-2014 es evidente en el gr\u00e1fico V.9. La poblaci\u00f3n indigente o altamente vulnerable a la indigencia se redujo a la mitad. Tambi\u00e9n disminuy\u00f3 la poblaci\u00f3n pobre o altamente vulnerable a la pobreza, aunque en menor medida (casi seis puntos porcentuales), y aument\u00f3 el porcentaje de poblaci\u00f3n no vulnerable. Sin embargo, a lo largo del per\u00edodo se mantiene relativamente estable el porcentaje vulnerable a la pobreza (17%). El hecho de que un porcentaje relevante de la poblaci\u00f3n se ubique en un entorno cercano al umbral de pobreza y sea altamente susceptible de volver a esa situaci\u00f3n ante variaciones menores de su ingreso es una se\u00f1al de alerta en la coyuntura econ\u00f3mica menos favorable en la regi\u00f3n. Gr\u00e1fico V.9 Am\u00e9rica Latina: vulnerabilidad a la pobreza, 2002, 2009 y 2014 (En porcentajes) 020406080100 2002 2009 2014 Indigentes o altamente vulnerables a la indigencia (hasta 0,6 l\u00edneas de pobreza) Vulnerables a la pobreza (1,2 a 1,8 l\u00edneas de pobreza) No vulnerables (m\u00e1s de 1,8 l\u00edneas de pobreza)Pobres o altamente vulnerables a la pobreza (0,61 a 1,2 l\u00edneas de pobreza) Pobreza Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. 2 La CEP AL (2010c) clasifica como hogares pobres o altamente vulnerables a la pobreza a los que tienen un ingreso que fluct\u00faa entre 0,6 y 1,2 l\u00edneas de pobreza, mientras que considera vulnerables a la pobreza a los que tienen ingresos que se ubican entre 1,2 y 1,8 l\u00edneas de pobreza. En los otros dos extremos, quienes tienen ingresos superiores a 1,8 l\u00edneas de pobreza se consideran menos vulnerables y quienes tienen ingresos inferiores a 0,6 l\u00edneas de pobreza se consideran indigentes o altamente vulnerables a la indigencia.120 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)El indicador de vulnerabilidad tambi\u00e9n muestra notorias diferencias por subregi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.10). M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n es al menos vulnerable a la pobreza en la regi\u00f3n andina (57%) y m\u00e1s del 70% presenta vulnerabilidad en Centroam\u00e9rica y el Caribe. Por otra parte, m\u00e1s del 60% de la poblaci\u00f3n del Cono Sur no es considerada vulnerable. Gr\u00e1fico V.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: vulnerabilidad a la pobreza por subregiones, 2014 (En porcentajes) 020406080100 Am\u00e9rica Latina Centroam\u00e9rica y el Caribe Regi\u00f3n andina Cono Sur Indigentes o altamente vulnerables a la indigencia (hasta 0,6 l\u00edneas de pobreza) Vulnerables a la pobreza (1,2 a 1,8 l\u00edneas de pobreza) No vulnerables (m\u00e1s de 1,8 l\u00edneas de pobreza)Pobres o altamente vulnerables a la pobreza (0,61 a 1,2 l\u00edneas de pobreza) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. La regi\u00f3n presenta una reducci\u00f3n en la desigualdad de ingresos, medida por el coeficiente de Gini, en pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses incluidos en el gr\u00e1fico V.11. Los mejores logros relativos entre 2002 y 2014 se dieron en la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Paraguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), con reducciones superiores al 4% anual. Gr\u00e1fico V.11 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): coeficiente de Gini, 2002, 2009 y 2014 00,10,20,30,40,50,60,7 Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) El Salvador Paraguay Ecuador Argentina Bolivia (Est. Plur. de) M\u00e9xico Costa Rica Chile Rep. Dominicana Panam\u00e1 Per\u00fa Colombia Brasil Honduras 2002 2009 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. Las cifras de los \u00faltimos a\u00f1os muestran un enlentecimiento del ritmo de reducci\u00f3n de la desigualdad. El descenso de la desigualdad del ingreso ha respondido fundamentalmente a lo sucedido en el mercado de trabajo, donde la dispersi\u00f3n de los ingresos laborales se redujo de manera considerable. Se debate en qu\u00e9 medida el descenso de la prima por educaci\u00f3n fue impulsado por la mayor oferta de trabajadores calificados, la desaceleraci\u00f3n de la demanda relativa de trabajo calificado o una combinaci\u00f3n de ambos factores (CEPAL, 2014a). Esta \u00faltima opci\u00f3n aparece como muy factible en la medida en que coincide con el auge de los precios de los productos b\u00e1sicos que habr\u00eda 121 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblefortalecido a los sectores intensivos en producci\u00f3n relacionada con recursos naturales, que a su vez hace un uso intensivo de mano de obra de menor calificaci\u00f3n3. M\u00e1s all\u00e1 de patrones generales, las experiencias nacionales son dis\u00edmiles y diversos factores pueden haber contribuido a la mencionada reducci\u00f3n. En las econom\u00edas del Cono Sur, por ejemplo, la institucionalidad laboral mediante el salario m\u00ednimo y la negociaci\u00f3n colectiva ha contribuido de manera significativa. En las econom\u00edas de Centroam\u00e9rica, las fuentes de ingresos no laborales, en particular las remesas, han tenido un impacto positivo en la pobreza y, en menor medida, en la desigualdad (v\u00e9ase el recuadro V.1). En general, las transferencias no contributivas a hogares con ni\u00f1os y las pensiones no contributivas ayudaron al descenso de la desigualdad en la d\u00e9cada anterior. Considerando la importante expansi\u00f3n que se ha producido en su cobertura, no son esperables nuevos empujes igualadores a partir de esta fuente de ingresos, a menos que se incrementen los montos de las transferencias. Retomar la senda de descenso de la desigualdad, por lo tanto, parece vincularse en el mediano plazo a la evoluci\u00f3n del mercado de trabajo, cuyas perspectivas no son tan prometedoras como hace algunos a\u00f1os. La pol\u00edtica fiscal, si se torna m\u00e1s progresiva, tambi\u00e9n puede contribuir al descenso de la desigualdad. 3 En un trabajo reciente de Sz\u00e9kely y Mendoza (2015) se presenta evidencia econom\u00e9trica de que las fluctuaciones de la desigualdad del ingreso en la regi\u00f3n en el corto plazo aparecen directamente asociadas con los t\u00e9rminos de intercambio, que son vol\u00e1tiles y cambiantes por razones que obedecen a los mercados internacionales. Recuadro V.1 Efecto de las remesas en la pobreza y la desigualdad Los efectos de las remesas en la distribuci\u00f3n y la pobreza depender\u00e1n de qu\u00e9 tipo de hogares las perciben, as\u00ed como de su importancia respecto de los ingresos provenientes de otras fuentes. El potencial impacto de las remesas ha llevado a que los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) establezcan una meta para 2030 de reducir a menos del 3% los costos de transacci\u00f3n de las remesas de los migrantes y eliminar los corredores de remesas con un costo superior al 5% (meta 10.c).Para 8 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, las variaciones en los niveles agregados de pobreza al eliminar las remesas son peque\u00f1as, salvo en El Salvador (3,6 puntos porcentuales), Nicaragua (5,5) y el Paraguay (3,5). El Salvador y el Paraguay presentan un patr\u00f3n migratorio que proviene de hogares de bajos recursos. En la situaci\u00f3n opuesta se ubica el Per\u00fa, donde la variaci\u00f3n de la pobreza cuando se excluyen las remesas es menor al 1% (0,2 puntos porcentuales). Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): personas en situaci\u00f3n de pobreza con y sin remesas y variaci\u00f3n porcentual, \u00faltimo dato disponible, todos los hogares (En porcentajes) 0246810121416 010203040506070 Per\u00fa Bolivia (Est. Plur. de)M\u00e9xico Ecuador Rep. DominicanaEl Salvador Paraguay NicaraguaCon remesas Sin remesas Variaci\u00f3n porcentual (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. Nota: L os resultados refieren a 2009 en Nicaragua, 2011 en Bolivia (Estado Plurinacional de), 2012 en M\u00e9xico y 2013 en el Ecuador, El Salvador, el Paraguay, el Per\u00fa y la Rep\u00fablica Dominicana. Para la desigualdad de ingresos medida por el coeficiente de Gini, los resultados son m\u00e1s ambiguos. Mientras que el efecto de las remesas lleva a su reducci\u00f3n en Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Nicaragua y la Rep\u00fablica Dominicana, en el Paraguay se verifica un aumento. A su vez, los efectos son muy peque\u00f1os en el Ecuador, M\u00e9xico y el Per\u00fa. Esto indica que las remesas est\u00e1n mejor distribuidas que el resto de los ingresos en los primeros pa\u00edses, igualmente distribuidas en los \u00faltimos y m\u00e1s concentradas en el Paraguay.122 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico 2 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): coeficiente de Gini con y sin remesas y variaci\u00f3n porcentual, \u00faltimo dato disponible 0,400,420,440,460,480,500,520,540,560,58 El Salvador Rep. DominicanaNicaragua Bolivia (Est. Plur. de)M\u00e9xico Ecuador Per\u00fa Paraguay Con remesas Sin remesas -7-6-5-4-3-2-101234 El Salvador Rep. DominicanaNicaragua Bolivia (Est. Plur. de)M\u00e9xico Ecuador Per\u00fa ParaguayVariaci\u00f3n del coeficiente de Gini Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. Nota: L os resultados refieren a 2009 en Nicaragua, 2011 en Bolivia (Estado Plurinacional de), 2012 en M\u00e9xico y 2013 en el Ecuador, El Salvador, el Paraguay, el Per\u00fa y la Rep\u00fablica Dominicana. En los pa\u00edses del Caribe, los efectos econ\u00f3micos de la migraci\u00f3n son particularmente importantes. Los efectos positivos de las remesas en la econom\u00eda deben compararse con el costo de recontratar y capacitar personas para los puestos de trabajo dejados por los emigrantes. Esto es evidente en la migraci\u00f3n de profesionales calificados de los sectores de la educaci\u00f3n y la salud. De todos modos, las remesas pueden haber evitado que muchos hogares cayeran en la pobreza o la indigencia (CEPAL, 2015b). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de P . Acosta y otros, \"Do remittances Lessons from Latin America, Banco Mundial, Washington, D.C., 2008; CEPAL, Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2005, (LC/G.2288-P), Santiago, 2005; y Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/G.2645-P), Santiago, 2015. La consideraci\u00f3n de la desigualdad en la regi\u00f3n en su conjunto, m\u00e1s all\u00e1 de los casos nacionales, aporta elementos de inter\u00e9s4. El coeficiente de Gini para la regi\u00f3n indica que los ingresos de los latinoamericanos son cada vez menos desiguales, ya que entre 2002 y 2009 pasa de 0,588 a 0,553 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.12). El ritmo de la reducci\u00f3n se enlentece en el segundo subper\u00edodo. Los movimientos regionales responden fundamentalmente a lo acontecido en Am\u00e9rica del Sur, dado que Centroam\u00e9rica y el Caribe tienen comportamientos diferentes. El gran peso del Brasil en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n (un 37% en 2014) e ingresos (45%) hace que los movimientos en este pa\u00eds tengan gran influencia en el indicador regional. Tambi\u00e9n por el peso del Brasil, el Cono Sur resulta la subregi\u00f3n m\u00e1s desigual. 4 Este ejer cicio se basa en la combinaci\u00f3n de los datos de las encuestas de hogares de la regi\u00f3n. Actualiza los resultados de Amarante, Galv\u00e1n y Mancero (2015) utilizando criterios similares para el tratamiento de los datos de los pa\u00edses y el c\u00f3mputo del ingreso de los hogares. Para hacer los ingresos comparables entre pa\u00edses, se convierten los ingresos per c\u00e1pita sobre la base de d\u00f3lares a paridad del poder adquisitivo a precios de 2011 (PPA, serie de Banco Mundial, World Development Indicators). El ejercicio es similar a los realizados por Lakner y Milanovic (2013), Ni\u00f1o-Zaraz\u00faa, Roope y Tarp (2014), y Anand y Segal (2015) a nivel mundial. Recuadro V.1 (conclusi\u00f3n)123 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico V.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (16 pa\u00edses): coeficiente de Gini de los ingresos per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, 2002-2014 00,10,20,30,40,50,60,7 Am\u00e9rica Latina Centroam\u00e9rica y el Caribe Regi\u00f3n andina Cono Sur 2002 2009 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. Los cambios de los ingresos a lo largo de la distribuci\u00f3n pueden ilustrarse mediante curvas de incidencia del crecimiento propuestas por Ravallion y Chen (2003). La manera tradicional de considerar la variaci\u00f3n porcentual del ingreso por percentil se presenta en el gr\u00e1fico V.13A. Otra forma es considerar los cambios de ingreso por percentiles en d\u00f3lares PPA de 2011, es decir en t\u00e9rminos absolutos. Seg\u00fan la consideraci\u00f3n tradicional, entre 2002 y 2014, la variaci\u00f3n porcentual de los ingresos fue positiva en todos los percentiles, pero no uniforme en toda la distribuci\u00f3n, pues los percentiles m\u00e1s bajos presentaron crecimientos relativos mayores. Gr\u00e1fico V.13 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): variaci\u00f3n porcentual y absoluta del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 00,10,20,30,40,50,60,70,80,91,0 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 41 45 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97A. Variaci\u00f3n porcentual 050100150200250300350400450 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 41 45 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97 2002-2014 2002-2009 2009-2014B. Variaci\u00f3n absoluta Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares.124 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Los resultados no son tan favorables cuando se analizan las curvas en t\u00e9rminos absolutos. Las variaciones de ingreso son crecientes con la distribuci\u00f3n del ingreso: los percentiles m\u00e1s altos tuvieron un aumento significativamente mayor que los m\u00e1s bajos. Ello implica un aumento de la desigualdad absoluta que no se observa en el coeficiente de Gini, que mide la desigualdad en t\u00e9rminos relativos (CEPAL, 2014a). Al igual que en el coeficiente de Gini, las curvas de incidencia del crecimiento por subregiones para todo el per\u00edodo muestran diferencias (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.14). Por una parte, la regi\u00f3n andina y el Cono Sur tienen altos niveles de crecimiento de los ingresos relativos de todos los percentiles con una pendiente negativa. Esto muestra una situaci\u00f3n favorable a los m\u00e1s pobres en t\u00e9rminos relativos, con la consecuente reducci\u00f3n de la desigualdad. En un segundo grupo se encuentran Centroam\u00e9rica y el Caribe, con niveles de crecimiento menores, pero tambi\u00e9n levemente en favor de los pobres. Gr\u00e1fico V.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (16 pa\u00edses, por subregiones): variaci\u00f3n porcentual y absoluta del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 -0,2-0,100,10,20,30,40,50,60,70,8A. Variaci\u00f3n porcentual 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 4145 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 4145 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97-300-200-1000100200300400500 Am\u00e9rica Latina Centroam\u00e9rica y el Caribe Regi\u00f3n andina Cono SurB. Variaci\u00f3n absoluta Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. En las curvas absolutas se replica lo observado para la regi\u00f3n: las variaciones de ingreso son crecientes, salvo en Centroam\u00e9rica y el Caribe. Esto implica que los percentiles m\u00e1s ricos de todas las subregiones tuvieron ganancias de ingreso mayores en t\u00e9rminos absolutos que los m\u00e1s pobres, aun cuando estas variaciones representan un porcentaje mayor del ingreso de los m\u00e1s pobres que de los m\u00e1s ricos. La regi\u00f3n andina presenta los movimientos m\u00e1s similares entre subper\u00edodos, aunque con un nivel mayor al principio del per\u00edodo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.15). Hay un marcado crecimiento del ingreso medio de los sectores de menores ingresos, en especial el primer decil. En el Cono Sur tambi\u00e9n se da un gran crecimiento \u2014el mayor de las subregiones\u2014, con un perfil igualitario, aunque tambi\u00e9n hay crecimientos importantes para las capas medias. De todos modos, en el primer 125 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblesubper\u00edodo se observa una pendiente claramente a favor de los pobres luego del primer ventil y tambi\u00e9n en el segundo los efectos son mayores para este grupo. Centroam\u00e9rica y el Caribe es la subregi\u00f3n con menor crecimiento. En ambos subper\u00edodos se observa una tendencia igualadora, aunque hay una ca\u00edda de los ingresos de los percentiles m\u00e1s ricos en el segundo per\u00edodo. Gr\u00e1fico V.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (por subregiones): variaci\u00f3n porcentual del ingreso per c\u00e1pita, sobre la base de d\u00f3lares PPA a precios de 2011, por percentiles y subper\u00edodos (curvas de incidencia del crecimiento), 2002-2014 -0,15-0,10-0,0500,050,100,150,200,25 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 41 45 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97A. Centroam\u00e9rica y el Caribe 00,20,40,60,81,01,21,41,61,8 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 41 45 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97B. Regi\u00f3n andina 2002-2014 2002-2009 2009-201400,20,40,60,81,01,21,4 1 5 9 13 17 21 25 29 33 37 41 45 49 53 57 61 65 69 73 77 81 85 89 93 97C. Cono Sur Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares.126 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)El an\u00e1lisis anterior se basa en informaci\u00f3n de las encuestas de hogares. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han se\u00f1alado repetidamente los problemas de estas fuentes de datos para capturar adecuadamente los ingresos de la parte alta de la distribuci\u00f3n: los m\u00e1s ricos. Para superar esta limitaci\u00f3n, una alternativa que ha ganado importancia en los \u00faltimos a\u00f1os, con el impulso de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de Atkinson y de Piketty, es la incorporaci\u00f3n al an\u00e1lisis de otras fuentes de datos, especialmente de los referentes a ingresos y riqueza provenientes de los registros fiscales de las administraciones tributarias. La comparaci\u00f3n de la captaci\u00f3n del ingreso de los m\u00e1s ricos \u2014combinando informaci\u00f3n de distintas fuentes de datos\u2014 confirma los altos niveles de desigualdad imperantes en la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.16). En el Brasil, Chile, Colombia, el Ecuador y M\u00e9xico, m\u00e1s del 20% del ingreso total se concentra en el 1% m\u00e1s rico, mientras que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados (exceptuando los Estados Unidos) esta cifra no supera el 15%. Gr\u00e1fico V.16 Pa\u00edses seleccionados: participaci\u00f3n en el ingreso total del 1% m\u00e1s rico, alrededor de 2010 (En porcentajes) 051015202530 China Pa\u00edses Bajos Dinamarca Mauricio Suecia Finlandia Noruega Nueva Zelandia Espa\u00f1a Indonesia Francia Malasia Australia Italia Jap\u00f3n Portugal Irlanda Suiza Taiw\u00e1n (provincia china de) Canad\u00e1 Rep. de Corea Reino Unido Singapur Alemania Uruguay Sud\u00e1frica Argentina Estados Unidos Ecuador Colombia Chile M\u00e9xico Brasil Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Paris School of Economics, The World Top Incomes Database [en l\u00ednea] http://www.wid.world/; para \"Top Ecuador: L. Cano, \"Income mobility in Ecuador: new evidence from personal income tax returns\" , UNU-Wider Working Paper series, Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo, 2014; para M\u00e9xico: R. Campos, E. Ch\u00e1vez y G. Esquivel, \"Los ingresos altos, la tributaci\u00f3n \u00f3ptima y la recaudaci\u00f3n posible\" , Premio Nacional de Finanzas P\u00fablicas 2014, Ciudad de M\u00e9xico, Centro de Estudios de las Finanzas P\u00fablicas, 2014; y para el Brasil: P .H.G.F . Souza, M. Medeiros y F incomes Economics N\u00ba 2, 2015. Por \u00faltimo, indicadores distributivos alternativos, como el peso de la masa salarial en el PIB, confirman los mayores niveles de desigualdad de la regi\u00f3n en t\u00e9rminos funcionales. La remuneraci\u00f3n al trabajo representa un porcentaje menor del PIB en t\u00e9rminos generales que en los pa\u00edses desarrollados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.17). Gr\u00e1fico V.17 Pa\u00edses seleccionados: participaci\u00f3n de los salarios en el PIB, a precios de mercado, alrededor de 2010 (En porcentajes) 010203040506070 Suiza Dinamarca Estados Unidos Reino Unido Eslovenia Suecia Francia Sri Lanka Canad\u00e1 Hong Kong (RAE de China) B\u00e9lgica Finlandia Holanda Alemania Jap\u00f3n Costa Rica Portugal Austria Ucrania Fed. de Rusia Bielorrusia Espa\u00f1a Noruega Chipre Sud\u00e1frica Rep. de Corea Irlanda Moldavia Hungr\u00eda Malta Brasil Letonia Serbia Italia Rep\u00fablica Checa Lituania Macedonia (ex Rep. Yugoslava de) Eslovaquia Polonia Bulgaria Grecia Chile Argentina Uruguay Kazajst\u00e1n Colombia Panam\u00e1 Guatemala Kirguist\u00e1n Venezuela (Rep. Bol. de) India M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Kuwait Mongolia Mozambique Macao (China) Senegal Azerbaiy\u00e1n Guinea N\u00edger Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de las Naciones Unidas.127 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa ca\u00edda en la desigualdad del ingreso entre los hogares que la regi\u00f3n experiment\u00f3 en la pasada d\u00e9cada, y que hoy se ha estancado, no implic\u00f3 mejoras en t\u00e9rminos de la apropiaci\u00f3n de los frutos del crecimiento por parte de los trabajadores (Abeles, Amarante y Vega, 2014). El desequilibrio entre capital y trabajo, que puede verse en la distribuci\u00f3n funcional del ingreso, muestra aristas no tan favorables de la situaci\u00f3n distributiva regional (v\u00e9ase el recuadro V.2). Recuadro V.2 La necesidad de avanzar en el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de la riqueza Los estudios distributivos suelen centrarse en la distribuci\u00f3n del ingreso o del consumo. En la regi\u00f3n, la tradici\u00f3n ha sido el an\u00e1lisis del ingreso, variable usualmente recolectada en las encuestas de hogares. Dado que el ingreso y el consumo reflejan flujos de recursos, lo que implica limitaciones, la riqueza es probablemente el mejor indicador del acceso a recursos que tienen los hogares, ya que incluye la consideraci\u00f3n de los activos financieros y no financieros que pueden transarse en el mercado. Es una variable de acervo que genera flujos de ingresos y un poderoso medio de trasmisi\u00f3n intergeneracional por medio de las herencias. Los pa\u00edses en desarrollo han realizado esfuerzos por cuantificar la desigualdad en t\u00e9rminos de riqueza a partir de informaci\u00f3n de registros tributarios o encuestas especiales donde se releva la tenencia de activos y deudas (encuestas financieras). Este tipo de encuestas, llamadas encuestas de finanzas de las familias, relevan informaci\u00f3n sobre activos acumulados y deudas de los hogares, adem\u00e1s de ingresos y gastos. Ejemplos de relativa larga data son la Survey of Consumer Finances (SCF), realizada en los Estados Unidos, y la Encuesta Financiera de las Familias (EFF), que se lleva a cabo en Espa\u00f1a. Su dise\u00f1o suele incluir la sobrerrepresentaci\u00f3n de los hogares de mayores ingresos. En muchas experiencias internacionales, este procedimiento se ha realizado con ayuda de las autoridades tributarias que proporcionan informaci\u00f3n de la renta de los contribuyentes, lo que permite construir, respetando el secreto estad\u00edstico, un marco muestral m\u00e1s preciso de los hogares con mayores ingresos. Con este tipo de informaci\u00f3n es posible analizar la distribuci\u00f3n de la riqueza y su concentraci\u00f3n, yendo m\u00e1s all\u00e1 de la desigualdad de ingresos o consumo. En los pa\u00edses para los que existe informaci\u00f3n, los estudios se\u00f1alan que la distribuci\u00f3n de la riqueza es considerablemente m\u00e1s desigual que la de los ingresos (Davies y Shorrocks, 2000; Davies y otros, 2008; FMI, 2013). En Am\u00e9rica Latina, estos relevamientos solo se han llevado a cabo en Chile, Colombia y el Uruguay. Avanzar hacia la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre riqueza en la regi\u00f3n debe ser parte de la agenda de pol\u00edtica, pues contribuir\u00eda a la discusi\u00f3n de la factibilidad y los m\u00e1rgenes para implementar pol\u00edticas tributarias m\u00e1s progresivas, incluida la consideraci\u00f3n de la imposici\u00f3n al capital, al patrimonio y a las herencias. Fuente: V . Amarante y J.P . Jim\u00e9nez, \"Desigualdad, concentraci\u00f3n y rentas altas en Am\u00e9rica Latina\" , Desigualdad, concentraci\u00f3n del ingresos y tributaci\u00f3n sobre las altas rentas en Am\u00e9rica Latina, J.P . Jim\u00e9nez (ed.), Libros de la CEPAL, N\u00ba 134 (LC/G.2638-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2015. C. Visibilizar la br echa de g\u00e9nero El Objetivo 5 de los ODS busca lograr la igualdad de g\u00e9nero y el empoderamiento de todas las mujeres y las ni\u00f1as. Este objetivo es m\u00e1s amplio que el de los ODM, que se centraba en el acceso a la educaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de la mortalidad materna. Entre los elementos que representan un avance significativo se destacan la lucha por erradicar toda forma de discriminaci\u00f3n y el reconocimiento y valoraci\u00f3n del trabajo de cuidado no remunerado, pues contribuyen a la autonom\u00eda femenina en las esferas p\u00fablica y privada. El acceso a recursos y la eliminaci\u00f3n de las desigualdades en el trabajo remunerado y no remunerado son dos variables fundamentales para alcanzar esos objetivos. La incidencia de la pobreza monetaria en hombres y mujeres, presentada en el gr\u00e1fico V.18 para 16 pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2013, es una aproximaci\u00f3n al tema del acceso a los recursos5. Aunque la pobreza es superior entre las mujeres en todos los pa\u00edses, las diferencias son relativamente peque\u00f1as. En el gr\u00e1fico V.18 tambi\u00e9n se muestra el \u00edndice de feminidad de la pobreza elaborado por la CEPAL, que presenta el cociente entre el n\u00famero de mujeres y hombres pobres y los totales de poblaci\u00f3n femenina y masculina. Dadas las diferencias que se observan entre las mujeres y los hombres en el mercado laboral (menor participaci\u00f3n de las mujeres en general y sobrerrepresentaci\u00f3n en los trabajos a tiempo parcial y los empleos mal remunerados), cabr\u00eda esperar un mayor nivel de pobreza femenina, en especial considerando el tramo de edad que se analiza. 5 En esta secci\u00f3n, se tr abaja con el universo de personas de entre 20 y 59 a\u00f1os, edad productiva y reproductiva en que las tensiones de g\u00e9nero se tornan m\u00e1s fuertes. Representa el 88,5% de los hogares de la regi\u00f3n, desde un m\u00ednimo del 78% en el Uruguay hasta un m\u00e1ximo del 93% en Honduras.128 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico V.18 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de 20 a 59 a\u00f1os, pobres, por sexo e \u00edndice de feminidad de la pobreza, alrededor de 2013 (En porcentajes) Venezuela (Rep. Bol. de) Bolivia (Est. Plur. de)020406080100120140160 010203040506070 Argentina Uruguay Chile Costa Rica Brasil Panam\u00e1 Per\u00fa Colombia Ecuador Rep. Dominicana M\u00e9xico Paraguay El Salvador Honduras Am\u00e9rica Latina a Hombres Mujeres \u00cdndice de feminidad de la pobreza (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. a P romedio ponderado. La principal limitaci\u00f3n radica en la metodolog\u00eda utilizada para la medici\u00f3n de la pobreza, que parte de la agregaci\u00f3n de los ingresos de todos los miembros del hogar y su divisi\u00f3n entre la cantidad de personas para comparar hogares de diferente tama\u00f1o. Esta metodolog\u00eda no toma en cuenta qui\u00e9n genera ese ingreso y supone que el hogar realiza una distribuci\u00f3n equitativa del ingreso entre sus miembros, supuesto muy criticado por la econom\u00eda feminista. Esto implica que no podr\u00edan existir personas no pobres en hogares pobres ni personas pobres en hogares no pobres. En otras palabras, cuando se presentan los indicadores de pobreza a nivel de personas, se muestra en realidad el porcentaje de personas que vive en hogares pobres. Dado que los hogares se componen de forma relativamente equitativa por sexo, las diferencias en los indicadores de pobreza por sexo son muy peque\u00f1as. El ejemplo m\u00e1s claro es el de las parejas: como se consideran los ingresos per c\u00e1pita, el nivel de pobreza es exactamente igual por sexo. En este contexto, las diferencias que puedan existir en los hogares entre mujeres y hombres se esconden. El centro del problema radica en que, en la medici\u00f3n tradicional de la pobreza y la desigualdad, se fusionan las personas con sus hogares, lo que hace que las situaciones individuales sean pr\u00e1cticamente imposibles de rastrear (Ponthieux y Meurs, 2015). Se han ensayado distintos mecanismos para corregir este problema. Uno de ellos es analizar los hogares con jefatura femenina en comparaci\u00f3n con los de jefatura masculina. Considerando los hogares con un solo adulto, las diferencias por sexo se hacen m\u00e1s evidentes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.19) 6. En todos los pa\u00edses, la pobreza es m\u00e1s alta entre las mujeres que entre los hombres que no comparten el hogar con otros adultos. Esto se deber\u00eda a dos factores: los menores ingresos que perciben las mujeres y la composici\u00f3n de esos hogares. Los hogares de un solo adulto masculino por lo general son unipersonales en edad de trabajar, mientras que los femeninos se dividen entre monoparentales, unipersonales y extendidos en edad de trabajar. Los ingresos que perciben estas tipolog\u00edas de hogares difieren en promedio y en la cantidad de personas que deben sustentar (ni\u00f1os y adultos mayores) en el caso de los monoparentales y los extendidos. Una alternativa para explorar la relaci\u00f3n entre el g\u00e9nero y la pobreza es prescindir del supuesto de distribuci\u00f3n equitativa de los ingresos en los hogares (Ponthieux y Meurs, 2015). Se calcula el ingreso personal como si solo se compartieran los ingresos no laborales del hogar y cada individuo se apropiara de los ingresos laborales que genera. Este indicador muestra las brechas de g\u00e9nero en el acceso a los recursos, pero no refleja la realidad del reparto en el hogar dadas las limitaciones de informaci\u00f3n. Los resultados deben analizarse en t\u00e9rminos de brechas por sexo, en lugar de considerar los niveles de pobreza obtenidos 7. 6 En este caso, se consideran los hogares que tienen una sola persona de entre 20 y 59 a\u00f1os. Estos representan el 21% de los hogares de Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses) y var\u00edan entre el 17% en el Per\u00fa y el 29% en la Rep\u00fablica Dominicana. De los adultos considerados, el 57,7% son mujeres. 7 Una limitaci\u00f3n adicional se asocia a que no se toma en cuenta a las personas menores de 20 a\u00f1os o ma yores de 59 a\u00f1os. Por ello, los niveles de pobreza global de la mayor\u00eda de los pa\u00edses son significativamente menores que los tradicionales.129 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleGr\u00e1fico V.19 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os, pobres, por sexo, en hogares de un solo adulto de entre 20 y 59 a\u00f1os, alrededor de 2013 (En porcentajes) 010203040506070 Uruguay Argentina Chile Brasil Panam\u00e1 Costa Rica Ecuador Per\u00fa Colombia M\u00e9xico Venezuela (Rep. Bol. de) Bolivia (Est. Plur. de) El Salvador Rep. Dominicana Paraguay Honduras Am\u00e9rica Latina a Hombres pobres Mujeres pobres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. a P romedio ponderado. Para el c\u00e1lculo, se considera que el ingreso personal es el ingreso de la persona por todo concepto y que los dem\u00e1s ingresos que se captan a nivel del hogar se dividen en partes iguales entre sus miembros (Meulders y O'Dorchai, 2010). Estos ingresos se comparan con la l\u00ednea de pobreza de cada pa\u00eds para obtener el nivel de pobreza de las personas de entre 20 y 59 a\u00f1os. Los resultados se presentan en el gr\u00e1fico V.20, donde cada punto representa la pobreza de las mujeres y los hombres considerando esta medici\u00f3n y la medici\u00f3n tradicional basada en el criterio de igual distribuci\u00f3n. El supuesto respecto de la distribuci\u00f3n de ingresos dentro del hogar tiene m\u00e1s impacto en la pobreza de las mujeres que en la de los hombres: en el promedio ponderado por poblaci\u00f3n de los 16 pa\u00edses, seg\u00fan el c\u00e1lculo alternativo, la pobreza de los hombres bajar\u00eda del 20% al 11% y la de las mujeres aumentar\u00eda del 22,3% al 31,1%. En todos los pa\u00edses, la pobreza de las mujeres ser\u00eda sustancialmente superior si se consideran sus ingresos propios, mientras que la de los hombres se reducir\u00eda, con la excepci\u00f3n de la Argentina y Chile, en los que aumenta levemente la pobreza masculina, y el Uruguay, donde pr\u00e1cticamente no cambia. Gr\u00e1fico V.20 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os, pobres, por sexo, seg\u00fan supuesto de distribuci\u00f3n de ingresos dentro del hogar, alrededor de 2013 (En porcentajes) ARG URYCHL CRI BRAPANPERCOLVEN ECUBOL DOM MEXPRYSLVHND PERCOLVENECUBOL DOM MEXPRYSLVHND 0102030405060 0 10 20 30 40 50 60 70Pobreza por ingresos propios Pobreza tradicional Hombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. a P romedio ponderado. Una primera explicaci\u00f3n de esta diferencia es que las mujeres est\u00e1n sobrerrepresentadas entre quienes no perciben ingresos, por lo que corren un riesgo importante de ser consideradas pobres. En el gr\u00e1fico V.21 se presenta el porcentaje de mujeres y hombres que no perciben ingresos propios.130 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Gr\u00e1fico V.21 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): personas de entre 20 y 59 a\u00f1os sin ingresos propios, por sexo, alrededor de 2013 (En porcentajes) 05101520253035404550 Uruguay Panam\u00e1 M\u00e9xico Colombia Per\u00fa Paraguay Ecuador Costa Rica Argentina Brasil Bolivia (Est. Plur. de) Rep. Dominicana El Salvador Venezuela (Rep. Bol. de) Honduras Chile Am\u00e9rica Latinaa Hombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares. a P romedio ponderado. El porcentaje de mujeres sin ingresos propios triplica al de los hombres en todos los pa\u00edses, lo que se explica por las diferencias en la participaci\u00f3n laboral. Tambi\u00e9n las brechas entre los ingresos laborales por sexo, que son significativas en gran parte de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (CEPAL, 2014a), contribuyen a este resultado. Estas brechas se entrecruzan y potencian con las desigualdades \u00e9tnicas y raciales (v\u00e9ase el recuadro V.3). Recuadro V.3 Desigualdades entrecruzadas Las desigualdades de g\u00e9nero y las desigualdades \u00e9tnicas y raciales no solo se suman sino que se multiplican, lo que resulta en una especial desventaja de las mujeres afrodescendientes o ind\u00edgenas, en comparaci\u00f3n con los hombres no ind\u00edgenas ni afrodescendientes. En CEPAL (2015b) se analiza la brecha de ingresos laborales por niveles educativos para diferentes grupos de sexo y \u00e9tnico- raciales en ocho pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. En los niveles educativos m\u00e1s bajos, ser mujer implica percibir una menor remuneraci\u00f3n que sus pares hombres, sin importar el grupo \u00e9tnico. Sin embargo, entre mujeres y hombres, el ingreso de los ind\u00edgenas es menor que el de los afrodescendientes, y, a su vez, el ingreso que estos reciben es inferior al de quienes no son afrodescendientes ni ind\u00edgenas. Este patr\u00f3n ubica a los hombres no ind\u00edgenas ni afrodescendientes en un extremo de la escala de ingresos y a las mujeres ind\u00edgenas en el otro. Entre los niveles educativos m\u00e1s altos, la condici\u00f3n de ind\u00edgena es la que resulta m\u00e1s desfavorable en t\u00e9rminos salariales y, dentro de este grupo, las mujeres se encuentran en peor situaci\u00f3n. La dispersi\u00f3n de ingresos en este nivel educativo es sustancialmente mayor que en los otros dos niveles. Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): ingresos laborales mensuales medios de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, afrodescendiente y no ind\u00edgena ni afrodescendiente, seg\u00fan a\u00f1os de escolaridad y sexo, alrededor de 2011 (En m\u00faltiplos de la l\u00ednea de pobreza de cada pa\u00eds) Hombre blanco Hombre afrodescendiente Hombre ind\u00edgenaMujer blanca Mujer afrodescendiente Mujer ind\u00edgena 01234567 0 a 3 4 a 7 8 y m\u00e1sA\u00f1os de escolaridadIngreso laboral en l\u00edneas de pobreza Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Desarrollo social inclusivo: una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas para superar la pobreza y reducir la desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC.L/4056(CDS.1/3)), Santiago, 2015. 131 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleFinalmente, la consideraci\u00f3n del bienestar de las mujeres no puede restringirse a su ingreso. Un elemento central para analizar las brechas de g\u00e9nero en el bienestar es el uso del tiempo y la distribuci\u00f3n del trabajo no remunerado en los hogares. Aunque las mujeres participan menos del mercado laboral, su carga global de trabajo es mayor que la de los hombres. Adem\u00e1s, la composici\u00f3n entre trabajo remunerado y no remunerado es diferente entre sexos: en el promedio de los 9 pa\u00edses del gr\u00e1fico V.22, alrededor del 40% del trabajo de las mujeres es remunerado, mientras que en el caso de los hombres es de alrededor del 80%. En M\u00e9xico, el 32,2% de las horas de trabajo de los hombres son no remuneradas, cifra que en el Brasil apenas supera el 10%. Las mujeres realizan la menor proporci\u00f3n de trabajo remunerado en el primer pa\u00eds y distribuyen casi equitativamente su tiempo entre trabajo remunerado y no remunerado en el segundo. Gr\u00e1fico V.22 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): tiempo de trabajo total dedicado al trabajo remunerado y no remunerado de la poblaci\u00f3n de 20 a 59 a\u00f1os, por sexo, \u00faltimo a\u00f1o disponible (En porcentajes)69,8 28,0 49,7 11,7 57,8 15,4 41,7 73,3 020406080100 Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres 2013 2012 2012 2011 2012 2009 2011 2010 2013 Argentina Brasil Colombia Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Per\u00fa Uruguay Tiempo de trabajo no remunerad o (mujeres) Tiempo de trabajo remunerad o (mujeres) Tiempo de trabajo no remunerad o (hombres) Tiempo de trabajo remunerad o (hombres) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de uso del tiempo. Nota: Datos a niv el nacional, excepto en Costa Rica donde corresponden a la Gran \u00c1rea Metropolitana. La desigualdad en la divisi\u00f3n de tareas dentro del hogar persiste aun cuando se modifican sus caracter\u00edsticas y la participaci\u00f3n de las mujeres en el trabajo remunerado. En el gr\u00e1fico V.23, se presenta la distribuci\u00f3n de las horas de trabajo no remunerado entre las parejas de hogares biparentales en funci\u00f3n del aporte de ingresos de la mujer. Aunque la relaci\u00f3n entre el aporte monetario y el trabajo no remunerado de las mujeres es negativa, estas siempre realizan la mayor parte del trabajo no remunerado. Sin importar el porcentaje de los ingresos que aporten a sus hogares, las mujeres realizan un m\u00ednimo del 60% de la carga total de trabajo no remunerado de la pareja8. Gr\u00e1fico V.23 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): trabajo no remunerado de cada c\u00f3nyuge de entre 20 y 59 a\u00f1os en hogares biparentales, extendidos y compuestos, seg\u00fan aportes de la mujer a los ingresos personales totales del hogar, \u00faltimo a\u00f1o disponible (En 26,6 14,8 20,0 27,2 32,8 41,8 13,3 15,9 22,0 24,7 27,1 12,5 14,3 20,2 23,2 45,5 12,5 15,8 19,9 21,6 18,0 24,0 27,6 32,3 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de uso del tiempo. 8 En la Argentina, Colombia, el Ecuador y el Uruguay, cuando el aporte de ingresos de la mujer es del 100% (m\u00e1s del 60% para el caso del Uruguay), el aporte del c\u00f3nyuge al trabajo no remunerado es mayor, aproxim\u00e1ndose al 50%. Sin embargo, la mujer mantiene la mayor carga en estos casos.132 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)D. Las desigualdades t erritoriales limitan el desarrollo de las personas Las desigualdades territoriales latinoamericanas y caribe\u00f1as adoptan dos formas. La primera es una gran concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n y la actividad econ\u00f3mica en un n\u00famero reducido de lugares dentro de cada pa\u00eds, normalmente las principales \u00e1reas metropolitanas. Una comparaci\u00f3n con una selecci\u00f3n de pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) muestra que los niveles de concentraci\u00f3n espacial son, en general, muy elevados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.24)9. Gr\u00e1fico V.24 Am\u00e9rica Latina y OCDE (pa\u00edses seleccionados): \u00edndice de concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica del PIB y la poblaci\u00f3n, 2012 0,00,10,20,30,40,50,60,7 Brasil Uruguay Per\u00fa Colombia Panam\u00e1 Chile Argentina Ecuador Canad\u00e1 Estados Unidos M\u00e9xico Jap\u00f3n Espa\u00f1a Australia Portugal Rep. de Corea Francia Bolivia (Est. Plur. de) Alemania Italia ICG PIB ICG poblaci\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama del Desarrollo Territorial en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/W.671), Santiago, 2015. La segunda caracter\u00edstica de la regi\u00f3n son las elevadas brechas en las condiciones generales de vida de la poblaci\u00f3n entre territorios. Un indicador de desarrollo territorial estimado para 8 pa\u00edses y 182 entidades territoriales en 2010 permit\u00eda clasificar a las entidades territoriales en 5 grupos, denominados quintiles, de menor a mayor desarrollo (v\u00e9ase el mapa V.1). Algunos ejemplos de las disparidades dentro de los pa\u00edses son el nordeste brasile\u00f1o, el sureste mexicano, las \u00e1reas andinas de Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Per\u00fa, el norte grande argentino y el sur chileno. El promedio del quintil de m\u00e1s bajo desarrollo tiene seis a\u00f1os menos de esperanza de vida, una tasa de mortalidad infantil tres veces m\u00e1s alta y una tasa de analfabetismo cinco veces mayor (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.25). El porcentaje de hogares con acceso a computador es 3 veces mayor en el quintil alto en relaci\u00f3n con el bajo, mientras que la poblaci\u00f3n rural representa un 10% del primero y un 45% del segundo. El tipo latinoamericano y caribe\u00f1o de organizaci\u00f3n socioespacial muestra la desigualdad en la regi\u00f3n que afecta las condiciones de vida de su poblaci\u00f3n. Dada la importancia del lugar de nacimiento de una persona en sus perspectivas de desarrollo, la dimensi\u00f3n territorial debe estar incorporada en las agendas o estrategias nacionales. 9 El \u00edndice de concentr aci\u00f3n geogr\u00e1fica del PIB corresponde a la suma de las diferencias entre la proporci\u00f3n de superficie y PIB de la divisi\u00f3n administrativa mayor (DAM) sobre el total del pa\u00eds en valores absolutos dividida por 2. El \u00edndice toma valores de 0 cuando el producto y la superficie de todas las unidades subnacionales tienen la misma proporci\u00f3n sobre el pa\u00eds y tiende a 1 cuando las diferencias entre proporciones de producto y superficie de cada unidad subnacional son mayores.133 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleMapa V.1 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses y 182 entidades territoriales): indicador de desarrollo regional, 2010 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama del Desarrollo Territorial en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/W.671), Santiago, 2015. Gr\u00e1fico V.25 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses y 182 entidades territoriales): brechas entre quintiles de desarrollo territorial, 2010 C. Tasa de analfabetismo (en porcentajes) 3671215 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo76,3 75,6 74,3 72,4 70,0 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoA. Esperanza de vida (en a\u00f1os)B. Tasa de mortalidad infantil (por cada 1.000 nacidos vivos) 1112151931 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo 16 14 13 10 9 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoD. Poblaci\u00f3n mayor de 25 a\u00f1os con educaci\u00f3n terciaria (en porcentajes) 44 32 25 20 14 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoE. Viviendas u hogares con computador (en porcentajes)F. Poblaci\u00f3n rural (en porcentajes) 10,118,928,635,946,2 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo134 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)C. Tasa de analfabetismo (en porcentajes) 3671215 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo76,3 75,6 74,3 72,4 70,0 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoA. Esperanza de vida (en a\u00f1os)B. Tasa de mortalidad infantil (por cada 1.000 nacidos vivos) 1112151931 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo 16 14 13 10 9 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoD. Poblaci\u00f3n mayor de 25 a\u00f1os con educaci\u00f3n terciaria (en porcentajes) 44 32 25 20 14 Alto Medio alto Medio Medio bajo BajoE. Viviendas u hogares con computador (en porcentajes)F. Poblaci\u00f3n rural (en porcentajes) 10,118,928,635,946,2 Alto Medio alto Medio Medio bajo Bajo Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama del Desarrollo Territorial en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/W.671), Santiago, 2015. E. El det erioro ambiental tambi\u00e9n aumenta la desigualdad Una de las expresiones de la pobreza y la desigualdad es la mayor vulnerabilidad de los pobres a los efectos del da\u00f1o ambiental debido a su mayor exposici\u00f3n a esos problemas, su menor acceso a recursos y su menor capacidad de utilizar efectivamente los mecanismos pol\u00edticos (Downey, 2005; Martuzzi, Mitis y Forastiere, 2010; Schoolman y Ma, 2012). Los efectos de la mayor exposici\u00f3n se amplifican cuando las condiciones de nutrici\u00f3n y salud son sub\u00f3ptimas, el acceso a servicios de salud es precario, no se dispone de capacidad financiera ni de acceso a mecanismos, como los seguros, para invertir en mitigaci\u00f3n de riesgos, y no se tiene acceso a reparaciones mediante acciones judiciales (Braubach y otros, 2010; OMS, 2012). Los pobres soportan una carga m\u00e1s alta que se expresa en enfermedades, costos financieros por d\u00edas de trabajo perdidos, p\u00e9rdida de los medios de sustento e incluso la muerte. Estos efectos son barreras adicionales para la superaci\u00f3n de la pobreza y un canal de transmisi\u00f3n intergeneracional de las desigualdades econ\u00f3micas y sociales. Los mayores niveles de desigualdad hacen que sea m\u00e1s f\u00e1cil externalizar los efectos de la contaminaci\u00f3n hacia los m\u00e1s pobres, en lugar de invertir en tecnolog\u00eda y gesti\u00f3n para solucionar o mitigar los problemas ambientales. Quienes tienen la capacidad de evitar su propia exposici\u00f3n al da\u00f1o ambiental lo hacen, por ejemplo, mediante su relocalizaci\u00f3n (Laurent, 2013; Boyce, 1994, 2007). De esta manera, los efectos espaciales de la desigualdad llevan a una mayor proximidad de los pobres a fuentes de contaminaci\u00f3n. La misma din\u00e1mica se observa a escala internacional en el cambio clim\u00e1tico, cuyos efectos se distribuyen en forma asim\u00e9trica dentro de los pa\u00edses y entre ellos (CEPAL, 2010b y 2014b). La cercan\u00eda a instalaciones contaminantes, como plantas industriales o vertederos, reduce los precios de los inmuebles y esto atrae a las personas m\u00e1s pobres. Asimismo, las empresas tienen incentivos para ubicar sus instalaciones contaminantes en lugares donde el precio de los terrenos es menor. En algunos casos, sitios previamente ocupados por instalaciones industriales han sido convertidos, de manera planificada o mediante ocupaci\u00f3n irregular, en \u00e1reas residenciales, sin que se resolvieran adecuadamente los pasivos ambientales. El desconocimiento de estos pasivos y sus efectos, as\u00ed como la falta de alternativas, determinan que los que tienen menor acceso a la informaci\u00f3n y menor poder de compra est\u00e9n m\u00e1s expuestos. La desigualdad tambi\u00e9n afecta el equilibrio en la forma de consumir y ofrecer bienes y servicios como los de transporte, salud, educaci\u00f3n, seguridad y espacios de recreaci\u00f3n (J\u00e1uregui, Tello Medina y Rivas Garc\u00eda, 2012; Boyce, 2007). En sociedades muy desiguales, los servicios para un peque\u00f1o grupo de altos ingresos son producidos por empresas privadas, mientras que el sector p\u00fablico provee o subsidia servicios de menor calidad para la mayor parte de la poblaci\u00f3n. Esto agudiza problemas ambientales como la congesti\u00f3n y la contaminaci\u00f3n. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, estos problemas se relacionan con la insuficiencia de servicios b\u00e1sicos cr\u00edticos (transporte p\u00fablico y tratamiento de residuos) (CEPAL, 2014b). En la medida en que los grupos con mayor capacidad de pago y de articulaci\u00f3n pol\u00edtica se alejan de lo p\u00fablico, disminuyen las posibilidades de mejorar esos servicios. Finalmente, las soluciones cooperativas para problemas ambientales son m\u00e1s dif\u00edciles de lograr en situaciones de desigualdad y mayor conflictividad social (Baland y Platteau, 1998). Gr\u00e1fico V.25 (conclusi\u00f3n)135 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa vinculaci\u00f3n entre desigualdad y problemas ambientales en la regi\u00f3n se ve afectada por caracter\u00edsticas seculares derivadas de la estructura econ\u00f3mica, y su expresi\u00f3n institucional es la d\u00e9bil capacidad del Estado en relaci\u00f3n con la normativa ambiental, el ordenamiento territorial, la inversi\u00f3n en bienes p\u00fablicos y servicios b\u00e1sicos, y la generaci\u00f3n de incentivos que reorienten la estructura hacia patrones de producci\u00f3n y consumo m\u00e1s sostenibles. En los \u00faltimos 25 a\u00f1os, la regi\u00f3n ha avanzado en materia de provisi\u00f3n de servicios b\u00e1sicos, aunque persisten problemas para llegar a los grupos m\u00e1s pobres. Agua y saneamiento. Las enfermedades gastrointestinales siguen siendo una causa significativa de muerte y p\u00e9rdida de a\u00f1os de vida saludables, afectan la asistencia y el desempe\u00f1o escolar, y significan d\u00edas de trabajo perdidos. Los hogares sin agua potable est\u00e1n sujetos a costos adicionales: obtener agua desde camiones cisterna, efectos negativos sobre la salud y costos de oportunidad (como el tiempo de acarreo del agua, que afecta particularmente a las mujeres)10. A pesar de los avances, en todos los pa\u00edses se detectan diferencias relevantes en el acceso a agua por tuber\u00eda seg\u00fan quintil de ingreso (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.26), al igual que en el acceso a servicios de saneamiento (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.27). Gr\u00e1fico V.26 Am\u00e9rica Latina: domicilios con acceso a agua por tuber\u00eda, por quintiles de ingreso, alrededor de 2012 (En porcentajes) Argentina, 2013 Bolivia (Est. Plur. de), 2012 Brasil, 2013 Chile, 2011 Colombia, 2013 Costa Rica, 2013 Ecuador, 2013 El Salvador, 2013 Guatemala, 2013 Honduras, 2013 M\u00e9xico, 2012 Nicaragua, 2005 Per\u00fa, 2013Paraguay, 2013 Rep. Dominicana, 2013 Uruguay, 2013Venezuela (Rep. Bol. de), 2011 Quintil m\u00e1s bajo Quintil medio Quintil superior0102030405060708090100 Fuente: B anco Interamericano de Desarrollo (BID), base de datos Soci\u00f3metro-BID, sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. Gr\u00e1fico V.27 Am\u00e9rica Latina: domicilios con acceso a servicios de saneamiento mejorados, por quintiles de ingreso, alrededor de 2012 (En porcentajes) 020406080100Argentina, 2013 Bolivia (Est. Plur. de), 2012 Brasil, 2013 Chile, 2011 Colombia, 2013 Costa Rica, 2013 Ecuador, 2013 El Salvador, 2013 Guatemala, 2013 Honduras, 2013 M\u00e9xico, 2012 Nicaragua, 2009 Per\u00fa, 2013Paraguay, 2013 Rep. Dominicana, 2013 Uruguay, 2013Venezuela (Rep. Bol. de), 2013 Quintil m\u00e1s bajo Quintil medio Quintil superior Fuente: B anco Interamericano de Desarrollo (BID), base de datos Soci\u00f3metro-BID, sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses [en l\u00ednea] http://www.iadb.org/en/research-and-data//tables,6882.html?indicator=3 [fecha de consulta: 17 de agosto de 2015]. 10 P ara Guatemala, Lentini (2010) muestra que los gastos en provisi\u00f3n de agua desde camiones cisterna u otras alternativas son equivalentes a entre 10 y 20 veces el costo del agua por tuber\u00eda.136 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Energ\u00eda. La falta de acceso a fuentes modernas de energ\u00eda significa que muchos hogares, principalmente los m\u00e1s pobres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.28A) y rurales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.28B), siguen recurriendo al uso de combustibles s\u00f3lidos, que generan altos niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica intradomiciliaria, lo que causa enfermedades y muertes por problemas respiratorios. La b\u00fasqueda de combustibles como la le\u00f1a tiene un alto costo de oportunidad, especialmente para las mujeres y los ni\u00f1os, e impide o restringe su participaci\u00f3n en el mercado laboral o la escuela (Kozulj, 2009). Gr\u00e1fico V.28 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: domicilios sin acceso a la energ\u00eda (En porcentajes) A. Por quintil de riqueza en \u00e1rea urbana, 2001-2010 0 20 40 60 80 100M\u00e1s pobreSegundoTerceroCuartoM\u00e1s rico Hait\u00ed, 2005 Nicaragua, 2001 Honduras, 2005Per\u00fa, 2004 Rep. Dominicana, 2007Bolivia (Est. Plur. de), 2008Colombia, 2010 Guyana, 2009 0 20 40 60 80 100Guyana, 2009Rep. Dominicana, 2007Colombia, 2010Bolivia (Est. 2004Nicaragua, 2001Hait\u00ed, 2005 Urbano RuralB. En \u00e1reas urbanas y rurales, 2001-2010 Fuente : Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Global Health Obser vatory Data Repository [en de agosto de 2015]. Transporte. Las deficiencias en el transporte p\u00fablico generan sistemas urbanos ineficientes donde los sectores m\u00e1s ricos recurren a veh\u00edculos privados (CEPAL, 2014b) y con ello se genera contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y congesti\u00f3n. Los que no pueden escapar del transporte p\u00fablico cargan con los costos de la congesti\u00f3n dentro y fuera de los veh\u00edculos, as\u00ed como el costo de oportunidad por los tiempos involucrados. Las limitaciones de los sistemas de transporte p\u00fablico son una barrera efectiva al mercado laboral. Por otra parte, la concentraci\u00f3n de los autom\u00f3viles privados entre los m\u00e1s ricos significa que esos grupos son los que se benefician m\u00e1s de los subsidios al consumo de combustibles f\u00f3siles y las inversiones en infraestructura para la movilidad privada (CEPAL, 2014b). En t\u00e9rminos sectoriales, la miner\u00eda, la extracci\u00f3n, el transporte y el procesamiento de hidrocarburos, las actividades agr\u00edcolas de amplia escala y el turismo masivo implican grandes transformaciones de los ecosistemas. Esto afecta sobre todo a las comunidades que dependen de modos tradicionales de sustento y a pueblos ind\u00edgenas que son m\u00e1s vulnerables a la contaminaci\u00f3n del agua por actividades mineras, uso de plaguicidas y dem\u00e1s. Estos tambi\u00e9n 137 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleson los que se ven m\u00e1s directamente perjudicados por fen\u00f3menos como la deforestaci\u00f3n y tienen menor acceso a recursos pol\u00edticos e institucionales (informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y acceso a la justicia) para defender sus intereses. Aunque hay instrumentos de reparto de rentas a los municipios, en t\u00e9rminos generales estas comunidades reciben pocos beneficios de la explotaci\u00f3n de los recursos y la tierra; los esquemas de compensaci\u00f3n dif\u00edcilmente logran medios de vida alternativos sostenibles. Los conflictos que se han suscitado en torno a temas como la deforestaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n de cursos de agua, el bloqueo del acceso a recursos y los desplazamientos forzados evidencian el incumplimiento y las fallas en la legislaci\u00f3n ambiental, y procesos de evaluaci\u00f3n de impacto inadecuados (OCMAL, 2015) 11. Los conflictos reflejan tambi\u00e9n la gran diversidad cultural en la regi\u00f3n, particularmente en la relaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas con el medio ambiente. Esa diversidad, valorizada por el documento final de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo Sostenible (R\u00edo+20), titulado \"El futuro que queremos\", contrasta con la carencia de espacios de interlocuci\u00f3n para evitar esos conflictos. En cuanto a la salud ocupacional, dos de los sectores m\u00e1s peligrosos para los trabajadores son la agricultura y la miner\u00eda. Aproximadamente el 16% de la fuerza de trabajo en la regi\u00f3n y el 54% de la fuerza laboral localizada en la zona rural se concentra en la agricultura. La exposici\u00f3n a plaguicidas puede ocasionar intoxicaci\u00f3n aguda y, en caso de ser continua, da\u00f1os permanentes al sistema nervioso perif\u00e9rico. En la miner\u00eda, los trabajadores est\u00e1n sujetos, entre otras cosas, a contraer enfermedades (neumoconiosis, silicosis y asbestosis), a la intoxicaci\u00f3n por plomo y ars\u00e9nico, y a la bioacumulaci\u00f3n por mercurio. Estos riesgos son mayores en la peque\u00f1a miner\u00eda y la miner\u00eda ilegal, dos actividades que carecen de medidas preventivas. Otras actividades productivas que son fuente de desigualdad ambiental son las industrias pesadas y de la construcci\u00f3n, donde muchas empresas peque\u00f1as no tienen capacidad para enfrentar los costos de la gesti\u00f3n de la salud y la seguridad laboral. Un caso extremo en el \u00e1rea urbana es el de las personas que obtienen su sustento de manera informal en los basurales (IPEA, 2013). En el Quinto Informe de Evaluaci\u00f3n del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico se indica que, a nivel mundial, las personas m\u00e1s vulnerables son las que sufren marginaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, cultural, pol\u00edtica o institucional (IPCC, 2014). Hay evidencia de que el cambio clim\u00e1tico tendr\u00e1 gran impacto en las poblaciones y econom\u00edas de la regi\u00f3n (CEPAL, 2010b; CEPAL, 2014b). Destacan la mayor frecuencia e intensidad de fen\u00f3menos extremos, los efectos negativos en los sectores agropecuario y pesquero, los cambios en los patrones de enfermedades (aumento de la malaria, el dengue, las infecciones respiratorias agudas y las enfermedades diarreicas), el incremento de los flujos migratorios y la mayor inestabilidad en la disponibilidad de agua. Los efectos del cambio clim\u00e1tico afectar\u00e1n de forma m\u00e1s directa y significativa a los m\u00e1s pobres, que carecen de servicios b\u00e1sicos y de salud, dependen m\u00e1s de los recursos naturales como medio de sustento y tienen menor acceso a la tecnolog\u00eda y los recursos financieros necesarios para la adaptaci\u00f3n. Los hogares m\u00e1s afectados son tambi\u00e9n los que tienen m\u00e1s dificultad para recuperarse de las p\u00e9rdidas, con lo cual esos desastres tienen efectos de largo plazo en la salud, la educaci\u00f3n, la nutrici\u00f3n y la productividad, y contribuyen a la persistencia de la pobreza y la desigualdad. F . Las br echas estructurales en las econom\u00edas del Caribe Al igual que en los otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, las brechas estructurales restringen el desarrollo de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo: su base productiva y exportadora est\u00e1 poco diversificada, tiene d\u00e9biles eslabonamientos y es poco innovadora (el gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo solo equivale al 0,13% del PIB). A estas limitantes se agregan problemas sociales, como la elevada mortalidad materna, la difusi\u00f3n del VIH (la mayor despu\u00e9s de \u00c1frica), grandes tasas de desempleo y tasas de desempleo femenino que duplican a las registradas en Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como amplios focos de pobreza y vulnerabilidad. Las especificidades de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe ampl\u00edan el peso de las brechas financiera, ambiental, de transporte y conectividad (mar\u00edtima y de telecomunicaciones), y aumentan su exposici\u00f3n a los desastres naturales. 11 Algunas organizaciones mantienen registros de los conflictos. P or ejemplo, el Observatorio Latinoamericano de Conflictos Ambientales [en l\u00ednea] http://www.olca.cl; el Observatorio de Conflictos Mineros Conflictos del agua [en l\u00ednea] Worldwater.org/conflict.138 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, muchos de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe, en particular los miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados del Caribe Oriental (OECO), tienen grandes necesidades de financiamiento, producto de los d\u00e9ficits en cuenta corriente cr\u00f3nicos y elevados (un 14% del PIB regional en 2013), acompa\u00f1ados de desequilibrios fiscales (un -3,5% en el per\u00edodo 2000-2015). Este doble desequilibrio se explica, en gran parte, por la d\u00e9bil competitividad de sus econom\u00edas, que no pueden aprovechar econom\u00edas de escala y de alcance, lo que limita su capacidad para mejorar la calidad de sus productos y diversificarlos, y adaptarse a la demanda externa y el entorno internacional. La creciente liberalizaci\u00f3n del comercio y las finanzas internacionales diluye su acceso preferencial a los mercados desarrollados (el 90% de sus exportaciones de bienes se comercian bajo acuerdos preferenciales), lo que incrementa su vulnerabilidad a los cambios en los mercados externos. Los d\u00e9ficits en las cuentas corriente y fiscal tambi\u00e9n se explican por los aumentos en los gastos de capital debido, por una parte, al papel asumido por el gobierno en el est\u00edmulo de la demanda agregada ante la debilidad del sector privado, y, por la otra, a los costos de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los da\u00f1os causados por los frecuentes desastres naturales. En varias econom\u00edas del Caribe, los persistentes desequilibrios en las cuentas externas e internas se han traducido en una acumulaci\u00f3n insostenible de deuda externa, lo que ha dado lugar a importantes necesidades de financiamiento. Pese a su pobre desempe\u00f1o econ\u00f3mico y social, y al menor acceso al financiamiento concesional entre 2000 y 2010, los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe comienzan a dejar de cumplir con los criterios de elegibilidad de la asistencia oficial para el desarrollo (graduaci\u00f3n) debido a su condici\u00f3n de pa\u00edses de renta media-alta o alta (v\u00e9ase el cuadro V.1) 12. Cuadro V.1 El Caribe: indicadores seleccionados (En porcentajes) Pa\u00edsPoblaci\u00f3n que vive en asentamientos informales (2005)Poblaci\u00f3n que vive bajo cinco metros de elevaci\u00f3n (2012)Poblaci\u00f3n que vive por debajo de la l\u00ednea nacional de pobrezaTasa de desempleo\u00cdndice de conectividad del transporte mar\u00edtimo de l\u00ednea a (2014)PIB per c\u00e1pita (2013) (en d\u00f3lares corrientes) Antigua y Barbuda 47,9 15,5 18,3 10,2 4,1 13 342 Bahamas ... 23,55 12,5 14,0 26,7 22 312 Barbados ... 0,92 19,3 10,8 4,7 14 917 Belice 47,3 17,36 41,3 23,2 7,8 4 894 Dominica ... 3,05 28,8 14,0 1,6 7 175 Granada 59,0 1,92 37,7 24,9 4,5 7 890 Guyana 33,7 11,81 36,1 10,7 4,1 3 739 Jamaica 60,15 3,08 5 290 Saint Kitts y Nevis ... 9,46 21,8 6,5 2,3 14 133 Santa Luc\u00eda 11,9 0,84 28,8 21,2 4,6 7 328 San Vicente y las Granadinas 0 0 37,5 18,8 3,9 6 486 Suriname 38,9 62,0 10,1 10,3 5,0 9 826 Trinidad y Tabago ... ... 17,0 5,9 17,3 18 373 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"The Caribbean and the post-2015 sustainable development agenda\" , documento presentado en el Simposio sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible para el Caribe en el marco de la agenda para el desarrollo despu\u00e9s de 2015, Puerto Espa\u00f1a, junio de 2015, in\u00e9dito. a El \u00edndice de conectividad del transporte mar\u00edtimo de l\u00ednea de la UNCT AD (Liner Shipping Connectivity Index (LSCI)) refleja el grado de conectividad de los pa\u00edses a las redes mundiales de transporte; incluye el n\u00famero de barcos, la capacidad de transporte de sus contenedores, el tama\u00f1o de las embarcaciones, el n\u00famero de servicios ofrecidos y la cantidad de empresas que gestionan embarcaciones con contenedores en los puertos de un pa\u00eds. El valor m\u00e1ximo de este \u00edndice es 100. Otros flujos financieros, como los de la inversi\u00f3n extranjera directa, han sido menos estables y m\u00e1s proc\u00edclicos de lo esperado. Esos ingresos, que llegaron a un m\u00e1ximo de 6.500 millones de d\u00f3lares en 2008, disminuyeron a 1.200 millones de d\u00f3lares en 2012. Las inversiones en econom\u00edas peque\u00f1as con fuertes restricciones estructurales son especialmente riesgosas, lo que dificulta el acceso y aumenta el costo del financiamiento mediante el mercado de capitales. 12 En el lapso 1971-2013, los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe registr aron una tasa de crecimiento media inferior a los promedios de Am\u00e9rica Latina, de otras econom\u00edas en desarrollo y de los pa\u00edses menos desarrollados. Su tasa fue del 2% frente al 3,6% de los pa\u00edses menos desarrollados (CEPAL, 2015c). 139 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa insularidad lleva a que los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe paguen mayores costos de transporte por unidad de bienes comercializados que otros pa\u00edses, lo que dificulta la conectividad. Los costos log\u00edsticos (una variable sustitutiva de los costos de conectividad) en el Caribe son el doble del promedio mundial (Mesquita Moreira, Volpe y Blyde, 2008). Estos costos resultan de niveles insuficientes de inversi\u00f3n y mantenci\u00f3n, as\u00ed como de ineficiencias operativas (CEPAL, 2015c). Por las mismas razones, los costos de energ\u00eda en algunas de sus econom\u00edas est\u00e1n entre los m\u00e1s elevados del mundo. La falta de conectividad f\u00edsica y digital restringe el desarrollo de actividades productivas, como la agricultura y las manufacturas, que dependen de insumos importados, y debilita su estrecha base exportadora. Por \u00faltimo, la posici\u00f3n geogr\u00e1fica de gran parte de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe los hace particularmente vulnerables a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Esta regi\u00f3n es una de las m\u00e1s expuestas a los desastres naturales: entre 1990 y 2014 se registraron 328 desastres (13 por a\u00f1o). Estos eventos producen cuantiosos da\u00f1os en los sectores productivos y rezagos en el crecimiento y el bienestar de las poblaciones afectadas, pues los sectores m\u00e1s vulnerables (la agricultura y el turismo) generan el 76% del PIB de la regi\u00f3n y gran parte del empleo. Los desastres naturales no solo implican elevados costos de reconstrucci\u00f3n, sino tambi\u00e9n gastos asociados a su prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n para reducir el riesgo y la exposici\u00f3n a futuras cat\u00e1strofes. Los riesgos que enfrenta el Caribe debido al cambio clim\u00e1tico incluyen la posibilidad de una mayor recurrencia e intensidad de los huracanes, el aumento en el nivel del mar, la degradaci\u00f3n de los arrecifes de corales y los ecosistemas marinos, y grandes inundaciones en \u00e1reas costeras. Este problema es especialmente grave pues m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n vive a menos de 1,5 kil\u00f3metros de la costa, al tiempo que una parte importante de ella habita en asentamientos informales, algunos de los cuales se hallan por debajo del nivel del mar. Este panorama exige la solidaridad de Am\u00e9rica Latina con el Caribe, como se plantea en detalle en el cap\u00edtulo VI. Bibliograf\u00eda Abeles, M., V. Amarante y D. Vega (2014), \"Participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total en Am\u00e9rica Latina, 1990-2010\", Revista CEPAL, N\u00ba 114 (LC/G.2629-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Amarante, V., M. Galv\u00e1n y X. Mancero (2015), \"Desigualdad en Am\u00e9rica Latina: una medici\u00f3n global\", Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), in\u00e9dito. Anand, S. y P. Segal (2015), \"The global distribution of income\", Handbook of Income Distribution, A. Atkinson y F. Bourguignon, Baland, M. y J.P. Platteau (1998), \"Wealth inequality in the Commons. Part II: the regulated case\", Oxford Economic Papers, vol. 50, N\u00ba 1. Boyce, J. K. (2007), \"Is inequality bad for the environment?\", Working Paper Series, N\u00ba 135, Political Economy Research Institute, University of Massachussetts Amherst.(1994), \"Inequality as a cause of environmental degradation\", Ecological Economics, vol. 11, N\u00ba 3. Braubach, M. y otros (2010), \"On the way to Parma: understanding and addressing the social inequities have on environmental health\", The European Journal of Public Health, vol. 20, N\u00ba 1. Calder\u00f3n, C. y L. Serv\u00e9n (2010), \"Infrastructure in Latin America\", World Bank Policy Research Working Paper, N\u00ba 5317, Washington, D.C., Banco Mundial. Campos, R., E. Ch\u00e1vez y G. Esquivel (2014), \"Los ingresos altos, la tributaci\u00f3n \u00f3ptima y la recaudaci\u00f3n posible\", Premio Nacional de Finanzas P\u00fablicas 2014, Ciudad de M\u00e9xico, Centro de Estudios de las Finanzas P\u00fablicas, C\u00e1mara de Diputados. Cano, L. (2014), \"Income mobility in Ecuador: New evidence from individual income tax returns\", UNU-WIDER Working Paper series, Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo (WIDER). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2015a), Panorama del desarrollo territorial en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015: pactos para la igualdad territorial (LC/W.671), Santiago.(2015b), Desarrollo social inclusivo: Una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas para superar la pobreza y reducir la desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC.L/4056(CDS.1/3)), Santiago.140 Cap\u00edtulo VComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)(2015c), \"The Caribbean and the post-2015 sustainable development agenda\", documento presentado en el Simposio sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible para el Caribe en el marco de la agenda para el desarrollo despu\u00e9s de 2015, Puerto Espa\u00f1a, junio [en l\u00ednea] https://unite.un.org/events/sites/unite.un.org.events/files/Final%20 Paper%20on%20SDGs%20for%20the%20Caribbean.pdf. (2014a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2014 (LC/G.2635-P), Santiago.(2014b), La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: paradojas y desaf\u00edos. S\u00edntesis 2014 (LC/L.3895), Santiago.(2014c), Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible (LC/G.2586(SES.35/3)), Santiago.(2012), Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo (LC/G.2524(SES.34/3)), Santiago. (2010a), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago.(2010b), La econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. S\u00edntesis 2010 (LC/G.2474), Santiago.(2010c), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2009 (LC/G.2423-P), Santiago. Davies, J.B. y A.F. Shorrocks (2000), Income A. Atkinson y F. Bourguignon, vol. 1. Davies, J.B. y otros (2008), \"The world distribution of household wealth\", Discussion Paper, N\u00ba 2008/03, Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo (WIDER), Universidad de las Naciones Unidas. Downey, L. (2005), \"Assessing environmental inequality: how the conclusions definitions we employ\", Sociological Spectrum, vol. 25, N\u00ba 3. Fairfield, T. y M. Jorratt De Luis (2015), \"Top income shares, Chile\", ICTD Working Paper, N\u00ba 17. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2013), (2013), \"Taxing times\", World Economic and Financial Surveys, Washington, D.C, octubre. IPCC (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico) (2014), Cambio clim\u00e1tico 2014. Impactos, adaptaci\u00f3n y vulnerabilidad. Resumen para responsables de pol\u00edticas, Ginebra, Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial. IPEA (Instituto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica Aplicada) (2013), Situa\u00e7\u00e3o Social das Catadoras e dos Catadores de Material Recicl\u00e1vel Reutiliz\u00e1vel - [en l\u00ednea] http://www.ipea.gov.br/agencia/images/stories/PDFs/situacao_ social/131219_relatorio_situacaosocial_mat_reciclavel_brasil.pdf. J\u00e1uregui Nolen, E., D. Tello Medina y P. Rivas Garc\u00eda (2012), \"Desigualdad y pol\u00edtica ambiental en M\u00e9xico\", Econom\u00eda Mexicana. Nueva \u00e9poca, vol. 21, N\u00ba 2. Jim\u00e9nez, J. P. y V. Tromben (2006), \"Pol\u00edtica fiscal y bonanza: impacto del aumento de los precios de los productos no renovables en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" Revista de la CEPAL, N\u00b0 90 (LC/G. 2323-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Kosacoff, B. y S. Campanario (2007), \"La revalorizaci\u00f3n de las materias primas y sus efectos en Am\u00e9rica Latina\", Documentos de Proyecto, N\u00b0 16 (LC/W.16), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Kozulj, R. (2009), \"Contribuci\u00f3n de los servicios energ\u00e9ticos a los Objetivos de Desarrollo del Milenio y a la mitigaci\u00f3n de la pobreza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Documentos de Proyecto, N\u00ba 281 (LC/W.281), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sociedad Alemana de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica (GTZ), Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Lakner, C. y B. Milanovic (2013), \"Global income distribution: From the fall of the Berlin Wall to the Great Recession\", World Bank Policy Research Working Paper, N\u00ba 6719, Washington, D.C., Banco Mundial. Laurent, E. (2013), \"Inequality as pollution, pollution as inequality: the social-ecological on Poverty and Inequality. Lentini, E. (2010), \"Servicios de agua potable y saneamiento en Guatemala: beneficios potenciales y determinantes de \u00e9xito\", Documentos de Proyecto, N\u00ba 335 (LC/W.335), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Martuzzi, M., F. Mitis y F. Forastiere (2010), \"Inequalities, inequities, environmental justice in waste management and health\", European Journal of Public Health, vol. 20, N\u00ba 1. McKinsey (2013), \"Infrastructure productivity: How Institute [en l\u00ednea] http://www.mckinsey.com/insights/engineering_construction/infrastructure_productivity. Medina F. y M. Galv\u00e1n (2014), \"Sensibilidad de los \u00edndices de pobreza a los cambios en el ingreso y la desigualdad: lecciones para el dise\u00f1o de pol\u00edticas en Am\u00e9rica Latina, 1997-2008\", serie Estudios Estad\u00edsticos, N\u00ba 87 (LC/L.3823), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).141 Cap\u00edtulo VHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleMesquita Moreira, M., C. Volpe y J. Blyde (2008), Unclogging the Arteries: The Impact of Transport Costs on Latin American and Caribbean Trade, Special Report on Integration and Trade, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Meulders, D. y S. O'Dorchai (2010), \"Revisiting Libre de Bruxelles. Naciones Unidas (2015), Informe del Grupo de Trabajo Abierto de la Asamblea General sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible (A/68/970), Nueva York. Ni\u00f1o-Zaraz\u00faa, M., L. Roope Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo (WIDER), Universidad de las Naciones Unidas. Ocampo, J. (2011), \"Macroeconom\u00eda para el desarrollo: pol\u00edticas antic\u00edclicas y transformaci\u00f3n productiva\", Revista CEPAL, N\u00ba 104 (LC/G.2498-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). OCMAL (Observatorio de Conflictos Mineros de Am\u00e9rica Latina) (2015), Conflictos mineros en Am\u00e9rica Latina: extracci\u00f3n, saqueo y agresi\u00f3n. Estado de la situaci\u00f3n en 2014. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2012), Environmental Health Inequalities in Europe, WHO Europe Assessment Report, Oficina Regional de la OMS para Europa. Perrotti, D. y R. S\u00e1nchez (2011), \"La brecha de infraestructura en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Recursos Naturales e Infraestructura, N\u00ba 153 (LC/L.3342), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Piketty, T. (2014), El capital en el siglo XXI, Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Platteau, J. P. y J.M. Papers, N\u00ba 209, Notre-Dame de la Paix, Sciences Economiques et Sociales. Ponthieux, S., y D. \"Gender Handbook of Distribution, A. Atkinson y F. Bourguignon, vol. 2. Ravallion, M. y S. Chen (2003), \"Measuring pro-poor growth\", Economics Letters, vol. 78, N\u00ba 1. Schoolman, C. Ma (2012), \"Migration, class environmental inequality: Exposure to Province\", Ecological Economics, vol. 75(2012). Sinnott, E., J. Nash y A. De la Torre (2010), Natural Resources in Latin America and the Caribbean: beyond booms and busts?, Washington, D.C., World Bank Publications. Souza, P. H.G.F., M. Medeiros y F. \u00c1vila de Castro (2015), \"Top incomes in Brazil: Preliminary results\", Economics Bulletin, vol. Sz\u00e9kely, y P. Mendoza (2015), \"Is the decline in inequality in Latin America here to stay?\", Journal of Human Development and Capabilities, vol. 16, N\u00ba 3.Un gran impulso ambiental para la igualdad y la sostenibilidad del desarrolloCap\u00edtulo VI A. Gobernanza para crear bienes p\u00fablicos globales B. Consolidar el aporte regional C. Pol\u00edticas nacionales para el cambio estructural progresivo D. Conclusi\u00f3n: hacia el gran impulso ambiental Bibliograf\u00eda145 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleCap\u00edtulo VI Un gran impulso ambiental para la igualdad y la sostenibilidad del desarrollo Para lograr los objetivos de una agenda con horizonte a 2030 centrada en la igualdad se requiere un cambio en el estilo de desarrollo y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas, industriales, sociales y ambientales que deben alinearse con el cambio estructural progresivo. En este nuevo paradigma, las instituciones y las pol\u00edticas p\u00fablicas se articulan en torno a un gran impulso ambiental transformador de la estructura productiva, que complemente la incorporaci\u00f3n de progreso t\u00e9cnico, la sostenibilidad y la igualdad. Esta es la base para un aumento de los empleos de calidad y de la productividad, que ampliar\u00eda y har\u00eda sostenibles m\u00e1s y mejores pol\u00edticas sociales. Si bien no existe un modelo \u00fanico para materializar esta visi\u00f3n, pues implica transformaciones determinadas por las especificidades de cada pa\u00eds y subregi\u00f3n, en este cap\u00edtulo se proponen direcciones generales que pueden orientar las estrategias y las pol\u00edticas de largo plazo. Una clave del cambio estructural progresivo es acelerar la acumulaci\u00f3n de capital, pues la inversi\u00f3n de hoy explica la estructura productiva de ma\u00f1ana y es el principal instrumento de la transformaci\u00f3n productiva, la ampliaci\u00f3n de las capacidades tecnol\u00f3gicas y la redefinici\u00f3n del estilo de desarrollo. El cambio estructural progresivo no es resultado de las fuerzas espont\u00e1neas del mercado; requiere de pol\u00edticas industriales de est\u00edmulo a sectores din\u00e1micos, con eficiencias keynesiana y schumpeteriana, que sigan trayectorias bajas en carbono y se articulen hacia adelante y hacia atr\u00e1s para que su expansi\u00f3n arrastre al conjunto de la econom\u00eda. Si bien, como se resalt\u00f3 en el cap\u00edtulo I, la crisis ambiental ser\u00eda la mayor falla de mercado de todos los tiempos, tambi\u00e9n abre oportunidades para las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas centradas en la sostenibilidad. Construir capacidades y desarrollar instituciones y pol\u00edticas en torno a un gran impulso ambiental ofrece un horizonte de aprendizaje con un gran potencial de transformaci\u00f3n econ\u00f3mica. Estas oportunidades se extienden al plano social, pues requieren la plena incorporaci\u00f3n de la sociedad a la construcci\u00f3n de capacidades, lo que supone la extensi\u00f3n universal de derechos al acceso a bienes y servicios p\u00fablicos como la educaci\u00f3n y la salud, y de la protecci\u00f3n social en contextos en los que el progreso t\u00e9cnico redefine constantemente las oportunidades laborales. En el mundo hay una creciente aceptaci\u00f3n del principio de universalidad en las pol\u00edticas sociales, consistente con un enfoque de derechos y una mayor conciencia de la centralidad de pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas cada vez m\u00e1s articuladas con la sostenibilidad. Asimismo, se avanza en una discusi\u00f3n m\u00e1s profunda de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas orientadas al desarrollo, incluida la necesidad de regular efectivamente los mercados financieros. Todo esto implica la coordinaci\u00f3n entre los diversos \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como la participaci\u00f3n de todos los actores, incluidas las empresas y la sociedad civil. Supone, al mismo tiempo, lidiar con la econom\u00eda pol\u00edtica de los intereses que hist\u00f3ricamente han dificultado este tipo de transformaciones en la regi\u00f3n. Para la consecuci\u00f3n de los objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible se deber\u00e1 sortear una realidad socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica signada por tensiones y contradicciones. Estas plantean desaf\u00edos a distintos niveles: la reducci\u00f3n de las asimetr\u00edas de poder en la gobernanza global de las esferas monetaria, financiera, comercial, tecnol\u00f3gica y ambiental; la coordinaci\u00f3n institucional dentro de los pa\u00edses y entre ellos; el desarrollo de cadenas productivas en senderos bajos 146 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)en carbono, basadas en redes de subcontrataci\u00f3n que den lugar a una real integraci\u00f3n regional, y la consolidaci\u00f3n de coaliciones sociales que conciten una adhesi\u00f3n ampliamente mayoritaria. La implementaci\u00f3n y concreci\u00f3n de la Agenda 2030 requiere actuar en tres \u00e1mbitos: la gobernanza internacional para la producci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales, la cooperaci\u00f3n y el aporte regional al debate mundial, y las pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales, en particular las macroecon\u00f3micas, sociales, industriales y ambientales. Las propuestas de pol\u00edticas para cada uno de estos \u00e1mbitos se resumen en el cuadro VI.1 y se analizan en las secciones siguientes del presente cap\u00edtulo. Cuadro VI.1 Propuestas de pol\u00edticas para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible \u00c1mbito Pol\u00edticas Creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales i) Mayor correlaci\u00f3n entre el peso de los pa\u00edses en desarrollo en la econom\u00eda mundial y su representaci\u00f3n y poder de decisi\u00f3n en las instituciones financieras internacionales. ii) Coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales focalizadas en inversiones ambientales para dar un sesgo expansivo a la econom\u00eda mundial y sostener el empleo. iii) Coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas cambiarias y financieras para reducir los desequilibrios comerciales y la volatilidad mediante el redise\u00f1o de la arquitectura financiera. iv) Coordinaci\u00f3n internacional para reducir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscales. v) Creaci\u00f3n de fondos para la adaptaci\u00f3n y la transferencia de tecnolog\u00edas ambientales. vi) Difusi\u00f3n de est\u00e1ndares y etiquetados ambientales para promover el comercio de bienes menos intensivos en carbono. vii) Ajuste de las reglas mundiales de comercio e inversi\u00f3n para hacerlas m\u00e1s compatibles con los ODS. viii) Participaci\u00f3n proactiva en el debate sobre gobernanza de Internet y de la informaci\u00f3n. Fortalecer el aporte regional i) Creaci\u00f3n o expansi\u00f3n de las redes de seguridad financiera (Fondo Latinoamericano de Reservas (FLAR), banca regional de desarrollo, sistema de pagos compensados). ii) Aplicaci\u00f3n de est\u00e1ndares fiscales, sociales y ambientales comunes para evitar la competencia predatoria en el comercio internacional y las inversiones extranjeras. iii) Creaci\u00f3n de un mercado com\u00fan digital. iv) Desarrollo de cadenas regionales de valor en bienes y servicios ambientales. v) Establecimiento de un fondo regional para la compra y el licenciamiento de patentes. vi) Creaci\u00f3n de un fondo de resiliencia y alivio de la deuda de los pa\u00edses del Caribe. Estrategias y pol\u00edticas nacionales i) Espacio fiscal y planificaci\u00f3n plurianual para proteger e impulsar la inversi\u00f3n p\u00fablica. ii) Pol\u00edtica monetaria que otorgue igual prioridad a la estabilidad nominal y a la financiera. iii) Pol\u00edtica macroprudencial en el \u00e1mbito externo, especialmente en tiempos de gran liquidez. iv) Ciudades inteligentes: expansi\u00f3n del sistema p\u00fablico de transporte e integraci\u00f3n social. v) Aumento de la participaci\u00f3n de las energ\u00edas limpias en la matriz energ\u00e9tica. vi) Desarrollo de capacidades tecnol\u00f3gicas en tecnolog\u00edas limpias. vii) Creaci\u00f3n de centros cient\u00edficos de evaluaci\u00f3n, apoyo a la implementaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las contribuciones previstas determinadas a nivel nacional (INDC). viii) Retiro gradual de los subsidios a los combustibles f\u00f3siles. ix) Impuestos a sectores y actividades intensivos en carbono. x) Incorporaci\u00f3n de los costos ambientales en el costo de los cr\u00e9ditos bancarios. xi) Protecci\u00f3n social universal. xii) Cobertura universal en salud y educaci\u00f3n. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). A. Gober nanza para crear bienes p\u00fablicos globales 1. Cambiar el sist ema financiero internacional Lograr los objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible implica una amplia movilizaci\u00f3n de recursos y la realizaci\u00f3n de cambios en las arquitecturas financieras mundial, regional y nacional que reorienten el proceso de globalizaci\u00f3n, promuevan la estabilidad financiera, mejoren la gobernanza de las instituciones financieras multilaterales \u2014asim\u00e9trica en la representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las econom\u00edas emergentes y los pa\u00edses de renta media\u2014 y ampl\u00eden su capacidad de canalizar recursos para el financiamiento del desarrollo y redireccionar la inversi\u00f3n hacia senderos bajos en carbono.147 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa arquitectura financiera internacional no ha podido prevenir y suavizar el ciclo econ\u00f3mico, en particular luego de la crisis financiera mundial. La ineludible necesidad de reformar la gobernanza de las instituciones financieras de Bretton Woods, que surgi\u00f3 con mayor fuerza en el per\u00edodo de la crisis financiera mundial, se ha traducido en un conjunto de medidas: i) el aumento de los niveles de capitalizaci\u00f3n, y el cambio y la mayor flexibilidad de las condiciones de otorgamiento de financiamiento por parte del Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Mundial; ii) la implantaci\u00f3n de mecanismos adicionales de provisi\u00f3n de liquidez mediante una mayor cooperaci\u00f3n entre los bancos centrales; iii) la creaci\u00f3n del Consejo de Estabilidad Financiera, en 2009, que remplaz\u00f3 \u2014con un mandato ampliado\u2014 al Foro sobre Estabilidad Financiera, y iv) el otorgamiento de mayor prioridad a la regulaci\u00f3n financiera, expidiendo normas de alcance nacional, regional o mundial, lo que revitaliz\u00f3 el debate sobre la regulaci\u00f3n de los flujos de capital1. Pese a las buenas intenciones, esas acciones han sido limitadas y, en algunos casos, se han dilatado en el tiempo, como lo ejemplifica la falta de liderazgo y respuesta efectiva del Grupo de los Veinte (G-20). Este, luego de llegar a ser el principal foro de cooperaci\u00f3n internacional despu\u00e9s de la crisis financiera mundial, perdi\u00f3 liderazgo ante la crisis de la zona del euro, el continuo crecimiento del sector financiero, la creciente volatilidad de los mercados financieros y de los precios de los productos b\u00e1sicos y la asimetr\u00eda de las posturas de pol\u00edtica monetaria en los Estados Unidos y Europa. La necesidad de acelerar las reformas pendientes en la gobernanza de las instituciones de Bretton Woods, que la comunidad internacional reclama hace a\u00f1os para dar m\u00e1s voz y voto a los pa\u00edses emergentes con creciente peso en la econom\u00eda mundial, dio lugar al acuerdo de los denominados BRICS (Brasil, Federaci\u00f3n de Rusia, India, China y Sud\u00e1frica) en virtud del cual se crean dos nuevas instituciones financieras multilaterales: el Nuevo Banco de Desarrollo y un fondo de reservas (Contingency Reserve Arrangement (CRA)). Como parte de esta tendencia, el FMI ha anunciado la incorporaci\u00f3n del yuan en la canasta de monedas que conforman los derechos especiales de giro (DEG). A esto hay que a\u00f1adir la aprobaci\u00f3n por parte del Gobierno de los Estados Unidos de la reforma al sistema de cuotas del FMI planteada en 2010, que permite el aumento de las cuotas para sus 188 pa\u00edses miembros y la reasignaci\u00f3n de parte de las cuotas hacia las econom\u00edas emergentes y en desarrollo. Esta reforma otorga un mayor poder de decisi\u00f3n y voto a algunas de las mayores econom\u00edas emergentes y en desarrollo \u2014Brasil, China, India y Rusia\u2014, que pasan a situarse entre los diez principales miembros del FMI. Estos avances, junto con el debate actual sobre la gobernanza, otorgan un mayor reconocimiento al papel que pueden desempe\u00f1ar los pa\u00edses en desarrollo y sus instituciones en la reforma de la arquitectura financiera internacional. No obstante sigue siendo necesaria una mayor representatividad y participaci\u00f3n efectiva de los pa\u00edses emergentes en las discusiones y en las instancias de gobernanza resultantes. La arquitectura financiera internacional es gobernada por un peque\u00f1o grupo de pa\u00edses desarrollados (Grupo de los Siete (G7)) o por un multilateralismo de \u00e9lite que goza de mayor influencia por su cuota de participaci\u00f3n, derechos de voto y toma de decisiones en los organismos internacionales. Los pa\u00edses en desarrollo y sus organismos regionales desempe\u00f1an un papel menor. Los pa\u00edses medianos, y sobre todo los m\u00e1s peque\u00f1os, que son m\u00e1s vulnerables a los vaivenes y al impacto de los flujos financieros, tienen poca voz y voto en esas instituciones. Incluso la participaci\u00f3n y el derecho a voto de algunas de las econom\u00edas m\u00e1s grandes a\u00fan no es totalmente proporcional a su peso econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Aunque el peso de las econom\u00edas emergentes y de los pa\u00edses en desarrollo en el PIB mundial iguala al de los pa\u00edses desarrollados, los primeros tienen solo el 42,4% de las cuotas y el 44,8% de los derechos de voto en el Fondo Monetario Internacional (FMI), mientras que las econom\u00edas avanzadas tienen el 57,6% y el 55,2%, respectivamente. M\u00e1s a\u00fan, estas cuotas no eliminan el derecho de veto impl\u00edcito que tienen los Estados Unidos, al contar con una participaci\u00f3n del 16% en una gobernanza que exige el 85% de los votos para aprobar cambios importantes. Si bien las reformas recientes apuntan en la direcci\u00f3n correcta, estas deben profundizarse. Una mejor gobernanza del sistema implica que otras instituciones globales, con elevada representatividad y legitimidad, como las Naciones Unidas, desempe\u00f1en un papel m\u00e1s destacado, consideraci\u00f3n tambi\u00e9n v\u00e1lida para otras organizaciones con experiencia t\u00e9cnica y amplia aceptaci\u00f3n por parte de los pa\u00edses, como las de 1 Un ejemplo destacado de regulaci\u00f3n financier a a nivel mundial es el acuerdo de Basilea III (septiembre de 2010), basado en normas m\u00e1s estrictas que el de Basilea II (2004) y que deber\u00eda comenzar a operar a partir de 2016 y entrar plenamente en vigor en enero de 2019. Los acuerdos de Basilea se refieren a las normas de capital regulatorio establecidas por el Comit\u00e9 de Basilea de Supervisi\u00f3n Bancaria (CBSB), que fomentan la estabilidad financiera y evitan el arbitraje regulatorio entre pa\u00edses. El acuerdo de Basilea III contempla la inclusi\u00f3n de indicadores adicionales de liquidez y solvencia para evaluar el estado financiero de las instituciones bancarias.148 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)\u00e1mbito regional y subregional. En esta l\u00f3gica, la institucionalidad financiera regional debe complementar a la institucionalidad mundial en una estructura de cooperaci\u00f3n en varios niveles que responda al principio de subsidiariedad. Una mayor presencia de las econom\u00edas en desarrollo en los foros globales debe buscar reducir la inestabilidad financiera y los desequilibrios en la econom\u00eda mundial. La fuerte integraci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el sistema financiero mundial conlleva su mayor exposici\u00f3n a los cambios que se producen en las formas y la disponibilidad del financiamiento externo, incluidas las fluctuaciones de las tasas de inter\u00e9s internacionales, y explica su volatilidad macroecon\u00f3mica. Esta es perjudicial para el desarrollo, pues reduce el horizonte de planificaci\u00f3n de los agentes econ\u00f3micos y disminuye la inversi\u00f3n productiva, sobre todo en actividades de alto riesgo. Un problema importante que enfrenta el sistema financiero internacional es la dificultad de movilizar recursos para un desarrollo inclusivo y sostenible, y su propensi\u00f3n a canalizarlos preferentemente hacia el crecimiento del propio sistema financiero. El aumento exponencial del tama\u00f1o del sector financiero y sus instrumentos en la \u00faltima d\u00e9cada ha generado una compleja red de externalidades macroecon\u00f3micas cuyas consecuencias \u00faltimas son dif\u00edciles de predecir. La movilizaci\u00f3n de recursos para el desarrollo tambi\u00e9n es obstaculizada por la magnitud de los flujos il\u00edcitos que salen de los pa\u00edses en desarrollo y por los grandes acervos de liquidez mantenidos en los para\u00edsos fiscales (OCDE, 2013). En el per\u00edodo comprendido entre 2002 y 2013, el monto de los flujos il\u00edcitos aument\u00f3 de 200.000 millones de d\u00f3lares a m\u00e1s 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares anuales, monto equivalente al 1,5% del PIB y m\u00e1s del 4% del ahorro mundiales (Global Financial Integrity, 2015). La salida de flujos il\u00edcitos del mundo en desarrollo alcanza un monto mayor que las principales fuentes de financiamiento externo, incluidas las entradas de inversi\u00f3n extranjera directa (IED), los flujos de portafolio privado, las remesas y la asistencia oficial para el desarrollo (AOD). Por su parte, el acervo en los para\u00edsos fiscales supera los 7 billones de d\u00f3lares, monto que equivale a cerca del 10% del PIB mundial (Zucman, 2015). Los flujos il\u00edcitos que salieron de Am\u00e9rica Latina y el Caribe entre 2004 y 2013 fueron del orden de 150.000 millones de d\u00f3lares como promedio anual, y en 2013 alcanzaron a m\u00e1s de 200.000 millones de d\u00f3lares. Combatir los flujos il\u00edcitos y regular los para\u00edsos fiscales puede abrir importantes fuentes de recursos para el financiamiento del desarrollo y de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Iniciativas como el plan de acci\u00f3n sobre la erosi\u00f3n de la base imponible y la transferencia de beneficios, con que se busca regular las pr\u00e1cticas tributarias de las multinacionales y evitar la elusi\u00f3n tributaria posibilitada por la manipulaci\u00f3n de los precios de transferencia y el arbitraje tributario, complementan esos esfuerzos. 2. La segur idad clim\u00e1tica y la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds de 2015 A partir de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano, realizada en Estocolmo en 1972, las Naciones Unidas pasaron a desempe\u00f1ar un papel central en el esfuerzo para generar bienes p\u00fablicos globales en los aspectos ambientales. El concepto de desarrollo sostenible se consolid\u00f3 y gan\u00f3 una dimensi\u00f3n institucional en la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (R\u00edo de Janeiro, 1992), la llamada Cumbre para la Tierra 2, donde se gest\u00f3 la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, que entr\u00f3 en vigor en 1994 y cuenta con la adhesi\u00f3n de 195 pa\u00edses. La Conferencia de las Partes (COP) se re\u00fane anualmente desde 1995 con el objetivo de avanzar en la implementaci\u00f3n de los acuerdos de la Convenci\u00f3n. Un importante hito fue el tercer per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes (COP3), en 1997, en que se aprob\u00f3 el Protocolo de Kyoto, vigente hasta 2020, momento en que entrar\u00e1 en vigor el Acuerdo de Par\u00eds, que abarcar\u00e1 casi todas las emisiones mundiales. En esa ocasi\u00f3n, un grupo de pa\u00edses industrializados asumieron compromisos de reducci\u00f3n de emisiones y se establecieron mecanismos para facilitar su consecuci\u00f3n 3. Tambi\u00e9n se reconoci\u00f3 la necesidad de apoyar financieramente a los pa\u00edses en desarrollo en sus esfuerzos por adaptarse y mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico. En el Protocolo de Kyoto se reconoce el principio de las responsabilidades 2 En esta conferencia se modific\u00f3 la forma de negociar los acuerdos, al reconocerse que par a alcanzar el desarrollo sostenible se necesita la participaci\u00f3n activa de todos los sectores de la sociedad. Se integr\u00f3 as\u00ed a la ciudadan\u00eda y a la sociedad civil en el multilateralismo socioambiental, a trav\u00e9s del Principio 10 de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo. 3 Estos mecanismos son el comer cio internacional de emisiones (consistente en que pa\u00edses que han sobrepasado las metas de reducci\u00f3n pueden vender su derecho a emitir a pa\u00edses que no las han alcanzado), el mecanismo para un desarrollo limpio (asociado a inversiones de un pa\u00eds desarrollado con efectos ambientales positivos en pa\u00edses en desarrollo) y las iniciativas conjuntas (inversiones con efectos ambientales positivos entre pa\u00edses). 149 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblecomunes pero diferenciadas, en virtud del cual los pa\u00edses hoy industrializados (los principales responsables por los problemas ambientales) deben soportar en mayor medida los costos del cambio hacia un patr\u00f3n de desarrollo menos contaminante. En el decimoquinto per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes (COP15) (Copenhague, 2009), las negociaciones, que no llegaron a buen t\u00e9rmino, se dirigieron a expandir el control de las emisiones a pa\u00edses en desarrollo. En el decimosexto per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes (COP16), en 2010, se formalizaron los compromisos de los pa\u00edses en desarrollo. A pesar de los m\u00faltiples foros y discusiones que se han llevado a cabo, la problem\u00e1tica de las emisiones de carbono \u2014y, en general, el tema ambiental\u2014 no ha estado en el centro de las decisiones sobre la econom\u00eda pol\u00edtica internacional, regional y nacional. Los acuerdos ambientales multilaterales carecen de instrumentos de penalizaci\u00f3n, como multas u otras sanciones, para garantizar su aplicaci\u00f3n. Su cumplimiento se ha sostenido en mecanismos asociados a la p\u00e9rdida de beneficios potenciales como el acceso al financiamiento clim\u00e1tico. Un ejemplo es el comercio de reducciones de emisiones en el marco del Protocolo de Kyoto, que facilita el cumplimiento de las metas de los pa\u00edses desarrollados mediante inversiones con impacto ambiental positivo en los pa\u00edses en desarrollo. El Acuerdo de Par\u00eds, aprobado en el vigesimoprimer per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes (COP21), en 2015, ha sido un paso positivo en la construcci\u00f3n de una nueva gobernanza ambiental. Dado que 185 pa\u00edses han asumido compromisos de contribuciones previstas determinadas a nivel nacional (INDC), pr\u00e1cticamente todas las emisiones mundiales est\u00e1n cubiertas 4. El reconocimiento de la gravedad del problema se refleja en el objetivo de limitar el incremento de la temperatura a menos de 2\u00b0 C, incluso a 1,5\u00ba C, con relaci\u00f3n al nivel preindustrial. Se establece adem\u00e1s la aspiraci\u00f3n de que hacia 2050 se compensen las emisiones con las absorciones, es decir, se alcance la neutralidad en carbono. Este acuerdo universal que involucra compromisos de los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, aunque reconociendo sus diferentes capacidades, expresa el paso del r\u00e9gimen marcadamente diferenciado del Protocolo de Kyoto (pa\u00edses desarrollados con obligaciones absolutas de reducci\u00f3n), con un d\u00e9bil elemento en com\u00fan (los pa\u00edses en desarrollo solo se comprometer\u00edan con lo que quisieran o pudieran hacer), a un r\u00e9gimen com\u00fan (todos deben efectuar reducciones) y con menor diferenciaci\u00f3n (distinto esfuerzo seg\u00fan el grado de desarrollo) 5. Asimismo, se ampl\u00edan los fondos de asistencia a los pa\u00edses en desarrollo para la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n6 y se enfatiza la necesidad de transferir y construir capacidades tecnol\u00f3gicas e institucionales sobre la base de un mecanismo semejante al Fondo para el Medio Ambiente Mundial, pero m\u00e1s flexible. Sin embargo, el Acuerdo tiene aspectos menos positivos. En primer lugar, si bien la mayor\u00eda de los pa\u00edses se comprometieron a reducir sus emisiones, las contribuciones determinadas a nivel nacional se establecen mediante leyes nacionales. As\u00ed, aunque esta legislaci\u00f3n obligar\u00e1 a los pa\u00edses, al no ser internacionalmente vinculante, un cambio de gobierno podr\u00eda traducirse en la modificaci\u00f3n de las pol\u00edticas e incluso de las metas (el \u00fanico costo para el pa\u00eds ser\u00eda el da\u00f1o de su reputaci\u00f3n). Un segundo problema es que la suma de las metas nacionales comprometidas es insuficiente frente al objetivo de evitar un aumento de 2\u00b0 C de la temperatura global con respecto a los niveles de la era preindustrial, pues se estima que las emisiones anuales llegar\u00e1n a 55 gigatoneladas en 2030, lo que redundar\u00eda en un aumento de la temperatura cercano a 3\u00b0 C. Por ese motivo, se acord\u00f3 realizar una primera revisi\u00f3n para ajustar las contribuciones previstas determinadas a nivel nacional en 2018, as\u00ed como revisar las metas cada cinco a\u00f1os a partir de 2020. 4 Ha y dos procesos en curso. El primero se origin\u00f3 en 2010 sobre la base de las decisiones tomadas en la COP16 y siguientes, en que algunos pa\u00edses en desarrollo (Brasil, Chile, Costa Rica y M\u00e9xico, en la regi\u00f3n) asumieron compromisos de mitigaci\u00f3n que vencen en 2020. Adem\u00e1s, como parte del Acuerdo de Par\u00eds, casi la totalidad de los pa\u00edses (excepto, en la regi\u00f3n, Nicaragua y Panam\u00e1, seg\u00fan la informaci\u00f3n a enero de 2016) asumieron compromisos que rigen a partir de 2020 y que ser\u00e1n revisados de forma peri\u00f3dica, para hacerlos gradualmente m\u00e1s estrictos. La primera revisi\u00f3n de las contribuciones previstas determinadas a nivel nacional, antes de su entrada en r\u00e9gimen, ser\u00e1 en 2018. 5 En el Protocolo de K yoto se incluyen compromisos de reducci\u00f3n de emisiones de los pa\u00edses desarrollados de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) que siguen vigentes. Sin embargo, la renuncia de los Estados Unidos a su ratificaci\u00f3n y el rechazo de otros pa\u00edses a su aplicaci\u00f3n han reducido su efectividad. Como resultado de los acuerdos de Copenhague (2009) y Canc\u00fan (2010), se convoc\u00f3 a otros pa\u00edses en desarrollo a sumarse al esfuerzo de reducci\u00f3n de emisiones, entre ellos el Brasil, Chile, Costa Rica y M\u00e9xico. 6 En la COP16, en Canc\u00fan, se oficializ\u00f3 la creaci\u00f3n del Fondo Verde para el Clima, que cuenta con 6.000 millones de d\u00f3lares (a diciembre de 2015). En el Acuerdo de Par\u00eds se prev\u00e9 aumentarlo hasta 100.000 millones de d\u00f3lares anuales a partir de 2020, para financiar la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n. La magnitud del fondo ser\u00e1 revisada al alza antes de 2025.150 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)En tercer lugar, si bien se menciona la importancia de la adaptaci\u00f3n y de las p\u00e9rdidas y los da\u00f1os ocasionados por el calentamiento global, no se establecen mecanismos de compensaci\u00f3n ni compromisos de adaptaci\u00f3n. Este es el principal reto para muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n (afectados, por ejemplo, en su agricultura o su acceso al agua), sobre todo del Caribe (donde se prev\u00e9n desastres naturales y una subida del nivel del mar). A pesar de ello, solo se da a este tema un espacio reducido, asociado al financiamiento clim\u00e1tico, por ejemplo, mediante el Fondo Verde para el Clima y el Fondo de Adaptaci\u00f3n. Aunque el Acuerdo de Par\u00eds no incluye metas de adaptaci\u00f3n, ser\u00eda t\u00e9cnicamente posible acordarlas7, considerando que hay fen\u00f3menos inequ\u00edvocamente atribuibles al calentamiento global, como el aumento del nivel del mar, el retroceso de los glaciares y la disminuci\u00f3n del nivel y la extensi\u00f3n de la criosfera. Finalmente, los fondos clim\u00e1ticos son recursos etiquetados, no adicionales a la asistencia oficial para el desarrollo (AOD), que no modifican las pr\u00e1cticas bancarias y son insuficientes para atender a la magnitud del cambio clim\u00e1tico. Son canalizados como pr\u00e9stamos concesionales o garant\u00edas mediante los bancos nacionales e internacionales de desarrollo y no son capaces de neutralizar las tendencias desfavorables que se observan en la AOD a partir de la Tercera Conferencia Internacional sobre la Financiaci\u00f3n para el Desarrollo de Addis Abeba. El mayor m\u00e9rito del Acuerdo de Par\u00eds es que da una se\u00f1al de largo plazo de que las econom\u00edas deber\u00e1n moverse hacia la descarbonizaci\u00f3n8, aunque carece de medidas para reducir la oferta de combustibles f\u00f3siles, tema resistido por la industria del petr\u00f3leo, los pa\u00edses dependientes de esas exportaciones y los grupos inversionistas con intereses en ese sector. Los bancos, incluidos los de desarrollo, son uno de los actores m\u00e1s rezagados en cuanto al ajuste de sus pol\u00edticas pues han mantenido sus pr\u00e1cticas de financiamiento y la exposici\u00f3n de sus carteras a los sectores intensivos en carbono. Adem\u00e1s de los ajustes financieros y tecnol\u00f3gicos, est\u00e1n pendientes pasos importantes en la gobernanza ambiental, como los impuestos a las emisiones de carbono (carbon taxes), para cambiar los precios relativos en favor de los bienes y procesos m\u00e1s sostenibles, y el etiquetado de bienes menos contaminantes que oriente al consumidor. La gobernanza ambiental no ha avanzado en lo referente al v\u00ednculo entre las dimensiones ambientales de la fiscalidad, el financiamiento, las compras p\u00fablicas, las pol\u00edticas tecnol\u00f3gicas y comerciales, y la discusi\u00f3n de sus implicaciones para los pa\u00edses en desarrollo. M\u00e1s a\u00fan, la din\u00e1mica de los acuerdos comerciales ha avanzado de forma paralela, a veces contradictoria, con los temas ambientales en la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) y en los acuerdos bilaterales de comercio, campo en que la coordinaci\u00f3n global y regional debe evitar la competencia entre pa\u00edses basada en la reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de est\u00e1ndares. Se constata nuevamente una disociaci\u00f3n entre el mundo normativo y el mundo econ\u00f3mico, que no trata estos temas de forma integrada. 3. P erfeccionar las reglas de comercio y propiedad intelectual La gobernanza ambiental debe discutirse en el marco m\u00e1s amplio de una gobernanza para el desarrollo. Los gobiernos de los pa\u00edses en desarrollo dif\u00edcilmente implementar\u00e1n cambios en los patrones productivos si esto compromete sus posibilidades de crecimiento y creaci\u00f3n de empleo. Estas econom\u00edas son especialmente sensibles a las variaciones de los t\u00e9rminos de intercambio y los ciclos de liquidez internacionales. Los temas clave en la gobernanza del desarrollo son el comercio, la inversi\u00f3n y la tecnolog\u00eda, y la gobernanza financiera, ya analizada. Las instituciones y acuerdos que componen la gobernanza mundial del comercio y la inversi\u00f3n extranjera restringen fuertemente el espacio de pol\u00edticas del que disponen los pa\u00edses, en particular las econom\u00edas en desarrollo. A los acuerdos multilaterales de la OMC, que entraron en vigor hace 20 a\u00f1os, se agregan cerca de 300 acuerdos 7 La Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC) emiti\u00f3 un pronunciamiento en este sentido, a trav\u00e9s del Ministro del Ambiente del Ecuador, en la COP21 (v\u00e9ase [en l\u00ednea] http://celac.cancilleria.gob.ec/ecuador-lidera-llamado-por-financiamiento-y- tecnologia-de-cara-a-un-acuerdo-sobre-el-clima-en-cop21/). Tanto la CEPAL, en el marco de la Reuni\u00f3n Regional de Jefes Negociadores de Cambio Clim\u00e1tico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en 2013, como el Instituto de Desarrollo Sostenible y Relaciones Internacionales (IDDRI, 2014) han presentado sugerencias al respecto. 8 P or ejemplo, el lunes siguiente a la aprobaci\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds una coalici\u00f3n de fabricantes de autos y sus partes anunci\u00f3 la futura descarbonizaci\u00f3n de su industria (El Pa\u00eds, 2015) y la Uni\u00f3n Internacional de Arquitectos comprometi\u00f3 la neutralidad en carbono de los dise\u00f1os constructivos para 2050 (Stott, 2014). Hay indicaciones de que algunos inversionistas institucionales est\u00e1n abandonando gradualmente los activos en combustibles f\u00f3siles (el grupo Allianz lo anunci\u00f3 antes de la COP21).151 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblebilaterales o regionales de comercio9 y 3.000 acuerdos bilaterales de inversi\u00f3n10. A esta compleja trama se sumar\u00eda en los pr\u00f3ximos a\u00f1os una nueva generaci\u00f3n de acuerdos comerciales megarregionales, cuyas disposiciones afectar\u00e1n de manera transversal a un amplio espectro de pol\u00edticas p\u00fablicas, trascendiendo los temas arancelarios y otros tradicionalmente asociados con el comercio. El Acuerdo sobre los aspectos de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el comercio (ADPIC) de la OMC implic\u00f3 que muchos pa\u00edses en desarrollo tuvieran que elevar sustancialmente su protecci\u00f3n a distintas categor\u00edas de propiedad intelectual (marcas, patentes y derechos de autor, entre otras), acerc\u00e1ndola a la de los pa\u00edses industrializados (Rosales y S\u00e1ez 2010; Roffe y Santa Cruz, 2006). Esta armonizaci\u00f3n regulatoria signific\u00f3 una transferencia neta de recursos desde los pa\u00edses importadores de propiedad intelectual (gran parte de los pa\u00edses en desarrollo) hacia las econom\u00edas donde esta se genera. Al prolongarse la duraci\u00f3n de las patentes y la exclusividad de los datos de prueba de nuevos f\u00e1rmacos y retrasarse la entrada al mercado de versiones gen\u00e9ricas, se encarecieron las medicinas, limit\u00e1ndose su difusi\u00f3n. Los tratados de libre comercio de tipo Norte-Sur, en particular los suscritos por los Estados Unidos, incluyen disposiciones a\u00fan m\u00e1s estrictas que las del ADPIC; la brecha se sigue ampliando ante nuevos adelantos tecnol\u00f3gicos (Herreros, 2013). De manera similar al ADPIC, el Acuerdo sobre las Medidas en Materia de Inversiones Relacionadas con el Comercio (MIC) de la OMC restringi\u00f3 fuertemente la posibilidad de los pa\u00edses en desarrollo de imponer requisitos de desempe\u00f1o a las empresas extranjeras y prohibi\u00f3 pr\u00e1cticas como la exigencia de comprar o exportar niveles m\u00ednimos de producci\u00f3n de origen nacional. Estos instrumentos de pol\u00edtica industrial fueron ampliamente utilizados en el pasado por los pa\u00edses de Asia Oriental y los propios pa\u00edses desarrollados. Varios tratados de libre comercio Norte-Sur (por ejemplo, el Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico (TPP)) contienen disposiciones que restringen la aplicaci\u00f3n de requisitos de desempe\u00f1o a\u00fan m\u00e1s duras que las del Acuerdo sobre las Medidas en Materia de Inversiones Relacionadas con el Comercio. Por otra parte, los acuerdos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de inversiones y la mayor\u00eda de los tratados de libre comercio Norte-Sur suelen contener mecanismos de soluci\u00f3n de controversias entre los inversionistas extranjeros y los gobiernos que permiten que una empresa, si considera que no se han respetado sus derechos bajo el acuerdo respectivo, demande al pa\u00eds anfitri\u00f3n en un tribunal internacional 11. Esto puede impedir que el pa\u00eds anfitri\u00f3n adopte regulaciones de inter\u00e9s p\u00fablico por el temor a ser demandado en esos tribunales (al que se denomina \"regulatory chill\"), con los consiguientes problemas de sesgo institucional, conflictos de inter\u00e9s, falta de transparencia y compensaciones excesivas que pueden surgir en el propio proceso de arbitraje (Comisi\u00f3n de Productividad del Gobierno de Australia, 2010). El espacio de pol\u00edtica de los pa\u00edses en desarrollo puede verse reducido tambi\u00e9n por las disposiciones contenidas en algunos tratados de libre comercio Norte-Sur (particularmente, los suscritos por los Estados Unidos) que limitan su capacidad de aplicar controles de capital, incluso de manera temporal, para preservar la estabilidad financiera (Gallagher, 2010). Ello resulta paradojal considerando que, a ra\u00edz de la crisis financiera mundial, el Fondo Monetario Internacional, tradicional promotor de la apertura de la cuenta financiera, ha reconocido la utilidad de los controles de capital para lidiar con ciertos flujos especulativos de capital (FMI, 2011). Entre las \u00e1reas en las que el espacio de pol\u00edticas de los pa\u00edses en desarrollo puede verse limitado por compromisos asumidos en acuerdos comerciales o de inversi\u00f3n, se incluyen tambi\u00e9n las compras p\u00fablicas, el tratamiento de las empresas estatales y los procedimientos mediante los cuales los gobiernos elaboran sus regulaciones sanitarias, ambientales o de protecci\u00f3n al consumidor. Esta situaci\u00f3n se ve acentuada por el prolongado estancamiento de la Ronda de Doha de la OMC y los consecuentes cuestionamientos de su papel como principal foro de creaci\u00f3n de reglas para el comercio mundial, que, en la pr\u00e1ctica, es progresivamente asumido por las negociaciones megarregionales, en las que la capacidad de los pa\u00edses en desarrollo de articular sus intereses es menor que en el \u00e1mbito multilateral. 9 V \u00e9ase OMC, Sistema de Informaci\u00f3n sobre los Acuerdos Comerciales Regionales [en l\u00ednea] http://rtais.wto.org/UI/PublicAllRTAList. aspx [fecha de consulta: 3 de diciembre de 2015]. 10 V \u00e9ase Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD), Investment Policy Hub [en l\u00ednea] http://investmentpolicyhub.unctad.org/IIA [fecha de de diciembre de 2015]. 11 El foro arbitr al al que m\u00e1s frecuentemente se recurre es el Centro Internacional de Arreglo de Diferencias relativas a Inversiones (CIADI), instituci\u00f3n internacional con sede en Washington, D.C., perteneciente al Grupo del Banco Mundial. Otro foro relevante es la Comisi\u00f3n de las Naciones Unidas para el Derecho Mercantil Internacional (CNUDMI). 152 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Esto pone de relieve la necesidad de una mayor coherencia entre los distintos reg\u00edmenes internacionales (laborales, ambientales, de salud p\u00fablica y comerciales, entre otros), de modo que se refuercen mutuamente. En lo inmediato, se debe fortalecer la coherencia entre las reglas del comercio mundial y las acciones que los gobiernos desarrollar\u00e1n para implementar la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el Acuerdo de Par\u00eds. El poder regulatorio de los gobiernos no puede quedar supeditado a mecanismos externos de resoluci\u00f3n de controversias entre empresas extranjeras y el Estado. Los acuerdos comerciales y de inversi\u00f3n deber\u00e1n incorporar la dimensi\u00f3n del desarrollo en t\u00e9rminos de construcci\u00f3n de capacidades tecnol\u00f3gicas y competitividad en industrias y bienes menos intensivos en carbono. La estructura productiva no cambiar\u00e1 si los pa\u00edses en desarrollo carecen de capacidades en tecnolog\u00edas sostenibles o deben importarlas en un contexto de restricci\u00f3n externa y baja diversificaci\u00f3n productiva. Mientras que en el corto plazo la discusi\u00f3n relevante es la referida a la ayuda financiera, en el largo plazo lo que importa es la internalizaci\u00f3n de capacidades productivas y tecnol\u00f3gicas para el gran impulso ambiental y el cambio en la matriz energ\u00e9tica. Una gobernanza global comprometida con el desarrollo sostenible debe permitir el fomento de la construcci\u00f3n de capacidades locales, mecanismos m\u00e1s flexibles de transferencia de conocimiento y el establecimiento de tarifas preferenciales en energ\u00edas limpias, y penalizar los subsidios a los combustibles f\u00f3siles. A fin de crear capacidades, son necesarias nuevas pol\u00edticas para el acceso a la tecnolog\u00eda por parte de las firmas locales, en particular las de menor tama\u00f1o. Una de ellas es el establecimiento de un fondo que compre y libere patentes relevantes desde la perspectiva de la sostenibilidad. Esa reducci\u00f3n de los costos de adquisici\u00f3n de tecnolog\u00eda puede tener un efecto mayor si opera en un mercado regional integrado, que posibilite el aprovechamiento de econom\u00edas de escala. Esta iniciativa debe ser acogida por las instituciones regionales y su implementaci\u00f3n puede recibir insumos positivos de las experiencias de los fondos p\u00fablicos o privados que adquieren patentes y las licencian a sus miembros, lo que reduce los costos de transacci\u00f3n y de litigios. Estos modelos se centran en esquemas de provisi\u00f3n de bienes de uso com\u00fan reservado (bienes club) 12, a diferencia del modelo aqu\u00ed propuesto, que se orienta a la creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos. 4. P articipar en la revoluci\u00f3n de los datos y la gobernanza de Internet Los ciudadanos, las empresas y los gobiernos de la regi\u00f3n est\u00e1n inmersos en la experimentaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a un ecosistema de datos en red m\u00e1s completos y oportunos, que permite mejorar las decisiones y aumentar la transparencia de sus efectos. Los grandes datos se originan en la r\u00e1pida expansi\u00f3n de la cantidad, velocidad y diversidad de datos digitales generados en tiempo real como resultado del papel cada vez m\u00e1s importante que juegan las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en las actividades diarias (digital exhaust). Su an\u00e1lisis permite generar informaci\u00f3n y conocimiento sobre la base de conjuntos completos de datos en tiempo real, entendiendo por este un lapso en que la nueva informaci\u00f3n permite modificar decisiones antes de que sean irreversibles. A diferencia de las fuentes tradicionales, en que los datos se recogen para uno o para pocos fines espec\u00edficos, en el campo de los grandes datos se emplean datos que fueron generados con otros prop\u00f3sitos y que son reutilizados con fines no previstos originalmente. Por ello, el concepto de re\u00faso es fundamental (CEPAL, 2015a). La anal\u00edtica y el uso de los grandes datos han incrementado la importancia de las correlaciones entre eventos como instrumento de previsi\u00f3n. El aumento exponencial del n\u00famero de datos compensa con creces su car\u00e1cter desordenado y confuso, y abre alternativas para mejorar la toma de decisiones superando las restricciones impl\u00edcitas en la explicaci\u00f3n de fen\u00f3menos sobre la base de la elaboraci\u00f3n y soluci\u00f3n de sistemas complejos. En este sentido, el gran cambio es el que se produce al pasar del uso de muestras peque\u00f1as de datos altamente depurados al trabajo con datos para el conjunto del universo del que se trate, aunque su calidad sea inferior. En este marco, en noviembre de 2014, el Grupo Asesor de Expertos Independientes sobre la Revoluci\u00f3n de los Datos para el Desarrollo Sostenible, a solicitud del Secretario General de las Naciones Unidas, public\u00f3 el informe Un mundo que cuenta: la revoluci\u00f3n de los datos para lograr un desarrollo sostenible , donde se destacan las oportunidades y los retos que supone esa revoluci\u00f3n, ofreciendo recomendaciones y propuestas de acciones para el futuro cercano mediante las cuales sortear los obst\u00e1culos y optimizar el impacto positivo de la reutilizaci\u00f3n de los datos (GAEI, 2014). 12 Los bienes de uso com\u00fan reserv ado son bienes o servicios a los que tienen acceso todos los miembros de un grupo y solo ellos; son no rivales en su consumo, pero los que no son miembros del grupo quedan excluidos.153 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleUno de sus puntos fundamentales es el desarrollo de principios y est\u00e1ndares globales, para lo cual es necesario acercar y aunar los datos procedentes de las esferas p\u00fablica, privada y de la sociedad civil. A fin de avanzar en el seguimiento y evaluaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, las Naciones Unidas trabajan para que las partes interesadas creen una alianza mundial para datos de desarrollo sostenible. Su preocupaci\u00f3n por desarrollar mecanismos que permitan a los pa\u00edses m\u00e1s rezagados acceder a los grandes datos, evitando el surgimiento de una nueva brecha digital, es particularmente importante si se considera el escaso peso de las regiones en desarrollo en el acervo de datos almacenados, en el que \u2014seg\u00fan informaci\u00f3n de 2012\u2014 los Estados Unidos y Europa Occidental contaban con un 51%, cifra que aumentaba a un 64% al agregar a China (CEPAL, 2015a). Para la medici\u00f3n y el seguimiento de los indicadores asociados a los ODS es preciso contar con datos y estad\u00edsticas de calidad y tener acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica, abierta e imparcial desde distintas perspectivas socioecon\u00f3micas, geogr\u00e1ficas y demogr\u00e1ficas. En ese sentido, en marzo de 2015, la Comisi\u00f3n Estad\u00edstica de las Naciones Unidas aprob\u00f3 el marco de definici\u00f3n de indicadores y an\u00e1lisis metodol\u00f3gico de los ODS y sus metas, actividades que fueron coordinadas por un Grupo Interinstitucional de Expertos sobre los Indicadores de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. La CEPAL apoy\u00f3 este esfuerzo mediante la coordinaci\u00f3n de los institutos y sistemas nacionales de estad\u00edsticas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que forman parte de ese Grupo y el an\u00e1lisis del marco metodol\u00f3gico y los requerimientos prioritarios para la regi\u00f3n. Continuar y profundizar esta actividad, cuyo seguimiento ser\u00e1 realizado por la Conferencia Estad\u00edsticas de las Am\u00e9ricas, requiere fortalecer sus capacidades t\u00e9cnicas y financieras para potenciar su papel y autonom\u00eda. Desde una perspectiva estrat\u00e9gica, es necesario avanzar hacia una nueva gobernanza de la informaci\u00f3n basada en: i) la combinaci\u00f3n de fuentes nuevas y tradicionales de datos para producir informaci\u00f3n de calidad, oportuna y relevante para prop\u00f3sitos y usuarios m\u00faltiples, ii) el incremento de la utilidad de los datos mediante su mayor apertura y transparencia, evitando la invasi\u00f3n de la privacidad y minimizando la desigualdad en su producci\u00f3n, acceso y uso y iii) el desarrollo de nuevos sistemas de datos a nivel mundial, regional y nacional con empoderamiento de la ciudadan\u00eda y mejores mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas en el marco de gobiernos abiertos. El pleno aprovechamiento de la revoluci\u00f3n de los datos y de las posibilidades abiertas por la Internet de las cosas, analizadas en el cap\u00edtulo II, implica una gobernanza eficaz de Internet, que tenga en cuenta las formas como se crea, accede, utiliza y comparte la informaci\u00f3n y el conocimiento. Esa gobernanza no es solo un modelo de control o gesti\u00f3n: es un proceso continuo de b\u00fasqueda de soluciones a los problemas generados por la aceleraci\u00f3n de un cambio tecnol\u00f3gico descentralizado con alcance transnacional. La gobernanza de Internet ha evolucionado en tres fases (Hofman, 2007). Una primera etapa t\u00e9cnica, que se extendi\u00f3 hasta mediados de los a\u00f1os noventa, estuvo orientada a la definici\u00f3n de los est\u00e1ndares y las reglas de organizaci\u00f3n de la comunidad de ingenier\u00eda encargada de la operaci\u00f3n de la red. El Grupo de Tareas sobre Ingenier\u00eda de Internet fue la primera y, hasta el presente, la m\u00e1s importante organizaci\u00f3n para la definici\u00f3n de est\u00e1ndares 13. En la segunda etapa, se institucionaliz\u00f3 un sistema de autorregulaci\u00f3n para la administraci\u00f3n de los protocolos de la red, incluidos los nombres de dominio y las direcciones IP. Esa funci\u00f3n correspondi\u00f3 a la Corporaci\u00f3n para la Asignaci\u00f3n de Nombres y N\u00fameros en Internet (ICANN), una organizaci\u00f3n privada sin fines de lucro constituida en Los \u00c1ngeles (Estados Unidos), en 1998, para supervisar la administraci\u00f3n de los identificadores \u00fanicos de Internet y promover la competencia en el mercado de nombres de dominio. La tercera fase se caracteriza por la constituci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de nuevos espacios de di\u00e1logo bajo un enfoque multisectorial; uno de los foros m\u00e1s importantes fue la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n (CMSI), que se celebr\u00f3 en 2003 y 2005. En diciembre de 2015, se llev\u00f3 a cabo la reuni\u00f3n de alto nivel de la Asamblea General sobre el examen general de la aplicaci\u00f3n de los resultados de la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n (CMSI+10), con el objeto de revisar los resultados de esa cumbre, un decenio despu\u00e9s de su celebraci\u00f3n. En esta oportunidad, la gobernanza de Internet dio lugar a un interesante debate, tras el cual se acord\u00f3 tomar nota del p\u00e1rrafo 29 de la Agenda de T\u00fanez para la Sociedad de la Informaci\u00f3n, reconociendo que la gesti\u00f3n de Internet como un recurso mundial incluye procesos multilaterales, transparentes, democr\u00e1ticos y de m\u00faltiples partes interesadas, y subrayando la necesidad de la participaci\u00f3n activa de los gobiernos, el sector privado, la sociedad civil, las organizaciones internacionales y otras partes interesadas, de conformidad con sus respectivas 13 El Grupo de Tareas sobre Ingenier\u00eda de Internet es una organizaci\u00f3n privada y funciona como una comunidad informal sin personalidad jur\u00eddica.154 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)funciones y responsabilidades. Este acuerdo se alcanz\u00f3 luego de intensas negociaciones, en las que los pa\u00edses sostuvieron posiciones polarizadas. En un extremo, algunos actores, como los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea, estaban a favor de preservar un modelo multisectorial (multistakeholder); en el otro, pa\u00edses como la Federaci\u00f3n de Rusia propon\u00edan la creaci\u00f3n de un organismo multilateral que se hiciera cargo de esta materia. En una posici\u00f3n intermedia, pa\u00edses como el Brasil defend\u00edan el modelo multisectorial, pero manteniendo el multilateralismo para instancias que involucraran temas de soberan\u00eda. Como reacci\u00f3n a los incidentes de espionaje cibern\u00e9tico denunciados en la Asamblea General de las Naciones Unidas en 2013, en abril de 2014 se organiz\u00f3 NetMundial, la Reuni\u00f3n Global de M\u00faltiples Partes Interesadas sobre el Futuro de la Gobernanza de Internet, convocada por el Comit\u00e9 Gestor de Internet en el Brasil (CGI.br) y 1Net, un foro de entidades internacionales que participan en la gobernanza de la red. La reuni\u00f3n se centr\u00f3 en la elaboraci\u00f3n y discusi\u00f3n de principios para esa gobernanza y de una hoja de ruta para el desarrollo de su ecosistema. El debate sobre la estructura institucional de la gobernanza de Internet no es el centro de la discusi\u00f3n, que se debe enfocar en el objeto de esa gobernanza y la capacidad para organizar un espacio de comunicaci\u00f3n y construcci\u00f3n colectiva. Internet desafi\u00f3 los esquemas de la industria tradicional de comunicaci\u00f3n masiva y la relaci\u00f3n unidireccional entre el productor y el consumidor de informaci\u00f3n. Mediante un dise\u00f1o que posibilita que los individuos se expresen libremente, intercambien puntos de vista y creen un espacio propio con un alcance y una eficacia antes imposibles, el entorno digital ha permitido servir de mejor manera a los objetivos que han justificado la regulaci\u00f3n tradicional de los medios de comunicaci\u00f3n. A pesar de la creencia de que Internet est\u00e1 desregulada y de la persistente dificultad para la aplicaci\u00f3n de normas, la red est\u00e1 sujeta a pol\u00edticas, mecanismos de autorregulaci\u00f3n y acuerdos entre la industria y los gobiernos que hacen posible su funcionamiento. Benkler (2000) propone un esquema para identificar las cuestiones que componen la gobernanza de Internet, que se ordena en tres capas. La primera se refiere a la infraestructura de telecomunicaciones y la gesti\u00f3n de las redes IP (manejo de los cables terrestres y submarinos, los sat\u00e9lites, los sistemas de comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbricos y los puntos de intercambio de tr\u00e1fico, IXP). La capa l\u00f3gica, la segunda, corresponde a la administraci\u00f3n de los protocolos e identificadores \u00fanicos de Internet, incluidos los servidores ra\u00edz, los nombres de dominio y las direcciones IP. La tercera capa se refiere al contenido transmitido y a las actividades realizadas mediante Internet, como el comercio, la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de la salud y el entretenimiento que, a su vez, tienen fuertes efectos econ\u00f3micos, sociales y culturales. En las decisiones sobre la gobernanza de Internet, incluidas sus capas f\u00edsica y l\u00f3gica, se debe tener en cuenta la velocidad y la convergencia del cambio tecnol\u00f3gico, la eliminaci\u00f3n de barreras f\u00edsicas y geogr\u00e1ficas, y la descentralizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y los datos. Esas decisiones determinar\u00e1n si el entorno digital se mantendr\u00e1 como un ambiente com\u00fan con creciente interacci\u00f3n entre pares o si se crear\u00e1n espacios nacionales diferenciados que replicar\u00e1n los modelos tradicionales de comunicaci\u00f3n, en un contexto en el que casi la mitad de los usuarios mundiales de Internet experimentan alg\u00fan tipo de censura en l\u00ednea, incluidos el bloqueo de sitios, la intervenci\u00f3n en los resultados en los buscadores, la eliminaci\u00f3n de contenido de forma legal y la autocensura (Masters, 2014). Pese a que algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, como el Brasil, han sido l\u00edderes en abrir debates e impulsar modelos m\u00e1s equilibrados en esta discusi\u00f3n, la participaci\u00f3n de la mayor\u00eda de ellos es incipiente: frecuentemente no perciben la magnitud del problema y sus consecuencias, al tiempo que se consideran impotentes para incidir en las decisiones de m\u00e1s alto nivel. La regi\u00f3n dispone de una plataforma para discutir y acordar posiciones en esta materia en la Agenda Digital para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (eLAC2018), que fue aprobada por 18 pa\u00edses en la Quinta Conferencia Ministerial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en agosto de 2015. El grupo de trabajo multisectorial sobre el tema ha sido uno de los m\u00e1s activos en el decenio de vigencia de este instrumento y sus versiones anteriores. Desde un punto de vista estrat\u00e9gico, los gobiernos de la regi\u00f3n deben avanzar en la comprensi\u00f3n de lo que est\u00e1 en juego, definir posiciones y coordinarlas para superar su escaso peso en el actual modelo de gobernanza. 155 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleB. Consolidar el apor te regional En Am\u00e9rica Latina y el Caribe existen una larga experiencia y un amplio desarrollo institucional de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n regionales. Junto a organizaciones que tienen d\u00e9cadas de existencia, conviven algunas creadas en el \u00faltimo decenio. Sus alcances tambi\u00e9n son dis\u00edmiles y abarcan desde varias subregiones hasta el total de la regi\u00f3n, siendo los ejemplos m\u00e1s destacados los vinculados al Caribe, a Centroam\u00e9rica o a Am\u00e9rica del Sur. La implementaci\u00f3n, e incluso el perfeccionamiento, de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible se potenciar\u00edan si se aprovecharan esas capacidades acumuladas. La regi\u00f3n tiene as\u00ed la posibilidad de realizar un importante aporte en todas las dimensiones del cambio estructural progresivo. En consonancia con los cambios en la gobernanza para la creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales, la coordinaci\u00f3n regional debe ser fortalecida y expandida en dos \u00e1reas fundamentales: la financiera y la de integraci\u00f3n productiva y comercial, en particular en el contexto de la universalizaci\u00f3n de la econom\u00eda digital. 1. F ortalecer la red de seguridad financiera La arquitectura financiera regional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una de las m\u00e1s extensas del mundo en desarrollo. Con pocas excepciones, su historia est\u00e1 vinculada a los acuerdos de integraci\u00f3n comercial, \u00e1rea en que la regi\u00f3n tambi\u00e9n cuenta con una experiencia de medio siglo. Su arquitectura e institucionalidad financiera se ha organizado en torno al apoyo a la liquidez y el financiamiento de la balanza de pagos, esfuerzo que se concentra en el Fondo Latinoamericano de Reservas (FLAR) y la provisi\u00f3n de financiamiento contrac\u00edclico por parte de los bancos de desarrollo regionales. La cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n financiera regional puede cumplir un papel relevante y complementar la arquitectura financiera mundial. Debe reforzar la provisi\u00f3n de financiamiento contrac\u00edclico para enfrentar los efectos de choques externos y evitar el contagio financiero, movilizar recursos para el desarrollo y promover el comercio intrarregional como una v\u00eda hacia una mayor integraci\u00f3n entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La institucionalidad financiera regional debe concebirse como complemento de la institucionalidad financiera mundial dentro de una estructura de cooperaci\u00f3n en varios niveles que responda al principio de subsidiariedad. Las instituciones regionales gozan de la credibilidad y la legitimidad necesarias para desempe\u00f1ar un papel m\u00e1s activo en apoyo a la estabilidad del sistema financiero. Adem\u00e1s, dado el car\u00e1cter incompleto de la arquitectura financiera mundial, pueden contribuir a llenar los vac\u00edos de la estructura global. En este \u00e1mbito, destaca el papel del nivel regional en la regulaci\u00f3n de los flujos transfronterizos de capital como instrumento de pol\u00edtica macroprudencial. Las instituciones regionales pueden tener un papel importante en la provisi\u00f3n de fondos contrac\u00edclicos y la complementaci\u00f3n de los recursos que obtengan los pa\u00edses de instituciones como el Fondo Monetario Internacional. Puesto que cuentan con las capacidades t\u00e9cnicas necesarias para contribuir a velar por la estabilidad del sistema, los esfuerzos por expandir su cobertura potenciar\u00edan las pol\u00edticas de manejo de reservas internacionales, apoyar\u00edan la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y financier as, y facilitar\u00edan el acceso de los pa\u00edses a los mercados financieros. La ampliaci\u00f3n del FLAR implica llevar adelante una agenda de coordinaci\u00f3n entre los pa\u00edses. Este fondo est\u00e1 integrado solo por Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Costa Rica, el Ecuador, el Paraguay, el Per\u00fa, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Todos sus miembros (con la excepci\u00f3n del Uruguay y el Paraguay, que se incorporaron recientemente) han utilizado sus facilidades crediticias de manera oportuna y expedita. Un fondo de reservas regional de mayor alcance en cuanto a sus miembros y su capital ser\u00eda un aporte relevante a la estabilidad financiera regional. Esta propuesta es factible y se sustenta en el hecho de que los problemas de balanza de pagos y las crisis que enfrentan los pa\u00edses de la regi\u00f3n no tienen necesariamente un car\u00e1cter simult\u00e1neo, de modo que sus eventuales requerimientos de recursos provenientes del fondo tampoco coincidir\u00edan en el tiempo. Otras \u00e1reas en que se requiere la cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n son las siguientes: i) el impulso al intercambio comercial bilateral en las monedas de los pa\u00edses que intervienen en la relaci\u00f3n (como ocurre entre la Argentina y el Brasil); ii) la expansi\u00f3n de una banca regional de desarrollo mediante la creaci\u00f3n de nuevas entidades, como el Banco del Sur, y el fortalecimiento de las existentes (Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina-CAF), que adem\u00e1s de su papel en el financiamiento del desarrollo puedan apoyar las medidas de pol\u00edtica con objetivos contrac\u00edclicos; 156 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)iii) la ampliaci\u00f3n de los fondos regionales de reservas, como el FLAR, y iv) la utilizaci\u00f3n de canjes (swaps ) de monedas con los principales socios comerciales y la emisi\u00f3n de seguros de cambio en contextos de aumento de la demanda de divisas por motivos especulativos. Para mejorar la movilizaci\u00f3n interna de recursos para el desarrollo se requiere tambi\u00e9n avanzar a nivel regional en una mayor cooperaci\u00f3n fiscal y tributaria entre los pa\u00edses, a fin de controlar la evasi\u00f3n, la elusi\u00f3n y los flujos il\u00edcitos, mediante el perfeccionamiento de los acuerdos y la coordinaci\u00f3n, complementando los esfuerzos que se realizan a nivel global. Tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la atracci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera directa, debe evitarse una convergencia a la baja (race to the bottom) en materia fiscal entre pa\u00edses. Una competencia de ese tipo, as\u00ed como las que pueden darse en materia ambiental y de est\u00e1ndares laborales, debilita las posiciones negociadoras de los pa\u00edses en un juego de suma negativa. 2. A vanzar en la integraci\u00f3n regional El espacio regional es clave para la diversificaci\u00f3n productiva y exportadora, pues es el m\u00e1s importante para los env\u00edos manufactureros, el que absorbe el mayor n\u00famero de productos exportados y el que es abastecido por el mayor n\u00famero de empresas exportadoras, especialmente pymes, es decir, las empresas con mayor impacto en el empleo formal. Asimismo, es el espacio natural para la creaci\u00f3n de encadenamientos productivos, aprovechando la proximidad geogr\u00e1fica y la complementariedad entre las econom\u00edas nacionales (CEPAL, 2014a, 2014b y 2014c). En lo formal, la regi\u00f3n atraves\u00f3 por un per\u00edodo de gran actividad en materia de integraci\u00f3n en la \u00faltima d\u00e9cada. Diversos mecanismos y foros se sumaron a los tradicionales, dando lugar a una densa red de membres\u00edas m\u00faltiples y, en algunos casos, generando duplicaciones e inconsistencias entre las diversas instancias. En el plano discursivo, se atribuy\u00f3 gran importancia a la integraci\u00f3n productiva, en ocasiones contraponi\u00e9ndola a la comercial. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica hubo una creciente fragmentaci\u00f3n del espacio econ\u00f3mico regional. Las diferentes visiones sobre el desarrollo, particularmente en Am\u00e9rica del Sur, se tradujeron en que, en lugar de buscar la convergencia, los mecanismos de integraci\u00f3n operaran como compartimentos estancos. En este contexto, proliferaron las barreras al comercio intrarregional, desincentiv\u00e1ndose la integraci\u00f3n productiva que se dec\u00eda promover. Am\u00e9rica Latina y el Caribe sigue siendo una de las regiones del mundo con un menor coeficiente de comercio intrarregional, que se sit\u00faa alrededor del 18%, frente a un 63% en la Uni\u00f3n Europea y un 50% en Am\u00e9rica del Norte y en Asia Oriental y Sudoriental. El comercio intrarregional exhibe un comportamiento marcadamente proc\u00edclico: en 2015, mientras que el valor de las exportaciones de la regi\u00f3n al mundo habr\u00eda disminuido un 14%, el valor de los env\u00edos a la propia regi\u00f3n habr\u00eda ca\u00eddo un 21%. En el complejo escenario que enfrenta la regi\u00f3n, retomar la agenda de integraci\u00f3n econ\u00f3mica adquiere a\u00fan mayor urgencia. El renovado inter\u00e9s manifestado por miembros del Mercado Com\u00fan del Sur (MERCOSUR) en explorar opciones de trabajo conjunto con la Alianza del Pac\u00edfico puede ser un importante catalizador de ese proceso. La posibilidad de aprovechar al m\u00e1ximo el potencial que ofrece el mercado regional, en t\u00e9rminos de escala y de generaci\u00f3n de encadenamientos productivos, est\u00e1 directamente vinculada con las reglas aplicables al comercio y la inversi\u00f3n en ese espacio. Cuanto mayor sea la fragmentaci\u00f3n normativa, m\u00e1s elevados ser\u00e1n los costos de transacci\u00f3n que enfrentar\u00e1n las empresas (particularmente las pymes), por ejemplo al tener que cumplir con distintos est\u00e1ndares para un mismo producto seg\u00fan el mercado al que lo exporten. Avanzar en la gradual armonizaci\u00f3n o reconocimiento mutuo de est\u00e1ndares t\u00e9cnicos, sanitarios y ambientales \u2014no solo dentro de los distintos mecanismos de integraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n entre ellos\u2014 ser\u00eda una importante contribuci\u00f3n al comercio y la integraci\u00f3n productiva intrarregionales. La misma l\u00f3gica se aplica al \u00e1rea de facilitaci\u00f3n del comercio. Seg\u00fan informaci\u00f3n de 2015 sobre 19 pa\u00edses de la regi\u00f3n, en todos ellos se han alcanzado significativos logros en la implementaci\u00f3n de medidas en este \u00e1mbito (CEPAL, 2015b). El impacto de esos avances ser\u00eda mayor si se coordinaran a nivel regional o al menos subregional. Por ejemplo, para aumentar la fluidez de las cadenas de valor regionales, es preferible acordar entre varios pa\u00edses los criterios que una empresa debe satisfacer para ser considerada un operador autorizado o el contenido que deben tener las resoluciones anticipadas. Asimismo, el dise\u00f1o de los procedimientos necesarios para garantizar la plena interoperabilidad de las ventanillas \u00fanicas nacionales de comercio exterior requiere una coordinaci\u00f3n a nivel regional o subregional. 157 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa posibilidad de acumular origen entre varios pa\u00edses promueve la producci\u00f3n compartida y, por ende, la integraci\u00f3n productiva14. Este tipo de mecanismo ya opera en todos los esquemas subregionales de integraci\u00f3n, pero no siempre existe entre pa\u00edses miembros de distintos esquemas. Avanzar en esta l\u00ednea ser\u00eda un aporte a la integraci\u00f3n productiva en una escala regional, no solo subregional. La pol\u00edtica industrial en la regi\u00f3n se ha formulado e implementado tradicionalmente con una \u00f3ptica que privilegia los objetivos nacionales. No obstante, si se desea promover los encadenamientos productivos transfronterizos, las acciones a nivel nacional pueden ser insuficientes e incluso ineficaces, por ejemplo, si las pol\u00edticas implementadas en los pa\u00edses participantes en una misma cadena se contraponen en vez de reforzarse mutuamente. Por este motivo, es necesario avanzar en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas industriales con componentes plurinacionales. Por cierto, la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas industriales nacionales plantea desaf\u00edos pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e incluso presupuestarios. Por ello, estas iniciativas han de ser graduales y aproximativas. Un \u00e1mbito espec\u00edfico en el que podr\u00edan centrarse inicialmente los esfuerzos es el apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de las pymes. Si bien la integraci\u00f3n productiva entre pa\u00edses est\u00e1 fuertemente determinada por el marco de pol\u00edticas imperante, tambi\u00e9n depende de la disponibilidad de una infraestructura adecuada de transporte, log\u00edstica, energ\u00eda y telecomunicaciones (incluida la banda ancha). En todos estos \u00e1mbitos hay iniciativas plurinacionales relevantes, como la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA) \u2014foro t\u00e9cnico para temas relacionados con la planificaci\u00f3n de la integraci\u00f3n f\u00edsica regional del Consejo Suramericano de Infraestructura y Planeamiento (COSIPLAN) de la Uni\u00f3n de Naciones Suramericanas (UNASUR)\u2014, el Proyecto Mesoam\u00e9rica y el Sistema de Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica Andina. Sin embargo, se requiere acelerar la puesta en operaci\u00f3n de los proyectos definidos como prioritarios. 3. Cr ear un mercado \u00fanico digital Para desarrollar la econom\u00eda digital en la regi\u00f3n se requiere implementar pol\u00edticas de expansi\u00f3n de la infraestructura de redes y reducir el costo del acceso; fortalecer el ecosistema digital, particularmente en las \u00e1reas de creaci\u00f3n de contenidos y redes sociales, en las que, pese a su uso masivo, la oferta regional es a\u00fan incipiente, y avanzar desde la Internet del consumo hacia la Internet de la producci\u00f3n (CEPAL, 2015a). Desde el punto de vista regional, el objetivo estrat\u00e9gico m\u00e1s urgente es la creaci\u00f3n de un mercado com\u00fan digital. La reducci\u00f3n de las barreras transfronterizas facilitar\u00eda el acceso y la distribuci\u00f3n de bienes y servicios digitales, aumentando la calidad de la oferta y reduciendo los costos de acceso sobre la base del aprovechamiento de econom\u00edas de escala y de red, de las que hoy carecen las empresas latinoamericanas, para competir a nivel mundial. A fin de construir un mercado \u00fanico digital regional, se requiere incentivar la expansi\u00f3n de la infraestructura de telecomunicaciones; reducir la complejidad normativa y regulatoria; armonizar criterios en materia de seguridad, privacidad, est\u00e1ndares, tr\u00e1fico de datos y cargas impositivas, y disminuir los costos de transacci\u00f3n de los intercambios intrarregionales de bienes. Este esfuerzo de mediano plazo puede ser dinamizado si se logran resultados en el corto plazo en temas que est\u00e1n en consideraci\u00f3n en la regi\u00f3n, como la construcci\u00f3n de un anillo continental de fibra \u00f3ptica y la instalaci\u00f3n de cables submarinos hacia otras regiones, la eliminaci\u00f3n del roaming por itinerancia de datos y la armonizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de asignaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico. La creaci\u00f3n del mercado com\u00fan digital puede basarse en desarrollos institucionales nacionales y regionales que rara vez est\u00e1n presentes en otras \u00e1reas, destac\u00e1ndose el papel de la Agenda Digital para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (eLAC2018) y la Declaraci\u00f3n de Ciudad de M\u00e9xico, aprobadas en la Quinta Conferencia Ministerial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en agosto de 2015, en las que se reconoce la necesidad de avanzar hacia ese objetivo. Un mercado com\u00fan digital permitir\u00eda avances en la anal\u00edtica de los grandes datos y la Internet de las cosas, imprescindibles para el gran impulso que estimular\u00eda la transici\u00f3n desde la econom\u00eda de los combustibles f\u00f3siles a la de las energ\u00edas renovables. 14 La acumulaci\u00f3n de origen permite que los productos originarios de un pa\u00eds miembro de una zona de libre comer cio que sean objeto de una transformaci\u00f3n posterior en otro pa\u00eds de esa zona sean considerados originarios de este \u00faltimo. 158 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)C. P ol\u00edticas nacionales para el cambio estructural progresivo 1. Redefinir la pol\u00edtica macr oecon\u00f3mica Para el cambio estructural progresivo, es esencial un proceso sostenido de inversi\u00f3n y de aumento de la productividad, que requiere de un marco de estabilidad y previsibilidad. En este campo, la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica tiene un papel fundamental: minimizar la amplitud y frecuencia de los ciclos econ\u00f3micos y contribuir a sostener la inversi\u00f3n y el ritmo de crecimiento de la productividad en niveles que permitan una expansi\u00f3n y utilizaci\u00f3n continua de la capacidad productiva. En el \u00e1mbito de la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica, existe un estilo dominante que se caracteriza por los siguientes rasgos: i) se visualiza la macroeconom\u00eda exclusivamente desde una \u00f3ptica de corto plazo; ii) se privilegia el objetivo del control de la inflaci\u00f3n; iii) se concibe la pol\u00edtica monetaria como el principal instrumento de pol\u00edtica contrac\u00edclica, se confiere a la autoridad monetaria un estatus jur\u00eddico especial y se relega la pol\u00edtica fiscal a un segundo plano, y iv) se promueve la flexibilidad cambiaria con apertura plena de la cuenta financiera y de capital de la balanza de pagos, en el supuesto de que ampliar las fuentes de financiamiento contribuye a aumentar el proceso de acumulaci\u00f3n en los pa\u00edses en desarrollo. En este contexto, otros objetivos igualmente deseables, como el pleno empleo o la estabilidad financiera, quedan relegados a un segundo plano; la pol\u00edtica fiscal y la regulaci\u00f3n macroprudencial no cumplir\u00edan m\u00e1s que un papel auxiliar. En la visi\u00f3n de la macroeconom\u00eda de la CEPAL, se considera que las pol\u00edticas de corto plazo pueden tener efectos de largo plazo: la evoluci\u00f3n y din\u00e1mica del ciclo (la coyuntura) y sus caracter\u00edsticas inciden en la trayectoria del acervo de capital y, con ello, en la estructura productiva y el desempe\u00f1o de largo plazo. En esta visi\u00f3n, se considera asimismo que para la articulaci\u00f3n del corto y el largo plazo se requieren pol\u00edticas centradas no solo en el manejo del nivel de la demanda agregada, sino tambi\u00e9n en su composici\u00f3n, y se presta atenci\u00f3n a los efectos de la financiarizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n macroecon\u00f3mica (CEPAL, 2010 y 2012). Un espectro m\u00e1s amplio de objetivos requiere de un conjunto m\u00e1s extenso de instrumentos (Stiglitz, 1998). Una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica para el desarrollo debe proponerse, adem\u00e1s del control de la inflaci\u00f3n, aumentar los instrumentos de pol\u00edtica contrac\u00edclica m\u00e1s all\u00e1 de los tradicionales de la pol\u00edtica monetaria. Esta debe ser concebida en un sentido m\u00e1s amplio, incluyendo las pol\u00edticas crediticia y macroprudencial, para la estabilidad nominal y la del sistema financiero. Una macroeconom\u00eda para el cambio estructural progresivo debe articularse en tres ejes: ampliar el papel antic\u00edclico de la pol\u00edtica fiscal, redise\u00f1ar el contexto institucional en materia monetaria, cambiaria y crediticia, y fortalecer la pol\u00edtica macroprudencial en el \u00e1mbito externo. a) Ampliar el papel antic\u00edclico de la pol\u00edtica fiscal La pol\u00edtica fiscal es el instrumento contrac\u00edclico por excelencia y no debe limitarse al control cuantitativo de las cuentas p\u00fablicas. Sus instrumentos pueden ser de naturaleza ex\u00f3gena o end\u00f3gena (estabilizadores autom\u00e1ticos). Su operaci\u00f3n implica una estrategia centrada en incrementar el espacio fiscal en la fase ascendente del ciclo, mediante el aumento del ahorro fiscal y, sobre todo, la disminuci\u00f3n del endeudamiento externo, para suavizar las restricciones financieras y aliviar las necesidades de ajuste, problema especialmente grave en las econom\u00edas del Caribe (v\u00e9ase el recuadro VI.1). Esta pol\u00edtica tiene una amplia gama de instrumentos vinculados con la pol\u00edtica tributaria y con el gasto y la inversi\u00f3n p\u00fablicos.159 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleRecuadro VI.1 Alivio de la deuda de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo del Caribe En 2013, 5 de los 20 pa\u00edses con mayor deuda p\u00fablica respecto del producto interno bruto (PIB) en el mundo eran caribe\u00f1os: Antigua y Barbuda, Barbados, Granada, Jamaica y Saint Kitts y Nevis. El total de la deuda ascend\u00eda a 46.000 millones de d\u00f3lares, lo que equival\u00eda al 71% del PIB subregional. Si bien su peso var\u00eda de un pa\u00eds a otro, el problema de la deuda p\u00fablica est\u00e1 lo suficientemente generalizado como para constituir un problema de alcance subregional que debe ser enfrentado de manera urgente. Esta situaci\u00f3n se ha visto agravada por el descenso de la inversi\u00f3n extranjera directa (IED) con respecto a los niveles que manten\u00eda antes de comenzar la crisis financiera mundial, en 2008, y por el lento crecimiento econ\u00f3mico y el alto nivel de desempleo, en especial entre los j\u00f3venes. Al desaf\u00edo de la deuda se suma el bajo dinamismo del sector privado nacional, en parte debido a la reducci\u00f3n de la actividad del gobierno, en especial en inversi\u00f3n en infraestructuras. Adem\u00e1s, la subregi\u00f3n es altamente vulnerable a los fen\u00f3menos extremos y a los consiguientes costos de rehabilitaci\u00f3n y la reducci\u00f3n del riesgo de los desastres naturales. As\u00ed pues, existen argumentos convincentes a favor de un programa de alivio de la deuda para los pa\u00edses caribe\u00f1os, sobre todo para aquellos para los que es una carga insostenible. Lejos de deberse a errores de pol\u00edtica, la deuda del Caribe tiene su origen en una serie de choques externos, agravados por carencias estructurales y la vulnerabilidad caracter\u00edstica de los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo expuestos a los desastres naturales y a los efectos del cambio clim\u00e1tico. La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha propuesto una estrategia de alivio de esa deuda dise\u00f1ada para ampliar el espacio fiscal y contribuir a dinamizar el crecimiento econ\u00f3mico en los Estados miembros, abordando al mismo tiempo los efectos del cambio clim\u00e1tico. Espec\u00edficamente, se propone un enfoque caso a caso, dado que la deuda tiene una composici\u00f3n heterog\u00e9nea. Ciertos pa\u00edses presentan grandes deudas multilaterales, mientras que en otros gran parte de la deuda p\u00fablica est\u00e1 vinculada a acreedores privados. La propuesta tiene varios componentes. En primer lugar, las instituciones multilaterales condonar\u00edan gradualmente el 100% del monto de la deuda concesionaria multilateral, siempre que se contara con la aprobaci\u00f3n de los donantes y con la condici\u00f3n de que, por un per\u00edodo de diez a\u00f1os, los Estados involucrados depositaran el equivalente al monto del servicio anual de la deuda concesionaria multilateral remanente en moneda local en un fondo fiduciario. Adem\u00e1s, la CEPAL propone la creaci\u00f3n de un fondo de resiliencia cuyo principal prop\u00f3sito ser\u00eda financiar la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y su mitigaci\u00f3n. En segundo lugar, en el caso de los pa\u00edses con un porcentaje considerable de la deuda p\u00fablica vinculada a acreedores privados, se propone un plan de recompra de la deuda que reduzca el servicio de la deuda y el principal. Este plan se llevar\u00eda a cabo sobre la base de un descuento sustancial en los mercados secundarios y nuevos acuerdos de pr\u00e9stamo a menor costo con los acreedores, teniendo en cuenta la necesidad continuada de financiamiento. Los Estados miembros se comprometer\u00edan a realizar reformas estructurales para encarar los desaf\u00edos a corto y mediano plazo. El alivio de la deuda, por tanto, depender\u00eda del cumplimiento de sus obligaciones con respecto a la implementaci\u00f3n de programas sostenibles de consolidaci\u00f3n fiscal y se cimentar\u00eda en acuerdos entre los acreedores y los deudores. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). i) La in versi\u00f3n p\u00fablica En un contexto de desaceleraci\u00f3n o recesi\u00f3n como el que atraviesan muchas econom\u00edas de la regi\u00f3n, el componente aut\u00f3nomo m\u00e1s relevante de una pol\u00edtica fiscal contrac\u00edclica es la inversi\u00f3n p\u00fablica, que, adem\u00e1s de incidir en la coyuntura, trae aparejados efectos positivos de mediano y largo plazo. Esto requiere proteger el gasto en inversi\u00f3n p\u00fablica y evitar que sea utilizado como una variable de ajuste en la fase descendente del ciclo. La importancia de la pol\u00edtica fiscal como instrumento antic\u00edclico es confirmada por estimaciones de los multiplicadores fiscales. En Am\u00e9rica Latina, un aumento del gasto fiscal de 1 unidad en el per\u00edodo de baja del ciclo (pol\u00edtica contrac\u00edclica) generar\u00eda un incremento de 1,5 unidades en el PIB al cabo de dos a\u00f1os, mientras que una reducci\u00f3n del gasto fiscal de 1 unidad en el per\u00edodo de recesi\u00f3n (pol\u00edtica proc\u00edclica) dar\u00eda lugar a una ca\u00edda de 4 unidades en el PIB. El mismo aumento del gasto durante la fase de auge (pol\u00edtica proc\u00edclica) generar\u00eda un incremento de solo 1 unidad en el PIB siempre al cabo de dos a\u00f1os, en tanto que la misma disminuci\u00f3n del gasto en el per\u00edodo de auge (pol\u00edtica contrac\u00edclica) no tendr\u00eda un efecto significativo (CEPAL, 2015c). Estos resultados indican que aumentar el espacio fiscal en tiempos de auge y usarlo en los per\u00edodos adversos no solo estabiliza el PIB, sino que adem\u00e1s permite alcanzar una tasa media de crecimiento mayor, ya que el efecto expansivo que se produce al usar el espacio fiscal (gasto) supera la reducci\u00f3n del crecimiento generada en el momento de crearlo (el efecto del ahorro sobre el PIB en el per\u00edodo de auge es casi cero). En segundo lugar, no hacer pol\u00edtica contrac\u00edclica y ajustar proc\u00edclicamente en el per\u00edodo de baja del ciclo conduce a lo que podr\u00eda considerarse \"el peor de los mundos\", ya que es entonces cuando el ajuste tiene un impacto m\u00e1s negativo. Estos resultados demuestran que no deber\u00edan aplicarse criterios financieros dise\u00f1ados para el muy corto plazo a la pol\u00edtica fiscal, cuyos efectos y eficiencia solo son visibles en un per\u00edodo m\u00e1s largo. 160 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Para proteger la inversi\u00f3n p\u00fablica se requiere instaurar un marco fiscal inclusivo de promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n, lo que implica, por un lado, generar el espacio fiscal necesario para financiar los bienes p\u00fablicos y crear capacidades para gestionarlos y, por otro, generar las condiciones para que la inversi\u00f3n p\u00fablica atraiga inversi\u00f3n privada (crowding-in) para los objetivos del desarrollo. Un marco fiscal de inversi\u00f3n requiere ligar adem\u00e1s el gasto fiscal en capital con la productividad de la econom\u00eda (Pollin, 2012). ii) Los estabilizador es autom\u00e1ticos Los instrumentos end\u00f3genos como los estabilizadores autom\u00e1ticos reducen la inestabilidad, pues se activan en funci\u00f3n de la fase del ciclo. La recaudaci\u00f3n de algunos tributos est\u00e1 relacionada de manera proporcional con el ingreso nacional y el gasto. El concepto de estabilizaci\u00f3n autom\u00e1tica puede f\u00e1cilmente extenderse al \u00e1mbito de los gastos p\u00fablicos y deber\u00eda usarse de manera m\u00e1s frecuente en la regi\u00f3n. Por el lado del gasto, los subsidios de desempleo y los ajustes autom\u00e1ticos por inflaci\u00f3n de las asignaciones y las pensiones de los sectores m\u00e1s vulnerables contribuyen a sostener los niveles de consumo en los momentos en que los sectores privado y externo no pueden hacerlo. Los subsidios de desempleo son tambi\u00e9n componentes importantes de un esquema de protecci\u00f3n social inclusivo. El tributo contrac\u00edclico por excelencia es el impuesto a los ingresos, cuyo monto se reduce cuando los ingresos de los agentes privados disminuyen por debajo de un determinado umbral, con lo que aumenta su ingreso disponible. Tambi\u00e9n se incluyen en este rubro los impuestos a la renta de la explotaci\u00f3n de recursos naturales, que pueden variar contrac\u00edclicamente en funci\u00f3n de las oscilaciones de los precios internacionales de las materias primas (CEPAL, 2012). Por ello, la gobernanza de los recursos naturales es crucial en la gesti\u00f3n macroecon\u00f3mica (v\u00e9ase el recuadro VI.2). Recuadro VI.2 La gobernanza de los recursos naturales La CEPAL ha planteado la necesidad de instituir una gobernanza de los recursos naturales mediante pol\u00edticas soberanas e instituciones que determinen la propiedad, captaci\u00f3n, distribuci\u00f3n e inversi\u00f3n de sus rentas, principalmente en el caso de las actividades extractivas, para asegurar su contribuci\u00f3n al cambio estructural progresivo. En este sentido, se han identificado varios desaf\u00edos para la regi\u00f3n: i) Construir una estrategia y una pol\u00edtica de Estado de largo plazo que aseguren que los sectores vinculados a los recursos naturales contribuyan al logro de las metas de diversificaci\u00f3n productiva, cambio estructural e inclusi\u00f3n social. Hay que institucionalizar mecanismos de ahorro e inversi\u00f3n p\u00fablica de las rentas derivadas de las actividades extractivas, como fondos de ahorro e inversi\u00f3n intergeneracionales y fondos de estabilizaci\u00f3n, como lo han hecho el Brasil, Chile, M\u00e9xico, el Per\u00fa, Trinidad y Tabago y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), as\u00ed como varios pa\u00edses desarrollados. Se debe asegurar la transparencia y el control social sobre el manejo, uso e inversi\u00f3n de las rentas provenientes de actividades extractivas captadas por los Estados, procurando su aplicaci\u00f3n a gastos de capital. ii) Actualizar los marcos tributarios para aumentar la progresividad de la participaci\u00f3n del Estado en las rentas extraordinarias que se producen en los per\u00edodos de auge de precios, lo que requiere mayor coordinaci\u00f3n entre los pa\u00edses para avanzar hacia una posici\u00f3n com\u00fan que evite la competencia fiscal. iii) Incorporar en las obras de infraestructura y los megaproyectos de inversi\u00f3n (particularmente los extractivos u otros vinculados con los recursos naturales) mecanismos de consulta previa, libre e informada con las comunidades afectadas, en especial en los territorios ind\u00edgenas. Esto implica que los gobiernos desarrollen las capacidades necesarias para incorporar el enfoque de derechos en los proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica y para tutelarlos en las inversiones privadas, asegurando que las comunidades y los territorios donde se llevan a cabo reciban parte de los beneficios. iv) Fortalecer la capacidad p\u00fablica para prevenir y resolver el creciente n\u00famero de conflictos socioambientales vinculados al desarrollo de los sectores extractivos. La mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n no han institucionalizado mecanismos de consulta y compensaci\u00f3n que compatibilicen los derechos de las partes y de los actores sociales por la v\u00eda administrativa, evitando la judicializaci\u00f3n de los conflictos. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de H. Altomonte y R. S\u00e1nchez, \"La gobernanza de los recursos naturales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Santiago, CEPAL, 2015, in\u00e9dito. iii) La f ocalizaci\u00f3n sectorial y espacial de la pol\u00edtica fiscal En una agenda de cambio estructural progresivo, la pol\u00edtica fiscal debe ser entendida en t\u00e9rminos din\u00e1micos y en conexi\u00f3n con las restantes \u00e1reas del sistema econ\u00f3mico. Esto implica, por un lado, que debe articularse con las otras pol\u00edticas, como la industrial y la tecnol\u00f3gica. En ese campo, es importante no solo el car\u00e1cter contrac\u00edclico de la pol\u00edtica fiscal, sino tambi\u00e9n en qu\u00e9 sectores se focaliza, lo que abre un tema de selecci\u00f3n estrat\u00e9gica y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas. Por otro lado, debe articularse con la pol\u00edtica ambiental para cambiar los incentivos de rentabilidad entre sectores, internalizar externalidades negativas y reducir la tasa de agotamiento de los recursos no renovables.161 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleUn paso dif\u00edcil, pero necesario, en esta direcci\u00f3n es reducir paulatinamente los subsidios al consumo de combustibles f\u00f3siles e implementar impuestos ambientales. El financiamiento blando (subsidiado con recursos fiscales) al desarrollo de actividades vinculadas a la provisi\u00f3n de energ\u00eda de fuentes renovables es otro instrumento que se debe considerar15. A eso se refiere la CEPAL cuando aboga por un keynesianismo ambiental, es decir, por el establecimiento de est\u00edmulos fiscales que sostengan el nivel de actividad y promuevan la transformaci\u00f3n de la estructura productiva. La influencia del Estado en el proceso de acumulaci\u00f3n de capital debe favorecer inversiones que faciliten la integraci\u00f3n territorial, coordinando iniciativas para permitir actividades localizadas y superar las trampas de pobreza. Si bien las iniciativas localizadas pueden implicar montos mucho menores que los grandes proyectos nacionales de infraestructura (pues se concentran en inversiones comunitarias), son importantes para el cumplimiento de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y pueden tener un efecto significativo en el crecimiento de largo plazo, ya que posibilitan la inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural. b) Redise\u00f1ar el cont exto institucional en materia monetaria, cambiaria y crediticia i) P ol\u00edticas monetaria y cambiaria Adem\u00e1s de incidir en el costo del cr\u00e9dito y el nivel de la demanda agregada mediante la determinaci\u00f3n de la estructura de tasas de inter\u00e9s de la econom\u00eda, la pol\u00edtica monetaria influye en las decisiones de portafolio de los agentes, incluidas las cotizaciones cambiarias. Esto pone de manifiesto la estrecha relaci\u00f3n entre la pol\u00edtica monetaria y la estrategia cambiaria. El desaf\u00edo para los bancos centrales es articular las pol\u00edticas monetaria y cambiaria de manera que la b\u00fasqueda de la estabilidad nominal no genere una din\u00e1mica cambiaria adversa al desarrollo o que la b\u00fasqueda de cierto grado de competitividad cambiaria no redunde en una tasa de inflaci\u00f3n mayor que la deseada o aconsejable. En la medida en que sus variaciones afectan a todos los precios de una econom\u00eda, el nivel y la din\u00e1mica del tipo de cambio nominal tienen una importancia central en el control de la inflaci\u00f3n, la determinaci\u00f3n de las condiciones de competitividad, la distribuci\u00f3n del ingreso y la posici\u00f3n patrimonial, al afectar el valor de los activos y pasivos denominados en moneda extranjera. La experiencia de la regi\u00f3n es que el tipo de cambio nominal tiene un comportamiento vol\u00e1til que se acent\u00faa con la libre movilidad de flujos internacionales de capital. Se comporta como un activo financiero m\u00e1s al responder a los retornos esperados en los mercados de futuros, con un fuerte componente especulativo. En este contexto, administrar la cotizaci\u00f3n cambiaria es crucial y supone un desaf\u00edo cada vez m\u00e1s significativo. La din\u00e1mica (t\u00edpicamente proc\u00edclica) de los flujos financieros internacionales suele influir en esas cotizaciones, induciendo fuertes revaluaciones en los per\u00edodos de auge (depreciaciones en las fases recesivas), desequilibradoras de la cuenta corriente, las cuentas fiscales y las posiciones patrimoniales de los agentes, con cierta independencia del nivel de la tasa de inter\u00e9s local. La capacidad efectiva de utilizar la pol\u00edtica cambiaria para amortiguar los efectos de los ciclos financieros internacionales depende del poder de maniobra de la autoridad monetaria, que a su vez es funci\u00f3n del acervo de reservas internacionales. Para que una pol\u00edtica cambiaria contrac\u00edclica que promueva cierta estabilidad de la cotizaci\u00f3n no dependa desmedidamente de grandes movimientos de las tasas de inter\u00e9s o del acervo de reservas del banco central, deben desarrollarse instrumentos e instituciones para diversificar los recursos que sostienen la administraci\u00f3n del tipo de cambio. ii) La pol\u00edtica cr editicia Dado que el cr\u00e9dito privado es marcadamente proc\u00edclico, sobre todo en las fases de contracci\u00f3n, las autoridades monetarias, adem\u00e1s de monitorear la inflaci\u00f3n, deben prestar especial atenci\u00f3n a la din\u00e1mica del ciclo financiero, su relaci\u00f3n con el nivel de actividad y otras variables macroecon\u00f3micas, como el tipo de cambio. Una pol\u00edtica crediticia activa puede contribuir a disociar el flujo de cr\u00e9dito de la estructura de tasas de inter\u00e9s consistente con la estabilidad nominal y financiera de la econom\u00eda. Las pol\u00edticas de cr\u00e9ditos a tasa subsidiada para 15 La evidencia par a los Estados Unidos muestra que el multiplicador fiscal es mucho mayor para los sectores ligados a la econom\u00eda verde que para los productores de carbono (Pollin, 2012).162 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)la producci\u00f3n y la innovaci\u00f3n pueden ser eficaces, sobre todo en situaciones en las que es necesario elevar las tasas de inter\u00e9s internas. Las pol\u00edticas de cr\u00e9dito pueden instrumentarse mediante la banca p\u00fablica o mediante pol\u00edticas promovidas por el propio banco central en articulaci\u00f3n con los bancos comerciales. En cualquier caso, la pol\u00edtica crediticia debe estar coordinada con las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas. El sistema financiero puede, adem\u00e1s, afectar la composici\u00f3n de la inversi\u00f3n en favor de la sostenibilidad, como se ver\u00e1 al analizar la pol\u00edtica industrial para el gran impulso ambiental. c) F ortalecer la pol\u00edtica macroprudencial en el \u00e1mbito externo Con la pol\u00edtica macroprudencial se busca regular y mantener la estabilidad del sistema financiero a nivel agregado mediante la minimizaci\u00f3n del riesgo sist\u00e9mico, es decir, el riesgo de interrupci\u00f3n de los servicios financieros causado por un trastorno de la totalidad o de parte del sistema financiero, que puede tener importantes repercusiones negativas sobre la econom\u00eda real. Para ello, se busca reducir la acumulaci\u00f3n de estructuras financieras fr\u00e1giles (Minsky, 1982 y 1986), vigilar las contracciones excesivas en el balance general de las instituciones financieras y evitar que los flujos externos se conviertan en una fuente de inestabilidad. En un contexto de predominio de la balanza de pagos y apertura financiera, cuanto mayor sea la integraci\u00f3n de una econom\u00eda a los mercados internacionales de cr\u00e9dito, menor ser\u00e1 su espacio para la adopci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas contrac\u00edclicas. Es necesario jerarquizar el papel macroecon\u00f3mico de las regulaciones sobre los movimientos transfronterizos de capital. Estas pueden aplicarse a los ingresos y egresos de capitales, y abarcan medidas de regulaci\u00f3n de precio (por ejemplo, impuestos a las inversiones de cartera realizadas por no residentes o impuestos a la compra de activos externos realizada por residentes) y de cantidades (restricciones o l\u00edmites a los ingresos y salidas de capitales, requerimientos de dep\u00f3sito, requerimiento de licencias especiales para el ingreso de inversi\u00f3n extranjera directa y otras transacciones financieras). Las limitaciones que plantea un contexto de predominio de la balanza de pagos y apertura financiera no ata\u00f1en \u00fanicamente a la capacidad de aplicar pol\u00edticas contrac\u00edclicas. Tan importante como la eficacia de estas regulaciones es el manejo de la composici\u00f3n de los flujos y su impacto en las hojas de balance sectoriales. Si bien en los \u00faltimos a\u00f1os se ha tendido a restaurar algunas de estas regulaciones, Am\u00e9rica Latina y el Caribe sigue siendo la regi\u00f3n en que menos se regulan esos movimientos. Un elemento adicional de tipo econ\u00f3mico y pol\u00edtico es el aumento de la capacidad de los mercados financieros internacionales de limitar los grados de libertad de las econom\u00edas locales. El poder de veto de los mercados financieros internacionales no se restringe a las decisiones de pol\u00edtica macroecon\u00f3mica e incluye decisiones soberanas en materia institucional o regulatoria. Lo que frecuentemente es considerado un atributo positivo de la apertura irrestricta de la cuenta financiera y de capital \u2014la capacidad de los mercados financieros de disuadir de la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas consideradas inconsistentes\u2014, en realidad puede obstaculizar la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, desde la regulaci\u00f3n del sistema financiero hasta la introducci\u00f3n de tributos progresivos. 2. Ampliar la pr otecci\u00f3n social para la igualdad La nueva agenda de desarrollo representa una oportunidad para avanzar hacia compromisos m\u00e1s s\u00f3lidos en relaci\u00f3n con la erradicaci\u00f3n de la pobreza, la disminuci\u00f3n de la desigualdad y la construcci\u00f3n de sistemas de protecci\u00f3n social universales. La generaci\u00f3n de empleos con derechos es un desaf\u00edo estrat\u00e9gico para la regi\u00f3n y supone la integraci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sectoriales. Este \u00e1mbito es un espacio fundamental para la reducci\u00f3n de la desigualdad, la inclusi\u00f3n social, la construcci\u00f3n de autonom\u00eda y la ampliaci\u00f3n de ciudadan\u00eda, como se reconoce en los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Es tambi\u00e9n el mejor mecanismo para ampliar la protecci\u00f3n social. El desaf\u00edo de la creaci\u00f3n de empleos ser\u00e1 particularmente demandante en un contexto en que los avances en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la inteligencia artificial permiten prever un creciente impacto de la rob\u00f3tica. Como resultado de estas tendencias, no solo se eliminar\u00e1n los empleos cuyo contenido sea f\u00e1cilmente codificable y, por lo tanto, digitalizable, sino que cambiar\u00e1 el contenido de los puestos de trabajo que se mantendr\u00e1n o crear\u00e1n. Si bien en el largo plazo la producci\u00f3n de nuevos bienes y servicios generar\u00e1 empleos en \u00e1reas que actualmente ni siquiera existen, en el per\u00edodo de transici\u00f3n habr\u00e1 elevados costos sociales. La pol\u00edtica p\u00fablica deber\u00e1 contribuir a reducirlos lo m\u00e1s posible mediante la combinaci\u00f3n de la masificaci\u00f3n de los programas de capacitaci\u00f3n a lo largo de la vida productiva del trabajador y la universalizaci\u00f3n de los sistemas de seguridad social.163 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleLa heterogeneidad productiva de la regi\u00f3n se ha traducido en altos niveles de desprotecci\u00f3n social, que han disminuido en el \u00faltimo decenio como resultado de la acci\u00f3n conjunta del crecimiento econ\u00f3mico y de pol\u00edticas espec\u00edficas (Amarante y Arim, 2015). En este marco, existe un amplio espectro de pol\u00edticas para el fortalecimiento de los mercados laborales en favor de una mayor igualdad. Entre las principales, destacan: i) Impulso a la formalizaci\u00f3n del mer cado de trabajo mediante leyes de fomento a la inversi\u00f3n con incentivos para ello, reg\u00edmenes especiales simplificados para categor\u00edas de trabajadores (como el servicio dom\u00e9stico), procedimientos que faciliten la inscripci\u00f3n de trabajadores y empleadores, inspecciones laborales, deducciones tributarias para impulsar la formalizaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n de las coberturas familiares a cargo del cotizante, esquemas impositivos simplificados en que se conjuguen los componentes previsional e impositivo, y reg\u00edmenes especiales para peque\u00f1os contribuyentes. ii) V alorizaci\u00f3n del salario m\u00ednimo por su efecto positivo en la disminuci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad. iii) F ortalecimiento de las instancias de negociaci\u00f3n colectiva y di\u00e1logo social para reducir la dispersi\u00f3n salarial y la jornada laboral, as\u00ed como asegurar la membres\u00eda y la libertad sindicales, eliminar todas las formas de discriminaci\u00f3n y erradicar el trabajo infantil y el trabajo forzoso y obligatorio. iv) Implementaci\u00f3n o consolidaci\u00f3n de programas de seguro de desempleo, expandiendo sus bases de financiamiento (desde contribuciones hacia rentas generales) y los criterios de elegibilidad (desde trabajadores formales con antig\u00fcedad hasta trabajadores en formas m\u00e1s precarias y temporales de inserci\u00f3n laboral). Se deben crear sistemas p\u00fablicos nacionales de empleo que incluyan y complementen esos seguros y los servicios de intermediaci\u00f3n laboral, certificaci\u00f3n de competencias y capacitaci\u00f3n. v) Impulso a la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres mediante pol\u00edticas acti vas de apoyo en la b\u00fasqueda de empleo y capacitaci\u00f3n para la adecuaci\u00f3n de capacidades, normas y programas que promuevan la igualdad de oportunidades y trato y eliminen la discriminaci\u00f3n salarial, y acciones indirectas para equilibrar las demandas laborales y familiares. Se debe incluir el cuidado en la protecci\u00f3n social y consolidar los sistemas nacionales o redes de ese servicio. vi) Articulaci\u00f3n de los sistemas de capacitaci\u00f3n con los de educaci\u00f3n, permitiendo un adecuado mo vimiento de estudiantes entre ambos. Universalizar la protecci\u00f3n social implica ampliar la cobertura y calidad de las prestaciones en diversos \u00e1mbitos, como los de las jubilaciones, pensiones y otras transferencias a las personas mayores, los servicios de aseguramiento de salud y las transferencias monetarias a las familias con hijos. En relaci\u00f3n con las prestaciones contributivas, el camino a seguir no se agota con el impulso a la formalizaci\u00f3n laboral. Los nuevos retos que enfrenta la regi\u00f3n se vinculan con el mejoramiento del alcance y el dise\u00f1o de los sistemas de transferencias monetarias a las familias con hijos como instrumentos que expanden la protecci\u00f3n social y fortalecen su articulaci\u00f3n con las pol\u00edticas de car\u00e1cter transversal, especialmente las de educaci\u00f3n y salud y los programas de inclusi\u00f3n laboral. Las pol\u00edticas de cuidado deben concebirse y dise\u00f1arse como pol\u00edticas universales desde un enfoque de derechos, m\u00e1s all\u00e1 de sus efectos productivos derivados del incremento de la oferta laboral. Son especialmente relevantes, dado el envejecimiento de la poblaci\u00f3n en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n. La ampliaci\u00f3n de la cobertura de salas cuna y escolaridad preprimaria y la extensi\u00f3n de la jornada escolar deben estar en la agenda, al igual que los programas de apoyo o acompa\u00f1amiento a las personas mayores y las personas con discapacidad. Tambi\u00e9n es necesario un cambio cultural que redunde en una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de las tareas entre g\u00e9neros dentro de las familias. Sigue siendo necesario priorizar las pol\u00edticas de promoci\u00f3n y resguardo de los derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales de los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes. El compromiso con los primeros debe expresarse en la dotaci\u00f3n de los recursos necesarios para implementar la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y dar pleno cumplimiento al Convenio sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, 1989 (n\u00fam. 169) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) en los 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n que lo han ratificado. Los gobiernos deben intensificar los esfuerzos para promover la participaci\u00f3n y respetar la autonom\u00eda de esos pueblos. Asimismo, se debe apoyar el cumplimiento de los compromisos adquiridos en la Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conexas de Intolerancia, que supone, adem\u00e1s del derecho a la salud, la educaci\u00f3n, el acceso al mercado de trabajo y la protecci\u00f3n social, su avance en materia de representaci\u00f3n pol\u00edtica (Ant\u00f3n y otros, 2009; Hopenhayn, Bello y Miranda, 2006). 164 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)La implementaci\u00f3n de estas propuestas conlleva importantes desaf\u00edos institucionales. Se necesitan legislaciones nacionales que den sustrato legal a los compromisos sociales en materia de derechos. Se requiere fortalecer las capacidades de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n interinstitucional. En los pa\u00edses, persiste una din\u00e1mica por sectores que fracciona el \u00e1mbito social y, m\u00e1s a\u00fan, lo separa del \u00e1mbito econ\u00f3mico, as\u00ed como una estructura jer\u00e1rquica que subordina la institucionalidad social a las autoridades econ\u00f3micas. La superaci\u00f3n de esta dicotom\u00eda y la integraci\u00f3n vertical entre los niveles de gobierno y territoriales son dos requisitos para desarrollar la institucionalidad para el \u00e1mbito social. El establecimiento de reglas y procedimientos claros y verificables relativos a la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas y programas sociales restringe su aplicaci\u00f3n ineficiente, discrecional o basada en motivos pol\u00edticos. Para fortalecer la legitimidad de las pol\u00edticas y programas ante la ciudadan\u00eda, debe incrementarse la relevancia de los mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas y la disponibilidad de informaci\u00f3n p\u00fablica sobre su funcionamiento. Todo lo anterior exige aumentar el espacio fiscal, es decir, contar con recursos suficientes y estables, en cuya recaudaci\u00f3n debe favorecerse, adem\u00e1s, la igualdad, en particular mediante la progresividad de la tributaci\u00f3n, una l\u00ednea planteada en los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Existe un espacio para avanzar en diversos frentes simult\u00e1neamente. La eliminaci\u00f3n de los subsidios a las energ\u00edas f\u00f3siles y la tributaci\u00f3n a las actividades contaminantes (para alinear costos sociales y privados) ampl\u00edan el espacio fiscal para las pol\u00edticas antic\u00edclica e industrial, al mismo tiempo que redefinen los incentivos en favor de actividades m\u00e1s bajas en carbono. Una pol\u00edtica que penalice el uso del transporte privado y haga m\u00e1s atractivo el transporte p\u00fablico, asegurando est\u00e1ndares de calidad, act\u00faa al mismo tiempo sobre la contaminaci\u00f3n y sobre la desigualdad. Fortalecer la imposici\u00f3n directa, eliminando el tratamiento preferencial que reciben las rentas de capital, que tienen un grado insuficiente de imposici\u00f3n, ampl\u00eda el espacio fiscal y favorece la igualdad. En el mismo sentido, la extensi\u00f3n de los impuestos sobre el patrimonio contribuir\u00eda a reducir la asimetr\u00eda entre la tributaci\u00f3n al capital y al trabajo, disminuyendo el sesgo regresivo de esa pol\u00edtica 16. Adem\u00e1s, es necesario combatir los elevados niveles de evasi\u00f3n y elusi\u00f3n fiscal. En la regi\u00f3n, la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n alcanzan un monto del orden de 320.000 millones de d\u00f3lares anuales, equivalente al 6,3% de su PIB (CEPAL, 2015e), parte del cual alimenta los flujos il\u00edcitos analizados anteriormente. Mayores niveles de redistribuci\u00f3n tambi\u00e9n se lograr\u00edan mediante la reducci\u00f3n de los tratamientos preferenciales y la rebaja del nivel de ingreso a partir del cual se aplican las tasas m\u00e1ximas. La elevada informalidad laboral y la diversidad de reg\u00edmenes p\u00fablicos y privados existentes en la regi\u00f3n reducen los ingresos derivados de las contribuciones a la seguridad social; pol\u00edticas que disminuyeran esa informalidad cumplir\u00edan el doble rol de mejorar la protecci\u00f3n social y aumentar los recursos del Estado para garantizar el acceso universal a los derechos. Una pol\u00edtica de protecci\u00f3n social sostenible en el largo plazo tiene que estar fuertemente asociada a la construcci\u00f3n de capacidades y a una inserci\u00f3n laboral con derechos. La idea de que \"no solo en lo social se juega lo social\" es m\u00e1s v\u00e1lida que nunca en una econom\u00eda internacional globalizada en la que, para lograr el pleno empleo, se requieren trabajadores capaces de reinsertarse r\u00e1pidamente en las nuevas actividades y tareas que impone la aceleraci\u00f3n del progreso t\u00e9cnico. La universalizaci\u00f3n de los beneficios, que act\u00faa como una red de seguridad para el trabajador, y su capacitaci\u00f3n y entrenamiento son componentes esenciales de una nueva econom\u00eda m\u00e1s expuesta a las fluctuaciones de los mercados y a los choques tecnol\u00f3gicos. La pol\u00edtica de la productividad es tan importante como la de la redistribuci\u00f3n para sostener la igualdad. Para ello se requiere una nueva institucionalidad, as\u00ed como pactos entre trabajadores y empresarios que se proyecten m\u00e1s all\u00e1 del corto plazo. 3. Implementar pol\u00edticas industr iales centradas en lo ambiental El debate sobre la pol\u00edtica industrial y tecnol\u00f3gica resurgi\u00f3 con fuerza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la d\u00e9cada de 2000, luego de una larga ausencia de la agenda de pol\u00edtica econ\u00f3mica. En ese momento, la s\u00edntesis estructural evolucionista schumpeteriana provey\u00f3 una base anal\u00edtica para repensarla (Peres y Primi, 2009), yendo m\u00e1s all\u00e1 de las ventajas comparativas est\u00e1ticas (eficiencia ricardiana), a favor de actividades con fuerte potencial de desarrollo a largo plazo (eficiencias keynesiana y schumpeteriana). Posteriormente, se agreg\u00f3 la preocupaci\u00f3n por el cuidado del medio ambiente como un componente central de la sostenibilidad en un sentido amplio (social, econ\u00f3mico y ambiental). 16 En a\u00f1os recientes, v arios pa\u00edses han hecho reformas con las que se busca aumentar la recaudaci\u00f3n del impuesto a la renta de las personas mediante el incremento de las tasas, la reducci\u00f3n de las exenciones \u2014especialmente a las rentas de capital, como intereses y dividendos\u2014, la creaci\u00f3n de impuestos m\u00ednimos y el aumento de la fiscalizaci\u00f3n a los grandes contribuyentes (CEPAL, 2015d).165 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleEl cambio estructural progresivo implica que la econom\u00eda avance por un sendero de crecimiento bajo en carbono, en que producci\u00f3n y emisiones se desacoplen gradualmente. Esto demanda el desarrollo de capacidades tecnol\u00f3gicas e innovaciones con foco en la sostenibilidad. La construcci\u00f3n de capacidades para la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico no es espont\u00e1nea; exige un paquete integrado de inversiones, el gran impulso ambiental. Los problemas de coordinaci\u00f3n tratados por Rosenstein-Rodan (1943)17 y los problemas de aprendizaje analizados por la econom\u00eda evolucionista son particularmente agudos en este caso. Por ejemplo, un cambio simult\u00e1neo hacia fuentes de energ\u00eda m\u00e1s limpias, la expansi\u00f3n de sistemas eficientes de transporte urbano, el control de la contaminaci\u00f3n a lo largo de las cadenas productivas, la articulaci\u00f3n entre las nuevas fuentes de energ\u00eda y la producci\u00f3n, la articulaci\u00f3n de la demanda de trabajo con la oferta de capacidades, habilidades, entrenamiento y educaci\u00f3n, implican pol\u00edticas dirigidas a coordinar esfuerzos en \u00e1mbitos muy diversos. Se deben combinar los esfuerzos del lado de la oferta para redefinir los senderos de innovaci\u00f3n y la matriz energ\u00e9tica con procesos de educaci\u00f3n que promuevan el uso de los bienes p\u00fablicos y modifiquen el estilo de desarrollo. El gran impulso ambiental es, as\u00ed, un esfuerzo concentrado de inversiones coordinadas para redefinir los patrones de producci\u00f3n y consumo, basado en el aprendizaje y la innovaci\u00f3n. a) Gr an impulso ambiental y diversificaci\u00f3n productiva Las pol\u00edticas ambientales son frecuentemente percibidas por las empresas, sobre todo las de menor tama\u00f1o, como restricciones a sus posibilidades de producir o de insertarse en el comercio internacional. Sin embargo, las innovaciones ambientales pueden transformarse en activos competitivos de la firma: las regulaciones en esta materia terminan favoreciendo su competitividad. Por ello, la CEPAL considera que la problem\u00e1tica ambiental abre una gran oportunidad para una transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y productiva que sea la base de la generaci\u00f3n de empleos de calidad. La creaci\u00f3n de centros nacionales de an\u00e1lisis, seguimiento y evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de los compromisos de contribuciones previstas determinadas a nivel nacional facilitar\u00eda la consecuci\u00f3n de estos objetivos. Estos centros deber\u00edan contar con capacidades t\u00e9cnicas y de gesti\u00f3n a nivel sectorial. El sector energ\u00e9tico desempe\u00f1ar\u00e1 un papel clave en la redefinici\u00f3n del estilo de desarrollo. El cambio t\u00e9cnico ha disminuido los costos de las energ\u00edas renovables a niveles que las hacen competitivas con las energ\u00edas f\u00f3siles, aun en ausencia de medidas de promoci\u00f3n. La regi\u00f3n tiene ventajas en la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables, particularmente hidr\u00e1ulica, solar y e\u00f3lica en tierra. Si bien los precios de algunas de ellas ya son menores que los de las energ\u00edas convencionales, persiste el reto de reducir su intermitencia para hacerlas confiables como energ\u00edas de base 18. Un apoyo m\u00e1s decidido a la incorporaci\u00f3n de las energ\u00edas renovables mediante la reducci\u00f3n de los subsidios a las energ\u00edas f\u00f3siles, los impuestos a la emisi\u00f3n de carbono y las adecuaciones regulatorias para la compra, generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n facilitar\u00eda un tr\u00e1nsito m\u00e1s r\u00e1pido hacia fuentes m\u00e1s limpias. Las energ\u00edas renovables tienen, adem\u00e1s, el potencial de generar encadenamientos productivos hacia atr\u00e1s, como ha sucedido con la energ\u00eda solar y la geot\u00e9rmica. Nuevas oportunidades de diversificaci\u00f3n productiva surgen de la aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n a la producci\u00f3n y del aumento de la densidad del tejido industrial al redefinir las tecnolog\u00edas en uso y la matriz energ\u00e9tica. Algunos ejemplos son la gesti\u00f3n de ciudades inteligentes, la expansi\u00f3n del transporte masivo, el procesamiento de la biodiversidad, el desarrollo de los biomateriales y la bioeconom\u00eda, los productos con etiquetados ambientales y las fuentes renovables de energ\u00eda, as\u00ed como la producci\u00f3n de energ\u00edas renovables, con el consiguiente desarrollo de sus cadenas de valor. Cada una de estas actividades es una opci\u00f3n de diversificaci\u00f3n productiva para una agenda de cambio estructural progresivo. En la regi\u00f3n ha aumentado la inversi\u00f3n en sistemas de transporte masivo de calidad menos contaminantes, pero cuya cobertura y calidad deben a\u00fan mejorarse. En esta materia, hay un amplio espacio para incorporar m\u00e1s tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, en particular la anal\u00edtica de los grandes datos, para optimizar el uso de la infraestructura y aumentar su eficiencia. Transformar radicalmente el transporte urbano ser\u00eda un proyecto estructurante e igualador, que podr\u00eda cumplir un papel equiparable al que jug\u00f3 en los pa\u00edses industrializados el desarrollo del sector aeroespacial o el de las telecomunicaciones, movilizando recursos y organismos estatales, e incluyendo a las empresas privadas y a los trabajadores. 17 En su art\u00edculo \"Problems of industrialisation of Eastern and South-Eastern Europe\", apo y\u00f3 la implementaci\u00f3n de planes de inversi\u00f3n de gran escala para impulsar la industrializaci\u00f3n (Rosenstein-Rodan, 1943). 18 Los desarrollos recientes en materia de almacenamiento, como las bater\u00edas trimet\u00e1licas, la fusi\u00f3n de sales como complemento de la energ\u00eda solar concentrada y el almacenaje mediante dep\u00f3sitos h\u00eddricos permiten avances importantes, como es evidente en Chile, el Ecuador, Nicaragua y el Uruguay.166 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Las biotecnolog\u00edas y las tecnolog\u00edas basadas en la imitaci\u00f3n de comportamientos desarrollados por los organismos para adaptarse a diferentes condiciones ambientales y procesar sus desechos (la inteligencia biol\u00f3gica) expanden la utilizaci\u00f3n sostenible de los recursos biol\u00f3gicos. La bioeconom\u00eda \u2014en la medida en que su objetivo principal es eliminar el uso de energ\u00eda y recursos f\u00f3siles (von Braun, 2015)\u2014 representa una estrategia eficaz para la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda y para promover el gran impulso ambiental. Es un \u00e1mbito en que interact\u00faan estrechamente las dimensiones ambiental, tecnol\u00f3gica y de creaci\u00f3n de nuevos sectores de la pol\u00edtica industrial. La bioeconom\u00eda abarca numerosas cadenas de valor interconectadas: la totalidad de las actividades agropecuarias, forestales, pesqueras y de acuicultura, las industrias de alimentos y bebidas, y de pulpa y papel, as\u00ed como segmentos de las industrias qu\u00edmica, farmac\u00e9utica, cosm\u00e9tica, textil y energ\u00e9tica. La regi\u00f3n tiene ventajas para su desarrollo, por su riqueza en biodiversidad (potencial gen\u00e9tico), su capacidad de producir biomasa sin afectar los bosques naturales y las grandes cantidades de desechos agr\u00edcolas y agroindustriales que no se utilizan. La bioeconom\u00eda puede generar opciones para el desarrollo rural y la creaci\u00f3n de empleos mediante la agricultura para la producci\u00f3n de biomasa, el desarrollo de cadenas de valor a partir del uso de biomasa no alimentaria y desechos (bioinsumos para la agricultura) y el desarrollo de pymes basadas en el conocimiento e incorporadas en esas cadenas de valor. Muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n han desarrollado marcos de pol\u00edtica que, si bien no han sido denominados expl\u00edcitamente como tales, est\u00e1n en l\u00ednea con los requisitos para el desarrollo de estrategias nacionales de bioeconom\u00eda. Los casos m\u00e1s destacados son los del Brasil en bioenerg\u00eda y la Argentina, que cuenta con una estrategia discutida a nivel nacional y regional. Para aprovechar el potencial de la bioeconom\u00eda se requiere: i) desarrollar marcos regulatorios en \u00e1mbitos como la bioseguridad y los biorriesgos, la protecci\u00f3n de la biodiversidad y el acceso a los recursos gen\u00e9ticos; ii) articular pol\u00edticas de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n (I+D+i) en las \u00e1reas de energ\u00eda limpia no f\u00f3sil, aplicaci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda en la agricultura y la salud humana y animal, el desarrollo agr\u00edcola bajo en carbono y los pagos por servicios ambientales, y iii) fomentar las pymes de base bioecon\u00f3mica mediante creaci\u00f3n de capacidades, reducci\u00f3n de barreras de entrada a mercados concentrados y financiamiento. Estos cambios encauzados a reorientar la innovaci\u00f3n y la inversi\u00f3n en la direcci\u00f3n de la descarbonizaci\u00f3n de las econom\u00edas deben articularse en un sistema coherente de incentivos y regulaci\u00f3n. Este sistema, por una parte, debe abarcar al sector financiero, aumentando el uso de instrumentos, como las evaluaciones de riesgo ambiental en las carteras de inversi\u00f3n (por ejemplo, \u00edndices de riesgo carb\u00f3nico y activos irrealizables o activos en desuso (stranded assets)), fondos de capital de riesgo (como los fondos clim\u00e1ticos internacionales), garant\u00edas (como las que se utilizan en algunas cooperaciones financieras bilaterales para inversiones clim\u00e1ticas) y seguros (como los que operan en el Caribe); por otra parte, debe redireccionar inversiones hacia sectores de larga maduraci\u00f3n, como los de infraestructura. Las instituciones financieras p\u00fablicas tienen un papel importante que cumplir para conducir esos cambios y retirar gradualmente el apoyo a pr\u00e1cticas que contribuyen a la degradaci\u00f3n del medio ambiente y generan desigualdades. El esfuerzo de coordinaci\u00f3n impl\u00edcito en el gran impulso ambiental requiere de una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas y un nuevo sistema institucional. Las experiencias latinoamericanas de m\u00e1s de un decenio han generado un conjunto de lecciones, no todas debidamente conocidas y aprendidas por los responsables de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas. b) Lecciones par a una nueva pol\u00edtica industrial A continuaci\u00f3n se describen algunas de las lecciones de pol\u00edtica industrial que se derivan de las experiencias de \u00e9xitos y fracasos de la regi\u00f3n. En primer lugar, es necesario dise\u00f1ar pol\u00edticas cuya puesta en marcha sea posible con las capacidades institucionales de que disponen los pa\u00edses o las que puedan desarrollar en el corto plazo. Muchas experiencias en la regi\u00f3n no han superado la etapa de formulaci\u00f3n debido a que su complejidad exced\u00eda ampliamente la capacidad de las estructuras institucionales (normas y organizaciones) nominalmente encargadas de su implementaci\u00f3n. En segundo t\u00e9rmino, las pol\u00edticas se deben encarar desde una perspectiva operativa, superando debates como el que puede darse en torno a la disyuntiva entre selectividad y no selectividad. Una trayectoria de acci\u00f3n recomendable ser\u00eda desarrollar, en primera instancia, pol\u00edticas para aumentar la productividad de las empresas existentes mediante instrumentos ampliamente conocidos en la regi\u00f3n, en particular en las \u00e1reas de difusi\u00f3n tecnol\u00f3gica, acceso al 167 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sosteniblefinanciamiento, apoyo a las empresas de menor tama\u00f1o y capacitaci\u00f3n. Estas pol\u00edticas pueden ser mejor formuladas mediante enfoques de cadena productiva, que garantizan la interacci\u00f3n con el sector empresarial, la incorporaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n territorial y la articulaci\u00f3n entre distintos sectores, como la agricultura y los servicios. Las pol\u00edticas de modernizaci\u00f3n muchas veces inciden en porcentajes \u00ednfimos del universo de empresas, por lo que deben complementarse con pol\u00edticas para el desarrollo de nuevas actividades. Hay un debate en la regi\u00f3n sobre si la estrategia m\u00e1s eficiente es avanzar hacia actividades tecnol\u00f3gicamente cercanas a las existentes o centrarse en desarrollar capacidades menos vinculadas a las ventajas competitivas dominantes, pero m\u00e1s pr\u00f3ximas a las tendencias productivas en curso en la econom\u00eda internacional. Estos saltos son posibles, como lo muestra la experiencia de la Rep\u00fablica de Corea, pero es necesario que se dise\u00f1en mecanismos de consenso social en un contexto democr\u00e1tico para sostener las pol\u00edticas por d\u00e9cadas. En tercer lugar, la din\u00e1mica empresarial exige poner en marcha firmes pol\u00edticas de defensa de la competencia combinadas con instituciones orientadas a fortalecer buenas pr\u00e1cticas en los gobiernos corporativos. Un modelo de gobierno corporativo que, adem\u00e1s de responder a la gesti\u00f3n interna, proteja los intereses de los inversionistas internos y externos, privados y estatales, incentivar\u00e1 a estos a pagar m\u00e1s por las acciones y bonos de las empresas, y disminuir\u00e1 las pr\u00e1cticas de corrupci\u00f3n. Sin embargo, ese modelo no es suficiente para resolver los problemas originados por estructuras de propiedad concentradas en grupos familiares o en el gobierno, el aumento del poder de los agentes (gerentes) en la toma de decisiones y las asimetr\u00edas de informaci\u00f3n (falta de transparencia y de difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n relevante para el mercado). Estos problemas deben ser manejados con pol\u00edticas de competencia que penalicen las pr\u00e1cticas anticompetitivas (colusi\u00f3n) m\u00e1s que la existencia de estructuras concentradas, necesarias en mercados peque\u00f1os en funci\u00f3n de la escala m\u00ednima determinada por la tecnolog\u00eda. La defensa de la competencia adquiere perfiles especialmente complejos en los sectores tecnol\u00f3gicos de frontera, en los que es necesario evitar distorsiones que frenen la innovaci\u00f3n. Las experiencias de pol\u00edtica para impulsar la econom\u00eda digital en la regi\u00f3n proveen algunas ense\u00f1anzas adicionales. Esta pol\u00edtica ha sido una de las m\u00e1s exitosas en la historia de la regi\u00f3n en la medida en que ha permitido que, en menos de un decenio, la mitad de la poblaci\u00f3n use Internet, porcentaje que sigue aumentando pese a la p\u00e9rdida de dinamismo del crecimiento econ\u00f3mico, y que existan 700 millones de conexiones a telefon\u00eda m\u00f3vil, con 320 millones de usuarios \u00fanicos. M\u00e1s a\u00fan, la inversi\u00f3n privada en telecomunicaciones se duplic\u00f3 entre 2005 y 2013. Un primer aspecto que es preciso destacar es la importancia de contar con pol\u00edticas que se adecuen a los diferentes contextos nacionales y est\u00e9n acompa\u00f1adas de liderazgos eficaces. El avance en la econom\u00eda digital se ha basado en marcos regulatorios que reconocen distintos esquemas de relaci\u00f3n entre mercado, Estado y sociedad. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses hay un virtual duopolio de una empresa espa\u00f1ola y una mexicana, mientras que en otros se observa el peso dominante o total de empresas estatales. En casi todos los casos (25 de 28 pa\u00edses de la regi\u00f3n), el esquema regulatorio de las telecomunicaciones se basa en un regulador independiente. La pol\u00edtica p\u00fablica siempre ha estado presente, particularmente mediante los planes nacionales para expandir la banda ancha, que incluyen legislaci\u00f3n, marcos normativos y mecanismos de financiamiento, y las agendas digitales para impulsar el acceso y el uso de esa tecnolog\u00eda. Frecuentemente, la formulaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de esos planes han estado a cargo de organismos creados ad hoc, por ejemplo, agencias de gobierno electr\u00f3nico, que han asumido el liderazgo. Otra ense\u00f1anza se refiere a la utilidad de contar con pol\u00edticas sectoriales para impulsar la adopci\u00f3n de esas tecnolog\u00edas, particularmente relevantes en los \u00e1mbitos de la salud, la educaci\u00f3n y el gobierno. En este \u00faltimo, por lo general considerado renuente al cambio y la modernizaci\u00f3n, los programas de gobierno electr\u00f3nico muestran lo contrario. Normas del sector p\u00fablico, como la obligaci\u00f3n de realizar las declaraciones de impuestos en l\u00ednea o la posibilidad de reservar horas en los hospitales p\u00fablicos de la misma manera, obligaron a empresas e individuos a incorporar las nuevas tecnolog\u00edas. Actualmente, 7 pa\u00edses latinoamericanos est\u00e1n entre los 50 mejores del mundo en materia de gobierno electr\u00f3nico, situaci\u00f3n que se repite muy poco en otras variables tecnol\u00f3gicas. Las lecciones relevadas se resumen en cinco principios que deben permear las pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas: adecuaci\u00f3n a las capacidades institucionales, continuidad, flexibilidad, involucramiento de los interesados y asunci\u00f3n de los costos. Estos principios son la base sobre la que se pueden desarrollar pol\u00edticas de corto plazo y propuestas estrat\u00e9gicas ambiciosas, como el gran impulso ambiental.168 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)D. Conclusi\u00f3n: hacia el gran impulso ambiental En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, la econom\u00eda mundial enfrentar\u00e1 un per\u00edodo dif\u00edcil con se\u00f1ales de alerta desde la econom\u00eda, lo social, la pol\u00edtica y lo ambiental. En las propuestas de pol\u00edticas se debe tener presente este escenario. Si bien el desaf\u00edo es enorme, efectos de sinergia permitir\u00edan que los avances en una direcci\u00f3n reforzaran los procesos positivos emergentes en otras. Es importante que las pol\u00edticas propuestas en este cap\u00edtulo se articulen para dar lugar a un proceso virtuoso de cambio de estructuras productivas. Se enfrentar\u00e1n dos amenazas particularmente serias para la continuidad de estas pol\u00edticas: la vulnerabilidad externa y las tensiones en el frente social, que se agudizar\u00e1n por el sesgo recesivo de la econom\u00eda mundial y la posibilidad de una nueva crisis financiera. El bien p\u00fablico global de una econom\u00eda estable y comprometida con el empleo requerir\u00e1 de pol\u00edticas fiscales m\u00e1s activas en todos los pa\u00edses para asegurar que el gran impulso ambiental en cada uno de ellos apoye el logro de los objetivos definidos en el vigesimoprimer per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes en la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP21); en caso contrario, la aceleraci\u00f3n del crecimiento ser\u00e1 ambientalmente insostenible. Un horizonte schumpeteriano de inversiones de largo plazo en torno a ese impulso simult\u00e1neamente actuar\u00eda como un estabilizador de la inversi\u00f3n \u2014una pol\u00edtica antic\u00edclica\u2014 y posibilitar\u00eda un sendero de cambio tecnol\u00f3gico y creaci\u00f3n de empleos de calidad \u2014una pol\u00edtica de inclusi\u00f3n\u2014. Un sendero de este tipo ser\u00e1 intensivo en inversiones y tecnolog\u00eda, lo que redundar\u00e1 en elevadas importaciones que podr\u00edan frenar el crecimiento y comprometer el empleo. Por ese motivo, internalizar parte de los procesos productivos y las habilidades y capacidades que estos requieren, y abrir espacios para las exportaciones de la regi\u00f3n es fundamental para evitar presiones sobre la cuenta corriente que lleven a abandonar la senda de crecimiento. El manejo del tipo de cambio real puede apoyar el logro de este equilibrio, aunque con efectos negativos sobre la distribuci\u00f3n, al mismo tiempo que su peso como factor de competitividad no ser\u00eda decisivo en los sectores impactados por la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Por ello, no puede substituir a la pol\u00edtica industrial. Una actitud m\u00e1s proactiva de los pa\u00edses en los acuerdos regionales de comercio y de pagos puede tambi\u00e9n contribuir a reducir la vulnerabilidad externa. As\u00ed, las pol\u00edticas macroecon\u00f3mica, industrial, comercial y tecnol\u00f3gica deben actuar conjuntamente para que el gran impulso ambiental sea viable y no se frustre por la emergencia de desequilibrios comerciales. Otro objetivo que estar\u00e1 en tensi\u00f3n en un contexto de crisis es el de la igualdad, pues habr\u00e1 fuertes presiones para reducir el gasto social. Por ello, las pol\u00edticas para consolidar los avances sociales son importantes para el cambio estructural progresivo y la estabilidad econ\u00f3mica. Por un lado, una protecci\u00f3n social universal establecer\u00eda un piso de demanda agregada que ser\u00eda tambi\u00e9n un mecanismo antic\u00edclico; por otro, el acceso universal a la educaci\u00f3n y la salud tendr\u00eda un impacto positivo en la productividad. Sin la protecci\u00f3n social ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil que las personas sostengan o mejoren su inserci\u00f3n y su papel en un mercado de trabajo bajo permanentes choques del progreso t\u00e9cnico. La protecci\u00f3n social no es una traba al desarrollo. Considerarla como tal es olvidar la frase de Schumpeter (1942) de que los veh\u00edculos viajan m\u00e1s r\u00e1pido por tener frenos que si no los tuvieran. As\u00ed, la combinaci\u00f3n de avances hacia una nueva gobernanza para la creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales, la consolidaci\u00f3n del aporte regional a este esfuerzo y la puesta en marcha de estrategias y pol\u00edticas nacionales para el cambio estructural progresivo ser\u00e1 la base de un nuevo estilo de desarrollo centrado en la igualdad y en un gran impulso ambiental.169 Cap\u00edtulo VIHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleBibliograf\u00eda Altomonte, H. y R. S\u00e1nchez (2015), \"La gobernanza de los recursos naturales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), in\u00e9dito. Amarante, V. y R. Arim (2015), Desigualdad e informalidad: un an\u00e1lisis de cinco experiencias latinoamericanas, Libros de la CEPAL, N\u00ba 133 (LC/G.2637-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Ant\u00f3n, J. y otros (2009), \"Afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: del reconocimiento estad\u00edstico a la realizaci\u00f3n de derechos\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 87 (LC/L.3045-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Benkler, Y. (2000), \"From Communication Law Journal, vol. 52, N\u00ba 3. B\u00e9rgolo, M. y G. Cruces (2014), \"Work and tax evasion incentive effects of social insurance programs. Evidence from an employment based benefit extension\", Journal of Public Economics, vol. 117. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2015a), La nueva revoluci\u00f3n digital: de la Internet del consumo, a la Internet de la producci\u00f3n (LC/L.4029 (CMSI.5/4)), Santiago. (2015b), Panorama de la Inserci\u00f3n Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2015. La crisis del comercio regional: diagn\u00f3stico y perspectivas (LC/G.2650-P), Santiago. (2015c), \"Fiscal multipliers in Latin America\", Santiago, in\u00e9dito.(2015d), Panorama Fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/L.3961), Santiago. (2015e), Presentaci\u00f3n de la Secretaria Ejecutiva en ocasi\u00f3n del lanzamiento del Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015, Santiago, diciembre [en l\u00ednea] http://www.cepal.org/sites/default/ files/presentation/files/151216_balance_preliminar_2015_final.pdf. (2014a), Integraci\u00f3n regional. Hacia una estrategia de cadenas de valor inclusivas (LC/G.2594(SES.35/11)), Santiago, mayo. (2014b), Panorama de la Inserci\u00f3n Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2014. Integraci\u00f3n regional y cadenas de valor en un escenario externo desafiante (LC/G.2625-P), Santiago. (2014c), La Alianza del Pac\u00edfico y el MERCOSUR. Hacia la convergencia en la diversidad (LC/L.3922), Santiago, noviembre. (2012), Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo (LC/G.2524(SES.34/3)), Santiago. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago. Comisi\u00f3n de Productividad del Gobierno de Australia (2010), \"Bilateral and Regional Trade Agreements. Research Report\", Canberra [en l\u00ednea] http://www.pc.gov.au/__data/assets/pdf_file/0010/104203/trade-agreements-report.pdf. El Pa\u00eds (2015), \"Carta abierta de la industria del autom\u00f3vil\", 14 de diciembre. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2011), \"Recent GAEI (Grupo Asesor de Expertos Independientes sobre la Revoluci\u00f3n de los Datos para el Desarrollo Sostenible) (2014), Un mundo que cuenta: movilizaci\u00f3n de la revoluci\u00f3n de los datos para el desarrollo sostenible, noviembre [en l\u00ednea] http://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/37889/UnMundoqueCuenta.pdf?sequence=1. Gallagher, K. (2010), \"Policy space to prevent and mitigate financial crises in trade and investment agreements\", G-24 Discussion Papers Series, N\u00ba 58, Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD). Global Financial Integrity (2015), \"Illicit Financial Flows from Developing Herreros, S. (2013), \"Am\u00e9rica Latina y el TPP: \u00bfopci\u00f3n estrat\u00e9gica o apuesta de alto riesgo?\", El Acuerdo de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico: \u00bfbisagra o confrontaci\u00f3n entre el Atl\u00e1ntico y el Pac\u00edfico?, A. Oropeza (coord.), Ciudad de M\u00e9xico, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Hofmann, J. (2007), \"Internet governance: a regulative idea in flux\", Social Science Research Centre Berlin, Alexander von Humboldt Institute for Internet and Society. Hopenhayn, M., A. Bello y F. Miranda (2006), \"Los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes ante el nuevo milenio\", serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 118 (LC/L.2518-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). IDDRI (Instituto de Desarrollo Sostenible y Relaciones Internacionales) (2014), \"What adaptation chapter in the New Climate J. (2014), Backgrounders, Council on Foreign Relations, 23 de abril.Minsky, H. (1986), Stabilizing an Unstable Economy, New Haven, Yale University Press. (1982), Can \"It\" Happen Again. Essays on Stability and Finance, Nueva York, M.E. Sharpe.170 Cap\u00edtulo VIComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2013), Action Plan on Base Erosion and Profit Shifting, Par\u00eds, OECD Publishing. Peres, W. y A. Primi (2009), \"Theory and practice of industrial policy: evidence from the Latin American experience\", serie Desarrollo Productivo, N\u00ba 187 (LC/L.3013-P), Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Pollin, R. (2012), \"Getting real on jobs and the environment: Pipelines, fracking, or clean energy?\", New Labor Forum, vol. 21, N\u00ba 3. Roffe, P. y M. Santa Cruz (2006), \"Los derechos de propiedad intelectual en los acuerdos de libre comercio celebrados por pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con pa\u00edses desarrollados\", serie Comercio Internacional, N\u00ba 70 (LC/L.2527-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Rosales, O. y S. S\u00e1ez (comps.) (2010), Temas controversiales en negociaciones comerciales Norte-Sur, Libros de la CEPAL, N\u00ba 106 (LC/G.2417-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Rosenstein-Rodan, P. (1943), \"Problems of Industrialisation of Eastern and South-Eastern Europe\", Economic 53, Socialism, and [en l\u00ednea] http:// www.archdaily.com/537377/uia-commits-to-zero-carbon-emissions-with-2050-imperative/. Von Braun, J. (2015), \"Bioeconom\u00eda: nuevas oportunidades para la agricultura\", serie Desarrollo Productivo, N\u00ba 200 (LC/L.4032), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), junio. Zucman, G. (2015), The Hidden Wealth of Nations, Chicago, Chicago University Press.171 Ep\u00edlogoHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleEp\u00edlogo Coaliciones y pactos para un nuevo estilo de desarrollo Las pol\u00edticas para implementar la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) requieren un nuevo estilo de desarrollo: un cambio estructural progresivo con la igualdad y la sostenibilidad ambiental en el centro, basado en coaliciones sociales y pactos para la gobernanza a nivel mundial, regional y nacional. La viabilidad de este cambio de modelo exige una visi\u00f3n de largo plazo y una nueva correlaci\u00f3n de fuerzas sociales y pol\u00edticas: el desarrollo es esencialmente un problema pol\u00edtico. Tambi\u00e9n se precisa de medios de implementaci\u00f3n como el financiamiento, la tecnolog\u00eda, el comercio justo y una arquitectura institucional del siglo XXI. Como toda gran transformaci\u00f3n, su \u00e9xito o fracaso se definir\u00e1 en el campo de la pol\u00edtica y en el contexto de una revisi\u00f3n de la ecuaci\u00f3n entre Estado, mercado y ciudadan\u00eda. A nivel mundial, el nuevo estilo de desarrollo requiere de bienes p\u00fablicos globales como la estabilidad del crecimiento para el pleno empleo y el cuidado del medio ambiente en la cuarta revoluci\u00f3n industrial y tecnol\u00f3gica. Para lograr su viabilidad es preciso poner en marcha cuatro mecanismos de gobernanza y articular las coaliciones pol\u00edticas que los sustenten: i) Una coordinaci\u00f3n internacional de las econom\u00edas que fa vorezca la expansi\u00f3n sostenida de la inversi\u00f3n, basada en pol\u00edticas fiscales que prioricen proyectos bajos en carbono y de mayor eficiencia energ\u00e9tica. El keynesianismo ambiental global es clave para alcanzar el nuevo estilo de desarrollo, promoviendo un sesgo expansivo y a favor del empleo. ii) Una nuev a arquitectura financiera internacional que reduzca la volatilidad real y de precios, regule los impactos de los flujos de capitales, represente de mejor manera el peso de las econom\u00edas emergentes y avance en la reforma del sistema monetario internacional. iii) Una gobernanza del comer cio y la tecnolog\u00eda sobre bases multilaterales que facilite y ampl\u00ede el acceso a la tecnolog\u00eda y el financiamiento para el desacople entre el crecimiento y el impacto ambiental, propiciando el cierre de las asimetr\u00edas entre pa\u00edses y regiones. iv) Una gobernanza compartida de los componentes esenciales de la econom\u00eda digital a ni vel global y un nuevo paradigma tecnol\u00f3gico regional para lograr un mercado \u00fanico digital en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El aumento del activismo fiscal para promover el pleno empleo y la estabilidad de la econom\u00eda internacional cuenta con una amplia base pol\u00edtica en las sociedades democr\u00e1ticas y con el apoyo creciente de las instituciones internacionales y regionales, preocupadas por la sucesi\u00f3n de crisis financieras de las \u00faltimas d\u00e9cadas y la posible gestaci\u00f3n de una nueva crisis mundial. Hoy los actores p\u00fablicos y privados comprenden mejor la importancia de contar con un ingreso m\u00ednimo ciudadano que otorgue estabilidad social ante una inevitable transici\u00f3n hacia la rob\u00f3tica, con sus fuertes impactos negativos sobre el empleo. La alianza que impulsa la nueva gobernanza ambiental aumentar\u00e1 su fuerza a medida que las industrias menos contaminantes generen m\u00e1s empleos de calidad. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica es un aliado pues reduce los costos de las 172 Ep\u00edlogoComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)energ\u00edas limpias y las hace m\u00e1s competitivas que las intensivas en carbono. Adem\u00e1s, la acumulaci\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica sobre el cambio clim\u00e1tico y la destrucci\u00f3n de los recursos comunes fortalecer\u00e1 el peso pol\u00edtico de esa alianza. Hay una fuerte convergencia entre el keynesianismo ambiental global y el desarrollo econ\u00f3mico. La nueva gobernanza del comercio internacional y los derechos de propiedad intelectual debe impulsar la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y procesos productivos bajos en carbono por las econom\u00edas en desarrollo. La adaptaci\u00f3n frente a los impactos del cambio ambiental y la mitigaci\u00f3n deben asociarse a un aumento de las capacidades end\u00f3genas (humanas y tecnol\u00f3gicas) de los pa\u00edses para superar sus l\u00edmites al desarrollo sin comprometer el equilibrio externo. En esta nueva mirada a los vectores del desarrollo, la diversificaci\u00f3n productiva y la reducci\u00f3n de las brechas tecnol\u00f3gicas se complementa con el dominio de las tecnolog\u00edas ambientalmente m\u00e1s eficientes. Esta visi\u00f3n del desarrollo ampl\u00eda la alianza pol\u00edtica a favor del nuevo estilo a un conjunto m\u00e1s extenso de gobiernos, empresas y grupos sociales. Es cierto que muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n tienen un peso muy reducido en la econom\u00eda mundial, pero en conjunto o en alianza con otros de mayor peso pueden y deben jugar un papel relevante en temas cruciales para la gobernanza del comercio y la tecnolog\u00eda. La construcci\u00f3n de la nueva gobernanza para el desarrollo con igualdad no solo permitir\u00e1 avanzar en el cuidado global del medio ambiente, sino que reducir\u00e1 las presiones migratorias hacia los pa\u00edses desarrollados e incentivar\u00e1 a los trabajadores calificados de los pa\u00edses en desarrollo a permanecer en ellos. Las respuestas a la desigualdad deben ser contundentes: la b\u00fasqueda de justicia social requiere de la voluntad expl\u00edcita de las sociedades. A nivel interno, es necesario universalizar la protecci\u00f3n social y la provisi\u00f3n de servicios de educaci\u00f3n y salud para generar respuestas proactivas \u2014no solo defensivas o reactivas\u2014 ante la incertidumbre propia de la globalizaci\u00f3n y la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. La universalizaci\u00f3n de derechos es un incentivo poderoso para la ampliaci\u00f3n de la alianza a favor de un nuevo estilo, pero ser\u00eda una promesa vac\u00eda sin aumentos sostenidos de la productividad y la competitividad. Los objetivos del pleno empleo y la elevaci\u00f3n de la productividad se complementan con los de la universalizaci\u00f3n de la salud, la educaci\u00f3n y la protecci\u00f3n social. La inclusi\u00f3n universal se basa en el aprendizaje y la creaci\u00f3n de habilidades que reducen el temor al cambio y facilitan la inserci\u00f3n de los trabajadores en un tejido productivo en transformaci\u00f3n. El trabajo tiene un valor \u00e9tico no solo econ\u00f3mico; no es solo un medio de producci\u00f3n, es un fin en s\u00ed mismo. Las empresas del nuevo estilo de desarrollo surgir\u00e1n de la redefinici\u00f3n de los incentivos econ\u00f3micos a las inversiones en actividades bajas en carbono y los esfuerzos de mitigaci\u00f3n. En ese contexto es posible una expansi\u00f3n schumpeteriana en los frentes de acumulaci\u00f3n abiertos por la din\u00e1mica tecnol\u00f3gica y la protecci\u00f3n del medio ambiente: el gran impulso ambiental. Su viabilidad depende de que los actores econ\u00f3micos consideren que los incentivos son suficientes y estables, al tiempo que el acceso a la tecnolog\u00eda y al financiamiento apoyan las inversiones. Las expectativas, proyectos y declaraciones del vigesimoprimer per\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes en la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP21), donde hablaron los gobiernos, y la reciente reuni\u00f3n del Foro Econ\u00f3mico Mundial celebrada en Davos a principios de a\u00f1o, centrada en el an\u00e1lisis de los efectos de la cuarta revoluci\u00f3n industrial impulsado por las empresas, reflejan el potencial de convergencia entre los temas de crecimiento, productividad, empleo y desarrollo con foco en el cuidado del medio ambiente y los recursos comunes. Pero hay barreras que dificultan el avance en la construcci\u00f3n de las alianzas requeridas; es preciso ponerlas de manifiesto y superarlas. En primer lugar, la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds puede chocar con las restricciones que imponen los acuerdos bilaterales y regionales de comercio e inversi\u00f3n e incluso algunas normas de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). Las dimensiones ambiental y del desarrollo suelen ser las m\u00e1s d\u00e9biles en esos acuerdos (sobre todo en los megaacuerdos), que limitan el margen de maniobra de los gobiernos para incentivar o desincentivar actividades y tecnolog\u00edas, dejan \u00e1reas grises que inmovilizan su acci\u00f3n regulatoria, incorporan insuficientemente los temas relacionados con la sostenibilidad y no incluyen el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas. Mientras que los acuerdos de comercio e inversi\u00f3n son vinculantes y contienen normas para la resoluci\u00f3n de conflictos, el Acuerdo de Par\u00eds no incluye mecanismos similares que obliguen a su cumplimiento. En segundo lugar, es urgente crear una nueva arquitectura financiera internacional. La capacidad de los agentes financieros internacionales para mover recursos entre pa\u00edses y monedas condiciona a los gobiernos y otorga a esos capitales poder de veto sobre un conjunto amplio de pol\u00edticas. El hecho de que los movimientos de capital contin\u00faen desregulados y que la evasi\u00f3n fiscal siga erosionando a los Estados, pese a la posibilidad de que se est\u00e9 gestando una nueva crisis financiera, es testimonio de su poder pol\u00edtico. Es imperativo construir desde el espacio de lo p\u00fablico los contrapesos globales que impidan seguir privatizando beneficios mientras se socializan las p\u00e9rdidas. 173 Ep\u00edlogoHorizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenibleEn tercer lugar, las dificultades para el establecimiento de alianzas internas no son menores que las que traban la construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales. La m\u00e1s evidente es el contraste entre la necesidad de pol\u00edticas de largo plazo y el horizonte de corto plazo que predomina en muchos actores relevantes. El gran impulso ambiental requiere de un acuerdo en que los actores pol\u00edticos, empresariales, sindicales y sociales coincidan en preservar y desarrollar actividades, instituciones y pol\u00edticas m\u00e1s all\u00e1 de los ciclos electorales. Esta es la idea de los pactos sociales propugnada por la CEPAL en el documento Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible, presentado en su trig\u00e9simo quinto per\u00edodo de sesiones y que aqu\u00ed se reafirma frente a la nueva agenda. Esta definici\u00f3n es fundamental para generar los efectos de \"candado\" favorables al nuevo estilo de desarrollo. Es necesario un horizonte estable de incentivos e instituciones para que emerjan actividades empresariales e innovaciones que ofrezcan a los trabajadores condiciones para sostener el empleo y la protecci\u00f3n social, y generen beneficios pol\u00edticos no apropiables por partidos o grupos pol\u00edticos espec\u00edficos. Los pactos deben abarcar transversalmente a los actores pol\u00edticos y privados para generar pol\u00edticas de Estado. Sin ese horizonte, no podr\u00e1n consolidarse los nuevos intereses y actores ni ser\u00e1 posible pasar de una pol\u00edtica del conflicto por el reparto del excedente a una de cooperaci\u00f3n para aumentar la productividad. Un compromiso transversal y de largo plazo es la \u00fanica forma de proteger la transici\u00f3n hacia el estilo de desarrollo de las presiones del viejo estilo, cuya fuerza aumenta a medida que se acorta el horizonte decisorio de los actores. Dar estabilidad a los incentivos para el gran impulso ambiental exige actuar en distintos niveles, cada uno de los cuales supone alg\u00fan tipo de pacto o acuerdo de largo plazo. La transformaci\u00f3n no es viable sin espacio fiscal para las inversiones p\u00fablicas, el financiamiento y los subsidios requeridos para el cambio en los precios relativos, los ajustes en los sistemas educativos y de formaci\u00f3n profesional, y los recursos para estabilizar un nuevo marco institucional. La continuidad de la interrelaci\u00f3n espuria entre actores privados con poder financiero o corporativo y el sistema pol\u00edtico har\u00eda naufragar la implementaci\u00f3n de cualquier proyecto de largo plazo. Los pactos deber\u00e1n incorporar actores que aseguren un sistema de controles y un equilibrio de poder que garanticen la transparencia en el uso de los recursos, sin inmovilizar la gesti\u00f3n, y que pongan fin a la fuerte cultura del privilegio en la regi\u00f3n. Es un equilibrio dif\u00edcil de lograr, pero imprescindible debido al r\u00e1pido deterioro de la calidad de la acci\u00f3n estatal cuando se debilitan la transparencia y los controles a su accionar. El punto de partida para la conformaci\u00f3n de esa coalici\u00f3n o bloque sociopol\u00edtico transformador es la conciencia cada vez mayor de la inviabilidad del patr\u00f3n actual de desarrollo y de los crecientes costos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y ambientales de la prolongaci\u00f3n del status quo. Es insostenible que 62 personas en el mundo tengan la riqueza equivalente a 3.600 millones de personas y que esa concentraci\u00f3n siga aumentando 1. Esta conciencia est\u00e1 presente no solo en los sectores populares afectados por este modelo, sino cada vez m\u00e1s entre sectores de las \u00e9lites que ven con preocupaci\u00f3n las contradicciones del patr\u00f3n de desarrollo, las tensiones pol\u00edticas que crea y los riesgos que representa para la vida en el planeta y la especie humana. Es preciso identificar los intereses, actores y coaliciones requeridas para materializar el cambio de estilo de desarrollo en un horizonte de 15 a\u00f1os. Se trata de superar el estilo dominante e identificar los sujetos de la ecuaci\u00f3n entre Estado, mercado y ciudadan\u00eda dispuestos y convencidos respecto a la urgencia del cambio de paradigma que conformar\u00edan coaliciones para eliminar la desproporci\u00f3n de fuerzas frente a los intereses del status quo. Estas coaliciones deben ser de geometr\u00eda variable y tener distintas expresiones en los \u00e1mbitos nacional, regional y mundial. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe la construcci\u00f3n de coaliciones y el logro de pactos para la igualdad, como lo plantea la CEPAL, se enfrenta al hecho de que las sociedades de la regi\u00f3n muestran tensiones y problemas estrat\u00e9gicos pendientes de resolver para lograr la transici\u00f3n, tales como: pasar de la cultura del privilegio a la cultura de la igualdad; superar el dilema entre rentismo extractivista y una visi\u00f3n productiva dirigida hacia el uso sostenible de los recursos naturales, los ecosistemas y las ciudades. Para establecer patrones de producci\u00f3n y consumo sostenibles se requiere de un enfoque multidimensional e integral en que la inclusi\u00f3n social, la sostenibilidad ambiental y el dinamismo econ\u00f3mico se complementen. En la regi\u00f3n, implica un profundo cambio de paradigma en las formas de operar del Estado, el mercado y la ciudadan\u00eda, as\u00ed como el establecimiento de nuevas modalidades de colaboraci\u00f3n entre ellos. Para avanzar en la conformaci\u00f3n de la coalici\u00f3n social y pol\u00edtica del cambio estructural se requiere un Estado democr\u00e1tico fuerte, una estructura productiva y especializaci\u00f3n de alta productividad y fuerte generaci\u00f3n de empleo, 1 V \u00e9ase OXFAM, \"An economy for the 1% how privilege and power in the economy drive extreme inequality and how this can be stopped\", OXFAM Briefing Paper, N\u00ba 210, enero de 2016.174 Ep\u00edlogoComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)lo que implica un sector privado maduro que dinamice el crecimiento con empleo e innovaci\u00f3n y una ciudadan\u00eda protag\u00f3nica, organizada y demandante de sus derechos. El Estado del siglo XXI en la regi\u00f3n debe ser un Estado democr\u00e1tico que recupera, en unos casos, y profundiza, en otros, su autonom\u00eda relativa frente a los grandes intereses y los poderes f\u00e1cticos nacionales y trasnacionales. Un Estado con capacidad para escapar y blindarse frente a la persistente pol\u00edtica de captura por parte de las \u00e9lites, los intereses corporativos y las estructuras clientelares. Un Estado, por ende, con capacidad efectiva de imponer una cultura de la legalidad, de prevenir y combatir la corrupci\u00f3n y de garantizar el acceso a la justicia. Un Estado transparente, eficiente y con rendici\u00f3n de cuentas, tal y como se postula en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, que recupere la confianza de la sociedad en sus instituciones. Pero no es solo el Estado el llamado a adecuarse a las nuevas condiciones que impone el objetivo de un cambio estructural progresivo, tambi\u00e9n los mercados y las empresas (particularmente las grandes empresas trasnacionales) tienen un papel fundamental que desempe\u00f1ar. Deben moverse hacia el crecimiento inclusivo, la innovaci\u00f3n y la productividad y redefinir su responsabilidad social como el debido cumplimiento de sus responsabilidades laborales, fiscales y ambientales. Por ello, es fundamental fortalecer todas las iniciativas en esa direcci\u00f3n que emergen en sectores de las \u00e9lites interesadas en un nuevo patr\u00f3n de desarrollo. En las condiciones del siglo XXI, un Estado democr\u00e1tico fuerte no es un Estado cerrado, sino que abre el acceso a la informaci\u00f3n y valora la deliberaci\u00f3n social, la concertaci\u00f3n de acciones, el logro de pactos y la construcci\u00f3n conjunta de pol\u00edticas. Es un Estado que debe desarrollar sistemas potentes de planificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y participaci\u00f3n para la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y asumir plenamente el paradigma de gobierno abierto. En el accionar del sector p\u00fablico y su interacci\u00f3n con la sociedad civil, la apertura y el manejo de grandes datos se concreta en el modelo de gobierno abierto que implica la modernizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica, sobre la base de nuevas formas de articular la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas, la participaci\u00f3n ciudadana y la colaboraci\u00f3n de actores para la coproducci\u00f3n de valor. Las pol\u00edticas de gobierno abierto impulsan pr\u00e1cticas, valores y culturas que favorecen el establecimiento de una plataforma sobre la cual construir un nuevo modelo de gobernanza abierta y colaborativa. Conseguir que los gobiernos sean cada vez m\u00e1s transparentes, proporcionen informaci\u00f3n sobre sus actividades, pongan a disposici\u00f3n sus fuentes y bases de datos, y publiquen sus planes y estrategias de desarrollo fomenta la rendici\u00f3n de cuentas ante la ciudadan\u00eda, la permanente vigilancia por la sociedad y una mayor corresponsabilidad. Compartir datos disminuye los tiempos de transacci\u00f3n, aumenta la eficiencia de los servicios p\u00fablicos y da lugar a beneficios no tangibles, como una mayor confianza de los ciudadanos en las instituciones. A pesar de las dificultades y la distancia que nos separa del objetivo propuesto, la regi\u00f3n no parte de cero. La conciencia de los l\u00edmites del status quo, la recuperaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales progresistas con visi\u00f3n universalista, la exigencia de honestidad y transparencia de los gobiernos, as\u00ed como el impulso a las iniciativas de integraci\u00f3n regional forman parte de este proceso de reacci\u00f3n frente al patr\u00f3n dominante de desarrollo y de b\u00fasqueda de nuevos derroteros. Los latinoamericanos y caribe\u00f1os est\u00e1n menos dispuestos hoy a tolerar la desigualdad como dato natural. Finalmente, es necesario enfatizar que la regi\u00f3n tendr\u00e1 que transitar por esa transformaci\u00f3n productiva en un contexto adverso en lo internacional, regional y nacional. El m\u00e1s bajo crecimiento mundial y la amenaza de una nueva crisis financiera internacional puede golpear con fuerza la regi\u00f3n en un momento en que la integraci\u00f3n regional es d\u00e9bil y el espacio fiscal para responder con pol\u00edticas antic\u00edclicas ha disminuido de manera significativa o no existe, mientras que \u2014con excepciones\u2014 ha disminuido el prestigio de las instituciones pol\u00edticas y de gobierno. Estos factores negativos tienen un efecto ambiguo sobre la posibilidad de construir nuevas coaliciones. Por un lado, la menor disponibilidad de recursos tiende a tornar la lucha distributiva m\u00e1s intensa dificultando los acuerdos; por otro, en la medida que el estilo dominante se muestra inviable, aumenta la presi\u00f3n a favor de un cambio de estilo y de formaci\u00f3n de nuevas coaliciones. Hay ejemplos de ello en el pasado. Las crisis de las d\u00e9cadas de 1930 y 1980, as\u00ed como las m\u00e1s recientes, trajeron cambios muy importantes en las alianzas pol\u00edticas y los patrones de producci\u00f3n. El cuestionamiento actual del estilo dominante abre un desaf\u00edo similar en el futuro. El cambio estructural progresivo depender\u00e1 de la elecci\u00f3n de cada sociedad entre dos caminos: volver a la trayectoria del pasado, insostenible y asociada a un conflicto distributivo de creciente intensidad, con fragmentaci\u00f3n social, institucional y pol\u00edtica, o transitar hacia un nuevo estilo de desarrollo, en que la acci\u00f3n colectiva y los pactos de largo plazo en sociedades democr\u00e1ticas promuevan la igualdad, la transparencia y la participaci\u00f3n, con foco en la productividad, el empleo de calidad y el cuidado del medio ambiente, a partir de la difusi\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas en un gran impulso ambiental. periododesesiones.cepal.org El mundo vive un cambio de \u00e9poca. La comunidad internacional, respondiendo a los desequilibrios econ\u00f3micos, distributivos y ambientales del estilo de desarrollo dominante, ha aprobado recientemente la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sus 17 Objetivos. En este documento, que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) presenta a los Estados miembros en su trig\u00e9simo sexto per\u00edodo de sesiones, se complementa anal\u00edticamente esa Agenda sobre la base de la perspectiva estructuralista del desarrollo y desde el punto de vista de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Sus propuestas se centran en la necesidad de impulsar un cambio estructural progresivo que aumente la incorporaci\u00f3n de conocimiento en la producci\u00f3n, garantice la inclusi\u00f3n social y combata los efectos negativos del cambio clim\u00e1tico. El foco de las reflexiones y propuestas para avanzar hacia un nuevo estilo de desarrollo radica en el impulso a la igualdad y la sostenibilidad ambiental. La creaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos globales y de sus correlatos a nivel regional y de pol\u00edticas nacionales es el n\u00facleo desde el que se expande la visi\u00f3n estructuralista hacia un keynesianismo global y una estrategia de desarrollo centrada en un gran impulso ambiental. "}