{"title": "Departamento de Medicina Cl\u00ednica UMH", "author": null, "url": "https://departamentomedicinaclinica.umh.es/personal/personal-docente-e-investigador/", "hostname": "departamentomedicinaclinica.umh.es", "description": null, "sitename": "departamentomedicinaclinica.umh.es", "date": "2023-08-31", "cleaned_text": "Personal Docente e Investigador 31 agosto 2023 [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_148189/datos_es.html?marcaTxtBusc=maria%20andreo)) [0000-0002-4279-0448](https://orcid.org/0000-0002-4279-0448) CV ABREVIADO La Dra. Mar\u00eda Andreo es Profesora Asociada en Ciencias de la Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciada en Medicina por la Universidad de Granada, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario y pertenece al Grupo de investigaci\u00f3n en Enfermedades Autoinmunes y Sist\u00e9micas. Ha publicado m\u00e1s de 6 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Andreo Galera M, Lid\u00f3n P\u00e9rez F, Falc\u00f3n Vega S, Guti\u00e9rrez Rodero F. Cutaneous Vasculitis. Med Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Andreo M, Ruiz S, Galiana A, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Antibody Response to SARS-CoV-2 Garc\u00eda-Quesada M, Andreo M, Mora-Rufete, A. 2020. Debilidad muscular y polifarmacia. Revista Espa\u00f1ola de Casos Cl\u00ednicos en Medicina Interna. 5, (mar. 2020), 37-38. DOI: [https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a14](https://urldefense.com/v3/__https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a14__;!!D9dNQwwGXtA!RzuIyGtHr2TAMdfG4AACHwI-8uLBeguJwtaQnBF-IEMa3U9s7qZ1O-8o5vfvnak8uRjLEqso6uKnC-Zg$). A. 2020. Donde caben tres, caben cuatro: abordaje diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico de complicaciones agudas en el paciente pluripatol\u00f3gico complejo. Revista Espa\u00f1ola de Casos Cl\u00ednicos en Medicina Interna. 5, (mar. 2020), 29-30. DOI: [https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a11](https://urldefense.com/v3/__https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a11__;!!D9dNQwwGXtA!RzuIyGtHr2TAMdfG4AACHwI-8uLBeguJwtaQnBF-IEMa3U9s7qZ1O-8o5vfvnak8uRjLEqso6oMwzaaZ$). Mart\u00ednez-Sol\u00eds, C., Torre-Otalora, A. de la, Andreo-Galera, M., Bas-Reina, C. y Mora-Rufete, A. 2020. Detr\u00e1s de la astenia. Revista Espa\u00f1ola de Casos Cl\u00ednicos en Medicina Interna. 5, (mar. 2020), 39-41. DOI: [https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a15](https://urldefense.com/v3/__https://doi.org/10.32818/reccmi.a5s1a15__;!!D9dNQwwGXtA!RzuIyGtHr2TAMdfG4AACHwI-8uLBeguJwtaQnBF-IEMa3U9s7qZ1O-8o5vfvnak8uRjLEqso6sYf2AGd$). [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_107272/datos_es.html?marcaTxtBusc=MARIANO%20ANDRES%20COLLADO)) [0000-0002-0219-9055](https://orcid.org/0000-0002-0219-9055) CV ABREVIADO El Dr. Mariano Andr\u00e9s es Profesor Asociado en Ciencias de la Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctor en Medicina por la misma universidad. Especialista en Reumatolog\u00eda, formado bajo la supervisi\u00f3n del profesor Eliseo Pascual en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Gota, Artritis por cristales de pirofosfato c\u00e1lcico y Comorbilidad cardiovascular. Es investigador del Grupo 16 (Investigaci\u00f3n en Patolog\u00eda Reum\u00e1ticas y Autoinmunes) de ISABIAL y de los consorcios internacionales European Crystal Network y G-CAN (Gout, Hyperuricemia and Crystal-Associated Network), ha publicado m\u00e1s de 100 art\u00edculos y ha participado en 2 gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de gota de la Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda, 2013 y 2019. PUBLICACIONES RECIENTES Andr\u00e9s M, Bernal JA, Sivera F, Quilis N, Carmona L, Vela P, Pascual E. Cardiovascular risk of patients with gout seen at McGlashan S, Doyle A, Andres M. monosodium crystal deposition in urate Under-Registered Among Patients With Cardiovascular Events: 10.3389/fmed.2020.00560](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmed.2020.00560/full). PMID: 33117824; PMCID: E. Synovial fluid leukocyte count in asymptomatic hyperuricaemia with 1;58(6):1104-1105. [https://doi: PMID: Pastor S, Bernal JA, Ca\u00f1o G\u00f3mez-Sabater S, Borras F, Andr\u00e9s M. C, Pineda C, van Durme C, Lin CT, Yin C, Albert DA, Biernat-Kaluza E, Roddy E, Pascual E, Becce F, Perez-Ruiz F, Liot\u00e9 F, Schett G, Nuki G, Filippou G, McCarthy G, da Rocha Castelar Pinheiro G, Ea HK, Tupinamb\u00e1 HA, Yamanaka H, Choi HK, Mackay J, ODell JR, V\u00e1zquez Mellado J, Singh JA, Fitzgerald JD, Jacobsson LTH, Joosten L, Harrold LR, Stamp L, Andr\u00e9s M, Gutierrez M, Kuwabara M, Dehlin M, Janssen M, Doherty M, Hershfield MS, Pillinger M, Edwards NL, Schlesinger N, Kumar N, Slot O, Ottaviani S, Richette P, MacMullan PA, Chapman PT, Lipsky PE, Robinson P, Khanna PP, Gancheva RN, Grainger R, Johnson RJ, Te Kampe R, Keenan RT, Tedeschi SK, Kim S, Choi SJ, Fields TR, Bardin Jansen CV ABREVIADO El Dr. Vicente Arrarte es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Cardiolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis, Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctor en Psicolog\u00eda por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche . Se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Cardiolog\u00eda, Riesgo vascular y Rehabilitaci\u00f3n cardiaca. Es investigador del grupo de Investigaci\u00f3n en Patolog\u00eda Cardiovascular de ISABIAL, presidente electo de la Sociedad Valenciana de Cardiolog\u00eda y expresidente de la Asociaci\u00f3n de Riesgo Vascular y Rehabilitaci\u00f3n Cardiaca de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. Ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES SEC Working Group for the 2019 ESC EAS guidelines for the management of dyslipidaemias, Expert Reviewers for the 2019 ESC guidelines for the management of dyslipidaemias, SEC Guidelines Committe; Grupo de Trabajo de la SEC para la gu\u00eda ESC 2019 sobre el tratamiento de las dislipemias; Revisores expertos para la ESC 2019 sobre el tratamiento de las dislipemias; Comit\u00e9 de Gu\u00edas de la SEC. Comments on the 2019 ESC/EAS guidelines for the management of dyslipidemias. Rev Esp Ed). 2020 May;73(5):348-353. 10.1016/j.rec.2019.11.019](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1885585720301055?via%3Dihub). Epub Mar 21. PMID: 32205101. Escobar C, Anguita M, Arrarte V, Barrios V, Cequier \u00c1, Cos\u00edn-Sales J, Egocheaga I, L\u00f3pez de Sa E, Masana L, Pallar\u00e9s V, P\u00e9rez de Isla L, reviewers. Recommendations to improve lipid control. Consensus Spanish Society of Cardiology. Rev Esp Cardiol (Engl Ed). 2020 Feb;73(2):161-167. 10.1016/j.rec.2019.08.012](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1885585719303652?via%3Dihub). Epub 2019 Dec 7. PMID: 31818706. SEC Working Group for the 2017 ESC Guidelines on the Diagnosis and Treatment of Peripheral Arterial Diseases, P\u00e9rez de Isla L, Mo\u00f1ux G, Galindo Garc\u00eda \u00c1, Revuelta Suero S, Diaz Castro \u00d3, Barrios V, Arrarte V; Expert Reviewers for the 2017 ESC Diagnosis and Treatment of Peripheral Arterial Diseases, Escobar C, Bravo M, Cos\u00edn Sales J, G\u00f3mez Doblas JJ, Ruiz Ortiz M, Saltijeral A, Fern\u00e1ndez Olmo MR, Toledo Fr\u00edas P, Beltr\u00e1n Troncoso P, Campuzano Ruiz R, Alarc\u00f3n Duque JA, Abeytua M; SEC Guidelines Committee, San Rom\u00e1n A, Alfonso F, Evangelista A, Ferreira-Gonz\u00e1lez I, Jim\u00e9nez Navarro M, Mar\u00edn F, P\u00e9rez de Isla L, Rodr\u00edguez Padial L, S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez PL, Sionis A, V\u00e1zquez Garc\u00eda R. Comments on the 2017 ESC Guidelines on the Diagnosis and Treatment of Peripheral Arterial Diseases. Rev Esp 10.1016/j.rec.2017.11.028](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1885585717306102?via%3Dihub). PMID: 29425610. Barrios V, Escobar C, Arrarte V, Rold\u00e1n C. First national registry of evolocumab in clinical practice in cardiology units in Spain. The RETOSS-CARDIO study. Rev Esp Ed). 2020 Jun;73(6):513-515. [https://doi: 10.1016/j.rec.2019.11.011.](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1885585720300104?via%3Dihub) Epub Feb 3. PMID: 32029367. Barrios V, Escobar C, Arrarte V, Garc\u00eda E, Fern\u00e1ndez MR, Rinc\u00f3n LM, Rold\u00e1n C. First national registry on the effectiveness and safety of evolocumab in clinical practice in patients 27. PMID: 32605806. Ors D, Segura A, Arrarte V, Ballester P, Muriel J, Fern\u00e1ndez G, Soriano J, Peir\u00f3 AM. Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil en pacientes con enfermedad cardiovascular y potencial influencia de marcadores gen\u00e9ticos [Erectile dysfunction in patients with cardiovascular disease A, Leal M, Arrarte V, Garcia-Moll X, P\u00e9rez de Isla L, Bueno H. Extended dual antiplatelet therapy after acute Impact Physical Escobar C, Arrarte V, Bravo M, Del Campo A, Hidalgo R, Recasens L, Cequier \u00c1. Analysis of the prescription process of PCSK9 the Arrarte Esteban VI, Caravaca P\u00e9rez P, Dalmau Gonz\u00e1lez-Gallarza R, Garza Benito F, Hidalgo Urbano RJ, Torres Marqu\u00e9s J, Vidal-P\u00e9rez R, from the (M\u00e1s trial. Rev 2021 [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_33222/datos_es.html?marcaTxtBusc=JUAN%20MANUEL%20ARRIERO%20MARIN)) [0000-0002-0165-2524](https://orcid.org/0000-0002-0165-2524) CV ABREVIADO El Dr. Juan Manuel Arriero es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Neumolog\u00eda en el Hospital Universitario de San Juan de Alicante donde tambi\u00e9n es Jefe de Estudios y gestiona la formaci\u00f3n especializada. Licenciado en Medicina en la Universidad Complutense de Madrid, Doctor y Premio Extraordinario de doctorado por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche . Se especializ\u00f3 en Neumolog\u00eda en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, Enfermedades infecciosas pulmonares y Formaci\u00f3n sanitaria de postgrado. Ha publicado m\u00e1s de 60 art\u00edculos y ha participado en 25 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Arriero-Mar\u00edn JM, Orozco-Beltr\u00e1n D, M\u00e1rquez de Prado M, Garc\u00eda-Ortiz T, Noblejas-Quiles N, Reolid-P\u00e9rez A, Box-Dav\u00f3 R. An\u00e1lisis de aspectos laborales y formativos de los especialistas egresados tras 20 a\u00f1os de experiencia docente (1993-2012) en el Departamento de Salud del Hospital Universitario San Juan de Alicante. FEM 2015; 18:411-416. [Https://doi: 10.33588/fem.186.815](https://www.educacionmedica.net/sec/verRevista.php?id=324a1225a454367611312) Orozco-Beltr\u00e1n D, Carratal\u00e1-Munuera E, Molina J, Quintano-Jim\u00e9nez JA, Gil-Guill\u00e9n VF; Working Group for the Consensus Document on the Management of Severe Asthma in Adults in Primary Health Care. Belda MJ, Roig Rico P. Consumo cr\u00f3nico de olmesart\u00e1n como causa \"sprue-like\". VF, Quesada Rico with Dr. Jos\u00e9 Ba\u00f1uls Roca es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Servicio de Dermatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Licenciado en Medicina en la Universidad de Valencia y Doctor por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche . Se especializ\u00f3 en Dermatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis . Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Dermatoscopia y Melanoma, es investigador en el grupo de investigaci\u00f3n en melanoma de ISABIAL. Ha publicado m\u00e1s de 130 art\u00edculos y ha participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Zaballos P, \u00c1lvarez-Salafranca M, Llambrich \u00c0, Malvehy J, Taberner R, Medina C, Argenziano G, Thomas L, Pizarro \u00c1, Del Pozo LJ, Avil\u00e9s JA, Martin JM, of haemosiderotic/aneurysmal dermatofibroma: A morphological study of 110 cases. Venereol. L, Hirata SH, Argenziano G, Medina C, Lacarrubba F, Del Pozo LJ, Ara M, Zaballos P. Dermoscopy of glomus tumour: a cross-sectional study of Ba\u00f1uls J, L\u00f3pez-Guerrero JA, Rodr\u00edguez-Hern\u00e1ndez A, Traves V, J, Puig S, Del Pozo LJ, Malvehy J, Karaarslan IK, Thomas L, Landi \u00c0, \u00c1, Gomez-Mart\u00edn I, Moscarella E, Aviles JA, Martin JM, Pizarro \u00c1, Flores G. The Usefulness of Dermoscopy Furney S, L\u00f3pez-Guerrero JA, Requena C, Ba\u00f1uls J, Traves V, Nagore E. Distribution and clinical role of KIT gene mutations in melanoma according to subtype: a study of 492 Spanish A, Ba\u00f1uls J, Carrera C, Ortiz P, Gardeazabal J, Boada A, de Eusebio E, Chiner E, Gonzalez C, P\u00e9rez-Gil A, Cullen D, Formig\u00f3n M, de Unamuno B, Navarro-Soriano C, Muriel A, Gozal D. Relationship between type 2 diabetes mellitus and markers of cutaneous melanoma aggressiveness: an observational multicentric Schneller-Pavelescu L, Ill\u00e1n F, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Nagore E, Moreno in linear Ba\u00f1uls J, Pe\u00f1alver V, Garc\u00eda-Casado Z, Requena C, Kumar R, Nagore E. Risk factors for the development of a second melanoma in patients with cutaneous melanoma. J Eur Acad Dermatol Pozo LJ, Argenziano G, Medina Lacarrubba F, Ferrer B, Martin Llambrich A, muscle neoplasms: a morphological study of Apr;33(4):693-699. [https://doi: Riveiro-Falkenbach E, Hernandez L, Ba\u00f1uls J, Arias E, Ortiz P, Cabriada V, Gardeazabal J, Montserrat JM, Carrera C, Corral J, Masa JF, de Terreros JG, Abad J, Boada A, Mediano O, de Eusebio E, Chiner E, Landete P, Mayos M, Fortu\u00f1o A, Barb\u00e9 F, S\u00e1nchez de la Torre M, Sanchez de la Torre A, Cano I, Gonzalez C, P\u00e9rez-Gil A, G\u00f3mez-Garc\u00eda T, Cullen D, Somoza M, Formig\u00f3n M, Aizpuru F, Navarro C, Selma-Ferrer MJ, Garcia-Ortega A, de Unamuno B, Almendros I, Farr\u00e9 Gozal D; Spanish Sleep Network. [0000-0002-6007-7320](http://orcid.org/0000-0002-6007-7320) CV ABREVIADO La Dra. Isabel Belinch\u00f3n es profesora asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Dermatolog\u00eda en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y doctora en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid, se especializ\u00f3 en Dermatolog\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos de Madrid. Cuenta con la acreditaci\u00f3n nacional para el acceso a los cuerpos docentes universitarios de Profesor Titular de Universidad en ciencias de la Salud. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Dermatolog\u00eda General, Psoriasis y Fotobiolog\u00eda, es investigadora en el grupo de investigaci\u00f3n en Dermatolog\u00eda M\u00e9dico-Quir\u00fargica de ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 230 art\u00edculos y ha participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Es vicepresidenta primera de la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y del patronato de la Fundaci\u00f3n Piel Sana (2022-2026), miembro de la Comisi\u00f3n Nacional de la especialidad de Dermatolog\u00eda M\u00e9dico-Quir\u00fargica y Venereolog\u00eda y vicepresidenta de la Comisi\u00f3n de Docencia del Hospital General Universitario Dr Balmis. PUBLICACIONES RECIENTES Belinch\u00f3n-Romero I, Bellot P, O Baniandr\u00e9s Rodr\u00edguez, L Ferr\u00e1ndiz Pulido, M Garc\u00eda-Bustinduy, J A Mart\u00ednez-L\u00f3pez, N Mart\u00ednez S\u00e1nchez, A P\u00e9rez Ferriols, E P\u00e9rez Pascual, R Rivera D\u00edaz, R Ruiz-Villaverde , Taberner Ferrer, A Vicente Villa, J Carrascosa Consenso sobre las actuaciones a seguir durante la edad f\u00e9rtil, el embarazo, el postparto y la lactancia en pacientes con psoriasis. Actas Dermosifiliogr. Mar;112(3):225-241. Carrascosa Carrillo JM; JM, Carretero G, Ferr\u00e1ndiz C, Rivera R, Daud\u00e9n E, De systemic al. Linguistic and Cultural Adaptation to Spanish of a Screening Tool for Use in Psoriatic Arthritis: The 4-item Psoriatic Arthritis Uncluttered Screening Evaluation. Adaptaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y cultural al espa\u00f1ol del cuestionario para el cribaje de artritis Del Alc\u00e1zar E, Andr\u00e9s Lencina JJ, Moreno D, de la Cueva P. Practical update of the Recommendations Published by the Psoriasis Group of the Spanish Academy of Dermatology and Venereology (GPS) on the Treatment of Psoriasis with Biologic Therapy. Part 1. Concepts and General Psoriasis with Biologic Therapy. Salgado-Boquete L, Del Alc\u00e1zar E, Lencina JJA, Moreno D, de la Cueva P. Practical Update of the Guidelines Published by the Psoriasis Group of the Spanish Academy of Dermatology and Venereology (GPs) on the Treatment of Psoriasis With Biologic Agents: Part 2 - Management of Special Populations, Patients With Comorbid Conditions, and Risk. Actas Dermosifiliogr. 2022 Jun;113(6):583-609. English, Spanish. [doi: 10.1016/j.ad.2022.01.024.](https://www.actasdermo.org/es-linkresolver-actualizacion-practica-recomendaciones-del-grupo-S0001731022001223) Rivera R, Velasco M, Vidal D, Carrascosa JM, Daud\u00e9n E, Vilarrasa E, Notario J, Ru\u00edz-Villaverde R, Yanguas I, Garc\u00eda-Latasa FJ, Ferr\u00e1n M, L\u00e1zaro-Sim\u00f3 A, de la Cueva P, Salgado-Boquete L, Belinch\u00f3n I. The effectiveness and safety of ixekizumab ABREVIADO El Dr. Vicente Bertomeu es Profesor Titular Universitario del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednica Benidorm. Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctor en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en electrofisiolog\u00eda cardiaca invasiva, fibrilaci\u00f3n auricular y cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. Dirige el Curso de Especialista en Electrocardiograf\u00eda de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y pertenece al grupo de investigaci\u00f3n CIBER Cardiovascular. Ha publicado m\u00e1s de 150 art\u00edculos y es miembro de la junta directiva de la Asociaci\u00f3n del Ritmo Cardiaco de la SEC y de la Sociedad Valenciana de Cardiolog\u00eda. PUBLICACIONES RECIENTES Vraka A, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V, F\u00e1cila L, Moreno-Arribas PMCID: PMC8955667. JM, Berbel PP, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V. Myocarditis A, leads: effectiveness and of PMID: 34802970. Cordero A, Mart\u00ednez Rey-Ra\u00f1al E, Moreno MJ, Escribano D, Moreno-Arribas J, Quintanilla MA, Zuazola P, N\u00fa\u00f1ez J, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V. Predictive Value of Garc\u00eda D, Ruiz-Ortiz M, Cequier \u00c1, Bertomeu-Mart\u00ednez V, Badim\u00f3n L, J F\u00e1cila L, Palau P, Mi\u00f1ana G, N\u00fa\u00f1ez G, de la Espriella R, Santas E, N\u00fa\u00f1ez E, Bod\u00ed V, Chorro FJ, Cordero A, Sanchis J, Lup\u00f3n J, Bay\u00e9s-Gen\u00eds A, N\u00fa\u00f1ez J. Effect of insulin on readmission for heart failure following a hospitalization for acute heart ESC Heart CV ABREVIADO La Dra. Isabel Betlloch es Profesora Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Dermatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciada en Medicina por la Universidad de Barcelona y Doctora en Medicina por la Universidad de Valencia. Se especializ\u00f3 en Dermatolog\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico de Valencia. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Teledermatolog\u00eda, Dermatolog\u00eda Pedi\u00e1trica y Dermatitis At\u00f3pica. Es coordinadora del Grupo de Investigaci\u00f3n en Dermatolog\u00eda del Instituto de Investigaci\u00f3n ISABIAL y ha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Betlloch-Mas I, Soriano-Garc\u00eda T, Boira V, Betlloch I. \u00dalceras de dec\u00fabito secundarias a oxigenoterapia de alto flujo con c\u00e1nula nasal en paciente con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 [Pressure ulcers to really indicative of COVID-19? A prospective study and literature J Eur Acad Dermatol Venereol. Operation of an Integrated Quality Management System in Accordance With ISO 9001:2015 in a Dermatology Department. Actas Dermosifiliogr (Engl Ed). 2019 PMID: 30482386. [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5208/datos_es.html?marcaTxtBusc=evangelina%20boix)) [0000-0002-8837-1580](https://orcid.org/0000-0002-8837-1580) CV ABREVIADO La Dra. Evangelina Boix es Profesora Asociada en CC. de Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, y facultativa especialista en Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n del Hospital General Universitario de Elche. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda en la Universidad de Alicante, y diplomada por la Universidad de Sevilla en Nutrici\u00f3n y Patolog\u00eda Digestiva, complet\u00f3 su formaci\u00f3n con un M\u00e1ster en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Unidades Asistenciales en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y se doctor\u00f3 en Medicina Cl\u00ednica por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES Lamas C, Navarro E, Caster\u00e1s A, Portillo P, Alc\u00e1zar V, Calatayud M, \u00c1lvarez-Escol\u00e1 C, Sastre J, Boix E, Forga L, Vicente A, Oriola J, Mesa J, Vald\u00e9s N. MEN1-associated primary hyperparathyroidism JL, MT, G\u00f3mez-Garc\u00eda JM. Serial prolactin sampling as a confirmatory test hyperprolactinemia. Endocrinol Nutr (Engl Ed). 26. PMID: 32113859. Guedes Ramallo P, Boix Carre\u00f1o E. Management of umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128500/datos_es.html?marcaTxtBusc=vicente%20boix%20martinez)) [0000-0002-7015-3948](https://orcid.org/0000-0002-7015-3948) CV ABREVIADO El Dr. Vicente Boix es Profesor Asociado en Ciencias de la Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Consultor en Enfermedades Infecciosas en la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciado en Medicina por la Universidad de Alicante y Doctor en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Infecci\u00f3n VIH y enfermedades asociadas. Dirige trabajos de TFG y TFM y es investigador en el grupo de investigaci\u00f3n Enfermedades Infecciosas ISABIAL. Ha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos y ha participado en 4 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Boix V, Merino E. Post-COVID syndrome. The never ending challenge. Med P, Garc\u00eda-Sevila R, Le\u00f3n-Ram\u00edrez JM, Moreno-Perez O, Boix V, Gil J, Merino E, Vela P, Andr\u00e9s M. Case series of acute arthritis during COVID-19 Tovar-Sugra\u00f1es P, Mart\u00ednez A, Esteve-Vives J, Le\u00f3n-Ram\u00edrez JM, Moreno-Perez O, Boix V, Gil J, Merino E, Vela P, Andr\u00e9s M. Incidence of severe COVID-19 in a Spanish cohort of diseases treated S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Rodr\u00edguez JC, S\u00e1nchez R, Garc\u00eda-Sevila R, Boix V, Gil J, Merino E. Experience with tocilizumab in severe COVID-19 pneumonia after 80 days of MJ, Alejos B, Gutierrez MM, Crespo M, De Los Santos Gil I, Ribera E, Galindo MJ, Lozano F, Payeras Cifre A, Boix V, Montero-Alonso M, Sanz J, De La Torre Lima J, Palacios R, De La Fuente Moral S, Martinez E; Codar Study Group. Dynamics of Arenas-Jim\u00e9nez J, Asensio S, Sanchez R, Ruiz-Torregrosa P, Galan I, Scholz A, Amo A, Gonz\u00e1lez-delaAleja P, Boix V, Gil J; COVID19-ALC research group. syndrome. Le\u00f3n-Ramirez JM, J, Boix V, Gil J, Merino E. The COVID-GRAM Tool for Patients Hospitalized With COVID-19 in JM, Boix V, Gil J, Zetterberg H, Esteban M, Merino E, S\u00e1ez-Valero J. Plasma ACE2 Escribano I, Galan I, Gonz\u00e1lez-delaAleja P, L\u00f3pez-P\u00e9rez M, S\u00e1nchez-Mart\u00ednez R, Merino JC. [0000-0002-3261-976X](https://orcid.org/0000-0002-3261-976X) CV ABREVIADO La Dra. Olga Brotons es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de la Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del Hospital General Universitario de Elda. Graduada en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Se especializ\u00f3 en Psiquiatr\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia, y su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Esquizofrenia y Ambiente terap\u00e9utico y es colabora en el grupo de investigaci\u00f3n de CIBERSAM. Ha publicado m\u00e1s de 3 art\u00edculos y ha participado en 1 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Luengo A, Brotons O, Lorente E, Herrero N, Aguilar EJ, Escart\u00ed MJ, Gonz\u00e1lez JC, Leal C, Sanju\u00e1n J. Respuesta emocional ante est\u00edmulos amenazantes en psicosis y trastornos de ansiedad [Emotional response to CV ABREVIADO La Dra. Esther Caparr\u00f3s es Profesora Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Licenciada en CC. Biol\u00f3gicas por la Universidad de Alicante y Doctora por la Universidad de Murcia. Su inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n se ha centrado en el Sistema Inmunitario, Cirrosis Hep\u00e1tica e Inflamaci\u00f3n. Es investigadora del Grupo de Inmunolog\u00eda Hep\u00e1tica e Intestinal. Ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos y ha participado en la gesti\u00f3n universitaria como Vicedecana de la Facultad de Medicina y como Secretaria del Departamento de Medicina Cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Caparr\u00f3s E, Wiest R, Scharl M, Rogler G, Guti\u00e9rrez Casbas Yilmaz Guti\u00e9rrez A, M\u00e1rquez-Galera \u00c1, Caparr\u00f3s E, Aparicio JR, Madero L, Pay\u00e1 A, L\u00f3pez-Atalaya JP, Franc\u00e9s R. Transcriptional regulation F, FA, Bacterial Antigen Pi\u00f1ero P, Gonz\u00e1lez-Navajas JM, Gim\u00e9nez P, 27214392. Garelli Heredia F, Casimiro AP, Macedo A, Nunes C, Garcez M, Dias ARM, Volonte YA, T, Caparros 26334579. [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_128202/datos_es.html?marcaTxtBusc=maria%20angeles%20carbonell%20torregrosa) CV ABREVIADO La Dra. Mar\u00eda \u00c1ngeles Carbonell es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES International Journal of Environmental Research reduce inefficiency in consultation POSTGRADUATE MEDICINE. TAYLOR & critical appraisal of the prognostic predictive models for patients with sepsis: Which model can and Mortality after Having a Traffic Accident Traveling by Private Car or Van: An Analysis of 164,790 Subjects and 79,664 Accidents International Journal of clinical applicability and risk of bias of the predictive neck-Journal the and mortality a cardiovascular event attended in an emergency department Current Medical Research and Opinion. Taylor & Francis LTD. 35, pp.455-459. ISSN 0300-7995. [https://doi.org/10.1080/03007995.2018.1469480](https://doi.org/10.1080/03007995.2018.1469480) Navarro Juan; Mar\u00eda Antonio Palaz\u00f3n Bru; Ana M Mart\u00ednez D\u00edaz; Vicente F Gil Guill\u00e9n. (2/5). 2016. Nonadherence to prescribing La Dra. Concepci\u00f3n Carratal\u00e1 es Profesora Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, Directora del M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria y Coordinadora adjunta del Programa de doctorado en Salud p\u00fablica, Ciencias M\u00e9dicas y Quir\u00fargicas en la misma universidad. Graduada en Enfermer\u00eda por la Universidad de Alicante y por la Hogeschool Zeeland de Holanda, M\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica por la Universidad de Alicante y Doctora por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche en Investigaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica. Su inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n se ha centrado en Adherencia al tratamiento, Inercia cl\u00ednica y diagn\u00f3sticas, actividades preventivas y promoci\u00f3n de la salud con perspectiva de g\u00e9nero. Es Co-Investigadora Principal en la beca de excelencia PROMETEO \u00abProyecto: Pr\u00e1cticas de bajo valor con perspectivas de g\u00e9nero y en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria\u00bb, forma parte de la Red de Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria RICAPPS y del Comit\u00e9 de expertos del Instituto de Investigaci\u00f3n Jordi Gol i Gurina. Tiene 2 sexenios acreditados por la ANECA, ha publicado m\u00e1s de 90 art\u00edculos, participado en 5 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y dirigido m\u00e1s de 40 tesis doctorales. PUBLICACIONES RECIENTES Mart\u00ednez-Perez P, Orozco-Beltr\u00e1n D, Pomares-G\u00f3mez F, Gil-Guill\u00e9n VF, Quesada JA, L\u00f3pez-Pineda A, Nouni-Garc\u00eda R, Carratal\u00e1-Munuera C. Factores asociados a la insatisfacci\u00f3n con el tratamiento farmacol\u00f3gico en pacientes con diabetes mellitus tipo 2: estudio transversal [Factors associated with dissatisfaction with pharmacological treatment in patients with 2 diabetes mellitus: A cross-sectional study]. Cancer Screening in Spain: Results of the 2017 National Health Survey. Int J Evolutionary Analysis of International Scientific Output in Occupational Therapy from 1917 to 2020. Int J Spain, 1998 to 2017. Cardiovascular Risk Studies: Protocol for a Population-Based Cohort Study. Lopez-Pineda A, Sellers F, VF, primary management of reproductive health: J Med Sci. umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_6435/datos_es.html?marcaTxtBusc=ENRIQUE%20DE%20MADARIA)) [0000-0002-2412-9541](https://orcid.org/0000-0002-2412-9541) CV ABREVIADO Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctor en Medicina por la misma universidad, se especializ\u00f3 en Aparato Digestivo en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis y sub-especializ\u00f3 en Pancreatolog\u00eda y Enfermedades Biliares. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en pancreatitis aguda, pancreatitis cr\u00f3nica y complicaciones de colelitiasis. Pertenece al Grupo de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Pancreatolog\u00eda de ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 110 art\u00edculos y ha participado en 10 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Ha sido Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda (2020-2023) y de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pancreatolog\u00eda (2013-2017). PUBLICACIONES RECIENTES de-Madaria E, Capurso G. Afif W, Ang D, Antelo M, Bollipo S, Castells A, Chahal P, Heinrich H, Law JK, van Leerdam ME, Lens S, Pannala R, Park SH, Rabiee J, and future of gastroenterology and hepatology: international SWOT analysis steps for a successful career? The JR, Udd M, Stimac D, Arcidiacono PG, De Pretis N, Valente R, Di Giulio E, Casellas JA, Kyl\u00e4np\u00e4\u00e4 L, Hauser G, Mariani A, Gabbrielli P, M\u00e1rta K, Kamal A, Lauret-Bra\u00f1a E, Barbu ST, Nunes V, Ruiz-Rebollo ML, Garc\u00eda-Rayado G, Lozada-Hernandez EE, Pereira J, Negoi I, Espina S, Hollenbach M, Litvin A, Bolado-Concejo NG, Roger-Ib\u00e1\u00f1ez M, S\u00e1nchez-Marin C, Osuna-Ligero R, Gracia \u00c1, Llorens P, P, R, Closa F, Mart\u00edn-P\u00e9rez E, Marra-L\u00f3pez C, Moya-Herraiz \u00c1, R, Ramia JM, S\u00e1nchez B, I, Vaquero EC, Evidence-based N, Wu BU, Rey-Riveiro M, Acevedo-Piedra NG, Mart\u00ednez J, Llu\u00eds F, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Singh VK. Early factors associated [0000-0002-2117-7257](https://orcid.org/0000-0002-2117-7257) CV ABREVIADO Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Doctora en Ciencias de la Salud por la Universidad Jaume I de Castell\u00f3n, se especializ\u00f3 en Medicina Intensiva en el Hospital Universitario de la Princesa de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Disparidades en la atenci\u00f3n a los cuidados intensivos cardiol\u00f3gicos en grupos vulnerables, Bio\u00e9tica asistencial y Metaan\u00e1lisis. Pertenece al Grupo de Investigaci\u00f3n asociado UCIELX de investigaci\u00f3n sobre cuidados cr\u00edticos (FISABIO) y es investigadora principal del registro ARIAM en el Hospital General Universitario de Elche. Tiene m\u00e1s de 25 publicaciones, incluyendo 2 cartas al director. PUBLICACIONES RECIENTES V. S\u00e1nchez-Garc\u00eda; R. Hern\u00e1ndez-Quiles; Eva de-Miguel-Balsa; A.D ocampo-Sim\u00f3n; T-Cell Lymphotropic Virus (HTLV) in Pregnant Women in the and Systematic with Casero, RB.; de Miguel Balsa, E.; Manso \u00c1lvarez, management. 15, pp.57-67. ISSN 1178-2048. [doi: 10.2147/vhrm.s185082](https://europepmc.org/article/med/30936712) Mu\u00f1oz de Bustillo E. Radiological iodinated contrast-induced nephropathy. Predictive power of the grace score in population in Predicting Hospital Mortality: Analysis CV ABREVIADO La Dra. Elena D\u00edaz es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_107537/datos_es.html?marcaTxtBusc=diaz%20fernandez%20maria%20nieves) [0000-0002-4843-9384](https://orcid.org/0000-0002-4843-9384) CV ABREVIADO Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante. Se especializ\u00f3 en Oncolog\u00eda M\u00e9dica v\u00eda MIR en el Hospital General Universitario de Elche. Doctora en Medicina y M\u00e1ster en Gesti\u00f3n Sanitaria por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en el C\u00e1ncer de Mama. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n sobre c\u00e1ncer de mama GEICAM, ha publicado m\u00e1s de 15 art\u00edculos y ha participado en 5 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES D\u00edaz N, Menj\u00f3n S, Rolfo C, Garc\u00eda-Alonso P, Carulla J, Magro A, Miram\u00f3n J, Rodr\u00edguez CA, de Castellar R, Gasquet JA. Patients' perception of cancer-related fatigue: results Aramburo PM, Carabantes F, D\u00edaz N, Flori\u00e1n J, L\u00e1zaro M, de Segovia JM, Gasquet JA, Alegre A; RADAR Study Group. Evaluation of use and effectiveness darbepoetin alfa D, Bosch Roig C, Jim\u00e9nez Orozco E, \u00c1lvarez R, Cuervo JM, D\u00edaz Fern\u00e1ndez N, S\u00e1nchez Heras AB, Gal\u00e1n Brotons A, Giner Marco V, Codes M De Villena M; LEARN II Study Group. daily a multivariate analysis of data from current J Cancer Care (Engl). 2013 G\u00f3mez M, D\u00edaz Fern\u00e1ndez N, Cantos S\u00e1nchez de Ibarg\u00fcen B, Zugazabeitia Olabarr\u00eda L, Mart\u00ednez Lozano J, Poza de Celis R, Trujillo V\u00edlchez R, Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez I, Capdevila Castill\u00f3n J, Traseira Lugilde S, Esteban Gonz\u00e1lez E. Association of Performance Status and Pain in Metastatic Bone Pain Management I, Aguirre E, Morales S, Gonz\u00e1lvez ML, Servitja S, D\u00edaz N, Del Barco S, Barnadas A, Margel\u00ed M, Garc\u00eda Carbonero I, Llombart A. Real-world data on the efficacy and safety of weekly oral vinorelbine in Ciruelos EM, D\u00edaz MN, Isla MD, L\u00f3pez R, Bernab\u00e9 R, Gonz\u00e1lez E, Cirauqui B, Coves J, Morales S, Arcediano A, Barneto I, P, Illarramendi JJ, Morales C, Ponce S. Patient preference for oral chemotherapy in the treatment of metastatic breast and lung 2019 Sep 30. PMID: 31571304. Camps Herrero C, Batista N, D\u00edaz Fern\u00e1ndez N, Escobar \u00c1lvarez Y, Gonzalo G\u00f3mez A, Isla Casado D, Salud A, Terrasa Pons J, Guillem Porta V. Breakthrough cancer pain: review and calls to [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_36801/datos_es.html?marcaTxtBusc=jose%20ramon%20dominguez%20escribano) CV ABREVIADO El Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Dom\u00ednguez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/PDI/:persona_109461/datos_es.html) [0000-0002-4831-8849](https://orcid.org/0000-0002-4831-8849) CV ABREVIADO Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Murcia, M\u00e1ster Universitario en Trasplante Hematopoy\u00e9tico en la Universitat de Val\u00e8ncia y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Se especializ\u00f3 en Hematolog\u00eda y Hemoterapia en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos, Linfomas y Mielomas. Pertenece los grupos de investigaci\u00f3n PETHEMA, GELTAMO y GEM, ha publicado m\u00e1s de 55 art\u00edculos y ha participado en 4 paneles de experto de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Pi\u00f1ana JL, Martino R, Garc\u00eda-Garc\u00eda I, Parody R, Morales MD, Benzo G, G\u00f3mez-Catalan I, Coll R, De La Fuente I, Luna A, Merch\u00e1n B, Chinea A, de Miguel D, Serrano A, P\u00e9rez C, Diaz C, Lopez JL, Saez AJ, Bailen R, Zudaire T, Mart\u00ednez D, Jurado M, Calbacho M, V\u00e1zquez L, Garcia-Cadenas I, Fox L, Pimentel AI, Bautista G, Nieto A, Fernandez P, Vallejo JC, Solano C, Valero M, Espigado I, Salda\u00f1a Ribera M, Gonzalez-Vicent M, Fern\u00e1ndez N, MC, Cedillo A, Sureda A; Infectious Complications P, Guzm\u00e1n M, Ortiz-de-Salazar MI, Arbona C. Evolution of the residual risk of HBV, HCV and HIV transmission through blood transfusion in the Region of Valencia, Spain, during a Encinas C, Garc\u00eda-Feria A, Gironella M, I\u00f1igo B, Mart\u00edn J, Ribas P, Ru\u00edz M\u00c1, Gonz\u00e1lez Y, Vicu\u00f1a I, Ram\u00edrez \u00c1, Fern\u00e1ndez P, de la Rubia J. Single-agent daratumumab in MJ, Prieto-Fernandez J, Garc\u00eda R, Garc\u00eda-Huerta AJ, Barrios P\u00e9rez-Encinas M, Simiele Herrera-Puente P, group. prognostic for survival after salvage JJ, Chand\u00eda M, D\u00edaz-Mediavilla J, Ray\u00f3n C, de Las Heras N, Fern\u00e1ndez-Abell\u00e1n P, Cabezudo M, de Coca AG, Alonso JM, Olivier C, Hern\u00e1ndez-Rivas JM, Montesinos P, Fern\u00e1ndez R, Garc\u00eda-Su\u00e1rez J, Garc\u00eda M, Sayas MJ, Paiva B, Gonz\u00e1lez M, Orfao A, San Miguel JF; PETHEMA Programa para el Estudio de la Terap\u00e9utica en Hemopat\u00edas Malignas Cooperative Study Group. Minimal residual disease evaluation by flow cytometry is a Kim HT, Ruiz-Arg\u00fcelles GJ, Undurraga MS, Uriarte MR, Mart\u00ednez L, Jacomo Guti\u00e9rrez-Aguirre H, Melo RA, Bittencourt R, Pasquini EM, Vellenga E, Holowiecka A, Gonz\u00e1lez-Huerta AJ, Fern\u00e1ndez P, De la Serna J, Brunet S, De Lisa E, Gonz\u00e1lez-Campos J, Ribera JM, Krsnik I, Ganser A, Sanz MA, Montesinos P, Casale MF, D\u00edaz-Mediavilla J, Jim\u00e9nez S, Fern\u00e1ndez I, Fern\u00e1ndez P, Gonz\u00e1lez-Campos J, Gonz\u00e1lez JD, Herrera P, de Lisa E, Olave T, Rojas R, Salamero O, Sayas MJ, Pellicer A, Perales A. Maternal and fetal outcomes in pregnant women MJ, Pascual MJ, Quereda B, Sancho JM, Polo M, L\u00f3pez J, Conde E, Jarque I, Alonso N, Ram\u00edrez MJ, Fern\u00e1ndez P, Sayas MJ, Requena MJ, Salar A, Gonz\u00e1lez JD, Gonz\u00e1lez-Barca E, Arranz R, Caballero D, Mart\u00edn A. rituximab outcomes Bennett TA, Montesinos P, Moscardo F, Martinez-Cuadron D, Martinez J, Sierra J, Garc\u00eda R, de Oteyza JP, Fernandez P, Serrano J, Fernandez A, Herrera P, Gonzalez A, Bethancourt C, Rodriguez-Macias G, Alonso A, Vera JA, Navas B, Lavilla E, Lopez JA, Jimenez S, Simiele A, Mascu\u00f1ano Bautista Perez Simon JA, Fuente Ade L, Ray\u00f3n C, Troconiz IF, Janda A, Bosanquet AG, Hernandez-Campo P, Primo D, Lopez R, Liebana B, Rojas JL, Gorrochategui J, Sanz Morgades M, Granada I, Montesinos P, Gonz\u00e1lez-Campos J, Fern\u00e1ndez-Abell\u00e1n P, Tormo M, Bethencourt C, Brunet S, Hern\u00e1ndez-Rivas JM, Moreno MJ, Sarr\u00e0 J, Del Potro E, Barba P, Bernal T, Grande C, Grau J, Cervera J, Feliu E; PETHEMA Group, Spanish Society of Hematology. Prognostic [0000-0002-9319-1824](https://orcid.org/0000-0002-9319-1824) CV ABREVIADO La Dra. Cleof\u00e9 Fern\u00e1ndez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y facultativa especialista en neumolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctora en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Se especializ\u00f3 en Neumolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en asma, pleura y neumolog\u00eda intervencionista. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos y ha participado en 1 panel de experto de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Domingo Ribas C, Carrillo D\u00edaz T, Blanco Aparicio M, Mart\u00ednez Morag\u00f3n E, Banas Conejero D, S\u00e1nchez Herrero MG; REDES Study Group. REal worlD Effectiveness and Safety of Mepolizumab in a Multicentric Spanish Cohort V, Muriel A, Viallon A, Fern\u00e1ndez-Capit\u00e1n C, Yusen RD, Monreal M; Registro Informatizado de la Enfermedad TromboEmb\u00f3lica Investigators. Treatment of Right Heart Thrombi Associated Jul;130(7):874. PMID: 28011316. Jara-Palomares Fern\u00e1ndez C, Mart\u00edn C, S\u00e1nchez-Paya J, Hern\u00e1ndez L. Influence of diuretics on the concentration proteins and other components of pleural transudates in patients with heart failure. Med. Agusti C, Lucena CM, Rosell A, Andreo F, Centeno C, Montero C, Vidal I, Garc\u00eda-Alfonso L, Bango A, Ariza M, Gallego R, Orta M, Bello S, Minchol\u00e9 E, Torrego A, Pajares V, Gonz\u00e1lez H, Wang\u00fcemert AL, P\u00e9rez-Izquierdo J, Disdier C, de Vega Sanchez B, Cordovilla R, Casc\u00f3n J, Cruz A, Garc\u00eda-L\u00f3pez JJ, Puente L, Benedetti P, Garc\u00eda-Gallo CL, D\u00edaz Nuevo G, Aguado S, Partida C, D\u00edaz-Agero P, Luque Crespo E, Pav\u00f3n M, P\u00e1ez F, Cases E, Mart\u00ednez R, Briones A, Fern\u00e1ndez C, Mart\u00edn Serrano C, Uribe-Hern\u00e1ndez AM, Robles J. Bronchoscopist's perception of Llorca E, Fern\u00e1ndez C, Ant\u00f3n J, Ferrer C, G\u00e1lvez B, Esteban V, Revelles E, P\u00e9rez-Mart\u00edn C, G\u00f3mez-Imbern\u00f3n E, Adsuar J, Piqueras P, Amat B, Franco J, Colom MF. The Domestic Environment and the C, Sesma J, Bolufer S, Mart\u00edn C. Ethanolamine [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_5668/datos_es.html) [0000-0003-1065-1799](https://orcid.org/0000-0003-1065-7199) CV ABREVIADO El Dr. Javier Fern\u00e1ndez es Catedr\u00e1tico de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Secci\u00f3n de Alergolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Valladolid y Doctor en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Alergia en la Universidad de M\u00e1laga. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Alergia a medicamentos, Alergia a venenos de insectos y Al\u00e9rgenos de p\u00f3lenes y alimentos. Es investigador responsable del Grupo de Investigaci\u00f3n N\u00ba11 Alergias del Instituto de Investigaci\u00f3n ISABIAL y del Nodo de Alicante de la RED ARADYAL del Instituto Carlos III. Dirige el M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Medicina Cl\u00ednica y la C\u00e1tedra de Alergia e Inmunolog\u00eda de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, ha publicado 125 publicaciones en revista con \u00edndice de impacto, realizado m\u00e1s de 210 comunicaciones a congresos nacionales e internacionales y participado en 3 paneles de experto de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Jimenez-Rodriguez TW, Manuel Marco de la Calle F, Lozano-Cubo I, Montoyo-Anton RA, Soriano-Gomis V, Gonzalez-Delgado P, Fern\u00e1ndez-Sanchez Converter A That M, Garc\u00eda BE, Gastaminza G, Blanca-L\u00f3pez N, Alvarado MI, Fern\u00e1ndez J, Moya C, Bartra J, Ferrer M, Goikoetxea MJ. Validation of MC, Garc\u00eda-N\u00fa\u00f1ez I, Lobera T, Moreno E, Rojas P, Rosado A. Clinical Practice Guidelines for Diagnosis and Jurado-Escobar R, Torres MJ, Blanca-L\u00f3pez N, Canto G, Blanca M, Laguna JJ, Bartra J, Rosado A, Fern\u00e1ndez J, J. of Hymenoptera venom Cornejo-Garc\u00eda JA, Torres MJ, Blanca-L\u00f3pez N, Canto G, Blanca M, Laguna JJ, Bartra J, Rosado A, Fern\u00e1ndez J, Garc\u00eda-Mart\u00edn E, Ag\u00fandez JAG. Lack of Major Involvement of Common CYP2C Gene Polymorphisms in the Risk P\u00e9rez FJ, Prieto-Moreno Pfeifer A, Jimenez-Rodriguez TW, Fernandez S\u00e1nchez J, Blanca M, Canto Diez G, Blanca-L\u00f3pez N. Patterns of response and Mart\u00edn-Pedraza L, Victorio Puche L, Esteban Rodr\u00edguez A, Blanca-L\u00f3pez N, Eva Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez A, Fern\u00e1ndez-Caldas E, Mor\u00e1n Morales M, Fern\u00e1ndez-S\u00e1nchez FJ, L\u00f3pez S\u00e1nchez JD, Garrido-Lestache JLS, Canto G, Blanca M. Skin Testing With Peach Peel Extract Versus Serum IgE to Pru p Mart\u00edn-Pedraza L, Esteban Rodr\u00edguez A, Blanca-L\u00f3pez N, Abel Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez E, Ruano-Zaragoza M, Prieto-Moreno Pfeifer A, Fern\u00e1ndez Caldas E, Mor\u00e1n Morales M, Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez FJ, L\u00f3pez S\u00e1nchez JD, Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez TW, Subiza Garrido-Lestache JL, develop tolerance to allergy to Pru p 9: A large study group ABREVIADO El Dr. Emilio Flores es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Graduado en Farmacia por la Universidad de Valencia, se especializ\u00f3 en An\u00e1lisis cl\u00ednicos en el Hospital Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Alergia, Laboratorio Cl\u00ednico y Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. Pertenece al Grupo de Investigaci\u00f3n en Alergias N\u00ba11 del Instituto de Investigaci\u00f3n ISABIAL y al Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de la Demanda e Interpretaci\u00f3n de resultados de pruebas de laboratorio. Ha publicado m\u00e1s de 85 art\u00edculos y participado en 2 paneles de experto de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Salinas M, Flores E, Lopez-Garrig\u00f3s M, Salinas CL. Artificial intelligence: A step forward in the clinical laboratory, a Flores E, Mart\u00edn E, Leiva-Salinas C. The clinical laboratory: a decision maker 34013682. Salinas M, Flores E, L\u00f3pez Garrig\u00f3s M, Blasco A, Diaz E, Leiva-Salinas C. Stat Laboratory Interventions to Improve Patient Emergency Department and Resource Expenditure: Jan 10.1093/labmed/lmab030](https://academic.oup.com/labmed/article/53/1/85/6358183?login=true). PMID: 34436594. Salinas M, Flores C. Dealing with redundant gamma in the last decades of life. Revista Ocronos. Salinas M, L\u00f3pez-Garrig\u00f3s M, Flores Leiva-Salinas P,Santo-Quiles M, Bourahel Leiva-Salinas P, Flores E, Salinas M. Sample for urianalysis, a challenge in Primary Care. Salinas \u00c1, Santo-Quiles A, Lopez-Garrigos M, Flores E, Leiva-Salinas C. Laboratory parameters in patients with COVID-19 on first admission is in Oct M, Pomares F, Leiva-Salinas C. Intervenci\u00f3n para la detecci\u00f3n de hipomagnesemia en pacientes mayores de 65 a\u00f1os procedentes ABREVIADO El Dr. Rub\u00e9n Franc\u00e9s es Catedr\u00e1tico de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Licenciado en CC. Biol\u00f3gicas por la Universitat de Val\u00e8ncia y Doctor en Biolog\u00eda Molecular y Celular por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Su inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n se ha centrado Hepatolog\u00eda, Gastroenterolog\u00eda e Inmunolog\u00eda, es Jefe del Grupo de Inmunolog\u00eda Hep\u00e1tica e Intestinal adscrito a CIBERehd y ha publicado m\u00e1s de 100 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Gil-G\u00f3mez A, Rojas \u00c1, Garc\u00eda-Lozano MR, Mu\u00f1oz-Hern\u00e1ndez R, Gallego-Dur\u00e1n R, Maya-Miles D, Montero-Vallejo R, Gato S, Gallego J, Franc\u00e9s R, Soriano G, Ampuero J, Romero-G\u00f3mez M. Impact of a Loss-of-Function Variant Decompensation and Mortality Nanni P, Wolski W, Mart\u00ednez-L\u00f3pez S, Caparr\u00f3s E, Franc\u00e9s R, Moghadamrad S. Cells Regulate Lymphangiogenesis Control of Gonz\u00e1lez-Viv\u00f3 M, Gordillo J, Olivares D, Vera I, Ma\u00f1osa M, Gisbert JP, Aguas M, S\u00e1nchez-Rodr\u00edguez E, Bosca-Watts M, Laredo V, Camps B, Mar\u00edn-Jim\u00e9nez I, Zabana Y, Mart\u00edn-Arranz MD, Mu\u00f1oz R, Navarro M, Sierra E, Madero L, Vela M, P\u00e9rez-Calle JL, Sainz E, Calvet X, Arias L, Morales V, Bermejo F, Fern\u00e1ndez-Salazar L, Van Domselaar M, De Castro L, Rodr\u00edguez C, Mu\u00f1oz-Villafranca C, Lorente R, Rivero M, Iglesias E, Herreros B, Busquets D, Riera J, Mart\u00ednez-Montiel MP, Rold\u00f3n M, Roncero O, Hinojosa E, Sierra M, Barrio J, De Francisco R, Huguet J, Merino O, Carpio D, Ginard D, Mu\u00f1oz F, Piqueras M, Almela P, Arg\u00fcelles-Arias F, Alca\u00edn G, Bujanda L, Mance\u00f1ido I, Ramos L, Sempere L, Ses\u00e9 E, Barreiro- de Acosta M, Dom\u00e8nech E, Franc\u00e9s R. Immigrant IBD Patients in Spain Are Younger, Have More H, Zheng K, Mart\u00edn-Adrados B, Caparros E, Franc\u00e9s R, Nelson LJ, G\u00f3mez Del Moral M, Asensio I, Vaquero J, Ba\u00f1ares R, \u00c1vila MA, Andrade RJ, Isabel Lucena M, Mart\u00ednez-Chantar ML, Reeves HL, Masson S, Blumberg RS, Gracia- Sancho Caparr\u00f3s E, Aparicio JR, Madero L, Pay\u00e1 A, L\u00f3pez-Atalaya JP, Franc\u00e9s R. Transcriptional regulation M, Rogler G, Yilmaz Su\u00e1rez B, Zapater P, Mart\u00ednez-Bl\u00e1zquez JA, Caparr\u00f3s R, Crespo J, Abad J, Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez \u00c1, G\u00f3mez-Camarero J, Caballer\u00eda J, Lo Iacono O, Iba\u00f1ez L, Garc\u00eda-Samaniego J, Mart\u00edn-Mateos R, Franc\u00e9s R, Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez C, Diago M, Soriano G, Andrade RJ, Latorre R, Jorquera F, Morillas RM, Escudero D, J, Rojas \u00c1, Gallego-Dur\u00e1n R, Mu\u00f1oz-Hern\u00e1ndez R, Rico MC, Mill\u00e1n R, Garc\u00eda-Lozano R, Franc\u00e9s R, Soriano G, Romero-G\u00f3mez M. Development and Validation of a Clinical-Genetic [0000-0002-9753-461X](https://orcid.org/0000-0002-9753-461X) CV ABREVIADO La Dra. Araceli Frutos es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de Unidad de Hemodin\u00e1mica y Cardiolog\u00eda Intervencionista en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad del Pa\u00eds Vasco, se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda en el Hospital La Paz de Madrid y en Hemodin\u00e1mica y Cardiolog\u00eda Intervencionista en el Hospital La Paz de Madrid y en el Hospital San Juan de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Cardiopat\u00eda Isqu\u00e9mica, Intervencionismo Coronario y Funci\u00f3n Microvascular. Es investigadora en FISABIO, ha publicado m\u00e1s de 55 art\u00edculos nacionales e internacionales y participado en 3 paneles de experto de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ram\u00f3n L\u00f3pez-Palop, Pilar Carrillo, Alberto Cordero, Araceli Frutos, Irene Mateo, Samer Mashlab, Juli\u00e1n Rold\u00e1n. \"Effect of de la Torre Hernandez, Ramon Lopez-Palop, Tamara Garcia Camarero, Pilar Carrillo S\u00e1ez, Gonzalo Martin Gorria, Araceli Frutos, Blanca Arnaez Corada, Alberto Cordero Fort, Jenny M. Gomez Delgado, Pilar Agudo Quilez, Dae-Hyun Lee, Irene Mateo Rodriguez, Fermin Sainz Laso, Ahmed Khashaba, Sandra Miralles Arques, 10.4244/EIJV9I7A136](https://eurointervention.pcronline.com/article/clinical-outcomes-after-intravascular-ultrasound-and-fractional-flow-reserve-assessment-of-intermediate-coronary-lesions-propensity-score-matching-of-large-cohorts-from-two-institutions-with-a-differential-approach) L\u00f3pez-Palop Carrillo P, Frutos A, Cordero A, Agudo P, Mashlab S, Bertomeu-Mart\u00ednez V. of disease by radial approach\". Sergio Garc\u00eda Blas , Julio N\u00fa\u00f1ez, Pilar Carrillo, Alberto Cordero, Gema Mi\u00f1ana, Araceli Frutos, Ernesto Valero, Ingrid Cardells, Juan Sanchis, Ram\u00f3n L\u00f3pez-Palop. Int J Versus Without Diabetes Mellitus\". Cordero A, L\u00f3pez-Palop R, Carrillo P, Moreno-Arribas J, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V, Frutos A, Garc\u00eda-Carrilero M, Gunturiz Rafael Romaguera, Pablo Salinas, Salvatore Brugaletta, Josep Gomez-Lara, Jos\u00e9 F. D\u00edaz, Miguel A. Romero, Sergio Garc\u00eda-Blas, Raymundo Ocaranza, Pascual Borde, Marcelo Jim\u00e9nez Kockar, Raul Millan Segovia, Andr\u00e9s \u00cd\u00f1iguez, Mar Alameda, Ramiro Trillo, Dae Hyun Lee, Pedro Mart\u00edn, Mar\u00eda L\u00f3pez-Benito, Araceli Frutos, Jos\u00e9 Moreu, Felipe Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, Bruno Garc\u00eda del Blanco, Gerard Roura, Xavier Rossello, Stuart J. Pocock, Antonio Fern\u00e1ndez-Ortiz, Manel Sabate, JA G\u00f3mez-Hospital. American Heart Journal 2020 222:174-182., https:// [doi.org/10.1016/j.ahj.2020.01.018](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002870320300338?via%3Dihub). Ram\u00f3n L\u00f3pez Palop, Pilar Carrillo, Francisco Torres, I\u00f1igo Lozano, Araceli Frutos, Pablo Avanzas, Alberto Cordero, Juan Rond\u00e1n. \"Resultados del empleo de la reserva fraccional de flujo en la valoraci\u00f3n de lesiones no causales en el s\u00edndrome coronario agudo\". Rev Esp Cardiol 2012;65:164-170. Art\u00edculo. FI: 3.2 [doi: 10.1016/j.recesp.2011.09.020.](https://www.revespcardiol.org/en/linksolver/ft/pii/S0300-8932(11)00848-7) -Ram\u00f3n L\u00f3pez Palop, Pilar Carrillo, Pilar Agudo, Araceli Frutos, Alberto Cordero, Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez-Aranda, David Ramos. \"Correlaci\u00f3n entre ecograf\u00eda intracoronaria y reserva fraccional de flujo en lesiones coronarias largas. Un estudio de ecograf\u00eda intracoronaria tridimensional\". Ram\u00f3n Carrillo , Frutos Mart\u00ednez , Amin El Amrani , David Ramos. Factores asociados al error en la estimaci\u00f3n visual de la importancia funcional de lesiones coronarias. Rev Esp Cardiol. 2016;69:657-63 DOI: [10.1016/j.recesp.2015.12.024 ](https://www.revespcardiol.org/en-linkresolver-factors-associated-with-errors-in-S1885585716000803) Ram\u00f3n L\u00f3pez-Palop, Pilar Carrillo, Gunnar Leithold, Araceli Frutos, Eduardo Pinar y Alfonso Freites. Valor diagn\u00f3stico del cociente de flujo cuantitativo obtenido mediante angiograf\u00eda en presencia de lesiones en el tronco com\u00fan izquierdo. Rev Esp Cardiol 2021;74:357-59 DOI: [10.1016/j.rec.2020.09.03](https://www.revespcardiol.org/en-diagnostic-accuracy-angiography-based-quantitative-flow-articulo-S1885585720305181) [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_231517/datos_es.html?marcaTxtBusc=rafael%20gandulla) CV ABREVIADO El Dr. Rafael Gandulla es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria en el Centro de Salud Florida de Alicante. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Medicina Familiar y Comunitaria en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Ecograf\u00eda Cl\u00ednica, Cirug\u00eda Menor y Dermatoscopia. [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/pdi/:persona_215912/datos_es.html?marcaTxtBusc=javier%20garcia%20abellan) [0000-0002-5217-3726](https://orcid.org/0000-0002-5217-3726) CV ABREVIADO El Dr. Javier Garc\u00eda Abell\u00e1n es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista de Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina por la Universidad de Murcia, se especializ\u00f3 en Medicina Interna-Enfermedades Infecciosas en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en VIH, COVID-19 y Riesgo Cardiovascular. Es investigador en el Grupo de Investigaci\u00f3n de VIH/SIDA del Hospital General Universitario de Elche y ha publicado m\u00e1s de 35 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Fern\u00e1ndez M, Padilla S, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Lozano V, Ena N, Garc\u00eda-S\u00e1nchez L, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Guti\u00e9rrez F. HIV-1 RNA levels in rectal compartments after plus PMID: Rica A, Padilla S, Ruiz-Garc\u00eda M, L\u00f3pez-Escudero J, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Masi\u00e1 M, Guti\u00e9rrez F. Pericarditis caused by Mycobacterium africanum: S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Mascarell P, Agull\u00f3 V, S, Polotskaya K, Fern\u00e1ndez M, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, de la Rica A, Garc\u00eda JA, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Mascarell P, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Survival benefit of remdesivir in hospitalized Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Mascarell P, Ruiz-Garc\u00eda M, Masi\u00e1 M, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Navarro A, Guill\u00e9n L, Telenti G, Mascarell P, Botella \u00c1, Guti\u00e9rrez F. Impact of the Addition of Baricitinib to Standard of Care Including Tocilizumab and Corticosteroids on Mortality and Safety N, Ruiz-Garc\u00eda M, Botella A, Sanchis J, Mascarell P, Falc\u00f3n S, Masi\u00e1 M, Guti\u00e9rrez F. Late a hypertension: a case report. J Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Andreo M, Ruiz S, Galiana A, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Antibody Response to SARS-CoV-2 Garc\u00eda JA, Padilla S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Galiana A, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Guti\u00e9rrez F. Durable antibody response one year after hospitalization for [0000-0001-5523-9762](https://orcid.org/0000-0001-5523-9762) CV ABREVIADO Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctora en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Psiquiatr\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la esquizofrenia, concretamente en la Intervenci\u00f3n Temprana y la Cognici\u00f3n. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n CIBERSAM ISCIII, ha publicado m\u00e1s de 40 art\u00edculos y ha participado en paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Garc\u00eda-Fern\u00e1ndez L, Romero-Ferreiro V, S\u00e1nchez-Pastor L, Dompablo D, G, J, Santos JL, Rodriguez-Jimenez R. Impact of Negative Symptoms on Functioning and Quality of Life in First Psychotic Episodes of Rodriguez-Jimenez R. The impact on mental health patients of COVID-19 Rodriguez-Jimenez Gender differences in Rodriguez-Jimenez R. Differences in theory of mind between early and chronic stages in schizophrenia. J Psychiatr Res. 2020 Aug;127:35-41. PD, Padilla S, Rodriguez-Jimenez R. Mental Health in Elderly Spanish People in Times of COVID-19 Outbreak. Am J Geriatr Psychiatry. M, J, Rodriguez-Jimenez R. Mental of COVID-19 pandemic CV ABREVIADO El Dr. Antonio Garc\u00eda Honrubia es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Cardiolog\u00eda del Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la Insuficiencia Cardiaca, Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas del adulto y Miocardiopat\u00edas. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n CardioElx de FISABIO y ha publicado m\u00e1s de 17 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Garc\u00eda-Honrubia A, Hern\u00e1ndez-Romero D, Orenes-Pi\u00f1ero E, Romero-Aniorte AI, Climent V, Garc\u00eda M, Garrigos-G\u00f3mez N, Moro C, Vald\u00e9s M, Mar\u00edn F. Clinical implications of nonsarcomeric gene polymorphisms in A, Climent V, Romero-Aniorte AI, Mart\u00ednez CM, Garc\u00eda-Bautista M, Mart\u00ednez M, Feliu E, Gonz\u00e1lez J, C\u00e1novas S, Montero-Argudo JA, Vald\u00e9s M, Mar\u00edn F. Involvement of the -420C>G polymorphism L, Llisterri JL, Sebasti\u00e1n ME, G\u00f3mez M, Castilla E, Camarasa R, M, Garc\u00eda-Honrubia Romero-Aniorte AI, A, Caballero L, Garrigos-G\u00f3mez N, Andreu-Cayuelas JM, Gonz\u00e1lez J, Feliu E, Climent V, Nicol\u00e1s-Ruiz F, De La Morena G, Vald\u00e9s M, Lip GY, Mar\u00edn F. Prognostic value of two polymorphisms in non-sarcomeric genes for umh](https://www.umh.es/contenido/Estudios/:persona_6219/datos_es.html)) [0000-0001-8182-8392](https://orcid.org/0000-0001-8182-8392) CV ABREVIADO Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, Doctora en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Premio Extraordinario de Doctorado. Se especializ\u00f3 en Nefrolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis y en Medicina Familiar y Comunitaria. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la Enfermedad renal cr\u00f3nica en tratamiento renal sustitutivo mediante hemodi\u00e1lisis. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n n\u00famero 13 Nefrolog\u00eda de ISABIAL y ha publicado 2 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Relaci\u00f3n entre cumplimiento farmacol\u00f3gico y grado de control en pacientes con hipertensi\u00f3n, diabetes o dislipemia. M.D. Garc\u00eda Navarro, Domingo Orozco Beltr\u00e1n, Vicente Gil Guill\u00e9n, Concepci\u00f3n Carratal\u00e1 Munera, Cecilia Terol Molt\u00f3, Jaime Merino S\u00e1nchez. CAP General Espartero de Alicante. Unidad Docente de MFyC de Alicante. Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad de Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Men Clin (Barc) 2001; 116 (Supl 2): 141-146. Casos breves sobre cumplimiento terap\u00e9utico en los pacientes con diabetes. M\u00aa Dolores Garc\u00eda Navarro. CAP General Espartero de Alicante. Domingo Orozco Beltr\u00e1n. Unidad Docente de MFyC y CAP Los \u00c1ngeles de Alicante. Cuadernos de Diabetes 2001; 13, (2): 5a-8a - 5b-8b. [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_109593/datos_es.html?marcaTxtBusc=garcia%20sevila)) [0000-0002-4218-793x](https://orcid.org/0000-0002-4218-793X) CV ABREVIADO Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Neumolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado Enfermedades Pulmonares Intersticiales Difusas, Fibrosis Pulmonar Idiop\u00e1tica y Fibrosis Pulmonar Progresiva, pertenece al grupo de Investigaci\u00f3n Traslacional en Enfermedades Respiratorias de ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos y ha participado en 5 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Garc\u00eda-Manso IG, Arenas-Jim\u00e9nez J, Garc\u00eda-Sevila Arenas-Jim\u00e9nez J, Forn\u00e9s-Riera FE, Scholz A, Escribano I, Pedrero-Castillo V, Mu\u00f1oz-Miguelsanz C, Orts-Llinares P, Mart\u00ed-Pastor I, Moreno-Perez O, L, Merino E, S\u00e1nchez-Mart\u00ednez R, Aranda I. Findings Garc\u00eda-Navarro M, Vidal I, Ribes I, Portilla J, Cintas A, Moreno-P\u00e9rez O, S\u00e1nchez-Mart\u00ednez R, Merino E, Aranda I. Histopathological and virological features of lung, heart and liver core in patients with lymphocytic interstitial lung S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Rodr\u00edguez JC, S\u00e1nchez R, Garc\u00eda-Sevila R, Boix V, Gil J, Merino E. Experience with tocilizumab in severe COVID-19 pneumonia after 80 days of P, Garc\u00eda-Sevila R, Le\u00f3n-Ram\u00edrez JM, Moreno-Perez O, Boix V, Gil J, Merino E, Vela P, Andr\u00e9s M. Case series of acute arthritis General University Hospital of Alicante. Alicante, Spain - 2Pneumology Service, General University Hospital of Alicante. Alicante, Spain - 3Pathological Anatomy Service, General University Hospital of Alicante. Alicante, Spain. [Acta Medica Mediterranea, 2020, 36:933-937.](https://www.actamedicamediterranea.com/archive/2020/medica-2/acute-fibrinous-and-organizing-pneumonia-case-report-and-literature-review) Pascual Del Pobil Y Garc\u00eda Sevila R, Garc\u00eda Rodenas MDM, Barroso Medel E, Flores Reos E, Gil Carbonell A occupational 0000-0003-3793-9786](https://orcid.org/0000-0003-3793-9786) CV ABREVIADO El Dr. Vicente Gil es Catedr\u00e1tico de Universidad y responsable de la Unidad de Investigaci\u00f3n del Hospital General Universitario de Elda. Licenciado en Medicina en la Universidad de Valencia y premio extraordinario de Doctorado en la Universidad de Alicante. Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria en el Hospital General Universitario de Elche. Director de la C\u00e1tedra de Medicina Familiar y Comunitaria del Departamento de Medicina Cl\u00ednica y Subdirector del M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. Investigador Principal del Grupo de Alicante de la Red de Investigaci\u00f3n en Cronicidad, Atenci\u00f3n Primaria y Promoci\u00f3n de la Salud (RICAPPS). Las l\u00edneas de Investigaci\u00f3n cl\u00ednica en los \u00faltimos a\u00f1os se centran en estudios pron\u00f3sticos, adherencia terap\u00e9utica e inercia cl\u00ednica, fragilidad, cr\u00f3nicos, factores de riesgo cardiovasculares y actividades preventivas. Ex-coordinador del programa de Doctorado en Salud P\u00fablica, Ciencias m\u00e9dicas y quir\u00fargicas y su l\u00ednea de Investigaci\u00f3n en el programa de doctorado es Diabetes Mellitus, Inflamaci\u00f3n, disfunci\u00f3n endotelial y complicaciones tard\u00edas cardiovasculares. Ha publicado m\u00e1s de 400 art\u00edculos en revistas cient\u00edficas, ha participado en paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y es investigador del Instituto ISABIAL. PUBLICACIONES RECIENTES Pallares-Carratala V, Carratala-Munuera C, Lopez-Pineda E, Garc\u00eda-Teruel D Deficiency and Gestational Diabetes Mellitus in in premature mortality due to ischemic heart disease in Spain from 1998 to 2018. Rev Esp Cardiol Ed). 2021 hypoglycemia in diabetes patients in Clin Navarro-Perez J, L\u00f3pez-Pineda A, Carratal\u00e1-Munuera C, Gil Guill\u00e9n VF, Quesada JA, Brotons C, Orozco-Beltr\u00e1n D. Predictive validity of the risk SCORE V, Carratala-Munuera C. Risk of Dependency: A Challenge for Health and Social Care Value limitation in smokers from Dr. Manuel Gir\u00f3n es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Estudios/:persona_127798/datos_es.html?marcaTxtBusc=nieves%20gomez) CV ABREVIADO La Dra. Nieves G\u00f3mez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche PUBLICACIONES RECIENTES [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Estudios/:persona_155530/datos_es.html?marcaTxtBusc=purificacion%20delgado)) [0000-0002-1192-8475](https://orcid.org/0000-0002-1192-8475) CV ABREVIADO La Dra. Purificaci\u00f3n Gonz\u00e1lez es Profesora Asociada del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista de Alergolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Graduada en Medicina por la Universidad de Valladolid, se especializ\u00f3 en Alergolog\u00eda en el Hospital de la Princesa de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Alerg\u00eda alimentos e inmunoterapia. Pertenece al Grupo de Investigaci\u00f3n en alergias de ISABIAL. Ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos y participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Du YJ, Gonzalez-Delgado P, Vadas P. Food protein-induced M, Gutierrez A, Lopez F, adult protein-induced 32781242. Gonzalez-Delgado P, Caparr\u00f3s E, Moreno MV, Cueva B, Fern\u00e1ndez J. Food protein-induced enterocolitis-like syndrome in a Gonz\u00e1lez Delgado P, Ib\u00e1\u00f1ez Echevarr\u00eda E, Ant\u00f3n Giron\u00e9s M, Rodr\u00edguez Mosquera M, Alonso D\u00edaz de Durana MD, Prieto Monta\u00f1o P, Mar\u00edn de Pablo A, Fern\u00e1ndez-Rivas M. Tolerability and E, Moreno MV, Clemente F, Flores E, Vel\u00e1squez L, Rubio G, Fern\u00e1ndez J. Clinical and immunological PMID: 26681231. AI, Gonz\u00e1lez Delgado P, S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez C, Basaga\u00f1a Torrento M, Moreno Ben\u00edtez F, Arina M. to P, Postigo I, Fern\u00e1ndez J, Soriano V, Cueva B, Mart\u00ednez J. From respiratory sensitization to La Dra. Marta Gonz\u00e1lez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de Secci\u00f3n de Medicina Intensiva-UCI Pedi\u00e1trica en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Salamanca, se especializ\u00f3 en Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica, Cr\u00edticos y Humanizaci\u00f3n de la Medicina. Es miembro del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica de Alicante (ISABIAL), ha publicado m\u00e1s de 115 art\u00edculos, 4 libros, 5 cap\u00edtulos de libro y participado en 4 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Garrido-Chamorro RP, Gonz\u00e1lez-Lorenzo M, Sirvent-Belando J, Blasco-Lafarga C, Roche by in a large PMID: 19650389. Reig S\u00e1enz R, S\u00e1nchez Miralles A, Herrera Murillo M, Gonz\u00e1lez Lorenzo M, Mart\u00ednez Salcedo E, Almanza L\u00f3pez S. Factores de mal pron\u00f3stico en el estado epil\u00e9ptico convulsivo [Markers of poor prognosis in PMID: 16219251. Franco A, Jim\u00e9nez L, Aranda I, Alvarez L, Gonz\u00e1lez M, Rocamora N, Olivares J. La enfermedad linfoproliferativa difusa postrasplante renal y su relaci\u00f3n con el virus Epstein-Barr. Experiencia de un centro [Diffuse lymphoproliferative disease after renal transplantation and its at one center]. [Nefrologia. 2002;22(5):463-9](https://www.revistanefrologia.com/es-la-enfermedad-linfoproliferativa-difusa-postrasplante-articulo-X0211699502015245). Spanish. PMID: 12497748. Gonz\u00e1lez Moyano AB, Medina Ramos L, Del Ca\u00f1izo Moreira M, Merino de Lucas E, Gonz\u00e1lez Lorenzo M, Esteban Garc\u00eda-Fontecha M. SARS-CoV-2 or Pnuemocystis jirovecii? A personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127530/datos_es.html?marcaTxtBusc=MARIA%20MATILDE%20GONZALEZ%20TEJERA) CV ABREVIADO La Dra. Matilde Gonz\u00e1lez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [Ficha personal umh](https://www.umh.es/contenido/Estudios/:persona_5722/datos_es.html?marcaTxtBusc=silvia%20guillen)) [0000-0002-7787-2785](https://www.umh.es/contenido/Estudios/:persona_5722/datos_es.html?marcaTxtBusc=silvia%20guillen) CV ABREVIADO La Dra. Silvia Guill\u00e9n es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Cardiolog\u00eda y Coordinadora de la Unidad de Insuficiencia Cardiaca en el Hospital General Universitario de Elda. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctora en Medicina por la misma universidad. Curs\u00f3 el M\u00e1ster en Diagn\u00f3stico por la Imagen en Cardiolog\u00eda en la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia y el M\u00e1ster en Prevenci\u00f3n Cardiovascular y Rehabilitaci\u00f3n Cardiaca en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo donde tambi\u00e9n realiz\u00f3 un Curso de Experto en Diabetes y Enfermedad Cardiovascular. Se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda Cl\u00ednica en el Hospital Universitario de San Juan de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Insuficiencia Cardiaca, Rehabilitaci\u00f3n Cardiaca y Cardiolog\u00eda del Deporte Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n del Medio Vinalop\u00f3 para la insuficiencia Cardiaca (GIMVIC) de la Fundaci\u00f3 per al foment de la investigaci\u00f3 sanit\u00e0ria i biom\u00e9dica de la Comunitat Valenciana (FISABIO) y al Grupo de Investigaci\u00f3n en Acondicionamiento F\u00edsico Saludable (GIAFIS) del Centro de Investigaci\u00f3n del Deporte de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Ha publicado m\u00e1s de 10 art\u00edculos y participado en 5 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Aracil-Marco A, Sarabia JM, Pastor D, Guill\u00e9n S, L\u00f3pez-Grueso R, Gallar J, Acute Increase in Oxidation Program on Years of Bariatric F.; Perez Barba, C.. Estudio descriptivo y resultados de la utilizaci\u00f3n de sacubitrilo/valsartan en pacientes con insuficiencia cardiaca en nuestro medio. Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola. [218, pp. 70. Elsevier, 2020](https://www.revclinesp.es/es-congresos-xxxix-congreso-nacional-sociedad-espanola-78-sesion-insuficiencia-cardiaca-4889-estudio-descriptivo-y-resultados-de-56409). Marc-Hern\u00e1ndez A, Ruiz-Tovar of cyclists training. A pilot study. J Sci Cycling. [ 5 - 3, pp. 3 - 10. 2016.](https://jsc-journal.com/index.php/JSC/article/view/236) Rold\u00e1n J, Morillas P, Castillo J, Andrade H, Guill\u00e9n S, N\u00fa\u00f1ez D, Quiles J, Bertomeu V. Plasma aldosterone D, Guill\u00e9n S, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V, Pomares F, Bertomeu V. Prevalencia del hiperaldosteronismo primario y afecci\u00f3n cardiaca en el paciente hipertenso [Prevalence of primary aldosteronism in hypertensive Apr;61(4):418-21. 18405523. Morillas Castillo J, Quiles J, Nu\u00f1ez D, Guill\u00e9n S, Maceira A, Rivera M, Bertomeu V. Usefulness of \u00edndice de pulsatilidad de la arteria braquial en la identificaci\u00f3n de pacientes hipertensos con aumento del grosor \u00edntima-medio carot\u00eddea. Revista de la Sociedad Valenciana de Hipertensi\u00f3n y Riesgo Vascular. 2 - 2, 2006. Botella Ruiz J, Sarabia JM, Guillen S, Lopez-Grueso R, Hakkinen K, Sabido R. Maximal-strength and its maintenance versus endurance-strength and its cessation 27015104. [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128146/datos_es.html?marcaTxtBusc=enrique%20hermida) CV ABREVIADO El Dr. Enrique Hermida es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y M\u00e9dico de familia del Centro de Salud Marina Baixa de Novelda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria y Doctor en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES M\u00e1rquez-Contreras E, Martell-Claros N, M\u00e1rquez-Rivero Pallares-Carratala V, Orozco-Beltran D, C, A, J. Anouk Jaen es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de Secci\u00f3n de Dermatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Graduada en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda M\u00e9dico-Quir\u00fargica en el Hospital Universitario de Puerto Real (C\u00e1diz). Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Micolog\u00eda Cut\u00e1nea, C\u00e1ncer cut\u00e1neo no melanoma y Melanoma. Es miembro del Grupo de Trabajo de Micolog\u00eda Cut\u00e1nea de la AEDV desde 2009, ha publicado m\u00e1s de 10 art\u00edculos y participado en 1 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ja\u00e9n-Larrieu A, Vicente-Villa A, Aguilera-P\u00e9rez P, Gonz\u00e1lez-Ense\u00f1at MA, Juncosa-Morros T, Fumad\u00f3-P\u00e9rez V. Tinea capitis 20223161. V, Rodr\u00edguez Iglesias MA, Novalbos Ruiz JP. Tinea capitis 2010;1:8](https://dialnet.unirioja.es/servlet/tesis?codigo=51792) [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128485/datos_es.html?marcaTxtBusc=francisco%20angel%20jaime%20sanchez) CV ABREVIADO El Dr. Francisco Jaime es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128039/datos_es.html?marcaTxtBusc=luis%20antonio%20jimenez%20del%20cerro) [0000-0002-7233-3934](https://orcid.org/0000-0002-7233-3934) CV ABREVIADO El Dr. Luis Jim\u00e9nez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Secci\u00f3n de Nefrolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Nefrolog\u00eda en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Trasplante Renal, Hipertensi\u00f3n arterial e Infecciones Urinarias y ha publicado m\u00e1s de 50 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Franco A, M\u00e1s-Serrano P, Perez Contreras J, Jim\u00e9nez L, Rodriguez D, Olivares J. Mammalian Target of Rapamycin Inhibitor Jimenez L, Torralba J, Ortega E, Trigueros M, Olivares J. Acute uric acid nephropathy by 12372973. Jim\u00e9nez del Cerro LA, Franco A, Rivera F, Olivares J. Evoluci\u00f3n de la funci\u00f3n renal en el trasplante renal. Factores predictivos del deterioro funcional [Changes in renal Franco A, Jim\u00e9nez L, Sillero C, Trigueros M, Gonz\u00e1lez D, Alcaraz E, Olivares J. Enfermedad linfoproliferativa postrasplante renal. Dos d\u00e9cadas de experiencia [Post-transplant 21113217. Jim\u00e9nez del Cerro LA, Franco A, Olivares J. Perfiles evolutivos de la proteinuria en el transplante renal. Factores predictivos de su profiles ABREVIADO El Dr. Francisco Jover es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en la Unidad de Enfermedades Infecciosas en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en VIH, Antibioterapia e ITS, pertenece al grupo de investigaci\u00f3n SEIMC y ha publicado m\u00e1s de 60 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Hill G, P\u00e9rez-Losada M, Delgado E, Benito S, Montero V, Gil H, S\u00e1nchez M, Ca\u00f1ada-Garc\u00eda JE, Garc\u00eda-Bodas E, Crandall KA, Thomson MM; Spanish Group for the Study of New HIV Diagnoses. The Origin, Epidemiology, and Phylodynamics of Human Immunodeficiency Virus M, MJG, Jover Salles MJC, Sancho I, Sampedro MF, Soriano A, Wouthuyzen-Bakker M, Escmid Study Group Of Implant Associated Infections Jover F. Spinal infection caused 2019 Nov 14. PMID: 31735587. Bouza Soriano A, Morata L, Carus EG, Rodr\u00edguez-Gonz\u00e1lez C, Hidalgo-Tenorio MC, Plata A, Mu\u00f1oz P, Vena A; DALBUSE Study Group (Dalbavancina: Estudio de su uso clinico en Espa\u00f1a). Dalbavancin in the treatment of different gram-positive infections: a Crusells J, P\u00e9rez-Mart\u00ednez L, Mart\u00ednez-Madrid O, Boix V, Moreno J, Navarro V, Rubio T, Reus S, Galera C, Bernal E, Jover F, Amador C, Ba\u00f1o D, Merino E, Saiz-de-la-Hoya P. Dual therapy with darunavir/r plus HIV-patients. Mu\u00f1oz J, Delgado-Fern\u00e1ndez M, Jover F, Galindo MJ, Rivero A, L\u00f3pez-Aldeguer J, Aguirrebengoa K, Romero-Palacios A, Mart\u00ednez patients who achieved Delgado-Fern\u00e1ndez M, Galindo MJ, Ortega E, Rivero A, M\u00ednguez C, Romero-Palacios A, Padilla S, M\u00e1rquez-Solero M, Amador C, R\u00edos-Villegas MJ, T\u00e9llez F, Portilla J, Pineda JA. Increasing incidence hepatocellular carcinoma in by patients attending in [0000-0003-3742-3413](https://orcid.org/0000-0003-3742-3413) CV ABREVIADO El Dr. Rodrigo Jover es Profesor Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Servicio de Medicina Digestiva en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciado en Medicina y Doctor en Medicina por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Medicina Digestiva en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer Colorrectal, pertenece al \u00e1rea de investigaci\u00f3n en Patolog\u00eda Digestiva de ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 215 art\u00edculos y participado en 5 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Actualmente dirige tesis doctorales en el programada de Doctorado en Saludo P\u00fablica, Ciencias M\u00e9dicas y Quir\u00fargicas. PUBLICACIONES RECIENTES Mangas-Sanjuan C, Jover R. L, Chico- S\u00e1nchez P, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 Jover R. Coronavirus Disease Transmission Prevented in an Endoscopy Unit with Universal Protective Measures and No Systematic Preprocedural Heredia Fehlmann TD, Ukaegbu C, Gibson J, Alustiza-Fernandez M, Pico MD, Alenda C, Herraiz M, Carrillo-Palau M, Salces I, Reyes J, Ortega SP, Obrador-Hevia A, Cecchini M, Syngal S, Stoffel E, Ellis Portillo M, Cubiella J, Jover R. Risk of Colorectal Cancer Advanced Polyps One Year After Excision J, de Vera F, L\u00f3pez-Serrano A, Guti\u00e9rrez A, Aguas M, Nos P. Recommendations of the Valencian Society of Digestive Pathology J, M, P, van Leerdam Lieberman Herr\u00e1iz Kahi C, Kaminski M, Matsuda T, Moss A, Thomas-Gibson S, Valori R, Jover R. When and How To Use Endoscopic Tattooing in Castillejo A, Giner-Calabuig M, Alustiza M, S\u00e1nchez A, Moreira L, Pellise M, Castells A, Llort G, Yag\u00fce C, Ramon Y Cajal T, Gisbert-Beamud A, Cubiella J, Rivas L, Herraiz M, Garau C, Salces I, Carrillo- Palau M, Bujanda L\u00f3pez-Fern\u00e1ndez FJ, Balaguer F, Soto JL, Murcia \u00d3, Jover R. Risk of Cancer La Dra. Asunci\u00f3n Ju\u00e1rez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_227454/datos_es.html?marcaTxtBusc=LLENAS%20GARC%C3%8DA%20JARA) [0000-0001-9125-7706](https://orcid.org/0000-0001-9125-7706) CV ABREVIADO La Dra. Jara Llenas es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista de \u00c1rea Adjunto en Medicina Interna-Enfermedades Infecciosas en el Hospital Vega Baja de Orihuela. Licenciada en Medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Doctora en Medicina por la Universidad Complutense de Madrid, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital 12 de Octubre de Madrid. Diplomada en Medicina Tropical e Higiene por la London School of Tropical Medicine, con a\u00f1os de experiencia como cooperante en \u00c1frica. Es investigadora principal del grupo emergente de FISABIO Tricky Bugs, adem\u00e1s pertenece al grupo de trabajo de enfermedades tropicales desatendidas, al grupo de trabajo de fiebre importada y al de hepatitis B en inmigrantes de la SEMTSI, y es miembro de la junta directiva de SEISIDA y miembro de los grupos de trabajo de GESIDA y GEPI de la SEIMC. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la infecci\u00f3n por VIH (con especial hincapi\u00e9 en VIH en inmigrantes y aspectos sociales como la violencia de g\u00e9nero y dom\u00e9stica), en las enfermedades tropicales desatendidas (especialmente estrongiloidiasis), y en estudios de coste-eficacia de estrategias de cribado, diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de enfermedades infecciosas. Ha publicado m\u00e1s de 65 art\u00edculos y participado en 3 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Torr\u00fas-Tendero D, Ramos-Rinc\u00f3n JM, Salvador F, Oliveira I, Llenas-Garc\u00eda J, M, Crespillo-And\u00fajar C, P\u00e9rez-Molina JA. Imported fascioliasis in Spain: Report the E, d'Acremont V, Rodriguez-Valero N, L, Subir\u00e0 C, Fernandez-Pardos M, Martinez MJ, Navero-Castillejos J, Vera I, Llenas-Garcia J, Rothe C, Cadar D, Van Esbroeck M, Foque N, Mu\u00f1oz European Gonz\u00e1lez-Cuello I, Agull\u00f3 Re V, Romero Nieto M, Amat D\u00edaz M, Padilla Urrea S, Rodr\u00edguez Lucena FJ, Wikman-Jorgensen P. A, Navarro M, Llenas-Garc\u00eda J. Comentarios al documento Recomendaciones de cribado GEPI-SEIMC para pacientes con sospecha de estrongiloidosis [Comments to Esta\u00f1 J, Silva A, Rivero A, Gonz\u00e1lez-Cord\u00f3n A, Garc\u00eda-Fraile L, Mart\u00ednez O, Bernal E, Galera C, Boix Mart\u00ednez V, Macias J, Montero M, Garc\u00eda-Rosado D, Vivancos-Gallego MJ, Llenas-Garc\u00eda J, Torralba M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Gonz\u00e1lez-Fern\u00e1ndez M, Guti\u00e9rrez F, Mart\u00ednez E; IMPAC-NEO Study Group. Impact of an enhanced screening program on the detection of non-AIDS neoplasias in Review on Strongyloidiasis in Pregnant Women. Res V, Torrus-Tendero D. Disease-Related Salvador F, Zubero Z, Molina I, Goikoetxea J, L\u00f3pez-V\u00e9lez R, P\u00e9rez-Molina JA. Imported leptospirosis in travellers [0000-0002-9291-7179](https://orcid.org/0000-0002-9291-7179) CV ABREVIADO El Dr. Pere Llorens es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe Servicio de Urgencias del Hospital General Universitario de Alicante. Licenciado en Medicina por la Universidad de Alicante y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna -Urgencias, en el Hospital Dr. Peset de Valencia. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Insuficiencia Cardiaca, Toxicolog\u00eda y Escalas Pron\u00f3sticas, ha publicado m\u00e1s de 60 art\u00edculos y participado en 2 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Espinosa B, Llorens P, Gil V, Jacob J, Alqu\u00e9zar-Arb\u00e9 A, Masip J, Llauger L, Tost J, Andueza JA, Garrido JM, Soy-Ferrer E, Ag\u00fcera-Urbano C, Herrero P, Gil-Rodrigo A, Mill\u00e1n J, Mecina AB, Torres-G\u00e1rate R, Cabrera-Gonz\u00e1lez N, N\u00fa\u00f1ez J, Mir\u00f3 \u00d2; ICA-SEMES Research Group. Impact of congestion and perfusion status emergency decompensation and short-term prognosis in with acute heart failure. PMID: Llorens P, Rodr\u00edguez B, Mart\u00edn-S\u00e1nchez FJ, Herrera S, Castillero-D\u00edaz LE, Herrero P, Gil V, Mir\u00f3 \u00d2; investigators of the AHF-SEMES group. Analysis of the effectiveness and safety of short-stay units in the Jul 13. PMID: 35842410. Mir\u00f3 \u00d2, Espinosa B, Gil V, Jacob J, Alqu\u00e9zar-Arb\u00e9 A, Masip J, Llauger L, Tost J, Andueza JA, Garrido JM, Mojarro EM, Urbano CA, N\u00fa\u00f1ez J, Chioncel O, Mullens W, Cotter G, Llorens P; to congestion and perfusion status at emergency department arrival. J Emerg Med. 2022 Dec 10.1097/MEJ.0000000000000964](https://journals.lww.com/euro-emergencymed/Abstract/2022/12000/Evaluation_of_the_effect_of_intravenous.11.aspx). Epub L, Carratal\u00e1 JM, Rom\u00e1n F, Otero-Rodr\u00edguez S, Gonz\u00e1lez-de la Aleja P, Merino E, Llorens P. Effective fast-track ambulatory care pathway for patients with COVID-19 at risk for poor outcome: the COVID-A2R model in a hospital emergency with heart Findings [doi: 10.1016/j.rceng.2021.10.002](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2254887422000108?via%3Dihub). Epub 2022 L\u00f3pez D\u00edez MP, Llorens P, Mart\u00edn-S\u00e1nchez FJ, Gil V, Jacob J, Herrero P, Llauger L, Tost J, Aguirre A, Garrido JM, Vega JA, Fuentes M, Alonso MI, L\u00f3pez Grima ML, Pi\u00f1era P, Romero R, Lucas-Imbern\u00f3n FJ, Andueza JA, Povar J, Richard F, S\u00e1nchez C, Mir\u00f3 \u00d2; Grupo ICA-SEMES. Emergency department observation of patients with Benito-Lozano L\u00f3pez-Ayala P, Rodr\u00edguez S, Gil V, Llorens P, Yufera A, Jacob J, Traver\u00eda-Becker L, Strebel I, Lucas-Imbernon FJ, Tost J, L\u00f3pez-Hern\u00e1ndez \u00c1, Rodr\u00edguez B, Fuentes M, S\u00e1nchez-Ram\u00f3n S, Herrera-Mateo S, Aguirre A, Alonso MI, Pav\u00f3n J, L\u00f3pez-Grima ML, Espinosa B, Mueller C, Burillo-Putze G, Mir\u00f3 \u00d2; ICA-SEMES Group. 2022 Sep PMID: 36050571. Mir\u00f3 \u00d2, S\u00e1nchez C, Gil V, Repullo D, Garc\u00eda-Lamberechts EJ, Gonz\u00e1lez Del Castillo J, Llorens P. Current Spanish emergency department organization and clinical practicesin caring for patients Apr;34(2):85-94](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35357780/). English, Spanish. PMID: 35357780. Espinosa B, Llorens P, Gil V, Rossello X, Jacob J, Herrero P, Mart\u00edn-S\u00e1nchez FJ, Alqu\u00e9zar-Arb\u00e9 A, Masip J, Mir\u00f3 \u00d2; acute heart failure P, P, FJ, umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_187423/datos_es.html) CV ABREVIADO La profesora \u00c1ngela L\u00f3pez es Profesora Asociada del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127631/datos_es.html?marcaTxtBusc=lopez%20garcia%20francisco) CV ABREVIADO El Dr. Francisco L\u00f3pez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_159492/datos_es.html?marcaTxtBusc=adriana%20lopez%20pineda) [0000-0002-2117-0178](https://orcid.org/0000-0002-2117-0178) CV ABREVIADO La profesora Adriana L\u00f3pez es Profesora Asociada del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche . Licenciada en Qu\u00edmica por la Universidad de Alicante , M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria y Doctora en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedades Cr\u00f3nicas y Epidemiolog\u00eda. Es investigadora Sara Borrell en el Departamento de San Juan de Alicante (FISABIO) e investigadora colaboradora en un grupo que pertenece a las Redes de Investigaci\u00f3n Cooperativa Orientadas al Resultado en Salud (RICORS), concretamente de la red de Investigaci\u00f3n en Cronicidad, atenci\u00f3n primaria y promoci\u00f3n de la salud (RICAPPS), en el grupo de investigaci\u00f3n cardiovascular de la UMH (GRINCAVA) y en el grupo de investigaci\u00f3n ATENEA sobre de calidad asistencial FISABIO. Ha publicado m\u00e1s de 50 art\u00edculos cient\u00edficos en revistas de impacto. Se destaca su experiencia en metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, revisiones sistem\u00e1ticas y redacci\u00f3n y publicaci\u00f3n de art\u00edculos cient\u00edficos. PUBLICACIONES RECIENTES Lopez-Pineda A, Gonzalez de Dios J, Guilabert Mora M, Mira-Perceval Juan G, Solves in premature mortality due to ischemic heart disease in Spain from 1998 to 2018. Rev Esp Cardiol Ed). 2021 Navarro-Perez J, L\u00f3pez-Pineda A, Carratal\u00e1-Munuera C, Gil Guill\u00e9n VF, Quesada JA, Brotons C, Orozco-Beltr\u00e1n D. Predictive validity of the risk SCORE L\u00f3pez-Domenech A, Carratal\u00e1-Munuera C. learning to predict J Clin Pract. VF. benefit the FIFA 11 of hamstring Chronic V, Gil-Guillen [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127492/datos_es.html?marcaTxtBusc=francisco%20lopez%20sanchez) CV ABREVIADO La Dra. Francisca L\u00f3pez es Profesora Asociada del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5696/datos_es.html?marcaTxtBusc=pascual%20vera%20marco) CV ABREVIADO El Dr. Pascual Marco es Profesor Em\u00e9rito del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5615/datos_es.html?marcaTxtBusc=MART%C3%8DN%20GONZ%C3%81LEZ%20MARIA%20DEL%20ROSARIO) CV ABREVIADO La Dra. Rosario Mart\u00edn es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5881/datos_es.html?marcaTxtBusc=martinez%20baltanas) CV ABREVIADO La Dra. Aida Mart\u00ednez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista de Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elda. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda, M\u00e1ster Universitario en Enfermedades Infecciosas y Salud Internacional, y Doctora en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital Universitario de San Juan de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedades Infecciosas, Nutrici\u00f3n y Tumores del aparato digestivo y ha publicado m\u00e1s de 6 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Mart\u00ednez-Baltan\u00e1s A, Cuadrado JM, Jover F, Roig P. Mart\u00ednez Baltan\u00e1s A, Matarranz Del Amo M, L\u00f3pez Calleja E. Intervenci\u00f3n para la mejora de la calidad de las historias cl\u00ednicas en un Servicio de Medicina Interna [An intervention program to improve the quality of the medical records in an Internal Medicine Department]. [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/buscador/Universidad/search_es.html?search=MARTINEZ+EGEA%2C+ANTONIO) CV ABREVIADO El Dr. Antonio Mart\u00ednez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_109543/datos_es.html?marcaTxtBusc=masia%20canuto) [0000-0001-9878-2458](https://orcid.org/0000-0001-9878-2458) CV ABREVIADO La Dra. Mar Masi\u00e1 es Profesora Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario de Elche. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctora en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en VIH, COVID y Neumon\u00eda, pertenece al grupo de investigaci\u00f3n CIBERINFEC, ha publicado m\u00e1s de 205 art\u00edculos y participado en 6 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Actualmente es Subdirectora del M\u00e1ster Universitario en Enfermedades Infecciosas y Salud Internacional y Coordinadora del programa de Doctorado en Salud P\u00fablica, Ciencias M\u00e9dicas y Quir\u00fargicas de la UMH. PUBLICACIONES RECIENTES Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, Agull\u00f3 V, Padilla S, Garc\u00eda JA, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Mascarell P, Ruiz-Garc\u00eda M, Masi\u00e1 M, M, M, Thornton Smith MD, Flynn JM, Kileel EM, Fulda E, Fitch KV, Lu Global Cardiovascular Disease J, Silva A, Rivero A, Gonz\u00e1lez-Cord\u00f3n A, Garc\u00eda-Fraile L, Mart\u00ednez O, Bernal E, Galera C, Boix Mart\u00ednez V, Macias J, Montero M, Garc\u00eda-Rosado D, Vivancos-Gallego MJ, Llenas-Garc\u00eda J, Torralba M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Gonz\u00e1lez-Fern\u00e1ndez M, Guti\u00e9rrez F, Mart\u00ednez E; IMPAC-NEO Study Group. Impact of an enhanced screening program on the detection of non-AIDS neoplasias in Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Navarro A, Guill\u00e9n L, Telenti G, Mascarell P, Botella \u00c1, Guti\u00e9rrez F. Impact of the Addition of Baricitinib to Standard of Care Including Tocilizumab and Corticosteroids on Mortality and Safety N, Ruiz-Garc\u00eda M, Botella A, Sanchis J, Mascarell P, Falc\u00f3n S, Masi\u00e1 M, Guti\u00e9rrez F. Late a hypertension: a case report. J Garc\u00eda JA, Padilla S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Galiana A, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Guti\u00e9rrez F. Durable antibody response one year after hospitalization for Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Andreo M, Ruiz S, Galiana A, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Antibody Response to SARS-CoV-2 Guti\u00e9rrez F. Incidence of delayed asymptomatic COVID-19 M, S\u00e1nchez M, Carvajal M, Garc\u00eda JA, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Ortiz de la Tabla V, Agull\u00f3 V, Candela I, Guijarro J, Guti\u00e9rrez JA, de Gregorio C, Guti\u00e9rrez F. Nasopharyngeal Panbio COVID-19 Antigen Performed at Symptomatic Asymptomatic Patients With Higher Risk for Transmission and de la Rica A, Infante A, Carvajal M, Garc\u00eda JA, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Cuartero C, Ruiz-Garc\u00eda M, de Gregorio C, S\u00e1nchez M, Masi\u00e1 M, Guti\u00e9rrez F. Performance of Saliva Specimens for the Molecular Detection of SARS-CoV-2 in Dr. Bartomeu Massuti es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_162158/datos_es.html?marcaTxtBusc=maria%20isabel%20millan%20del%20valle) CV ABREVIADO La Dra. Isabel Mill\u00e1n es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista de Nefrolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la por la Universidad Complutense de Madrid y Doctora en Medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. PUBLICACIONES RECIENTES Sirvent AE, Enriquez R, Gallego R.Selgas, Aplicaciones de la laparoscopia en peritoneal. [NEFROLOGIA. 27, pp. 189 -194.](https://www.revistanefrologia.com/es-aplicaciones-laparoscopia-dialisis-peritoneal-articulo-X0211699597009522) 2020. ISSN 0211-6995 Arenas MD, Alvarez-Ude F, Gil MT, Soriano A, Egea JJ, Mill\u00e1n I, Amoedo ML, Muray S, Carret\u00f3n MA. Application Amor\u00f3s F. AE, Andrada E, Escolano C, Rodr\u00edguez JC, Mill\u00e1n I, Guti\u00e9rrez F, Amor\u00f3s F. Cryoglobulinemic glomerulonephritis 20446795. MA, L, Mill\u00e1n I, Codoceo R, Celadilla O, Castro MJ, Aguilera A, Gil F, Selgas R. Diverticular disease and treatment with gastric acid inhibitors do not S, Amoedo ML, Egea JJ, Mill\u00e1n I, Gil MT. Estudio comparativo a largo plazo entre calcitriol y alfacalcidol en pacientes con hiperparatiroidismo secundario E, Reig A, Mill\u00e1n I, Egea JJ, Amoedo ML, Gil MT, Sirvent AE. Evaluaci\u00f3n de la calidad de vida relacionada con la salud mediante las l\u00e1minas Coop-Wonca en una poblaci\u00f3n de hemodi\u00e1lisis [Evaluation of health-related J.M Pe\u00f1a, C. Hevia, J. Mart\u00ednez-Ara, I. Mill\u00e1n del Valle. Fracaso renal agudo en un paciente con s\u00edndrome de Lemierre. [NEFROLOGIA. 19,pp. 271 - 273. 2020. ISSN 0211-6995](https://revistanefrologia.com/es-fracaso-renal-agudo-un-paciente-con-sindrome-lemierre-articulo-X0211699599011368) A. Torre, M.L. Picazo, I. Mill\u00e1n, J. Mart\u00ednez-Ara. Fracaso renal agudo reversible en s\u00edndrome nefr\u00f3tico por m\u00ednimos cambios glomerulares. [NEFROLOGIA. 21, pp. 413 - 415. 2020. ISSN 0211-6995](https://www.revistanefrologia.com/es-fracaso-renal-agudo-reversible-sindrome-articulo-X0211699501013619) [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_121307/datos_es.html) CV ABREVIADO El Dr. Oscar Moreno es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_90302/datos_es.html?marcaTxtBusc=noguera%20pons) [0000-0001-6811-458X](https://orcid.org/0000-0001-6811-458X) CV ABREVIADO El Dr. Ra\u00fal Noguera es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista de Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Artritis, es investigador en FISABIO, ha publicado m\u00e1s de 20 art\u00edculos y participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Fern\u00e1ndez C, Noguera R, Gonz\u00e1lez JA, Pascual E. Treatment of acute attacks of gout with a JV, Navarro-Blasco de 36 a\u00f1os con s\u00edndrome febril, rash cut\u00e1neo y dolor en miembros superiores. [Rev Sociedad 19 a\u00f1os con cambios de coloraci\u00f3n, debilidad y disestesias en extremidades superiores. [Rev Sociedad Val Reuma 2009,3;1:48-51.](https://svreumatologia.es/revista-svr-volumen-3-numero-1-marzo-2009/) Redondo-Pach\u00f3n MD, Enr\u00edquez R, Sirvent Andrada E, Mill\u00e1n I, Amor\u00f3s F. for AE, Padilla S, Noguera-Pons R, E, Ardoy F, R, Guti\u00e9rrez F. Anal tuberculosis complicating anti-TNF A, Tovar Beltr\u00e1n JV, Mu\u00f1oz Jim\u00e9nez A, Mart\u00ednez-Crist\u00f3bal A, Gonz\u00e1lez Ferr\u00e1ndez JA, Fern\u00e1ndez Prada M, V\u00e1zquez Fuentes N, Corominas H, Garc\u00eda-D\u00edaz S, Acosta Pereira A, Ruiz Mart\u00edn JM, Lamua Riazuelo JR, Exp\u00f3sito Moliner R, Ruiz Vilchez D, Veiga Cabello R, Fern\u00e1ndez JC, Noguera Pons JR, Garrido Pu\u00f1al NP, Giralt Celim\u00e9ndiz P, Cort\u00e9s Verd\u00fa R, Arag\u00f3n D\u00edez A, Tom\u00e1s Roura C, Moll Turudi C, Taverner Torrent D, Rivas Santirso FJ, Lerma Garrido JJ, Garc\u00eda Portales R, Ordo\u00f1ez Palau S, Paredes Gonz\u00e1lez-Albo S, Gracia P\u00e9rez A, Conesa Mateos A, Calvo Al\u00e9n J, Gra\u00f1a Gil J, Navarro Alonso MP, Mart\u00ednez Blasco MJ; (RENACER StudyGroup). RENACER study: Assessment of Mart\u00ednez-Vidal, Jos\u00e9 Ra\u00fal Jovani, Raquel Martin-Domenech, Mar\u00eda Teresa Pilar and antidepressants in patients attend a Rheumatology clinic. Revista Colombiana de Reumatolog\u00eda, 2021. En prensa. Disponible on line 1-2-2021. [https://doi.org/10.1016/j.rcreu.2020.10.006](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0121812320301791?via%3Dihub). [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5304/datos_es.html?marcaTxtBusc=orozco%20beltran) CV ABREVIADO El Dr. Domingo Orozco es Profesor Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha per](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_28984/datos_es.html?marcaTxtBusc=sergio%20padilla) [sonal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_28984/datos_es.html?marcaTxtBusc=sergio%20padilla) [0000-0002-8420-7310](https://orcid.org/0000-0002-8420-7310) CV ABREVIADO El Dr. Sergio Padilla es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Murcia y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Infecci\u00f3n por el VIH, Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, es investigador en el Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red en Enfermedades Infecciosas (CIBERINFEC), ha publicado m\u00e1s de 50 art\u00edculos y tutorizado m\u00e1s de 30 trabajos de fin de M\u00e1ster. PUBLICACIONES RECIENTES HIV-1 RNA levels in rectal and seminal compartments after Masi\u00e1 Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, Agull\u00f3 V, Mascarell P, Padilla S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, M, Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, Garc\u00eda JA, Padilla S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Mascarell P, Agull\u00f3 V, Guti\u00e9rrez inflammation. Padilla S, Polotskaya K, Fern\u00e1ndez M, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, de la Rica A, Garc\u00eda JA, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Mascarell P, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. J Antimicrob 2022 28;77(8):2257-2264. [https://doi.org/10.1093/jac/dkac144](https://academic.oup.com/jac/article/77/8/2257/6582904?login=true) Masi\u00e1 M, Padilla S, Esta\u00f1 G, Portu J, Silva A, Rivero A, Gonz\u00e1lez-Cord\u00f3n A, Garc\u00eda-Fraile L, Mart\u00ednez O, Bernal E, Galera C, Boix Mart\u00ednez V, Macias J, Montero M, Garc\u00eda-Rosado D, Vivancos-Gallego MJ, Llenas-Garc\u00eda J, Torralba M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Gonz\u00e1lez-Fern\u00e1ndez M, Guti\u00e9rrez F, Mart\u00ednez E; IMPAC-NEO Study Group. Impact of an enhanced screening program on the detection of non-AIDS neoplasias in Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Navarro A, Guill\u00e9n L, Telenti G, Mascarell P, Botella \u00c1, Guti\u00e9rrez F. Impact of the Addition of Baricitinib to Standard of Care Including Tocilizumab and Corticosteroids on Mortality and Safety Padilla S, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Lozano V, Ena N, Garc\u00eda-S\u00e1nchez L, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Andreo M, Ruiz S, Galiana A, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Antibody Response to SARS-CoV-2 Fern\u00e1ndez M, Garc\u00eda JA, Agull\u00f3 V, Padilla S, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Guill\u00e9n L, Mascarell P, Asenjo JC, Guti\u00e9rrez F. Seroconversion and M, Agull\u00f3 V, Garc\u00eda JA, Telenti G, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Botella \u00c1, Guti\u00e9rrez F, Masi\u00e1 M. Preemptive interleukin-6 blockade in Garc\u00eda JA, Garc\u00eda-Abell\u00e1n J, Ding C, Mora A, Garc\u00eda-Pach\u00f3n E, umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5611/datos_es.html?marcaTxtBusc=reyes%20pascual) [0000-0002-4607-0077](https://orcid.org/0000-0002-4607-0077) CV ABREVIADO La Dra. Reyes Pascual es Profesora Titular Universitaria del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y jefa de secci\u00f3n de Medicina Interna del Hospital General Universitario de Elda. Licenciada en Medicina y Cirgug\u00eda,y Doctora en Medicina por la Universidad Complutense de Madrid. Se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en enfermedades infecciosas, VIH y RCV. Es miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermedades Infecciosas (FISABIO) y ha publicado m\u00e1s de 85 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Wikman-Jorgensen P, L\u00f3pez-Velez R, Llenas-Garc\u00eda J, Trevi\u00f1o B, Pascual R, Molina I, Dom\u00ednguez \u00c1, Torr\u00fas D, Ruiz Giard\u00edn JM, Monge-Maillo B, Latent tuberculosis infections in migrants and travellers: A retrospective analysis from the JA, Orozco-Beltr\u00e1n D, Gim\u00e9nez Correig Masana L, Monle\u00f3n D, Red\u00f3n J, Pascual R, Carratal\u00e1-Munuera C. Analysis of LDL and HDL size and number by nuclear magnetic resonance in a healthy in premature mortality due to ischemic heart disease in Spain from 1998 to 2018. Rev Esp Cardiol Ed). 2021 in Very Old Patients Hospitalized With COVID-19 in Spain. J Gerontol A Rubio-Rivas M, S\u00e1nchez M, Toledo Samaniego N, Arnalich Fern\u00e1ndez F, Iguaran Bermudez R, Fonseca Aizpuru EM, Vargas N\u00fa\u00f1ez JA, Pesqueira Fontan PM, Serrano Ballesteros J, Freire Castro SJ, Pesta\u00f1a Fern\u00e1ndez M, Viana Garc\u00eda A, Nu\u00f1ez Rodriguez V, Giner-Galva\u00f1 V, Carrasco S\u00e1nchez FJ, Hern\u00e1ndez Mili\u00e1n A, Cobos-Siles M, Napal Lecumberri JJ, Herrero Garc\u00eda V, Pascual P\u00e9rez MLR, Mill\u00e1n N\u00fa\u00f1ez-Cort\u00e9s J, Casas Rojo JM, On Behalf JA, Rubio-Rivas M, Laureiro J, MLR, Alcal\u00e1-Pedrajas JN, Labirua-Iturburu Ruiz A, Hern\u00e1ndez-Mili\u00e1n A, G\u00f3mez Del Mazo M, Antequera B, Mella-P\u00e9rez C, Navas-Alc\u00e1ntara MS, L, Guisado Espartero ME, Rubio-Rivas M, Ayuso Garc\u00eda B, Moreno Martinez F, Aus\u00edn Garc\u00eda C, Taboada Mart\u00ednez ML, Arnalich Fern\u00e1ndez F, Mart\u00ednez Murgui R, Molinos Castro S, Ramos Mu\u00f1oz ME, Fern\u00e1ndez-Garc\u00e9s M, Carre\u00f1o Hernandez MC, Garc\u00eda Garc\u00eda GM, V\u00e1zquez Piqueras N, Abad\u00eda-Otero J, Lajara Villar L, Salazar Monteiro C, Pascual Perez-Martin S, Collado-Aliaga del grupo SEMI-COVID-19. Influence of smoking history on the evolution of hospitalized in COVID-19 positive patients: results from the SEMI-COVID-19 registry. Nieto M, Maestre Verd\u00fa S, Gil V, P\u00e9rez Barba C, Quesada Rico JA, Pascual P\u00e9rez R. Factors Associated with Acute MV, Fonseca Aizpuru EM, D\u00edez-Manglano J, Arnalich Fern\u00e1ndez F, Romero Cabrera JL, Garc\u00eda Garc\u00eda GM, Pesqueira Fontan PM, Vargas N\u00fa\u00f1ez JA, Freire Castro SJ, Loureiro Amigo J, Pascual P\u00e9rez MLR, Alcal\u00e1 Pedrajas JN, Encinas-S\u00e1nchez D, Mella P\u00e9rez C, Ena J, Gracia Guti\u00e9rrez A, Esteban Giner MJ, Varona JF, Mill\u00e1n N\u00fa\u00f1ez-Cort\u00e9s J, Casas-Rojo and in COVID-19. Comparative Study of umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_3703/datos_es.html?marcaTxtBusc=carlos%20perez%20barba) CV ABREVIADO El Dr. Carlos P\u00e9rez es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128490/datos_es.html?marcaTxtBusc=perez%20contreras) [0000-0002-8714-6306](https://orcid.org/0000-0002-8714-6306) CV ABREVIADO El Dr. Javier P\u00e9rez Contreras es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Servicio de Nefrolog\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Doctor en Medicina por la Universidad de Alicante. Se especializ\u00f3 en Nefrolog\u00eda en el Hospital General de Asturias. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Trasplante Renal, Di\u00e1lisis peritoneal y Nefrolog\u00eda cl\u00ednica. Es investigador principal del grupo 13 (Nefrolog\u00eda) de ISABIAL. Ha publicado m\u00e1s de 100 art\u00edculos, es coautor de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de enfermedad renal cr\u00f3nica y miembro de diversos grupos, sociedades cient\u00edficas, juntas directivas, comit\u00e9s de expertos y advisory boards de Nefrolog\u00eda a nivel regional, nacional e internacional PUBLICACIONES RECIENTES D\u00edaz Cuevas M, Lim\u00f3n Ram\u00edrez R, P\u00e9rez Contreras FJ, G\u00f3mez Rold\u00e1n C; Grupo Levante de M\u00e1s-Serrano P, Gonz\u00e1lez Y, Balibrea N, Rodr\u00edguez D, L\u00f3pez MI, Contreras Epub 2019 Aug 12. PMID: 31416631. Franco A, Moreso F, Merino E, Sancho A, Kanter J, Gimeno A, Balibrea N, Rodriguez M, Perez Contreras F. Renal transplantation from seropositive hepatitis C virus to seronegative M\u00e1s-Serrano P, Balibrea N, Rodriguez D, Javaloyes A, D\u00edaz M, Gasc\u00f3n I, Ramon-Lopez A, Perez-Contreras J, Selva J, Epub Mar 5. PMID: 30850218. Franco A, Gonz\u00e1lez Y, Balibrea N, D\u00edaz M, Planells MC, P\u00e9rez Contreras FJ. Posterior reversible encephalopathy syndrome. in 15. PMID: 31103245. Franco A, M\u00e1s-Serrano P, Perez Contreras J, Jim\u00e9nez L, Rodriguez D, Olivares J. Mammalian Target of Rapamycin Inhibitor Balibrea N, Gimeno A, Merino E, Lopez MI, Santiago C, Perez Contreras F. Transplantation of hepatitis Jul 10. M Prieto, Selgas, M P\u00e9rez Font\u00e1n, FJ P\u00e9rez Contreras, C Rem\u00f3n y JC Juli\u00e1n en representaci\u00f3n del grupo GADDPE. renal: la tormenta perfect](http://sedisa.net/wp-content/uploads/2018/06/Tormenta-Perfecta-N%C3%BAm-2-eSEDISA-2018.pdf)a. SEDISA [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_144842/datos_es.html?marcaTxtBusc=perez%20galvez) CV ABREVIADO El Dr. Bartolom\u00e9 P\u00e9rez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127780/datos_es.html?marcaTxtBusc=perez%20martinez) CV ABREVIADO El Dr. Enrique P\u00e9rez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista de Psiquiatr\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES van-der Hofstadt CJ, Moncho E, L\u00f3pez JL, Abell\u00e1n C, P\u00e9rez E, Tirado S, Rodr\u00edguez-Mar\u00edn J. Medida de la satisfacci\u00f3n del paciente e identificaci\u00f3n de oportunidades de mejora en la preparaci\u00f3n de pacientes de cirug\u00eda bari\u00e1trica [Measuring patient satisfaction and Vicente MM, van-der Hofstadt Rodr\u00edguez-Mar\u00edn Rom\u00e1n CJ, Escribano Cubas S, Tirado Gonz\u00e1lez S, P\u00e9rez Mart\u00ednez E, Estrada Caballero JL, Ortiz Sebasti\u00e1n S, Rodr\u00edguez-Mar\u00edn J, Leal Costa C. Evoluci\u00f3n de la calidad de vida a los 24 meses de seguimiento en pacientes sometidos a cirug\u00eda bari\u00e1trica: comparaci\u00f3n entre el bypass g\u00e1strico y la gastrectom\u00eda vertical tubular [Changes J.L.; Rodr\u00edguez-Mar\u00edn, J. y Leal, C. Evoluci\u00f3n de la calidad de vida en pacientes sometidos a cirug\u00eda bari\u00e1trica a los 24 meses de seguimiento: Comparaci\u00f3n entre la derivaci\u00f3n g\u00e1strica y gastrectom\u00eda vertical tubular. [Anales del Sistema Sanitario de 2017, 40 (2): Interconsultas de psiquiatr\u00eda en un hospital general: resultados de la comparaci\u00f3n entre menores y mayores de 65 a\u00f1os. [Psicosom\u00e1tica y Psiquiatr\u00eda, 2018, 6:32-41](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=7483712). [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_163063/datos_es.html?marcaTxtBusc=perez%20sempere) [0000-0002-0195-2834](https://orcid.org/0000-0002-0195-2834) CV ABREVIADO El Dr. \u00c1ngel P\u00e9rez Sempere es Profesor Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y y facultativo especialista de neurolog\u00eda del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctor en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Neurolog\u00eda en el Hospital 12 de Octubre de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la esclerosis m\u00faltiple y enfermedades desmielinizantes y en la epidemiolog\u00eda de las enfermedades neurol\u00f3gicas. Es miembro del Subcomit\u00e9 de Medicamentos de Alto Impacto para la Esclerosis M\u00faltiple de la Conselleria de Sanitat Universal i Salud P\u00fablica, y es miembro del Comit\u00e9 M\u00e9dico Asesor de la organizaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple Espa\u00f1a. Ha publicado m\u00e1s de 100 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Alcal\u00e1 C, Quintanilla-Bord\u00e1s C, Gasc\u00f3n F, Sempere \u00c1P, Navarro L, Carcel\u00e9n-Gadea M, Landete L, Mallada J, Ca\u00f1izares E, Belenguer A, Carratal\u00e1 S, Dom\u00ednguez JA, P\u00e9rez-Miralles FC, Gil-Perot\u00edn S, Gasqu\u00e9 R, Cubas L, Castillo J, Casanova B. Effectiveness of rituximab vs. ocrelizumab for the treatment of \u00c1P, Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad A, R\u00edo B, Baz M, Terzaghi M, Ballesteros J, Maurino J. Regret and Therapeutic Decisions in Multiple Sclerosis Care: Literature Review Martinez-Navarro ML, Gracia Gil J, Romero-Sanchez CM, Alfaro-Saez A, Diaz I, Gimenez-Martinez J, Mendez-Miralles MA, Millan-Pascual J, Jimenez-Pancho J, Mola S, Sempere AP. Real-world experience of ocrelizumab in multiple sclerosis \u00c1P. Contribution of Gray Matter Atrophy and Silanes C, M, Gracia-Gil J, Saposnik C, Sempere AP. Multiple sclerosis prevalence and incidence in San Vicente [0000-0002-0238-9350](https://orcid.org/0000-0002-0238-9350) CV ABREVIADO El Dr. Jorge Peris es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo especialista en Medicina Interna en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Doctor en Medicina por la Universidad de Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna, sub-especialidad en Enfermedades Infecciosas, en el Hospital Universitario San Juan de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedades Infecciosas y Enfermedades Minoritarias, es investigador en FISABIO y ha publicado m\u00e1s de 10 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Gomez-Garberi M, Sarrio-Sanz P, Martinez-Cayuelas L, Delgado-Sanchez Garc\u00eda J, Esteve Atienzar PJ, Ca\u00f1izares Navarro R, Asensio Tom\u00e1s ML, Segu\u00ed Ripoll JM, Bonet D, Esteban-Giner MJ, Robert J, Giner-Galva\u00f1 Enzyme therapy for of A review with narrative [0000-0002-2990-5570](https://orcid.org/0000-0002-2990-5570) CV ABREVIADO El Dr. Salvador Pertusa es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo especialista en Medicina Familiar en el Centro de Salud Cabo Huertas de Alicante. Doctor en Medicina por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Medicina Familiar y Comunitaria en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Medicina Cardiovascular. Investigador en FISABIO, ha publicado m\u00e1s de 50 art\u00edculos y participado en 10 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Becerra-Tom\u00e1s N, Mena-S\u00e1nchez G, D\u00edaz-L\u00f3pez A, Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez M\u00c1, Babio Alonso-G\u00f3mez \u00c1M, Lapetra J, A, Gaforio JJ, Mat\u00eda-Mart\u00edn P, Daimiel L, Mart\u00edn-S\u00e1nchez V, Vidal J, V\u00e1zquez C, Ros E, Razquin C, Abell\u00e1n Cano I, Sorli JV, Torres L, Mar Bibiloni R, Quifer M, Prieto RM, Corella D, Bull\u00f3 M, Fit\u00f3 M, Vioque J, Romaguera D, Mart\u00ednez JA, W\u00e4rnberg J, L\u00f3pez-Miranda J, Estruch R, Bueno-Cavanillas A, Ar\u00f3s F, Tur JA, Tinahones F, Serra-Majem L, Mart\u00edn V, Lapetra J, V\u00e1zquez C, Pint\u00f3 X, Vidal J, Daimiel L, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda P, Ros E, Fern\u00e1ndez-Aranda F, Botella C, Portillo MP, Lamuela-Ravent\u00f3s RM, Marcos A, S\u00e1ez G, G\u00f3mez-Gracia E, Ruiz-Canela M, Toledo E, Alvarez-Alvarez I, D\u00edez-Espino J, Sorl\u00ed JV, Basora J, Casta\u00f1er D\u00edez-Espino J, V\u00e1zquez-Ruiz Z, Zome\u00f1o MD, Vioque J, Mart\u00ednez JA, Romaguera D, Perez-Farinos N, L\u00f3pez-Miranda J, Estruch R, Bueno-Cavanillas A, Ar\u00f3s JA, Tinahones F, Serra-Majem L, Marcos-Delgado A, Ortega-Calvo M, V\u00e1zquez C, Pint\u00f3 X, Vidal J, Daimiel L, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda P, Corella D, Diaz-L\u00f3pez A, Babio N, Mu\u00f1oz MA, Fit\u00f3 M, Gonz\u00e1lez-Palacios Corella D, Buil-Cosiales P, Zome\u00f1o FJ, Serra-Majem L, Mart\u00edn V, Ortega-Calvo M, V\u00e1zquez C, Pint\u00f3 X, Vidal J, Daimiel L, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda P, Gonz\u00e1lez JI, D\u00edaz-L\u00f3pez A, Paz-Graniel I, Mu\u00f1oz MA, Fito M, Pertusa-Martinez S, Abete I, Garc\u00eda-R\u00edos A, Ros E, cardiovascular risk factors J Ruiz-Canela M, Basora J, Fit\u00f3 M, Corella D, Serra-Majem L, W\u00e4rnberg J, Romaguera D, Estruch R, Vidal J, Mart\u00ednez JA, Ar\u00f3s F, V\u00e1zquez C, Ros E, Vioque J, L\u00f3pez-Miranda J, Bueno-Cavanillas A, Tur JA, Tinahones FJ, Mart\u00edn V, Lapetra J, Pint\u00f3 X, Daimiel L, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda P, Diabetes Alonso-G\u00f3mez \u00c1M, Lapetra J, A, Gaforio JJ, Mat\u00eda-Mart\u00edn P, Daimiel L, Mart\u00edn-S\u00e1nchez V, Vidal J, V\u00e1zquez C, Ros E, Razquin C, Abell\u00e1n Cano I, Sorli JV, Torres L, Mar Bibiloni R, Quifer M, Prieto RM, Lecea O, Salas-Salvad\u00f3 J, Corella D, Buil-Cosiales P, Zome\u00f1o FJ, Serra-Majem L, Mart\u00edn V, Ortega-Calvo M, V\u00e1zquez C, Pint\u00f3 X, Vidal J, Daimiel L, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda P, Gonz\u00e1lez JI, D\u00edaz-L\u00f3pez A, Paz-Graniel I, Mu\u00f1oz MA, Fito M, Pertusa-Martinez S, Abete I, Garc\u00eda-R\u00edos A, Ros E, cardiovascular risk factors J May Alonso-Coello P, Mira-Bernabeu Caballero-Romeu I. Protocol: Prostate Cancer: A Mix-Method Study. Int J J, Serra-Majem JL, A, JA, Mart\u00edn S\u00e1nchez V, Pint\u00f3 X, Delgado-Rodr\u00edguez M, Mat\u00eda-Mart\u00edn P, Vidal J, V\u00e1zquez C, Garc\u00eda-Arellano A, Pertusa-Martinez S, Chaplin A, Garcia-Rios A, Mu\u00f1oz Bravo Schr\u00f6der H, Babio N, Sorli Gonzalez JI, Martinez-Urbistondo Portillo MP, Mac\u00edas-Gonz\u00e1lez M, Perez-Diaz-Del-Campo N, Garc\u00eda-Gavil\u00e1n J, Daimiel L, Mart\u00ednez JA. Morbid liver bound Pertusa-Martinez S, \u00c1lvarez-Sala senior CV ABREVIADO La Dra. Dolores Pic\u00f3 es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista de Aparato Digestivo del Hospital General Universitarios de Elche. Graduada en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctora en Medicina y premio extraordinario de Doctorado por la misma Universidad, su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Gastroenterolog\u00eda, ha publicado m\u00e1s de 15 art\u00edculos y participado en 1 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Pic\u00f3 MD, S\u00e1nchez-Heras AB, Castillejo A, Giner-Calabuig M, Alustiza M, S\u00e1nchez A, Moreira L, Pellise M, Castells A, Llort G, Yag\u00fce C, Ramon Y Cajal T, Gisbert-Beamud A, Cubiella J, Rivas L, Herraiz M, Garau C, Salces I, Carrillo-Palau M, Bujanda FJ, Balaguer F, Soto JL, Murcia \u00d3, Jover R. Risk of Cancer Fern\u00e1ndez-Clotet A, Beltr\u00e1n B, N\u00fa\u00f1ez L, Garc\u00eda MJ, Mart\u00edn-Arranz MD, Iglesias E, Ca\u00f1ete F, Guti\u00e9rrez A, Piqueras M, P\u00e9rez-Mart\u00ednez I, Bujanda L, Rodr\u00edguez-Lago I, Casanova MJ, Navarro P, Vicente R, Merino O, Algaba A, Rodr\u00edguez C, Huguet JM, Fern\u00e1ndez-Ba\u00f1ares F, Dom\u00e8nech E, Ojeda G\u00f3mez, J. Barrag\u00e1n Mart\u00ednez, L. Madero Vel\u00e1zquez, M. Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez, M.D. Pic\u00f3 Sala y M.F. Garc\u00eda Sepulcre. Papel de la colonoscopia de seguimiento en la diverticulitis aguda: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_36736/datos_es.html?marcaTxtBusc=joaquin%20portilla%20sogorb) [0000-0002-3676-9511](https://orcid.org/0000-0002-3676-9511) CV ABREVIADO El Dr. Joaqu\u00edn Portilla es Profesor Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Servicio de Medicina Interna del Hospital General Universitarios Dr. Balmis de Alicante. Licenciado en Medicina por la Universidad de Valencia y Doctor en Medicina por la Universidad de Alicante. Se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Infecci\u00f3n VIH/SIDA, Enfermedades Infecciosas y Deterioro Neurocognitivo. Es miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermedades Infecciosas de ISABIAL , ha publicado m\u00e1s de 240 art\u00edculos y participado en 3 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Podzamczer D, Mic\u00e1n R, Tiraboschi J, Portilla J, Domingo P, Llibre JM, Ribera E, Vivancos MJ, Morano L, Masi\u00e1 M, G\u00f3mez C, Fanjul F, Payeras A, Inciarte A, Estrada V, Rivero A, Castro \u00c1, Bernal E, Vinuesa D, Knobel H, Troya J, Mac\u00edas J, Montero M, Sanz J, Navarro-Alcaraz A, Caicedo A, Fern\u00e1ndez G, Mart\u00ednez E, Moreno S. Darunavir/Cobicistat/Emtricitabine/Tenofovir Alafenamide J. Chemsex Practices and Health-Related Quality of Life in Spanish Men with HIV Who Have Sex with Men. J Ruiz-de-Apodaca MJ, Portilla J. Impact of Advanced HIV Disease on Quality of Life and Mortality in the Era of Combined C, Portilla J. The Role of Mental Health Conditions in the Diagnosis of Neurocognitive Impairment in People Lopez-Cort\u00e9s L, Portilla J, Podzamczer D, Olalla J, Fuster D, Rubio R, Jarr\u00edn I, Iribarren JA, Moreno S; Cohort of the Spanish HIV/AIDS Research Network (CoRIS). Low CD4/CD8 ratio is associated with morbidity and Portilla J, Peraire J, Rivero A, Cervero M, Mari\u00f1o A, Poveda E, JM; Predictors of low-level HIV viraemia and virological failure in the era of integrase inhibitors: A Spanish nationwide cohort. HIV Med. Merino E, Ramos JM, Rodr\u00edguez JC, Diaz C, Mas P, Reus S, S\u00e1nchez-Mart\u00ednez R, Boix V, Chico-S\u00e1nchez P, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Portilla J. El \u00e1cido valproico podr\u00eda ayudar en la lucha contra el COVID-19: un estudio de casos y controles [Valproic Acid Could Help in the Fight Against COVID-19: a study]. Neurologia. Portilla J, Routy JP, Wyen C, Ait- Khaled M, Leone P, Pappa KA, Wang R, Wright J, George N, Wynne B, Aboud M, van Wyk J, Smith KY. Efficacy and Safety Switching Versus Continuing a Tenofovir Virologic Adults Living With Human Immunodeficiency Virus Type 1: Results Through Week 144 From the Phase 3, Noninferiority Del Romero-Raposo R, L\u00f3pez JC, Blanco JR, Calzado S, Samperiz G, Portilla J, Garc\u00eda-Fraile LJ, Guti\u00e9rrez F, G\u00f3mez-Sirvent JL, Su\u00e1rez- Garc\u00eda I, Amador C, Novella M, Arribas JR, Moreno S, Gonz\u00e1lez-Garc\u00eda J, Jarr\u00edn I, Berenguer J; for CoRIS. HIV-positive Ramos Boix V, Reus S, Torrus D, Chico-S\u00e1nchez P, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Aldana-Macias F, Gil J, Portilla J, Merino E, On Behalf Of Covid Alc Research Group. Latin American Origin Is Not Associated with Worse Outcomes among Hospitalized Patients with Diplomado en Estad\u00edstica por la Universidad de Alicante y Licenciado en Ciencias T\u00e9cnicas Estad\u00edsticas por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, completo su formaci\u00f3n en la misma universidad con un M\u00e1ster en Salud P\u00fablica y es Doctor, con premio extraordinario, en Ciencias de la Salud por la Universidad de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en enfermedades cr\u00f3nicas, enfermedad cardiovascular y enfermedades propias de la mujer. Dirige el Grupo de Investigaci\u00f3n Cardiovascular GRINCAVA del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad de Elche y ha publicado m\u00e1s de 65 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES Quesada JA, Bertomeu-Gonz\u00e1lez V, Ruiz-Nodar JM, L\u00f3pez-Pineda hypoglycemia in diabetes patients in Res Clin Jan;171:108565. Carratala-Munuera C. de la COVID-19: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis [Incubation period of COVID-19: Men\u00e9ndez E, Perez-Navarro A, attributable risk of death and cardiovascular hospitalization in participants with diabetes from a registry-based cohort. Prim in premature mortality due to ischemic heart disease in Spain from 1998 to 2018. Rev Esp Cardiol (Engl Ed). 2021 personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128503/datos_es.html?marcaTxtBusc=jose%20manuel%20ramos%20rincon) [0000-0002-6501-9867](https://orcid.org/0000-0002-6501-9867) CV ABREVIADO El Dr. Jos\u00e9 Manuel Ramos es Catedr\u00e1tico de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, Vicedecano de Innovaci\u00f3n Docente de la Facultad de Medicina de la UMH, Sub-Director del M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Medicina Cl\u00ednica de la misma universidad y Facultativo Especialista en Medicina Interna en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos de Madrid y en Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda en el Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez Diaz de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedades Importadas, Medicina Tropical y Salud Global, Enfermedades Infecciosas, Pluripatolog\u00eda, Comorbilidad y Fragilidad. Es miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Enfermedades Infecciosas de ISABIAL , ha publicado m\u00e1s de 500 art\u00edculos y participado en 3 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ramos-Rincon JM, Buonaiuto V, Ricci M, in Very Old Patients Hospitalized with COVID-19 in Spain. J Gerontol A Biol Med Sci. 2021 Feb 25;76(3):e28-e37. A, Madrazo Miguez A, Gonz\u00e1lez Garc\u00eda A, Crestelo Vieitez A, Garc\u00eda Guijarro E, Fonseca Aizpuru EM, Garc\u00eda G\u00f3mez M, Areses Manrique M, Martinez Cilleros C, Fidalgo Moreno MDP, Loureiro Amigo J, Gil S\u00e1nchez R, Rabad\u00e1n Pejenaute E, Abella V\u00e1zquez L, Ca\u00f1izares Navarro R, Sol\u00eds Marqu\u00ednez MN, Carrasco S\u00e1nchez FJ, Gonz\u00e1lez Moraleja J, Montero Rivas L, Escobar Sevilla J, Mart\u00edn Escalante MD, G\u00f3mez-Huelgas R, Ramos-Rinc\u00f3n J, Esteban-Giner MJ, Antelo K, Navarro-Cots M, Bu\u00f1uel F, Amador C, Garc\u00eda-Garc\u00eda J, Gasc\u00f3n I, Telenti G, Fuentes-Campos E, Torres I, A, Ru\u00edz-Garc\u00eda M, Latin American systematic screening protocol in a Cebrian M, M\u00e9ndez-Bail\u00f3n M, Fiteni Mera I, Gonz\u00e1lez Garc\u00eda A, Navarro Romero F, Tu\u00f1\u00f3n de Almeida C, Mu\u00f1iz Nicol\u00e1s G, Gonz\u00e1lez Noya A, Hern\u00e1ndez Milian A, Garc\u00eda Garc\u00eda GM, Alcal\u00e1 Pedrajas JN, Herrero Garc\u00eda V, Corral-Gudino L, Comas Casanova P, Meijide Patients With Diabetes Hospitalized due to COVID-19. J Gerontol A J. 2021 Aug care residents hospitalized due to COVID-19 in Spain. J Gerontol Biol Sci Med Sci. 2021 Oct 9:glab305. [doi: Linares Arenas-Jim\u00e9nez J, Forn\u00e9s-Riera FE, Scholz A, Escribano I, Pedrero-Castillo V, Mu\u00f1oz-Miguelsanz C, Orts-Llinares P, Mart\u00ed-Pastor I, Moreno-Perez O, L, Merino E, S\u00e1nchez-Mart\u00ednez R, Aranda I. Findings ( years) hospitalized with COVID-19 during the first and successive waves from the multicenter personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127876/datos_es.html?marcaTxtBusc=sergio%20reus%20ba%C3%B1uls) [0000-0002-3320-9754](https://orcid.org/0000-0002-3320-9754) CV ABREVIADO El Dr. Sergio Reus es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y M\u00e9dico Adjunto del Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, M\u00e1ster sobre infecci\u00f3n por el Virus de la Inmunodeficiencia Humana por la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid y M\u00e1ster en Enfermedades Infecciosas en Cuidados Intensivos, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en VIH, Hepatitis e Infecci\u00f3n de Cuerpo Extra\u00f1o. Es miembro de los grupos de investigaci\u00f3n GESIDA, GEHEP y GEIO, ha publicado m\u00e1s de 80 art\u00edculos y participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ramos-Rincon JM, Moreno-Perez O, Pinargote-Celorio H, Leon-Ramirez JM, Andres M, Reus S, Herrera-Garc\u00eda C, Mart\u00ed-Pastor A, Boix V, Gil J, Sanchez-Martinez R, Merino E; COVID-19 ALC Research Group. Clinical vs Berenguer J, Mic\u00e1n R, Montero M, Cifuentes C, Puig T, Sanz J, Ferrero OL, De La Fuente B, Rodr\u00edguez C, Reus S, Hern\u00e1ndez-Quero J, Gaspar G, P\u00e9rez-Mart\u00ednez L, Garc\u00eda C, Force L, Veloso S, De Miguel M, Jarr\u00edn I, Gonz\u00e1lez-Garc\u00eda J; Ruiz-de-Apodaca MJ, Portilla J. Impact of Advanced HIV Disease on Quality of Life and Mortality in the Era of Combined Asensio S, Garc\u00eda-R\u00f3denas M, Le\u00f3n R, Portilla-Tamarit I, Giner L, Portilla J. Inflammatory Biomarkers in the Pathogenesis of Respiratory Dysfunction in Boix V, Reus S, Torrus D, Chico-S\u00e1nchez P, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Aldana-Macias F, Gil J, Portilla J, Merino E, On Behalf Of Covid Alc Research Group. Latin American Origin Is Not Associated with Worse Outcomes among Hospitalized Patients with Le\u00f3n R, van-der Hofstadt C, S\u00e1nchez J, L\u00f3pez N, Boix V, Merino E, Portilla J. Neurocognitive Impairment in Well-Controlled HIV-Infected R, Mu\u00f1oz-Torres M, Merino E, Boix V, Reus S, Giner L, Alfayate R, Garcia-Fontana B, Sanchez-Paya J, Pic\u00f3 A, Portilla J. High Irisin L, JA, Rivero-Ju\u00e1rez A, M\u00e1rquez M, Artero A, Morano L, Santos I, Moreno J, Fari\u00f1as MC, Galindo MJ, Hernando MA, Montero M, Cifuentes C, Domingo P, Sanz J, Dom\u00edngez L, Ferrero OL, De la Fuente B, Rodr\u00edguez C, Reus S, Hern\u00e1ndez-Quero J, Gaspar G, P\u00e9rez-Mart\u00ednez L, Garc\u00eda C, Force L, Veloso S, Losa JE, Vilar\u00f3 J, Bernal E, Arponen S, Ort\u00ed AJ, Chocarro \u00c1, Teira R, Alonso G, Silvari\u00f1o R, Vegas A, Geijo P, Bisbe J, Esteban H, Gonz\u00e1lez-Garc\u00eda J; GeSIDA 8514 Elimination Is the Burden of Residual Cirrhosis Will Be Significant. Reus S, Boix V, Alfayate R, Frances R, Merino E, Pico A, Portilla J. Impact of circulating bacterial DNA in long-term glucose homeostasis in Flores J, Galindo MJ, Montero M, Reus S, Carmena J, Masi\u00e1 M, Amador C, Ortega E; on the behalf of the COINFECOVA-2 study group. Interferon-free [0000-0002-2649-4825](https://orcid.org/0000-0002-2649-4825) CV ABREVIADO El Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Rico es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Psiquiatr\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Doctor en Medicina por la misma universidad. Se especializ\u00f3 en Psiquiatr\u00eda el el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Esquizofrenia, Trastorno Bipolar y Depresi\u00f3n. PUBLICACIONES RECIENTES Ortega-D\u00edaz E, Garc\u00eda-Campos J, Moya-Mart\u00ednez A, Estan-Cerezo G, in Personality Disorder: A Endophenotypic social HTR2C CV ABREVIADO El Dr. \u00c1lvaro Rodr\u00edguez es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_112965/datos_es.html?marcaTxtBusc=monica%20rodriguez%20manteca) CV ABREVIADO La Dra. M\u00f3nica Rodr\u00edguez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Atenci\u00f3n Primaria en el Centro de Salud de Benal\u00faa de Alicante. Licenciada en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Familiar y Comunitaria en el Hospital de la Princesa de Madrid, su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Hta, Diabetes Mellitus y L\u00edpidos y ha publicado m\u00e1s de 2 art\u00edculos. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5735/datos_es.html?marcaTxtBusc=monica%20romero%20nieto) CV ABREVIADO La Dra. M\u00f3nica Romero es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_155588/datos_es.html?marcaTxtBusc=juan%20miguel%20ruiz%20nodar) [0000-0002-8480-0835](https://orcid.org/0000-0002-8480-0835) CV ABREVIADO El Dr. Juan Miguel Ruiz Nodar es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe de Secci\u00f3n de Hemodin\u00e1mica del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante. Doctor en Medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Se especializ\u00f3 en Cardiolog\u00eda a en el Hospital de la Princesa de Madrid. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en S\u00edndrome Coronario Agudo, Intervencionismo Estructural y F\u00e1rmacos Antitromb\u00f3ticos. Es miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Cardiovascular GRINCAVA y del Grupo de Investigaci\u00f3n en Patolog\u00eda Cardiovascular de ISABIAL , ha publicado m\u00e1s de 87 art\u00edculos y participado en 7 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ruiz-Nodar JM, Esteve-Pastor MA, Rivera-Caravaca Pern\u00edas V, Carrillo L, Candela E, Veliz A, Tello-Montoliu A, Mart\u00ednez Mart\u00ednez JG, Mar\u00edn F. One-year efficacy and safety of prasugrel and ticagrelor Cannon CP, Ruiz-Nodar JM, Banach M, Bueno H, Hernandez AV. Safety and efficacy of drug eluting P, Rossello X, Ojeda S, Serrador A, L\u00f3pez-Palop R, Mart\u00edn-Moreiras J, Rumoroso JR, Cequier \u00c1, Ib\u00e1\u00f1ez B, Cruz-Gonz\u00e1lez I, Romaguera R, Moreno R; en representaci\u00f3n de los investigadores del Grupo de Trabajo sobre C\u00f3digo Infarto de la Asociaci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Intervencionista de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda; Villa M, Ru\u00edz-Salmer\u00f3n R, Molano F, S\u00e1nchez C, Mu\u00f1oz-Garc\u00eda E, \u00cd\u00f1igo L, Herrador J, G\u00f3mez-Menchero A, G\u00f3mez-Menchero A, Caballero J, Ojeda S, C\u00e1rdenas M, Gheorghe L, Oneto J, Morales F, Valencia F, Ru\u00edz JR, Diarte JA, Avanzas P, Rond\u00e1n J, Peral V, Pernasetti LV, Hern\u00e1ndez J, Bosa F, Lorenzo PLM, Jim\u00e9nez F, Hern\u00e1ndez JMT, Jim\u00e9nez-Mazuecos J, Lozano F, Moreu J, Novo JM, X, Tiz\u00f3n H, Mohandes M, Casanova J, Agudelo-Monta\u00f1ez V, Mu\u00f1oz JF, Franco J, Del Castillo R, Salinas P, Elizaga J, Sarnago F, Jim\u00e9nez-Valero S, Rivero F, Oteo JF, Alegr\u00eda-Barrero E, S\u00e1nchez-Recalde \u00c1, Ru\u00edz V, Pinar E, Pinar E, Planas A, Ledesma BL, Berenguer A, Fern\u00e1ndez-Cisnal A, Aguar P, Pomar F, Jerez M, Torres F, Garc\u00eda R, Frutos A, Nodar JMR, Garc\u00eda K, S\u00e1ez R, Torres A, Teller\u00eda M, Sadaba M, M\u00ednguez JRL, Merch\u00e1n JCR, Portales J, Trillo R, Aldama G, Fern\u00e1ndez S, Sant\u00e1s M, P\u00e9rez MPP. Impacto de la COVID-19 en el tratamiento del infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST. La experiencia espa\u00f1ola [Impact of COVID-19 on ST-segment elevation myocardial infarction care. The Jos\u00e9 Luis Ferreiro, Aida Ribera, Josep Ram\u00f3n Marsal, Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda Acu\u00f1a, Rosa Agra Bermejo, Sergio Raposeiras-Roub\u00edn, Emad Abu-Assi, Alberto Cordero, Vicente Bertomeu-Gonz\u00e1lez, Antonio Chac\u00f3n Pi\u00f1ero, Juan Manuel Nogales-Asensio, Francisco Mar\u00edn Ortu\u00f1o, Mar\u00eda Asunci\u00f3n Esteve-Pastor, Pedro Luis S\u00e1nchez, Francisco Fern\u00e1ndez-Avil\u00e9s, Juan Carlos G\u00f3mez Polo, Ana Viana Tejedor, Albert Ariza Sol\u00e9, Juan Sanchis, David Mart\u00ed S\u00e1nchez, Damaris Carballeira Puentes, Manuel Almendro-Delia, Melisa Sant\u00e1s-\u00c1lvarez, Manuel Anguita, \u00c1ngel in management of patients with acute syndrome: de Prado A. results of a registry of left atrial the Watchman EPIC06-WATCH-HD. Rev I, JM, X, JR, Backer Ruiz-Salmeron R, Dominguez A, McInerney Peral R, Fernandez-Nofrerias E, Freitas-Ferraz AB, Saia F, Huczek Z, Gheorghe L, Salinas P, Demkow M, Delgado-Arana JR, Fernandez Peregrina E, Kalarus Z, Elvira Laffond A, Y, F, Trejo-Velasco B, Antonio Fern\u00e1ndez D\u00edaz J, Fajardo Molina R, Del Valle-Fern\u00e1ndez R, Moreno Terribas G, Mart\u00ed S\u00e1nchez D, L\u00f3pez-M\u00ednguez JR, Gomez-Blazquez I, Sanmartin Pena JC, Botas J, Martin Lorenzo P, Palazuelos J, Albarr\u00e1n Rincon R, Mohandes M, Rodriguez Entem FJ, Mart\u00ed G, Valero E, Guti\u00e9rrez H, Amat-Santos IJ, Nombela-Franco L, Salinas P, Teruel L, Gomez-Hospital JA, Arzamendi D, Torres Sanabria M, Calle P\u00e9rez G, Ca\u00f1adas Prua\u00f1o D, P\u00e9rez de Prado A, Benito Gonz\u00e1lez T, Arroyo-\u00dacar E, Est\u00e9vez-Loureiro R, X, Tirado-Conte G, Ruiz-Nodar JM, Mohandes M, Palazuelos J, Torres Saura F, Del Valle R, Valero Picher E, N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda JC, G\u00f3mez I, Albarr\u00e1n Rinc\u00f3n R, Arzamendi D, Nombela-Franco L, Korniiko L, Barrero A, Santos-Mart\u00ednez S, [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127431/datos_es.html?marcaTxtBusc=maria%20rosario%20sanchez%20martinez) CV ABREVIADO La Dra. Rosario S\u00e1nchez es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_127640/datos_es.html?marcaTxtBusc=sanchez%20miralles) [0000-0002-8331-1554](https://orcid.org/0000-0002-8331-1554) CV ABREVIADO El Dr. \u00c1ngel S\u00e1nchez es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefe Servicio de Medicina Intensiva del Hospital Universitario San Juan de Alicante. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Medicina Intensiva en el Hospital General Universitario de Alicante Dr. Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Patolog\u00eda infecciosa en el enfermo cr\u00edtico, Nutrici\u00f3n en el paciente cr\u00edtico y Bio\u00e9tica. Ha publicado m\u00e1s de 20 art\u00edculos y participa en el de Grupo de Trabajo de Metabolismo y Nutrici\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades coronarias (SEMICYUC). PUBLICACIONES RECIENTES S\u00e1nchez-Miralles A, Castellanos G, Badenes R, Conejero R. S\u00edndrome compartimental abdominal y s\u00edndrome de [Abdominal compartment and S\u00e1nchez-Miralles A, Mart\u00ednez Quintana ME, Mesejo-Arizmendi A. Recommendations for specialized nutritional-metabolic management of the critical patient: Monitoring and safety. Metabolism and Nutrition Working Group of the Spanish Society of Intensive and Critical Care Medicine and Coronary Units (SEMICYUC). Med [doi: Riera L, Ceccato A, P\u00e9rez-Arnal R, Garc\u00eda-Gasulla D, Pe\u00f1uelas O, Lorente JA, Rodriguez A, de Gonzalo-Calvo D, Almansa R, Gabarr\u00fas A, Men\u00e9ndez R, Bermejo-Martin JF, Ferrer R, Amaya Villar R, A\u00f1\u00f3n JM, Barber\u00e0 C, Barber\u00e1n J, Blandino Ortiz A, Bustamante-Munguira E, Caballero J, Carbajales C, Carbonell N, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, Galb\u00e1n C, Gumucio-Sanguino VD, de la Torre MDC, D\u00edaz E, Estella \u00c1, Gallego E, Garc\u00eda Garmendia JL, Garnacho-Montero J, G\u00f3mez JM, Huerta A, Jorge Garc\u00eda RN, Loza-V\u00e1zquez A, Marin-Corral J, Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara A, Mart\u00ednez Varela I, L\u00f3pez Messa J, M Albaiceta G, Novo MA, Pe\u00f1asco Y, Ricart P, I, Socias L, Sol\u00e9-Violan J, Suares (COV20/00110, in Gonz\u00e1lez J, Fern\u00e1ndez-Barat L, Ceccato A, P\u00e9rez-Arnal R, Garc\u00eda-Gasulla D, Ferrer R, J, Lorente J\u00c1, Pe\u00f1uelas \u00d3, Bermejo-Martin JF, de Gonzalo-Calvo D, Rodr\u00edguez A, Barb\u00e9 F, Aguilera L, Amaya-Villar R, Barber\u00e0 C, Barber\u00e1n J, Blandino Ortiz A, Bustamante-Munguira E, Caballero J, Carbajales C, Carbonell N, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, Galb\u00e1n C, Gumucio-Sanguino VD, de la Torre MDC, D\u00edaz E, Gallego E, Garc\u00eda Garmendia JL, Garnacho-Montero J, G\u00f3mez JM, Jorge Garc\u00eda RN, Loza-V\u00e1zquez A, Mar\u00edn-Corral J, Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara A, Mart\u00ednez Varela I, Lopez Messa J, Albaiceta GM, Novo MA, Pe\u00f1asco Y, Ricart P, Urrelo-Cerr\u00f3n L, S\u00e1nchez-Miralles A, Sancho Chinesta S, Socias L, Sol\u00e9-Violan J, Tamayo Lomas L, Vidal P, Torres A. ICU-Acquired Pneumonia Is Associated with Poor Health A, Bermejo-Martin J, de Gonzalo-Calvo D, P\u00e9rez R, Barroso M, Pascual IZ, Gonzalez J, Fern\u00e1ndez-Barat L, Ferrer R, Riera J, Garc\u00eda-Gasulla D, Pe\u00f1uelas O, Lorente J\u00c1, Almansa R, Men\u00e9ndez R, Kiarostami K, Canseco J, Villar RA, A\u00f1\u00f3n JM, Mari\u00f1o AB, Barber\u00e0 C, Barber\u00e1n J, Ortiz AB, Boado MV, Bustamante-Munguira E, Caballero J, Cant\u00f3n-Bulnes ML, P\u00e9rez CC, Carbonell N, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, de Frutos R, Franco N, Galb\u00e1n C, Gumucio-Sanguino VD, Torre MDC, D\u00edaz E, Estella \u00c1, Gallego E, Garmendia JLG, G\u00f3mez JM, Huerta A, Garc\u00eda RNJ, Loza-V\u00e1zquez A, Marin-Corral Delgado MCM, G\u00e1ndara AM, Varela IM, Messa JL, Albaiceta GM, Nieto MA, Pe\u00f1asco Pozo-Laderas JC, Ricart P, Sagredo SS, Socias L, Sol\u00e9-Violan J, Su\u00e1rez-Sipmann F, Lomas LT, Trenado J, with COVID-19 in Ben\u00edtez J, Torres G, Gonz\u00e1lez J, de Gonzalo-Calvo D, Targa ADS, Gort-Paniello C, Moncus\u00ed-Moix A, Ceccato A, Fern\u00e1ndez-Barat L, Ferrer R, Garcia-Gasulla D, Men\u00e9ndez R, Motos A, Pe\u00f1uelas O, Riera J, Bermejo-Martin JF, Pe\u00f1asco Y, Ricart P, Martin Delgado MC, Aguilera L, Rodr\u00edguez A, Boado Varela MV, Suarez-Sipmann F, Pozo-Laderas JC, Sol\u00e9-Violan J, Nieto M, Novo MA, Barber\u00e1n J, Amaya Villar R, Garnacho-Montero J, Garc\u00eda-Garmendia JL, G\u00f3mez JM, Lorente J\u00c1, Blandino Ortiz A, Tamayo Lomas L, L\u00f3pez-Ramos E, \u00dabeda A, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, S\u00e1nchez-Miralles A, Mart\u00ednez Varela I, Jorge Garc\u00eda RN, Franco N, Gumucio-Sanguino VD, Huerta Garcia A, Bustamante-Munguira E, Valdivia LJ, Caballero J, Gallego E, Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara A, Castellanos-Ortega \u00c1, Trenado J, Marin-Corral J, Albaiceta GM, de la Torre MDC, Loza-V\u00e1zquez A, Vidal P, Lopez Messa J, A\u00f1\u00f3n JM, Carbajales P\u00e9rez C, Sagredo V, Bofill N, Carbonell N, Socias L, Barber\u00e0 C, Estella A, Valledor Mendez M, Diaz E, L\u00f3pez Lago A multicenter, observational PMID: A, Fern\u00e1ndez-Barat L, Gabarr\u00fas A, Bermejo-Martin J, Ferrer R, Riera J, P\u00e9rez-Arnal R, Garc\u00eda-Gasulla D, Pe\u00f1uelas O, Lorente J\u00c1, de Gonzalo-Calvo D, Almansa R, Men\u00e9ndez R, Palomeque A, Villar RA, A\u00f1\u00f3n JM, Balan Mari\u00f1o A, Barber\u00e1n J, Boado MV, Bustamante-Munguira E, Caballero J, Cant\u00f3n-Bulnes ML, Carbajales P\u00e9rez C, Carbonell N, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, de Frutos R, Franco N, Galb\u00e1n C, Gumucio-Sanguino VD, de la Torre MDC, D\u00edaz E, Estella \u00c1, Gallego E, Garc\u00eda Garmendia JL, G\u00f3mez JM, Huerta A, Garc\u00eda RNJ, Loza-V\u00e1zquez A, Marin-Corral J, Martin Delgado MC, Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara A, Mart\u00ednez Varela I, L\u00f3pez Messa J, Albaiceta GM, Nieto M, Novo MA, Pe\u00f1asco Y, P\u00e9rez-Garc\u00eda F, Pozo-Laderas JC, Ricart P, Sagredo V, A, Chinesta S, Serra-Fortuny M, Socias L, Sol\u00e9-Violan J, Suarez-Sipmann F, Tamayo Lomas L, Trenado J, \u00dabeda Valdivia Vidal P, Barb\u00e9 Project critically ill patients Barbeta E, Tormos A, Mellado-Artigas R, Ceccato A, Motos A, Fern\u00e1ndez-Barat L, Ferrer R, Garc\u00eda-Gasulla D, Pe\u00f1uelas O, Lorente J\u00c1, Men\u00e9ndez R, Roca O, Palomeque A, Ferrando C, Sol\u00e9-Viol\u00e1n J, Novo M, Boado MV, Tamayo L, Estella \u00c1, Galban C, Trenado J, Huerta A, Loza A, Aguilera L, Garmendia JLG, Barber\u00e0 C, Gumucio V, Socias L, Franco N, Valdivia LJ, Vidal P, Sagredo V, Ruiz-Garc\u00eda \u00c1L, Varela IM, L\u00f3pez J, Pozo JC, Nieto M, G\u00f3mez JM, Blandino A, Valledor Barber\u00e1n J, Ubeda A, Amaya-Villar R, Mart\u00edn MC, Jorge R, Caballero J, Marin J, A\u00f1\u00f3n JM, Sipmann FS, Mu\u00f1iz G, Castellanos-Ortega \u00c1, Adell-Serrano M, de la G\u00e1ndara AM, Ricart P, Carbajales C, Rodr\u00edguez A, D\u00edaz E, de la Torre MC, Gallego E, Cant\u00f3n-Bulnes L, Carbonell N, Gonz\u00e1lez J, de Gonzalo-Calvo D, Barb\u00e9 F, Torres A; CiberesUCICOVID timing in patients with throughout the four waves of the pandemic: a matched analysis. Respir J. J, de Batlle J, Ben\u00edtez ID, Torres G, Santisteve S, Targa ADS, Gort-Paniello C, Moncus\u00ed-Moix A, Aguil\u00e0 M, Seck F, Ceccato A, Ferrer R, Motos A, Riera J, Fern\u00e1ndez L, Men\u00e9ndez R, Lorente J\u00c1, Pe\u00f1uelas O, Garcia-Gasulla D, Pe\u00f1asco Y, Ricart P, Abril Palomares E, Aguilera L, Rodr\u00edguez A, Boado Varela MV, Beter\u00e9 B, Pozo-Laderas JC, Sol\u00e9-Violan J, Salvador-Adell I, Novo MA, J, Amaya Villar R, Garnacho-Montero J, G\u00f3mez JM, Blandino Ortiz A, Tamayo Lomas L, \u00dabeda A, Catal\u00e1n-Gonz\u00e1lez M, S\u00e1nchez-Miralles A, Mart\u00ednez Varela I, Jorge Garc\u00eda RN, Franco N, Gumucio-Sanguino VD, Bustamante-Munguira E, Valdivia LJ, Caballero J, Gallego E, Rodr\u00edguez C, Castellanos-Ortega \u00c1, Trenado J, Marin-Corral J, Albaiceta GM, de la Torre MDC, Loza-V\u00e1zquez A, Vidal P, A\u00f1\u00f3n JM, Carbajales P\u00e9rez C, Sagredo V, Carbonell N, Socias L, Barber\u00e0 C, Estella A, Diaz E, de Gonzalo-Calvo D, Torres A, Barb\u00e9 F; CIBERESUCICOVID [0000-0002-4617-7624](https://orcid.org/0000-0002-4617-7624) CV ABREVIADO El Dr. Manuel S\u00e1nchez es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y M\u00e9dico de Equipo Atenci\u00f3n Primaria del Centro de Salud Raval Elche Centro. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda y Diplomado Universitario en Enfermer\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctor en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Se especializ\u00f3 en Medicina Familiar y Comunitaria en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Covid-19, pluripatolog\u00eda y cronicidad y telemedicina. Actualmente es secretario del grupo non Communicable disease de la WONCA (World Organization of family doctors). Ha publicado m\u00e1s de 10 art\u00edculos y ha participado en 3 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Masi\u00e1 M, Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez M, S\u00e1nchez M, Carvajal M, Garc\u00eda JA, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Ortiz de la Tabla V, Agull\u00f3 V, Candela I, Guijarro J, Guti\u00e9rrez JA, de Gregorio C, Guti\u00e9rrez F. Nasopharyngeal Panbio COVID-19 Antigen Performed at Symptomatic Asymptomatic Patients With Higher Risk for Transmission and de la Rica A, Infante A, Carvajal M, Garc\u00eda JA, Gonzalo-Jim\u00e9nez N, Cuartero C, Ruiz-Garc\u00eda M, de Gregorio C, S\u00e1nchez M, Masi\u00e1 M, Guti\u00e9rrez F. Performance of Saliva Specimens for the Molecular Detection of SARS-CoV-2 in limitation in smokers from patients with Chronic Conditions: The El Dr. Jos\u00e9 Miguel Segu\u00ed Ripoll es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en Medicina Interna en el Hospital Universitario San Juan de Alicante . Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y especialista en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Alicante Doctor Balmis. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la Diabetes y Obesidad, Paniculitis Mesent\u00e9rica y Sensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple. Es investigador en el Grupo de Investigaci\u00f3n de Diabetes, Obesidad y Nutrici\u00f3n de la SEMI , ha publicado m\u00e1s de 70 art\u00edculos y ha participado en 3 paneles de expertos. PUBLICACIONES RECIENTES Segu\u00ed Ripoll JM, Esteve Ati\u00e9nzar P, L\u00f3pez Corbal\u00e1n JC, Roig Rico P, Navarro Navarro MJ, Merino S\u00e1nchez J. Treatment management and glycaemic control in a sample of 60 frail elderly diabetics with comorbidities. A with insulin glargine and insulin glulisine for elderly patients with high cardiovascular risk and type 2 diabetes mellitus. Rev Clin Esp (Barc). 2017 May;217(4):201-206. 28314656. Juana Carretero-G\u00f3mez, Jos\u00e9 Carlos Ar\u00e9valo Lorido, Ricardo G\u00f3mez Huelgas, Dolores Garc\u00eda de Lucas, Lourdes Mateos Polo, Jos\u00e9 Manuel Varela Aguilar, Jose Miguel Segu\u00ed Ripoll, Javier Ena, on behalf of the Diabetes, Obesity, and Nutrition Spanish 2 C, bile duct ligation model for inducing translocation \" American Journal of Surgery. Published online: November 14, 2018. Vol 216, Issue 5 [https://doi.org/10.1016/j.amjsurg.2018.09.034](https://doi.org/10.1016/j.amjsurg.2018.09.034) Philip Erick Wikman-Jorgensen, Ana L\u00f3pez Amor\u00f3s, Jorge Peris Garc\u00eda, Pedro Jes\u00fas Esteve Atienzar, Ruth Ca\u00f1izares Navarro, Maria Luisa Asensio Tom\u00e1s, Jose Miguel Segu\u00ed Ripoll, David Bonet, Jaqueline Robert, Vicente Giner Galva\u00f1. \"Enzyme therapy for 2020 Available online 21 July 2020 [https://doi.org/10.1016/j.ymgme.2020.07.005](https://doi.org/10.1016/j.ymgme.2020.07.005) Juana Carretero G\u00f3mez, Javier Ena, Jose Miguel Segu\u00ed Ripoll, Javier Carrasco S\u00e1nchez, Ricardo G\u00f3mez Huelgas, Lourdes Mateos Polo, Jos\u00e9 Manuel Varela Aguilar, Manuel Su\u00e1rez Tembra, Jos\u00e9 Carlos Ar\u00e9valo Lorido. The Diabetes, Obesity, and a combination of antidiabetic agents\" The International Journal of Clinical Practice (IJCP) 2020 [https://doi.org/10.1111/ijcp.13586](https://doi.org/10.1111/ijcp.13586) Juana Carretero Gomez, Javier Ena, Jos\u00e9 Miguel Segu\u00ed Ripoll, Javier Carrasco S\u00e1nchez, Ricardo G\u00f3mez Huelgas, Jos\u00e9 Manuel Casas Rojo, Manuel Su\u00e1rez Tembra, Juan Jes\u00fas Carabantes Rueda, Jos\u00e9 Carlos Ar\u00e9valo Lorido, on behalf of the Diabetes, Obesity, and Nutrition Javier Ena6, Care Jos\u00e9 Varona, Jos\u00e9 Miguel Segu\u00ed-Ripoll, Cristina Lozano-Duran, Luis Miguel Cuadrado-G\u00f3mez, Juan Bautista Montagud-Moncho, Antonio Ramos-Guerrero, Jos\u00e9 Carlos Mirete-Ferrer, Esther Donado, Javier Garc\u00eda-Alegr\u00eda the REQUOL number: 383 (2020) [https://doi.org/10.1186/s12955-020-01563-1](https://doi.org/10.1186/s12955-020-01563-1) Lavilla Olleros C, Aus\u00edn Garc\u00eda C, Bendala Estrada AD, Mu\u00f1oz A, Wikman Jogersen PE, Fern\u00e1ndez Cruz A, Giner Galva\u00f1 V, Vargas JA, Segu\u00ed Ripoll JM, Rubio-Rivas M, Miranda Godoy R, M\u00e9rida Rodrigo L, Fonseca Aizpuru E, Arnalich Fern\u00e1ndez F, Artero A, Loureiro Amigo J, Garc\u00eda Garc\u00eda GM, Corral Gudino L, Jim\u00e9nez Torres J, Casas-Rojo JM, Mill\u00e1n La Dra. Teresa Sempere es Profesora Asociada del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_109350/datos_es.html?marcaTxtBusc=serrano%20gotarredona) [0000-0003-3587-4528](https://orcid.org/0000-0003-3587-4528) CV ABREVIADO El Dr. Joaqu\u00edn Serrano es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista del Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Sevilla, M\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid en y M\u00e1ster en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Unidades Asistenciales por la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Se especializ\u00f3 en Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Actualmente sus \u00e1reas de inter\u00e9s en investigaci\u00f3n son hiperaldosteronismo primario, diabetes y gestaci\u00f3n, hiponatremia, metabolismo h\u00eddrico y diabetes ins\u00edpida. Es investigador en el Grupo de Metabolismo de ISABIAL, ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos y ha participado en 2 paneles de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Barajas Galindo DE, Ruiz-S\u00e1nchez JG, Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez A, de la Vega IR, Ferrer Garc\u00eda JC, Ropero-Luis G, Ortol\u00e1 Buigues A, Serrano Gotarredona J, G\u00f3mez Hoyos E. Consensus document on the management of hyponatraemia of the Acqua Group of the Spanish Society of Endocrinology and Nutrition. Endocrinol Fern\u00e1ndez-Garc\u00eda JC, Torres T, Bandr\u00e9s O, Dom\u00ednguez JR, Men\u00e9ndez E, Serrano J, Torrej\u00f3n S, L\u00f3pez I, Pineda JJ, Mu\u00f1oz J, Lucas A, Tortosa F, Moll G, Vich F. Diagnosis, treatment, and management of gestational hypothyroidism. study. Montero-Conde C, Inglada-P\u00e9rez L, Schiavi F, Leskel\u00e4 S, Pita G, Milne R, Maravall J, Ramos I, And\u00eda V, Rodr\u00edguez-Poyo P, Jara-Albarr\u00e1n A, Meoro A, del Peso C, Arribas L, Iglesias P, Caballero J, Serrano J, Pic\u00f3 A, Pomares F, Gim\u00e9nez G, L\u00f3pez-Mond\u00e9jar P, Castello R, Merante-Boschin I, Pelizzo MR, Mauricio G, Rodr\u00edguez-Antona C, Gonz\u00e1lez-Neira A, Mat\u00edas-Guiu X, Santisteban P, N, Moreno-P\u00e9rez \u00d3, Boix J, Revert P, Gonz\u00e1lez VL, S\u00e1nchez-Ortiga R, Pic\u00f3 AM. A prop\u00f3sito de tres casos. Respuesta a la terapia adyuvante con perclorato pot\u00e1sico en la [0000-0002-3414-1667](https://orcid.org/0000-0002-3414-1667) CV ABREVIADO La Dra. Francisca Sivera es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de Secci\u00f3n de Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elda. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Valencia y Doctora en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, se especializ\u00f3 en Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Gota, Artritis por pirofosfato c\u00e1lcico, y Educaci\u00f3n Medica. Es investigadora en el Grupo de Investigaci\u00f3n de Aparato Locomotor de FISABIO, y de los consorcios internacionales European Crystal Network y G-CAN (Gout, Hyperuricemia and Crystal-Associated network), ha publicado m\u00e1s de 90 art\u00edculos en revistas indexadas, ha participado en 10 paneles de expertos y en 2 gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Sivera F, Andres M, Dalbeth N. A glance into the future of gout. L. Group EPISER2016. general population in Estimating the F, TA, Buttgereit F. Influence of COVID-19 pandemic on decisions for the management of people with Dougados Dudler J, Edwards CJ, Iagnocco A, F, Nikiphorou E, van Onna M, Stones SR, Vassilopoulos D, Haines C, Ramiro S. 2019 EULAR points to consider for the assessment of A, Sivera F, Ramiro S, Haines C; Working Group on Training in Rheumatology across Europe. F, A\u00f1ez G, Medina F, Garrido L, Del Val N, Paniagua I, Ballina J, Brandy-Garc\u00eda AM, Gonz\u00e1lez B, Casas L, S\u00e1nchez-Piedra C, Finckh A, Ritschl V, Prior Y, Bal\u00e1ov\u00e1 P, Stones S, Szekanecz Z, Iagnocco A, Ramiro S, Sivera F, Dougados M, Carmona L, Burmester G, Wiek D, Gossec L, Berenbaum F. EULAR points to consider for the development, evaluation and implementation of mobile health applications aiding self-management in people living with rheumatic ABREVIADO La Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Soler es Profesora Asociada en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativa Especialista en Neumolog\u00eda en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciada en Medicina por la Universidad de Alicante, se especializ\u00f3 en Neumolog\u00eda en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Enfermedades de la Pleura, Detecci\u00f3n de Micropl\u00e1sticos y Microfibras en la v\u00eda a\u00e9rea y EPOC y Asma Bronquial, es investigadora en el Grupo de investigaci\u00f3n del servicio de Neumolog\u00eda del HGU de Elche , ha publicado m\u00e1s de 30 art\u00edculos en revistas indexadas y ha participado en 1 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Soler-Sempere MJ, Alv\u00e1rez-Fern\u00e1ndez MO, J. Tobacco as a Source of Microplastics and Respiratory Health. Padilla-Navas I. Hiperlactatemia en pacientes hospitalizados por asma. Frecuencia e implicaciones cl\u00ednicas 10.7754/Clin.Lab.2019.190707](https://www.clin-lab-publications.com/?isClinLabAuthenticated=false&hasPremium=false&isReviewer=false\u00a4tIssueName=12%2F2022\u00a4tIssueVolumeNumber=68\u00a4tIssueId=192&nextIssueName=01%2F2023&nextIssueVolumeNumber=69&bannerCookieNotAccepted=true&hasSubscription=false). PMID: 32162866. [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_128640/datos_es.html?marcaTxtBusc=soriano%20gomis) CV ABREVIADO El Dr. Victor Soriano es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES [(Ficha personal umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_6339/datos_es.html?marcaTxtBusc=torregrosa%20suau) [0000-0001-6618-7988](https://orcid.org/0000-0001-6618-7988) CV ABREVIADO El Dr. Oscar Torregrosa es Profesor Asociado del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Facultativo Especialista en el Hospital General Universitario de Elche. Licenciado en Medicina por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, se especializ\u00f3 en Medicina Interna en el Hospital General Universitario de Elche. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en Metabolismo \u00f3seo, actualmente es el presidente de la Sociedad Valenciana de Medicina Interna y miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n \u00d3sea y Metabolismo Mineral (SEIOMM), ha publicado m\u00e1s de 10 art\u00edculos en revistas indexadas y ha participado en 1 panel de expertos de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. PUBLICACIONES RECIENTES Ballesteros Pomar MD, Lardi\u00e9s S\u00e1nchez B, Argente Pla M, Ramos Carrasco A, Su\u00e1rez Guti\u00e9rrez L, Yoldi Arrieta A, Sorribes Carreras P, Guti\u00e9rrez Medina S, Molina Soria JB, Berrio Miranda M, Leyva Mart\u00ednez MS, Torregrosa Usieto MT, Villaz\u00f3n Gonz\u00e1lez F, J, Mart\u00edn Echevarr\u00eda E, Garc\u00eda-Malpartida K. A real-life study of the A, P\u00e9rez Castrill\u00f3n JL, D\u00edaz-Curiel Olmos-Mart\u00ednez JM, Etxebarria \u00cd, Caeiro JR, Mora-Pe\u00f1a D. Multiple vertebral fractures after suspension of denosumab. A series of Calcifediol Is Not Superior to Cholecalciferol in Improving Vitamin D Status in Postmenopausal Women. J Bone Miner Res. 2022 Jul;37(7):1411-1412. MD, Lardi\u00e9s S\u00e1nchez B, Argente Pla M, Ramos Carrasco A, Su\u00e1rez Guti\u00e9rrez L, Yoldi Arrieta A, Sorribes Carreras P, Guti\u00e9rrez Medina S, Molina Soria JB, Berrio Miranda M, Leyva Mart\u00ednez MS, Torregrosa Usieto MT, Villaz\u00f3n Gonz\u00e1lez F, J, Mart\u00edn Echevarr\u00eda E, Garc\u00eda-Malpartida K. A real-life study of the umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_133301/datos_es.html?marcaTxtBusc=vela%20casasempere) [0000-0001-8566-5172](https://orcid.org/0000-0001-8566-5172) CV ABREVIADO La Dra. Paloma Vela es Profesora Titular de Universidad del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche y Jefa de Secci\u00f3n de Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alicante y Doctora en Medicina por la misma universidad, se especializ\u00f3 en Reumatolog\u00eda en el Hospital General Universitario Dr. Balmis de Alicante. Su inter\u00e9s en investigaci\u00f3n se ha centrado en la Artritis Reumatoide, Embarazo en Enfermedades Reum\u00e1ticas y Calidad Asistencial, es investigadora en el Grupo de Investigaci\u00f3n de Enfermedades Reum\u00e1ticas y Autoinmunes de ISABIAL , ha publicado m\u00e1s de 65 art\u00edculos en revistas indexadas y ha participado en 2 paneles de expertos. PUBLICACIONES RECIENTES Vela P, Pascual E. Images in clinical medicine. An unusual tophus. PMID: 25629758. Pascual E, Batlle-Gualda E, Mart\u00ednez Rosas J, Vela P. Synovial fluid analysis for diagnosis of 10577299. Ruiz MT, Alvarez-Dardet C, Vela E. Study designs and statistical methods in rheumatological journals: PA. Chest pain Alsina R, Casellas M, Grados D, Martnez Lopez JA, Perez EP, Polo A, Pego Reigosa JM, Trujillo E, Vela P. Multidisciplinary models patients with experiences Perez-Garcia C, Castro-Villegas MC, Mateo L, D\u00edaz-Torn\u00e9 C, Bohorquez C, Blanco-Madrigal JM, Ros-Vilamajo I, F, F, G\u00f3mez-Reino JJ. Influence of rheumatic patients at the needle-shaped calcium pyrophosphate Andr\u00e9s M, Bernal JA, Sivera F, Quilis N, Carmona L, Vela P, Pascual E. Cardiovascular risk of patients with gout seen at Quintanilla MA, Sivera F, S\u00e1nchez-Pay\u00e1 J, Pascual E, Vela P, Ruiz-Nodar JM. umh)](https://www.umh.es/contenido/Universidad/:persona_5040/datos_es.html?marcaTxtBusc=zazo%20menargues) CV ABREVIADO El Dr. Juan Manuel Zazo es Profesor Asociado en CC. Salud del Departamento de Medicina Cl\u00ednica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. PUBLICACIONES RECIENTES "}