{"title": "Ciudadanos dice no a lo que C\u00e1rdenas consinti\u00f3", "author": "Raquel \u00c1lvarez", "url": "https://www.elplural.com/comunicacion/ciudadanos-dice-no-a-lo-que-cardenas-consintio_200810102", "hostname": "elplural.com", "description": "El partido de Albert Rivera propone una reforma del C\u00f3digo Penal que prevea penas de c\u00e1rcel para quienes enga\u00f1en a pacientes con tratamientos no autorizados", "sitename": "Elplural.com", "date": "2018-07-28", "cleaned_text": "El pasado mi\u00e9rcoles el grupo parlamentario de la formaci\u00f3n naranja registr\u00f3 una proposici\u00f3n en el Congreso de los Diputados, para una modificaci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal que incluya penas de c\u00e1rcel para quienes alienten posibilidades de curaci\u00f3n no sustentadas en tratamientos autorizados por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento. El cambio conllevar\u00e1 penas de c\u00e1rcel que van desde los seis meses a los cuatro a\u00f1os. Ciudadanos present\u00f3 este texto contra las pseudociencias, poco tiempo despu\u00e9s de que se conociera el caso denunciado por un m\u00e9dico de Gerona de una mujer que muri\u00f3 por un c\u00e1ncer de mama tras dejar el tratamiento pautado por su m\u00e9dico para someterse a uno \" natural \", que termin\u00f3 llev\u00e1ndlole al hospital con el pecho putrefacto. Las pseudociencias como la homeopat\u00eda llevan tiempo siendo cuestionadas, pero de momento no han sido prohibidas. De hecho el grupo parlamentario del [Partido Popular, se reuni\u00f3 con la Asociaci\u00f3n Nacional de Homeopat\u00eda](https://www.elplural.com/sociedad/criticas-al-pp-por-reunirse-con-la-asamblea-nacional-de-homeopatia_102664102) durante el pasado a\u00f1o porque, seg\u00fan explicaron, todos los \" grupos tienen derecho a ser escuchados \". Por el contrario, la actual titular de Sanidad, Carmen Mont\u00f3n, s\u00ed se ha mostrado contra las pseudociencias como la homeopat\u00eda. C\u00e1rdenas relacion\u00f3 las vacunas con el autismo A pesar de todos los casos con final traum\u00e1tico provocados por estos tratamientos \" naturales \", una de las grandes pol\u00e9micas fue la protagonizada por el presentador del extinto ' Hora Punta ' de TVE, Javier C\u00e1rdenas, durante su programa radiof\u00f3nico 'Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas'. [Se\u00f1al\u00f3 las vacunas como responsables del aumento del n\u00famero de casos de autismo.](https://www.elplural.com/leequid/ciencia/la-ultima-de-cardenas-vincula-las-vacunas-con-el-autismo_104638102) \"Una reflexi\u00f3n m\u00e1s que interesante, sobre todo a los que nos toca de cerca. Ya lo dijo incluso Obama: el autismo se ha convertido en una epidemia. Para que veas hasta qu\u00e9 punto algo se est\u00e1 haciendo mal, seguro, desde un punto de vista de vacunas \", asever\u00f3 C\u00e1rdenas, para luego se\u00f1alar que \" los beb\u00e9s nacen, son como otros ni\u00f1os, totalmente normales, y cuando pasa el tiempo, sobre todo una gran parte de ellos a ra\u00edz de las primeras vacunas, comienza ese calvario para tantas familias \". Tan solo un a\u00f1o despu\u00e9s, [los m\u00e9dicos alertaron de que ese bulo hab\u00eda tenido consecuencias](https://www.elplural.com/sociedad/los-bulos-de-cardenas-tienen-consecuencias_129417102). La vacunaci\u00f3n en los ni\u00f1os se redujo por el temor de los padres. Este comportamiento, insist\u00edan, \"coincide con algunas de las fake news que m\u00e1s impacto social han tenido en los \u00faltimos meses, que vinculan la aparici\u00f3n del autismo con las vacunas y que han ayudado a su difusi\u00f3n personajes famosos como el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, y el presentador Javier C\u00e1rdenas\". Asociaciones de m\u00e9dicos aseguraron que \"las vacunas son seguras, no contienen mercurio, son efectivas y salvan cada a\u00f1o millones de vidas en el mundo\". Al tiempo que desde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMC ), manifestaron en un comunicado que seguir\u00edan \" denunciando con firmeza aquellas situaciones que conlleven mensajes equ\u00edvocos y faltos de evidencia cient\u00edfica sobre salud y que supongan un riesgo sobre la poblaci\u00f3n general. Lamentamos que un grupo tan relevante en el mundo de la informaci\u00f3n como Atresmedia [al que pertenece el programa de C\u00e1rdenas] que entre sus principios de responsabilidad social corporativa recoge el compromiso de un tratamiento responsable de sus contenidos, permita estas declaraciones sin contrastar especialmente en un tema tan delicado \" A pesar de que ' Hora Punta ' se ha despedido de TVE, el pol\u00e9mico conductor volver\u00e1 con nuevo programa en la pr\u00f3xima temporada. Si C\u00e1rdenas contin\u00faa con este formato, nos tendremos que ir preparando para costear en una televisi\u00f3n p\u00fablica lo que podr\u00edamos denominar la ant\u00edtesis de la informaci\u00f3n y los valores. "}