{"title": "Alergias: el exceso de higiene, una bomba de relojer\u00eda para la poblaci\u00f3n infantil", "author": "A Jim\u00e9nez", "url": "https://www.larazon.es/atusalud/salud/alergias-el-exceso-de-higiene-una-bomba-de-relojeria-para-la-poblacion-infantil-AF11054422/", "hostname": "larazon.es", "description": "Alergias: el exceso de higiene, una bomba de relojer\u00eda para la poblaci\u00f3n infantil", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2015-10-26", "cleaned_text": "Alergias Alergias: el exceso de higiene, una bomba de relojer\u00eda para la poblaci\u00f3n infantil Las alergias son la causa m\u00e1s frecuente de enfermedades cr\u00f3nicas en ni\u00f1os. En Espa\u00f1a se calcula que hay m\u00e1s de 10 millones de al\u00e9rgicos y el asma representa el 28-30 por ciento de todos los casos. Expertos debaten en A Tu Salud si el exceso de higiene, entre otros factores, es el causante de que los m\u00e1s peque\u00f1os sean hoy m\u00e1s propensos a enfermar Cada vez escuchamos m\u00e1s aquello de \u00ablos ni\u00f1os de ahora no aguantan nada\u00bb. Industrializaci\u00f3n, gen\u00e9tica y exceso de higiene, dicen, son los responsables de que las nuevas generaciones tengan \u00abmenos aguante\u00bb ante enfermedades cl\u00e1sicas de esta \u00e9poca, como las al\u00e9rgicas y el asma. De hecho, en Espa\u00f1a se calcula que hay \u00abm\u00e1s de diez millones de al\u00e9rgicos. Una de cada cuatro personas sufre alguna alergia. El asma representa el 28-30 por ciento de todos los casos. Por ejemplo, las alergias son la causa m\u00e1s frecuente de enfermedades cr\u00f3nicas en los ni\u00f1os\u00bb, explica Jos\u00e9 Francisco Tinao, director m\u00e9dico de la Cl\u00ednica Medicina Integrativa y tambi\u00e9n presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa. Seg\u00fan este experto \u00abhoy se sabe que una de las causas del incremento de las alergias tiene que ver con la denominada teor\u00eda de la \"higiene excesiva\". Los ni\u00f1os (especialmente los urbanos) han perdido contacto con la naturaleza y muchas veces con otros ni\u00f1os. Los juegos colectivos en la naturaleza, el contacto con animales ya sea dom\u00e9sticos o agrarios protegen en la primera y segunda infancia frente a alergias de todo tipo\u00bb. Es decir, tener infecciones banales en esta \u00e9poca de la vida protege de tener alergias en el futuro. \u00abY desde luego hay que medir mucho el uso de antibi\u00f3ticos. Evidentemente esto no debe ser tomado de manera radical, como la pauta a seguir siempre\u00bb, aclara. No obstante, para Elena Seoane Reula, inmun\u00f3loga y alerg\u00f3loga de la Secci\u00f3n de Inmuno-alergia Pedi\u00e1trica del Servicio de Alergolog\u00eda. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, la hip\u00f3tesis de la higiene, existe desde los a\u00f1os 70. \u00abEs una teor\u00eda basada en la observaci\u00f3n de que en los pa\u00edses industrializados conforme mejoraban las condiciones de vida y los ni\u00f1os estaban menos expuestos a infecciones se produc\u00eda un incremento de ni\u00f1os que desarrollaban pat\u00f3logas al\u00e9rgica\u00bb. La explicaci\u00f3n radica en que el sistema inmune se compone de dos \u00abbrazos\u00bb: el TH1 \u00abque responde ante cuadros de infecciones virales/bacterianas/par\u00e1sitos, y el TH2 para c\u00e1ncer y enfermedades autoinmunes, el TH1 controla y modula el TH2, de manera que si no se ha desarrollado correctamente este primer brazo, ante cualquier agresi\u00f3n va a responder el TH2, con una reacci\u00f3n mucho m\u00e1s virulenta y favoreciendo la aparici\u00f3n de alergias\u00bb, sostiene Tinao. Por lo que, tal y como explica Seoane, \u00abesta teor\u00eda sugiere que si el sistema inmune est\u00e1 latente y no encuentra g\u00e9rmenes pat\u00f3genos contra los que luchar, termina cambiando su repuesta protectora (TH1) hacia los mismos hacia una respuesta TH2 que es la que favorece la repuesta al\u00e9rgica o la autoinmunidad\u00bb. No obstante aclara que, aunque es cierto que en la actualidad existe un aumento de la prevalencia de las enfermedades al\u00e9rgicas, \u00abel hecho de que se est\u00e9 produciendo este incremento se debe a un origen multifactorial. Existe un importante factor, y es la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica\u00bb. A eso se a\u00f1ade la exposici\u00f3n ambiental con al\u00e9rgenos, \u00abcomo por ejemplo, en las grandes ciudades donde en el ambiente hay una gran concentraci\u00f3n de granos de p\u00f3lenes durante un periodo m\u00e1s o menos largo (como la primavera) y a lo que se suman otros factores como lson a gran contaminaci\u00f3n ambiental, los productos de la combusti\u00f3n di\u00e9sel que se unen a los granos de polen y los hace m\u00e1s visible para el sistema inmunitario\u00bb. Por tanto, no s\u00f3lo se puede explicar por la teor\u00eda de la higiene. Por su parte, Tinao corrobora que \u00abla poluci\u00f3n es un elemento en contra y representa una forma nueva de presentaci\u00f3n cl\u00ednica de las alergias. Un padre que fuma no puede fumar delante de sus hijos si tienen asma. Hoy hay que valorar la toxicidad medioambiental, los contaminantes del hogar: productos de limpieza, sprays, cosm\u00e9ticos, pinturas en el hogar... y polvo dom\u00e9stico claro. En alergia hay que aceptar que es posible controlar algunos factores: por ejemplo no ingerir un determinado medicamento que crea una reacci\u00f3n, pero no es bueno tampoco la ansiedad por un imposible control total\u00bb. Aqu\u00ed entra el juego el papel de las guarder\u00edas. Esa primera toma de contacto que tanto aterra a los padres. \u00abUna excesiva protecci\u00f3n, como a veces hoy ocurre con los ni\u00f1os, provoca que el sistema no module la respuesta, y m\u00e1s tarde lo hace de forma incontrolada: los s\u00edntomas son al\u00e9rgicos. Entiendo a las madres pero s\u00e9 que quieren lo mejor para sus hijos. Si esto se ense\u00f1a y se entiende, se act\u00faa en consecuencia. Ellas saben qu\u00e9 es lo que ocurre el primer a\u00f1o que llevan a sus hijos a la guarder\u00eda: los mocos se los pasan unos a otros, \u00bfverdad? Es quiz\u00e1 una manera radical de entrar en contacto con los virus. Y no estoy hablando de extremos, sino de encontrar los caminos medios, el equilibrio\u00bb, argumenta Tinao. Por su parte, Seoane sostiene que \u00abdurante los primeros a\u00f1os de vida es cuando el ni\u00f1o est\u00e1 expuesto a una mayor carga infecciones y este periodo coincide con el de estancia en escuelas infantiles. Es bueno que su sistema inmunitario se exponga a las infecciones y generes sus respuestas y se fortalezca, pero todo su justa medida, si el ni\u00f1o est\u00e1 enfermo con fiebre no debe ir a la guarder\u00eda, no hay necesidad de pasar infecci\u00f3n en pie. De hecho recup\u00e9rese bien porque la siguiente exposici\u00f3n/infecci\u00f3n le espera a la vuelta\u00bb. Desde la medicina integrativa, Tinao sostiene que \u00abla medicaci\u00f3n actual controla en la mayor\u00eda de los casos los cuadros agudos de alergia, y su efecto es muy beneficios. Para la medicina integrativa el cambio viene en el tratamiento de base y en el mantenimiento, pues busca primero encontrar factores que, sin causar directamente el cuadro al\u00e9rgico, s\u00ed lo favorecen\u00bb. As\u00ed, por ejemplo, el experto argumenta que \u00aben los ni\u00f1os son comunes que los casos de dermatitis, urticarias o cuadros v\u00edas respiratorias est\u00e9n muy relacionados con la introducci\u00f3n de nuevos alimentos o nutrientes y tambi\u00e9n con las modificaciones de la flora intestinal y la presencia de un concepto nuevo denominado disbiosis intestinal. Muchas alergias tienen su origen en el intestino. Este sistema de interrelaci\u00f3n es propio del modelo de medicina integrativa, que apoya tratamientos lo m\u00e1s natural posible mientras se pueda\u00bb. Vacunar Otra de las hip\u00f3tesis que se barajan en la mencionada teor\u00eda de la higiene es que en lugares como \u00c1frica, no existen cuadros al\u00e9rgicos como aqu\u00ed y all\u00ed no se vacunan. \u00abDe hecho no tiene la suerte de tener vacunas frente a su infecciones end\u00e9micas Las vacunas han sido uno de los grandes avances de la Medicina. La poblaci\u00f3n debe saber que son necesarias para todos y que nos aportan un gran beneficio. El sistema inmunitario reconoce los agentes de la vacuna como extra\u00f1os, los destruye y genera memoria, le confiere al sistema una mayor capacitaci\u00f3n para luchar contra ellos. Cuando una versi\u00f3n realmente nociva de la infecci\u00f3n llega al organismo, el sistema inmunitario est\u00e1 ya preparado para responder, neutralizar al agente infeccioso, reconocer y destruir las c\u00e9lulas infectadas. Sin vacunar cuando te expones al agente infeccioso, \u00e9ste puede producirnos una enfermedad grave incluso mortal juegas en desventaja. De hecho nos vacunamos para prevenir enfermedades graves\u00bb, concluye. Comenzar a proteger en oto\u00f1o La Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica (Seicap) recomienda que los ni\u00f1os que hayan sufrido rinitis y conjuntivitis al\u00e9rgica en primavera inicien la vacunaci\u00f3n en oto\u00f1o para evitar los s\u00edntomas el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Los pediatras alerg\u00f3logos advierten de que muchos ni\u00f1os s\u00f3lo se tratan los s\u00edntomas, sin llegar a vacunarse, lo que afecta a su calidad de vida e incrementa el riesgo de asma. \u00abEl diagn\u00f3stico precoz y el tratamiento correcto preventivo pueden evitar en un n\u00famero importante el avance de la enfermedad al\u00e9rgica y sus complicaciones en aquellos ni\u00f1os que hayan iniciado s\u00edntomas recurrentes de rinitis o conjuntivitis al\u00e9rgica\u00bb, asegura Ana Mart\u00ednez-Ca\u00f1avate, coordinadora del grupo de trabajo de Inmunoterapia de la Seicap. Adem\u00e1s, diversos estudios confirman la eficacia de las vacunas para evitar el asma al\u00e9rgica. As\u00ed, un trabajo alem\u00e1n publicado en el \u00abJournal of Allergy and Cllinical Immunology\u00bb, asegura que el tratamiento con inmunoterapia evita la aparici\u00f3n del asma en pacientes con rinitis al\u00e9rgica. \u00abEn ni\u00f1os que s\u00f3lo ten\u00edan rinitis al\u00e9rgica sin asma y que han recibido vacunas antial\u00e9rgicas, se ha bajado a la mitad el riesgo de desarrollar asma en los siguientes diez a\u00f1os\u00bb, precisa la doctora Mart\u00ednez-Ca\u00f1avate. Accede a tu cuenta para comentar "}