{"title": "Autismo: Pictogramas para ayudar en el d\u00eda de la vacunaci\u00f3n - Nacionales - ABC Color", "author": "Por ABC Color", "url": "https://www.abc.com.py/nacionales/2021/07/23/autismo-pictogramas-para-ayudar-en-el-dia-de-la-vacunacion/", "hostname": "abc.com.py", "description": "Carla Cassanello, madre de Aram\u00ed, una ni\u00f1a con autismo, comparti\u00f3 en sus redes sociales la experiencia de su hija en el momento de la vacunaci\u00f3n antiCovid, que result\u00f3 exitosa gracias a la utilizaci\u00f3n de pictogramas (s\u00edmbolos gr\u00e1ficos sencillos que representan un espacio, una acci\u00f3n o una actividad ) en su preparaci\u00f3n para este d\u00eda. Incluso los comparti\u00f3 para que otros ni\u00f1os puedan utilizarlos.", "sitename": "ABC Color", "date": "2021-07-23", "cleaned_text": "Cargando... Cassanello hizo hincapi\u00e9 en la importancia de la anticipaci\u00f3n en el caso de las personas autistas. \"Es importante anticiparnos ante cualquier tipo de cambio en su rutina. Algunos tiene flexibilidad para estos cambios, otros no. En el caso de Aram\u00ed, los pictogramas nos ayudan a mostrarle lo que va a pasar y que todo va a estar bien\", manifest\u00f3. Lea m\u00e1s: [Ex-Aratir\u00ed: prosigue hoy y el fin de semana la vacunaci\u00f3n anticovid en poblaci\u00f3n de 20 a\u00f1os en adelante](https://www.abc.com.py/nacionales/2021/07/23/ex-aratiri-prosigue-hoy-y-el-fin-de-semana-la-vacunacion-anticovid-en-poblacion-de-20-a-34-anos/) \"Yo compart\u00ed en el Twitter los pictogramas que utiliz\u00f3 Aram\u00ed. Cada ni\u00f1o tiene su tiempo de preparaci\u00f3n, pero incluso momentos antes de la vacunaci\u00f3n, si uno le explica con estas im\u00e1genes, les ayuda\", explic\u00f3. Carla coment\u00f3 que la vacunaci\u00f3n de su hija se dio con total \u00e9xito, ya que contaban con los pictogramas en el momento de la inmunizaci\u00f3n. \"Me sorprendi\u00f3 la amabilidad, la comprensi\u00f3n, la buena energ\u00eda de las enfermeras, doctores que estaban en el vacunatorio. Decoraron el lugar, se colocaron pelucas coloridas, alas de hada, todo para los chicos\", indici\u00f3. El autismo y el monto que implica una evaluaci\u00f3n A la vez, Cassanello explic\u00f3 la importancia del diagn\u00f3stico del autismo y lament\u00f3 el gasto que implica una evaluaci\u00f3n para detectarlo. \"La evaluaci\u00f3n cuesta G. 1 mill\u00f3n para arriba, y creo que Salud debe hacer un esfuerzo para que haya un costo diferenciado para aquellas familias que no pueden costearlo\", sostuvo. \"El ministerio debe hacer visible y ver la manera de que se acceda de forma gratuita a evaluaci\u00f3n y as\u00ed poder acudir ante alertas tempranas\", se\u00f1al\u00f3. Lea m\u00e1s: [D\u00eda A: Unos 30.000 adolescentes est\u00e1n registrados para recibir hoy la anticovid](https://www.abc.com.py/nacionales/2021/07/23/dia-a-unos-30000-adolescentes-ya-se-inscribieron-para-recibir-anticovid/) Mildred Riveros, fonioaudi\u00f3loga, resalt\u00f3 la importancia de la anticipaci\u00f3n en el caso de los ni\u00f1os autistas y los resultados positivos que traen una vez que se aplica. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre los pictogramas, una de las herramientas empleadas para el proceso de anticipaci\u00f3n. \"Los pictogramas son recursos comunicativos que ayudan a los ni\u00f1os con necesidades educativas especiales. Ayuda a que puedan comprender y comunicarse. Sirve tambi\u00e9n como \"anticipadores\" es sumamente importante anticipar la actividad nueva, o todo aquello que rompa con su rutina normal\", coment\u00f3. Dijo que consiste en demostrar en fotos o im\u00e1genes, todo lo que se har\u00e1 en una situaci\u00f3n determinada, como un viaje, una mudanza, una consulta m\u00e9dica y en este caso, la vacunaci\u00f3n. \"Ese fue el trabajo que hicimos con Aram\u00ed. Fuimos trabajando con los anticipadores, de manera que esto evit\u00f3 que se cortara su rutina habitual. Por ende, acept\u00f3 s\u00faper bien la vacuna. Las im\u00e1genes presentadas a Aram\u00ed fueron de gran apoyo, para que ella pueda entender por orden todo lo que deb\u00eda saber\", explic\u00f3. Carla, mam\u00e1 de Aram\u00ed, dej\u00f3 publicadas las im\u00e1genes en su cuenta de Twitter, en caso de que otra familia quisiera utilizarlas. En nuestro pa\u00eds, hoy se lleva a cabo el D\u00eda A, en el que se vacunar\u00e1 contra el COVID-19 a ni\u00f1os de entre 12 y 17 a\u00f1os con enfermedades de base. "}