{"title": "IOMA comunic\u00f3 que se reestableci\u00f3 el servicio en Tandil | ABChoy.com.ar", "author": null, "url": "http://www.abchoy.com.ar/index.php", "hostname": "abchoy.com.ar", "description": "Todas las noticias en tiempo real. Informaci\u00f3n, videos y fotos sobre los hechos y los protagonistas m\u00e1s relevantes del momento de la Tandil y la regi\u00f3n. Provincia de Buenos Aires", "sitename": "ABChoy.com.ar", "date": "2023-09-21", "cleaned_text": "- IOMA comunic\u00f3 que se reestableci\u00f3 el servicio en Tandil La obra social de la provincia de Buenos Aires inform\u00f3 que la situaci\u00f3n prestacional en la ciudad de Tandil est\u00e1 resuelta y se reestableci\u00f3 la atenci\u00f3n m\u00e9dica para las afiliadas y los afiliados de la obra social, luego de que la Mutual 23 de Diciembre concret\u00f3 los pagos correspondientes. - - - [Comenzar\u00e1n los trabajos de construcci\u00f3n de un nuevo comedor en la EP N\u00ba 4 y la ES N\u00ba 16 de Cerro Leones](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193992/comenzaran-los-trabajos-construccion-un-nuevo-comedor-en-la-ep-n\u00ba-4-y-la-es-n\u00ba-16-cerro-leones) TANDIL. 21/09/2023 | Dando continuidad al programa de inversi\u00f3n permanente que desarrolla el Municipio con recursos del fondo educativo, en los pr\u00f3ximos d\u00edas se iniciar\u00e1n las obras de construcci\u00f3n de un nuevo comedor en la E.P N\u00ba 4 y la E.S. N\u00ba 16 de Cerro Leones. [Se viene la 33\u00b0 Fiesta de las Colectividades en la Uni](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193989/se-viene-la-33-fiesta-las-colectividades-en-la-uni) TANDIL. 21/09/2023 | Este fin de semana, en el marco del Bicentenario de Tandil, la Uni\u00f3n de Colectividades de Tandil llevar\u00e1 a cabo la 33\u00b0 Fiesta de las Colectividades. El evento se realizar\u00e1 el s\u00e1bado 23 y domingo 24, ambos d\u00edas desde las 16 horas, en el Centro Cultural Universitario. [Una nueva Noche de los Museos en nuestra ciudad](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193984/una-nueva-noche-los-museos-en-nuestra-ciudad) TANDIL. 21/09/2023 | El s\u00e1bado 23 de septiembre tendr\u00e1 lugar en nuestra ciudad una nueva edici\u00f3n de la Noche de los Museos, que incluye actividades en centros culturales, museos, instituciones educativas y vinculadas a la cultura de Tandil. [Banco Provincia participa de Expotan con una promo especial de Procampo Digital](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193981/banco-provincia-participa-expotan-con-una-promo-especial-procampo-digital) . 21/09/2023 | El evento se realizar\u00e1 del 22 al 24 de septiembre y la banca p\u00fablica bonaerense ofrecer\u00e1 financiamiento especial para la compra de vientres y toros en remates de caba\u00f1as a trav\u00e9s de su nueva soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica Procampo Digital. Adem\u00e1s, la entidad brindar\u00e1 atenci\u00f3n comercial sobre los productos y servicios espec\u00edficos destinados al sector. [Presentar\u00e1n el Centro de Interpretaci\u00f3n Tandilia durante la Noche de los Museos](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193980/presentaran-el-centro-interpretacion-tandilia-durante-la-noche-los-museos) TANDIL. 21/09/2023 | Este s\u00e1bado 23 de septiembre se presenta en p\u00fablico el Centro de Interpretaci\u00f3n Tandilia, cuya inauguraci\u00f3n oficial ser\u00e1 en el pr\u00f3ximo mes de diciembre. [Trabajadores de salud municipales reclamaron una recomposici\u00f3n salarial urgente y el pago del bono anunciado por la Naci\u00f3n](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193978/trabajadores-salud-municipales-reclamaron-una-recomposicion-salarial-urgente-y-el-pago-del-bono-anunciado-por-la-nacion) TANDIL. 21/09/2023 | Este mi\u00e9rcoles m\u00e1s de 70 trabajadores y trabajadoras del Sistema Integrado de Salud P\u00fablica de Tandil participaron de una asamblea frente al Hospital Municipal Ram\u00f3n Santamarina en reclamo de mejoras salariales, el pago del Bono compensatorio de $60.000 anunciados por el Estado Nacional y mejores condiciones laborales en los \u00e1mbitos de trabajo. [Mart\u00edn Losteau: \"Tandil es un faro de gesti\u00f3n p\u00fablica y asociativa para modificar muchos rincones de argentina\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193975/martin-losteau-tandil-es-un-faro-gestion-publica-y-asociativa-para-modificar-muchos-rincones-argentina) TANDIL. 20/09/2023 | El Senador Nacional Mart\u00edn Losteau se present\u00f3 este mi\u00e9rcoles en Tandil para brindar una charla sobre los desaf\u00edos actuales que enfrenta nuestra democracia. En su discurso, se refiri\u00f3 a la gesti\u00f3n de Miguel Lunghi como un \"faro de la gesti\u00f3n p\u00fablica y asociativa, que, si comprendemos su profundidad, puede modificar muchos de estos rincones de Argentina\". [Este jueves se realizar\u00e1 el picnic de la primavera en la Plaza de las Banderas](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193974/este-jueves-se-realizara-el-picnic-la-primavera-en-la-plaza-las-banderas) TANDIL. 20/09/2023 | Con diferentes actividades recreativas y culturales, este jueves 21 de septiembre se realizar\u00e1 desde las 14.30 hs, en la Plaza de las Banderas, el tradicional picnic de la primavera. [El Gobierno de la Provincia entreg\u00f3 20 viviendas del Barrio de los Trabajadores Municipales y anunci\u00f3 el avance de las 30 restantes](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193973/el-gobierno-la-provincia-entrego-20-viviendas-del-barrio-los-trabajadores-municipales-y-anuncio-el-avance-las-30-restantes) TANDIL. 20/09/2023 | Durante el mediod\u00eda del mi\u00e9rcoles se realiz\u00f3 el acto de entrega de 20 viviendas correspondientes al Barrio de Trabajadores Municipales, un complejo reactivado durante 2022 a trav\u00e9s de las gestiones del Diputado Nacional, Rogelio Iparraguirre, y que tuvo una inversi\u00f3n del gobierno provincial de m\u00e1s de 174 millones de pesos. [Anuncian la pr\u00f3xima puesta en funcionamiento de un sistema para la reutilizaci\u00f3n de la residuos de poda](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193969/anuncian-la-proxima-puesta-en-funcionamiento-un-sistema-para-la-reutilizacion-la-residuos-poda) TANDIL. 20/09/2023 | Como parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas impulsadas desde el Municipio de Tandil, a trav\u00e9s de un Programa integral de tratamiento de residuos de la ciudad, este mi\u00e9rcoles se anunci\u00f3 que se contin\u00faa trabajando para la pr\u00f3xima puesta en funcionamiento de un predio para la gesti\u00f3n de residuos de poda, favoreciendo su reutilizaci\u00f3n. Actualmente en promedio el relleno sanitario recibe ocho toneladas diarias de este material. [Mascotandil pide ayuda: \"Debemos 832.670 pesos y no sabemos c\u00f3mo seguir\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193953/mascotandil-pide-ayuda-debemos-832-670-pesos-y-no-sabemos-como-seguir) TANDIL. 20/09/2023 | La ONG que lleva muchos a\u00f1os dedicada al rescate y cuidado de animales en la ciudad, ha acumulado una abultada deuda en veterinarias y barracas y solicita ayuda a la comunidad, para poder seguir desarrollando su tarea. [\"Le exigimos a la Mutual 23 de Diciembre que rehabilite la atenci\u00f3n porque son los responsables que la obra social funcione\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193968/le-exigimos-a-la-mutual-23-diciembre-que-rehabilite-la-atencion-porque-son-los-responsables-que-la-obra-social-funcione) TANDIL. 20/09/2023 | Estela Sin\u00f3poli, Secretaria General de SUTEBA Tandil, se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n del nuevo corte de atenci\u00f3n para los afiliados a IOMA y apunt\u00f3 a la responsabilidad de la intermediaria, la Mutual \"23 de Diciembre\", porque asegur\u00f3 que \"les pedimos los libre deuda para ver donde dirig\u00edamos el reclamo y no logramos que nos los dieran\". Adem\u00e1s, sostuvo que \"IOMA est\u00e1 pagando las prestaciones a los 32 d\u00edas, algo que es in\u00e9dito y nos consta que est\u00e1 al d\u00eda con los pagos\". [Juicio Mega Causa: Comenzaron a juzgarse los casos de trabajadores de Loma Negra](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193965/juicio-mega-causa-comenzaron-a-juzgarse-los-casos-trabajadores-loma-negra) TANDIL. 20/09/2023 | El viernes 15 de septiembre, el Tribunal Oral N\u00b0 1 de Mar del Plata llev\u00f3 a cabo la 40\u00b0 audiencia del proceso en el que se juzgan los delitos cometidos por la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar en la regi\u00f3n centro de la Provincia de Buenos Aires. Fue la primera retransmisi\u00f3n en el Complejo Universitario de Olavarr\u00eda. [La Provincia mult\u00f3 a \"Rappi\" por 59 millones de pesos y le orden\u00f3 que reintegre lo cobrado por \"tarifa de servicio\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193964/la-provincia-multo-a-rappi-por-59-millones-pesos-y-le-ordeno-que-reintegre-lo-cobrado-por-tarifa-servicio) PROVINCIA. 20/09/2023 | La empresa hab\u00eda sido imputada en marzo y tuvo la posibilidad de evitar la sanci\u00f3n si dejaba de cobrar ese extra. Al no haberlo retirado, llega ahora la sanci\u00f3n dispuesta por la Provincia. [El Intendente Lunghi solicit\u00f3 a las autoridades de IOMA una urgente soluci\u00f3n para los afiliados en Tandil](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193960/el-intendente-lunghi-solicito-a-las-autoridades-ioma-una-urgente-solucion-para-los-afiliados-en-tandil) TANDIL. 20/09/2023 | El intendente Miguel Lunghi remiti\u00f3 una carta al Presidente de IOMA, Homero Giles, en la que solicit\u00f3 una urgente intervenci\u00f3n para solucionar la situaci\u00f3n que afecta a los beneficiarios de la obra social provincial en nuestra ciudad. [El Monte Calvario fue declarado Monumento Hist\u00f3rico Nacional por la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193955/el-monte-calvario-fue-declarado-monumento-historico-nacional-por-la-camara-diputados-la-nacion) TANDIL. 20/09/2023 | El proyecto de Ley presentado hace un a\u00f1o por el Diputado Nacional, Rogelio Iparraguirre, fue aprobado durante la sesi\u00f3n del d\u00eda martes en la C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Naci\u00f3n. De esta manera uno de los sitios de peregrinaci\u00f3n m\u00e1s importantes de Sudam\u00e9rica, espacio forjador de la identidad tandilense y una obra de Fe, obtuvo media sanci\u00f3n para ser declarado Monumento Hist\u00f3rico Nacional y ser\u00e1 tratado en la C\u00e1mara de Senadores. [Con gran participaci\u00f3n de p\u00fablico contin\u00faan las actividades de la segunda edici\u00f3n de \"Entre Viveros\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193957/con-gran-participacion-publico-continuan-las-actividades-la-segunda-edicion-entre-viveros) TANDIL. 20/09/2023 | Con promociones y diferentes propuestas contin\u00faa la segunda edici\u00f3n la segunda edici\u00f3n de Entre viveros, el evento que organiza el Municipio de Tandil para la promoci\u00f3n de la jardiner\u00eda, el paisajismo y el apoyo a los productores locales. [Cuenta DNI se suma al programa \"Compre sin IVA\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193946/cuenta-dni-se-suma-al-programa-34-compre-sin-iva-34) TANDIL. 19/09/2023 | La billetera digital gratuita de Banco Provincia se suma al programa Compre sin IVA, impulsado por el ministerio de Econom\u00eda, que permite obtener hasta 18.800 pesos por mes de reintegros por las compras de productos de la canasta b\u00e1sica. Este beneficio se acumula con los descuentos que ya ofrece Cuenta DNI y que permiten un ahorro mensual de hasta 60 mil pesos por persona. [Casi 2900 tandilenses van a dejar de pagar el Impuesto a las Ganancias](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193945/casi-2900-tandilenses-van-a-dejar-pagar-el-impuesto-a-las-ganancias) TANDIL. 19/09/2023 | As\u00ed lo anunci\u00f3 el Diputado Nacional Rogelio Iparraguirre, tras la aprobaci\u00f3n del proyecto que modifica le ley que exime del pago del Impuesto a las Ganancias a 800 mil trabajadores y trabajadoras de todo el pa\u00eds. [El Municipio abri\u00f3 oficialmente la nueva sede del Centro Comunitario de los barrios Belgrano y Villa Cordobita](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193944/el-municipio-abrio-oficialmente-la-nueva-sede-del-centro-comunitario-los-barrios-belgrano-y-villa-cordobita) TANDIL. 19/09/2023 | Este martes el Municipio de Tandil abri\u00f3 oficialmente la nueva sede del Centro Comunitario zona 6, correspondiente a los barrios Belgrano y Villa Cordobita, ubicada en un predio en la calle Chaco al 700. [Gremios exigen se reanude el normal funcionamiento de IOMA](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193943/gremios-exigen-se-reanude-el-normal-funcionamiento-ioma) TANDIL. 19/09/2023 | En un comunicado, varios Sindicatos de Tandil, solicitaron \"en car\u00e1cter de urgente a la Mutual 23 de Diciembre, gerenciadora de IOMA, las explicaciones pertinentes de los motivos por los cuales los prestadores de nuestra obra social han cortado los servicios de salud en su totalidad (Sanatorio Tandil, Cl\u00ednica Chacabuco, Consultorios m\u00e9dicos pertenecientes a C\u00edrculo M\u00e9dico, Anestesiolog\u00eda y Centros de Diagn\u00f3sticos por im\u00e1genes)\". [IOMA intimar\u00e1 a la Mutual 23 de Diciembre para que regularice los pagos a los m\u00e9dicos](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193942/ioma-intimara-a-la-mutual-23-diciembre-para-que-regularice-los-pagos-a-los-medicos) TANDIL. 19/09/2023 | Ante las medidas anunciadas por el Circulo M\u00e9dico de Tandil de cortar la atenci\u00f3n a afiliadas y afiliados de IOMA, el director general de Administraci\u00f3n (DGA), Gustavo Mart\u00ednez destac\u00f3 que \"se intimar\u00e1 a la mutual 23 de Diciembre para que regularice los pagos a las y los profesionales, debido a que esa obra social ha realizado y transferido los pagos correspondientes en tiempo y forma de las prestaciones que la entidad factura a trav\u00e9s de la mutual\". [El Municipio contin\u00faa con los controles de tr\u00e1nsito](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193939/el-municipio-continua-con-los-controles-transito) TANDIL. 19/09/2023 | El Municipio de Tandil difundi\u00f3 el informe de los operativos de control de tr\u00e1nsitos realizados por la Direcci\u00f3n de Control Urbano Vehicular en distintos puntos de la ciudad entre el lunes 11 y el domingo 17 de septiembre, en los que se secuestraron 37 veh\u00edculos. [Charla abierta \"La dolarizaci\u00f3n: el retorno de una vieja idea y sus implicancias\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193938/charla-abierta-la-dolarizacion-el-retorno-una-vieja-idea-y-sus-implicancias) TANDIL. 19/09/2023 | La Agrupaci\u00f3n 17 de Octubre invita a una charla abierta a todo p\u00fablico sobre la dolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda argentina, un tema presente en la campa\u00f1a electoral y que ha despertado muchas expectativas. Estar\u00e1 a cargo de Ignacio Barranquero, Profesor y Licenciado en Historia (UNICEN), doctorando en Ciencias Econ\u00f3micas en la UBA y becario de la Escuela de Econom\u00eda y Negocios de la UNSAM. [El 27 de septiembre lanzar\u00e1n la 7\u00b0 edici\u00f3n de la Isla Fest - Fiesta de la Cerveza en Tandil](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193929/el-27-septiembre-lanzaran-la-7-edicion-la-isla-fest-fiesta-la-cerveza-en-tandil) TANDIL. 19/09/2023 | Cuando resta menos de un mes para el tradicional evento, desde la organizaci\u00f3n anunciaron que el mi\u00e9rcoles 27, a las 19 horas en la Isla del Lago, se realizar\u00e1 el lanzamiento de la edici\u00f3n 2023 de la Fiesta de la Cerveza en Tandil [Del 15 de septiembre al 15 de octubre, D\u00edas SIN IVA en SUMA HOGAR](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193931/del-15-septiembre-al-15-octubre-dias-sin-iva-en-suma-hogar) TANDIL. 19/09/2023 | SUMA HOGAR, se preocupa por tu bolsillo y se suma a los d\u00edas SIN IVA. Por eso, durante Septiembre y Octubre, te ofrece todos los productos electrodom\u00e9sticos, art\u00edculos para el hogar, muebles y colchones sin IVA. [EMPLEOS](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193894/cerro-el-centinela-necesita-incorporar-personal-para-su-planta-permanente) [Cerro el Centinela necesita incorporar personal para su planta permanente ](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193894/cerro-el-centinela-necesita-incorporar-personal-para-su-planta-permanente) TANDIL. 16/09/2023 | Cerro el Centinela incorporara a su planta permanente PERSONAL DE APOYO a distintas \u00e1reas de la Empresa con incorporaci\u00f3n inmediata. Es una prestaci\u00f3n registrada desde el primer d\u00eda incluyendo, transporte, vestimenta, alimentaci\u00f3n adem\u00e1s de O.S., A.R.T., S.A.C., Vac. bancarizaci\u00f3n del salario, entre otros [EMPLEOS](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193822/empresa-industrial-busca-personal-femenino-para-puesto-limpieza) [Empresa Industrial busca personal femenino para puesto de limpieza](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193822/empresa-industrial-busca-personal-femenino-para-puesto-limpieza) TANDIL. 13/09/2023 | Sus tareas ser\u00e1n: limpieza de oficina, cocina, ba\u00f1os, vestuario, comedor y planta. Requisitos: Experiencia en puestos similares, Buena presencia, Responsabilidad y compromiso. [Importante remate de corral\u00f3n s\u00e1bado 16 de septiembre de 2023](http://www.abchoy.com.ar/leernota/181196/importante-remate-corralon-sabado-16-septiembre-2023) TANDIL. 13/09/2023 | El pr\u00f3ximo s\u00e1bado 16 de septiembre a partir de las 10.00 hs continuando desde las 15:30 hs, por cuenta y orden de sus due\u00f1os en H. Yrigoyen 1031. TANDIL, SIN BASE. [La importancia del agente inmobiliario](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193768/la-importancia-del-agente-inmobiliario) TANDIL. 10/09/2023 | La figura del agente inmobiliario es cada vez m\u00e1s demandada por los corredores que buscan ampliar el horizonte de sus negocios y la tendencia actual indica que es el principal factor de crecimiento de las inmobiliarias. [EMPLEOS](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193837/hotel-libertador-incorporara-personal-para-restaurante-les-orange) [HOTEL LIBERTADOR incorporara personal para Restaurante Les Orange](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193837/hotel-libertador-incorporara-personal-para-restaurante-les-orange) TANDIL. 13/09/2023 | Los puestos a cubrir son pastelero/panadero y cocinero/Cheff. En ambos casos se trata de una propuesta en relaci\u00f3n de dependencia registrada desde el primer d\u00eda (S.A.C. + Vac. + O.S. + A.R.T. + Dep. Bancario) con escala de 4*. Ver [Noticias escolares - ISFT N\u00ba 75](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193986/noticias-escolares-isft-n\u00ba-75) TANDIL. 21/09/2023 | A pedido de la Direcci\u00f3n del I.S.F.T. N\u00ba 75, en el marco de la Resoluci\u00f3n N\u00ba 5886/03, se realiza la difusi\u00f3n y convocatoria de aspirantes para la cobertura de las asignaturas, seg\u00fan el detalle que se adjunta. [Noticias escolares - Conservatorio de M\u00fasica](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193985/noticias-escolares-conservatorio-musica) TANDIL. 21/09/2023 | La Secretar\u00eda de Asuntos Docentes de Tandil reitera convocatoria a aspirantes para cubrir por Dif\u00edcil Cobertura el siguiente espacio de Conservatorio de M\u00fasica, que ha quedado sin aspirantes merituados: [Llamado a preselecci\u00f3n de cargo docente director/a Escuela S\u00e1bato](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193983/llamado-a-preseleccion-cargo-docente-director-a-escuela-sabato) TANDIL. 21/09/2023 | La Secretar\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires llama a Preselecci\u00f3n de 1 (un) cargo docente de Equipo de Gesti\u00f3n: director/a - Escuela Nacional \"Ernesto Sabato\", aprobado por [Nueva de UNICEN](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193967/nueva-donacion-trabajadores-unicen) TANDIL. 20/09/2023 | Matias Tiseira, integrante del Sindicato de trabajadores de la Universidad Nacional del Centro, junto a Alejandro Latorre de la Secretar\u00eda de Relaciones Institucionales de la casa de estudios, entreg\u00f3 material deportivo a la Escuela primaria 42, Juan Mart\u00edn Pueyrred\u00f3n, ubicada en Cheverrier e Ituzaing\u00f3, barrio Villa Laza. \"Es una manera de acercarnos e invitarlos a pensar su futuro en nuestras aulas\", expres\u00f3 Tiseira. [Escualo obtuvo cuatro medallas en las finales de los Juegos Bonaerenses](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193966/escualo-obtuvo-cuatro-medallas-en-las-finales-los-juegos-bonaerenses) TANDIL. 20/09/2023 | El martes por la tarde culmin\u00f3 la participaci\u00f3n de la delegaci\u00f3n de Escualo en las finales de los Juegos Bonaerenses que se desarrollaron en Mar del Plata y encontraron a los mejores exponentes que arribaron desde distintas localidades de la provincia de Buenos Aires. Una vez m\u00e1s, la entidad tandilense realiz\u00f3 una muy buena actuaci\u00f3n para cosechar cuatro preseas. [Biblioteca Sarmiento: \"Marat\u00f3n de lectura\" en el D\u00eda de las Bibliotecas Populares](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193963/biblioteca-sarmiento-maraton-lectura-en-el-dia-las-bibliotecas-populares) TANDIL. 20/09/2023 | En el marco de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de las Bibliotecas Populares y el 153 aniversario de la CONABIP, el pr\u00f3ximo 23 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una marat\u00f3n nacional de lectura \"Democracia en Comunidad\". Esta marat\u00f3n federal, propone un entramado de festejos que tendr\u00e1 lugar en cada localidad del pa\u00eds con el objetivo principal de la promoci\u00f3n de la lectura y de dar visibilizar a toda la comunidad del movimiento de Bibliotecas Populares. [Amemt present\u00f3 un nuevo programa de asistencia al adulto mayor](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193961/amemt-presento-un-nuevo-programa-asistencia-al-adulto-mayor) TANDIL. 20/09/2023 | En las oficinas de la mutual, su titular Ra\u00fal Escudero, acompa\u00f1ado por el Director de la Agencia Tandil de PAMI, Facundo Llano; y el Jefe de la UDAI Anses, Federico Mart\u00ednez, brind\u00f3 detalles de esta nueva iniciativa. [El MUMBAT se prepara para La Noche de los Museos](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193958/el-mumbat-se-prepara-para-la-noche-los-museos) TANDIL. 20/09/2023 | En su edici\u00f3n n\u00famero 8 de la Noche de los Museos en nuestra ciudad, el Museo Municipal de Bellas Artes despliega una programaci\u00f3n para toda la familia. [Se disput\u00f3 una nueva fecha del Zonal de Rugby femenino en Azul](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193941/se-disputo-una-nueva-fecha-del-zonal-rugby-femenino-en-azul) B. JUAREZ. 19/09/2023 | El representativo de Benito Ju\u00e1rez, Onas Rugby Club, obtuvo el cuarto puesto, en su tercera presentaci\u00f3n en torneos oficiales. Una nueva experiencia para el platel dirigido por la tandilense Mariana Passo. La pr\u00f3xima fecha ser\u00e1n anfitrionas en la vecina localidad. [Juventud Unida transita un buen presente en pleno recambio](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193937/juventud-unida-transita-un-buen-presente-en-pleno-recambio) TANDIL. 19/09/2023 | El equipo de damas de primera divisi\u00f3n se encuentra transitando el certamen de la Liga Tandilense, en donde cosech\u00f3 resultados positivos y se ilusiona con pelear hasta el final de la competencia. Carlos C\u00e1mara se hizo cargo del plantel, le trasmiti\u00f3 su impronta y las buenas actuaciones no tardaron en llegar. El domingo por la tarde se medir\u00e1n con Gimnasia, en un atractivo duelo entre dos elencos que pretender ser protagonistas. [El equipo de Newcom Serranos viaja a Saladillo para participar en un encuentro +70 a\u00f1os](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193935/el-equipo-newcom-serranos-viaja-a-saladillo-para-participar-en-un-encuentro-70-anos) TANDIL. 19/09/2023 | Este s\u00e1bado en el Club Jorge Newbery de la ciudad de Saladillo, se realizar\u00e1 un encuentro de Newcom + 70 a\u00f1os. [Campeonato nacional de miras abiertas](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193934/campeonato-nacional-miras-abiertas) TANDIL. 19/09/2023 | El pasado el pasado domingo, en las instalaciones del Tiro Federal de Chascom\u00fas, se llev\u00f3 a cabo la \"Copa Primavera\", torneo de tiro de car\u00e1cter nacional con la participaci\u00f3n de numerosas sedes de todo el pa\u00eds. [Conversando para Conservar: \"La Plaza del Centro\"](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193933/conversando-para-conservar-la-plaza-del-centro) TANDIL. 19/09/2023 | El pr\u00f3ximo viernes, 22 de septiembre, a las 18 hs., en la Casa de la Cultura (Rodr\u00edguez esquina Belgrano), se realizar\u00e1 un nuevo encuentro del ciclo conversatorio Conversando para Conservar. [Taller gratuito de f\u00fatbol para personas con discapacidad visual](http://www.abchoy.com.ar/leernota/193932/taller-gratuito-futbol-para-personas-con-discapacidad-visual) TANDIL. 19/09/2023 | El \u00e1rea de Discapacidad de la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n de la UNICEN, con el apoyo de Apronovid, presenta una iniciativa para promocionar la pr\u00e1ctica deportiva e inclusi\u00f3n social de personas en situaci\u00f3n de discapacidad. [NECROLOGICAS](necrologicas.php) [Blanca Noemi Collado "}