{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2016/03/farmapress_142.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaEnero / Febrero 16 N. 142 VARIVAX VUELVE A LAS FARMACIAS -de d\u00f3nde no debi\u00f3 salir- Meses despu\u00e9s de anunciarse su vuelta, la Aemps realiza en enero el necesario cambio de estatus y en febrero ya est\u00e1 disponible en las Farmacias Arranca el calendario formativo 2016, con una formaci\u00f3n cada vez m\u00e1s pr\u00e1ctica y una importante apuesta por la formaci\u00f3n on line Para el a\u00f1o 2016, el Colegio ha dise\u00f1ado un Plan de Formaci\u00f3n completo, acreditado y sujeto al Plan de Formaci\u00f3n Bonificada p\u00e1gs. Agenda ......................................................................... 2 En mi opini\u00f3n ............................................................... 3 Gestionar en el alambre jur\u00eddico En portada .................................................................... 4 VARIVAX VUELVE A LAS FARMACIAS -de d\u00f3nde no debi\u00f3 salir- Arranca el calendario formativo 2016, con una formaci\u00f3n cada vez m\u00e1s pr\u00e1ctica y una importante apuesta por la formaci\u00f3n on line Actividad Colegial ........................................................ 8 Decreto de suministro a residencias: la Farmacia s\u00f3lo suministrar\u00e1 por debajo de 50 camas \u00c9xito de participaci\u00f3n del Curso de Actualizaci\u00f3n en Vacunas para profesionales sanitarios Contin\u00faa la formaci\u00f3n en MAPAFARMA Taller de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica pr\u00e1ctica en dermofarmacia El Colegio recoge en un libro la trayectoria vital y profesional de algunos de los colegiados sevillanos m\u00e1s relevantes Fundaci\u00f3n Mehuer ..................................................... 14 Solicitan que el Ministerio de Sanidad lidere la lucha contra las enfermedades raras con la \"colaboraci\u00f3n leal\" de las comunidades aut\u00f3nomas \u00daltima Hora ................................................................ 16 Tarjeta Profesional Sanitaria Europea La Junta multa con 300.000 euros a una farmacia gaditana por comercio paralelo Facturaci\u00f3n ................................................................ 19 EDITA: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Fotograf\u00eda: Guillermo Aguilar. Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.FARMA PRESS Sumarioa genda del Presidente ENERO/FEBRERO 2deenero. Master en EE.RR de la Universidad Pablo de Olavide. 11deenero. Permanente CACOF. Presentaci\u00f3n del libro \"De la relevancia farmac\u00e9utica sevillana\". 12deenero. Junta de Gobierno 14deenero. Foro Innovaer (Mehuer) en la Universidad Internacional de Catalu\u00f1a. 21deenero. Comit\u00e9 Organizador de las V Jornadas Farmac\u00e9uticas Andaluzas (Granada). 19deenero. Reuni\u00f3n con la Vocal\u00eda Nacional de Ortopedia (Congral). 25deenero. Reuni\u00f3n Aula de la Salud. Permanente. Reuni\u00f3n con los Laboratorios Bioman\u00e1n. 26deenero. Comit\u00e9 Ejecutivo del Cacof. Junta de Gobierno. 27deenero. Reuni\u00f3n con el Colegio de Madrid. Entrevista en Redacci\u00f3n Medica. Asamblea del Congral. 28deenero. Reuni\u00f3n con colegiados. Firma del convenio con Telef\u00f3nica. 30deenero. Actos de la Academia Iberoamericana de Farmacia (Granada). Homenaje del CACOF a Jose Mar\u00eda Crespo Neches (ex presidente del COF Ja\u00e9n). 1defebrero. Permanente. Reuni\u00f3n con Unicaja. 2defebrero. Reuni\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Sistemas Gen\u00f3micos 4defebrero. Comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Salud del Parlamento. 8defebrero. Permanente. 9defebrero. Permanente del CACOF. Junta de Gobierno. Reuni\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Fibrosis Qu\u00edstica. 10defebrero. Asamblea del Consejo General en Madrid. 11defebrero. Reuni\u00f3n de UPROSASE. 16defebrero. Ponente en el I Curso On line de EE.RR. 15defebrero. Permanente. Reuni\u00f3n con el Club de Opinion Farmac\u00e9utico Malague\u00f1o para la organizaci\u00f3n de una jornada sobre EE.RR en M\u00e1laga. 18defebrero. Encuentro Feder con el Alcalde de Sevilla. 19defebrero. Acto del Mundial de las EE.RR en el Parlamento Andaluz. 22defebrero. Permanente. Aula de la Salud. 23defebrero. Comit\u00e9 Ejecutivo del CACOF. Junta de Gobiernio 25defebrero. Lecci\u00f3n en el Aula de la Experiencia. Escuela Universitaria de Osuna. alertas LOTES DE MEDICAMENTOS Y PRODUCTOS RETIRADOS (enero / febrero 2015) CLARITROMICINA G.E.S. 500 MG LIOFILIZADO PARA SOLUCI\u00d3N PARA PERFUSI\u00d3N EFG, 1 VIAL Lote I101, fecha de caducidad 31/03/2017 Lote I102, fecha de caducidad 31/05/2017 Lote I103, fecha de caducidad 31/05/2017 Lote I104, fecha de caducidad 30/06/2017 Lote I105, fecha de caducidad 31/10/2017 Lote I106, fecha de caducidad 30/11/2017 Lote I107, fecha de caducidad 30/11/2017 Lote I108, fecha de caducidad 30/11/2017 Lote J102, fecha de caducidad 31/05/2018 Lote J103, fecha de caducidad 31/05/2018 HYDRAPRES 20 MG POLVO PARA INYECTABLE, NUCLEO Lote I001, fecha de caducidad 04/2016 Lote I002, fecha de caducidad 09/2016 Lote J001, fecha de caducidad 02/2017 Lote J002, fecha de caducidad 03/2017 Lote J003, fecha de caducidad 04/2017 Lote J004, fecha de caducidad 07/2017 ARAFISIO 1250 MG COMPRIMIDOS EFERVESCENTES, 40 COMPRIMIDOS - FECHA DE CADUCIDAD: 31/03/2018 METRONIDAZOL Lote: Todos los lotes fabricados por HUBEI HONGYUAN PHARMACEUTICAL CO., LTD GLYPRESSIN 1 MG POLVO Y DISOLVENTE PARA SOLUCI\u00d3N INYECTABLE, 5 VIALES + 5 AMPOLLAS Lote: H16307D Fecha 6 PRESS3 FARMA PRESS FARMA PRESS Gestionar en el alambre jur\u00eddico Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez e n mi opini\u00f3nEn enero de 2011 entraba en vigor una resolu - ci\u00f3n del Servicio Andaluz de Salud (SAS) por la que m\u00e1s de 270 presentaciones farmac\u00e9uticas, \"fundamentalmente las dirigidas a tratamientos oncol\u00f3gicos y contra la infertilidad\" , seg\u00fan la nota de prensa del propio SAS, pasaban a dispensarse en centros hospitalarios en lugar de en las Farmacias como se ven\u00eda haciendo hasta entonces, y como nunca debi\u00f3 dejar de hacerse. Cinco a\u00f1os y dos meses despu\u00e9s de esa resoluci\u00f3n, y tras un alt\u00edsimo impacto econ\u00f3mico sobre la Farmacia andaluza, que viene a sumarse al \"resto de recortes farmac\u00e9uticos\" cifrado en una cantidad elevada de euros, el Tribu - nal Supremo declara nula esa resoluci\u00f3n y obliga a la Administraci\u00f3n andaluza a volver a dispensarlos desde las boticas. Algo que confi\u00e1bamos que ocu - rriera. Lo hace despu\u00e9s de que ya el 4 de mayo de 2011 el Tribunal Superior de Justicia de La Rioja sen - tenciara que la Consejer\u00eda de Sanidad regional \"no ten\u00eda competencias para cambiar las condi - ciones de dispensaci\u00f3n (del canal farmacia al ca - nal hospitalario) de 21 principios activos\" , y casi dos a\u00f1os despu\u00e9s de que el Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda dictara una sentencia similar en relaci\u00f3n con id\u00e9ntica decisi\u00f3n de nuestra Ad - ministraci\u00f3n regional. El Tribunal Supremo incide exactamente en los mismos argumentos de sen - tencias anteriores, reiterando que la competencia sobre legislaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos es exclusiva del Estado y que a la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica s\u00f3lo le corresponde \u00abejecutar\u00bb la legislaci\u00f3n estatal y no \u00abdecidir\u00bb por su cuenta, ni limitar o impedir la dispensaci\u00f3n de los medi - camentos. Como ya se sab\u00eda. En numerosas ocasiones he advertido del enorme riesgo que supone gestionar y gobernar en el alam - bre jur\u00eddico-legal, bordeando el l\u00edmite de las com - petencias propias, forzando el ordenamiento jur\u00eddico en pro de unas ventajas econ\u00f3micas por lo dem\u00e1s discutibles, cuando no p\u00edrricas e insustanciales. El riesgo de actuar sobre el alambre, o cruzando los l\u00edmites marcados en rojo, es precisamente este que estamos viendo: la judicializaci\u00f3n de las decisiones de gobierno que tanto da\u00f1o hacen y la necesidad imperiosa, al cabo de los a\u00f1os, de volver al status quo anterior. \u00bfQui\u00e9n asumir\u00e1 ahora la responsabilidad sobre el lucro cesante ocasionado? \u00bfEs necesario recordar a cada momento que los Farmac\u00e9uticos no somos m\u00e1 - quinas de vending , sino profesionales que ejercemos una dign\u00edsima actividad sanitaria vocacionalmente elegida, con la que nos ganamos honradamente la vida y mantenemos a nuestras familias? \u00bfEs necesa - rio cuadrar los presupuestos castigando inmisericor - demente a los Farmac\u00e9uticos? \u00bfY los pacientes? Sobre todo ese paciente no hospita - lizado al que durante estos cinco a\u00f1os le han compli - cado innecesariamente la vida y el acceso al medica - mento que necesitaba, oblig\u00e1ndolo, en algunos casos, a desplazarse m\u00e1s de 80 kil\u00f3metros para recoger su medicaci\u00f3n habitual en un centro hospitalario, en el que la mayor\u00eda de las veces ning\u00fan profesional sanita - rio les explicaba absolutamente nada sobre el mismo. \u00bfQu\u00e9 no es exactamente as\u00ed? S\u00ed, es exactamente as\u00ed, exactamente como lo expreso, y tengo ejemplos en mi propia familia que lo corroboran. Adem\u00e1s, lo realmente lamentable no es la insis - tencia en legislar incompetentemente (o sea, sin competencia para hacerlo), sino los argumentos, las notas de prensa y las explicaciones p\u00fablicas que se hicieron en el pasado, y se vuelven a hacer ahora tras la sentencia en relaci\u00f3n a este tema. Es injus - to, a la vista de nuestra trayectoria profesional, e inaceptable, en funci\u00f3n de nuestra formaci\u00f3n de grado y de posgrado, y en ese sentido me manifest\u00e9 cuando se promulg\u00f3 la normativa ahora anulada y me vuelvo a pronunciar, argumentar que los motivos del cambio sean de \u00edndole sanitaria y de mejora de la accesibilidad. \u00bfDe verdad? Que alguien explique, porque nadie lo entiende, que desplazarse al hospi - tal designado en funci\u00f3n del domicilio del paciente (kil\u00f3metros), mejora la accesibilidad con respecto a acercarse a la Farmacia m\u00e1s pr\u00f3xima al domicilio del paciente (metros). Y , si de controles sobre la medica - ci\u00f3n del paciente se trata, \u00bfno seguimos dispensan - do en nuestras Farmacias el famoso Sintrom (aceno - cumarol), ciertos medicamentos de estrecho margen terap\u00e9utico o los denominados \"medicamentos de especial control m\u00e9dico\"?. Por tanto, cesen ya los argumentos falaces. Puedo llegar a comprender que se quiera trasladar a la opini\u00f3n p\u00fablica una versi\u00f3n de lo ocurrido; parcial, por supuesto. Pero, en este caso concreto, la libertad de expresi\u00f3n ha de tener l\u00edmites, no puede tildarnos de profesionales no preparados e incapaces de dis - pensar adecuadamente determinados medicamen - tos. Si la Administraci\u00f3n cree objetivamente que los Farmac\u00e9uticos ejercientes debemos someternos a un determinado plan formativo, hablemos. D\u00edgasenos a cu\u00e1l, del mismo modo que se hizo con los SPD, por ejemplo. Porque es inadmisible desde todos los puntos de vista la falta de respeto a nuestra labor y nuestro buen nombre, que se esconde detr\u00e1s de las explicaciones dadas. Por otro lado, y tras la mencionada sentencia del Tribunal Supremo, resulta imposible no acordarse en este momento de otras iniciativas auton\u00f3micas relacionadas con el medicamento, como el denomi - nado \"c\u00e9ntimo sanitario\" -anulado por los tribu - nales de justicia- o las subastas -en las que existen dudas m\u00e1s que razonables sobre la competencia de la Administraci\u00f3n para desarrollar medidas po - l\u00edticas de este tipo-. Evidente y lamentablemente, lo \u00fanico que nos queda es esperar a que la Justicia dicte sentencia pronto, siendo conscientes de que hasta que la misma no se produzca y gane firmeza, la medida debe ser aplicada. Esperamos, eso s\u00ed, que ocurra lo mismo que en este caso, que la Adminis - traci\u00f3n, si el resultado es adverso, recurra y recurra, sin dar su brazo a torcer, hasta que no queden m\u00e1s recursos y oigamos eso de que \"no compartimos la sentencia, pero la acataremos porque creemos en la Justicia\". Ser\u00eda deseable en cualquier caso, y m\u00e1s all\u00e1 de lo que pase con la subasta y con muchos otros asun - tos que desgraciadamente est\u00e1n judicializados, que nuestros representantes tomaran nota y dejaran de hacer ese tipo de pol\u00edtica que parece concebida m\u00e1s que para resolver problemas, para crearlos; ese tipo de pol\u00edtica que se mueve en el fino alambre jur\u00eddico, buscando los dudosos territorios fronterizos de la le - galidad. Porque nada bueno puede desprenderse de ello. Ni para los profesionales, ni para la Administra - ci\u00f3n ni, lo que es m\u00e1s importante, para los pacientes.Meses despu\u00e9s de anunciarse su vuelta, la Aemps realiza en enero el necesario cambio de estatus y en febrero ya ha est\u00e1 disponible en las Farmacias4 FARMA PRESS E n portada En el mes de enero, tras el anuncio del Ministro de Sanidad Alfonso Alonso en el verano de 2015, la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (Aemps) modificaba el status de las vacunas de la varicela desa - rrolladas por cambiando su \"uso hos - pilatario\" para que pudieran volver a ser dispensadas -bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica- en las oficinas de farmacia espa\u00f1olas. Se ma - terializaba as\u00ed el retorno de la vacuna a la botica, de donde fue retirada hace dos a\u00f1os, en una decisi\u00f3n no exenta de pol\u00e9 - mica no s\u00f3lo por las quejas de la farmacia, sino tambi\u00e9n por las de las sociedades cient\u00edficas y por los propios pacientes. En principio, con la vuelta de Varivax en febrero, y pese a la alta demanda que se preve\u00eda, no ha habido problema de abas - tecimiento, como ha ha ocurrido con la vacuna de la meningitis B (Bexsero). En total, cerca de 100.000 dosis de Varivax comenzaban a llegar desde el pasado 1 de febrero a la red de farmacias. Meses antes, en octubre de 2015, fue la vacuna de la meningitis B (Bexsero, de GSK) la que regres\u00f3 a las boticas, tras aco - meterse tambi\u00e9n su cambio de estatus. No obstante, esa vuelta ha sido pr\u00e1cticamente un visto y no visto, dado los problemas de abastecimiento de la vacuna (GSK ya anun -ci\u00f3 que el proceso de producci\u00f3n de la va - cuna es de meses). Despu\u00e9s de que Espa\u00f1a comprara a Portugal 23.000 unidades de la vacuna -ya agotadas-, parece posible que el laboratorio solicite a la Aemps nuevas autorizaciones para importar dosis de otros pa\u00edses (con el prospecto y PVP adaptado).VARIVAX VUELVE A LAS FARMACIAS -de d\u00f3nde no debi\u00f3 salir- CRONOLOG\u00cdA DE UN DESENCUENTRO Febrero de 2013. Se registra la primera denegaci\u00f3n de lotes de la vacuna de la varicela (Varivax) con destino al canal farmacia. Julio de 2013. La Aemps comunica su decisi\u00f3n de cambiar el estatus de Varivax a \"uso hospitalario\" mientras sigue bloqueando lotes. Septiembre de 2013. Las principales sociedades cient\u00edficas m\u00e9dicas ligadas al \u00e1mbito de la vacunaci\u00f3n critican en un comunicado conjunto la decisi\u00f3n tomada por la Aemps. Junio de 2014. Un a\u00f1o despu\u00e9s del anuncio de la Aemps, La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad materializa el paso de Varivax a uso hospitalario. Octubre de 2014. Sanofi Pasteur MSD (fabricante de Varivax) retira el recurso que hab\u00eda presentado en los tribunales en 2013 contra su catalogaci\u00f3n como \"uso hospitalario\". Septiembre de 2015. El ministro de Sanidad, Alfonso Alonso, anuncia la marcha atr\u00e1s y el retorno a su dispensaci\u00f3n en boticas. Enero de 2016. Tras meses sin novedades despu\u00e9s del anuncio de Alonso, la Aemps cambia su estatus a \"medicamento de prescripci\u00f3n\", lo que implica su regreso a las boticas.5 FARMA PRESS FARMA PRESS Modificaciones en el calendario de vacunaciones Introducci\u00f3n de la vacuna frente a varicela en una edad m\u00e1s temprana, con un esque - ma de vacunaci\u00f3n de dos dosis: la primera dosis a la edad de 15 meses y la segunda dosis a la edad de 3 a\u00f1os. Se vacunar\u00e1n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que cum - plen 15 meses en 2016. Estos ni\u00f1os y ni\u00f1as recibir\u00e1n una segunda dosis a la edad de 3 a\u00f1os, siempre que no hayan padecido varicela. Se mantiene la vacunaci\u00f3n a la edad de 12 a\u00f1os en los ni\u00f1os y ni\u00f1as que refieran no haber pasado la enfermedad, ni haber recibido la vacuna con anterioridad, con un esquema de vacunaci\u00f3n de dos dosis, separadas entre s\u00ed con un intervalo m\u00ednimo de 1 mes. En el caso de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 12 a\u00f1os de edad, que hubiesen recibido una dosis con anterioridad y no hubiesen padecido la enfer - medad, se les administrar\u00e1 una segunda dosis.Modificaciones recientes recogidas tambi\u00e9n en el calendario de 2016 Retraso temporal de la vacunaci\u00f3n de re - cuerdo a los 6 a\u00f1os, de la vacuna frente a difteria, t\u00e9tanos y tos ferina de compo - nente antig\u00e9nico reducido (dTpa). Ante el desabastecimiento mundial de esta vacuna: A partir del 1 de enero de 2016, se retras\u00f3 de forma temporal la vacunaci\u00f3n de recuerdo de los 6 a\u00f1os, hasta que la industria pueda garantizar el suministro. Para dar prioridad a la vacunaci\u00f3n a la embarazada. Adelanto de la vacunaci\u00f3n frente a virus de papiloma humano en ni\u00f1as a la edad de 12 a\u00f1os. A partir del 1 de diciembre de 2015 se adelanta la vacunaci\u00f3n frente a vi - rus de papiloma humano en ni\u00f1as de 12 a\u00f1os de edad, en lugar de a los 14 a\u00f1os como estaba establecido. Esta adaptaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo du - rante dos a\u00f1os, por lo que durante 2016 y 2017 se vacunaran a las ni\u00f1as de 12 a\u00f1os y se mantendr\u00e1 tambi\u00e9n la vacunaci\u00f3n temporal en las ni\u00f1as de 14 a\u00f1os. Vacunaci\u00f3n frente a la enfermedad me - ningoc\u00f3cica por serogrupo C En el a\u00f1o 2012, en Andaluc\u00eda se reco - mend\u00f3 la administraci\u00f3n de una dosis de recuerdo de la vacuna frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasora por serogrupo C, a los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos durante los a\u00f1os 2000; 2001; 2002; 2003; Y 2004 que no hubieran recibido alguna dosis despu\u00e9s de cum - plir el primer a\u00f1o de vida. Por este motivo, a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que cumplen 12 a\u00f1os de edad en 2016, no se les tiene que administrar esta dosis, salvo que no la hubiesen recibido con anterioridad. Fuente: Junta de Andaluc\u00eda E n portada Para el a\u00f1o 2016, el Colegio ha dise - \u00f1ado un Plan de Formaci\u00f3n completo, acreditado y sujeto al Plan de Formaci\u00f3n Bonificada. Atendiendo a la demanda de los colegiados, por un lado, y a las necesidades de reciclaje y actualizaci\u00f3n, nuestro Colegio ofrece conjunto de cur - sos con gran variedad de tem\u00e1tica y de nivel. As\u00ed tanto el farmac\u00e9utico que se inicia en su andadura profesional como el que busca la especializaci\u00f3n en alg\u00fan tema concreto, puede encontrar en el Plan de Formaci\u00f3n del Colegio el curso m\u00e1s adecuado a sus expectativas. Con - tin\u00faa e intensifica, adem\u00e1s, su apuesta por la formaci\u00f3n on line, que permitir\u00e1 satisfacer las necesidades de formaci\u00f3n de todos aquellos compa\u00f1eros que por razones de ubicaci\u00f3n y horario no pue - den acudir a los cursos que se ofrecen de forma presencial. La oferta de activida - des on line aumentar\u00e1 en este a\u00f1o 2016.En verano, adem\u00e1s, tras la experiencia exi - tosa realizada en 2015, se abrir\u00e1 de nuevo la Escuela de Verano on line. Toda la informaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n co - legial puede consultarse en nuestra web www.farmac\u00e9uticosdesevilla.es en el aparta - do Formaci\u00f3n, donde puedes encontrar ade - m\u00e1s una pr\u00e1ctica agenda del mes. Casa sema - na, se emitir\u00e1 un bolet\u00edn on line con toda la actualidad en Formaci\u00f3n de nuestro Colegio.Arranca el calendario formativo 2016, con una formaci\u00f3n cada vez m\u00e1s pr\u00e1ctica y una importante apuesta por la formaci\u00f3n on line HERMES CAMPUS VIRTUAL As\u00ed se llama nuestra pla - taforma de formaci\u00f3n on line, que cuenta con un nuevo entorno, con un dise\u00f1o m\u00e1s atractivo e intuitivo, cuyo objetivo es hacer lo m\u00e1s sencilla posible la experiencia de la formaci\u00f3n on line. Hermes permitir\u00e1 ade - m\u00e1s que la formaci\u00f3n on line que ofrece el Colegio pueda tambi\u00e9n ser cur - sada por compa\u00f1eros de toda Espa\u00f1a. 6 FARMA PRESSFARMA PRESS7 FARMA PRESS FARMA PRESS E n portada FORMACI\u00d3N PRESENCIAL FORMACI\u00d3N ON LINE Gesti\u00f3n en Oficina de Farmacia (9 m\u00f3dulos): \u0017\u0017M\u00f3dulo 1: Programas Inform\u00e1ticos \u0017\u0017M\u00f3dulo Servicios de Riesgos \u0017\u0017M\u00f3dulo 9: Inspecci\u00f3n de Farmacia\u0017\u0017Formaci\u00f3n en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales para Administrativos \u0017\u0017Formaci\u00f3n en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales para Auxiliares y T\u00e9cnicos de Farmacia \u0017\u0017Formaci\u00f3n en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales para Facultativos \u0017\u0017Formaci\u00f3n en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales para Personal de Limpieza \u0017\u0017Curso Pr\u00e1ctico sobre \"Escaparatismo\" \u0017\u0017Talleres de Atenci\u00f3n en servicio profesional de la Farmacia Andaluza)\u0017\u0017Habilidades de Comunicaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Asistencial \u0017\u0017Primeros Auxilios \u0017\u0017Curso B\u00e1sico Online sobre Peritos Judiciales \u0017\u0017Talleres de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en DermofarmaciaCARTERA DE SERVICIOS \u0017\"Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Dermofarmacia\" \u0017\u0017Jornadas: \"Actualizaci\u00f3n de Conocimientos en Profesionales Sanitarios\" \u0017\"Nutrici\u00f3n en tu Farmacia\" \u0017\u0017Curso Semipresencial: Saca partido y Bienestar\" Ciclo (Experto) del Farmac\u00e9uticos \u0017\"Cuida tu Coraz\u00f3n-Diabetes\" \u0017\u0017La Biorregulaci\u00f3n como Recurso de F\u00f3rmulas Magistrales seg\u00fan R.D. 175/2001 \u0017\u0017Desarrollo de Servicios y Proyectos Profesionales Sanitarios \u0017\u0017Especializaci\u00f3n en el Manejo de Formas Farmac\u00e9uticas Complejas \u0017\u0017Curso de actualizaci\u00f3n en vacunas Nuevo Bolet\u00edn digital Ricofse, que llegar\u00e1 todos los martes y llevar\u00e1 toda la informaci\u00f3n de actividades de formaci\u00f3n.Agenda de formaci\u00f3n, que se puede consultar en la zona externa de la web www.farmaceuticosdesevilla.es.8 FARMA PRESS El Consejo de Gobierno de la Junta de Andaluc\u00eda aprob\u00f3 a finales de a\u00f1o el decreto 512/2015 que regula la pres - taci\u00f3n farmac\u00e9utica en los centros resi - denciales para personas mayores y con discapacidad. Entre otras novedades, el decreto vin - cula los servicios farmac\u00e9uticos y dep\u00f3 - sitos de medicamentos de cada centro al Servicio Andaluz de Salud (SAS), bien directamente a sus hospitales o a tra - v\u00e9s de oficinas de farmacia seleccio - nadas por concurso p\u00fablico. Asimismo, se empler\u00e1n sistemas de dispensaci\u00f3n unidosis y personalizados que se ajus - ten a la prescripci\u00f3n m\u00e9dica. De acuerdo con la norma, los hospi - tales del SAS facilitar\u00e1n directamente los f\u00e1rmacos y productos sanitarios a los servicios de farmacia y dep\u00f3sitos de medicamentos de los centros resi - denciales con m\u00e1s de 50 camas. Estos quedar\u00e1n adscritos o vinculados al hos - pital y a los profesionales especialistas que determine el SAS dentro del \u00e1rea de referencia. La adscripci\u00f3n se formalizar\u00e1 mediante un convenio o acuerdo que incluir\u00e1 un compromiso de gesti\u00f3n relativo a pro - cedimientos de suministro, almacena - miento, distribuci\u00f3n y administraci\u00f3n; instrucciones sobre la conservaci\u00f3n, disponibilidad y reposici\u00f3n; protocolos para la detecci\u00f3n y seguimiento de pro - blemas relacionados con los f\u00e1rmacos; detalles del sistema de informaci\u00f3n, y un plan de posibles contingencias. El plazo m\u00e1ximo para formalizar los convenios ser\u00e1 de seis meses desde la entrada en vigor del decreto. A partir de la firma, se fijan tres m\u00e1s para el suministro del servicio. Para las residencias con menos de 50 camas, el suministro se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de oficinas de farmacia que se seleccionen mediante concurso, garan - tizando su libre concurrencia entre las localizadas en la Unidad Territorial Far - mac\u00e9utica donde se ubique el centro. En el caso de que la convocatoria que - de desierta, el proceso de selecci\u00f3n se ampliar\u00e1 a unidades colindantes. El decreto establece un plazo m\u00e1ximo de seis meses para la convocatoria de este procedimiento. Una vez resuelto el concurso, el suministro de f\u00e1rmacos y productos sanitarios comenzar\u00e1 en un plazo m\u00e1ximo de tres meses. Los de - p\u00f3sitos de medicamentos de los cen - tros desarrollar\u00e1n su actividad bajo la responsabilidad directa de una perso - na farmac\u00e9utica de la oficina a la que est\u00e9n vinculados. Esta adscripci\u00f3n no deber\u00e1 superar los dos a\u00f1os. Finalmente, las farmacias de n\u00facleos de poblaci\u00f3n aislados, con menos de 1.000 habitantes, podr\u00e1n continuar atendiendo a los centros residenciales de menos de 50 camas durante un pla - zo m\u00e1ximo de diez a\u00f1os, si as\u00ed lo soli - citan y siempre que hayan estado pres - tando el servicio durante un a\u00f1o antes de la entrada en vigor del decreto.8 FARMA PRESS a ctualidad colegial Decreto de suministro a residencias: la Farmacia s\u00f3lo suministrar\u00e1 por debajo de 50 camas Para las residencias con menos de 50 camas, el suministro se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de oficinas de farmacia que se seleccionen mediante concurso. Las farmacias de n\u00facleos de poblaci\u00f3n aislados, con menos de 1.000 habitantes, podr\u00e1n continuar atendiendo a los centros residenciales de menos de 50 camas durante un plazo m\u00e1ximo de diez a\u00f1osFARMA PRESS9 FARMA PRESS FARMA PRESS Asimismo, en el caso de los centros de m\u00e1s de 50 camas vinculados al SAS se emplear\u00e1 el sistema de unidosis, ajus - tando la cantidad que se suministra a la prescripci\u00f3n que se realiza al pacien - te. En el resto se establecer\u00e1n servicios personalizados de dispensaci\u00f3n igual - mente ajustados a los criterios m\u00e9dicos. Este decreto fue publicado en el Bo - let\u00edn Oficial de la Junta de Andalu - c\u00eda el pasado d\u00eda 5 de enero. Puede consultarse en la web del Colegio www.farmaceuticosdesevilla.es Las claves: El objeto del 512/2015 es establecer las condiciones de prescripci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y suministro de los medicamentos y de los productos sanitarios, incluidos en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, en los centros sociosanitarios de Andaluc\u00eda. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto son los Centros sociosanitaros residenciales, de titularidad tanto p\u00fablica como privada, que tengan residentes con derecho a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda. Adscripci\u00f3n de los servicios de farmacia y vinculaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de medicamentos: > 100 camas: Estar\u00e1n bajo la responsabilidad y presencia f\u00edsica de especialista en farmacia hospitalaria. Quedan adscritos al servicio de farmacia de un hospital del Servicio Andaluz de Salud, dentro de su \u00e1rea de salud de referencia. 100 < camas < 50: Quedan exentos de la obligaci\u00f3n de tener un servicio de farmacia propio. Que - dan vinculados al servicio de farmacia de un hospital del Servicio Andaluz de Salud, dentro de su \u00e1rea de salud de referencia. 50 < camas < 0: Quedan vinculados a una Oficina de Farmacia. En el caso de Residencias de menos de 50 camas, la Oficina de Farmacia seleccionada deber\u00e1 pertenecer a la Unidad Territorial Farmac\u00e9utica (UTF) en la que se ubique el correspondiente centro sociosanitario. El procedimiento se someter\u00e1 al principio de publicidad y transparencia y se valorar\u00e1 la mejor atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y la mayor eficiencia.a ctualidad colegial El Colegio ha renovado el convenio de co - laboraci\u00f3n que mantiene con Telef\u00f3nica en materia de tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con el fin de obtener mejores soluciones y servicios para los co - legiados desde que, en 2013, el Colegio se convirtiera en integrador de telecomu - nicaciones (Programa TIC Farma). El convenio fue firmado por el director de Administraciones P\u00fablicas y Empresas de Telef\u00f3nica, Jos\u00e9 Ignacio Ochoa, y por el presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos, Manuel P\u00e9rez, que ha destacado las ven - tajas que este marco de colaboraci\u00f3n su -pone adem\u00e1s para la econom\u00eda de la far - macia sevillana. M\u00e1xime, en un momento como el actual y habida cuenta de la de - pendencia total que la oficina de farmacia tiene hoy de las telecomunicaciones. \"En el contexto profesional que hoy vi - ven los farmac\u00e9uticos, con el sistema de receta electr\u00f3nica totalmente extendi - do, y medidas como el copago, que han aumentado las exigencias de robustez del sistema, el servicio de telecomuni - caciones es una herramienta de traba - jo simplemente vital para la oficina de farmacia, de ah\u00ed que desde el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla estemos continuamente tratando de mejorar las condiciones del servicio para los titulares de oficina de farmacia y para todos los colegiados en general\", resalta Manuel P\u00e9rez. El acuerdo suscrito viene a profundizar el marco de colaboraci\u00f3n mantenido por el Colegio con Telef\u00f3nica, incorpora nuevas soluciones para mejorar la robus - tez y seguridad de las comunicaciones y servicios opcionales en condiciones muy ventajosas de videovigilancia; Canal Far - mac\u00e9utico y Wifi.El Colegio y Telef\u00f3nica renuevan su alianza en TIC para la farmacia Incluye nuevas soluciones de robustez y seguridad de la red, adem\u00e1s de servicios adicionales, como wifi o Canal Farmac\u00e9utico Jer\u00f3nimo Pala, gerente de ventas de Grandes Empresas del Territorio Sur de Telef\u00f3nica Espa\u00f1a; Manuel P\u00e9rez, presidente del Ricofse, Mar\u00eda Jes\u00fas Almanzor, directora de Territorio Sur de Tel\u00e9fonica Espa\u00f1a, Ignacio Ochoa, director de Empresas y Administraciones, y Manuel Ojeda, vicepresidente del Ricofse.10 FARMA PRESSFARMA PRESS11 FARMA PRESS FARMA PRESS El sal\u00f3n de actos de nuestra sede cole - gial se qued\u00f3 peque\u00f1o para acoger el pasado d\u00eda 11 una de las citas forma - tivas que m\u00e1s expectaci\u00f3n ha generado entre los colegiados y compa\u00f1eros de otras profesionales sanitarias: el curso de actualizaci\u00f3n en vacunas, una activi - dad promovida por nuestro Colegio en colaboraci\u00f3n con el Instituto Hispalense de Pediatr\u00eda (IHP) que dirige el Dr. Alfon - so Carmona. A lo largo de casi todo el d\u00eda (el curso se extendi\u00f3 de 9.00 a 14.00 horas y de 16.00 a 21.00 horas) los asistentes tu - vieron la oportunidad de profundizar en distintos contenidos relativos a vacunas y de inter\u00e9s para su ejercicio profesional. As\u00ed, el primer tramo de la sesi\u00f3n estuvo centrado en las vacunas antial\u00e9rgicas, las \u00faltimas novedades en inmunotera - pia, la interacci\u00f3n con medicamentos y con otras vacunas, su manipulaci\u00f3n y mantenimiento, precauciones y contra - indicaciones, vacunas antial\u00e9rgicas en embarazo y lactancia, etc. El segundo bloque de contenidos de la jornada estuvo centrado en un tema de m\u00e1xima actualidad: los calendarios vacu - nales. En este apartado tuvimos la oportu - nidad de abordar las novedades relativas a 2016, comparar el calendario vacunal de Andaluc\u00eda con el de otras comunidades aut\u00f3nomas y analizar sus controversias. Acto seguido le toc\u00f3 el turno a uno de los bloques m\u00e1s extensos e interesantes: va - cunas infantiles (se abordaron cuestiones de inter\u00e9s sobre las vacunas del rotavirus, varicela, neumococo, meningococo B, he - patitis A y papiloma). La segunda parte del curso prosigui\u00f3 con otro tema de inter\u00e9s capital y sobre el que se ha generado un interesante de - bate recientemente: la vacunaci\u00f3n en adultos. En este apartado se analizaron las evidencias cient\u00edficas sobre la reco - mendaci\u00f3n de la vacuna del neumococo, las \u00faltimas indicaciones sobre la de la tosferina as\u00ed como la escasa aplicaci\u00f3n de la vacuna de la gripe. El \u00faltimo bloque de esta completa jorna - da para profesionales sanitarios estuvo dedicado a la dispensaci\u00f3n de vacunas desde la Oficina de Farmacia. En este sentido, se abordaron las preguntas m\u00e1s frecuentes que recibe el CIM sobre vacu - nas, qu\u00e9 informaci\u00f3n se le debe ofrecer a nuestros pacientes sobre vacunas en el \u00e1mbito de la farmacia comunitaria, pro - tocolo de dispensaci\u00f3n de vacunas, etc. Para llevar a cabo esta interesante y completa actividad de formaci\u00f3n conta - mos con un equipo docente de excep - ci\u00f3n: el Dr. Ignacio V . Salamanca de la Cueva, coordinador m\u00e9dico de la Unidad de Estudios e Investigaci\u00f3n del IHP; la Dra. Inmaculada V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez, es - pecialista en Alergolog\u00eda del IHP; nuestra compa\u00f1era Rosario C\u00e1ceres Fern\u00e1ndez- Bola\u00f1os, del CIM colegial; y Alfonso Mar - t\u00edn Quintero, DUE y profesor de la Escue - la de Enfermer\u00eda de Cruz Roja.\u00c9xito de participaci\u00f3n del Curso de Actualizaci\u00f3n en Vacunas para profesionales sanitarios Se trata de una de las citas formativas que m\u00e1s expectaci\u00f3n genera entre los colegiados y compa\u00f1eros de otras profesionales sanitarias, y es una actividad promovida por nuestro Colegio en colaboraci\u00f3n con el Instituto Hispalense de Pediatr\u00eda (IHP) que dirige el Dr. Alfonso Carmona a ctualidad colegial Imagen del Sal\u00f3n de actos completamente lleno. Mesa de presentaci\u00f3n de las Jornadas con Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9sEl pasado d\u00eda 9 dio comienzo el primer taller de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Pr\u00e1ctica en Dermo - farmacia, que en esta primera edici\u00f3n ha es - tado centrado en cosmetovigilancia. Plantea - do con el objetivo de mostrar de forma muy pr\u00e1ctica a nuestros colegiados las mejores he - rramientas para ofrecer un mejor servicio en Dermofarmacia, esta sesi\u00f3n inicial se centr\u00f3 en analizar el procedimiento normalizado de trabajo en caso de que un cosm\u00e9tico tenga un efecto no deseado. Como ponentes de esta primera sesi\u00f3n ejer - cieron \u00c1ngela P\u00e9rez Mart\u00edn de la Hinojosa, farmac\u00e9utica comunitaria y miembro de la Comisi\u00f3n de Dermofarmacia del Colegio; as\u00ed como Gema Herrer\u00edas Esteban, Vocal de Der - mofarmacia. Este taller de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Pr\u00e1ctica en Dermofarmacia comprende la realizaci\u00f3n de un total de cinco sesiones, una por mes hasta el pr\u00f3ximo junio.Taller de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica pr\u00e1ctica en dermofarmacia El Colegio ha acogido una nueva edi - ci\u00f3n del curso de formaci\u00f3n y acredita - ci\u00f3n para ofrecer MAPAfarma\u00ae, Mo - nitorizaci\u00f3n Ambulatoria de la Presi\u00f3n Arterial, programa que se ha lanzado desde el Consejo Andaluz para todas las provincias como parte de la Car - tera de Servicios de la farmacia anda - luza. El taller cuenta con contenido te\u00f3rico y sobre todo pr\u00e1ctico: los asistentes profundizan en conceptos como el abordaje del riesgo cardio vascular, la HTA, la medida de la presi\u00f3n arterial para pasar a aspectos pr\u00e1cticos de la monitorizaci\u00f3n ambulatoria de la presi\u00f3n arterial (MAPA) y la interpre - taci\u00f3n de sus resultados. Tambi\u00e9n se imparten nociones de marketing con el fin de aprender a usar herramientas que ayuden a ofrecer este servicio des - de la oficina de farmacia. Los compa\u00f1eros que realizan el cur - so tienen a su disposici\u00f3n un amplio abanico de recursos -protocolo, vi - deos, presentaciones para explicar el servicio tanto a los pacientes como en su Centro de Salud,...- as\u00ed como herramientas de marketing (carteler\u00eda, d\u00edpticos, ...) disponibles en la web del Consejo Andaluz, en la zona MAPAfar - ma. www.cacof.es. Asimismo, las cooperativas andaluzas han lanzado, de com\u00fan acuerdo con el Cacof, una oferta de condiciones muy ventajosas para la adquisici\u00f3n de los aparatos para realizar el MAPA. Los compa\u00f1eros interesados en realizar el curso que no hayan podido hacerlo hasta ahora, pueden ponerse en con - tacto con Encarnaci\u00f3n Garc\u00eda (CIM) para pr\u00f3ximas ediciones. En tanto que exista demanda, el Colegio realizar\u00e1 cuantos cursos resulten necesarios. Contin\u00faa la formaci\u00f3n en MAPAFARMA Domingo y Adolfo Ortega L\u00f3pez, farmac\u00e9uticos de \u00c9cija, fueron los encargados de impartir el curso. En la imagen, acompa\u00f1ados por el secretario de nuestro Colegio, Juan Pedro Vaquero y por la coordinadora del CIM, Encarnaci\u00f3n Garc\u00eda. El Taller de Cosmetovigilancia estuvo impartido por \u00c1ngela P\u00e9rez Mart\u00edn de la Hinojosa y nuestra vocal El sal\u00f3n de actos del Colegio acogi\u00f3 la presentaci\u00f3n del libro 'De la relevancia farma - c\u00e9utica sevillana', una publi - caci\u00f3n que recoge en torno a una cuarentena de peque - \u00f1as biograf\u00edas de algunos de los farmac\u00e9uticos sevillanos m\u00e1s relevantes a lo largo de la historia, abarcando desde Avenzoar (autor de uno de los manuales terap\u00e9uticos m\u00e1s celebres de la antig\u00fcedad, el Taysir) hasta la actualidad. La obra aglutina perfiles de farmac\u00e9uticos sevillanos ilus - tres y con trayectorias reconocidas p\u00fabli - camente as\u00ed como de otros an\u00f3nimos que realizaron una importante labor sanitaria y social en sus entornos m\u00e1s inmediatos. Entre los primeros se puede destacar la pre - sencia de personajes como Antonio Mar\u00eda Fabi\u00e9 y Escudero, que fue ministro de Ultra - mar con C\u00e1novas del Castillo y el \u00fanico titu - lado en Farmacia acad\u00e9mico de la Lengua y la Historia, o los miembros de la familia Mu - rillo (Murillo Hern\u00e1ndez, Murillo Campos y Murillo Taravillo), de reconocida trayectoria en la capital hispalense, especialmente en el barrio de Triana, sin olvidar a Ignacio G\u00f3 - mez Mill\u00e1n, estrechamente ligado por su fa - ceta art\u00edstica a la Semana Santa de Sevilla, o Manuel Lora-Tamayo, presidente del CSIC, entre otros muchos. Aunque el grueso de la publicaci\u00f3n lo com - ponen farmac\u00e9uticos que, aunque descono - cidos para el gran p\u00fablico, realizaron una importante labor no s\u00f3lo ya de inter\u00e9s en el campo de la farmacia, sino tambi\u00e9n en \u00e1m - bitos como la pol\u00edtica local, la investigaci\u00f3n o el asociacionismo empresarial. Antonio P\u00e9rez Mart\u00edn, que fue alcalde de El Rubio; Claudio Faul\u00ed Trillo, una de las figuras m\u00e1s influyentes de la Farmacia Gal\u00e9nica en toda Espa\u00f1a (catedr\u00e1tico de la materia en dos universidades), Rafael \u00c1lvarez Colunga y Fernando Guerrero Mar\u00edn, destacados impulsores del mo - vimiento asociativo; Manuel Fombuena Escudero, presidente de la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congreso de los Diputados y destacado orador; Federico Molin\u00ed Briasco, Jos\u00e9 Vicente Fombuena Beser o Antonio Machado S\u00e1nchez, figuras implicadas en la puesta en marcha de lo que se conoce - r\u00eda como Centro Cooperativo Farmac\u00e9uti - co Sevillano, germen de la actual Cecofar, son algunos de los nombres que aparecen relacionados en algunas de las m\u00e1s de 300 p\u00e1ginas de este volumen, que nace con la vocaci\u00f3n de sen - tar las bases del diccionario biogr\u00e1fico de la farmacia se - villana. La elaboraci\u00f3n del libro ha sido posible gracias a la cola - boraci\u00f3n de familiares, farma - c\u00e9uticos, historiadores o per - sonas del \u00e1mbito docente y de la investigaci\u00f3n -entre los que destaca el tambi\u00e9n farmac\u00e9u - tico y premio Pr\u00edncipe de Astu - rias Manuel Losada Villasante- que, bajo la coordinaci\u00f3n de Joaqu\u00edn Herrera Carranza, han desgranado los aspectos esenciales de la vida de los farmac\u00e9uticos recogidos en este libro, a la venta en la sede del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla (C/ Alfonso XII, 51). Todos los beneficios que se recojan de la venta de los ejemplares dispuestos ser\u00e1n destinados de forma \u00edntegra a la labor asistencial que realizan las Hermanas de la Cruz. a ctualidad colegial El Colegio recoge en un libro la trayectoria vital y profesional de algunos de los colegiados sevillanos m\u00e1s relevantes Antonio Mingorance, presidente del CACOF; nuestro presidente, Manuel P\u00e9rez; el presidente de la Fundaci\u00f3n Avenzoar, Jos\u00e9 Antonio Neto y el coordinador del libro, Joaqu\u00edn Herrera.14 FARMA PRESS Fundaci\u00f3n Mehuer \"El liderazgo de la lucha contra las enfer - medades raras corresponde al Ministerio de Sanidad, que debe asumir ese papel con la colaboraci\u00f3n leal de las comuni - dades aut\u00f3nomas a trav\u00e9s de un \u00f3rga - no como es el Consejo Interterritorial de Sanidad\". Esta fue una de las principales conclusiones expuestas en la \u00faltima se - si\u00f3n del Foro InnovaER, celebrada en Bar - celona bajo el t\u00edtulo 'Pol\u00edticas sanitarias y servicios de salud en el \u00e1mbito de las enfermedades raras' y en la que repre - sentantes del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la atenci\u00f3n sanitaria, la industria y las asociaciones de pacientes solicitaron a las administraciones, y en especial a los representantes pol\u00edticos, un mayor di\u00e1 - logo para proseguir con los avances al - canzados a\u00f1os atr\u00e1s con iniciativas como la Estrategia Nacional de Enfermedades Raras, aprobada en 2009. La sesi\u00f3n de este foro sobre iniciativas de innovaci\u00f3n en torno a las enfermedades raras, pro - movido por la Fundaci\u00f3n Mehuer y la iniciativa C\u00e1tedras en Red impulsada por Janssen y celebrada en la Universitat In - ternacional de Catalu\u00f1a (que forma parte de C\u00e1tedras en Red), se centr\u00f3 en esta ocasi\u00f3n en abordar cuestiones relativas al tratamiento que estas patolog\u00edas reci - ben por parte de las administraciones sa - nitarias. En este sentido, destac\u00f3 la inter - venci\u00f3n de Manuel P\u00e9rez, presidente de la Fundaci\u00f3n Mehuer y del colegio, quien solicit\u00f3, entre otras medidas, el estableci - miento de \"un precio com\u00fan y real\" para los medicamentos hu\u00e9rfanos en todo el pa\u00eds, as\u00ed como un fondo estatal para la adquisici\u00f3n de los tratamientos. \"Todo lo que sea crear fondos auton\u00f3micos, pro - vinciales o a disposici\u00f3n de las gerencias de los hospitales no va a permitir alcan - zar una soluci\u00f3n r\u00e1pida para solventar las inequidades existentes en el acceso a los tratamientos\", expuso P\u00e9rez. Tambi\u00e9n expusieron su punto de vista dos espe - cialistas ligados al campo de la atenci\u00f3n y la investigaci\u00f3n como son los Dres. Julio Delgado y Josep Torrent-Farnell, hemat\u00f3logo del Hospital Cl\u00ednic y m\u00e9di - co-farmac\u00e9utico adem\u00e1s de profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, respectivamente. En su caso solicitaron mayor celeridad en la introducci\u00f3n de los tratamientos en Espa\u00f1a y las distintas comunidades aut\u00f3nomas tras su apro -baci\u00f3n. \"Hace dos a\u00f1os que en Estados Unidos se aprob\u00f3 y se usa un f\u00e1rmaco que ser\u00eda muy efectivo para el tratamien - to de algunos de mis pacientes. Aqu\u00ed a\u00fan no ha llegado. Pero es que medicamentos aprobados por la EMA (Agencia Europea del Medicamento) a los dos d\u00edas, por ejemplo, ya est\u00e1n disponibles en pa\u00edses como Alemania y aqu\u00ed tardan una eter - nidad en estar disponibles\", expuso el Dr. Delgado. Por su parte, Torrent-Farnell aludi\u00f3 a la necesidad de homogeneizar la atenci\u00f3n y la respuesta que se ofrece a los pacientes de enfermedades raras en todo el territorio nacional indistintamen - te de su comunidad aut\u00f3noma. \"Si una comunidad aut\u00f3noma da un paso y se ve Solicitan que el Ministerio de Sanidad lidere la lucha contra las enfermedades raras con la \"colaboraci\u00f3n leal\" de las comunidades aut\u00f3nomas Manuel P\u00e9rez junto a los participantes en el encuentro.FARMA PRESS15 FARMA PRESS FARMA PRESS que va bien, es necesario que el resto de las CC.AA vayan detr\u00e1s, de la mano, e im - plementar lo que para una ha sido bue - no\" ha expuesto. Por su parte, Ram\u00f3n Frexes, director de Relaciones Institucio - nales de Janssen, defendi\u00f3 el papel de la industria y su labor social, \"ofreciendo no s\u00f3lo avances en medicamentos hu\u00e9r - fanos como por ejemplo para las enfer - medades hematol\u00f3gicas m\u00e1s agresivas, sino colaborando tambi\u00e9n con proyectos sociales que mejoran la vida de las per - sonas con enfermedades raras \" Junto a todos estos ponentes tambi\u00e9n particip\u00f3 en el foro Jordi Cruz, presidente de MPS (Mucopolisacaridosis) Espa\u00f1a y vocal de FEDER (Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfer - medades Raras), como representante del colectivo de pacientes, sumando su voz a la del resto de participantes a la hora de solicitar una mayor coordinaci\u00f3n en - tre administraciones con el fin de ofrecer a los pacientes afectados por este tipo de patolog\u00edas una respuesta equitativa y ajustada a sus necesidades terap\u00e9uticas. Por \u00faltimo cabe rese\u00f1ar que ejerci\u00f3 como moderadora Mar\u00eda Dolores Navarro, di - rectora del Instituto Albert J. Jovell de Sa - lud P\u00fablica y Pacientes, de la Universitat Internacional de Catalu\u00f1a (UIC). Fundaci\u00f3n Mehuer Manuel P\u00e9rez expone ante la Comis\u00f3n de Sanidad del Parlamento Andaluz la situaci\u00f3n de las enfermedades raras y de nuestro Colegio El presidente de la Fundaci\u00f3n Mehuer, Manuel P\u00e9rez, ha comparecido ante la Comisi\u00f3n de Salud del Parlamento Andaluz para exponer la situaci\u00f3n a la que se enfrentan las personas que padecen patolog\u00edas raras, as\u00ed como algu - nas de sus principales reivindicaciones y ne - cesidades. En su calidad de cofundador de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras y de miembro del Consejo Asesor del Ministerio de Sanidad dentro del Grupo de Trabajo sobre Enfermedades Raras, P\u00e9rez ha resumido que el principal reto para abordar con garant\u00edas la soluci\u00f3n a las Enfermedades Raras pasa por la \"necesaria coordinaci\u00f3n de los 17 modelos sanitarios existentes en Espa\u00f1a\". Para ello, el presidente de Mehuer aboga por \"impulsar el desarrollo de la Estrategia en Enfermedades Raras del Sistema Nacional de Salud, y su coor - dinaci\u00f3n entre las diferentes CCAA, dot\u00e1ndola de recursos suficiente\". Para P\u00e9rez, es fundamental tambi\u00e9n \"coordinar las actuaciones de los Centros, Servicios y Unidades de Referencia (CSUR)\" e \"implementar un modelo de Asistencia Integral asegurando un diagn\u00f3stico precoz y la armonizaci\u00f3n del cribado ampliado en todas las Comunidades Aut\u00f3nomas\". Ante los diputados de PSOE, PP , IU, Podemos y Cs, P\u00e9rez defendi\u00f3 tambi\u00e9n \"la necesidad de conseguir un acceso r\u00e1pi - do y equitativo al diagn\u00f3stico y al tratamiento de las patolog\u00edas raras en toda Espa\u00f1a, unificando informes y evaluacio - nes y evitando demoras en las decisiones sobre financiaci\u00f3n y precio de los medicamentos, a fin de conseguir un precio com\u00fan real en todo el pa\u00eds\" y \"agilizar los tr\u00e1mites para la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos extranjeros\". Por \u00faltimo, Manuel P\u00e9rez sostuvo la necesidad de \"crear un Fondo Estatal para sufragar los tratamientos con Me - dicamentos Hu\u00e9rfanos y eliminar, de esta forma, la presi\u00f3n econ\u00f3mica a las Consejer\u00edas, los Servicios de Salud y los Hospitales\" y, en \u00faltima instancia, \"conseguir la coordinaci\u00f3n real, leal y efectiva en el seno del Consejo Interterri - torial de Salud\". 16 FARMA PRESS A finales del mes de enero entr\u00f3 en vigor la Tarjeta Profesional Sanitaria Europea. Se trata de un certificado electr\u00f3nico que acredita que el profesional ha cumplido todos los requisitos para ejercer en un estado miembro y el reco - nocimiento de su cualificaci\u00f3n profesional. No sustituye el proceso de homologaci\u00f3n. Desde el Consejo General se ha estado trabajando para consensuar un modelo de contenido tipo de certificaci\u00f3n de colegiaci\u00f3n, de ejercicio y habilitaci\u00f3n para el ejercicio de la profesi\u00f3n. Un modelo de certificado para que, si as\u00ed se estima oportuno, pueda ser expedido por los distintos Colegios cuando reciban una peti - ci\u00f3n de un profesional para trasladarse a otro Estado para ejercer all\u00ed su profesi\u00f3n y para la cual le faculta su licenciatura o grado. El Consejo de Gobierno de la Junta ha acordado sancionar con una multa de 300.000 euros al titular de una oficina de farmacia de la provincia de C\u00e1diz por comercializar y distribuir, como almac\u00e9n mayorista no autorizado, medicamentos que previamente adquir\u00eda para su nego - cio a los proveedores legales. Hay que recordar que la Ley 29/2006 de Garant\u00edas y Uso Racional de los Medi - camentos y Productos sanitarios tipifica como infracci\u00f3n muy grave realizar, por parte de las oficinas de farmacia, activi - dades de distribuci\u00f3n de medicamentos a otras farmacias, almacenes mayoristas autorizados, u otras entidades sin autori - zaci\u00f3n para la actividad de distribuci\u00f3n, o bien la realizaci\u00f3n de env\u00edos de medica - mentos fuera del territorio nacional. Seg\u00fan inform\u00f3 en un comunicado de prensa la Junta de Andaluc\u00eda, la sanci\u00f3n se impone en su grado m\u00e1ximo \"al con - currir, adem\u00e1s, circunstancias agravantes de fraude, incumplimiento de las adver - tencias previas, perjuicio causado, per - manencia o transitoriedad de los riesgos y beneficio obtenido con la infracci\u00f3n, entre otras\".El procedimiento sancionador fue inicia - do en el 2014 por la Delegaci\u00f3n Territo - rial de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales de C\u00e1diz, a ra\u00edz de la labor realizada por el Servicio de Inspecci\u00f3n de la Conseje - r\u00eda de Salud. Durante el pasado a\u00f1o, se realizaron 26 inspecciones a oficinas de farmacia por distribuci\u00f3n de medicamen - tos o ventas sin receta en la comunidad aut\u00f3noma. Cinco de ellas motivaron la apertura de expedientes sancionadores. El Colegio de C\u00e1diz emiti\u00f3 asimismo un comunicado en el que, como no pod\u00eda ser de otra forma, condena cualquier pr\u00e1ctica que ponga en peligro el acceso del paciente a sus medicamentos, que constituye la esencia del modelo de far - macia que disfrutamos en nuestro pa\u00eds. Palabras que suscribe, al cien por cien, nuestro Colegio. \u00fa ltima hora La Junta multa con 300.000 euros a una farmacia gaditana por comercio paraleloTarjeta Profesional Sanitaria Europea17 I n Memoriam \u00c1NGELES \"Tampo co se hace m\u00e1s sabio a fuerza de conoc i- mientos\" (S\u00e1nd or M\u00e1rai, \"El tan leal al Colegio farma- c\u00e9utico que su piso de la calle Feria es equidis- tante de dos farmacias : a la derecha, seg\u00fan se asoma uno por su balc\u00f3n, la farmacia de Marisol, licen ciada M\u00aa Socorro Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, en la esquina de Feria con Antonio Susillo, el escultor que cre\u00f3 esa maravilla del Cristo de las Mieles que ordena el trasiego de cortejos f\u00fanebres en el cemen terio de San Fernando. Marisol le gan\u00f3 metros a la far- macia con la absorci\u00f3n de lo que fue copister\u00eda San Blas, donde tantos cuadernos de anillas y cuadricu lados compr\u00e9, donde tantas fotocopias hice, donde tantos homen ajes le rend\u00ed a mi parti- cular se\u00f1or de la literatura: el bol\u00edgra fo Bic. A la izquierda , seg\u00fan se asoma uno por su balc\u00f3n, est\u00e1 la farmacia d e Burgos Ne vado, nom bre que invita a aprovi sionarse de mantas y miel de la Alcarria, en la esquina de Feria con Relator: ese meandro urbano que se pierde hasta San Luis, donde Joao Cabral de Melo Neto, el brasile\u00f1o que fue c\u00f3nsul en Sevilla, ubic\u00f3 su poema \"Crimen de la calle Relator\" tristemen te reeditado en el asesinato del pobre Miguel. Esta segunda farmacia da paso en los pares de Feria a la marqueter \u00eda del argenti- no Marcelo Culasso, a la calen ter\u00eda de Pepita y Joaqu\u00edn y a la plaza de abastos donde Todos los Santos prueban Todas las Tentacione s. Y entre la farmacia de Antonio Susillo y la farmacia de Relato r, garitas de aspirinas y opta- lidone s, vive \u00c1ngeles Fajardo Valencia. \u00c1ngeles tiene muy bien puesto el plural albertiano porque ella sola es una cuadrilla de \u00e1ngeles de la guarda. La llamamos la madri na incluso los que no nos beneficiamos de esa especie de mecen azgo sacra- mental. Los nueve a\u00f1os que viv\u00ed en la calle Feria estuve rodeado por dos eficien tes empleadas del Colegio de Farmac\u00e9u ticos: a mi derecha, \u00c1ngeles. A mi izquierda , Estrella. Mas cerca del firmamento no se pod\u00eda estar. Toda la familia de Estrella: Ramir o padre, Ramir o hijo y \u00c1ngel le llaman madr ina a \u00c1ngeles . Y nosot ros empezamos a hacer lo cuando nos familiar izamos con su trato, con sus exquis itos modales , con su alma de benef actor a. Hace doce a\u00f1os que conoc\u00ed a \u00c1ngeles como vecina. Y antes tuvier on que pasar otros doce desde que por primera vez puse los pies en esta ciudad. Yo tambi\u00e9n ven\u00eda de paso, como el poeta Pedro Salinas que vivi\u00f3, como recuer da la placa de la Puerta Osario, junto a la farmacia de la que es titular Rafael \u00c1lvarez Colunga.Para que yo me convirtie ra en vecino de \u00c1ngeles, de la madri na, tuvieron que pasar muchas cosas: que en el verano del 77, cinco d\u00edas despu\u00e9s de que el Betis ganar a la primera copa del Rey y en las farmacias se acabar a el valium, vinier a a hacer pr\u00e1cticas a El Correo de Andaluc\u00eda; que durante mi primera semana residiera en una pensi\u00f3n de la Gran Plaza hasta que un amigo de mi pueblo que viv\u00eda con sus t\u00edos en el Tard\u00f3n aprovech\u00f3 que \u00e9stos se fue- ron de veraneo a Matalas ca\u00f1as para ofrecer me hospedaje y consulado; que finalizado el garbeo player o de los t\u00edos de mi paisano, dos periodis - tas cordobes es, uno de Los Pedroches y otro de Puente Genil, me abrieran las puertas de su piso de alquiler en el Plantinar : que en mi asenta- miento definitivo en la ciudad optar a primero por alojar me en la pensi\u00f3n de In\u00e9s, sita en la peatonal calle Alonso el Sabio, antes Burro, que desembocaba en la sede de la UGT ; que con- siguier a la soberan\u00eda para instalarme con otro cordob\u00e9s , ser\u00e1 mi sino, pero de Fuenteovejuna, en un piso se solteros de la calle Galer, en el Arenal, a dos pasos del bar de Manolo, el rey de los Caracoles de Santas Patronas; que un gringo con pecas y una amiga con pacos incrementar an la n\u00f3mina de inquilinos , am\u00e9n de mi hermano Juan, un maes tro en cocinarse platos suculen - tos con las sobras; que el gringo con pecas se fuera a Nueva York a vender ramos de novia a domicilio y la amiga pizpir eta me vendier a la burra de un piso excelente con vistas a la plaza de San Francis co, piso que durante seis meses nunca ocup\u00e9, pero cuyo alquiler religios amente pagu\u00e9; que cohabitar a con la hija de un funcio - nario de prisiones , c\u00e1rcel de amor dir\u00e1 el cursi, hasta que la propia carceler a me busc\u00f3 un retiro donde An\u00edbal Gonz\u00e1lez perdi\u00f3 el mecher o, en la barriada de Bego\u00f1a; que reconquis tara el centr o desde un piso situado a dos pasos de la plaza de San Lorenzo cuyo due\u00f1o era un cordob\u00e9s , que man\u00eda, cordob\u00e9s de Priego empar entado con Alcal\u00e1 Zamor a, don Niceto; que, en fin, la mujer de mis sue\u00f1os se cruzara en mi vida y me invitar a a sentar la cabeza empezando por buscar un piso que en nada recordara a esa n\u00f3mina de antros para la solter\u00eda y el dispendio. Fue mi mujer antes de serlo la que conoci\u00f3 a mi vecina antes de serlo. Yo fui el primer vecino, porque primero llegu\u00e9 yo a una casa sin muebles ; luego apareci\u00f3 mi esposa, dos a\u00f1os despu\u00e9s Andrea, mi hija mayor ; y cinco m\u00e1s tarde Carmen. Las dos le llaman madr ina a \u00c1ngeles . En los doce a\u00f1os que yo tard\u00e9 en hacerme vecino de \u00c1ngeles, \u00c1ngeles har\u00eda muchas cosas. Es muy buena amiga de sus amigas, entre las que se encuentra Adelita Domingo, la profesora de Tonadilleras de la Alameda de H\u00e9rcules que naci\u00f3 en un camerino del teatro San Fernando. \u00c1ngeles ha dedicado m\u00e1s de sesenta a\u00f1os de su vida al Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla, entidad que le reconoci\u00f3 tan intensa y extensa dedicaci\u00f3n. Antes trabajaba en una tienda de m\u00e1quinas de escribir . Cuando la historia de este pa\u00eds se escrib\u00eda con las bombas y las pistolas. Imagino su estampa juvenil entre la multitud que en 1947 jaleaba a Evita Per\u00f3n, su sereno dolor despu\u00e9s de la tragedia de la Operaci\u00f3n Clavel, alguna sonrisa c\u00f3mplice en el estreno de Gilda o el intercambio de miradas al cruzarse por alg\u00fan paseo en compa\u00f1\u00eda de su pandilla con el cardenal Segura. \u00c1ngeles Fajardo Valencia se cree que estoy enfadado con ella. Como soy periodista, un d\u00eda me enter\u00e9 del homenaje que le iba a dar el Colegio. Es mi vecina, luego es mi exclusiva. Se neg\u00f3 en redondo. Hay gente que no hace las cosas para que se cuenten. En esta sociedad de la informaci\u00f3n se valora mucho el conocimien - to de los dem\u00e1s, se confunde el saber con el chismorreo. Lo \u00fanico que s\u00e9 de \u00c1ngeles es que siempre est\u00e1 ah\u00ed. Equidistante entre las farma - cias de Relator y Antonio Susillo, entre Socorro Soleado y Burgos Nevado, en segunda l\u00ednea de la Alameda. Farmac\u00e9utica del esp\u00edritu, boticaria del alma. Fuimos vecinos durante una d\u00e9cada y ha conservado lo m\u00e1s preciado de una persona: el misterio. Me ha regalado con su discreci\u00f3n el don de poder invent\u00e1rmela un d\u00eda. La vida ejemplar de aquella chiquilla que cambi\u00f3 la mecanograf\u00eda por la farmacopea y que vivi\u00f3 el tr\u00e1nsito del acei- te de ricino al transilium. La madri na debe pensar con algunos ind\u00edgenas escrupul osos que el que cuenta algo lo pierde . Qu\u00e9 brisa de aire fresco, qu\u00e9 espasmo de juano- las, encontrar un alma como la de la madri na en tiempos de meritocracia en los que la vida cabe en un suspi ro y para el curr\u00edcu lum se necesita un conten edor. No te preocupes, madri na, que lo s\u00e9 todo de nada. Eres la musa de aquellos locos rom\u00e1n ticos que desde\u00f1aban tanta informaci\u00f3n. I love you. What is your name? Siempre se hace acompa\u00f1ar del misterio. La \u00faltima Seman a Santa, en las sillas de Sierpe s, \u00c1ngeles y Estrella, firmamen to en c\u00e1psulas, se levantaron para saluda r a un nazareno de San Esteban que en ning\u00fan momento se descubri\u00f3 el capirote. Alguien, no \u00c1ngeles por supue sto, me cont\u00f3 que su interlocutor era Manuel Rom\u00e1n, presidente del Consejo General de Hermanda des y Cofrad\u00edas y farmac\u00e9u tico de oficio. Al boticar io nazareno no debi\u00f3 pasarle desapercibida la para- doja: vengo de parte del Cielo y antes que yo ya estaban aqu\u00ed \u00c1ngeles y Estrellas. Sin quitarse el capirote, reempre ndi\u00f3 su camino pensando que alg\u00fan astr\u00f3nom o deb\u00eda haberse apuntado a la cola del Inem.No s\u00e9 nada de ti Francisco Correal es escritor y periodista de Diario de Sevilla. En Homenaje a Angeles Fajardo Valencia, secretaria de Presidencia del RICOFSE durante m\u00e1s de 60 a\u00f1osPublicado en Farmac\u00e9uticos del Sur, diciembre de 2001.El 26 de diciembre fallec\u00eda \u00c1ngeles Fajardo, medalla al M\u00e9rito de Oro de nuestro Cole - gio por su trabajo y dedicaci\u00f3n durante m\u00e1s de 60 a\u00f1os a la instituci\u00f3n colegial y a los farmac\u00e9uticos sevillanos. Se fue como vivi\u00f3, sin hacer ruido y rodeada de su familia. Sirva este art\u00edculo como homenaje p\u00f3stumo de los boticarios sevillanos a esta mujer irrepetible.\u00c1ngeles El presidente del Colegio, Manuel P\u00e9rez, ha hecho entrega a Farmamundi, repre - sentada por su vocal Carmen Mijimolle, de una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica destinada a las iniciativas solidarias que lleva a cabo esta ONG. Dicha cuant\u00eda ha sido el resultado de la participaci\u00f3n de Boticoco en la pre - sentaci\u00f3n de #BeSocialFarma, el proyecto social media de nuestra Corporaci\u00f3n, el pasado 14 de diciembre. Con el fin de otorgarle un cariz m\u00e1s solida - rio a la iniciativa, nuestro Colegio se com - prometi\u00f3 a donar un euro por cada una de las fotos que los asistentes al evento subieran a Twitter junto a esta versi\u00f3n far - mac\u00e9utica del popular mu\u00f1eco de peluche delprograma televisivo 'Barrio S\u00e9samo'. Esta acci\u00f3n a la que se ha suma - do nuestro Colegio responde a la iniciativa#BoticocoONTOUR, una campa - \u00f1a de captaci\u00f3n de fondos en Twitter que surgi\u00f3 a trav\u00e9s de una iniciativa personal, innovadora y divertida de un farmac\u00e9utico comunitario. De este modo, este peluche viaja por ofici - nas de farmacia y actividades del sector en toda Espa\u00f1a promoviendo la solidaridad y contribuyendo a la aportaci\u00f3n de dona - tivos, a la vez que da a conocer la labor humanitaria de esta organizaci\u00f3n.El Colegio entrega a Farmamundi su aportaci\u00f3n solidaria por la participaci\u00f3n en #BeSocialFarma Con el fin de otorgarle un cariz m\u00e1s solidario a la iniciativa, nuestro Colegio se comprometi\u00f3 a donar un euro por cada una de las fotos que los asistentes al evento subieran a Twitter junto a esta versi\u00f3n farmac\u00e9utica del popular mu\u00f1eco de peluche del programa televisivo 'Barrio S\u00e9samo' RSC Manuel P\u00e9rez y Carmen Mijimolle.18 FARMA PRESSFARMA FARMA PRESS FARMA PRESS Facturaci\u00f3n enero 2016Facturaci\u00f3n mes de diciembre 2015 PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS -2,47 % -2,47 % LIBRES -2,66 % -2,66 % TOTAL -2,48 % -2,48 % ANDALUC\u00cdA NACIONAL RECETAS SAS -6,46 % -6,46 % LIBRES -9,10 % -9,10 % TOTAL -6,61 % -6,61 % NACIONALPVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 0,19 % -0,21 % LIBRES 1,48 % 1,62 % TOTAL 0,28 % -0,10 % ANDALUC\u00cdA NACIONAL RECETAS SAS 0,53 % 1,24 % LIBRES 0,79 % 1,74 % TOTAL 0,54 % 1,26 % NACIONAL FACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA MES ACUMULADO COLEGIO 11,84 \u20ac 11,84 \u20ac ANDALUC\u00cdA % 9,97 % ACUMULADO COLEGIO 11,90 \u20ac 11,81 \u20ac ANDALUC\u00cdA % 9,97 % NACIONAL CAPITAL / PROVINCIA PVP. RECETAS CAPITAL 40,10 % 39,13 % PROVINCIA 59,90 % 60,87 % TOTAL PVP .VARIACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA PVP. RECETAS CAPITAL 40,27 % 39,35 % PROVINCIA 59,78 % 60,65 % TOTAL PVP . FACTURACI\u00d3N CAPITAL < 143,04 EFECTO Y TIRAS F N.E. MUTUAS .......................................................... 13,75 \u20ac A.M.A. SEVILLA Progreso, 10. (Junto al Colegio de M\u00e9dicos) Tel. 954 29 65 60 sevilla@ amaseguros.comA.M.A COMPA\u00d1\u00cdA L\u00cdDER EN SEGUROS DE COCHE POR CALIDAD PERCIBIDA, FIDELIDAD Y PRESCRIPCI\u00d3N Fuente: Informe anual ISSCE (dic 2014) AMPLIA RED DE TALLERES PREFERENTES REPARACI\u00d3N Y SUSTITUCI\u00d3N DE LUNAS A DOMICILIOCON DESCUENTOS DE UN 50% POR NO SINIESTRALIDADP\u00d3LIZAS DE REMOLQUELIBRE ELECCI\u00d3N DE TALLERASISTENCIA EN VIAJE 24 HORAS DESDE KIL\u00d3METRO CEROPERITACIONES EN 24 HORASRECURSOS DE MULTASDECLARACI\u00d3N DE SINIESTROS POR TEL\u00c9FONO E INTERNETen su seguro de Autom\u00f3vil60% bonificaci\u00f3n (*) Promoci\u00f3n v\u00e1lida para presupuestos de nueva contrataci\u00f3n, realizados hasta el 30 de junio de 2016. No acumulable a otras ofertas. Consulte condiciones en su oficina provincial A.M.A.Hasta un S\u00edganos "}