{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/6693C9D8-4FF9-4BA8-B270-2B855583C15F/fd32a0ee-8b9b-4c8b-97f6-22c3e38aa164/fd32a0ee-8b9b-4c8b-97f6-22c3e38aa164.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 19/10/2017 al 20/10/2017 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 20/10/2017 El Bolet\u00edn Convocada una gran movilizaci\u00f3 n en las cl\u00ednicas privadas de Madrid antes de la hu elga indefinida Digital 2 20/10/2017 Gente Digital El Severo Ochoa recibir\u00e1 37 millones para reformas energ\u00e9ticas Digital 3 19/10/2017 El Economista El hospital de M\u00f3stoles aco ge ma\u00f1ana la d\u00e9cima Jornada Nacional de Enfermer\u00eda D igital 4 19/10/2017 El Economista Expertos alertan de que en Espa\u00f1a no se trata ni se diagnostica bien a los pac ientes con epilepsia Digital 5 19/10/2017 El Economista Una t\u00e9cnica permite diagnos ticar el c\u00e1ncer de mama en 30 minutos Digital 6 19/10/2017 El Pa\u00eds Los Cuidados de Vallecas Digital 7 19/10/2017 ABC Trabajadora debe demostrar evaluaci\u00f3n de riesgos fue incorrecta seg\u00fan TJUE Digital 8 19/10/2017 Con Salud El acuerdo sobre prescripci\u00f3n n o llega a tiempo para la campa\u00f1a de la gripe Digital 9 19/10/2017 Diario Enfermero Frutas, verduras y horta lizas, asignaturas pendientes entre los ni\u00f1os espa\u00f1 oles Digital SANIDAD 10 20/10/2017 El Pais Madrid, 30 La mortalidad por c\u00e1n cer es un 17% mayor en las localidades industriales Escrita 11 20/10/2017 ABC El c\u00e1ncer de mama, en cifras Digital 12 20/10/2017 Con Salud El negocio de la salud sexual: f\u00e1rmacos clandestinos y t\u00f3xicos Digital 13 19/10/2017 El Pa\u00eds El impacto menos visible del c\u00e1n cer de mama Digital 14 19/10/2017 El Pa\u00eds Gregorio Mara\u00f1\u00f3n: Juzgar\u00e1n por m alversaci\u00f3n a cuatro m\u00e9dicos de un hospital p\u00fablico Digital 15 19/10/2017 El Pa\u00eds Madrid incorpora el chemsex como un problema de salud p\u00fablica Digital 16 19/10/2017 ABC Confirmado: el yoga es muy eficaz pa ra reducir los factores de riesgo cardiovascular Dig ital 17 19/10/2017 ABC Piden c\u00e1rcel para un exsacerdote por estafar casi 100.000 euros a una anciana con alzh\u00e9 imer Digital 18 19/10/2017 ABC Tatuajes para superar el c\u00e1ncer: \u00abSi ento que vuelvo a ser yo\u00bb Digital 19 19/10/2017 Con Salud Cuatro hospitales madrile\u00f1os s e al\u00edan contra el c\u00e1ncer con un modelo pionero Digit al 20 19/10/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Congreso fija febrer o como l\u00edmite para cambiar los contratos sanitarios Digital 21 19/10/2017 Acta Sanitaria El H. 12 de Octubre muest ra que es compatible la radioterapia tras reconstru ir la mama al sufrir c\u00e1ncer Digital 22 19/10/2017 Con Salud La fisioterapia favorece la re cuperaci\u00f3n en pacientes con osteoporosis Digital 23 19/10/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Recibe cuchillo en mano a los m\u00e9dicos que fueron a su domicilio a atenderl e DigitalPROFESION Convocada una gran movilizaci\u00f3n en las cl\u00ednicas privadas de Madrid antes de la huelga indefinida EL BOLETIN original (Foto: Ra\u00fal Fern\u00e1ndez) \"No todo es id\u00edlico en la sanidad privada \". Este ha sido uno de los mensajes que han ido lanzando los sindicatos en las \u00faltimas semanas mientras la huelga indefinida en las cl\u00ednicas de Madrid se va perfilando. \"Habr\u00e1 que empezar a dec\u00edrselo a los usuari os\", avanzaba Miguel \u00c1ngel Sierra, responsable de Cl\u00ednicas Privadas de UGT, en declaraciones a EL BOLET\u00cdN . Y el pr\u00f3ximo martes 24 de octubre se dar\u00e1 la primera oportunidad para comunicar la situ aci\u00f3n que viven los trabajadores de las multinacionales sanitarias en la Comu nidad de Madrid. Seg\u00fan ha informado UGT, CCOO y SATSE, los trabajadore s de la sanidad privada madrile\u00f1a est\u00e1n convocados a concentrarse para elevar la voz ante la \"actitud in transigente de la patronal\". Y es que, tras dos a\u00f1os de negociaciones para redactar un nue vo Convenio Colectivo, la postura de los sindicatos es un\u00e1nime. \"Hemos perdido el tiempo. Se n os ha acabado la paciencia\", censuraba Sierra. \"El avance ha sido cero. De hecho, la \u00faltima pro puesta ha sido peor que la anterior\", completa Juan Antonio Herv\u00e1s Izquierdo, secretario auton\u00f3m ico de Sanidad Privada de SATSE Madrid. Una gran movilizaci\u00f3n que esperan las tres organizaciones sin dicales tras varias semanas informado a los trabajadores de lo acontecido en la mesa de negociaci\u00f3n. \"La patronal est\u00e1 lanzando globos sonda que no llevan a ninguna parte ya que hacen propuestas cada vez peores , sin tener en cuenta que el objetivo es mejorar, no empe orar, las condiciones laborales y econ\u00f3micas de los casi 17.000 trabajadores del sector en nue stra Comunidad\", lamentan desde SATSE. Ante este escenario, los sindicatos han marcado a noviembre como el mes en el qu e iniciar la huelga indefinida . Antes, la concentraci\u00f3n del pr\u00f3ximo martes buscar\u00e1 elevar la presi\u00f3n para que la patronal, en palabras del dirigente de SATSE, \" se siente realmente a negociar y deje de hacer propuestas cada vez m\u00e1s restrictivas que saben que, desde los sin dicatos de sector, tenemos que 20/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.676 13.381 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR238 (281 USD) 53 (62 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110211604 propuestas cada vez m\u00e1s restrictivas que saben que, desde los sin dicatos de sector, tenemos que rechazar\". \"La patronal, esa que se postula para acabar con las lista s de espera de la Sanidad P\u00fablica, lo quiere hacer a costa de sus trabajadores y sabiendo que el beneficio econ\u00f3mico ser\u00e1 importante. No tiene verg\u00fcenza en ofrecer una subida del 6,5% para los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os, es decir, un 1,3% anual o seguir sin pagar los festivos y pretender que el co nvenio recoja mantener la posibilidad de absorci\u00f3n y compensaci\u00f3n de las mejoras pactadas\", concluye el p ortavoz de SATSE Madrid aseverando que la \u00fanica salida \"es la convocatoria de una h uelga indefinida\". Una denuncia que trasladar\u00e1n el martes de 11:00 a 11:3 0 horas ante las puertas del Hospital La Luz, del Grupo Quir\u00f3n; de 11:45 a 12:15 horas ante el Hospital Virgen de la Paloma; y de 12:30 a 13:;00 horas ante la Cl\u00ednica Santa Elena, del grupo H ospitales Cat\u00f3licos de Madrid. Follow 20/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 13.381 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR238 (281 USD) 53 (62 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110211604 El Severo Ochoa recibir\u00e1 37 millones para reformas energ\u00e9ticas original Este gasto plurianual, que se llevar\u00e1 a cabo a lo largo de 15 a\u00f1os, se destinar\u00e1 a la gesti\u00f3n eficiente de las energ\u00edas primarias utilizadas en el hospital, as\u00ed como del Centro de Salud y Especialidades Mar\u00eda \u00c1ngeles L\u00f3pez G\u00f3me z, dependiente del mismo. Desde la Comunidad han precisado que se mantendr\u00e1 el fu ncionamiento \"preventivo y correctivo\" del equipamiento y las instalaciones de los edif icios. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n garantizar\u00e1 la mano de obra, as\u00ed como los materiales nece sarios para llevar a cabo la reparaci\u00f3n de todos los equipos deteriorados de las insta laciones. Por otro lado, se llevar\u00e1n a cabo las \"mejoras necesarias para garantizar la eficiencia\". Peticiones Por su parte, el alcalde de Legan\u00e9s, Santiago Llorente , ha agradecido las mejoras de la Comunidad en la ciudad, aunque ha precisado que lo prioritario es \"dotar al hospital del personal necesario para garantizar que los ve cinos reciben la mejor atenci\u00f3n\", as\u00ed como \"garantizar que todas las plantas est\u00e1n operativas\". Llorente ha recordado adem\u00e1s que la Comunidad debe po ner en marcha el centro de salud de los barrios de Poza del Agua o de Arroyo Culebr o, \"donde el Ayuntamiento ya ha cedido la parcelas municipales\". \"Es fundamental que se nos garantice adem\u00e1s que pueden su plirse las bajas de m\u00e9dicos o enfermeros que en ocasiones sufrimos en los centros de Salud de la ciudad, y que provocando que no haya pediatras durante al gunas jornadas\" ha a\u00f1adido el alcalde. \"Alabamos y vemos muy favorables todas las aportaciones que la Comunidad realiza en el Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s pero creemos que hay otras cuestiones que no deben dejar de lado\", ha precisado. 20/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 3.742 18.713 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR271 (320 USD) 48 (56 USD) http://www.gentedigital.es/leganes/noticia/2250389/el-severo-ochoa-recibira-37-millones-para-reformas-energeticas/ El hospital de M\u00f3stoles acoge ma\u00f1ana la d\u00e9cima Jorn ada Nacional de Enfermer\u00eda original M\u00f3stoles, 19 oct (EFE).- El Hospital Universitario de M\u00f3st oles acoge ma\u00f1ana la d\u00e9cima edici\u00f3n de la Jornada Nacional de Enfermer\u00eda que, bajo el t\u00edtulo 'Capacitan do al paciente para cuidar su propia salud', permitir\u00e1 conocer distintas experiencias sobre \"c\u00f3mo ayudar al paciente para p oder gestionar su enfermedad\". A lo largo de la jornada se explicar\u00e1n los objetivos y las herramientas que se utilizan hoy en las escuelas de salud y la labor del movimiento que actualmente se conoce como ' emponderamiento' del paciente, para \"lograr que pued a realizar un autocuidado de calidad, de forma independi ente pero sinti\u00e9ndose apoyado por profesionales\". La Jornada Nacional de Enfermer\u00eda comenz\u00f3 a organizarse \"con el af\u00e1n no solo de implantar los procedimientos m\u00e1s actuales en este campo, sino por conocer qu\u00e9 iniciativas se llevan a cabo en hospitales de toda Espa\u00f1a\", seg\u00fan destaca el hospital en una nota de prensa. El encuentro anual incluir\u00e1 este a\u00f1o tres mesas redondas: 'Implicando al paciente en su cuidados: Visi\u00f3n 360 grados', 'El paciente protagonista: te cuido, te cuidas' y 'El empoderamiento del paciente desde el \u00e1mbito universitario'. La conferencia inaugural, titulada 'El apasionante ret o de acompa\u00f1ar al paciente en su aprendizaje a trav\u00e9s de Internet', correr\u00e1 a cargo del enfermero Seraf\u00edn Fern \u00e1ndez Salazar, coordinador de 'PiCuida. Red de Cuidado s de Andaluc\u00eda' y cofundador de 'La Factor\u00eda Cuidando'. Salazar aportar\u00e1 su experiencia en el acompa\u00f1amiento de pacientes y familias en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n fiable sobre salud en Internet a trav\u00e9s de la web 'La Factor\u00eda Cuidando', donde recoge recursos de diversas procedencias y act\u00faa de filtro ya que selecciona contenidos en base a una metodolog\u00eda contrastada. La formaci\u00f3n en cuidados es uno de los aspectos en los que m \u00e1s se ha avanzado en los \u00faltimos a\u00f1os, alej\u00e1ndose de los patrones m\u00e1s paternalistas y avanzando hacia la capacit aci\u00f3n de pacientes cr\u00f3nicos o agudos y de familiares, como por ejemplo cuando el paciente tiene u n trastornos alimentario de dif\u00edcil control. Las consultas de enfermer\u00eda, cada vez m\u00e1s frecuentes en las di ferentes especialidades, han sido clave, y en general, la intervenci\u00f3n enfermera es actualmente una d e las estrategias m\u00e1s \u00fatiles a la hora de facilitar a los pacientes la informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo cuidarse y c\u00f3mo lograr a utonom\u00eda a trav\u00e9s del autocuidado. USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110177840 pacientes la informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo cuidarse y c\u00f3mo lograr a utonom\u00eda a trav\u00e9s del autocuidado. 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110177840 Expertos alertan de que en Espa\u00f1a no se trata ni se diagnostica bien a los pacientes con epilepsia original La epilepsia en Espa\u00f1a no se suele diagnosticar ni tratar de forma adecuada o, al menos, as\u00ed lo han advertido este jueves representantes de l a Sociedad Espa\u00f1ola de Epilepsia (SEEP) con motivo del IV Congreso de la organ izaci\u00f3n, que estos d\u00edas se celebra en Madrid. MADRID, 19 (EUROPA PRESS) Se trata de una enfermedad que padecen cerca de cuatro millones de personas en Europa y unos 400.000 en Espa\u00f1a, especialmente ni\u00f1os de e ntre 0 y 12 a\u00f1os y adultos mayores de 60 a\u00f1os. Una poblaci\u00f3n en la que mucha s de sus crisis no se detectan debido a que no existen sistemas de medici\u00f3n de l a frecuencia de las mismas, ni protocolos estandarizados de atenci\u00f3n cl\u00ednica. De hecho, se calcula que hasta el 25 por ciento de las crisi s pasar desapercibidas tanto por el propio paciente como por sus familiares. \"C uando un enfermo viene a la consulta se le pregunta por las crisis que ha tenido y \u00e9l d ice cu\u00e1ntas m\u00e1s o menos cree que ha padecido, por lo que no nos queda a ambos q ue cre\u00e9rnoslo ya que no hay ning\u00fan dispositivo que las pueda cuantificar de forma correcta\", ha argumentado el presidente de la SEEP, Jos\u00e9 M\u00aa Serratosa. Por ello, ha insistido en la necesidad de establecer prot ocolos de actuaci\u00f3n urgente para la atenci\u00f3n de estas crisis por parte de los servicios d e emergencia, con el fin de garantizar una correcta atenci\u00f3n de los casos. Y es que, ta l y como ha alertado Serratosa, cuanto antes se ataje una crisis, \"mucho mejor\" ser\u00e1 el pron\u00f3stico y \"mucho menor\" ser\u00e1 la frecuencia de las mismas. En este punto, el doctor ha lamentado la escasez de centro de referencia, avisando de que, a diferencia de otros pa\u00edses europeos como Reino Uni do, Alemania o Italia donde hay centros de investigaci\u00f3n en los que se tratan a los pacie ntes, en Espa\u00f1a hay \"muchas unidades especializadas muy peque\u00f1as\" que no permite n atender adecuadamente a los pacientes. Adem\u00e1s, el vicepresidente de la SEEP, Antonio Gil-Nagel , ha criticado la \"brutal separaci\u00f3n\" que existe entre la sanidad p\u00fablica y privada, recordando que un tercio de los pacientes espa\u00f1oles acuden a centros privados donde no se aplican los criterios establecidos en los centros de referencia p\u00fablicos. \"Los centros de referencia no deben ser p\u00fablicos o privados, sino centros donde accedan todos los pacientes\", ha recalcado, para subrayar la necesidad de contar con equipos multidisciplinares con neuropsic\u00f3logos, neurocirujan os y enfermeras especializadas, as\u00ed como equipos t\u00e9cnicos adecuados que garant icen una monitorizaci\u00f3n \u00f3ptima del paciente, reforzando todo ell o con una formaci\u00f3n actualizada 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320.779 1.603.898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2.639 (3.114 USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110132112 e investigaci\u00f3n. Respecto al tratamiento, los especialistas han alertado de que cerca de un 25 o 35 por ciento de los pacientes con epilepsia dif\u00edcil de tratar no responden a tratamientos en primera l\u00ednea, por lo que han abogado por incentivar la investigaci\u00f3n de nuevas terapias con mecanismos de acci\u00f3n diferentes, as\u00ed como de ot ras no farmacol\u00f3gicas. \"Tenemos un sistema de tratamiento a lo perdigonazo, es decir, que estamos muy lejos de la llamada medicina personalizada. No obstante, con l os avances en el campo de la gen\u00e9tica hemos descubierto que hay diferentes subgrupos en la epilepsia y que hay f\u00e1rmacos m\u00e1s eficaces para cada tipo, si bien esto lo hemos d escubierto los m\u00e9dicos en nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica y las asociaciones de pacientes que est\u00e1n ayudando a guiar las terapias\", ha argumentado el doctor Gil-Nagel. LA EPILEPSIA EN EL MAYOR Por otra parte, el vicepresidente de la SEEP ha inform ado de que aproximadamente entre el 1,5 y el 2 por ciento de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os padece epilepsia, a pesar de que \"no suele estar en la cabeza de los m\u00e9dicos\" l a posibilidad de que los mayores padezcan esta enfermedad. \"Resulta a veces dif\u00edcil pensar en una crisis de epilepsia an te un episodio de d\u00e9ficit neurol\u00f3gico, ya que casi siempre suele atribuirse a ictus o isquemia cerebral transitoria\", ha detallado, para avisar de que las crisis epil\u00e9pticas en los ancianos suelen tener un patr\u00f3n y una frecuencia diferente a la de los ni\u00f1os, por lo que pasan desapercibidas por el paciente, la familia y el propio m \u00e9dico. En estos casos, prosigue, es \"imprescindible\" tener una mayor supervisi\u00f3n sobre la medicaci\u00f3n antiepil\u00e9ptica, teniendo en cuenta los riesgos asociados a los efectos secundarios dado que pueden provocar ca\u00eddas o interacciones co n otros f\u00e1rmacos. \"Se trata igual a estos pacientes que al resto porque lo s medicamentos no han sido probados en personas mayores, a pesar de que se sabe que el metabolismo de los f\u00e1rmacos es menor y suelen ser necesarias dosis m\u00e1s bajas\", ha a\u00f1adido el experto. LA EPILEPSIA EST\u00c1 RELACIONADA CON EL AUTISMO EN NI\u00d1 OS Respecto a la poblaci\u00f3n infantil, el secretario de la SE EP, Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1as, ha destacado la relaci\u00f3n bidireccional que existe entre la ep ilepsia y el trastorno del espectro autista (TEA). Se calcula que hasta el 30 por cie nto de los ni\u00f1os autistas presenta episodios de epilepsia, porcentaje que podr\u00eda a lcanzar el 40 o 60 por ciento en los casos en los que existe una discapacidad intelectual o trastorno asociado, como la par\u00e1lisis cerebral. La interconexi\u00f3n de ambas patolog\u00edas se explica porque amb as est\u00e1n relacionadas con las conexiones neuronales y comparten causas, generalmente ge n\u00e9ticas o metab\u00f3licas. \"El gen STXPP1, que influye en la producci\u00f3n de las sin apsis neuronales, se ha estudiado como modelo para demostrar que una patolog\u00eda no es detonante de la otra, 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320.779 1.603.898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2.639 (3.114 USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110132112 sino que se desarrollan en paralelo\", ha apostillado. En este sentido, el doctor Garc\u00eda Pe\u00f1as ha asegurado tamb i\u00e9n que en esta poblaci\u00f3n infantil hay que seleccionar f\u00e1rmacos que no alteren la f unci\u00f3n cognitiva y, por tanto, individualizar los tratamientos para no administrar mucho s f\u00e1rmacos a la vez. \"Hay que encontrar f\u00e1rmacos m\u00e1s adecuados, saber qu\u00e9 mecanismos produ cen las crisis y desarrollar medicamentos que no tengan efectos demasiado sedantes ni produzcan irritabilidad, puesto que suelen ser alteraciones propia s de los ni\u00f1os autistas que podr\u00edan empeorar su estado\", ha indicado. Finalmente, ha aludido a terapias alternativas como la dieta cetog\u00e9nica, dise\u00f1ada especialmente para estos pacientes y que consiste en aumentar la proporci\u00f3n de grasas, disminuir la de hidratos de carbono y establecer un a cantidad adecuada de prote\u00ednas. \"Las grasas favorecen el desarrollo de cuerpos ce t\u00f3nicos, que tienen un efecto de recesi\u00f3n de las crisis epil\u00e9pticas e inciden en la mejora de la alerta, la atenci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n de estos pacientes. Sin embargo, al tratarse de pacientes en los que resulta complicado cambiar las rutinas tambi\u00e9n se est\u00e1 investigando en el desarrollo de dietas menos restrictivas\", ha zanjado. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS V.CPM.EUR2.639 (3.114 USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110132112 Una t\u00e9cnica permite diagnosticar el c\u00e1ncer de mama en 30 minutos original Madrid, 19 oct (EFE).- Una t\u00e9cnica, que lleva a cabo el Hospital La Ribera de Valencia, permite diagnosticar el c\u00e1ncer de mama en 30 minutos con lo que tambi\u00e9n se consigu e acortar el tiempo en el que las pacientes comienzan el tratamiento, de las ocho a las dos semanas. La t\u00e9cnica ha sido presentada hoy, D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer de Mama, en la rueda de prensa de presentaci\u00f3n del tercer Congreso Espa\u00f1ol de esta enfermedad, de la q ue se contabilizan unos 27.000 casos nuevos al a\u00f1o y que afectar\u00e1 a una de cada ocho mujeres a lo largo de su vid a. La pat\u00f3loga del Hospital de la Ribera Laia Bernet ha explicado que el proceso por el que se consigue acortar el diagnostico a media hora consiste en la criogenizaci\u00f3n r\u00e1p ida del tejido, es decir, una t\u00e9cnica de congelaci\u00f3n que \"lo estropea muy poco\" y lo conserva muy bien. No es nueva, sin embargo, s\u00ed es la primera vez, seg\u00fan la do ctora, que se aplica al c\u00e1ncer de mama. \"La paciente llega al servicio de radiolog\u00eda donde es som etida a una biopsia, la recibimos en Patolog\u00eda, la procesamos de manera r\u00e1pida y en 30 minutos en la consult a del pat\u00f3logo, un concepto bastante nuevo en Espa\u00f1a, es informada de las caracter\u00edsticas de su enfermedad, c\u00f3mo se va a comportar y las opciones terap\u00e9uticas que puede tener\", ha destacado Bernet. Ese mismo d\u00eda, la mujer es derivada a la consulta de oncol og\u00eda, donde, entre otras cosas, le har\u00e1n una exploraci\u00f3n f\u00edsica exhaustiva para solicitarle, en caso de que el tumor sea maligno, las pruebas complementarias que necesitar\u00e1 antes de definir el tratamiento. El procedimiento habitual, ha explicado la doctora, consi ste en que una vez que la biopsia llega al servicio de Patolog\u00eda, se someta a un proceso que dura, aproximadame nte 24 horas, hasta que ese tejido es adecuado para ser observado por el microscopio. Sin embargo, con este t\u00e9cnica de criogenizaci\u00f3n r\u00e1pida, en un minuto el tejido \"ya est\u00e1 preparado para hacer cort es muy finos, de alrededor de 3 a 4 micras, y listo para que el pat\u00f3logo lo pueda ver\". \"Lo que acortamos much\u00edsimo es el procesado de la muestra, es mucho m\u00e1s corto de esa manera\", ha insistido Bernet, quien ha destacado que tambi\u00e9n la novedad es qu e es el pat\u00f3logo el que transmite la informaci\u00f3n a la 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320.779 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110129650 Bernet, quien ha destacado que tambi\u00e9n la novedad es qu e es el pat\u00f3logo el que transmite la informaci\u00f3n a la paciente. El hospital valenciano ha atendido ya con esta t\u00e9cnica, desd e el pasado mes de julio, a 170 pacientes. \"Solo se aplica por el momento en este hospital, pero e stamos al principio, todav\u00eda estamos afinando el circuito y aprender de nuestra experiencia\", ha remarcado la doctor a. En la rueda de prensa, tambi\u00e9n ha intervenido la radi \u00f3loga del Hospital Universitario Miguel Servet, de Zara goza y presidenta del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso ha resalt ado que hoy, D\u00eda contra el C\u00e1ncer de Mama, es una \"cita muy se\u00f1alada en el calendario\" para concienciar a la socied ad del progreso que se tiene no solo de los avances en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama, tambi\u00e9n de su tratamie nto y diagn\u00f3stico. El tercer Congreso Espa\u00f1ol de la Mama lo organizan la S ociedad Espa\u00f1ola por Diagn\u00f3stico por Imagen de la Mama (SEDIM), la Sociedad Espa\u00f1ola de Senolog\u00eda y patolog\u00eda Mamaria y la Secci\u00f3n de Enfermer\u00eda y T\u00e9cnicos en USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110129650 Los Cuidados de Vallecas Antonio Gir\u00f3n original Manifestaci\u00f3n a favor de la sanidad p\u00fablica. Vallecas tiene mucho nombre. Es algo as\u00ed como el Bronx de los Madriles : un barrio con fama de contestatario, castizo y suburbial. Un paisaje popular y rei vindicativo, vulnerable y perif\u00e9rico, donde todav\u00eda quedan casitas bajas con geranios y rejas de forja a ndaluzas o rincones con la apariencia tranquila de una aldea castellana a la hora del resop \u00f3n. Duramente castigada por la crisis hipotecaria y el desemple o, en la zona de Vallecas tambi\u00e9n hay muchas casas desahuciadas y tabicadas, algunas de ellas hoy d\u00eda e n manos de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH) . Mi favorita es la que las vecinas llaman entre risas el Baby Block , por la cantidad de ni\u00f1as y ni\u00f1os que viven all\u00ed. Para escarnio de los due\u00f1os efectivos de la ciudad, resulta que muchos de los edificios de la obra social de la PAH en Vallecas son ocupados por madres desahuciadas, al cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os menores. Okupas peligros\u00edsimas como Paloma: afrovallecana y caribe\u00f1a d e 7 a\u00f1os a quien le encanta vestir de Hello Kitty de pies a cabeza, bailar trap y reggaet\u00f3n o cantar feliz con sus hermanas \"yo soy espa\u00f1ol, espa\u00f1ol, espa\u00f1ol\" en cada partido de la roja. Vallecas, desde hace muchos a\u00f1os, tiene su gracia, y tambi\u00e9n se escribe con k. Con Vk de barrio rebelde y contracultural, de hinchada de f\u00fatbol antifasci sta, de medios comunitarios como Radio Vallekas y TeleK, de orgullo vallekano y Batalla Naval, de la Par roquia de Entrev\u00edas e iniciativas como Seco, La Villana o el parque autogestionado Sputnik. De tejido s vivos en lo pol\u00edtico y en lo cultural. En este barrio acrisolado donde conviven comunidades migran tes con banderas de Espa\u00f1a en los balcones es donde empezamos a hablar de los cuidados. La pr imera ocasi\u00f3n es con Edith P\u00e9rez Alonso, quien explica como Vallecas se ha convertido, con el paso del tiempo, en toda una referencia por su enfoque participativo y comunitario en atenci\u00f3n primaria . \"Los cuidados son fundamentales para el sost\u00e9n de la vida y el planeta pero, \u00bfqui\u00e9n cuida en nuestros barrios cuando aparecen conflictos entre el cuidado persona l y el de las dem\u00e1s?\". Las preguntas que nos plantea Edith est\u00e1n subrayadas en rojo en las agendas fem inista y ecologista. Los cuidados son fundamentales para el sost\u00e9n de la vida y e l planeta pero, \u00bfqui\u00e9n cuida en nuestros barrios cuando aparecen conflictos entre el cuidado personal y el de las dem\u00e1s? Edith ahora coordina el Programa de Actividades Comunitarias en Atenci\u00f3n Primari a (Pacap) de La Rioja. Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://elpais.com/elpais/2017/10/19/3500_millones/1508398303_816347.html Edith ahora coordina el Programa de Actividades Comunitarias en Atenci\u00f3n Primari a (Pacap) de La Rioja. Habla de Juan Luis Ruiz-Gim\u00e9nez y de M\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda Bernal, m\u00e9dico y enfermera, pioneros en el enfoque en salud comunitaria desde mediados de los a\u00f1os o chenta. Para M\u00aa Jos\u00e9, hablar de cuidados es importante para que la comunidad entienda que la salu d es algo m\u00e1s que la ausencia de la enfermedad. En las siguientes conversaciones aparecen, entre otras, Jara C ubillos, Daniel Garc\u00eda Blanco, Rosa Bajo, Marta Sastre o Mar\u00eda Terol. Mientras escuchamos a unas y a otras, empezamos a pensar que Juan Luis es algo as\u00ed como un Atticus Finch de la salud comunitaria. Una referencia vital y profesional para sucesivas generaciones de hombres y mujeres. \"Los cuidados son la atenci\u00f3n esmerada y delicada hacia los p roblemas\", sugiere Juan Luis. \"La forma de ayudar a resolverlos deber\u00eda pasar por capacitar a la perso na para que aprenda a superar las adversidades\". As\u00ed, en el Bronx de los Madriles , abordar la salud a trav\u00e9s de procesos comunitarios tambi\u00e9 n se plantea para este grupo de colegas como una forma de enfrentar la deriva neoliberal en el \u00e1mbito de la medicina. La medicalizaci\u00f3n de la vida, la mercantilizaci\u00f3n de la asi stencia sanitaria o la sanitarizaci\u00f3n del cuidado son algunas de sus preocupaciones. Vallecas se ha convertido, con el paso del tiempo, en toda una referencia por su enfoque participativo y comunitario en atenci\u00f3n primaria Jara Cubillos adem\u00e1s investiga los activos para la salud. Esto s activos son aquellos factores o recursos que potencian la capacidad para mantener la salud y el bienestar de individuos y comunidades. De Vallecas pas\u00f3 a Carabanchel y all\u00ed empez\u00f3 con Mapeando por Carabanchel Alto con la intenci\u00f3n de poner en marcha un nuevo proceso de participaci\u00f3n comunit aria. \"Tuvimos que leer mucho, aprender de otras, formarnos, e quivocarnos, parar, pensar, consensuar y actuar muchas veces\", cuenta Jara. \"Tenemos un blog y redes sociales, a genda f\u00edsica y virtual, mapas de activos en formatos digitales y en papel, y muchas din\u00e1micas e intervenciones con infancia, familias, j\u00f3venes, mujeres, mayores\". Actualmente, m\u00e1s de 40 entidad es participan en Mapeando por Carabanchel Alto. Este grupo de doctoras y enfermeras, redes vecinales y de cuid ados, han lanzado un crowdfunding en goteo.cc/loscuidados para poner en valor el enfoque comuni tario en el mantenimiento de la vida y la salud de nuestros barrios. El proyecto incluye la edici\u00f3n de un libro y una pel\u00edcula documental con licencias creative commons para su libre descarga y distribuci\u00f3n. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://elpais.com/elpais/2017/10/19/3500_millones/1508398303_816347.html Coche y conductor en perfecta armon\u00eda 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://elpais.com/elpais/2017/10/19/3500_millones/1508398303_816347.html Trabajadora debe demostrar evaluaci\u00f3n de riesgos fue incorrecta seg\u00fan TJUE 19-10-2017 / 11:52 h EFE original Una trabajadora en periodo de lactancia que considere q ue su empresa le ha discriminado al hacer una evaluaci\u00f3n de riesgos incorrecta de su puesto de trabajo debe demostrar que esa prueba no respet\u00f3 las normas, seg \u00fan sentenci\u00f3 hoy el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE). Los jueces dejan claro que la normativa europea establece que \"incumbe a la trabajadora afectada acreditar hechos que puedan sugerir que la evaluaci\u00f3n de los riesgos que presenta su puesto de trabajo no se llev\u00f3 a cab o de acuerdo con las exigencias\" de la legislaci\u00f3n y permitan presumir la existen cia de una discriminaci\u00f3n directa por raz\u00f3n de sexo. El litigio se refiere a Elda Otero, enfermera en el servicio de Urgencias del Centro Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a, quien solicit\u00f3 una certificaci\u00f3n m\u00e9dica de riesgo durante la lactancia. El Instituto Nacional de la Seguridad Social (INSS) re chaz\u00f3 expedir a la enfermera una certificaci\u00f3n m\u00e9dica, al considerar que no se hab\u00eda acr editado que las condiciones del puesto de trabajo que desempe\u00f1aba influye ran negativamente en su salud o en la de su hijo. La afectada present\u00f3 una demanda contra el INSS y el Se rvicio Gallego de salud ante un juzgado de Santiago de Compostela y aport\u00f3 un infor me del jefe del servicio de la unidad de urgencias de su hospital que dejaba claro que el trabajo de enfermer\u00eda en ese lugar presentaba \"riesgos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos y p sicosociales para el mantenimiento de la lactancia natural\". La demanda fue desestimada y la enfermera recurri\u00f3 la d ecisi\u00f3n. La Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Galicia se dirigi\u00f3 entonces a los jueces europeos para que aclarara si a la situaci\u00f3n de riesgos durante la lactancia natural se le aplican las reglas sobre la carga de la pru eba previstas en la legislaci\u00f3n europea sobre el principio de igualdad en asuntos de em pleo. En su sentencia dictada hoy, el Tribunal de Justicia declara , en primer lugar, que a este caso se aplica la Directiva sobre igualdad de oportuni dades y de trato. El hecho de que la evaluaci\u00f3n del riesgo no se haga confo rme a las exigencias de la Directiva debe considerarse un trato menos favorable a una mujer vinculado al embarazo o al permiso de maternidad, y constituye una discr iminaci\u00f3n directa por raz\u00f3n de sexo, dicen los jueces. El Tribunal subraya que una evaluaci\u00f3n no conforme priva a la trabajadora afectada y 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522.768 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.652 USD) 90 (106 USD) http://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2639454 a su hijo de la protecci\u00f3n de la normativa europea, por que pueden estar expuestos a riesgos potenciales cuya existencia no haya sido correctamente d emostrada al evaluar el peligro que presenta el puesto de trabajo. En cuanto a qui\u00e9n corresponde demostrar la existencia de discriminaci\u00f3n, el Tribunal indica que la enfermera debe presentar \"hechos o elemen tos de prueba\" que puedan demostrar que la evaluaci\u00f3n de los riesgos que presenta su puesto de trabajo no se llev\u00f3 a cabo con arreglo a la Directiva y que, por lo tan to, ha sido discriminada. Considera, por otra parte, que el escrito presentado po r la enfermera, firmado por su superior jer\u00e1rquica directa, parece indicar que su puesto de trabajo presenta riesgos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos y psicosociales para la lactancia na tural. Por lo tanto, ese texto parece contradecir los resultados d e la evaluaci\u00f3n de los riesgos ligados a su puesto de trabajo en que se fundamen ta la resoluci\u00f3n del INSS y que la trabajadora impugna. El Tribunal considera que, en principio, el escrito prese ntado por la enfermera constituye un elemento de prueba que puede demostrar qu e la evaluaci\u00f3n de los riesgos que presenta su puesto de trabajo no inclu\u00eda un e xamen espec\u00edfico que tuviera en cuenta su situaci\u00f3n individual, de modo que dicha evalu aci\u00f3n no era conforme con las exigencias de la normativa. No obstante, los jueces precisan que incumbir\u00e1 al Tribunal Superior de Justicia de Galicia comprobar si \u00e9ste es efectivamente el caso. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522.768 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.652 USD) 90 (106 USD) http://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2639454 El acuerdo sobre prescripci\u00f3n no llega a tiempo par a la campa\u00f1a de la gripe original Los representantes de las profesiones m\u00e9dicas y enf ermeras mantuvieron este mi\u00e9rcoles una reuni\u00f3n en e l Ministerio de Sanidad La reuni\u00f3n mantenida este mi\u00e9rcoles por el Foro de las Profesiones Sanitarias en el Ministerio de Sanidad no ha servido para cerrar de forma definitiva el acuerd o sobre la reforma del Real Decreto de 2015 sobre indicaci\u00f3n, uso y autorizaci\u00f3n de dispensaci\u00f3n de medicamentos por parte de la Enfermer\u00eda, por lo que la situaci\u00f3n no se solucionar\u00e1 antes del inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la gripe, tal y como ten\u00edan previsto organizaciones como el sindicato Satse. Seg\u00fan informan desde el Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica , \"la situaci\u00f3n queda pendiente de un acuerdo que posibilite avanzar en el uso de ciertos medicamentos sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica y que no necesiten un diagn\u00f3stico y prescripci\u00f3n previa para su uso por Enferme r\u00eda, como son las vacunas de campa\u00f1a de salud p\u00fablica y otros f\u00e1rmacos de uso en procedimientos enfe rmeros\". Para ello, a\u00f1aden, Sanidad les ha emplazado a mantener una nueva reuni\u00f3n la pr\u00f3xima sema na con el fin de acordar posturas. Mientras tanto, ambos colectivos reflexionar\u00e1n sobre la pro puesta realizada por el ministerio que, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 Manuel Cascos , presidente de Satse, es \"sustancial\" respecto a lo que se ven\u00eda debatiendo hasta el momento. Pese a ello, sin embargo, el presidente de l Consejo General de Enfermer\u00eda, Florentino P\u00e9rez , valor\u00f3 de forma positiva el encuentro y expuso su confianza en que la pr\u00f3xima semana se resuelva el asunto, aunque ninguna de las organizaciones ha detallad o qu\u00e9 cambios espec\u00edficos se pretenden realizar sobre el pol\u00e9mico Real Decreto. Una reciente sentencia del Tribunal deJusticia del Pa\u00eds Vasco indicaba que losenfermeros no pueden vacunar sin disponerde la prescripci\u00f3n m\u00e9dica U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 14.125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110165596 En todo caso, la modificaci\u00f3n de la normativa no llegar\u00e1 a tiempo para el inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la gripe, que muchas autonom\u00edas han puest o en marcha esta semana o tienen previsto hacerlo en los pr\u00f3ximos d\u00edas. De esta forma, y a tenor de una reciente sentencia del Tribunal de Justicia del Pa\u00eds Vasco , que indicaba que los enfermeros no pod\u00edan vacunar sin disponer de la p rescripci\u00f3n m\u00e9dica previa, desde el Colegio de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n han instado a sus colegiados a no administrar vacunas sin previa autorizaci\u00f3n de un m\u00e9dico prescriptor colegiado, para evitar posibles problemas jur\u00eddicos. Una vez se llegue a un acuerdo para solventar este tipo de casos, como se\u00f1ala a Consalud.es Francisco Miralles , portavoz del Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica, la normativa tendr\u00eda que modificarse de manera administrativa, por lo que el cambio definitivo se podr\u00ed a demorar varios d\u00edas m\u00e1s. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es La Enfermer\u00eda no podr\u00e1 vacunar de la gripe sin la p rescripci\u00f3n individualizada del m\u00e9dico \"El problema de la prescripci\u00f3n enfermera podr\u00eda res olverse antes de la campa\u00f1a de la gripe\" 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.825 14.125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110165596 Frutas, verduras y hortalizas, asignaturas pendiente s entre los ni\u00f1os espa\u00f1oles Posted By: Diario Enfermero original ALICIA ALMENDROS.- Pan, pasta, arroz, patatas, legumbr es y cereales son los alimentos m\u00e1s consumidos cada semana por los ni\u00f1os espa\u00f1oles de 3 a 14 a\u00f1o s. En cambio, suspenden en las frutas, verduras y hortalizas. Esta conclusi\u00f3n es la que se extrajo del II Estudio Caser sobre Salud Familiar: \"Alimentaci\u00f3n y estilo de vida del ni\u00f1o del siglo XXI\". Una iniciativa a trav\u00e9s de la cual, la compa\u00f1\u00eda aseguradora Caser ha analizado los h\u00e1bitos de 1.083 ni\u00f1o s de entre 3 y 14 a\u00f1os de nuestro pa\u00eds. \"En esta ocasi\u00f3n, nuestro objetivo es conocer cu\u00e1les son los h\u00e1bito s de vida de nuestros ni\u00f1os, c\u00f3mo se alimentan, si practican ejercicio f\u00edsico, cu\u00e1ntas horas le de dican, cu\u00e1ntas horas duermen de media, c\u00f3mo distribuyen su tiempo de ocio, sus h\u00e1bitos de higiene... Todo ello con el fin de poner nuestro granito de arena para procurar ni\u00f1os cada d\u00eda m\u00e1s sanos. Y es que, seg \u00fan los datos de este estudio, el 20,8% de los peque\u00f1os de entre 3 y 14 a\u00f1os de nuestro pa\u00eds tiene so brepeso y el 13,2% obesidad, unas cifras importantes que son motivo de gran preocupaci\u00f3n y sobre l as que vienen alertando desde hace tiempo los expertos\", explica Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Briones, directo r m\u00e9dico de Caser. La obesidad es un problema real de la sociedad, \"y en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os influyen muchas variables: el entorno ambiental, donde viven las familia s, la informaci\u00f3n que tienen los padres, el nivel socioecon\u00f3mico y cultural... Es verdad que poco a poco se tiene m\u00e1s consciencia de la alimentaci\u00f3n de los peque\u00f1os, pero los entornos de las ciudades les impide n que jueguen en la calle, suelen ir al colegio en coche porque los padres los dejan de camino al trabajo ... y su actividad f\u00edsica se ha reducido afectando as\u00ed a un aumento de sobrepeso\", afirma Carmen Salinas, enfermera experta en Nutrici\u00f3n, profesora de Enfermer\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n de Enfermeras en Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica (Adenyd). 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS Espa\u00f1aV.PUB.EUR (206 USD) 30 (35 USD) http://diarioenfermero.es/frutas-verduras-y-hortalizas-asignaturas-pendientes-entre-los-ninos-espanoles/ Enfermeras en Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica (Adenyd). Comedores escolares Cada vez son m\u00e1s los ni\u00f1os que comen en los comedores escolares, \u00bfde qu\u00e9 manera afecta eso en la alimentaci\u00f3n de los peque\u00f1os? Salinas, como enfermera exp erta en nutrici\u00f3n, considera que \"los comedores est\u00e1n m\u00e1s concienciados y suelen apostar por la diet a mediterr\u00e1nea. No son ning\u00fan problema, de hecho, los ni\u00f1os s\u00f3lo hacen una comida ah\u00ed el resto la hacen en casa, por lo que la alimentaci\u00f3n y los h\u00e1bitos los marca la familia, ah\u00ed es donde los peque\u00f1 os aprenden. Y es que el colegio tiene un papel importante pero los h\u00e1bitos tienen que ser adquiridos e n casa, en el entorno\". Enfermer\u00eda y educaci\u00f3n Se debe tomar conciencia de que la alimentaci\u00f3n es una n ecesidad b\u00e1sica, y para ello \"la enfermera tiene un papel fundamental\", explica Salinas. \"Debemos huir de los dichos o mitos. Las enfermeras debemos formar al paciente, no solo transmitirles la inf ormaci\u00f3n. Muchas veces en las sesiones de educaci\u00f3n para la salud la enfermera habla de un tema y el paciente es simplemente un receptor pasivo. Debemos aprovechar sus vivencias y aportarles estrategias y alter nativas; por ejemplo: si hay algo que no le gusta hay que mostrarle una alternativa, algo que le guste y pueda ser sustituto\", aclara Salinas. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 739 3.699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR175 (206 USD) 30 (35 USD) http://diarioenfermero.es/frutas-verduras-y-hortalizas-asignaturas-pendientes-entre-los-ninos-espanoles/ SANIDAD La mortalidad por tumores ma- lignos es un 17% mayor en las localidadesindustrialesdeEspa- \u00f1a que la media nacional, seg\u00fan sugiereelmayorestudiorealiza- do hasta la fecha en el pa\u00eds. El trabajo, que ha sido elaborado porcincoinvestigadoresdelCen- tro Nacional de Epidemiolog\u00eda de Madrid recuerda \"las gran- des cantidades de sustancias t\u00f3xicas que han sido liberadas indiscriminadamente durante muchosa\u00f1os\"yreclamafijarco- mo objetivo \"ineludible\" la re- ducci\u00f3ndeemisionescancer\u00edge- nas en la industria. El estudio, que ha analizado la incidencia el c\u00e1ncer en 8.098 municipios espa\u00f1oles entre 2007 y 2010, alerta de que \"hay altasemisiones de carcin\u00f3genos en la proximidad de pueblos en el suroeste, este y norte del pa\u00eds\".Enestaslocalidadesindus- triales\u2014concentradasenlaspro- vincias de Bizkaia, Gipuzkoa, Barcelona, Tarragona y Valen- cia\u2014 se detecta un exceso de mortalidad por leucemias y tu- mores malignos digestivos, res- piratorios, de pr\u00f3stata, de de publicado en la revista Environmental Re- search. \"Los resultados nos ayudan a generarhip\u00f3tesissobre las posi- blesasociacionesentre laconta- minaci\u00f3n emitida por las del c\u00e1ncer, peronopuedenmostrarcausali- dad\",reconocePabloFern\u00e1ndez Navarro,primerfirmantedeles- tudio. Sin embargo, \"a nadie se le escapa que estar expuesto a unfocodecontaminaci\u00f3nindus-trialqueemited\u00edaynochecerca de la poblaci\u00f3n y durante a\u00f1os no puede tener consecuencias inocuas\", subraya. 1.500 municipios espa\u00f1oles se sit\u00faan a menos de cinco kil\u00f3- metros de una industria emiso- ra de sustancias consideradas cancer\u00edgenas por la Agencia In- ternacional de Investigaci\u00f3n so- bre el C\u00e1ncer, seg\u00fan constata el trabajo a fecha de 2010. Suman nueve millones de personas po- tencialmente afectadas. Si se re- duce la distancia a dos kil\u00f3me- trosdeunfococontaminante, la cifradeciudadanosconcernidos se sit\u00faa en dos millones. En los cuatroa\u00f1osanalizados,laindus-triaespa\u00f1olaemiti\u00f3alairecien- tos de toneladas de derivados cancer\u00edgenos de metales pesa- dos, como n\u00edquel (211 tonela- das), cromo (64), ars\u00e9nico (20) y cadmio (9). Toque de atenci\u00f3n En ese mismo periodo, aunque las emisiones de algunos com- puestos cancer\u00edgenos se reduje- ron, otras aumentaron, como las de dioxinas y furanos, pro- ductosdedesechodelaincinera- ci\u00f3n de basuras, la fabricaci\u00f3n de acero y la producci\u00f3n de pa- pel o de cloro para la s\u00edntesis de insecticidas y herbicidas, porejemplo. Subieron de 47 a 685 kilos, un 1.357% m\u00e1s. Tambi\u00e9n creci\u00f3, de 192 a 245 toneladas (un27%),laemisi\u00f3ndebenceno, una sustancia intermedia en la fabricaci\u00f3n de pl\u00e1sticos, deter- gentes, medicamentos y pestici- das.Losinvestigadoreshanobte- nido los datos del Registro Esta- tal de Emisiones y Fuentes Con- taminantes,dependientedelMi- nisterio de Medio Ambiente y obligatorio desde 2007. Los expertos consultados re- calcan que muchos ciudadanos se encuentran expuestos a otros factores de riesgo, como el alco- hol y el tabaco, mucho m\u00e1s peli- grosos que la contaminaci\u00f3n in-dustrial. Fumar aumenta un 400% el riesgo de sufrir un c\u00e1n- cerdepulm\u00f3n.Fern\u00e1ndezNava- rro apunta: \"Es importante des- tacar que el sector industrial realiza de forma continua gran- des esfuerzos en minimizar su impactoenelmedioambientey, por tanto,en la salud\". Su traba- jo tiene en cuenta \"escenarios en \u00e9pocas pasadas que pueden no ser los mismos que en la ac- tualidad en cuanto a las emisio- nes contaminantes\". El estudio es \"excelente y un toque de atenci\u00f3n para las auto- ridades\",destacaMiguelMart\u00edn, presidente de la Sociedad Espa- \u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica y aje- no al equipo de L\u00f3pez Abente. \"Haypocasdudasdequelapolu- ci\u00f3nindustrialseasociaconcier- tos tipos de c\u00e1ncer\", alerta. El m\u00e9dico Fernando Garc\u00eda Benavides, catedr\u00e1tico de Salud P\u00fablica de la Universidad Pom- peu Fabra de Barcelona, aplau- de el trabajo, pero advierte de que no permite visualizar la si- tuaci\u00f3n de los trabajadores de las f\u00e1bricas. A su juicio, est\u00e1n olvidados.\"Es tremendoel esca- so n\u00famero de c\u00e1nceres de ori- gen laboral que reconoce la Se- guridad Social en Espa\u00f1a. Si en Francia o Alemania se recono- cen entre el 5% y el 10% de las demandas, en Espa\u00f1a apenas se llega al 0,01%\", lamenta. \"Esposiblequelosresultados de estos estudios no sean toma- dos como prueba por un juez, peroloqueesseguroesqueeste tipo de indicios y otros mucho m\u00e1ssolventesseir\u00e1nacumulan- do con el tiempo y llegar\u00e1 un momento en que la legislaci\u00f3n dar\u00e1 la raz\u00f3n a los que reclama- mos un ambiente m\u00e1s limpio\", remata Fern\u00e1ndez Navarro.La mortalidad por c\u00e1ncer es un 17% mayorenlaslocalidadesindustriales Investigadores del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda publican el mayor an\u00e1lisis realizado en Espa\u00f1a sobre la contaminaci\u00f3n de las f\u00e1bricas y los tumores malignosLos autores del estudio recono- cen las limitaciones de su an\u00e1lisis sobre la asociaci\u00f3n entre contaminaci\u00f3n indus- trial y c\u00e1ncer .Los investigado- res han tenido en cuenta varia- bles como el porcentaje de analfabetos, de agricultores y de desempleados en las locali- dades como posibles factores dec o n f u s i \u00f3 n .S i ne m b a r g o , admiten que otras variables podr\u00edan afectar sus resultados, como el consumo de tabaco. Puede ser que los residentes en localidades industriales fumen m\u00e1s, seg\u00fan hipotetiza la epidemi\u00f3loga N\u00faria Malats, del Centro Nacional de Investi- gaciones Oncol\u00f3gicas. Malats pone sobre la mesa otras limitaciones admitidas por los propios autores de la investigaci\u00f3n. El trabajo tiene en cuenta focos emisores situados a menos de cinco kil\u00f3metros del centro de un municipio, pero no contempla ni la influencia de los vientos ni la presencia de monta\u00f1as que podr\u00edan funcionar como un muro para la contamina- ci\u00f3n. En todo caso, la investiga- dora opina que es \"un trabajo relevante y muy bien hecho\".Factores como el analfabetismo oe lt a b a c o MANUEL ANSEDE, Madrid Contaminaci\u00f3n industrial y c\u00e1ncer en Espa\u00f1a A. ALONSO / EL PA\u00cdS Fuente: L\u00f3pez Abente et al.Cantidad total de sustancias cancer\u00edgenas (grupo 1 de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer) emitidas anualmente en las proximidades de 8.098 municipios espa\u00f1oles en el periodo 2007-2010. 6.617 426 422 433 2000Municipios expuestos a ese rango de sustancias cancer\u00edgenas en un radio de cinco km.Rango de emisi\u00f3n (toneladas) 0,0 - 0,2 0,2 - 4,8 4,8 - 31,6 31,6 - 2.242Emisiones de una instalaci\u00f3n industrial en Bizkaia, en 2010. / V.PUB.: 34.830,0\u20ac SANIDAD El c\u00e1ncer de mama, en cifras original El c\u00e1ncer de mama es el tumor m\u00e1s frecuente entre l as mujeres - Con 27.000 nuevos casos cada a\u00f1o , el c\u00e1ncer de mama se ha convertido en el tumor m\u00e1s frecuente entre las mujeres, pero su mortalidad se va red uciendo paulatinamente y los \u00edndices de supervivencia est\u00e1n cercanos al 85% gracias a los nuevos trat amientos, cada vez m\u00e1s individualizados. Estos son algunos de los datos que la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) ha dado a conocer con motivo del D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Mama , una patolog\u00eda que padecen en la actualidad 100.000 mujeres espa\u00f1olas , y cuya incidencia va en aumento , de manera que para 2025 se espera que se diagnostiquen cerca de 30.000 casos anuales, un 12,3 % m\u00e1s que en la actualidad. Sin embargo, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), cerca del 90 % de las pacientes contin\u00faan libres de la enfermedad cinco a\u00f1os despu\u00e9s del diagn\u00f3stico y tratamiento del tumor. As\u00ed, los avances en el tratamiento de la enfermedad han conseguido aumentar la supervivencia en un 20% entre los a\u00f1os 70 y la actualidad y el principal hito en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido el conocimiento de la heterogeneidad del c\u00e1ncer de mama, co n subtipos biol\u00f3gicos diferentes que precisan tratamientos espec\u00edficos . Estas son algunas de las cifras del c\u00e1ncer de mama en Espa\u00f1a: - En 2015 se diagnosticaron 27.747 nuevos casos. - Es el cuarto tumor m\u00e1s diagnosticado , el primero entre las mujeres. 20/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522.768 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.652 USD) 90 (106 USD) http://www.abc.es/sociedad/abci-cancer-mama-cifras-201710191001_noticia.html - La mayor\u00eda de los casos se dan entre los 45 y los 65 a\u00f1os . - Cerca del 90% de las afectadas est\u00e1n libres de la e nfermedad a los 5 a\u00f1os del diagn\u00f3stico. - En 2014 fallecieron 6.213 mujeres como consecuencia de esta patolog\u00eda, y la edad media de la defunci\u00f3n fue de 70 a\u00f1os. - Cada 1% de mejora con un avance en el tratamiento ha ce que 250 mujeres menos recaigan en la enfermedad. Distintos tipos En funci\u00f3n de la biolog\u00eda de la c\u00e9lula tumoral se pued e establecer una clasificaci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama: - Los hormonales . Suponen el 66 % del total y son los tumores de mejor pron\u00f3stico. - Los HER2 positivos . Su incidencia es del 25 % de los tumores. La presencia en el arsenal terap\u00e9utico actual de f\u00e1rmacos dirigidos contra la prote\u00ed na HER2 ha mejorado mucho su pron\u00f3stico. - Los triple negativos . Suponen el 15 % y la \u00fanica opci\u00f3n terap\u00e9utica conocida hasta ahora es la quimioterapia. - Los positivos para todo . Se estima que suponen un 12 % de los c\u00e1nceres de mama. En ellos es posible el tratamiento hormonal as\u00ed como el tratamie nto contra el HER2, adem\u00e1s de la quimioterapia. P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.652 USD) 90 (106 USD) http://www.abc.es/sociedad/abci-cancer-mama-cifras-201710191001_noticia.html El negocio de la salud sexual: f\u00e1rmacos clandestino s y t\u00f3xicos original Estos f\u00e1rmacos se presentan como estimulantes sexua les, ocultando al consumidor su verdadera composici \u00f3n Esta semana la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanita rios (Aemps) ha emitido un comunicado en el que se informa de varios complementos ali menticios que se comercializan en el mercado negro con un principio activo efectivo contra la di sfunci\u00f3n er\u00e9ctil y que podr\u00eda poner en riesgo la salud de quien lo tome. Se trata de las c\u00e1psulas Vitalman, Dame Max y Catuaba Sobres , puestos en conocimiento de Sanidad a trav\u00e9s de la Guardia Civil en el marco de la Operaci\u00f3n Pangea X. Los dos primeros productos fueron puestos en el mercado como complementos alimenticios, pero el de Catuaba se comercializa como tal pese a no haber notificad o su puesta en el mercado a las autoridades competentes. De este modo, se incumple lo previsto en la normativa vigente par a este tipo de productos . El principio activo de tadalafilo no est\u00e1indicado en el etiquetado de los productosy la ley confiere a estos productos lacondici\u00f3n de medicamentos Los an\u00e1lisis realizados por las autoridades competentes han concluido que contienen la sustancia activa tadalafilo en cantidad suficiente para restaurar, corre gir o modificar una funci\u00f3n fisiol\u00f3gica ejerciendo una acci\u00f3n farmacol\u00f3gica. A pesar de ello, este principio activo no est\u00e1 indicado en el etiquetado de los productos y la ley confiere a estos productos la condici\u00f3n de medicamentos. El tadalafilo es un principio activo que act\u00faa rest aurando la funci\u00f3n er\u00e9ctil deteriorada mediante inhibici\u00f3n selectiva de la enzima fosfodiesterasa 5 (PDE-5). Los inhib idores de la PDE-5 est\u00e1n contraindicados en pacientes con infarto agudo de miocardio, angina inestab le, angina de esfuerzo, insuficiencia cardiaca, arritmias incontroladas, hipotensi\u00f3n, hipertensi\u00f3n arter ial no controlada, historia de accidente isqu\u00e9mico cerebral (ictus isqu\u00e9mico), en pacientes con insuficiencia hep \u00e1tica grave y en personas con antecedentes de neuropat\u00eda \u00f3ptica isqu\u00e9mica anterior no arter\u00edtica o con trastornos hereditarios degenerativos de la retina tales como retinitis pigmentosa (una minor\u00eda de estos pacientes tienen trastornos gen\u00e9ticos de las fosfodiesterasas de la retina). El tadalafilo es un principio activo que act\u00faarestaurando la funci\u00f3n er\u00e9ctil deterioradamediante inhibici\u00f3n selectiva de la enzimafosfodiesterasa VISTAS PA\u00cdS 35 (41 USD) https://www.consalud.es/pacientes/el-negocio-de-la-salud-sexual-farmacos-clandestinos-y-toxicos_43064_102.html fosfodiesterasa 5 (PDE-5) Tambi\u00e9n presenta numerosas interacciones con otros medicamen tos, pudiendo adem\u00e1s aparecer reacciones adversas de diversa gravedad a tener en consideraci\u00f3 n, como las cardiovasculares, ya que su consumo se ha asociado a infarto agudo de miocardio, angi na inestable, arritmia ventricular, palpitaciones, taquicardias, accidente cerebro vascular, incl uso muerte s\u00fabita cardiaca, que se han presentado en mayor medida en pacientes con antecedentes d e factores de riesgo cardiovascular. Estos productos se presentan como estimulantes sexuales, ocultan do al consumidor su verdadera composici\u00f3n y dando informaci\u00f3n enga\u00f1osa sobre su supuesto o rigen natural y su seguridad. En particular, la presencia de inhibidores de PDE-5 supone un riesgo para aquellos individuos especialmente susceptibles de padecer reacciones adversas con el consumo de inh ibidores de la PDE-5. Precisamente, estos individuos podr\u00edan recurrir a productos de este tipo , pretendidamente naturales, a base de plantas, como alternativa te\u00f3ricamente segura a los medicamentos de prescripci\u00f3n autorizados que estar\u00edan contraindicados. Estos productos se presentan adem\u00e1s haciendo hincapi\u00e9 en su supuesta seguridad, basada enga\u00f1osamente en su composici\u00f3n natural. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Biomede, un innovador proyecto mundial para ni\u00f1os e nfermos de c\u00e1ncer 20/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.825 14.125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) https://www.consalud.es/pacientes/el-negocio-de-la-salud-sexual-farmacos-clandestinos-y-toxicos_43064_102.html El impacto menos visible del c\u00e1ncer de mama Alejandro Romero original Una mamograf\u00eda realizada a una mujer en la unidad m\u00f3 vil de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de mama en el Hosp ital Universitario Virgen del Roc\u00edo (Sevilla). Olivia Moratilla es abogada y tiene 38 a\u00f1os y en septiemb re de 2010 le detectaron un tumor en el pecho. En ese momento acababa de casarse y su vida dio un vuelco. Su madre hab\u00eda fallecido por esta enfermedad y la perspectiva era aterradora. Seg\u00fan GLOBOCAN , la Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer, en 2017 Espa\u00f1a hay aproximadamente 100. 000 mujeres que se enfrentan a esta realidad. El c\u00e1ncer de mama tiene un impacto f\u00edsico en las pacientes, pero tambi\u00e9n m arca \u00e1mbitos menos visibles como el emocional y social, como advierte la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) con motivo del D\u00eda contra el C\u00e1ncer de Mama . Un test evita la 'quimio' a parte de las pacientes con c\u00e1n cer de mama Cada a\u00f1o se descubren 27.000 nuevos casos en Espa\u00f1a y para 2025, se estima que esta cifra haya aumentado hasta 29.000 casos anuales. Esta enfermedad es e l tumor m\u00e1s frecuente en las mujeres occidentales, y su tratamiento provoca cambios en el cuerpo co mo aumento o p\u00e9rdida de peso, cicatrices y la p\u00e9rdida de la mama. La terapia hormonal y la quimioterapia pueden producir tambi\u00e9n ca\u00edda del cabello, dolor, cansancio f\u00edsico y una menopausia inducida co n s\u00edntomas como sofocos, cambios en el sue\u00f1o y alteraciones emocionales. Esos cambios f\u00edsicos pueden impactar en la vida sexual de la paciente. \"La mama es un \u00f3rgano muy relacionado con la sexualidad y la imagen y los cambios que suceden a ra\u00edz de la terapia pueden ocasionar inseguridad, p\u00e9rdida de autoestima y tristeza e n las mujeres que han superado un c\u00e1ncer\", explica Ana Gonz\u00e1lez, psicoonc\u00f3loga en la AECC. La asociaci\u00f3n recomienda dedicar unos minutos cada d\u00eda para habituarse a la nueva imagen, apoyarse en los seres queridos, permitirse tener momentos de triste za y contactar con mujeres que hayan pasado por la misma situaci\u00f3n para compartir la experiencia. Y n o dudar en consultar con un m\u00e9dico de referencia o un psic\u00f3logo todo lo que pueda preocupar. La posibilidad de quedarse embaraza tambi\u00e9n se ve afectad a por los tratamientos contra el c\u00e1ncer, que 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 140 (165 USD) https://politica.elpais.com/politica/2017/10/19/actualidad/1508366993_898727.html La posibilidad de quedarse embaraza tambi\u00e9n se ve afectad a por los tratamientos contra el c\u00e1ncer, que pueden ocasionar malformaciones en el feto y fallo en lo s ovarios. Para Olivia Moratilla esta fue uno de los peores aspectos de su afecci\u00f3n. \"Yo quer\u00eda ser madre, pe ro de repente el c\u00e1ncer lo convirti\u00f3 en algo casi imposible\", recuerda. Desde que le diagnosticaron su vi da dio \"un vuelco\" y solo con el apoyo de amigos y familiares consigui\u00f3 salir adelante. \"Cuando tie nes c\u00e1ncer la incertidumbre se convierte en tu compa\u00f1era de viaje, pero es importante mantener la calm a y empujar con todas tus fuerzas hasta que pasa\". Seg\u00fan la experiencia de Gonz\u00e1lez en la AECC, el momento cr\u00edtico para muchas pacientes puede llegar al acabar el tratamiento. Hasta ese momento, explica, t ienen el apoyo de un equipo m\u00e9dico que les asesora, pero al salir del hospital se pueden ver solas y p erdidas. El c\u00e1ncer puede impactar tambi\u00e9n en la organizaci\u00f3n familiar y afectar a la vida laboral y soci al de la paciente. La AECC acompa\u00f1a a las pacientes durante todos estos cambios y profesionales como Gonz\u00e1lez ayud an con el aspecto emocional: \"Lo m\u00e1s importante es mantener la esperanza, hay vida despu\u00e9s de un c\u00e1ncer\", anima ella. Olivia Moratilla, como el 85% de mujeres que padece este tipo de tumor, consigui\u00f3 recuperarse y en julio de este a\u00f1o ha sido madre. \"Pese a que lo tengas todo e n contra el desenlace puede ser feliz\", constata con una sonrisa. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://politica.elpais.com/politica/2017/10/19/actualidad/1508366993_898727.html Tatuajes para dejar atr\u00e1s el c\u00e1ncer de mama 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://politica.elpais.com/politica/2017/10/19/actualidad/1508366993_898727.html Una nueva clave para frenar la met\u00e1stasis del c\u00e1nce r de mama 140 (165 USD) https://politica.elpais.com/politica/2017/10/19/actualidad/1508366993_898727.html Juzgar\u00e1n por malversaci\u00f3n a cuatro m\u00e9dicos de un hospital p\u00fablico Elena G. Sevillano original Fachada del hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. Sa muel S\u00e1nchez El procedimiento era sencillo y se hac\u00eda a plena luz del d \u00eda y con todos los trabajadores del departamento como testigos. Los m\u00e9dicos pat\u00f3logos prescrib\u00eda n en sus cl\u00ednicas privadas una biopsia o una citolog\u00eda a sus pacientes. Sus colaboradores, que tambi \u00e9n simultaneaban la privada con la p\u00fablica, trasladaban las muestras al hospital p\u00fablico y se las dejaba n a una t\u00e9cnico de laboratorio para que esta hiciera los an\u00e1lisis o se los encargara a alg\u00fan otro auxili ar usando gratis las m\u00e1quinas del centro. Los resultados volv\u00edan a la privada y se le cobraban al paciente o a la aseguradora. Beneficio neto, cero gasto. El hospital p\u00fablico del que se aprovecharon durante a\u00f1os estos m\u00e9dicos es uno de los mayores de Espa\u00f1a, el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n , en Madrid. Y su actuaci\u00f3n, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, consiste en un delito de malversaci\u00f3n que tuvo \"un alto coste para las arcas p\u00fablicas\" . El conocido como caso Mara\u00f1\u00f3n ir\u00e1 a juicio ante el tribunal del juzgado, seg\u00fan ha decidido la juez de instrucci\u00f3n que lleva desde 2015 investigando la presunta trama que usaba los recursos (m\u00e1q uinas y reactivos) del departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de este centro. Tras un detallado informe de dos inspectoras de la Consej er\u00eda de Sanidad madrile\u00f1a, el n\u00famero de investigados (figura que ha sustituido a la de imputado) se ha reducido a cuatro de los 12 que originalmente lo estuvieron: tres m\u00e9dicos -un cuarto fall eci\u00f3 el a\u00f1o pasado\u2014y una t\u00e9cnico de laboratorio. Seg\u00fan ha determinado la investigaci\u00f3n, se pusieron de acu erdo para hacer 2.770 pruebas para la privada a costa de la p\u00fablica solo entre 2012 y principios de 2015 . Un perjuicio para el hospital que, seg\u00fan la Consejer\u00eda de Sanidad, fue de 62.474 euros. La jueza reconoce que la cantidad no es elevada, pero en un auto al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS apunta al aut\u00e9ntico perjuicio: mientras las m\u00e1quinas tra bajaban para el provecho de esos m\u00e9dicos, no lo hac\u00edan para los pacientes p\u00fablicos que esperaban resultado de una biopsia que les confirmara si ten\u00edan c\u00e1ncer o no, o de qu\u00e9 tipo o con qu\u00e9 medicaci\u00f3n se les pod r\u00eda tratar mejor. Las m\u00e1quinas de inmunohistoqu\u00edmica --tan costosas que gener almente los hospitales no las U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (164 USD) m\u00e1quinas de inmunohistoqu\u00edmica --tan costosas que gener almente los hospitales no las compran, sino que las tienen en leasing a cambio de comprar los reactivos-- se usaban para los hospi tales privados Nuestra Se\u00f1ora del Rosario y San Rafael, donde trabajaban los implicados, dice la jueza, que concluye: \"Durante dicho uso las m\u00e1quinas quedaron inservibl es para el uso que ten\u00edan asignado, afectando a la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico destinado a atender la salud de los pacientes de la sanidad p\u00fablica\". El pasado 4 de octubre la jueza llam\u00f3 a declarar a 34 t estigos, todos ellos m\u00e9dicos, auxiliares o t\u00e9cnicos del servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica del hospital. Entre ellos, Juan Carlos Mart\u00ednez, el pat\u00f3logo que destap\u00f3 el esc\u00e1ndalo llev\u00e1ndolo a los medios de comunicaci\u00f3n al ver que la denuncia interna no funcionaba. Mart\u00ednez, que hab\u00eda llegado al centro en 2 013 despu\u00e9s de trabajar 25 a\u00f1os en otro hospital madrile\u00f1o, se sorprendi\u00f3 al ver que las irregularidades se desarrollaban ante la mirada de todo el mundo --las tild\u00f3 de \"vox p\u00f3puli en el centro\"-- y decidi\u00f3 denu nciarlas. Mart\u00ednez se jubil\u00f3 el a\u00f1o pasado. Varios de los testigos certificaron que las pr\u00e1cticas que se van a juzgar como malversaci\u00f3n exist\u00edan desde hace d\u00e9cadas en el hospital, seg\u00fan fuentes jur\u00eddicas. La normalidad con la que se hac\u00edan pruebas de hospitales privados era tal que uno de los testigos descr ibi\u00f3 el pasado d\u00eda 4 una bronca entre los t\u00e9cnicos de laboratorio que se desat\u00f3 cuando un d\u00eda tres d e las cuatro m\u00e1quinas estaban ocupadas por los encargos de la privada y los trabajadores no daban aba sto para hacer las pruebas de los pacientes p\u00fablicos. La relativamente baja cantidad malversada ha servido para que las defensas intenten el sobreseimiento de la causa. Argumentan en sus recursos que no hay delito p orque no existe el \"grave perjuicio para la causa p\u00fablica\". De hecho, la defensa de Emilio \u00c1lvarez, el que fuera jefe del servicio, ya no trata de argumentar que los hechos no se produjeran, sino que adu ce que la actividad normal del laboratorio \"en nada se vio afectada por ese supuesto uso irregular\" y que la cantidad gastada \"supone un 0,002% (o a lo sumo, un 0,005%) del presupuesto total del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n\" en 2015, que \"ascendi\u00f3 a la astron\u00f3mica cantidad de 494.397.336 euros\". \"La cuota supuestamente malversada es \u00ednfima e insignifican te\", insiste el recurso, sobre el que tiene que decidir la Audiencia Provincial de Madrid. La defensa de \u00c1lvarez, que lleva el despacho Oll\u00e9 Ses\u00e9, ha intentado sacar de la causa a CC OO, que ejerce la acusaci\u00f3 n popular. La jueza cree que \"se aprecia base suficiente de la concurre ncia de los elementos del delito investigado\", por lo que rechaza la petici\u00f3n de sobreseimiento de la d efensa de Emilio \u00c1lvarez, el que fue el m\u00e1ximo responsable del departamento hasta su jubilaci\u00f3n el 30 d e septiembre de 2014. Pat\u00f3logo de prestigio, investigador y docente en la Universidad Complutense, fue condecorado por Ignacio Gonz\u00e1lez, entonces presidente de la Comunidad de Madrid, con una de las 3 5 medallas de plata que distinguen a empleados p\u00fablicos. El hospital San Rafael ten\u00eda contratado con \u00c1lvarez el servicio de anatom\u00eda patol\u00f3gica desde 2001. La investigaci\u00f3n ha determinado que 1.069 t\u00e9cnicas diagn\u00f3stica s de pacientes de este centro privado las hizo gratis en el Mara\u00f1\u00f3n en apenas dos a\u00f1os y medio. La investigaci\u00f3n no ha podido retroceder m\u00e1s a\u00f1os. \u00c1lvarez ya ha ingresado 24.726 euros en el juzgado e n concepto de reparaci\u00f3n del perjuicio ocasionado. Seg\u00fan su defensa lo ha hecho como \"gesto de vol untad y colaboraci\u00f3n\". Beatriz L\u00f3pez Mart\u00ednez Bernal, hija del pat\u00f3logo falle cido en 2016, Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez de la Riva, y tambi\u00e9n investigada en la causa, ha ingresado casi 16.300 euros. Ella era quien, seg\u00fan el relato del fiscal, llevaba las muestras del departamento de anatom\u00eda patol\u00f3gica de la cl\u00ednica privada Nuestra Se\u00f1ora del Rosario, dirigido por su padre, al Mara\u00f1\u00f3n para e ntreg\u00e1rselas a Maria Luisa Herranz, t\u00e9cnico de laboratorio a la que tambi\u00e9n se acusa de malversaci\u00f3n. He rranz ha depositado en el juzgado 839 euros. La tercera pat\u00f3loga encausada es Carmen L\u00f3pez Varela, qu e tambi\u00e9n compaginaba la pr\u00e1ctica p\u00fablica con la privada en Nuestra Se\u00f1ora del Rosario. Otro pat\u00f3 logo, Manuel Lecona, ya no est\u00e1 investigado (la figura del antiguo imputado). 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.089 140 (164 USD) http://elpais.com/politica/2017/10/18/actualidad/1508328353_816595.html Madrid incorpora el chemsex como un problema de sal ud p\u00fablica Agencias original Fotograma de la pel\u00edcula 'Chemsex', de 2015. El chemsex, una pr\u00e1ctica consistente en el consumo de diferentes drogas para mante ner relaciones sexuales incluso durante d\u00edas, es ya un asunto de salud p\u00fabl ica en Madrid. El Ayuntamiento ha presentado este jueves el Plan de Adicciones 2017-2020, qu e contempla invertir unos 117 millones de euros para tratar esta y otras dependencias. Adem\u00e1s de atender a los adictos por chemsex (sexo qu\u00edmico) , una pr\u00e1ctica casi exclusiva de hombres homosexuales, el nuevo programa municipal incorpora inter venciones espec\u00edficas para tratar a los consumidores de drogas emergentes \u2014algunas de las cuales, po r ejemplo, se distribuyen por Internet\u2014 y a las personas con adicciones comportamentales, por ejemplo la ludopat\u00eda, la adicci\u00f3n a las compras, a las nuevas tecnolog\u00edas o al trabajo. El plan tambi\u00e9n prev\u00e9 cambiar el nombre a los actuales C entros de Atenci\u00f3n a la Drogodependencia (CAD), que pasar\u00e1n a denominarse Centros de Atenci\u00f3n a las Adicciones, para subrayar que lo relevante no es la sustancia sino las personas, seg\u00fan ha explicado el de legado de Salud, Seguridad y Emergencias municipal, Javier Barbero, en rueda de prensa . La iniciativa busca mejorar la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n entre j\u00f3venes (el plan tendr\u00e1 incidencia, por ejemplo, en zonas de botell\u00f3n), estudiar la violencia de g\u00e9nero e ntre personas drogodependientes y acercar los CAD a los barrios, adem\u00e1s de incorporar nuevos programas d e reinserci\u00f3n laboral. Con un presupuesto de 117 millones hasta 2021, el Ayunta miento busca atender a las 8.500 personas integradas en el programa del Instituto de Adicciones. A dem\u00e1s, apunta a la importancia de la concienciaci\u00f3n del problema tanto en colegios y como en las familias. En 2016, este instituto atendi\u00f3 a 764 adolescentes y, de todos los j\u00f3venes tratados por Madrid Salud, casi nueve de cada diez presentaba conductas de riesgo, consumos incipientes o conductas adictivas. Este programa pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en los recursos dispon ibles para las personas que no pueden o P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1.877.956 9.389.781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4.334 (5.115 USD) 140 (165 USD) https://elpais.com/ccaa/2017/10/19/madrid/1508443158_991704.html Este programa pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en los recursos dispon ibles para las personas que no pueden o no quieren dejar de consumir estupefacientes. Por eso, se incrementar\u00e1n las actuaciones en la calle, como ha explicado Beatriz Mes\u00edas, directora del Instituto de Adicciones. Desciende el consumo de drogas entre los adolescent es madrile\u00f1os 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS V.CPM.EUR4.334 140 (165 USD) https://elpais.com/ccaa/2017/10/19/madrid/1508443158_991704.html Salud activa un cribado de gonorrea y clamidia en c olectivos 140 (165 USD) https://elpais.com/ccaa/2017/10/19/madrid/1508443158_991704.html Confirmado: el yoga es muy eficaz para reducir los factores de riesgo cardiovascular original Yoga - ARCHIVO Cada vez es mayor el n\u00famero de estudios que confirman que las t\u00e9cnicas tradicionales de meditaci\u00f3n llegadas de Oriente, caso del yoga, son benefi ciosas para la salud. No en vano, estas t\u00e9cnicas cada vez m\u00e1s populares en el mundo occidental y r ebautizadas como 'intervenciones mente/cuerpo' ya han demostrado, entre ot ros efectos positivos, mejorar la salud cardiovascular. Sin embargo, es muy posible que el be neficio de estas 'intervenciones' resulte especialmente significativo en las personas que, caso de aquellas que han sufrido un infarto, ya han desarrollado una patolog\u00eda cardiovascular . De hecho, un nuevo estudio llevado a cabo por investigadores del Hospital HG SMS en Jaipur (India) muestra que los pacientes con enfermedad cardiovascular que combinan el yoga con el ejercicio f\u00edsico aer\u00f3bico experimentan, frente a aquellos que practican \u00fanica mente el yoga o ejercicio aer\u00f3bico, el doble de reducci\u00f3n en su \u00edndice de masa corporal (IMC), s us cifras de presi\u00f3n arterial y sus niveles de colesterol . Como explica Sonal Tanwar, co-directora de esta investiga ci\u00f3n presentada en el marco de la Conferencia 2017 de la Asociaci\u00f3n Americana de Cardiolog \u00eda en Oriente Medio que se est\u00e1 celebrando en Dub\u00e1i (Emiratos \u00c1rabes Unidos), \u00ab la combinaci\u00f3n de yoga y ejercicio aer\u00f3bico reduce el estr\u00e9s mental, f\u00edsico y vascular y puede inducir un descenso en la morbilidad y mortalidad cardiovascular \u00bb. Dos mejor que uno No cabe ninguna duda de que el ejercicio f\u00edsico es muy, pe ro que muy beneficioso para la salud. Muy especialmente en aquellas personas que, al habe r desarrollado una enfermedad coronaria, presentan un mayor riesgo de sufrir un episodi o cardiovascular, como ser\u00eda una 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522.768 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.633 USD) 90 (105 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110109792 coronaria, presentan un mayor riesgo de sufrir un episodi o cardiovascular, como ser\u00eda una angina de pecho, un infarto agudo de miocardio o un i ctus. Sin embargo, tampoco es necesario machacarse en el gimnasio para reducir este riesg o. Tambi\u00e9n hay ejercicios eficaces cuya pr\u00e1ctica no requiere de un gran esfuerzo f\u00edsico. Es el caso del yoga, en el que adem\u00e1s del cuerpo tambi\u00e9n se ejercita la mente, lo que result a muy \u00fatil para reducir el estr\u00e9s y, por ende, el riesgo cardiovascular. Pero, \u00bfqu\u00e9 pasa cuando este yoga se combina con una actividad f\u00edsica m\u00e1s exigente, como ser\u00eda el ejercicio aer\u00f3bi co o de 'resistencia'? \u00bfSe suman sus beneficios para la salud, cuando menos a nivel cardiovascul ar? Para responder a esta pregunta, los autores contaron con la participaci\u00f3n de 750 adultos diagnosticados de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica y diabetes tipo 2 q ue, en funci\u00f3n de un criterio totalmente aleatorio, fueron incluidos en tres grupos d iferentes de ejercicio: ejercicio aer\u00f3bico -285. Transcurridos seis meses, los autores evaluaron los efectos de los distintos tipos de actividad f\u00edsica sobre la salud cardiovascular de los participantes. Y l o que vieron es que aquellos que practicaron \u00fanicamente yoga o ejercicio aer\u00f3bico mostraron una reducci\u00f3n media similar en sus cifras de presi\u00f3n sangu\u00ednea, niveles de colesterol total, triglic\u00e9ridos, colesterol LDL -el consabido colesterol 'malo'-, peso corporal y per\u00edmetro de cintura. Y llegados a este punto, \u00bfqu\u00e9 sucedi\u00f3 en aquellos que com binaron ambos ejercicios? Pues que bajaron hasta dos veces m\u00e1s su IMC, su presi\u00f3n sangu\u00ednea y sus niveles de colesterol. Es m\u00e1s; comparados frente a aquellos que practicaron yoga o ejercicio aer\u00f3bico, experimentaron una mejor\u00eda significativa en su frac ci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo - par\u00e1metro que eval\u00faa el porcentaje de sangre expuls ada en cada latido-, su funci\u00f3n diast\u00f3lica y su capacidad de ejercicio . Beneficio cardiovascular Hace tan solo unas semanas se public\u00f3 un estudio que destacab a que el Tai Chi podr\u00eda ser muy eficaz en la rehabilitaci\u00f3n de los pacientes cardiacos qu e, por la raz\u00f3n que sea, renuncia a someterse a los m\u00e9todos de rehabilitaci\u00f3n convencionales. Una evidencia que avala el beneficio cardiovascular de las t\u00e9cnicas tradicionales de medi taci\u00f3n importadas desde el Lejano Oriente y a la que ahora viene a sumarse la alcan zada con el yoga. Como concluye Naresh Sen, co-director de la investigaci\u00f3n, \u00ab los pacientes con enfermedad cardiovascular podr\u00edan beneficiarse del aprendizaje y pr\u00e1ctica del yoga como parte de su rutina diaria \u00bb. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 90 (105 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110109792 Piden c\u00e1rcel para un exsacerdote por estafar casi 100.000 euros a una anciana con alzh\u00e9imer original El exsacerdote Emili T. se enfrenta a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel por presuntamente habe rse apropiado entre 2010 y 2012 de un total de 99.800 eu ros de una anciana de 81 a\u00f1os con Alzheimer, seg\u00fan el escrito de acusaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda. La supuesta v\u00edctima fue una mujer 81 a\u00f1os y vecina de T\u00e0rrega (Lleida), de la que era tutor el exsacerdote, de la comarca de Urgell (Lleida), seg\u00fan ha publicado este jueves el diario \u00abSegre\u00bb. El escrito del fiscal previo al juicio, previsto para el mi \u00e9rcoles en la Audiencia de Barcelona, sostiene que tanto Emili T. como el tambi\u00e9n acusado Arnau T. se aprovecharon de la amistad con la anciana para \u00abenriquece rse de forma il\u00edcita\u00bb. La mujer, nacida en 1936, les hab\u00eda concedido la autori zaci\u00f3n, dadas sus limitaciones f\u00edsicas, de sacar dinero de su cuenta corriente para que se lo entregaran a ella, que estaba internada en una residencia. Los acusados empezaron entonces a realizar distintos reintegr os y presuntamente se quedaron para ellos diversas cantidades entre el 18 de sep tiembre de 2010 y el 5 de diciembre de 2012, hasta alcanzar un total de 99.800 euros . La cuenta a cero Supuestamente le dejaron la cuenta corriente vac\u00eda , lo que impidi\u00f3 que la se\u00f1ora pudiera cambiar de residencia al no tener dinero para ello: la familia quer\u00eda trasladarla para tenerla m\u00e1s cerca de su localidad, pero no pudieron hacerlo. El fiscal les acusa como coautores un delito de apropiaci\u00f3n indebida continuado por el que, adem\u00e1s de la pena de c\u00e1rcel, solicita que devuelva n los 99.800 euros supuestamente estafados y paguen una multa de unos 2.700 euros. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522.768 2.613.842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3.094 (3.652 USD) 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110140418 D\u00eda contra el c\u00e1ncer de mamaUn tatuaje para superar el c\u00e1ncer de mama: \u00abSiento que vuelvo a ser yo\u00bb original La mano de \u00c1lvaro Quesada, junto a los primeros tra zos sobre un pecho que va a ser tatuado - Dice que un pecho sin pez\u00f3n es como una cara sin ojos; imper sonal, difuso, irreconocible. Lo que su trabajo provoca en las mujeres que han pasado un c\u00e1ncer de mama tiene mucho que ver con la identidad y con volver a reconocerse frente al esp ejo. No es m\u00e9dico, pero la labor de \u00c1lvaro Quesada , tatuador profesional, es un paso de gigante para olvi dar la enfermedad. Desde hace dos a\u00f1os redibuja de forma altruista los pezon es de quien ha sufrido una mastectomia: \u00abTe cambia el d\u00eda a d\u00eda, sientes que vuelves a ser t\u00fa\u00bb. Su implicaci\u00f3n comenz\u00f3 en 2015, cuando le llam\u00f3 el doctor Lorenzo Rabad\u00e1n , jefe de la unidad de Mama del Hospital Universitario de Torrej\u00f3n de Ardoz; \u00ab\u00c9l es el verdadero art\u00edfice\u00bb, asegura a ABC. El objetivo era suplir la t\u00e9cnica anterio r, la micropigmentaci\u00f3n, insuficiente porque acaba por desaparecer. \u00abSe trata de cerrar una e tapa, si hay que repasar cada cierto tiempo es inviable\u00bb, explica. Estos tatuajes, sin embargo, son como cualquiera y el resultado es impecable: el pez\u00f3n, la areola, las sombras... Todo. Las mujeres que se han tatuado coinciden en que el cambio es notable, como si los trazos de \u00c1lvaro -que tambi\u00e9n recibe visitas en su estudio- devolviera n algo que hab\u00edan perdido, como si la tinta ahondara en su feminidad . Nieves, a quien se le diagnostic\u00f3 el c\u00e1ncer hace cinco a\u00f1os, es uno de los \u00faltimos testimonios: \u00abAunque al final te acostumbras, cuando sales de la ducha y te miras al espejo siempre lo recuerdas; ahora es distinto , la sensaci\u00f3n es que has dejado de tener una pr\u00f3tesis\u00bb. La hora aproximada que se tarda en hacer el tatuaje es como el viaje de toda una vida. \u00abPasa que las mujeres vienen y se desnudan sin verg\u00fcenza, despu\u00e9s, cu ando se ven el pez\u00f3n, se emocionan\u00bb, relata (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110158722 emocionan\u00bb, relata el tatuador. El trabajo, a pesar de su car\u00e1cter facultativo, solo se ent iende desde el punto de vista humano y la capacidad para empatizar. Tampoco hay dudas de que en cuanto comienza a dibujar se establece una conexi\u00f3n especial. \u00abEs dif\u00edcil de explicar, per o lo sientes\u00bb, detalla Nieves, cuyo tatuaje ha cubierto las cicatrices de un linfoma de Hodgki n que tambi\u00e9n super\u00f3. Ejercicio de empat\u00eda Las reflexiones de \u00c1lvaro sobre la identidad tras superar el c\u00e1ncer se explican en su experiencia de vida. Lo mismo que su facilidad para transm itir. Hace solo unos meses le extirparon por segunda vez en siete a\u00f1os un tumor por el que ha perdido la visi\u00f3n del ojo izquierdo . \u00abComparto lo que sienten al mil por mil\u00bb, dice. Lo que se reconoce como un gesto desinteresado hacia el pr\u00f3jimo tambi\u00e9n esconde una suerte de reciprocidad afectiva: \u00abLo hago porque me llena, pero tambi\u00e9n porque es terap\u00e9utico para m\u00ed\u00bb. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 90 (106 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110158722 Cuatro hospitales madrile\u00f1os se al\u00edan contra el c\u00e1n cer con un modelo pionero original Oncohealth Institute naci\u00f3 a iniciativa de la Funda ci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Ganar la batalla al c\u00e1ncer con la experiencia de medio ce ntenar de profesionales m\u00e9dicos es el fin con el que naci\u00f3 Oncohealth Institute , a iniciativa de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz . Seg\u00fan recoge El Espa\u00f1ol , este proyecto permite que los hospitales dispongan de equipos co munes de especialistas que estudian los casos de c\u00e1ncer de todos los centros, y deciden y desarrollan con juntamente cirug\u00edas y tratamientos. Esta red de asistencia oncol\u00f3gica est\u00e1 compuesta por la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz , el Hospital General de Villalba , el Rey Juan Carlos de M\u00f3stoles y el Infanta Elena de Valdemoro . Todos ellos gestionados por el Grupo Quir\u00f3nsalud. Desde el diagn\u00f3stico y durante el tratamiento y el seguim iento, todos los especialistas controlan al paciente y toman decisiones conjuntas sobre la mejor opci\u00f3n en cada uno de las fases de la enfermedad. De hecho, en funci\u00f3n del d\u00eda, se conectan por videoconfere ncia los profesionales de los distintos comit\u00e9s especializados en un tipo de c\u00e1ncer para abordar los distin tos casos. Cada comit\u00e9, despu\u00e9s de estudiar el caso, designa a los enca rgados que llevar\u00e1n a cabo tanto las cirug\u00edas, como el centro donde tendr\u00e1 lugar la intervenci \u00f3n. El instituto de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz seha convertido en pionero a la hora deimplantar este tipo de modelo en la sanidadp\u00fablica madrile\u00f1a Adem\u00e1s, Oncohealth Institute destaca por la aplicaci\u00f3n de novedosas t\u00e9cnicas como es el caso de la biopsia l\u00edquida. A su vez, cuentan con una importante \u00e1re a de investigaci\u00f3n donde replican los tumores en modelos animales y desarrollan nuevos f\u00e1rmacos que prueb an en ensayos cl\u00ednicos en fase I y II. Con esta f\u00f3rmula de trabajo, el instituto de la Funda ci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz se ha convertido en pionero a la hora de implantar este tipo de modelo en la sanidad p \u00fablica madrile\u00f1a. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.825 14.125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110188865 Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es El Hospital Rey Juan Carlos extiende el uso del Da Vinci a la cirug\u00eda de cabeza y cuello La Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, distinguida por su Unidad de Broncoscopias y Neumolog\u00eda 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110188865 El Congreso fija febrero como l\u00edmite para cambiar l os contratos sanitarios original Pol\u00edtica Sanitaria > Parlamentarios El Congreso aprueba la Ley de Contratos del Sector P\u00fablicos con algunos cambios en las concesiones sanitarias El Congreso de los Diputados ha dado el visto bueno a la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico que adapta la legislaci\u00f3n europea en la contrataci\u00f3n po r parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y que entrar\u00e1 en vigor en febrero. En el articulado se introducen algunas modificaciones acerca del sector sanitario, como la eliminaci\u00f3n del contrato de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privado y la posibilidad de crear una central de compras estatal de ser vicios sanitarios. La ley pasa as\u00ed su \u00faltimo tr\u00e1mite tras la aprobaci\u00f3n de n umerosas enmiendas en el Senado , con mayor\u00eda del PP, que han sido rechazadas esta vez en la votaci\u00f3n definitiva del Congreso . La ley trata de introducir medidas para evitar la corru pci\u00f3n en la contrataci\u00f3n p\u00fablica al dotarla de m\u00e1s transparencia y de nuevos mecanismos de vigilancia. En el caso de los contratos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, estos se eliminan ya que se considera que esta figura tiene \"escasa utilidad\" . En su lugar se utilizar\u00e1 la figura de las concesiones que diferencia entre concesi\u00f3n de servicios, en la que el contratista asume el riesgo, y el contrato de servicios, en el que es la Administ raci\u00f3n la que se arriesga. Compra centralizada Uno de los puntos que se ha introducido durante su trami taci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Hacienda de la C\u00e1mara Baja es el que recoge que \"se podr\u00e1 declarar de adquisici\u00f3n ce ntralizada los 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5.940 29.703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (396 USD) 75 (88 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110167053 la C\u00e1mara Baja es el que recoge que \"se podr\u00e1 declarar de adquisici\u00f3n ce ntralizada los suministros de medicamentos y productos sanitarios, as\u00ed como lo s servicios sanitarios\". Estos suministros no se podr\u00e1n adjudicar teniendo en cuenta el criter io de precio y puntualiza que \"los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n velar\u00e1n en todas sus fases por la necesidad de garantizar la calidad, la continuidad, la accesibilidad, la asequibilid ad, la disponibilidad y la exhaustividad de los servicios\". Tambi\u00e9n deber\u00e1 velar por \" las necesidades espec\u00edficas de las distintas catego r\u00edas de usuarios , incluidos los grupos desfavorecidos y vulnerables; la implicaci\u00f3 n de los usuarios de los servicios; y la innovaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n del servicio\". 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5.940 29.703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (396 USD) 75 (88 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110167053 El H. 12 de Octubre muestra que es compatible la radioterapia tras reconstruir la mama al sufrir c\u00e1ncer original Profesionales de la Unidad Multidisciplinar de Patolog\u00ed a Mamaria del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid han mostrado, dur ante la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer de Mama, que se conmemora cada 19 de octubre, que las pacientes con este tipo de tumor pueden someterse a una ci rug\u00eda completa de reconstrucci\u00f3n y posteriormente recibir tratamiento radiot er\u00e1pico si lo precisan, sin sufrir alteraciones. Los resultados de este estudio, publicados en la revista Plastic and Reconstructive Surgery , sirven para aclarar las dudas planteadas por la comunid ad cient\u00edfica internacional sobre la compatibilidad o no de esta t\u00e9cni ca quir\u00fargica con la radioterapia posterior a la reconstrucci\u00f3n de esta parte del cuerpo de la mujer. Para ello, los investigadores del Hospital Universitario 1 2 de Octubre analizaron los datos recopilados durante cuatro a\u00f1os y efectuaron un cuesti onario exhaustivo (Breast Q) a las m\u00e1s de 350 pacientes intervenidas en este periodo de tiempo. La Unidad Multidisciplinar de Patolog\u00eda Mamaria de est e centro sanitario madrile\u00f1o interviene alrededor de 300 casos de c\u00e1ncer de mama al a\u00f1 o, de los que 102 son candidatos a mastectom\u00edas y, de ellos, aproximadamente 75 i ncluyen la reconstrucci\u00f3n. De estas \u00faltimas, el 50 por ciento precisar\u00e1 tratamiento radioter\u00e1pico para el control de su enfermedad. Car\u00e1cter multidisciplinar La Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de la Comunida d de Madrid apunta que el objetivo de esta Unidad es conseguir \"la excelencia en el d iagn\u00f3stico y tratamiento del c\u00e1ncer de mama\". De ah\u00ed, su car\u00e1cter multidisciplinar que cuenta con participaci\u00f3n de profesionales de los S ervicios de Anestesia y Reanimaci\u00f3n, A natom\u00eda Patol\u00f3gica, stica y Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, entre otros. La Unidad Multidisciplinar de Patolog\u00eda Mamaria del Hospital Universitario 12 de Octubre tiene la acreditaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Senol og\u00eda y Patolog\u00eda Mamaria ( SESPM ) por considerar que la asistencia que proporciona a las p acientes diagnosticadas con c\u00e1ncer de mama y los cuidados senol\u00f3gicos ofr ecidos de cara a la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud mamaria re\u00fanen los mej ores est\u00e1ndares de calidad. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.317 11.588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (267 USD) 44 (51 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110169138 Deja un comentario 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.317 11.588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (267 USD) 44 (51 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=110169138 D\u00cdA MUNDIAL DE LA OSTEOPOROSIS HOME > PACIENTES > TERAPIAS La fisioterapia favorece la recuperaci\u00f3n en pacientes con osteoporosis La magnoterapia, la educaci\u00f3n postural, o las t\u00e9cnic as de relajaci\u00f3n son algunos de los m\u00e9todos m\u00e1s efect ivos para tratar esta patolog\u00eda Aunque existen varios tipos de osteoporosis, los m\u00e1s comunes son los derivados de la edad 3 min REDACCI\u00d3N CONSALUD TAGS: NEWSLETTER19/OCTUBRE/2017 Buscar... NEWSLETTER19/OCTUBRE/2017 POL\u00cdTICA INDUSTRIA fisioterapeutas 19.10.2017 - 13:45 El Colegio Profesional de Fisioterapeutas de la Comunidad de Madrid (CPFCM) ha recordado, con motivo del D\u00eda Mundial del Osteoporosis que se celebra el 20 de octubre, la importancia del tratamiento con fisioterapia en pacientes que sufren osteoporosis, una enfermedad que afecta cada vez a un mayor n\u00famero de pe rsonas. La osteoporosis se caracteriza por una debilitaci\u00f3n del tejido \u00f3seo que supone un aumento del riesgo de fractura de nuestros huesos y que puede d erivar en patolog\u00edas mayores a medio y largo plazo. Adem\u00e1s, se trata de una enfermedad que se pre senta generalmente de manera \"silenciosa\" hasta que aparece definitivamente y muestra sus efect os. Por este motivo, el CPFCM recuerda que es fundamental mantener h\u00e1bitos de vida saludables, c uidando nuestra dieta y realizando ejercicio f\u00edsico, para prevenir la aparici\u00f3n de patolog\u00edas co mo la osteoporosis que puedan afectar a nuestros huesos, el anclaje s\u00f3lido sobre el que asentamos nue stro cuerpo. Sin embargo, una vez ha aparecido la enfermedad, la fisioterapia puede contribuir a la recuperaci\u00f3n del tejido \u00f3seo. En este sentido, Jos\u00e9 Santos, secretario general del CPFCM ha recordado que \"aunque no hayamos tenido h\u00e1bitos saludables a lo largo de nuestra vid a orientados a la prevenci\u00f3n de la osteoporosis, a\u00fan se puede combatir una vez que se manifiesta visib lemente\". FISIOTERAPIA EN EL TRATAMIENTO DE LA OSTEOPOROSIS Aunque existen varios tipos de osteoporosis, los m\u00e1s comunes son los derivados de la edad, la postmenopausia y la inmovilizaci\u00f3n o fractura; y son por tanto los que la fisioterapia aborda con mayor frecuencia. As\u00ed, una de las t\u00e9cnicas m\u00e1s efecti vas es la magnoterapia, que con las indicaciones y seguimiento correcto, es \u00fatil para el tratamiento de todos los tipos de osteoporosis ya que adem\u00e1s, sus contraindicaciones son m\u00ednimas. Adem\u00e1s, el ejercicio terap\u00e9utico en los casos en los que el paciente tiene h\u00e1bitos de inactividad, resulta fundamental para el tratamiento de esta patol og\u00eda. \"Cuando los m\u00fasculos traccionan del tejido \u00f3seo, favorecen su mineralizaci\u00f3n, por lo que la actividad f\u00edsica programada ser\u00e1 uno de los instrumentos m\u00e1s \u00fatiles y nuestra mejor aliada en el t ratamiento de esta patolog\u00eda\" ha recordado Jos\u00e9 Santos. El fisioterapeuta, especialista en esta disciplina, ser\u00e1 el encargado de planificar, orientar y pautar los ejercicios adecuados en cada caso, prestando especi al atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n del paciente y al tipo de carga que pueda soportar. En este sentido, cabe recordar los beneficios de actividades como caminar o deportes como la nataci\u00f3n, que no suponen g ran carga contra la gravedad. La educaci\u00f3n postural cobra tambi\u00e9n especial importan cia en el tratamiento de la osteoporosis, ya que esta enfermedad puede generar dolor tanto en pos ici\u00f3n vertical como horizontal, por lo que el fisioterapeuta debe ayudar al paciente a alcanzar u na serie de posturas adecuadas y a llevar a cabo las transiciones con el menor dolor posible. Asimismo, los fisioterapeutas pueden educar al pacien te en t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n que favorezcan la circulaci\u00f3n, elevando as\u00ed el umbral del dolor de for ma natural, y ofreciendo al paciente cierto control sobre su patolog\u00eda. Por \u00faltimo, el CPFCM ha recordado que un buen diagn\u00f3stico es imprescindib le para detectar la osteoporosis cuanto antes y que, tras este diagn\u00f3st ico, es el fisioterapeuta el profesional\"Aunque no hayamos tenido h\u00e1bitos saludables a lo l argo de nuestra vida orientados a la prevenci\u00f3n de la osteoporosis, a\u00fan se puede combatir una vez que se manifiesta visiblemente\" Univadis lanza su nueva app para m\u00f3viles La FDA da luz verde a la terapia g\u00e9nica contra el c\u00e1ncer de Gilead Laboratorios Ordesa y Pangaea Oncology tambi\u00e9n abandonan P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_i d=3818&comps_id=110175604 indispensable que va a trabajar d\u00eda a d\u00eda con el pa ciente para mejorar su calidad de vida, poniendo a su disposici\u00f3n las diferentes t\u00e9cnicas que pueden c ontribuir a frenar esta enfermedad que afecta cada d\u00eda a m\u00e1s gente. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es E RECOMENDAMOS\u00a4 ESCRIBIR UN COMENTARIO ENVIARNombre Correo electr\u00f3nico Comentario reCAPTCHA Please upgrade to a supported browser to get a reCAPTCHA challenge. Alternatively if you think you are getting this page in error, please check your internet connection and reload. Why is this happening to me?Cuidarse a partir de los 60: claves para contrarrestar el deterioro f\u00edsicoLa mitad de los pacientes no cumple adecuadamente los tratamientos 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.825 14.125 \u00a9 Copyright 2017. ConSalud.es. reservados. C/ Batalla de Belchite 5, 4\u00aa planta, 28045, Madrid, Espa\u00f1 a. 91 014 83 70. info@consalud.es Auditado por ComscoreACTUALIDAD Pol\u00edtica Industria Tecnolog\u00eda Profesionales Autonom\u00edas Pacientes Opini\u00f3n \u00c1REAS Bar\u00f3metro sanitario El Buzo Sanitario La entrevista Lupa sanitaria Medicamentos C. M\u00e9dico de referencia SOBRE NOSOTROS Qui\u00e9nes somos Trabaja con nosotros Pol\u00edtica de cookies Aviso legal Baja Newsletter Publicidad S\u00cdGUENOS EN REDES: UNA PUBLICACI\u00d3N DE: Otras webs del grupo: NEWSLETTER Utilizamos cookies propias y de terceros para mejorar la experiencia de navegaci\u00f3n y mostrarle publicidad y contenidos de su inter\u00e9s. Al continuar navegando , consideramos que acepta su uso. M\u00e1s informaci\u00f3n ACEPTO 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2.825 14.125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (286 USD) 35 (41 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_i d=3818&comps_id=110175604 Recibe cuchillo en mano a los m\u00e9dicos que fueron a su domicilio a atenderle original La Polic\u00eda Nacional ha detenido y puesto a disposici\u00f3n ju dicial en Motril (Granada) a un hombre que amenaz\u00f3 con un cuchillo de grandes dimensiones a los servicios m\u00e9dicos que fueron a su casa para atenderlo de una urgencia sanitaria. El detenido, de 49 a\u00f1os, est\u00e1 acusado de amenazas y de un intento de atentado a los facultativos, han indicado a Efe fuentes policiales. El suceso ocurri\u00f3 el pasado fin de semana en la barriada del Varadero en Motril, cuando un equipo del 061 se person\u00f3 sobre las 21.30 horas en el do micilio del detenido para atenderlo tras haber sido requerido por una emergencia sanitaria. Por equivocaci\u00f3n, el equipo m\u00e9dico llam\u00f3 inicialmente a la puerta de enfrente del acusado, y luego lo hizo en el domicilio del acusado, que los recibi \u00f3 con un cuchillo de grandes dimensiones mientras amenazaba con matar a los facultativos. Ponerse a salvo Uno de los facultativos se refugi\u00f3 en el rellano del piso superior y el resto en el domicilio al que inicialmente llamaron por equivocaci\u00f3n, en cuya puerta estuvo el detenido lanzando cuchilladas de forma reiterada. La Polic\u00eda Nacional se person\u00f3 en el lugar, detuvo al pr esunto autor de los hechos y encontr\u00f3 el cuchillo clavado en la puerta. 19/10/2017 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5.940 29.703 VISTAS PA\u00cdS 5.940 "}