{"title": "La Farmacia Hospitalaria, ejemplo de \"compromiso con la sostenibilidad\"", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia/la-farmacia-hospitalaria-ejemplo-de-compromiso-con-la-sostenibilidad--7509", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "Acceda a todos los contenidos del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2016-04-20", "cleaned_text": "La Farmacia Hospitalaria, ejemplo de \"compromiso con la sostenibilidad\" Los farmac\u00e9uticos de hospital son profesionales que con su labor y el paso del tiempo se han ganado el favor tanto de instituciones como de sus gestores. As\u00ed lo indica Regina Leal, gerente de del Servicio de Sanidad de Castilla-La Mancha (Sescam), que considera que los farmac\u00e9uticos son \"un ejemplo de transversalidad y de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares\". Regina Leal, gerente del Sescam. Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH. De hecho, indica que coincide con \"el ideal de unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica que queremos instaurar en Castilla-La Mancha\". Y recalca adem\u00e1s que los farmac\u00e9utcios \"siempre os hab\u00e9is comprometido con la sostenibilidad del sistema\", una postura que le gustar\u00eda encontrar en otros profesionales sanitarios. En este sentido, Leal informa de que Castilla-La Mancha ha tenido que gastar unos 35 millones de euros en hepatitis C y, para entender la dimensi\u00f3n de esta cantidad, a\u00f1ade que el Sescam invertir\u00e1 este a\u00f1o unos 25 millones en contratar a 500 profesionales sanitarios, y recuperarse en parte de los a\u00f1os de recortes. La gerente del Sescam aborda estas cuestiones durante la inauguraci\u00f3n del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria, que se celebra en Toledo y que est\u00e1 organizado por Sanitaria 2000, con el auspicio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria y con la colaboraci\u00f3n de Becton Dickinson, Ferrer Hospital, Gilead, Novartis y Roche. En ella tambi\u00e9n ha intervenido Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH, quien indica que el encuentro supone \"un entorno de debate interesante en el que podemos dise\u00f1ar el futuro de la Farmacia Hospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria\". Por su parte, Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino, presidente de Sanitaria 2000, indica que el grupo que preside se siente orgulloso \"de este encuentro y tambi\u00e9n de su primera edici\u00f3n\", que espera que sirva como punto de encuentro \"para los servicios de Farmacia entre diferentes comunidades aut\u00f3nomas\". Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH; Regina Leal, gerente de Sescam, y Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino, presidente de Sanitaria 2000. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino; Carlos Moreno, director general de Ordenaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Sanidad, y Miguel \u00c1ngel Calleja. Miguel \u00c1ngel Calleja, Regina Leal y Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino, durante la inauguraci\u00f3n. Mar\u00eda \u00c1ngeles Cruz, vicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia de Atenci\u00f3n Primaria (Sefap); Javier Garc\u00eda Pellicer, tesorero de la SEFH y Marta Alcaraz, secretaria de Sefap. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino, presidente de Sanitaria 2000; Javier Mata, director de Hospitales del Sescam; Carmen Encinas, directora de Farmacia del Sescam, y Regina Leal. A la izquierda, Sergio Gallego, coordinador de Responsabilidad Patrimonial del Principado de Asturias y Carlos Moreno. A la derecha, Juan Carlos Valenzuela, vicepresidente de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Farmacia Hospitalaria; Mar\u00eda Antonia Berrocal, jefa del servicio de Farmacia del Hospital Nuestra Se\u00f1ora del Prado de Talavera de la Reina. De izquierda a derecha, Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino, Regina Leal y Miguel \u00c1ngel Calleja. Enrique Soler, \u00c1ngel Mataix, presidente de Sefap; Marta Alcaraz, y Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Comisi\u00f3n de Farmacia Hospitalaria y AP. De izquierda a derecha, Jos\u00e9 Luis Lirio, Director de Ferrer Hospital; Miguel \u00c1ngel Calleja, e I\u00f1aki Rodr\u00edguez Ben\u00edtez, Director de Ventas de Ferrer Hospital. David Garc\u00eda Marco, jefe del servicio de Farmacia del Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos de Toledo; Manuela Mart\u00edn, farmac\u00e9utica adjunta del hospital Virgen del Valle de Toledo; Javier S\u00e1ez de la Fuente, del Servicio de Farmacia del Hospital Infanta Leonor de Madrid, y Ana L\u00f3pez, farmac\u00e9utica adjunta del Hospital Cl\u00ednico de Valladolid. Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Ruiz, director general de BD en Espa\u00f1a y Ana L\u00e1zaro, Market Access manager de BD. A la derecha, Jos\u00e9 Ignacio Guzm\u00e1n, de Ferrer Hospitales y \u00d3scar L\u00f3pez, director de Publicaciones de Sanitaria 2000. Monike de Miguel, jefa del servicio de Farmacia del Hospital de Cruces de Vizcaya; Olga Delgado, jefa del servicio de Farmacia de Son Espases, y Carlos Mart\u00ednez, jefe de Servicio del HUA de Vitoria. Ana L\u00f3pez (centro), acompa\u00f1ada de Rafael Garc\u00eda y Aurora Notario, responsables de Relaciones Institucionales de Novartis. Alfonso Villarejo, Regional Business leader de Roche; C\u00e9sar Jim\u00e9nez, responsable de Marketing de Roche, y Ricardo L\u00f3pez, director general de Sanitaria 2000. Mario Garc\u00eda, jefe del servicio de Farmacia del Hospital de Fuenlabrada y Ana Rosa Rubio, responsable de Farmacia Oncol\u00f3gica del Complejo Hospitalario de Toledo. A la derecha, Eva Garc\u00eda Rebolledo, farmac\u00e9utica adjunta del Hospital de Fuenlabrada y Ferran Sala Pi\u00f1ol, farmac\u00e9utico adjunto del Hospital Germans Trias i Pujol de Badalona. Paloma Crespo, residente de farmacia hospitalaria del Hospital de M\u00f3stoles, y Pilar Bachiller, jefa del servicio de Farmacia del Hospital Donostia. A la derecha, Guadalupe Pi\u00f1eiro, jefa del servicio de Farmacia de la EOXI de Vigo, e Inmaculada Torres, jefa de Servicio de Farmacia y adjunta a la Gerencia del Hospital Esp\u00edritu Santo de Barcelona. Jos\u00e9 Miguel Brea, jefe del servicio de Farmacia del Hospital \u00c1lvarez Buylla, de Mieres y David Garc\u00eda Marco. A la derecha, Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Ruiz y Alfonso Reboredo, de BD. Alicia Herrera, jefa del servicio de Farmacia del Hospital de La Paz, y Monike de Miguel. A la derecha, Amelia de la Rubia, jefa del servicio de Farmacia del Hospital de la Arrixaca de Murcia, y Marcos Camacho, jefe del servicio de Farmacia del Hospital de Motril. Ana Mar\u00eda \u00c1lvarez, jefa de Farmacia del Hospital Ram\u00f3n y Cajal, y Eduardo L\u00f3pez Collazo, director del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de La Paz. A la derecha, Inmaculada Torres y Montserrat P\u00e9rez, jefa de servicio de Farmacia del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n de Madrid. Un momento de la inauguraci\u00f3n del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria. Troncalidad: Farmacia Hospitalaria pide cinco a\u00f1os para su especialidad Tras el cambio que trae consigo la aplicaci\u00f3n del real decreto de troncalidad, todas las especialidades sanitarias tendr\u00e1n una duraci\u00f3n prevista de cuatro a\u00f1os. Sin embargo, varias comisiones nacionales, entre ellas la de Neumolog\u00eda, han reclamado que esta duraci\u00f3n se dilate un a\u00f1o m\u00e1s, para que la formaci\u00f3n espec\u00edfica pueda durar un a\u00f1o m\u00e1s, es decir, tres a\u00f1os a los que hay sumar los dos que dura la 'educaci\u00f3n' troncal. Y la farmacia se suma a ellas. La Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria (AP) juzga que el periodo establecido es insuficiente y ha pedido al Ministerio de Sanidad que lo aumente un a\u00f1o. As\u00ed lo ha indicado Carlos Moreno, director general de Ordenaci\u00f3n Profesional, quien tambi\u00e9n ha a\u00f1adido que se tendr\u00e1 en cuenta en el dictamen final que sobre la especialidad tiene que dar la Comisi\u00f3n Nacional de Recursos Humanos del SNS. Con todo, ha avisado de que \"puede que esto quede en manos de un nuevo gobierno\", dada la situaci\u00f3n actual de la legislatura y la inc\u00f3gnita de si tendr\u00e1 que haber nuevas elecciones ante la ausencia de pactos para formar un nuevo ejecutivo. \u00c1ngel Mataix, presidente de Sefap; Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH; Carlos Moreno, director de Ordenaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Sanidad; Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria, y Juan Carlos Valenzuela, vicepresidente de la citada comisi\u00f3n. En este periodo, se tendr\u00e1n que cubrir las competencias troncales, compartidas por todas las especialidades, y las espec\u00edficas, que definir\u00e1n exclusivamente la labor de los farmac\u00e9uticos y con cuya propuesta de la Comisi\u00f3n ya cuenta Carlos Moreno. Por su parte, Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente del \u00f3rgano, ha recordado que la troncalidad y los cambios que ha conllevado suponen \"una oportunidad\" para la especialidad, en la que \"el cambio continuo es la \u00fanica constante\". Adem\u00e1s de esto, indica que habr\u00e1 novedades gracias \"a la ampliaci\u00f3n del \u00e1mbito asistencial\" y un \"cambio de paradigma en la evaluaci\u00f3n de los residentes\", que incluir\u00e1 ex\u00e1menes escritos Por otro lado, aunque ha reconocido que en la formaci\u00f3n del plan formativo \"vamos un pel\u00edn retrasados\", unos nueve meses, ha recordado que \"llevamos 16 a\u00f1os sin cambios\", situaci\u00f3n bajo su punto de vista inaceptable: \"no podemos seguir con una formaci\u00f3n del siglo pasado\". Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y AP. Estas cuestiones se han abordado durante la mesa 'A Fondo: Nuevo programa formativo de la especialidad', celebrada en el marco del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria que se celebra en Toledo y que est\u00e1 organizado por Sanitaria 2000, con el auspicio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria y con la colaboraci\u00f3n de Becton Dickinson, Ferrer Hospital, Gilead, Novartis y Roche. Entre ellas, tambi\u00e9n se ha tratado la situaci\u00f3n de las unidades docentes, \"que tendr\u00e1n que reacreditarse\" todas, ha precisado Juan Carlos Valenzuela, vicepresidente de la comisi\u00f3n de la especialidad. En este sentido, Miguel \u00c1ngel Calleja, ha ofrecido a la organizaci\u00f3n que preside, la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH), para apoyar y ayudar a estas unidades a ello. Asimismo, ha destacado que con la troncalidad se tienda a la \"homogenizaci\u00f3n\" en la formaci\u00f3n con otros profesionales sanitarios y se avance en esta materia. Por otro lado \u00c1ngel Mataix, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia de Atenci\u00f3n Primaria (Sefap) ha indicado que estos cambios en la especialidad \"han sido nuestro objetivo desde que nacimos\" y asegura que estas modificaciones \"pueden hacer un aporte clave en continuidad asistencial\". Sin embargo, tambi\u00e9n avisa que la homogeneidad de especialistas de farmacia \"no impone un \u00fanico modelo de servicio\". Miguel \u00c1ngel Calleja, bajo la mirada de Carlos Moreno. A continuaci\u00f3n, Jos\u00e9 Luis Poveda. \u00c1ngel Mataix y Juan Carlos Valenzuela. Enrique Soler y Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, responsable del C\u00f3digo \u00c9tico de la SEFH y directora de Investigaci\u00f3n de la SEFH. Un instante de la mesa redonda sobre el futuro de la especialidad de Farmacia Hospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria. El farmac\u00e9utico de hospital rechaza que la botica dispense sus medicamentos La preocupaci\u00f3n por la vuelta de los medicamentos de dispensaci\u00f3n hospitalaria a las oficinas de farmacia fue uno de los temas que ha centrado este jueves el II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria. Durante una tertulia titulada 'C\u00f3mo debe organizarse y gestionarse el servicio de Farmacia Hospitalaria del Futuro', los ponentes -todos ellos jefes de Farmacia de distintos hospitales-, han coincidido con que estos f\u00e1rmacos deber\u00edan continuar dispens\u00e1ndose en sus servicios. Javier Garc\u00eda Pellicer, Alicia Herrero, Monike de Miguel y Jos\u00e9 Miguel Brea. El tema ha sido introducido en el turno de preguntas por Laura Briones, directora territorial de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n. Briones ha hablado del impacto econ\u00f3mico y \"en materia de seguridad\" que tendr\u00eda esta medida, \"que no s\u00f3lo afecta a los 14 principios activos de los que se habl\u00f3 en un principio\". Seg\u00fan ha se\u00f1alado esta responsable, \"desde los Servicios de Salud ya se est\u00e1 valorando que la reversi\u00f3n a los servicios de farmacia no es beneficiosa en eficiencia en coste y tambi\u00e9n a la hora de garantizar la seguridad en el seguimiento del tratamiento. Adherencia y seguridad\". Un planteamiento que ha concitado el acuerdo casi todos los ponentes y buena parte de los asistentes, quienes han pedido \"no caer en la trampa\" de pensar que la cercan\u00eda es el \u00fanico par\u00e1metro de calidad que se le puede ofrecer a los pacientes externos. No obstante, tambi\u00e9n han mencionado formas de que la farmacia \"vaya al enfermo\", ahorr\u00e1ndole tiempo y desplazamientos al hospital, y que no pasan por la botica. Javier Pellicer resume para Redacci\u00f3n M\u00e9dica el contenido del encuentro. Monike de Miguel, jefa de Farmacia del Hospital de Cruces (Vizcaya), ha detallado que a la hora de mejorar la accesibilidad de los pacientes a los f\u00e1rmacos, su servicio ha empleado alternativas como el home delivery o la utilizaci\u00f3n de la red de centros de Atenci\u00f3n Primaria de la OSI de Encartaciones (el \u00e1rea de salud del que Cruces es hospital de referencia). Farmacia y continuidad asistencial La tendencia hacia la continuidad asistencial y a desdibujar la frontera entre la Atenci\u00f3n Primaria y la Especializada tiene su correlato en la Farmacia Hospitalaria. Esta es la tendencia que, seg\u00fan los ponentes, m\u00e1s marca la organizaci\u00f3n de los servicios de Farmacia Hospitalaria de cara al futuro. Javier Garc\u00eda Pellicer, jefe de Farmacia del Hospital La Fe de Valencia y moderador del debate, ha explicado, a modo de introducci\u00f3n, que la tendencia es a implementar \"modelos organizativos transversales, organizados por especialidades, donde el farmac\u00e9utico sigue al paciente a lo largo de todo el proceso. \"Actualmente los servicios de farmacia nos organizamos en base a las patolog\u00edas de enfermos y ya no tiene sentido hablar de pacientes ambulatorios o no\", ha abundado Alicia Herrero, jefa de Farmacia del hospital La Paz, quien ha relacionado este tema con el de la formaci\u00f3n y la 'superespecializaci\u00f3n'. \"El farmac\u00e9utico especializado en patolog\u00eda cl\u00ednica es una opci\u00f3n de futuro\", ha se\u00f1alado. \"Si los servicios sanitarios est\u00e1n caminando en esta direcci\u00f3n los servicios de farmacia no nos podemos oponer\", ha manifestado De Miguel, quien, no obstante, ha se\u00f1alado las difucultades de \"estructura f\u00edsica\" de los propios hospitales, organizados en departamentos estancos. a la hora de ir hacia una farmacia m\u00e1s transversal. Ana Herrero. Jos\u00e9 Miguel Brea. Robotizaci\u00f3n contra automatizaci\u00f3n La robotizaci\u00f3n es la principal tendencia de futuro a la hora de mejorar el funcionamiento y la organizaci\u00f3n de la farmacia hospitalaria, seg\u00fan lo concluido en el encuentro. Todos los ponentes han coincidido en situarla como requisito para cubrir con los crecientes requisitos en materia de trazabilidad de los medicamentos. \"Hoy en d\u00eda es un error poner armarios automatizados en lugar de robots en los hospitales\", ha expresado Jos\u00e9 Miguel Brea, jefe de Farmacia del Hospital \u00c1lvarez Buylla de Mieres (Asturias). Brea ha relatado la experiencia de su hospital, en el que se ha acometido la robotizaci\u00f3n integral del servicio. \"Cost\u00f3 trabajo ponerlo en marcha, pero ha mejorado la seguridad\", ha manifestado. Brea ha defendido de manera vehemente los beneficios de este sistema, entre ellos la trazabilidad, pese al mayor coste, pero tambi\u00e9n ha reconocido que su hospital ha podido convertirse en el segundo de Espa\u00f1a en acometer un proyecto de este tipo porque es un centro peque\u00f1o, de solo 200 camas. De Miguel ha coincidido con los beneficios, pero ha advertido de que hospitales m\u00e1s grandes como el suyo (el de Cruces) necesitar\u00e1n a\u00fan \"a\u00f1os\" para adaptarse. Alicia Herrero, su hom\u00f3loga en La Paz, ha mencionado los costes: \"El coste de la robotizaci\u00f3n puede ser de 3,5 veces un pixie, pero es cierto que ofrece mucho m\u00e1s\". Monike de Miguel. Javier Pellicer. \u00bfQu\u00e9 \u00e1reas demandan los farmac\u00e9uticos superespecializados? Pediatr\u00eda, infecciosos y cr\u00f3nicos son el futuro de la superespecializaci\u00f3n en la formaci\u00f3n en Farmacia Hospitalaria. Y la oncolog\u00eda es ya el presente. Estas son algunas de las conclusiones a las que se lleg\u00f3 en el II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria, dentro de una tertulia titulada 'La superespecializaci\u00f3n en funci\u00f3n del paciente', en la que adem\u00e1s se han detallado las opciones que tienen los farmac\u00e9uticos que quieren formarse como expertos en alguna de las \u00e1reas de la especialidad. Maite Pozas. Javier S\u00e1ez de la Fuente. En primer lugar, la mesa ha tratado de definir que es la superespecializaci\u00f3n. Para Benito Garc\u00eda D\u00edaz, director de formaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) y moderador del coloquio, el t\u00e9rmino es un \"pleonasmo\", o redundancia ret\u00f3rica: \"el concepto de especializaci\u00f3n ya indica formaci\u00f3n en un \u00e1rea concreta\". Para Garc\u00eda D\u00edaz, en el debate entre farmac\u00e9utico superespecialista y generalista, tiene que haber un \"equilibrio\", ya que ambos perfiles ser\u00e1n complementarios en los servicios de Farmacia del futuro. La tendencia hacia la especializaci\u00f3n en algunas \u00e1reas concretas se confunde en ocasiones con la formaci\u00f3n continua, seg\u00fan ha recordado Javier S\u00e1ez de la Fuente, del Servicio de Farmacia del Hospital Infanta Leonor de Madrid. \"Formaci\u00f3n continua necesitamos en todas las \u00e1reas, mientras que la superespecializaci\u00f3n es un fen\u00f3meno propio en oncolog\u00eda y nos la est\u00e1n demandando en infecciosas y en pediatr\u00eda, donde es muy dif\u00edcil alcanzar el nivel de competencia necesario sin alguna formaci\u00f3n complementaria. Benito Garc\u00eda D\u00edaz. Competencias complementarias Y es que cada superespecializaci\u00f3n requiere una serie de competencias complementarias a la farmacia. Maite Pozas, miembro del Grupo Espa\u00f1ol de Farmacia Pedi\u00e1trica, ha explicado que la farmacia pedi\u00e1trica requiere comprender la psicolog\u00eda del ni\u00f1o y tambi\u00e9n la de los padres, \"lo estresados que est\u00e1n a veces por la dificultad de administrar los f\u00e1rmacos\". Por su parte, Elia Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, coordinadora del grupo de trabajo de la SEFH de enfermos cr\u00f3nicos, ha detallado que la especializaci\u00f3n farmac\u00e9utica en su \u00e1rea implica tratar asuntos como el deterioro cognitivo, el abordaje nutricional, los cuidados paliativos y, en algunos caso, orientar el tratamiento hacia una situaci\u00f3n de terminalidad. Especializaci\u00f3n en enfermedades infecciosas La charla ha dado un especial protagonismo a la superespecializaci\u00f3n en enfermedades infecciosas. \"El f\u00e1rmaco de infecciosos m\u00e1s tradicional ten\u00eda un papel relegado al seguimiento terap\u00e9utico, pero ahora, en medio de la crisis antibi\u00f3tica los farmac\u00e9uticos infect\u00f3logos est\u00e1n cogiendo protagonismo\", ha se\u00f1alado S\u00e1ez. Este protagonismo se materializa en los llamados programas para optimizar el uso de antibi\u00f3ticos (PROA, por sus siglas en ingl\u00e9s). \"En el grupo de un PROA tiene que haber un farmac\u00e9utico que lo colidere. Ese guante lo tenemos que recoger\", ha rematado S\u00e1ez. Reconocimiento oficial La superespecializaci\u00f3n a\u00fan no cuenta con un reconocimiento a nivel oficial y ni siquiera hay un consenso sobre si deber\u00eda tenerlo. Varios de los asistentes rechazaron la idea de que deban salir plazas de titulados especializados en \u00e1reas muy concretas dentro de la Farmacia Hospitalaria. A la hora de lograr ese reconocimiento oficial, los ponentes han apelado a consensuar \"qu\u00e9 es m\u00e1s viable que nos reconozcan\". Benito Garc\u00eda D\u00edaz. Elia Mar\u00eda Mart\u00ednez Villalba. Entre las desventajas de la superespecializaci\u00f3n, Fern\u00e1ndez menciona algunos problemas como la dificultad de cubrir al superespecialista \"con las plantillas tan limitadas que tenemos\". S\u00e1ez a\u00f1ade que los superespecialistas pueden perder contacto con el mundo real de la farmacia y Pozas habla del peligro de perder la versatilidad. Formaci\u00f3n Sobre la formaci\u00f3n necesaria para llegar a ser un farmac\u00e9utico experto, los ponentes han echado de menos la existencia de alg\u00fan tipo de formaci\u00f3n oficial. Pozas ha mencionado el Board of Pharmacy Specialities (BPS) en oncolog\u00eda. \"Para m\u00ed ha sido fundamental para entender a los m\u00e9dicos y tener conocimientos y contactos\", ha explicado. Entre sus defectos: no es nacional y es \"muy caro\", \"Lo veo m\u00e1s como una herramienta que como un objetivo. Nos vamos a tener que seguir apoyando en el BPS pero no estoy a favor de que sea nuestra forma de llegar a la superespecializaci\u00f3n\", ha concluido. Medicamentos biopeligrosos: un riesgo latente en la farmacia hospitalaria El manejo de sustancias biopeligrosas es una realidad del d\u00eda a d\u00eda en un servicio de farmacia, una manipulaci\u00f3n no exenta de riesgos. Aunque los estudios indican que las cantidades de citost\u00e1ticos en el aire han bajado 1.000 veces respecto a a\u00f1os precedentes, sigue existiendo contaminaci\u00f3n ambiental que puede perjudicar al ser humano. Carmen Encinas, jefa de Farmacia de la Direcci\u00f3n General de Asistencia Sanitaria del Servicio de Salud de Castilla-La Mancha; Sergio Gallego, coordinador de Responsabilidad Patrimonial de la Consejer\u00eda de Sanidad del Principado de Asturias; Xavier Guardino, director del Departamento de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n del Centro Nacional de Condiciones de Trabajo, y Jos\u00e9 Luis Poveda, jefe de Servicio de Farmacia del Hospital Universitario La Fe, de Valencia. \"Haberla hayla, como dicen los gallegos\", indica Xavier Guardino , director del Departamento de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n del Centro Nacional de Condiciones de Trabajo del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el trabajo, quien avisa de que esta \"exposici\u00f3n profesional\" en los servicios de farmacia es la que m\u00e1s debe preocupar, particularmente por el manejo de medicamentos antineopl\u00e1sicos. Esta exposici\u00f3n puede suceder de las m\u00e1s diversas maneras: tabletas que se rompen, envases sucios por la parte de fuera... Situaciones que provocan que su contenido \"se esparza por el aire en el servicio, y m\u00e1s all\u00e1\". Y no tienen efectos inocuos: Guardino avisa de que tienen consecuencias \"genot\u00f3xicas\" en el organismo de los farmac\u00e9uticos, como demuestra el que estas sustancias est\u00e9n presentes en la orina de los profesionales, seg\u00fan indican recientes estudios. Por ello, reclama que se apliquen criterios de seguridad biol\u00f3gica. Carmen Encinas resume la principales conclusiones del coloquio. Y todo ello a pesar de que existen ya reglamentos al respecto. Explica Sergio Gallego, coordinador de Responsabilidad Patrimonial de la Consejer\u00eda de Sanidad de Asturias, que \"hay legislaci\u00f3n en el manejo de sustancias cancer\u00edgenas\", que obliga a que \"se manipulen en sistemas cerrados\" para garantizar la seguridad de los empleados. Sin embargo, aunque la parte legislativa est\u00e9 solucionada (o as\u00ed parece), en la pr\u00e1ctica est\u00e1 claro que no es as\u00ed. \"Aunque el beneficio del paciente en el uso de f\u00e1rmacos biopeligrosos est\u00e1 claro, el del manipulador no. \u00bfEs \u00e9tico someterle a este riesgo sin poner en marcha todas las medidas de seguridad necesarias?\" se pregunta Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Farmacia Hospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria y jefe de Servicio de Farmacia del Hospital Universitario de La Fe, quien al mismo tiempo advierte de que \"hablar de medicamentos antineopl\u00e1sicos (citost\u00e1ticos) es hablar de riesgo\", con \"consecuencias graves a nivel penal\" para los responsables de las instalaciones en las que se manejen. Protocolos de trabajo Precisamente, hace unos a\u00f1os en el Hospital de la Fe tuvo lugar un incidente por contaminaci\u00f3n por este tipo de f\u00e1rmacos, que se podr\u00eda haber evitado de \"haber habido un protocolo de trabajo\u00b7\". De hecho, considera que \"los procesos de manejo han de ser validados y tiene que haber procedimientos, no es un capricho\". Tampoco lo es \"la automatizaci\u00f3n de los mismos mediante tecnolog\u00eda, que ayudar\u00e1 a la disminuci\u00f3n del riesgo\", indica, durante su intervenci\u00f3n el coloquio 'F\u00e1rmacos biopeligrosos, \u00bfse manejan de forma segura?', celebrado en el marco del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria que se celebra en Toledo y que est\u00e1 organizado por Sanitaria 2000, con el auspicio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria y con la colaboraci\u00f3n de Becton Dickinson, Ferrer Hospital, Gilead, Novartis y Roche. Por otro lado, Carmen Encinas, jefa de \u00c1rea de la Direcci\u00f3n General de Asistencia Sanitaria del Servicios de Salud de Castilla-La Mancha, considera que \"la farmacia hospitalaria ha de asumir el liderazgo en la elaboraci\u00f3n de protocolos que garanticen medidas de seguridad de los pacientes en el manejo de medicamentos biopeligrosos\". Medidas que pasan por m\u00e1s informaci\u00f3n para los profesionales \"en una tarea que es cr\u00edtica\". Carmen Encinas y Jos\u00e9 Luis Poveda. Sergio Gallego Riestra y Xavier Guardino Sol\u00e1. Aurora Notario, de Novartis; Alicia Herrero, jefa del Servicio de Farmacia del Hospital de La Paz, en Madrid; Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH, y Patricia Morales, de Novartis. Juan Carlos Valenzuela, vicepresidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y de AP, y David Garc\u00eda Marco, del Hospital de Parapl\u00e9jicos de Toledo, charlan con Benito Garc\u00eda, director de Formaci\u00f3n de la SEFH. Sergio Gallego y Jos\u00e9 Luis Poveda conversan con Eduardo Ortega, periodista de Sanitaria 2000. Vicente Arocas, del Hospital Virgen de la Arrixaca de Murcia; Mercedes Fern\u00e1ndez, del Hospital de Valladolid, y Ana L\u00f3pez, del Hospital de Valladolid. Paloma Crespo, residente de farmacia hospitalaria del Hospital de M\u00f3stoles; Carmen Moriel, del Hospital Universitario de M\u00f3stoles, y Pilar Bachiller, jefa del servicio de Farmacia del Hospital Donostia. Aurora Notario; Beatriz Repollo, de Roche; Alicia Herrero, y Carmen Fern\u00e1ndez Aceytuno, de Roche. Carlos Molinero, Isabel del Dedo y Juan Ram\u00f3n Mesonero, todos de Becton Dickinson. En el centro, Miguel \u00c1ngel Calleja. Rode\u00e1ndole, de izquierda a derecha; Beatriz Repollo, Roc\u00edo Bustos y Carmen Fern\u00e1ndez Aceytuno, todas de Roche. David Garc\u00eda de Marco; Manuela Mart\u00edn, farmac\u00e9utica adjunta del Hospital Virgen del Valle de Toledo, y Helena Gonz\u00e1lez. Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Ruiz, director general de Becton Dickinson; Jos\u00e9 Luis Poveda; Xavier Guardino, y Carmen Encinas. Maite Pozas, miembro del Grupo Espa\u00f1ol de Farmacia Pedi\u00e1trica; Elia Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Villalba y Javier S\u00e1ez de la Fuente, coordinadores del Grupo Cronos de la SEFH, y Benito Garc\u00eda, quien tambi\u00e9n jefe del Servicio de Farmcia del Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s, de Madrid. Alicia Herrero junto a Enrique Soler, director del Servicio de Farmacia del Hospital Arnau de Villanova de Valencia. A continuaci\u00f3n, Eva Garc\u00eda Rebolledo, del Hospital de Fuenlabrada, junto a Luisa Villamayor, del Hospital Povisa de Vigo. Ricardo L\u00f3pez y \u00d3scar L\u00f3pez, director general y director de Publicaciones de Sanitaria 2000. En el centro, Mercedes Fern\u00e1ndez. Un instante de la mesa sobre f\u00e1rmaco biopeligrosos celebrada en el marco del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria. Hay mundo m\u00e1s all\u00e1 del hospital y la AP para el farmac\u00e9utico En la \u00faltima convocatoria FIR, la cantidad de farmac\u00e9uticos admitidos se ha vuelto a reducir, reforzando el discurso de las voces que avisan de una precariedad laboral creciente entre estos profesionales dado el incremento de la competencia por los nuevos titulados. Sin embargo, lo cierto es que hay mundos laborales m\u00e1s all\u00e1 de los hospitales y los centros de Atenci\u00f3n Primaria (AP). Marta Valera, facultativa especialista en Farmacia Hospitalaria, actualmente desempleada, reconoce que \"deber\u00eda haber m\u00e1s formaci\u00f3n en materia de salidas laborales\" para unos profesionales que \"tienen que estar preparados para ser rechazados en procesos de selecci\u00f3n\". Montserrat P\u00e9rez Encinas, jefa de Servicio de Farmacia del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n de Madrid; Gloria Herv\u00e1s, farmac\u00e9utica especialista en el Centro Penitenciario de Granada; Rosal\u00eda Ruano, asesora cl\u00ednica en la Aemps; Marta Valera, farmac\u00e9utica especialista, y Roc\u00edo Bustos, responsable de Gesti\u00f3n del Talento en Roche. Entre las salidas que propone est\u00e1 la \"farmacia hospitalaria de sanidad privada\", en la que reconoce que \"se nota el cambio de modelo. Conocer y manejar tambi\u00e9n productos sanitarios es importante para acabar en ella\". Tambi\u00e9n destaca las posibilidades laborales ofrecen tanto centros sociosanitarios (caso en el que reclama que se cumpla la obligaci\u00f3n legal de contar con un farmac\u00e9utico a partir un determinado n\u00famero de camas) como administraciones p\u00fablicas, en las que los conocimientos a farmacia son bien recibido tanto en las consejer\u00edas de Sanidad como en la propia Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps). Este es el caso de Rosal\u00eda Ruano, que trabaja en el \u00f3rgano en el \u00e1mbito de los ensayos cl\u00ednicos, asesorando a los laboratorios que quieren llevar a cabo estos estudios, entre otras labores. \"Mi equipo es multidisciplinar y cada vez hay m\u00e1s farmac\u00e9uticos con especializaci\u00f3n hospitalaria\", indica. Gloria Herv\u00e1s y Rosal\u00eda Ruano. El \u00e1mbito de las Instituciones Penitenciarias tambi\u00e9n es una salida, aunque se trata de un \u00e1mbito en el que el farmac\u00e9utico sufre \"intrusismo profesional\", explica Gloria Herv\u00e1s, quien trabaja en el Centro Penitenciario de Granada, y tiene una gran carga de trabajo, ya que hay 33 farmac\u00e9uticos (solo 11 de ellos con la especialidad) para 65 prisiones. Adem\u00e1s, \"no tenemos personal propio y lo cierto es que el tema sanitario no es la prioridad. Estamos solos\", ha lamentado, al tiempo que considera que la soluci\u00f3n pasa por \"integrar la atenci\u00f3n penitenciaria en el Sistema Nacional de Salud\". P\u00e9rez Encinas resume el contenido del panel de experiencias. Experiencias internacionales Estas cuestiones se han tratado en el panel de experiencias 'El especialista: salida laboral, formaci\u00f3n complementaria', que se ha llevado a cabo en el marco del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria, que se ha celebrado en Toledo y que est\u00e1 organizado por Sanitaria 2000, con el auspicio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) y la colaboraci\u00f3n de Becton Dickinson, Ferrer Hospital, Gilead, Novartis y Roche. Otras posibilidades para este colectivo son las empresas de asesoramiento y marketing en medicamentos y, c\u00f3mo no, la industria farmac\u00e9utica. Este es el caso de Roc\u00edo Bustos, responsable de Gesti\u00f3n del Talento de Roche, quien recuerda que \"el conocimiento especializado y espec\u00edfico, si no est\u00e1 empujado por actitud positiva y participativa, no alcanza su plenitud\". Tampoco hay que descartar las experiencias internacionales. Este es el caso de \u00c1lvaro Prieto Callero, que ha intervenido en la mesa v\u00eda Skype, quien ha ejercido como farmac\u00e9utico de hospital gracias a becas en Estados Unidos y que actualmente se halla en el Hospital Karolinska, en Suecia, donde el paro para este colectivo no llega al 2 por ciento. \"El trabajo aumenta contantemente, porque cada vez hay m\u00e1s farmac\u00e9uticos en los diferentes servicios\", y destaca esta evoluci\u00f3n en el campo de la pediatr\u00eda. Asimismo, destaca el buen cartel que los profesionales espa\u00f1oles tienen como investigadores. Marta Valera y Roc\u00edo Bustos. Un momento de la intervenci\u00f3n de \u00c1lvaro Prieto, que se ha hecho de forma telem\u00e1tica. Un instante de la mesa celebrada en el marco del II Encuentro Global de Farmacia Hospitalaria, celebrado en Toledo. Miguel \u00c1ngel Calleja, presidente de la SEFH, y Ricardo L\u00f3pez, director general de Sanitaria 2000. Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y de AP; Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, directora de Investigaci\u00f3n de la SEFH, y Sergio Gallego, coordinador de Responsabilidad Patrimonial de la Consejer\u00eda de Sanidad de Asturias. Carlos Qui\u00f1ones, del Hospital de Terrassa, junto a Sergio L\u00f3pez, periodista de Sanitaria 2000. A continuaci\u00f3n, Benito Garc\u00eda, director de Formaci\u00f3n de la SEFH, y Ana Rosa Rubio, del Compjejo Hospitalario de Toledo. M\u00edriam Rodr\u00edguez, del Hospital del Bierzo, y Laura Isusi, de la Gerencia Regional de Ssalud de Castilla y Le\u00f3n. A continuaci\u00f3n, Javier Garc\u00eda Pellicer, tesorero de la SEFH, con Guadalupe Pi\u00f1eiro, de la EOXI de Vigo Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Ruiz, director general de Becton Dickinson, charla con Xavier Guardino, director del Departamento de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n del Centro Nacional de Condiciones de Trabajo. A continuaci\u00f3n, Marta Rodr\u00edguez, del Hospital de CIudad Real, y Rosal\u00eda Ruano, de la Aemps. . Marcos Camacho, del Hospital de Motril, y Gloria Herv\u00e1s, farmac\u00e9utica especialista en Instituciones Penitenciarias. A continuaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Calleja junto a Mar\u00eda Dolores Mart\u00ednez Garc\u00eda . Jos\u00e9 Luis Poveda charla con Elia Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Villalba, coordinadora del Grupo Cronos de la SEFH. A continuaci\u00f3n, Marc Ramentol y Eduardo Rangel, ambos de Becton Dickinson. Mariano Garc\u00eda y Ram\u00f3n P\u00e9rez, ambos de Ferrer Hospitales. A continuaci\u00f3n Aurora Notario y Juan Carlos Valenzuela, vicepresidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Farmacia Hospitalaria y de AP. Roc\u00edo Bustos, responsable de Gesti\u00f3n del Talento de Roche, charla con Ricardo L\u00f3pez. A continuaci\u00f3n, Benito Garc\u00eda conversa con Patricia Morales, de Novartis. Montserrat P\u00e9rez Encinas, secretaria de la SEFH, y Eva Negro, delegada de la SEFH en la Comunidad de Madrid. A continuaci\u00f3n, Inmaculada Torres, jefa de Servicio de Farmacia y adjunta a la Gerencia del Hospital Esp\u00edritu Santo de Barcelona, charla con Juan Ram\u00f3n Mesonero, de Becton Dickinson. Las informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente. Soporte v\u00e1lido 3-23-WCM Redacci\u00f3n M\u00e9dica: La informaci\u00f3n que figura en esta edici\u00f3n digital est\u00e1 dirigida exclusivamente al profesional destinado a prescribir o dispensar medicamentos por lo que se requiere una formaci\u00f3n especializada para su correcta interpretaci\u00f3n "}