{"title": "Impacto del suministro de vacunas contra COVID-19 sobre la letalidad por SARS-COV-2 en Colombia", "author": null, "url": "https://revistas.fucsalud.edu.co/index.php/repertorio/article/view/1237/1596", "hostname": "fucsalud.edu.co", "description": "Introducci\u00f3n : Desde el brote inicial en Wuhan, China a fines de 2019, el SARS-CoV-2 se ha convertido en una pandemia mundial, con m\u00e1s de 138 millones de infecciones y m\u00e1s 3 millones de muertes, lo que repercute gravemente en la salud mental y la econom\u00eda global. Objetivo: mostrar si hay alguna correlaci\u00f3n de la tasa de letalidad por COVID-19 y la vacunaci\u00f3n contra el SARS-COV-2, entre el periodo comprendido entre el 17 de febrero al 4 de junio de 2021. Metodolog\u00eda : El trabajo de investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 mediante un tipo experimental, la informaci\u00f3n se obtuvo de la p\u00e1gina web del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de los informes diarios de fallecidos y vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, entre el periodo comprendido entre el 17 de febrero al 4 de junio de 2021. Resultados: el p-valor de las pruebas, para las variables tasa de letalidad y vacunaci\u00f3n para COVID-19 es de 0,001, es menor a  =0.01, de esta manera se acepta Ha, es decir la prueba de correlaci\u00f3n de Pearson nos indica que existe relaci\u00f3n entre el n\u00famero de la tasa de letalidad por COVID-19 y la vacunaci\u00f3n contra el SARS-COV-2 en Colombia. Conclusi\u00f3n: Se considera de vital importancia establecer la ampliaci\u00f3n de la cobertura a un 100% para los grupos de riesgo, la inclusi\u00f3n de estos nuevos grupos objetivos en conjunto con la ampliaci\u00f3n de la cobertura de vacunaci\u00f3n, hacen necesaria la adquisici\u00f3n de nuevas dosis adicionales para combatir el SARS-COV-2 en Colombia", "sitename": "revistas.fucsalud.edu.co", "date": "2019-01-01", "cleaned_text": "Navegaci\u00f3n principal Contenido principal Barra lateral Inicio revista Idioma Espa\u00f1ol English Registrarse Entrar Acerca de Acerca de la revista Env\u00edos Equipo editorial Contacto M\u00e9tricas, Estad\u00edsticas y Anal\u00edticas M\u00e9tricas Locales Estad\u00edsticas de la Revista Anal\u00edticas Art\u00edculos en prepublicaci\u00f3n Archivo Avisos Biblioteca Repertorio institucional "}