{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.smu.org.uy/dpmc/hmed/historia/articulos/carafi.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n y Ricardo Pou Ferrari Este libro, fruto de una larga y minuciosa investigaci\u00f3n, presenta la vida y obra de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, figura casi desconocida, pese a su trascendental importancia en la historia de la Medicinauruguaya. Formado en Europa, Interno y Doctor en Medicina en Par\u00eds, cumpli\u00f3 una destacada actuaci\u00f3n, en su breve afincamiento en Montevideo -entre el retorno en 1882 y su fallecimiento, a los 42a\u00f1os, en 1895-.Fue el octavo Decano de la Facultad de Medicina de Montevideo y el primero de nacionalidad oriental, que reorganiz\u00f3 la Instituci\u00f3n, otorg\u00e1ndole el rango que har\u00eda de ella una de las m\u00e1s prestigiosas de Am\u00e9rica del Sur.Tambi\u00e9n tuvo destacada actuaci\u00f3n en el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, as\u00ed comoen el Consejo de Higiene P\u00fablica. Fue cofundador y primer presidente de la Sociedad deMedicina de Montevideo, benem\u00e9rita instituci\u00f3n de promoci\u00f3n cient\u00edfica.En un medio intelectual y acad\u00e9mico dominado por el positivismo, Caraf\u00ed fue un militante dellaicado cat\u00f3lico de su \u00e9poca.Se da a conocer en esta biograf\u00eda, su importante obra \u00e9dita de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, que hace de Caraf\u00ed el \u00fanico uruguayo que, desde su etapa de estudiante en Par\u00eds, present\u00f3 y public\u00f3 proficuamente trabajos originales citados, a\u00fan hoy, en la literatura internacional.El presente libro es un homenaje -en el 160\u00ba aniversario de su nacimiento- a esta figura de nuestraMedicina que hab\u00eda sido, hasta ahora, relegada a un enigm\u00e1tico olvido.JOS\u00c9 M\u00c1XIMO CARAF\u00cdJOS\u00c9 M\u00c1XIMO CARAF\u00cdRicardo Pou FerrariFernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n El es oriundo de Montevideo (1948), donde se gradu\u00f3 de M\u00e9dico con Medalla de Oro en 1972. Curs\u00f3 estudios de post grado en Ginecotocolog\u00eda en Montevideo, Par\u00eds, Madrid y Buenos Aires. Ha sido, ininterrumpidamente, docente en la Ense\u00f1anza Media y Superior desde los 18 a\u00f1os hasta el presente. Es autor de numerosos art\u00edculos y libros de su especialidad. Obtuvo en dos ocasiones (1987 y 1997) el Gran Premio Nacional de Medicina (en colaboraci\u00f3n). Es miembro de varias Sociedades cient\u00edficas nacionales y extranjeras, debiendo destacarse su actuaci\u00f3n, desde 1980, en la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, que actualmente preside. Tambi\u00e9n son muchos los libros de su autor\u00eda vinculados a esta rama del quehacer cultural, entre los que se destacan las biograf\u00edas de Morelli, Lenguas y Vidal (en colaboraci\u00f3n con el Profesor Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n) y las de T urenne, Pou Orfila y Pouey.Dr. Ricardo Pou FerrariEl naci\u00f3 en Montevideo en 1925, donde obtuvo su t\u00edtulo deM\u00e9dico en 1954, luego de haber sidoPracticante Interno de los Hospitales. Adquiri\u00f3paralelamente una s\u00f3lida formaci\u00f3n biol\u00f3gica iniciada, ya en su adolescencia, en el entonces Laboratorio de Ciencias Biol\u00f3gicas, junto aErgasto H. Cordero, Clemente Estable yFrancisco A. S\u00e1ez. Curs\u00f3 estudios de perfeccionamiento en las cl\u00ednicas pedi\u00e1tricas europeas y especialmente francesas, as\u00ed como enel Laboratoire des \u00catres Organis\u00e9s de laUniversit\u00e9 de Par\u00eds. Realiz\u00f3 toda la carrera docente en la Facultad de Medicina, culminando como Profesor de Cl\u00ednicaPedi\u00e1trica.Ha sido el creador de la Gen\u00e9tica Cl\u00ednica en elpa\u00eds. Ha publicado cientos de trabajos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en el \u00e1mbito de su especialidad, al igual que sobre biolog\u00eda,sistem\u00e1tica, filogen\u00e9tica y zoolog\u00eda, en sucalidad de Profesor de la materia en la vieja Facultad de Humanidades y Ciencias. Profesor Em\u00e9rito de la Facultad de Medicina,Acad\u00e9mico Honorario de la Academia Nacionalde Medicina del Uruguay, Miembro Titular de la Academia Riale de Medicina de Catalunya, ha dedicado muchos a\u00f1os al estudio de lahistoria de la ciencia y de la medicina. En talsentido, es Miembro fundador y Presidente -por varios per\u00edodos- de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina y Jefe delDepartamento de dicha asignatura en laFacultad de Medicina de Montevideo. Suspublicaciones en este \u00e1mbito son numerosas, destac\u00e1ndose los respectivos libros que recogen las biograf\u00edas Mu\u00f1oz,Estr\u00e1zulas, Susviela Guarch, Es de particular enjundia su monograf\u00eda sobre P\u00e9rez Castellano, los cuatro tomos acerca de la Historia de la Ciencia en elUruguay, la Historia de la gen\u00e9tica, el ensayosobre el darwinismo en nuestro pa\u00eds, etc.Dr. Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n ISBN: 978-9974-99-070-8 cianmagenta amarillo negro laminado matecianmagenta amarillo negro laminado mateJo s \u00e9 M\u00e1 x iMo Ca r a f \u00ed (1853-1895)Ri c aRd o Po u FeR RaRi FeRn a n d o Ma \u00f1 \u00e9 GaRz \u00f3 n Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed (1853 - 1895) PRiMeR d e c a n o uRuGu a y o y oR Ga n i z a d o R d e l a n u e v a Fa c u l t a d d e Medicina d e Mo n t e v i d e o Mo n t e v i d e o 2013ISBN: 978-9974-99-070-8 Primera edici\u00f3n - Mayo de 2013 Jos\u00e9 M\u00e1xiMo Caraf\u00ed (1853 - 1895) Primer decano uruguayo y organizador de la nueva facultad de Medicina de Montevideo \u00a9 Ricardo Pou Ferrari / Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n Queda hecho el dep\u00f3sito que ordena la ley Impreso en Uruguay - 2013Tradinco S.A.Minas 1367 - Montevideo. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total de este libro, por medio de cualquier proceso re- progr\u00e1fico o f\u00f3nico, especialmente por fotocopia, microfilme, offset o mime\u00f3grafo o cualquier otro medio mec\u00e1nico o electr\u00f3nico, total o parcial del presente ejemplar, con o sin finalidad de lucro, sin la autorizaci\u00f3n del autor. Dise\u00f1o de portada y armado: Augusto Giussi DeDicatoria A nuestros amigos y compa\u00f1eros, integrantes de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, grupo de valiosos investigadores, que tanto han aportado a lo largo de cuarenta a\u00f1os de vida de esta corporaci\u00f3n.ag r aDe c i m i e n t o s Al Dr. Antonio Turnes, que ha tenido la gentileza de corrergir el original, aportando sugerencias de valor. Al Profesor Dr. Jos\u00e9 Enrique Pons, que nos ha brindado su constante aliento y nos ha hecho el honor de escribir el Proemio. Al Dr. Juan Ignacio Gil P\u00e9rez, que ha le\u00eddo el original, su- mando interesantes ideas y observaciones. A la Sra. Lecticia Oliveira, que ha contribuido a la investiga- ci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y a las correcciones del manuscrito. A los funcionarios del Departamento de Historia de la Medicina y de las Bibliotecas de la Facultad de Medicina de Montevideo y de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de Buenos Aires. A los t\u00e9cnicos de la Biblioteca del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay, de la Biblioteca Nacional, del Archivo de la Curia Eclesi\u00e1stica y del Archivo general de la Naci\u00f3n. A los t\u00e9cnicos de los Archives Nationales de France y de los Archives de la Ville de Montpellier. Al Sr. Augusto Giussi, que con notable profesionalidad ha con- tribuido a la edici\u00f3n de este libro. IXPRo eMi o Dr. Antonio Turnes La Facultad de Medicina de Montevideo, fundada en 1875, comenz\u00f3 con t\u00edmidos pasos, profesores y decanos extran-jeros, iniciando sus actividades en 1876. A 138 a\u00f1os de aquel inicio, no se ha jerarquizado a\u00fan la preclara figura de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, nuestro primer Decano oriental. Su papel en la transformaci\u00f3n de la Casa de Estudios no ha sido justipre-ciado por la historiograf\u00eda m\u00e9dica nacional. De ah\u00ed la necesidad y justificaci\u00f3n de dedicarle este estudio. Fue un cat\u00f3lico militante, comprometido con los cambios de la modernidad, en un ambiente dominado por el positivismo materialista, en el esplendor del libre pensamiento, que pretendi\u00f3 modificar las ra\u00edces de nuestra cultura, sobre todo en materia c\u00edvica, educativa y sanitaria. Tan poca importancia se le brind\u00f3, que ni siquiera se hizo cons- tar su nombre correcto de Jos\u00e9 M\u00e1ximo, confundi\u00e9ndolo como Jos\u00e9 Mar\u00eda. Como tal figura a\u00fan en publicaciones oficiales de la propia Facultad desde comienzos del siglo XX. Su formaci\u00f3n europea, realizada en Barcelona, Montpellier y Par\u00eds le forjaron disciplina y metodolog\u00eda de trabajo que no co-noc\u00eda de anarqu\u00edas ni renunciamientos. Estaba entre los mejores y \u00b7 Proemio \u00b7 Xpudiendo haber tenido un destino profesional excelente en Par\u00eds, eligi\u00f3 volver al pa\u00eds para contribuir con sus conocimientos al desa-rrollo de la Medicina nacional. Hizo su raz\u00f3n de ser la ense\u00f1anza de la Medicina y el cumpli- miento de sus funciones como Decano e integrante de diversas cor-poraciones de alto servicio p\u00fablico, en lo educativo y en lo sanita-rio, renunciando a formar familia o generar patrimonio. La muerte lo sorprendi\u00f3 en 1895 a los 42 a\u00f1os y pasar\u00edan m\u00e1s de 25 hasta que comenzaran a reconoc\u00e9rsele sus importantes m\u00e9ritos. Al frente del Decanato, como lo expres\u00f3 claramente Piaggio Garz\u00f3n: Caraf\u00ed puso \"orden en el caos\" de ese ambiente de imprevisi\u00f3n y de desorden, alentando un anhelo leg\u00edtimo de grandeza y tratan-do de poner en acci\u00f3n sus mejores aptitudes. Tuvo as\u00ed una certera intuitiva visi\u00f3n de las futuras proyecciones de nuestra Facultad. Fue un reformador y un orientador. Al despedir sus restos en nombre de los Profesores de la Facultad, Am\u00e9rico Ricaldoni, se\u00f1al\u00f3: [...] Lo que la Facultad de Medicina pierde, lo dir\u00e1 mil veces mejor ese viejo edificio en el que el doctor Caraf\u00ed se ha movido hasta ayer con extraordinaria actividad. En \u00e9l se encuentra su sala de disecci\u00f3n ante cuya puerta, el cipr\u00e9s se inclinar\u00e1 gimiendo, -en \u00e9l se encuentran los laboratorios, los libros y las mismas Salas por \u00e9l prestigiadas... Id a esa Escuela y preguntad hoy, preguntad dentro de cien a\u00f1os, desde cu\u00e1ndo comenz\u00f3 a ser digna, la sencilla inscrip-ci\u00f3n que ostenta a su frente, y en todo momento oir\u00e9is decir, que ha sido desde que su decanato fue ocupado por el Dr. Caraf\u00ed [...] Esp\u00edritu reformador, era un erudito, era un convencido. Se pod\u00eda discutirle, pero no se pod\u00eda dejar de admirarle [...] Hab\u00eda algo que daba un sello especial a su car\u00e1cter, y era su cuidado en escoger siempre el sendero m\u00e1s dif\u00edcil y sobre \u00e9l marchaba, con alientos de gigante, buscando las espinas y alej\u00e1ndose de las flores, que s\u00f3lo ahora, porque ya no est\u00e1 en su voluntad apartarlas podr\u00e1n dormir en paz sobre su tumba. Entre las decisiones adoptadas en el homenaje p\u00f3stumo de 1921, estuvo la de distinguir con su nombre una sala hospitalaria. \u00b7 Antonio Turnes \u00b7 XIPasaron casi 90 a\u00f1os y todav\u00eda la resoluci\u00f3n permanece incumpli- da. En ocasi\u00f3n de colocarse la piedra fundamental del nuevo edi- ficio de la Facultad de Medicina, el 22 de octubre de 1904, en presencia del entonces Presidente de la Rep\u00fablica don Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez, ministros y autoridades universitarias, manifest\u00f3 el Rector de la Universidad, Dr. Eduardo Acevedo: Ha conquistado en buena lucha la Facultad de Medicina el hermoso edificio cuya piedra fundamental venimos a colocar hoy con toda solemnidad. Fueron bien modestos sus comienzos. Naci\u00f3 en un rinc\u00f3n de aquella vieja casa de la Iglesia de los Ejercicios, que durante medio siglo sirvi\u00f3 de cuna a las m\u00e1s grandes intelectualidades del pa\u00eds en la carrera del Derecho, la \u00fanica carrera liberal que la Universidad ofrec\u00eda a la juventud estudiosa. Vencidas las dificultades del per\u00edodo de prueba en que actua- ron factores entusiastas como el doctor Jurkowski y el doctor Su\u00f1er, catedr\u00e1ticos de Anatom\u00eda y de Fisiolog\u00eda, tom\u00f3 un incremento con-siderable bajo la organizaci\u00f3n severa e inteligente del decanato del malogrado doctor Caraf\u00ed, que continuaron m\u00e1s tarde los doctores Regules y Scoseria. La nueva Facultad se abri\u00f3 r\u00e1pidamente camino; su pobla- ci\u00f3n escolar aument\u00f3 fuertemente; sus clases se ensancharon con tal energ\u00eda, que despu\u00e9s de algunos a\u00f1os de lucha vigorosa por el espacio, absorbieron todo el viejo edificio de la calle Maciel, expul- sando a la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales, y a la secci\u00f3n de Estudios Secundarios, que tuvieron que buscar nuevo escenario, y convirtiendo en salas de experimentaci\u00f3n y de trabajo el local contiguo destinado al servicio de culto cat\u00f3lico. [...]\" 1 El testimonio de sus disc\u00edpulos, manifestado veintis\u00e9is a\u00f1os despu\u00e9s de su fallecimiento, permite revelar con nitidez, c\u00f3mo su actuaci\u00f3n fue olvidada sin brind\u00e1rsele el reconocimiento que su ca-pacidad, esfuerzo y aporte seguramente merec\u00edan. 1 La Facultad de Medicina de Montevideo: 1875-1915. Memoria presentada por el Decano Doctor Manuel Quintela. Montevideo, Tipograf\u00eda Moderna, 1915: 106-108.\u00b7 Proemio \u00b7 XIIDebieron pasar m\u00e1s de cinco lustros de su muerte para que, en 1921, un homenaje del que participaron numerosas figuras, diera a conocer el recuerdo de sus relevantes m\u00e9ritos. Dijo en la oportunidad el Dr. Jos\u00e9 Mainginou:2 El Consejo Nacional de Higiene consider\u00f3 un deber ineludi- ble adherirse a este merecido homenaje -acto de justicia p\u00f3stuma- no s\u00f3lo porque el doctor Caraf\u00ed form\u00f3 parte del antiguo Consejo de Higiene P\u00fablica, aportando el valioso y desinteresado contingente de su labor y de su vasta ilustraci\u00f3n a la causa de la defensa sani- taria del pa\u00eds, sino tambi\u00e9n porque fue una figura descollante, de relieves propios, que se destac\u00f3 en su medio y en su \u00e9poca con los rasgos caracter\u00edsticos de los varones ilustres. V\u00e9ase que este orador se refiere a un acto de justicia p\u00f3stuma, cuando no hab\u00eda parientes ni disc\u00edpulos que lo reclamaran, sino como expresi\u00f3n surgida de un espont\u00e1neo y libre examen de con-ciencia. Continu\u00f3 Mainginou: Var\u00f3n benem\u00e9rito, porque fue un abnegado que sacrific\u00f3 su tranquilidad y su reposo al ideal que persegu\u00eda: crear una Escuela de Medicina digna de su pa\u00eds y en armon\u00eda con el desarrollo cul- tural de la \u00e9poca. Yo, que tuve la fortuna de ser su disc\u00edpulo, de formar parte del primer grupo de estudiantes con que el doctor Caraf\u00ed inaugurara sus clases en la vieja Facultad, puedo afirmar -y con ello afirmo una verdad que bien la conocen algunos de los que me escuchan- que la obra realizada por el inolvidable maestro desaparecido, fue fecunda en bienes. A continuaci\u00f3n brinda el fundamento de la obra de Caraf\u00ed en la reforma de la vieja Facultad de Medicina. Describe all\u00ed la realidad que este Decano debi\u00f3 enfrentar: Labor fatigosa y prof\u00edcua, misi\u00f3n altamente patri\u00f3tica, fue la que como decano y profesor se impuso el doctor Caraf\u00ed, al forjar, con las ruinas de la vieja Facultad, una Escuela de medicina. A fines de 1884, la Facultad de Medicina estaba en plena bancarrota. 2 Cant\u00f3n, Eliseo. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 3: 356-358.\u00b7 Antonio Turnes \u00b7 XIIISin direcci\u00f3n t\u00e9cnica, sin orientaci\u00f3n definida, falta de profe- sores, y sin medios de ense\u00f1anza. Tal era, se\u00f1ores, la situaci\u00f3n en que hall\u00f3 la Facultad el doctor Caraf\u00ed, cuando a ella ingres\u00f3 como profesor y tom\u00f3 su direcci\u00f3n. Eran menester los talentos de una mentalidad superior, las energ\u00edas de un car\u00e1cter inquebrantable, la firmeza de una volun- tad dispuesta al sacrificio y toda la abnegaci\u00f3n de un apostolado, para acometer, como acometi\u00f3, resuelto, el doctor Caraf\u00ed, su obra redentora. \u00a1Cu\u00e1ntos esfuerzos generosos puso al servicio de su tarea ar- dua y enojosa! \u00a1Cu\u00e1ntos prop\u00f3sitos nobles impulsaron su coraz\u00f3n abierto al amor y a la justicia, y movieron su alma austera y severa, pero siempre justa! Sufri\u00f3 las amarguras de la diatriba; sufri\u00f3 las ingratitudes de sus contempor\u00e1neos y gust\u00f3 resignado el ac\u00edbar de la impopularidad. El destino ha querido as\u00ed, sin duda, darnos en ese ejemplo de una existencia tan \u00fatil como infortunada, tan pura como laboriosa y fecunda, una lecci\u00f3n viva que muestre de lo que es capaz el amor a las causas grandes y \"aliente, en la escabrosa senda del deber, a los que marchan tras sus huellas luminosas [...].\" Labr\u00f3 las piedras sillares, y, m\u00e1s afortunado que S\u00edsifo, al- canz\u00f3 a llevarlas a los muros de la escuela que \u00e9l creara y de la cual hab\u00eda de surgir la actual Facultad de Medicina que honra a la Rep\u00fablica por los prestigios de su ciencia y la cultura de sus maestros. Otro alumno directo, el Dr. Augusto T urenne,3 en la misma ocasi\u00f3n, a nombre del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay y del Club M\u00e9dico, dar\u00eda tambi\u00e9n su testimonio: El doctor Caraf\u00ed, muerto oscura e injustamente, ha necesitado casi un tercio de siglo para que se alzara la voz justiciera que le colocar\u00e1 entre las figuras de un pasado borroso para los j\u00f3venes de hoy, pero en el que surge nimbado de luz para los que vivimos la Edad heroica de nuestra Facultad. T urenne, que hab\u00eda alcanzando las m\u00e1s altas distinciones aca- d\u00e9micas, habla tambi\u00e9n de justicia. Justicia distributiva y de la voz 3 Cant\u00f3n, Eliseo. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 3: 354-356.\u00b7 Proemio \u00b7 XIVjusticiera que le colocar\u00e1 (a Caraf\u00ed) entre las figuras de un pasado borroso. Y da las coordenadas de esa aparici\u00f3n de Caraf\u00ed en la his-toria de la Facultad de Medicina fundada en 1875, cuyo Decanato asumi\u00f3 nueve a\u00f1os despu\u00e9s, en 1884, siendo su octavo Decano y el primero oriental: 4 La aparici\u00f3n del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed en nuestro medio fue casi un anacronismo. Inteligente, culto, poseedor de una ilustraci\u00f3n m\u00e9dica poco com\u00fan y muy superior a la de sus contempor\u00e1neos profesionales, moldeado su cerebro en esa admirable Escuela de Montpellier, perfeccionado su saber en la entonces incomparable de Par\u00eds, su vida y su acci\u00f3n ten\u00edan que desentonar en Montevideo. Se\u00f1orial y distinguido en sus maneras, pulcro y atildado en el vestir, era su exterioridad fiel reflejo de una vida interior que deb\u00eda molestar a los que encubr\u00edan con desgaire que quer\u00eda parecer bo- hemio una gran proporci\u00f3n de incultura y de brav\u00eda, casi salvaje, resistencia a los halagos de la civilizaci\u00f3n. Surgido de un ambiente de orden y refinamiento el espect\u00e1- culo de nuestra Facultad, debi\u00f3 serle doloroso y despertar en \u00e9l, con ansia patri\u00f3tica, el invencible deseo de encauzar energ\u00edas y capacidades que ve\u00eda perderse en el rutinario ejercicio profesional o esterilizarse en las f\u00e1ciles molicies de una vida sin freno. Y haciendo uso de sus inclinaciones art\u00edsticas, afirma T urenne este simbolismo: Su ingreso a una c\u00e1tedra de Facultad fue una pincelada de luz sobre un fondo mezquinamente pardo. 4 Seg\u00fan informa el sitio Web de la Facultad de Medicina de la Universidad de la Rep\u00fa- blica, los primeros de m\u00ed la idea de empeque\u00f1ecer la obra de los constructo- res de nuestra Facultad, su acci\u00f3n modesta, pero hondamente senti- da, su incansable fe en los destinos de la Instituci\u00f3n apenas nacida, sin que ninguna hada ben\u00e9fica hubiera derramado venturas ni siquiera adelantado presagios favorables en las tablas cronol\u00f3gicas de su Historia. El reconocimiento tard\u00edo a Caraf\u00ed que se hace en el homenaje, no priva a T urenne de reconocer sus m\u00e9ritos a los fundadores, pero vuelve a subrayar el valor de los aportes de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed. Como algo que daba nueva luz a una Casa de Estudios que no mar-chaba por buen camino: Pero el respeto, la veneraci\u00f3n, la gratitud que debemos a nues- tros precursores no debe llevarnos a desconocer que casi por vez primera con el doctor Caraf\u00ed, un verdadero profesor, dict\u00f3 cursos magistrales e incorpor\u00f3 los resultados de su labor y de su observa-ci\u00f3n al acervo mental de sus alumnos. Ascendiendo al alto sitial de Decano, Caraf\u00ed no pod\u00eda encon- trar sino resistencias. Ni profesores ni estudiantes estaban acostum- brados al orden ni preparados al respeto de las disciplinas cient\u00ed-ficas. Aquel hombre, que tan a menudo hablaba de Par\u00eds, ten\u00eda que chocar con los que hac\u00edan gala de un misone\u00edsmo muy charr\u00faa. Dura fue la lucha e incompletos los resultados. A\u00fan recuerdo la violencia de la campa\u00f1a que provoc\u00f3 la imposibilidad de su reelecci\u00f3n. Me sonrojo al pensar en los excesos con que mis compa- \u00f1eros festejaron su victoria. Victoria, s\u00ed, como las victorias de Pirro; esos mismos que transmit\u00edan como tradici\u00f3n oral, nunca documentada, la versi\u00f3n de las injusticias del Decano Caraf\u00ed, llevaban en s\u00ed el germen que su acci\u00f3n habr\u00e1 sembrado. Destaca este orador que los detractores ser\u00edan quienes adop- tar\u00edan luego la orientaci\u00f3n que este Decano hab\u00eda dise\u00f1ado. Esa justamente ser\u00eda la distinci\u00f3n que le ubicar\u00eda en la Historia: Ellos, sus m\u00e1s crueles detractores, ser\u00edan m\u00e1s tarde los vectores de una orientaci\u00f3n que su muerte prematura le impidi\u00f3 realizar, \u00b7 Proemio \u00b7 XVIpero que tal vez en las horas postreras de su vida se le apareci\u00f3 como el leg\u00edtimo galard\u00f3n que la posteridad habr\u00eda de discernirle. Y aqu\u00ed aparece el se\u00f1alamiento de su calidad de gran reforma- dor y profesional mod\u00e9lico: Si como Profesor y como Decano Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue un refor- mador, como profesional fue un modelo. Duros son los tiempos y de prueba para la \u00c9tica M\u00e9dica. Factores encontrados, rachas de anarqu\u00eda moral, amarguras y dificultades envuelven con demasia-da violencia en sus v\u00f3rtices al m\u00e9dico de hoy. Justo y necesario es que a menudo, con energ\u00eda, con intensa convicci\u00f3n de la importancia de los \"imponderables\", destaquemos en plena luz la figura noble y desinteresada de los que supieron mantener enhiesto el penacho gallardo de la probidad profesional. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue el prototipo del m\u00e9dico integral; su in- teligencia, su cultura, su honradez acrisolada, fueron puestas al servicio de la sociedad en la que desarroll\u00f3 sus actividades con tal altruismo, con tal abnegaci\u00f3n, que bien podemos invocar sus ca-racter\u00edsticas para incorporarlo a la falange desaparecida de nues- tros m\u00e1s preclaros antecesores. Por esta raz\u00f3n el Sindicato y el Club M\u00e9dico se adhirieron sin restricciones al homenaje proyectado. El doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, al caer vencido por la muerte, me- reci\u00f3, por su inmaculada vida, por su actuaci\u00f3n profesoral, por el fermento de renovaci\u00f3n cient\u00edfica que aport\u00f3 al pa\u00eds, el homenaje un\u00e1nime y espont\u00e1neo aunque tard\u00edo de sus contempor\u00e1neos. El orador se\u00f1ala que el tiempo viene a remediar la injusticia, con la distancia que permite los juicios desapasionados: Con el alejamiento, que permite apreciar fr\u00edamente a los hombres, con el desapasionamiento, que da base a los juicios im-parciales, hoy el Cuerpo M\u00e9dico Nacional celebra un acto de repa- raci\u00f3n al colega desaparecido. Respetuoso alumno del doctor Caraf\u00ed, desarmado entonces y casi solitario adversario de sus enemigos, cumplo hoy una deuda que contraje conmigo mismo en aquellas \u00e9pocas turbulentas. [...] \u00b7 Antonio Turnes \u00b7 XVIIEl propio Augusto T urenne, en la conmemoraci\u00f3n de los 60 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina,5 insistir\u00eda con m\u00e1s fuerza a\u00fan en los mismos conceptos sobre Caraf\u00ed, parango- n\u00e1ndolo con otros Decanos, tambi\u00e9n orientales, para valorar mejor su influencia en el destino a largo plazo de la Casa de Estudios. 6 Hab\u00edan pasado ya 40 a\u00f1os de la muerte de aquel Decano ilustr\u00ed-simo. Veamos lo que afirmaba entonces T urenne, uno de nuestros primeros historiadores de la Medicina nacional: Alfredo V\u00e1squez Acevedo imprimi\u00f3 a la organizaci\u00f3n univer- sitaria un sello que a\u00fan conserva y que ojal\u00e1 perdure. Gran amigo de la Facultad de Medicina y de sus hombres descollantes, le ma- nifest\u00f3 siempre su gran simpat\u00eda y le prest\u00f3 siempre el apoyo de su indiscutible influencia. Los Decanos a que me refiero dieron su sello personal al cargo que desempe\u00f1aron. Jos\u00e9 Mar\u00eda Caraf\u00ed, Decano de 1884 a 1887, era un personaje que constitu\u00eda una excepci\u00f3n en su tiempo y para el medio de la Facultad. Tan atildado en el vestir, como en el gesto y la palabra, se hab\u00eda formado en la Facultad de Medicina de Montpellier y hab\u00eda adquirido, con una robusta ciencia m\u00e9dica, el culto de las Humanidades, secular en esa Facultad. Tra\u00eda al pa\u00eds el esp\u00edritu de orden, la noci\u00f3n de jerarqu\u00eda, el deseo de superaci\u00f3n y todo eso choc\u00f3 contra costumbres inveteradas, contra un bohemis- mo que se cre\u00eda inseparable de la condici\u00f3n de estudiante. Merece especial se\u00f1alamiento, algunas caracter\u00edsticas de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed: Su severidad - que todos llamaban injusticia - era el expo- nente de su mentalidad de hombre deseoso de desempe\u00f1ar una fun- ci\u00f3n, no de ocupar un puesto. Su Decanato fue un per\u00edodo de lucha cruenta contra los estudiantes, que no le perdonaban ni siquiera la 5 Los or\u00edgenes de la Facultad de Medicina. En: Anales de la Facultad de Medicina, Tomo XXI - A\u00f1o 1936, Nros. 1, 2 y 3; http://www.smu.org.uy/dpmc/hmed/historia/arti- culos/origenes_fmed.pdf (Consultada el 2.02.2013) 6 T urenne, hab\u00eda sido Decano, Profesor de Obstetricia, fundador del Club M\u00e9dico y del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay en 1920 y el precursor de la Obstetricia Social Cf. Pou Ferrari, R. Su formaci\u00f3n postgraduada en Par\u00eds y el hecho de ser hijo de padre franc\u00e9s, brinda a su testimonio un matiz especial. A la distancia se valoran mejor las trayectorias. Por eso en esta nueva menci\u00f3n, que con catorce a\u00f1os de distancia separa del homenaje de 1921, se reiteran y profundizan conceptos que se\u00f1alan la justicia necesaria para corregir un olvido hist\u00f3rico a reparar.\u00b7 Proemio \u00b7 XVIIImanera seca, pero culta, con que formulaba sus observaciones. Fue un gran Decano, y porque quiso serlo en su \u00e9poca, cay\u00f3 arrollado por la injusta oposici\u00f3n de los estudiantes de entonces. \u00a1Cu\u00e1ntas ve- ces he o\u00eddo, a\u00f1os despu\u00e9s, apreciarlo mejor por algunos de aquellos que le hab\u00edan preparado una ruidosa despedida, verdadera broma de gauchos! A\u00fan le veo abandonar el Decanato entre dos filas de estudiantes, sereno, grave, pronto, sin embargo, a la valiente reac-ci\u00f3n personal, al menor asomo de insolencia. No hubiera sido la primera vez que demostrara su contextura moral. Los estudiantes vociferaron... despu\u00e9s que hubo arrancado el coche que lo alejaba del cargo, que hab\u00eda honrado con su acci\u00f3n. \u00a1An\u00f3nima cobard\u00eda de las muchedumbres! Alzado sobre el pav\u00e9s por los estudiantes, cuya simpat\u00eda se hab\u00eda captado desde los tiempos de la Sociedad Universitaria y a cuya mentalidad se acercaba m\u00e1s que Caraf\u00ed, El\u00edas Regules ocup\u00f3 el Decanato desde 1889 hasta 1898, despu\u00e9s de un breve e incoloro Decanato del Dr. Visca, epic\u00fareo, amable y \"nonchalant\", que no dio a sus funciones lo que pod\u00eda esperarse de su talento indiscutible. Desde poco antes del Decanato de Regules, las C\u00e1tedras se multi- plican, empiezan a asomar los Profesores que culminar\u00e1n en los al- bores del siglo XX: Soca, Pouey, Isola, Caffera... Por iniciativa de Morelli y de Scoseria se obtiene en 1895 la creaci\u00f3n del Instituto de Higiene, el primero de una serie que ser\u00eda completada m\u00e1s tarde y que debieron ser fecundos focos de investigaci\u00f3n. [...] Entre los Decanos de la \u00e9poca, se\u00f1ala T urenne con precisi\u00f3n, los que a su juicio fueron los dos m\u00e1s destacados, como reformado-res de la Facultad de Medicina: Caraf\u00ed y Scoseria. Ambos con per-sonalidades, formaciones filos\u00f3ficas y concepciones diferentes, pero unidos por un mismo compromiso con el impulso a una Facultad llamada a los mejores destinos. En resumen: Este libro es producto de una exhaustiva investigaci\u00f3n de mu- chos a\u00f1os realizada por los autores dentro y fuera de fronteras. Aportando algunos rasgos de la rica personalidad, m\u00e9dica y do-cente, con una producci\u00f3n cient\u00edfica excepcional para la \u00e9poca, de \u00b7 Antonio Turnes \u00b7 XIXnuestro primer Decano oriental y el octavo desde la fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina de Montevideo. Un m\u00e9dico que cambi\u00f3 la historia de nuestra educaci\u00f3n m\u00e9dica, amplificando con ello la jerarqu\u00eda de nuestra Escuela de Medicina en la regi\u00f3n y el mundo en las d\u00e9cadas siguientes. Esta pr\u00edstina figura vivi\u00f3 breve pero inten-samente, dejando obra de trascendente proyecci\u00f3n futura, general-mente ignorada. Profesores y Decanos de la Facultad de Medicina han existi- do muchos. Algunos de ellos destacan por imprimir su sello con cambios trascendentes: planes de estudio, brillantez de su docen-cia cl\u00ednica, valor de sus aportes al ordenamiento en el crecimiento e incremento de valor de la Facultad como agente cultural; pro-mover la construcci\u00f3n de edificios y organizaci\u00f3n de los mismos. Otros lo fueron por las soluciones que aportaron para superar los grandes desaf\u00edos de la organizaci\u00f3n. Otros a\u00fan tuvieron actuaciones discretas o fueron producto de circunstancias pol\u00edticas, figuras de transici\u00f3n o transacci\u00f3n. Pero muy escasos fueron los que merecen recordarse con unci\u00f3n y reconocimiento por la magnitud de sus aportes y la valent\u00eda de haber encarado reformas tan fundamentales como trascendentes. Entre ellos, en un lugar muy destacado, se sit\u00faa Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, nuestro primer Decano oriental. Que en tiempos fermen-tales supo encauzar con cimientos muy firmes el desarrollo y creci-miento de la Facultad de Medicina. Como ha escrito Nicholas Murray Butler (1862-1947) 7: \"Tan solo hay tres grupos de personas: los que hacen que las cosas pasen, los que miran las cosas que pasan y los que preguntan qu\u00e9 pas\u00f3.\" Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed estuvo, sin duda, entre los primeros. Esta obra le hace justicia: queda plenamente verificado que \u00e9l fue una figura singular: esclarecido, ilustre, y digno de admiraci\u00f3n y respeto. 7 Nicholas Murray Butler fue un fil\u00f3sofo y educador, que se desempe\u00f1\u00f3 como Pre- sidente de la Columbia University, de Nueva York, entre 1902 y 1945. Recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz en 1931.1caP\u00ed t u l o i in tRo d u c c i \u00f3 n [Historia es] la t\u00e9cnica de la conversaci\u00f3n y la amistad con los muertos [...] S\u00f3lo es lo que tiene que ser cuando consigue entender a un hombre de otro tiempo mejor que \u00e9l mismo se ha enten- dido [...] pero no se puede lograr esto si no se descubren los \u00faltimos supuestos desde los cuales el antepasado vivi\u00f3 y en que, de puro serle eviden-tes, no pod\u00eda reparar. Por tanto, para entenderlo como \u00e9l se entend\u00eda, no hay m\u00e1s remedio que entenderlo mejor. Jos\u00e9 Ortega y Gasset 1 Con el presente ensayo proseguimos la serie de trabajos previos publicados a lo largo de muchos a\u00f1os por varios colegas miembros de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, en procura de elaborar una cr\u00f3nica de la Medicina nacional a punto de partida de las biograf\u00edas de sus principales figuras. Si bien es \u00e9sta s\u00f3lo una de las formas posibles de encararlo, entendemos que con ella se suman evidencias y reflexio- 1 Ortega y Gasset, J. Vel\u00e1zquez (1946), Madrid, Espasa Calpe, colecci\u00f3n Austral, 1963:52-53.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 2nes que luego, entretejidas con las provenientes de disciplinas tales como la historia general, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda, etc., formar\u00e1n un cuerpo de doctrina, a la vez s\u00f3lido y actual. La biograf\u00eda es siempre parcial, porta una contradicci\u00f3n en s\u00ed misma: pintar el retrato de alguien a quien s\u00f3lo conocemos por referencias. Salvo que se disponga versiones directas de tipo auto-biogr\u00e1fico o epistolar, la imagen del biografiado sufre distorsiones, lo que debe tenerse en cuenta a la hora de elaborar o estudiar este tipo de trabajos en los cuales hay elementos de distinta fiabilidad. Las sentencias fomuladas como ver\u00eddicas est\u00e1n influidas por la parte que el historiador toma en la cr\u00f3nica que narra. En suma, que en historia la objetividad es, a menudo, una utop\u00eda. Nos separa un siglo y cuarto de la muerte de Caraf\u00ed. La realidad ha cambiado radicalmente. Los datos acerca de su persona se han ido borrando en la bruma cada vez m\u00e1s espesa del olvido; no dispo-nemos siquiera de aquellos provenientes de la tradici\u00f3n familiar, ya que muri\u00f3 c\u00e9libe y sin descendencia. Subsisten escasos testimonios de circunstancia, muchos de los cuales se citan mutuamente (como en un juego de espejos), por lo que m\u00e1s que desentra\u00f1ar su efigie, la deforman todav\u00eda m\u00e1s. \u00bfPor qu\u00e9 hemos considerado interesante el abordaje de esta investigaci\u00f3n biogr\u00e1fica? Detr\u00e1s de Caraf\u00ed est\u00e1 nada menos que el inicio de la nueva Facultad de Medicina (luego del per\u00edodo que po- dr\u00edamos llamar fundacional), instituci\u00f3n que ha dado origen, hasta el momento, a toda la tradici\u00f3n nacional en la materia. Antes del suyo, s\u00f3lo hubieron esfuerzos desordenados por trasmitir un pro-grama de magros conocimientos a un menudo grupo de alumnos, sin una base cient\u00edfica rigurosa, alejados de la realidad cl\u00ednica y cu-yo principal prop\u00f3sito fue otorgar t\u00edtulos de doctor en Medicina y Cirug\u00eda, para llenar un vac\u00edo del que padec\u00eda nuestra Universidad durante su primer cuarto de siglo de existencia, y tambi\u00e9n la cultura uruguaya. Podr\u00eda decirse que Caraf\u00ed fue el verdadero organizador de la ense\u00f1anza de la Medicina (con los matices que veremos en el curso de la obra), quien, munido del sustento legal necesario (Ley \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 3Org\u00e1nica del 14 de julio de 1885), pudo erguirse como aut\u00e9ntico Decano, a\u00fan cuando contaba apenas con treinta a\u00f1os de edad. \u00bfQu\u00e9 notas hacen de Caraf\u00ed un elemento de singular impor- tancia? T uvo una completa formaci\u00f3n profesional gestada en tres capitales europeas de primera l\u00ednea: Barcelona, Montpellier y Par\u00eds. Fue el segundo oriental (lo precedi\u00f3 Pedro Visca) en desempe\u00f1arse como Interne Titulaire des Hepitaux et des Hospices de Paris, modo \u00f3ptimo de asentar la teor\u00eda en el terreno firme de la realidad se-g\u00fan la mentalidad fisiocl\u00ednica vigente. Fue el primero en elaborar y presentar trabajos de investigaci\u00f3n m\u00e9dica ante una comunidad tan reputada y exigente como era la francesa, aportes que tuvieron cierta repercusi\u00f3n internacional. En otras palabras, transplant\u00f3 a Montevideo diversos aspectos del esp\u00edritu universitario que hab\u00eda abrevado en los medios europeos. \u00bfCu\u00e1les fueron los rasgos que hicieron de \u00e9l una excepci\u00f3n (casi una rareza) en nuestro medio en la segunda mitad del siglo XIX? \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 4Con la excepci\u00f3n de Ferreira, Vilardeb\u00f3, Mu\u00f1oz, Vidal, M\u00e9ndez y Visca entre los orientales y de algunos extranjeros, la que aqu\u00ed actuaba era una comunidad m\u00e9dica heterog\u00e9nea, deficiente en mentalidad sistem\u00e1tica. Eran frecuentes los enfrentamientos de sus integrantes a trav\u00e9s de la prensa -verdaderas guerras m\u00e9dicas-, las rencillas entre grupos seg\u00fan sus nacionalidades, las disputas por el liderazgo asistencial y la posici\u00f3n social o pol\u00edtica. Caraf\u00ed fue una rara avis por su ya mencionada completa formaci\u00f3n europea, por no haber desarrollado tarea asistencial hospitalaria ni privada no-toria que hiciera de \u00e9l un competidor de sus colegas, habi\u00e9ndose dedicado, preferente aunque no exclusivamente a acciones docentes y administrativas; por fin, pero no lo menos importante, porque perteneci\u00f3 al grupo de los laicos cat\u00f3licos, una minor\u00eda dentro de los profesionales e intelectuales uruguayos. En consecuencia, son varias las inc\u00f3gnitas a develar con esta investigaci\u00f3n, entre ellas: \u00bfCu\u00e1l fue el real aporte de Caraf\u00ed a la reforma de la educa- ci\u00f3n m\u00e9dica, m\u00e1s all\u00e1 de la que jug\u00f3 dentro del impulso global que Alfredo V\u00e1squez Acevedo insufl\u00f3 al conjunto de la Universidad a partir de 1884? \u00bfHubo motivos ocultos que motivaron su alejamiento del Decanato de la Facultad de Medicina en circunstancias harto hos-tiles? \u00bfPor qu\u00e9 su recuerdo qued\u00f3 a tal punto opacado que casi no se recuerda su nombre? \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1\u00f3 desde las distintas jerarqu\u00edas adminis- trativas que ocup\u00f3? y si fueron importantes, \u00bfpor qu\u00e9 nunca alcanz\u00f3 (ni siquiera como candidato) el Rectorado de la Universidad? \u00bfQu\u00e9 importancia tuvo en la Medicina nacional, aparte del Decanato? \u00bfQu\u00e9 jerarqu\u00eda tuvo su obra cient\u00edfica, que damos a conocer por primera vez en este ensayo?5caP\u00ed t u l o ii oR\u00edGe n e s FaMi l i aRe s Bien sabemos que no puede admitirse la herencia de los caracteres adquiridos, pero el \u00e1mbito familiar del cual al-guien proviene ciertamente condiciona su mentalidad en cuanto a creencias, ambiciones, afinidades y directrices vocacionales. Interesa por eso hacer una breve s\u00edntesis introductoria acerca de la genealog\u00eda de Caraf\u00ed. La misma contribur\u00e1 a demostrar -tal como lo ha se\u00f1alado uno de nosotros (F .M.G.)- que nues-tros primeros m\u00e9dicos pertenecieron, casi todos, a familias de cier-to rango, aunque fueran descendientes, luego de lapsos variables, de inmigrantes europeos. El estudio de estos \u00faltimos ha mostrado que a veces fueron grupos de \u00e9lite, -como los ha calificado Juan A. Oddone, 2 no bien alcanzaba un cierto nivel econ\u00f3mico, daban prioridad a la educaci\u00f3n de sus hijos, a quienes enviaban a Europa para adquirir all\u00ed los conocimientos y aptitudes que pudieran hacer de ellos futuros personajes de relieve. Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed y Z\u00e1s naci\u00f3 en Montevideo el 15 de abril de 1853. Era hijo del matrimonio formado por el catal\u00e1n Ram\u00f3n Caraf\u00ed y Pey y la oriental Laura Matilde Z\u00e1s D\u00edas, consagrado en la Catedral Metropolitana el 23 de febrero de 1852. 3 La madre, oriunda de Montevideo, era hija de Jos\u00e9 Encarnaci\u00f3n Z\u00e1s y Gonz\u00e1lez (Montevideo, 1814- Id., 1879), que se hab\u00eda des- 2 Oddone, J. A. La emancipaci\u00f3n en el r\u00edo de la Plata, Montevideo, Ed. de la Banda oriental, 1966. 3 Ver Partida de Nacimiento en Anexo Documental N\u00ba1.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 6empe\u00f1ado como Oficial Mayor, secretario de la Comisi\u00f3n de Caridad, Diputado, Alcalde Ordinario de Montevideo y miembro de la Asamblea de Notables (durante el Sitio Grande). En 1836 ha-b\u00eda casado con Manuela Guiomar D\u00edas Noble (o Nobre), oriunda de Cerro Largo e hija del portugu\u00e9s Joaqu\u00edn Ignacio D\u00edas y de la oriental Isabel Mar\u00eda Noble (o Nobre). Jos\u00e9 Encarnaci\u00f3n era hijo, a su vez, de Jos\u00e9 Encarnaci\u00f3n de Z\u00e1s y P\u00e9rez (Montevideo, 1797-Id., 1866), \u00fanico oriental de los siete hijos (los dem\u00e1s eran espa\u00f1oles) de Buenaventura de Z\u00e1s y Carbia (f. Montevideo, 1837), oriundo de Vedra (La Coru\u00f1a, Espa\u00f1a), llegado a esta capital en 1794 tras ser convocado por su padre, Gabriel de Z\u00e1s y de Villa, de igual proce-dencia, establecido en Montevideo con anterioridad a 1782 y donde falleci\u00f3 en 1806. Este \u00faltimo era casado con Benita P\u00e9rez, tambi\u00e9n nacida en Vedra 4 y alcanz\u00f3 una holgada posici\u00f3n econ\u00f3mica. El padre, Ram\u00f3n Caraf\u00ed y Pey era natural de Barcelona, hijo de Gaspar Caraf\u00ed Torrelas (hijo de Jos\u00e9 Caraf\u00ed Tarrida y de Francisca Torrelas Madrides) y de la tambi\u00e9n catalana Antonia Pey Escri\u00fa (hija de Jos\u00e9 Pey Pl\u00e1 y Margarita Escri\u00fa Torradelas). Emigr\u00f3 a Montevideo en 1842, por invitaci\u00f3n de sus t\u00edos, ambos solteros, los comerciantes Jos\u00e9 y Ram\u00f3n Caraf\u00ed Torrelas, quienes vivieron primero en Buenos Aires, pero que figuran asentados ya en Montevideo en el censo de 1823. 5 El reci\u00e9n llegado form\u00f3 parte del Ej\u00e9rcito Nacional: el 18 de julio de 1844 (durante la Guerra y el Sitio Grande) fue ascen-dido de Ayudante 2\u00ba a Teniente 1\u00ba de la Compa\u00f1\u00eda de Volteadores. 6 M\u00e1s tarde fund\u00f3 en Montevideo un Instituto hidro-a\u00e9reo-ter\u00e1pico, en la calle Cerrito entre Maciel y P\u00e9rez Castellano (distante una cuadra y media del Hospital de Caridad). Dicho centro se asoci\u00f3 posteriormente al Instituto Dosim\u00e9trico de Par\u00eds. 7 8 9 Esa modalidad 4 Goldaracena, R. El libro de los Linajes, Montevideo, 2: 277-286 y Basso Hansen, Luc\u00eda En respuesta a Felicia Hilaria, Montevideo, 1992. 5 Censo de Montevideo del a\u00f1o 1823, Tesis de la Facultad de Humanidades, 2010. 6 Estado Mayor General del Ej\u00e9rcito. Secci\u00f3n \"Historia y Archivo\". Historia del Ej\u00e9rci- to Nacional, Bolet\u00edn Hist\u00f3rico, Mayo-agosto, 1952, n\u00ba 54-55: 147. 7 Brazeiro Diez, H. Historia de la Hidroterapia en el Uruguay, S.S.U.H.M, 1980; 2: 1886: figura una adhesi\u00f3n de Ram\u00f3n Caraf\u00ed y una carta de Francisco Antoni-no Vidal. 9 En 1888, el empresario y abogado espa\u00f1ol Emilio Reus (1848-1891) comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de un edificio, actualmente sede del Museo de Arte Precolombino e Ind\u00edgena, sito en 25 de mayo 279, con la finalidad de albergar un establecimiento \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 7terap\u00e9utica se hab\u00eda puesto muy en boga en Europa durante el si- glo XIX. Quienes la practicaban no eran por lo general m\u00e9dicos sino que actuaban en vinculaci\u00f3n con estos profesionales quienes los prove\u00edan de enfermos. En algunos casos los responsables practi-caban tambi\u00e9n la homeopat\u00eda, de la que hab\u00eda brotado la medicina dosim\u00e9trica en el siglo XIX. El principal representante de \u00e9sta \u00fal-tima doctrina fue el belga Adolphe Burggraeve (1806-1901), que la difundi\u00f3 a trav\u00e9s de institutos, conferencias y revistas. Ten\u00eda por principio utilizar los simples en peque\u00f1as dosis repetidas (general- mente como gr\u00e1nulos). Entre los montevideanos que adoptaron la homeopat\u00eda -exclusiva o conjuntamente con la alopat\u00eda- estaban Florentino Ortega (graduado de M\u00e9dico en Par\u00eds en 1876), V\u00edctor Rappaz (de nacionalidad suiza) y Ram\u00f3n Valdez Garc\u00eda, el \u00fanico catedr\u00e1tico de Homeopat\u00eda en la Facultad, designado en febrero de 1882, que no ejerci\u00f3 su docencia m\u00e1s que por espacio de algunas clases a causa de los des\u00f3rdenes protagonizados por los alumnos, 10 hasta que finalmente la c\u00e1tedra fue suprimida.11 Otra figura contro- vertida pero de gran notoriedad fue Monse\u00f1or Santiago Estr\u00e1zulas y Lamas, quien aparte de presb\u00edtero, pol\u00edtico y mas\u00f3n, practic\u00f3 la homeopat\u00eda, raz\u00f3n por la que fue acusado de ejercicio ilegal de la Medicina. Ram\u00f3n Caraf\u00ed, sin duda un m\u00e9dico frustrado, public\u00f3 en Buenos Aires un art\u00edculo (que m\u00e1s tarde reedit\u00f3 en Montevideo) acerca de la absorci\u00f3n cut\u00e1nea. 12 Dicho trabajo pone en evidencia el nivel de preparaci\u00f3n del autor, que fue un estudioso autodidacta; al mismo tiempo, su lectura resulta interesante porque versa sobre un tema de real inter\u00e9s fisiol\u00f3gico y terap\u00e9utico. m\u00e9dico hidro-termo-ter\u00e1pico. Fue proyectado por los arquitectos-ingenieros alema- nes Parcus y Siegerist, contando con una gran piscina de aguas calientes, biblioteca, sal\u00f3n de fumar y restorante, entre otras comodidades. Qued\u00f3 casi concluido en 1893, pero nunca lleg\u00f3 a inaugurarse debido a la crisis financiera del 90. 10 T urenne, A. Historia de la Facultad de Medicina de Montevideo. Vida, pasi\u00f3n y muerte de la c\u00e1tedra de homeopat\u00eda. Arch Urug Med Cir Esp, 1946, 28 (1-2): 425-455 y 576-597. 11 Bu\u00f1o, W. La c\u00e1tedra de Homeopat\u00eda de la Facultad de Medicina, Noticias, SMU 1975; 116-117: 4 y 118-119: 6. 12 Caraf\u00ed, Ram\u00f3n. cut\u00e1nea. Rev Med Quir Buenos Aires, 1875; 12: 276- 283. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 8 En 1892, junto con Joaqu\u00edn Canabal, redact\u00f3 un Manual de Termometr\u00eda M\u00e9dica, 13 destinado a la divulgaci\u00f3n. Los hijos del matrimonio Caraf\u00ed-Z\u00e1s fueron: Arcadio (casado con Concepci\u00f3n Areta Platero), Jos\u00e9 M\u00e1ximo (soltero), Arturo (sol- tero), Ram\u00f3n (casado con Sara Arredondo Areoso), Consuelo (ca-sada con Juan F . Furtado) y Laura (casada con Juan Miguel Castells Montestruch). Las vinculaciones con otros linajes uruguayos, tanto por los antepasados Z\u00e1s como por los descendientes del matrimo-nio, fueron numerosas. 14 13 Caraf\u00ed, R. y Canabal, J. Manual de Termometr\u00eda m\u00e9dica o gu\u00eda para las familias en la asistencia de los enfermos febriles, Montevideo, 1882. 14 La esposa de Gabriel de Z\u00e1s y Gonz\u00e1lez era sobrina de Juana Grandal, esposa de Antonio Lenguas; Manuela Guiomar D\u00edas era hermana de Juana, esposa de Fran-cisco Ara\u00facho (1794-1863); Laura Matilde Z\u00e1s era cu\u00f1ada de Gustavo Jacobsen (el sueco cuyo sonado sepelio determin\u00f3 la secularizaci\u00f3n de los cementerios durante el gobierno de Bernardo P . Berro), de Salvador Ramos (uno de los fundadores de la Asociaci\u00f3n Rural), de Jos\u00e9 Alvarez de Nav\u00eda y Dur\u00e1n de la Calle (emparentado con los Tomkinson-Nav\u00eda, uno de ellos casado con una Lafone Quevedo) y de Marceli-na Mart\u00ednez Dur\u00e1n (de Z\u00e1s-Penino, Z\u00e1s-Allende, Z\u00e1s-Thode, Z\u00e1s-Paz, Hughes-Z\u00e1s, etc.).\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 9 Laura Z\u00e1s D\u00edas de Caraf\u00ed Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed Z\u00e1s Laura Caraf\u00ed Z\u00e1s de Castells11caP\u00ed t u l o iii inFa n c i a y Ju v e n t u d Pr iMe r a i n t e r v e n Ci \u00f3 n M\u00e9 d iCa d e l Jo v e n Ca r a f \u00ed CoMo Pr aCt iCa n t e d u r a n t e l a Re v o l u c i \u00f3 n d e l a s la n z a s Por lo que acabamos de rese\u00f1ar, es de suponer que las dos ramas familiares estuvieron relacionadas al gobierno de la Defensa y al Partido Colorado. 15 Sin embargo, no existen documentos que permitan asegurar la adhesi\u00f3n de nuestro biografiado a dicha ideolog\u00eda pol\u00edtica, dentro de la cual surgieron y desaparecieron, en el curso de pocos a\u00f1os, varias tendencias, por lo que no es f\u00e1cil seguir los complicados meandros de su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica ni la de sus participantes. Los Caraf\u00ed-Z\u00e1s formaban parte del incipiente patriciado uruguayo, ya que si bien el padre era inmi-grante catal\u00e1n, su familia, lo mismo que la de su esposa, integraron el grupo m\u00e1s notorio de nuestra poblaci\u00f3n, tanto econ\u00f3mica como culturalmente, desde tiempos previos a la independencia. 15 Caso similar fue el de Francisco Bauz\u00e1 (1849-1899), coet\u00e1neo e ideol\u00f3gicamente muy pr\u00f3ximo a Jos\u00e9 M\u00e1ximo, nacido durante el Sitio Grande, de familia tambi\u00e9n colorada y cat\u00f3lica y que, a\u00f1os despu\u00e9s, se incorpor\u00f3 al laicado militante de esta confesi\u00f3n.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 12Dice el m\u00e9dico historiador de la Medicina Walter Piaggio Garz\u00f3n: Caraf\u00ed se educ\u00f3 en un hogar de heredado se\u00f1or\u00edo, vaciado en el molde antiguo y creci\u00f3 bajo la disciplina austera de sus padres en un ambiente cristiano. Poco es lo que podr\u00edamos aportar sobre sus a\u00f1os j\u00f3venes a no ser, la preferencia por los estudios bio-filos\u00f3ficos y de humanidades.16 Recibi\u00f3 su formaci\u00f3n primaria y secundaria en el Colegio de los Padres Escolapios, fundado en Montevideo en 1836 por el Presb\u00edtero Pedro Giralt (Catalu\u00f1a, 1799- Montevideo, 1879), quien hab\u00eda integrado a esa empresa pedag\u00f3gica a sus colegas Francisco Mata, Santiago Llobeteras y Antonio Masram\u00f3n, todos ellos catalanes. Este centro de ense\u00f1anza alcanz\u00f3 gran prestigio y en \u00e9l se educaron los hijos de las principales familias uruguayas. Giralt tuvo una larga trayectoria docente e ideol\u00f3gica. Fue profesor de lat\u00edn y adjunto de teolog\u00eda en la Universidad Mayor; m\u00e1s tarde se aproxim\u00f3 al positi- vismo, participando de la fundaci\u00f3n del Club Universitario (1868) y del Ateneo del Uruguay (1877); finalmente dej\u00f3 el sacerdocio y se afili\u00f3 a la masoner\u00eda. No perteneci\u00f3 Caraf\u00ed a ninguna de las insti-tuciones que acabamos de mencionar, ni tampoco se involucr\u00f3 -al menos durante su juventud- en las encendidas discusiones entre espiritualistas, cat\u00f3licos y positivistas, iniciadas hacia 1870 y que duraron por espacio de casi dos d\u00e9cadas. 17 Jos\u00e9 M\u00e1ximo finaliz\u00f3 el primer a\u00f1o de bachillerado en agosto de 1869. 18 Desconocemos por qu\u00e9 no lo complet\u00f3 en Montevideo, ha- ciendo un par\u00e9ntesis de m\u00e1s de un semestre previo a su viaje. Sinti\u00f3 una precoz inclinaci\u00f3n por la medicina y fue as\u00ed que 1870, con 17 a\u00f1os, form\u00f3 parte en calidad de practicante del grupo m\u00e9dico que respaldaba al Ej\u00e9rcito gubernista, en ocasi\u00f3n del levantamiento ar- 16 Piaggio Garz\u00f3n, W. Nuestra Facultad de Medicina en su primera \u00e9poca. Los ini- ciadores. Evocaci\u00f3n de la gran figura m\u00e9dica del Profesor Caraf\u00ed, El D\u00eda Med Urug, 1946; 159: 467, 469, 487, 489-492. En: S. Burgues Roca y J. Gil P\u00e9rez (eds): Walter Piaggio Garz\u00f3n (1889-1954). Pediatra, docente universitario y escritor. Ses. Soc Urug Hist Med 1989; 11: 1-86. 17 Ardao, Arturo. Espiritualismo positivismo en el Uruguay, Montevideo, Asoc Est De- recho ed, 1950. 18 Ver: Certificado del 6.IX.869, que figura en la ficha de inscripci\u00f3n en la Facultad de Medicina de Par\u00eds; Cap\u00edtulo VII y Anexo Documental N\u00ba 4.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 13mado del General Timoteo Aparicio (1814-1882) contra el gobier- no constitucional de su colega el Presidente General Lorenzo Batlle y Grau (1810-1887), iniciado en marzo de 1870. Esta contienda dur\u00f3 hasta 1872 (para entonces Caraf\u00ed hac\u00eda m\u00e1s de un a\u00f1o que estaba en Europa). Es conocida como la Revoluci\u00f3n de las Lanzas, ya que fue el \u00faltimo enfrentamiento armado al estilo de los que ha-b\u00edan tenido lugar durante la patria vieja, antes que se introdujeran los rifles Remington o similares. Si bien no exist\u00eda una Sanidad del Ej\u00e9rcito, el Cirujano Mayor, Germ\u00e1n Segura Villademoros (1839-1901), designado como tal el a\u00f1o anterior cuando reci\u00e9n retornaba de Buenos Aires con el t\u00edtulo obtenido en la Facultad de Medicina de dicha ciudad, s\u00f3lo hizo espaciadas salidas a campa\u00f1a como par-te de la escolta presidencial, siendo reemplazado en oportunidades por el doctor Eusebio Gerona. 19 20 En alguna de esas expediciones, as\u00ed como en las salas del Hospital de Caridad, asistir\u00eda Caraf\u00ed a los heridos y ayudar\u00eda a los cirujanos cuando efectuaban curaciones, amputaciones, etc. 19 Eusebio Gerona y Boy actu\u00f3 luego como M\u00e9dico de Polic\u00eda en Salto, sucediendo a Apollon de Mirbeck y m\u00e1s tarde en Maldonado, departamento en el cual la to-ponimia recuerda su nombre: Paso Gerona. Hab\u00eda nacido en Mallorca, estudi\u00f3 en Barcelona y Madrid, revalidando su t\u00edtulo ante el Consejo de Higiene P\u00fablica el 22 de febrero de 1853 (Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n: Apollon de Mirbeck [1808-1891]), 20 El Ej\u00e9rcito revolucionario tuvo como Cirujano al Doctor Pedro Capdehourat (1803-1880).15caP\u00ed t u l o iv vi aJe a BaRc e l o n a y c u lMi n a c i \u00f3 n d e l Bac h i l l e Rat o En febrero de 1871, Caraf\u00ed parti\u00f3 rumbo a la Ciudad Condal para proseguir sus estudios. Su contempor\u00e1neo y amigo, Joaqu\u00edn de Salterain (1856-1926) hab\u00eda emprendido viaje el a\u00f1o anterior con el mismo destino y prop\u00f3sito, pero pronto debi\u00f3 regresar por motivos de salud. Tambi\u00e9n en 1871, re-tornaba al Uruguay Pedro Visca (1840-1912), procedente de Par\u00eds, donde hab\u00eda obtenido el doctorado en Medicina y Cirug\u00eda. 21 Auspiciando ese viaje, los padres de Caraf\u00ed pretend\u00edan ofrecerle la garant\u00eda de una buena formaci\u00f3n acad\u00e9mica, en premio a su pre-cocidad y diligencia, al par que evitarle riesgos -que de hecho ya ha-b\u00eda corrido-, a consecuencia de la inestable situaci\u00f3n socio pol\u00edtica que viv\u00eda nuestro pa\u00eds. La misma trayectoria que ahora emprend\u00eda Caraf\u00ed la hab\u00eda recorrido, medio siglo antes, Teodoro M. Vilardeb\u00f3 (1803-1857), 22 tambi\u00e9n hijo de un catal\u00e1n. Con destino similar ir\u00edan posteriormente otros j\u00f3venes reto\u00f1os de inmigrantes de buena posici\u00f3n. Podemos conjeturar que el padre de Jos\u00e9 M\u00e1ximo con- 21 Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . Pedro Visca. Fundador de la Cl\u00ednica m\u00e9dica en el Uruguay, Montevi- deo, 1983. 22 Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . Teodoro M. Vilardeb\u00f3. Primer m\u00e9dico uruguayo. Montevideo, Acad Nac Med, 1989.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 16servara vinculaciones familiares y de amistad en Barcelona, las que habr\u00e1n brindado acogida al joven estudiante. Luego del derrocamiento de la reina Isabel II (1833-1904) en 1868 se convocaron las Cortes constituyentes, reunidas a partir del 15 de enero del a\u00f1o siguiente. El texto Constitucional por \u00e9stas elaborado es tenido por muchos historiadores como la primera Constituci\u00f3n democr\u00e1tica del Reino de Espa\u00f1a que consagraba el su-fragio universal, el derecho de reuni\u00f3n, la libertad de imprenta y de culto, al tiempo que proclamaba la soberan\u00eda nacional, indicando que todos los poderes del Estado surg\u00edan de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola, cu-ya forma de gobierno ser\u00eda la monarqu\u00eda parlamentaria, dando un gran papel a las Cortes, aut\u00e9nticas representantes del pueblo. Esta Ley fundamental estuvo en vigencia hasta 1876. Se iniciaba as\u00ed el conocido como sexenio liberal, per\u00edodo en que florecieron, impulsadas por dicha ideolog\u00eda, ciencias y artes, lo que dio lugar a la fundaci\u00f3n de Academias, Escuelas y Facultades de diferente jerarqu\u00eda. Amadeo I de Saboya (1845-1890), apodado el Rey Caballero, ocup\u00f3 el trono de Espa\u00f1a en enero 1871 por elecci\u00f3n parlamentaria, del que fue depuesto en febrero 1873. Entretanto, en 1872 estallaba la tercera guerra carlista que se prolong\u00f3 hasta 1876, a ra\u00edz de la cual ocurrieron enfrentamientos con participaci\u00f3n de mi-litares, trabajadores, intelectuales y estudiantes, a los que Barcelona no fue ajena. En febrero de 1873 se instaur\u00f3 la Primera Rep\u00fablica Espa\u00f1ola, que perdur\u00f3 hasta el golpe de Estado del General Manuel Pav\u00eda (1827-1895), perpetrado el 3 de enero de 1874 y que con-dujo a la restauraci\u00f3n borb\u00f3nica con el ascenso al trono de Alfonso XII (1857-1885). La usurpaci\u00f3n del poder por la fuerza fue seguida de una feroz persecuci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual los m\u00e1s comprometidos de los republicanos debieron emigrar a Am\u00e9rica. Fue as\u00ed que desem-barcaron en Uruguay algunos de notoria jerarqu\u00eda intelectual, co-mo fue el caso del m\u00e9dico catal\u00e1n Dr. Francisco Su\u00f1er y Capdevila (1842-1916), que en 1876 ser\u00eda el primer Decano y Profesor de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina de Montevideo. 23 23 Tambi\u00e9n arribaron al Uruguay en esas condiciones, el bisabuelo de R.P .F ., don Juan Pou y Cardoner, Licenciado en Letras en Gerona y su hermano Jos\u00e9, Licenciado en \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 17Esta circunstancia harto dif\u00edcil que se viv\u00eda en Espa\u00f1a pudo haber sido una de las razones para que Caraf\u00ed decidiera proseguir sus estudios en Montpellier, sin perjuicio que tambi\u00e9n lo atrajera el gran prestigio de las instituciones de ense\u00f1anza m\u00e9dica francesas. El Instituto de Segunda Ense\u00f1anza de Barcelona donde Caraf\u00ed curs\u00f3 el fin de su Bachillerato (conocido como Instituto Jaime Balmes) fue fundado en 1845 bajo la \u00e9gida de la Iglesia Cat\u00f3lica. Como sucedi\u00f3 en casi todas las provincias espa\u00f1olas, los primeros de tales colegios fueron naciendo, en el per\u00edodo entre 1836 y 1857, sobre la base de escuelas o seminarios preexistentes, mucho m\u00e1s an-tiguos. En ese \u00faltimo a\u00f1o se promulg\u00f3 la llamada Ley Moyano, que sent\u00f3 las bases administrativas de dichos centros de educaci\u00f3n. Para tener una idea de la importancia del Instituto Balmes, con- signamos que el n\u00famero de sus alumnos superaba los 350 y que prestigiosos intelectuales integraban su elenco profesoral. Como se aprecia en el texto que inmediatamente comentaremos, el Bachillerato constaba de dos a\u00f1os, de los que Caraf\u00ed curs\u00f3 s\u00f3lo el \u00faltimo. De acuerdo al programa vigente, no hab\u00eda diferencia seg\u00fan la orientaci\u00f3n del estudiante en caso de ingresar a la Universidad. Inclu\u00eda tanto humanidades (latinidad, po\u00e9tica y ret\u00f3rica, psicolog\u00eda, l\u00f3gica y \u00e9tica, historia universal y espa\u00f1ola, idioma franc\u00e9s) como ciencias (matem\u00e1ticas, ciencias naturales, geograf\u00eda, fisiolog\u00eda e hi-giene), con un franco predominio de las primeras. No se ense\u00f1aba religi\u00f3n, a consecuencia del liberalismo imperante en esa \u00e9poca, que fue ganando la mentalidad de la \u00e9lite intelectual espa\u00f1ola. Vayamos a la versi\u00f3n del peri\u00f3dico barcelon\u00e9s La Imprenta, del 3 de octubre de 1871: El domingo \u00faltimo [primero de octubre] tuvo lugar el acto de inaugurar solemnemente la apertura del curso escolar de 1871 a 1872 [en el Instituto de Segunda Ense\u00f1anza]. Para esta cere- monia se hab\u00eda habilitado una de las salas del local que ocupa el Instituto. [En] la testera se hallaban, adem\u00e1s del se\u00f1or Director, los Catedr\u00e1ticos del Instituto, el M. I. se\u00f1or presidente de esta aca- Medicina y Cirug\u00eda en la Facultad de Barcelona; ambos se radicaron en Colonia del Sacramento. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 18demia Marcelino Rodr\u00edguez-Arango [1817-1902, magistrado progresista], el diputado Eusebio Jover [y Marquet, 1839-1919] y el alcalde como representante del Ayuntamiento. El nuevo direc- tor, dando una prueba de la deferencia que le merece la prensa, adem\u00e1s de haber dirigido una atenta invitaci\u00f3n a los peri\u00f3dicos de Barcelona, tuvo la galanter\u00eda de se\u00f1alar puestos distinguidos a los representantes de los diarios de esta capital que asistieron a la cere-monia. El se\u00f1or don Jos\u00e9 Ortega y Espin\u00f3s [1815-1876, latinista y escritor, fue director del Instituto en el per\u00edodo 1871-1875; no ten\u00eda relaci\u00f3n de parentesco con el fil\u00f3sofo Jos\u00e9 Ortega y Gasset] se ocup\u00f3 en su discurso de la historia de los Institutos de Segunda Ense\u00f1anza 24, examinando los diversos criterios que han primado en las regiones oficiales para dirigir la misma, y despu\u00e9s de leer una serie de datos estad\u00edsticos de inter\u00e9s para la ense\u00f1anza, concluy\u00f3 dando sanos y provechosos consejos a los escolares. Al ter-minar, una salva de aplausos premi\u00f3 el trabajo del se\u00f1or Ortega. A continuaci\u00f3n, da cuenta de la entrega de premios: Pasose luego a la distribuci\u00f3n de diplomas a los alumnos que ganaron las oposiciones el a\u00f1o anterior, siendo los siguientes: don Francisco Senat e Izquierdo y Gustavo Puig y Girau en el primer curso de latinidad. En este premio obtuvo accesit don Guillermo Lle\u00f3 y Moy [luego, Oficial de Ingenieros]. En el segundo curso de latinidad, don Felipe Fort y don Joaqu\u00edn Marsillach y Lleonart [1853-1885, futuro cr\u00edtico musical, profundo conocedor de la obra de Richard Wagner]; accesit: don Agust\u00edn Foniols y Anglada. En ret\u00f3rica y po\u00e9tica, don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, don Juan Freixas y Abreu, don Jos\u00e9 Mart\u00ed y Coll y don Enrique Puig y Villasau; en geograf\u00eda, don Amadeo Aguirre y Hern\u00e1ndez, el ya citado don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, don Luis Martorell, don Juan L\u00f3pez y Mart\u00ed y don Guillermo Lle\u00f3 y Moy; en historia universal, don Joaqu\u00edn Marsillach y Lleonart, don Antonio Mart\u00ednez y Gonz\u00e1lez y don Agust\u00edn Cant\u00f3 y M\u00e1s; en historia de Espa\u00f1a, don Agust\u00edn Cant\u00f3 y M\u00e1s, don Jos\u00e9 Senat e Izquierdo, Vicente Viza y Mart\u00ed, don Antonio Pi\u00f1ol y Perram\u00f3n, don Jos\u00e9 Llorens y Rius; en psicolog\u00eda, l\u00f3gica y \u00e9tica, don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s; en matem\u00e1ticas (primer curso) don Eduardo Agust\u00ed y Saladrigas, habiendo obtenido accesit don Jos\u00e9 24 Ortega y Espin\u00f3s, Jos\u00e9 Discurso inaugural le\u00eddo el d\u00eda 1\u00ba de octubre de 1871 en el Ins- tituto Provincial de Segunda Ense\u00f1anza de Barcelona en el Acto Solemne de la apertura del curso acad\u00e9mico de 1871-1872, Barcelona, Imp. Tom\u00e1s Gorchs, 1871. Las negritas son nuestras.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 19Domenech; en matem\u00e1ticas (segundo curso), don Baltasar Pons y Pla y accesit don Manuel Sastre y Abricio; en historia natural, don Jos\u00e9 Ors y Rosal [futuro abogado, padre del escritor Eugenio d'Ors], don Felipe Margarit y Coll [1855-1938, en a\u00f1os poste- riores Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda en Barcelona, con des- tacada actuaci\u00f3n como cirujano pedi\u00e1trico] y don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s; en fisiolog\u00eda e higiene, el nombrado don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s; en franc\u00e9s, don Juan Homs y Homs, y el premio extraordinario de la secci\u00f3n de letras, don Antonio Navarro y Contreras, no habi\u00e9n- dose adjudicado el correspondiente a ciencias. El alumno don Jos\u00e9 Caraf\u00ed y Z\u00e1s obtuvo cinco distintos premios; al recoger el \u00faltimo fue saludado con una salva de aplausos. Luego despu\u00e9s se reparti\u00f3 entre los asistentes la memoria que se hab\u00eda acabado de leer.25 Caraf\u00ed culmin\u00f3 as\u00ed el Bachillerato a comienzos de octubre de 1871 con notable desempe\u00f1o, quedando en condiciones reglamen-tarias de ingresar a la Facultad de Medicina. Lo propio sucedi\u00f3 con algunos condisc\u00edpulos que llegar\u00edan a ser figuras prominentes de la vida cultural catalana. V\u00e9ase que entre ellos no figura Joaqu\u00edn de Salterain, a la saz\u00f3n en Barcelona, porque segu\u00eda sus estudios en los Escolapios. 25 La Imprenta, 1871, A\u00f1o I, N\u00ba 36, martes 3 de octubre de 1871: 809-811. Los nom- bres en negrita son nuestros.21caP\u00ed t u l o v es t u d i o s d e Medicina e n l a Fa c u l t a d d e BaRc e l o n a A comienzos de 1872, Jos\u00e9 M\u00e1ximo inici\u00f3 su carrera en la Facultad de Medicina de la Universidad de Barcelona. Dos datos interesantes a consignar al respecto: en ese a\u00f1o tambi\u00e9n debuta en los estudios m\u00e9dicos la primera mujer que pis\u00f3 las aulas universitarias en Espa\u00f1a, Elena Maseras (1852-1900), licenciada en 1882 y que se dedic\u00f3 a la ense\u00f1an-za. Tambi\u00e9n hac\u00eda lo propio en la Facultad de Letras, Marcelino Men\u00e9ndez y Pelayo (1856-1912), que permanecer\u00eda en Barcelona por espacio de dos a\u00f1os, a los que m\u00e1s tarde evoc\u00f3 como \"los m\u00e1s provechosos de su carrera universitaria\". Otro hecho a tener presente es que en 1877 -luego de permanecer cierto tiempo en Buenos Aires- ingres\u00f3 a aquella Facultad el uruguayo Isabelino Bosch (1854-1924?), que obtuvo m\u00e1s tarde el doctorado en Madrid, revalid\u00e1n-dolo en Montevideo en abril de 1883, donde tuvo notoria actua-ci\u00f3n como m\u00e9dico militar, miembro del Consejo de Higiene P\u00fablica y primer profesor de Cl\u00ednica obst\u00e9trica de nuestra Facultad. 26 En 1878 tambi\u00e9n ingresaba en la misma Casa de Estudios, Francisco 26 Previamente a su inscripci\u00f3n en Barcelona, se suscit\u00f3 un incidente a ra\u00edz del no re- conocimiento de los documentos presentados referentes a los estudios secundarios realizados por Bosch en Montevideo, lo que motiv\u00f3 intercambio de notas entre los Ministerios de Relaciones Exteriores de los dos pa\u00edses. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 22Soca (1856?-1922), quien luego termin\u00f3 la carrera en Montevideo (1883), para cursarla otra vez \u00edntegramente en Par\u00eds (1884-1888). Este \u00faltimo ser\u00eda, con el paso de los a\u00f1os, profesor de Cl\u00ednica de Ni\u00f1os, catedr\u00e1tico de Cl\u00ednica M\u00e9dica, Rector de la Universidad y pol\u00edtico. En 1872 la Universidad de la Ciudad Condal se traslad\u00f3 a su nuevo edificio, especialmente constru\u00eddo al efecto, que el a\u00f1o anterior hab\u00eda albergado la Exposici\u00f3n Catalana. Los cursos de la Facultad de Medicina se desarrollaban en el antiqu\u00edsimo Hospital de la Santa Cruz y San Pablo. Ejerc\u00eda entonces el Rectorado el Presb\u00edtero D. Antonio Berg\u00e9s y el Vice-Rectorado, el m\u00e9dico D. Francisco de Paula Folch. El Decanato de Medicina era ocupado por el farmac\u00e9utico D. Antonio S\u00e1nchez Comendador y Pagnucci, actuando D. Fructuoso Plans como Secretario. El elenco profesoral estaba integrado por un des-tacado grupo de profesionales, casi todos pertenecientes a la genera-ci\u00f3n nacida y formada en la primera mitad del siglo XIX. 27 El n\u00famero de estudiantes de Medicina durante los a\u00f1os que nos ocupan eran los que se indican a continuaci\u00f3n: 1870-1871: 1039 1871-1872: 1243 1872-1873: 1284 28 Como puede apreciarse, la Universidad de Barcelona era una instituci\u00f3n de gran importancia, en la que los aspirantes a m\u00e9dicos prevalec\u00edan netamente sobre los de otras carreras. Sin embargo, all\u00ed s\u00f3lo se conced\u00eda el t\u00edtulo de Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda; el Doctorado \u00fanicamente pod\u00eda obtenerse en Madrid luego de se-guir ciertos cursos, rendir los ex\u00e1menes respectivos y defender una Tesis. 27 Ver Anexo Documental N\u00ba 2. 28 Sigu\u00e1n, Miguel. Textos y Documentos. La Universidad de Barcelona, Barcelona, 1872\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 23 En Anatom\u00eda (primer curso) Caraf\u00ed fue alumno de Jos\u00e9 de Letamendi y Manjarr\u00e9s (Barcelona, 1828- Madrid, 1898), quien, luego de desempe\u00f1arse como catedr\u00e1tico de esa materia en Barcelona durante veinti\u00fan a\u00f1os (desde 1857 a 1878), pas\u00f3 a serlo de Patolog\u00eda M\u00e9dica en Madrid, donde lleg\u00f3 a Decano. Nos explayarermos sobre la personalidad de Letamendi, tan rica como controvertida. Habiendo estudiado filosof\u00eda con Francisco Javier Llorens i Barba (1820-1872), Letamendi se hizo m\u00e9dico y cirujano con destacada pr\u00e1ctica y decidida y valiente participaci\u00f3n en opor-tunidad de epidemias. En 1866 pronunci\u00f3 la oraci\u00f3n inaugural del Instituto M\u00e9dico (especie de centro libre de estudios m\u00e9dicos), fun- dado por su amigo, el positivista e iniciador de la psiquiatr\u00eda espa-\u00f1ola, Jos\u00e9 Gin\u00e9 y Partag\u00e1s (1836-1903); en esa oportunidad sent\u00f3 una concepci\u00f3n antropol\u00f3gica propia, el dualismo real. A partir de entonces, se fue planteando un antagonismo entre tal ideolog\u00eda y el evolucionismo defendido por el Decano matritense Pedro Mata (1811-1877). Fallecido \u00e9ste, Letamendi se present\u00f3 al concurso de Patolog\u00eda M\u00e9dica en la Capital del Reino, para lo cual public\u00f3 un Plan de reforma de la Patolog\u00eda general y su Cl\u00ednica. T uvo entonces profundas diferencias filos\u00f3ficas con varios colegas, a causa de su \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 24conservadurismo.29 Aparte \"de cirujano y, como vimos, fil\u00f3sofo, fue organizador de la ense\u00f1anza y artista: en literatura cultiv\u00f3 el g\u00e9nero de los que le hac\u00edan sentir y pensar; en m\u00fasica, Wagner y Motzart le cautivaban; en medicina, Hip\u00f3crates y \u00e9l.\" 30 En su Canon perpetuo de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, para uso de estudiantes y a\u00fan de m\u00e9dicos j\u00f3venes, agreg\u00f3 un ap\u00e9ndice con 830 aforismos cuya originalidad y vera- cidad son para tener muy en cuenta a\u00fan hoy en d\u00eda. No escap\u00f3 a su gran ingenio la redacci\u00f3n de los Elementos de lexicolog\u00eda griega, con aplicaciones al vocabulario t\u00e9cnico m\u00e9dico (1881). Tambi\u00e9n fue Senador del Reino, situaci\u00f3n desde la que produjo numerosos proyectos vinculados con la medicina legal, aspectos sociales de su profesi\u00f3n, etc. Cabe agregar su producci\u00f3n como compositor mu-sical, autor de doce obras, incluyendo una Misa de R\u00e9quiem, de 1887. \"Tambi\u00e9n se hizo admirar como pintor [con prodigiosa faci- lidad dibujaba los \u00f3rganos y representaba los diversos tejidos utili-zando l\u00e1pices de distintos colores], pero no paraban aqu\u00ed sus aptitu- des pict\u00f3ricas, sino que ejecut\u00f3 tambi\u00e9n cuadros al \u00f3leo sobre asuntos de Anatom\u00eda, que figuraron dignamente en la Exposici\u00f3n Universal de Par\u00eds de 1867, siendo elogiados por cirujanos tan eminentes como los Dres. N\u00e9laton y Tardieu [...] Estos excelentes cuadros figuran hoy en el Museo Anat\u00f3mico de la Universidad de Barcelona [...] Pint\u00f3, adem\u00e1s, un gran lienzo de 24 metros cuadrados, explicativo de sus con- ferencias acerca del Origen de la escritura [...] que cedi\u00f3 luego a los PP . Agustinos del Escorial.\" 31 Importa se\u00f1alar tambi\u00e9n que Caraf\u00ed fue alumno del catedr\u00e1- tico de Anatom\u00eda II, Carlos de Sil\u00f3niz Ortiz (C\u00e1diz, 1818-Barce-lona, 1898), gravitante figura de la Medicina espa\u00f1ola. Luego de graduarse en su ciudad natal, hizo varias pasant\u00edas en Par\u00eds entre 1840 y 1843, fecha \u00e9sta \u00faltima en que se traslad\u00f3 definitivamente a Barcelona. Precozmente, en 1857, public\u00f3 un libro titulado Del Microscopio en su Aplicaci\u00f3n Diagn\u00f3stica, por lo que puede ser con- siderado como el precursor en su pa\u00eds de la teor\u00eda celular, que re- 29 Cardoner Planas, A. Algo m\u00e1s acerca de Letamendi. An Med Cir, 1969; 49 (215): 381-387. 30 Ib\u00eddem: 52-53.\u00b7 Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 25ci\u00e9n surgir\u00eda con la publicaci\u00f3n de la Cellularpathologie de Rudolph Virchow (1821-1902), cuya primera edici\u00f3n alemana apareci\u00f3 en 1858. Entre 1857 y 1862, Sil\u00f3niz visit\u00f3 varias veces los centros m\u00e9-dicos de Par\u00eds y Londres. De especial significaci\u00f3n es su Tratado de Anatom\u00eda, que recoge las lecciones correspondientes a los cursos de 1868-1869 y 1869-1870, al que incorpora la embriolog\u00eda y la ana-tom\u00eda comparada. 32 Es probable que este libro haya servido como texto de estudio a nuestro biografiado, aunque tambi\u00e9n recurrir\u00eda al de Philibert-Constant Sappey (1810-1896),33 que nos consta que empleaba como gu\u00eda para el dictado de sus cursos en Montevideo. Es posible que Sil\u00f3niz despertara en Caraf\u00ed la admiraci\u00f3n por la Medicina francesa y lo alentara en su proyecto de proseguir los es-tudios al norte de los Pirineos. No cabe duda que recibi\u00f3 de \u00e9l una buena formaci\u00f3n anat\u00f3mica, con un cariz embriol\u00f3gico, histol\u00f3gi-co y fisiol\u00f3gico. Este \u00faltimo encare ha sido recordado por algunos de quienes fueron alumnos de Caraf\u00ed como uno de los rasgos de su ense\u00f1anza, de la cual no han quedado apuntes ni publicaciones. 32 Siloniz Ort\u00edz, C. Primer Curso de Anatom\u00eda Descriptiva y General o Tratado de Anato- m\u00eda. Esquelotolog\u00eda, Miolog\u00eda, Esplacnolog\u00eda, Barcelona, Imp. del Diario de Barcelona. Lecciones dadas en el a\u00f1o escolar 1868-1869, Barcelona, Imp del Diario de Barcelona, 1870 y Segundo curso de Anatom\u00eda Descriptiva y General. Angiolog\u00eda, estesiolog\u00eda. Em- briolog\u00eda, Anatom\u00eda General. Lecciones dadas en el a\u00f1o escolar de 1869 a 1870, Barce- lona, Imp. del Diario de Barcelona, 1874 (2\u00aa Ed.). 33 35 vols.27caP\u00ed t u l o vi co n t i n u a c i \u00f3 n d e l o s e s t u d i o s M\u00e9 d i c o s e n Mo n tPe l l i eR ay u d a n t e d e an a t o M\u00ed a y d e Medicina oPeRa t oRi a En noviembre de 1873, Caraf\u00ed se matricul\u00f3 en la Facultad de Medicina de Montpellier, con los documentos de rev\u00e1-lida autorizados por el consulado en Marsella. Rindi\u00f3 el primer examen en dicha Facultad el 13 de noviembre de 1873 y el \u00faltimo, antes de trasladarse a Par\u00eds, el 28 de julio de 1874. Permaneci\u00f3 en Montpellier por espacio de dos semestres. Dichos datos constan en el expediente acad\u00e9mico de esa ciudad: 34 Noms des 3: 28 Juillet 1874. Bien Satisfais[ant].35 Se desempe\u00f1\u00f3, como lo consigna en la lista de t\u00edtulos que apa- recen al pie de su nombre en la tesis de Par\u00eds, primero como El\u00e8ve de l'Ecole Pratique de Dissection y luego, en 1874 y por concurso, como El\u00e8ve de M\u00e9decine op\u00e9ratoire, etapa inicial -como en nuestro medio- de la carrera docente.36 Si bien las c\u00e1tedras ten\u00edan diferentes profe- sores, anatom\u00eda patol\u00f3gica, medicina operatoria e histolog\u00eda se ense\u00f1aban todas en el \u00e1mbito de la Ecole Pratique. La pen\u00faltima de las ellas fue una dis- ciplina con larga tradici\u00f3n en Francia, de cuyos Coll\u00e8ges de chirurgie surgieron los primeros y notables cirujanos, casi todos con notoria actuaci\u00f3n en el campo de batalla. Con las reformas introducidas lue-go de la Revoluci\u00f3n, Medicina y Cirug\u00eda quedaron definitivamente fusionadas, hecho de singular importancia en su evoluci\u00f3n futura. Caraf\u00ed se inici\u00f3, en consecuencia, en la materia que ser\u00eda la suya en Montevideo, seg\u00fan la modalidad de la docencia junto al cad\u00e1ver, en cierto modo paralela a la ense\u00f1anza al pie de la cama del enfermo. La c\u00e1tedra de Anatom\u00eda estaba a cargo del cirujano Justin Benoit (1813-1893) a partir de 1850. La de Medicina operato-ria fue profesada, con posterioridad a 1869, por Etienne-Fr\u00e9d\u00e9ric Buisson (1813-1884), quien alcanz\u00f3 el Decanato de la Facultad en 1878, jerarqu\u00eda en la que desarroll\u00f3 una memorable gesti\u00f3n. El per\u00edodo comprendido entre 1800 y 1927 -que incluye la corta actuaci\u00f3n montpelleriana de Caraf\u00ed- ha sido catalogado de glorioso por los historiadores de la Anatom\u00eda en dicha Facultad. La ense\u00f1anza de la misma se remontaba a 1340 con Guy de Chauliac (1300-1368); ten\u00eda, por consiguiente, una tradici\u00f3n varias veces se-cular. La creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Anatom\u00eda y del Conservatorio de Anatom\u00eda en 1794 coincidi\u00f3 con el establecimiento del Prosectorado 35 Universit\u00e9 Montpellier 1- Archives Montpellier. R\u00e9pertoire des inscripts, 1869-1884. Lo destacado en negrita est\u00e1 manuscrito en el certificado. 36 El disector existi\u00f3 en Montevideo desde el inicio de la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda (1876), quiz\u00e1s por el influjo montpelleriano ejercido por Jurkowski.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 29(1794-1902), a lo que en 1811 se sum\u00f3 la inauguraci\u00f3n de la Ecole Pratique d'Anatomie et de Chirurgie. En un proceso casi simult\u00e1neo con el que tuvo lugar en Par\u00eds, ese a\u00f1o se iniciaron los Ayudantes de Anatom\u00eda, cuya funci\u00f3n reci\u00e9n fue reglamentada en 1854. La Anatom\u00eda se independiz\u00f3 de la Cirug\u00eda en 1824.37 Las condiciones edilicias en que se realizaban los estudios pr\u00e1cticos fueron preca-rias hasta 1868. Las disecciones ten\u00edan lugar en la sacrist\u00eda de la Catedral, que comunicaba con la galer\u00eda del claustro vecino, utiliza-da por los estudiantes para realizar los ejercicios cadav\u00e9ricos. A par-tir de esa fecha, el departamento de Ciencias Morfol\u00f3gicas se ampli\u00f3 hacia terrenos vecinos, lo que permiti\u00f3 incrementar de 30 a 150 el n\u00famero de alumnos. La decisiva intervenci\u00f3n de la Municipalidad hizo posible, durante el a\u00f1o escolar 1871-1872, edificar un nuevo pabell\u00f3n anat\u00f3mico \"con 12 mesas, unas de m\u00e1rmol, otras de cedro re- cubiertas de cobre\", acondicionadas de modo que los \"fluidos fueran eliminados por ca\u00f1er\u00edas de plomo\" y con un espacio de separaci\u00f3n entre ellas suficiente como para que los alumnos trabajaran con co-modidad. Durante dicho per\u00edodo, no s\u00f3lo actuaron e investigaron all\u00ed anatomistas puros sino tambi\u00e9n cirujanos a Caraf\u00ed en Montpellier en abril de 1874 cumpliendo funciones de alumno de la Cl\u00ednica de Am\u00e9d\u00e9e Courty (1819-1886), famoso cirujano y protoginec\u00f3logo, autor de un tra- tado sobre enfermedades del \u00fatero y sus anexos 38 y precursor en Francia en el empleo del m\u00e9todo antis\u00e9ptico, al igual que de la laparotom\u00eda (ovariotom\u00eda), ambas t\u00e9cnicas aprendidas como con-secuencia de su precoz y prolongada vinculaci\u00f3n con los cirujanos ingleses. Dice F\u00e9lix-Anatole Le Double (1843-1913) 39 en su Tesis 37 Bonnel, un appen- dice sur les maladies du de la vulve, Paris, P . Asselin \u00e9d, 1866. 39 Fue externo (1871) e interno (1873) en Tours, doctor\u00e1ndose en Par\u00eds con esta Tesis en 1876. Ese mismo a\u00f1o se traslad\u00f3 como cirujano al hospital de Tours, donde actu\u00f3 hasta 1885, en que, nombrado profesor de Anatom\u00eda, se dedic\u00f3 a la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n en esta materia. Es autor de una biograf\u00eda de Rabelais (1899). Tambi\u00e9n \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 30parisina de 1876, refiri\u00e9ndose al procedimiento de Courty para el cierre quir\u00fargico o kleisis (del griego , cerrado) de los geni- tales externos femeninos en casos de f\u00edstulas urinarias: Debemos el conocimiento de este procedimiento a una obser- vaci\u00f3n que M. Caraf\u00ed, antiguo alumno del Sr. Courty, hoy externo en nuestro servicio [se refiere al de Par\u00eds, en donde Le Double actuaba como Interno al momento de preparar su tesis de doc-torado], ha tenido la amabilidad de comunicarnos y que reprodu-cimos textualmente. 40 La publicaci\u00f3n est\u00e1 fechada como dijimos en 1876, mientras la observaci\u00f3n del \"Caso III de oclusi\u00f3n de la vagina, tomado en el Servicio del profesor Courty, por M. Caraf\u00ed, alumno del servicio\" es de 1874. Se refiere a una mujer ingresada en el Hetel-Dieu Saint-Eloy de Montpellier, 41 Sala Sainte Marie, cama 5, en abril de ese a\u00f1o, que fue operada el 20 del mismo mes y dada de alta, completamente curada, hacia fines de mayo.42 Unas pocas palabras acerca de la vinculaci\u00f3n de la Facultad de Montpellier con los profesionales de Montevideo. Que sepamos, s\u00f3lo dos m\u00e9dicos -de los tantos que ejercieron en esta capital- pasa-ron por aqu\u00e9lla. El primero fue Adolphe-Louis Brunel (1810-1871) quien luego de cursar estudios en la Escuela de Medicina Naval de Brest, present\u00f3 su tesis de doctorado en Montpellier en 1838. El otro fue Julio Jurkowski (1834-1913), refugiado polaco que ac-tu\u00f3 como primer profesor de Anatom\u00eda de nuestra Facultad entre 1876 y 1884 (antecesor directo de Caraf\u00ed en la c\u00e1tedra), segundo Decano de la Facultad en 1877 y Vice-Rector de la Universidad se lo considera como uno de los fundadores de los estudios sistem\u00e1ticos en materia de paleopatolog\u00eda. 40 Le Double, Anatole g\u00e9nital 81. La Observation de Caraf\u00ed la transcribimos \u00edntegramente en el Cap\u00edtulo IX. 41 En dicho hospital, denominado Saint-Eloy luego de la R\u00e9volution, actuaron celebri- dades tales como Raymond Vieussens (1635-1715) y Fran\u00e7ois Lapeyronie (1678-1747). Ubicado en la rue de la Blanquerie, luego rue de l'Universit\u00e9, fue abandonado en 1890. 42 Bien podr\u00edamos considerar a \u00e9sta como la primera contribuci\u00f3n directa de Caraf\u00ed a la bibliograf\u00eda m\u00e9dica francesa.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 31durante 1881. Seg\u00fan Walter Piaggio Garz\u00f3n, Jurkowski \"hab\u00eda sido preparador del Prof. Jean Charles Roget, 43catedr\u00e1tico de Histolog\u00eda de Montpellier, y por motivos pol\u00edticos se hab\u00eda visto obligado a salir de Francia.\" 44 En un trabajo muy bien documentado titulado Las tesis m\u00e9- dicas montpellerianas impresas en los siglos XVII, XVIII y XIX, refe-rido espec\u00edficamente a las elaboradas por estudiantes americanos, publicado por el prestigioso m\u00e9dico historiador contempor\u00e1neo Louis Dulieu, queda demostrado que ning\u00fan uruguayo recibi\u00f3 all\u00ed su t\u00edtulo en ese largo per\u00edodo; en cambio s\u00ed lo hicieron 3 argenti-nos, 1 boliviano, 27 brasile\u00f1os (la mayor\u00eda proven\u00eda de Lisboa), 12 procedentes de la Guayana francesa, 5 de la holandesa, 1 peruano y 3 venezolanos. 45 43 Charles-Mar\u00ede-Benjamin Roget (1824-1904), profesor de Fisiolog\u00eda en Montpellier a partir de 1860, hizo sus principales aportes en la fisiolog\u00eda microsc\u00f3pica de la contrac-tilidad de los capilares, las terminaciones nerviosas y el ojo. A partir de 1878, luego de la muerte de Claude Bernard, se cre\u00f3 una segunda c\u00e1tedra de Fisiolog\u00eda en el Mus\u00e9e d'Histoire Naturelle de Paris, que Roget ocup\u00f3 hasta 1893. 44 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit, 1946. 45 Dulieu, Louis. Aper\u00e7u sur les relations entre l'Am\u00e9rique et 29 (3) : 223-242. 33caP\u00ed t u l o vii es t aBl e c iMi e n t o d e caRaF\u00ed e n PaR\u00ed s ex t eRn o e in t eRn o PRoviso Rio d e l o s ho sPi t a l e s A mediados de 1874 Caraf\u00ed se traslad\u00f3 a la meca, como llamaban entonces a la Facultad de Medicina de Par\u00eds los estudiantes y profesionales del mundo entero que a ella acud\u00edan. La Tercera Rep\u00fablica ya llevaba un lustro de existencia y el pa\u00eds se recuperaba de la crisis socio-pol\u00edtica y econ\u00f3-mica ocasionada por la derrota sufrida frente a Prusia en Sedan. Cursaban all\u00ed sus estudios dos orientales m\u00e1s que trabaron rela- ci\u00f3n con Caraf\u00ed: Florentino Ortega, que present\u00f3 su tesis en 1876 46 y Juan L. H\u00e9guy, que hizo lo propio en 1880.47 Otros dos arribaron a Par\u00eds en este a\u00f1o: Eugenio Piaggio48 y Enrique Figari. 49 46 Derenne \u00e9d, 1876. Ver tambi\u00e9n: Pou Ferrari, R. Tesis de Par\u00eds de Florentino Ortega, 1876. Ses Soc Urug Hist Med, V, XXIX: 204-209. 47 H\u00e9guy, sur le lichen planus. Paris, A. Parent imp, 1880. 48 Piaggio, Eug\u00e8ne. Sur une nouvelle th\u00e9orie du ph\u00e9nom\u00e8ne respiratoire de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 34Para tener una idea de la jerarqu\u00eda de la Facultad parisina: Entre 1872 y 1889, se confirieron 5.971 diplomas, reparti- y de segunda clase: 58. Para el primer t\u00edtulo se requer\u00edan 9 pruebas, para el segundo, 5, para el tercero y el cuarto, 1 prueba, siendo el total de ex\u00e1menes tomados en el per\u00edodo antedicho de 43.115.50 La ley del 19 ventese del a\u00f1o XI (10 de marzo de 1803) instaur\u00f3 las Escuelas de Medicina. Ten\u00edan dos niveles: los Docteurs, egresados de aquellas que en 1808 se convertir\u00edan en Facultades y cuyo t\u00edtulo confer\u00eda el derecho a ejercer la medicina y la cirug\u00eda en todo el te- rritorio metropolitano y las colonias y los Officiers de Sant\u00e9, quienes practicaban una medicina restringida, luego de estudios m\u00e1s breves. El primero se obten\u00eda con cuatro a\u00f1os de estudios, cinco ex\u00e1menes y una tesis en franc\u00e9s o lat\u00edn. Para lograr el segundo, los aspirantes ten\u00edan las siguientes opciones: tres a\u00f1os de cursos en una Escuela (luego Facultad) de Medicina, cinco en un hospital civil o militar o seis junto a un Doctor en calidad de aprendices; luego deb\u00edan apro-bar un examen ante un jurado departamental, lo que los habilitaba al ejercicio de sus tareas en el territorio de la misma jurisdicci\u00f3n en la que hab\u00edan finalizado sus estudios. Reci\u00e9n por un decreto de 1878 se instituy\u00f3 un a\u00f1o de estudios preparatorios para los aspirantes a la carrera m\u00e9dica, consagrado a trabajos pr\u00e1cticos de f\u00edsica, qu\u00edmica y ciencias naturales. Como requisito para ingresar a cualquiera de las Facultades de Medicina, era necesario: pagar los derechos (admisi\u00f3n, ex\u00e1menes, tesis y para uso de la Biblioteca), presentar la partida de nacimien-to, un certificado de haber finalizado exitosamente el bachillerato y una carta del padre o apoderado (dando cuenta de las condiciones morales del aspirante). 51 Cumplidos estos tr\u00e1mites, se otorgaba una tarjeta o laissez-passer. 50 Gr\u00e9art,O. (Consulta: 18 de setiembre de 2012). 51 En el caso de Caraf\u00ed, tanto en Montpellier como en Par\u00eds, fue firmado por Mr. La-fourcade, que viv\u00eda en la rue Bezunce, no lejos de la Gare Saint-Lazare; \u00bfse tratar\u00eda de \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 35En tiempos de Caraf\u00ed, se dictaban unas 110 horas semanales de clase.52 La mayor\u00eda eran cursos magistrales: unos permanentes (en las cl\u00ednicas hospitalarias), de duraci\u00f3n anual y otros semestrales -de invierno y de verano- que comprend\u00edan el resto de las materias. A los anteriores, se agregaban los dictados privadamente (ense\u00f1anza libre) que versaban sobre asignaturas especiales. Eran muy concu- rridos por estudiantes y m\u00e9dicos extranjeros. Algunos se desarrolla-ban en dependencias de la Facultad, otros en edificios particulares. Todos eran pagos y con cupo limitado de asistentes. Con el adve-nimiento de la Tercera Rep\u00fablica en 1871, este tipo de docencia libre se fue extinguiendo, ya que el \u00e1nimo de las nuevas autoridades era dar iguales posibilidades a todos. Dicho ideal no se cumplir\u00eda ni a\u00fan as\u00ed, puesto que persistieron las viejas familias m\u00e9dicas -por sangre o pol\u00edtica- as\u00ed como las recomendaciones para los concursos -de Interno en adelante- y los grupos afines por ideolog\u00edas pol\u00edticas, filos\u00f3ficas o confesionales. La asistencia a las cl\u00ednicas supon\u00eda seguir la visita del profesor a las salas. Terminada la misma, todos se trasladaban al anfiteatro anexo, en el que el patron se explayaba sobre algunos de los casos m\u00e1s interesantes. Los maestros de la escuela m\u00e9dica francesa ense\u00f1aron la importancia del seguimiento de los internados con la finalidad de comprobar los caracteres espec\u00edficos que la entidad morbosa pre - sentaba en cada caso, la adecuaci\u00f3n de la terap\u00e9utica a la situaci\u00f3n individual y -m\u00e1s que nada- los hallazgos de la necropsia si ocurr\u00eda -como era frecuente- el deceso, luego de una internaci\u00f3n por lo general prolongada. Tambi\u00e9n formaban parte del entrenamiento: el aprendizaje de las t\u00e9cnicas de vendaje, el empleo de aparatos y la observaci\u00f3n de operaciones. Muy importante, dado el abarrota-miento que hab\u00eda en los hospitales durante las ma\u00f1anas, era poder asistir a la contra-visita o visita vespertina, a cargo del titular, alguno de sus ayudantes o de los internos y que era la oportunidad para que los alumnos pudieran hacer sus observaciones en forma directa y personal. una \"pension\"? 52 Gr\u00e9art, O. op.cit.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 36El trato con los profesores no era nada fluido. Estos adoptaban aire solemne, usaban toga y sombrero para dictar las clases y tomar ex\u00e1menes; s\u00f3lo sus directos colaboradores pod\u00edan acercarse a ellos. Existi\u00f3 una costumbre que se mantuvo hasta la segunda mitad del siglo XX y de la que los autores fueron testigos presenciales durante sus estudios en la capital francesa, que consist\u00eda en avisar diaria-mente la llegada del patron por el toque de una campana, de forma que los miembros del equipo tuvieran tiempo de colocarse en fila, mientras aqu\u00e9l les daba la mano al pasar, uno por uno. El gran problema de la ense\u00f1anza de la medicina en Par\u00eds era el elevado n\u00famero de estudiantes (cerca de tres mil en total), que se agolpaban en las cl\u00ednicas de m\u00e1s renombre o en las que esta-ban situadas en la proximidad de la Facultad, como era el caso del Hepital des Cliniques (ubicado frente al edificio principal), la Piti\u00e9 (a pocas manzanas de \u00e9ste) o el Hetel-Dieu (a media hora de camino a pie). De ah\u00ed que fuera necesario intaurar (a partir de 1802) los concursos de Externos e Internos. Cada a\u00f1o ingresaban unos 100 de los primeros y de 35 a 40 de los \u00faltimos. Aquellos duraban un a\u00f1o en el cargo, estos permanc\u00edan dos. Hab\u00eda un total de 200 Externos y 120 Internos, repartidos entre los 15 hospitales parisinos. En con- secuencia, s\u00f3lo 1 de cada 4 estudiantes alcanzaba esas posiciones, mientras los restantes egresaban con limitadas aptitudes pr\u00e1cticas. Como complemento del externado, tambi\u00e9n estaban los \u00e9l\u00e8ves b\u00e9- n\u00e9voles y los stagiaires, todos honorarios y que permanec\u00edan en sus cargos durante un a\u00f1o. El salario de los Internos era de 500 francos anuales, adem\u00e1s de la ventaja que significaba alimentarse y alojarse en el hospital. Los Externos realizaban vendajes, curaciones e intervenciones quir\u00fargicas menores, adem\u00e1s de poner al d\u00eda las historias cl\u00ednicas. Los Internos ingresaban a los pacientes, controlaban su evoluci\u00f3n y vigilaban la correcta administraci\u00f3n de la terap\u00e9utica. Tambi\u00e9n ayudaban al profesor en las intervenciones y llevaban a cabo las au-topsias. Por la noche, estando de guardia, asist\u00edan las emergencias, sustituyendo al m\u00e9dico o al cirujano, incluso si se trataba de practi- car operaciones quir\u00fargicas. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 37Algunos historiadores han destacado dos caracteres de la ense- \u00f1anza m\u00e9dica francesa en el siglo XIX que parece del caso enfatizar: la escasa importancia que se otorgaba al tratamiento en relaci\u00f3n al despliegue de la semiolog\u00eda con fines diagn\u00f3sticos.53 En Francia -en comparaci\u00f3n con Inglaterra, por ejemplo- se puso \u00e9nfasis en la base base cient\u00edfica del aprendizaje cl\u00ednico, en especial la fisiopatolog\u00eda experimental, cuyos cursos en el Coll\u00e8ge de France eran muy concurridos. A eso se agreg\u00f3 la instalaci\u00f3n de laboratorios anexos a casi todos los Servicios cl\u00ednicos, los que inclu-yeron la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas microgr\u00e1ficas y bacteriol\u00f3gicas. Esta estrecha asociaci\u00f3n de la cl\u00ednica y el laboratorio (cl\u00ednico y experi-mental) fue lo que caracteriz\u00f3 e hizo famosa a la escuela alemana, que paradolamente los teutones hab\u00edan traido de Francia. 54 Otro hecho a destacar, ocurrido en la primera mitad del siglo XIX, fue la fundaci\u00f3n de Sociedades de \u00e9mulation, compuestas al comienzo por estudiantes, luego por doctores y finalmente tam-bi\u00e9n por profesores, a medida que los primeros iban progresando en sus carreras. La m\u00e1s antigua de ellas fue la Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique de Paris, fundada en 1803 (a la que perteneci\u00f3 Caraf\u00ed en car\u00e1cter de Membre correspondant desde 1882) 55. Estas corporaciones ten\u00edan sus respectivas publicaciones. M\u00e1s tarde se agregaron gran cantidad de revistas m\u00e9dicas y libros, lo que constituy\u00f3 un verdadero boom en la edici\u00f3n de obras m\u00e9dicas, entre las que figuraban Manuales, Tratados, Enciclopedias, Diccionarios, etc., alcanzando gran difusi\u00f3n, tanto en Francia como en el extranjero. De acuerdo a lo demostrado por el historiador de la Medicina Erwin H. Ackernecht, 56 con posterioridad a 1848, la famosa Escuela anatomocl\u00ednica de Par\u00eds entr\u00f3 en decadencia. No as\u00ed la cirug\u00eda, que en a\u00f1os posteriores a 1870 recibi\u00f3 el espaldarazo de la antisepsia y la 53 Weisz, G. Divide and conquer. A comparative history of medical specialization. New York, Oxford University Press, 2009. 54 Pou Ferrari, R. Enrique Pouey, op cit, 2011. 55 Para el ingreso a las Sociedades, era preciso ser presentado por uno de sus miembros o ser elegido luego de la presentaci\u00f3n de una o m\u00e1s observaciones.Caraf\u00ed tambi\u00e9n form\u00f3 parte de la Soci\u00e9t\u00e9 clinique de Paris. 56 Ackernecht, Caraf\u00ed \u00b7 38asepsia, aunque poco a poco tambi\u00e9n fue quedando rezagada frente a la pujanza de la escuela quir\u00fargica germana. Es interesante mencionar seguidamente ciertos estudios socio- l\u00f3gicos acerca de la condici\u00f3n de vida de los estudiantes de medicina en Par\u00eds. Algunos pertenec\u00edan a las viejas estirpes m\u00e9dicas, muchos ven\u00edan de la clase media y no pocos proced\u00edan de provincia. El costo total de los estudios m\u00e9dicos estaba entre 10.000 y 15.000 francos, lo que inclu\u00eda las tasas de inscripci\u00f3n, biblioteca, ex\u00e1menes y tesis (unos 1.000 francos), m\u00e1s: alojamiento, alimenta-ci\u00f3n, vestido, libros y cursos libres. Si la familia no enviaba fondos para respaldarlos econ\u00f3micamente, se ve\u00edan obligados a trabajar en tareas poco calificadas (empleados de tienda, meseros de caf\u00e9s, etc.) o daban clases particulares. Era frecuente que vivieran en pensions o studios en el Quartier Latin, que a veces compart\u00edan con condisc\u00edpulos. En esa zona abundaban los viejos edificios que encubr\u00edan la pobreza urbana de la gran ciudad. 57 La imagen que de los estudiantes ten\u00eda el ciudadano com\u00fan era bastante negativa. Los ve\u00eda como individuos mal vestidos, delgados, de aspecto enfermizo, que se trasladaban de un hospital a otro, o entre estos y la Facultad, teniendo por tanto cierta libertad de mo- vimientos, que les facilitaba entrar en contacto con la realidad de la calle, a menudo s\u00f3rdida. Su posici\u00f3n era -siempre de acuerdo a esa opini\u00f3n- la de liberales o revolucionarios, la avanzadilla de mani-festaciones y protestas vinculadas a los movimientos socio pol\u00edticos de reivindicaci\u00f3n que surgieron en Europa y en especial en Francia durante las comunas de 1792, 1830, 1848 y 1871. Se les atribu\u00eda un estilo de vida disipado, car\u00e1cter fr\u00edo por su convivencia con la enfermedad y la muerte; disecando los cuerpos no encontraban las almas, lo que los llevaba a convertirse en agn\u00f3sticos, ateos, anticle-ricales, socialistas, anarquistas, etc. 57 Basta recordar a este respecto la novela de Emile Zola (1840-1902), Le ventre de Paris (1873), que forma parte Rougon-Macquart, histoire naturelle et socielle d'une famille sous le Second Empire y que se desarrolla en Les Halles, contruidas entre 1854 y 1870. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 39Buscaban escapatoria a la tensi\u00f3n y ansiedad que viv\u00edan a diario en los hospitales a trav\u00e9s de bromas, conductas antisociales, con- sumo de alcohol y drogas. No era infrecuente que fueran habitu\u00e9s de teatros, caf\u00e9s, cabarets y tuvieran amantes de tan baja condici\u00f3n como sus recursos. Para ilustrar esa actitud desenfadada de los futuros m\u00e9dicos, basta evocar las cr\u00f3nicas de las salas de guardia de los hospitales parisinos, donde se reun\u00edan los internos y m\u00e9dicos para descansar y comer, y que eran adem\u00e1s sitios de encuentro de intelectuales, artistas, bohemios y mujeres poco convencionales; all\u00ed casi todo ad-quir\u00eda un tinte procaz: el tema de las conversaciones, el lenguaje, los modales y los comportamientos. Tal era -insistimos- la visi\u00f3n que el com\u00fan de la gente de la \u00e9poca ten\u00eda del carabin. 58 La realidad era muy diferente. Basamos esta afirmaci\u00f3n en el conocimiento de la gran exigencia que ten\u00edan los cursos. Sus rasgos esenciales eran, por un lado, la disecci\u00f3n y las autopsias y por otro, la compenetraci\u00f3n con la realidad cl\u00ednica; ambos insum\u00edan mucho tiempo y energ\u00eda. Entre octubre y enero, ten\u00edan lugar los cursos oficiales corres- pondientes al semestre de invierno y de abril a setiembre, los de verano. Los horarios eran: de 7 a 10, asistencia a las cl\u00ednicas (visita de sala); de 10 y 30 a 12, clases en el hospital; de 12 a 15, disecci\u00f3n (horario en que hab\u00eda m\u00e1s luz natural durante el invierno, estaci\u00f3n del a\u00f1o en que se realizaban tales actividades) y cursos te\u00f3ricos entre las 15 y las 17 horas. A esto se agregaban los cursos libres. Los estu- diantes deb\u00edan asistir adem\u00e1s a las bibliotecas y los museos, como el Dupuytren (de anatom\u00eda y patolog\u00eda) o el Orfila (de anatom\u00eda comparada). A partir de 1872 fueron obligatorias las pr\u00e1cticas de f\u00edsica, qu\u00edmica, bot\u00e1nica, etc.. La vida del estudiante de medicina en Par\u00eds era, en consecuencia, m\u00e1s sacrificada de lo que se dec\u00eda; no pocos mor\u00edan a consecuencia 58 Nombre vulgar que se daba a los estudiantes de Medicina, vinculado a la designaci\u00f3n en franc\u00e9s antiguo del insecto que devoraba los cad\u00e1veres, dado que durante las epi-demias, una de las tareas de aquellos era dar sepultura a los muertos. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 40de piq\u00fbres anatomiques, tuberculosis o fiebre tifoidea, enfermedades contraidas por el contacto con enfermos y cad\u00e1veres. A eso predis- pon\u00eda adem\u00e1s la deficiente alimentaci\u00f3n, la gran exigencia ps\u00edquica y f\u00edsica, el poco descanso y las malas condiciones de alojamiento. Resulta dif\u00edcil ubicar en esos ambientes a un personaje tan atil- dado y correcto, callado, de buen decir y vinculado al catolicismo como Caraf\u00ed. Seguramente no fue el \u00fanico con esas caracter\u00edsticas que pudo adaptarse y hacer buenos amigos entre sus compa\u00f1eros. Carecemos para el caso de material documental, como podr\u00eda haber sido la correspondencia con la familia o amigos (totalmente desapa-recida), lo que hubiera hecho posible aproximarse al personaje real. Los \u00faltimos datos directos son los recogidos por Walter Piaggio Garz\u00f3n en la d\u00e9cada de 1940. Por la dedicatoria manuscrita que lleva el ejemplar de la tesis de doctorado de Jacques-Am\u00e9d\u00e9e Dol\u00e9ris, 59 publicada en 1880 y que se conserva en el Departamento de Historia de la Medicina de nuestra Facultad, sabemos que Caraf\u00ed viv\u00eda, en esa fecha, en el 34, rue de la Bienfaisance, en el 8\u00e8me arrondissement, no lejos del boule- vard de Malesherbes (sitio donde tradicionalmente han tenido sus consultorios los m\u00e9dicos parisinos de prestigio), ubicado en la rive droite, zona elegante de la capital francesa. Seguramente no fue \u00e9sta la \u00fanica -aunque quiz\u00e1s s\u00ed la \u00faltima- residencia parisina de Caraf\u00ed. Los documentos correspondientes a la escolaridad de Caraf\u00ed en Par\u00eds, conservados en los Archives Nationales de France, hacen refe- rencia a los emitidos en Montevideo en setiembre de 1869 (aunque no se menciona expl\u00edcitamente la procedencia). Tambi\u00e9n mencio-nan los ex\u00e1menes rendidos en Montpellier, entre setiembre de 1873 y julio de 1874, que comprenden todos los del ciclo b\u00e1sico, a ex-cepci\u00f3n del \u00faltimo. Este, conjuntamente con los del doctorado y el de la Tesis fueron rendidos en Par\u00eds entre julio de 1874 y diciembre de 1881. 59 Dol\u00e9ris dio conjuntamente con Caraf\u00ed el concurso de internado en 1876, al que \u00e9ste ingres\u00f3 como Provisoire, y tambi\u00e9n coincidieron en el concurso para Accoucheur des Hepitaux de Paris, en el que ninguno de ellos result\u00f3 seleccionado.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 Demeure et profession des parents: A Montevideo (Uruguay) (22, rue Cerrito). /Nom, profession et adresse du r\u00e9pondant: M. Belzunce. Signature: J.M.Caraf\u00ed.61 A continuaci\u00f3n presentamos el documento que consigna los primeros trimestres, que comprenden hasta el 9\u00ba inclusive, cursado en 1874: 12\u00e8me: de la facult\u00e9 de Montpellier, 8 allou\u00e9es par dis- position minist\u00e9rielle du 13 Septembre 1873 concours du 1er Janvier 1878. 62 En la foja correspondiente a Examens, figuran los siguientes da- Tr\u00e8s satisfaisant.63 60 Hay divergencias entre esta fecha, la de su inscipci\u00f3n en Montpellier, la que figura en la Tesis y en la partida de nacimiento. 61 Las partes en negrita est\u00e1n manuscritas en el original. 62 Anexo Documental N\u00ba 5. Lo que aparece en negrita est\u00e1 manuscrito en el original. 63 Anexo Documental N\u00ba 5. Lo consignado en negrita est\u00e1 manuscrito en el original.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 42El concurso de Practicante Externo de los Hospitales y de los Hospicios de la Assistance Publique tuvo lugar en diciembre de 1874, tomando posesi\u00f3n del cargo el primero de enero de 1875. Durante ese per\u00edodo actu\u00f3 en el Servicio del Profesor Richet en el Hetel- Dieu.64 Por estar dedicado a sus nuevas obligaciones, pas\u00f3 19 meses sin dar ning\u00fan examen (entre el 28 de julio de 1874 y el 10 de febrero de 1876). El siguiente fue el 9 de julio de 1876 e hizo otra pausa hasta el 19 de abril de 1877. Tambi\u00e9n esto tiene una expli- caci\u00f3n: en ese plazo debi\u00f3 preparar el concurso del Internado, al que se present\u00f3 por primera vez en diciembre de 1876. Obtuvo el cargo de Interne Provisoire, que desempe\u00f1\u00f3 por un a\u00f1o en el Hospice D\u00e9villas, a partir del primero de enero de 1877. Con posterioridad se present\u00f3 por segunda como aspirante al cargo de Interno en di- ciembre de 1877, ejerci\u00e9ndolo como Titular entre el primero de enero de 1878 y el 27 de diciembre de diciembre de 1881, fecha en que defiendi\u00f3 su Tesis y obtuvo el t\u00edtulo de Doctor en Medicina. En consecuencia, Caraf\u00ed fue el segundo uruguayo en ocupar el Internado Provisorio (el primero fue Francisco Antonino Vidal en 1851) y el segundo en ser Titular (el primero fue Pedro Visca en 1868). Por toda esta actuaci\u00f3n en su conjunto se le adjudic\u00f3 la M\u00e9daille de Bronze de la Assistance Publique.65 De 1875 data el primer trabajo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica publi- cado en Francia por Caraf\u00ed aparecido en La France M\u00e9dicale, sobre \"esteatosis de los ganglios linf\u00e1ticos cervicales, consecutiva al tratamien- to con c\u00e1usticos de una lesi\u00f3n l\u00fapica del cuero cabelludo\". El mismo demuestra una precoz inquietud por dejar correctamente plasma- das las observaciones de casos interesantes. 64 Ver Cap\u00edtulo IX. 65 Car\u00e1tula de la Tesis de doctorado de 1881.43caP\u00ed t u l o viii in t eRn o ti t u l a R d e l o s ho sPi t a l e s y ho sPi c i o s d e l a as i s t e n c i a P\u00faBl i c a d e PaR\u00ed s Caraf\u00ed rindi\u00f3 la prueba en diciembre de 1877, obtenien- do el cargo en titularidad. Ocup\u00f3 el puesto n\u00famero 36\u00ba en un total de 38. Por consiguiente, no debi\u00f3 ha-ber tenido muchas opciones entre los Servicios cl\u00ednicos que le restaban para elegir. No olvidemos, sin embargo, que por el alto nivel de competencia en los concursos, a los que se presentaban muchos aspirantes para un n\u00famero relativamente bajo de cargos, todos los profesores que triunfaban en ellos, ten\u00edan un alto nivel, sin perjuicio que cada cual tuviera singularidades en el encare de su disciplina, que los hac\u00eda m\u00e1s o menos sobresalientes. He aqu\u00ed la lista completa de los Internos Titulares que fueron compa\u00f1eros de Caraf\u00ed, algunos de los cuales tuvieron actuaci\u00f3n destacada m\u00e1s adelante, como lo consignamos en las notas al pie de p\u00e1gina: \u00b7 Jos\u00e9 67 Ernest-Philippe-Charles Gaucher (1854-1918). Dermat\u00f3logo, M\u00e9dico de los Hospi- tales, Profesor de cl\u00ednica de enfermedades cut\u00e1neas y s\u00edfilis, miembro de la Academia de Medicina, autor de la descripci\u00f3n, en 1883, de la enfermedad por sobrecarga es-pl\u00e9nica de cerebr\u00f3sidos, que lleva su nombre, al igual que del epitelioma primitivo del bazo. De 1883 es su c\u00e9lebre Trait\u00e9 th\u00e9orique et maladies de la peau. 68 Anatole Chauffard (1855-1932), Profesor de Cl\u00ednica M\u00e9dica, miembro de la Aca-demia de Medicina, destacado m\u00e9dico e histopat\u00f3logo. Su nombre est\u00e1 unido a una anemia hemol\u00edtica e ictericia por esferocitosis (enfermedad de Minkovsky-Chau-ffard), a un sindrome inflamatorio pluriparenquimatoso con astenia y fiebre, propio de la infancia (sindrome de Chauffard-Ramon-Still-Felty) y a una diabetes mellitus asociada con cirrosis hep\u00e1tica hipertr\u00f3fica y pigmentaci\u00f3n oscura de la piel (sindrome de T roisier-Hanot-Chauffard), entre otros. 69 Jules Comby (1853-1947), gran pediatra, disc\u00edpulo de Lannelongue, que dej\u00f3 nume-rosas publicaciones, incluyendo un Trait\u00e9 des maladies de l'enfance (1895). Miembro de la Academia de Medicina. Estuvo de visita en Montevideo, invitado por Luis Mor-quio, a quien postul\u00f3 como Miembro correspondiente de la Academia de Medicina de Par\u00eds. Se denomina signo de Comby a un indicador precoz de la rub\u00e9ola, caracteri- zado por una inflamaci\u00f3n de la lengua de tipo eritema pult\u00e1ceo con aparici\u00f3n de finas manchas blanquecinas sobre las enc\u00edas y mucosa bucal. 70 Arnold-Just Netter (1855-1936), M\u00e9dico de los Hospitales y bacteri\u00f3logo, miembro de la Academia de Medicina. 71 Antoine-Louis-Gustave B\u00e9cl\u00e8re (1856-1939). Radi\u00f3logo y radioterapeuta, autor de los primeros trabajos sobre inmunolog\u00eda y uno de los precursores de la radioterapia. Ense\u00f1\u00f3 esta materia y cre\u00f3 un laboratorio de radiolog\u00eda. Fue profesor de Medicina en los hospitales Tenon, Saint-Antoine y Curie, as\u00ed como miembro y Presidente de la Academia de Medicina. 72 Lucien Galliard, (1852-1936), M\u00e9dico de los Hospitales de Par\u00eds. 73 Leloir, Henri (1855-1896). Primer titular de la C\u00e1tedra de enfermedades de la piel y s\u00edfilis en Lille, miembro de la Academia de Medicina. 74 F\u00e9r\u00e9, Charles (1852-1907). Interno de Charcot y luego Titular de la C\u00e1tedra de en-fermedades del sistema nervioso.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando desempe\u00f1\u00f3 Interno, sucesivamente, en los hospi- tales de la Charit\u00e9 (1878), la Piti\u00e9 (1879), Cochin (1880) y Beaujon (1881),76 Fort (1829-1893), durante el per\u00edodo comprendido, como fue indicado previamente, entre enero de 1878 y julio de 1881, inclusive. Un hecho interesante a se\u00f1alar -aunque casi nunca son total- mente acertadas las generalizaciones de esta \u00edndole- es que nues-tro joven compatriota se vincul\u00f3, dentro del elenco de profesores a cuyos Servicios pod\u00eda aspirar para desempe\u00f1arse como Interno, a personajes que cabe incluir en el grupo de los conservadores. En su mayor\u00eda (con la excepci\u00f3n de Le Fort, quien, siendo republicano, defendi\u00f3 la permanencia de las hermanas de Caridad en los hospi-tales parisinos), eran cat\u00f3licos -afines por tanto a las convicciones confesionales de Caraf\u00ed-, y fueron ellos los que apoyaron su carrera, evidentemente no s\u00f3lo por esta coincidencia ideol\u00f3gica sino ade-m\u00e1s por la jerarqu\u00eda intelectual y la laboriosidad demostradas por el alumno. Sin embargo, el detalle no nos parece menor, puesto que en plena Tercera Rep\u00fablica se dio un duro aunque asordinado en- frentamiento de ideolog\u00edas (casi siempre disimulado tras bambali-nas de argumentos cient\u00edficos o acad\u00e9micos) entre los conservadores -algunos de convicciones mon\u00e1rquicas o viejos bonapartistas- y los liberales, librepensadores, republicanos, positivistas y evolucionistas. Los datos proporcionados por el inmun\u00f3logo Patrice Debr\u00e9 (n. 1945) en una reciente biograf\u00eda que dedica a Louis Pasteur, son los que nos han puesto en la pista de la suposici\u00f3n antes enunciada. Manifiesta este autor que en el entorno del sabio existi\u00f3 un sutil juego de tendencias ideol\u00f3gicas: 75 Poirier, Paul Julian (1853-1907), Jefe de Trabajos en la Ecole Pratique, luego Profesor de Anatom\u00eda; en ambos casos fue sucesor de Farabeuf. Conocido mundialmente por su magn\u00edfico Trait\u00e9 d'anatomie humaine, de 1892. 76 Ver Anexo Documental N\u00ba 22.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 46Pese a que luego de la muerte de Claude Bernard, algunos como [\u00c9mile] Littr\u00e9 [1801-1881], [Marcelin] Berthellot [1824-1880], tomaron distan- cia de Pasteur; otros lo animaron, como fue el caso de Stanislas Verneuil [1823-1895] y de Jean Baptiste Bouillaud [1796-1881], cuyas convicciones reaccionarias eran conocidas por todos. Este \u00fal- timo, por ejemplo, era no s\u00f3lo un cat\u00f3lico practicante sino tambi\u00e9n bonapartista; nacido en 1796, se uni\u00f3 al ej\u00e9rcito en 1815 para seguir a Napole\u00f3n a la isla de Elba hasta Waterloo. En el entorno de Pasteur -y esta es la parte de la cita que nos interesa destacar- hab\u00eda tambi\u00e9n j\u00f3venes cirujanos que no escond\u00edan su fe religiosa; hombres como Octave Terrillon, Charles Monod [1843- 1921] y Edouard Qu\u00e9nu [1852-1933]. El m\u00e1s famoso de ellos, Just Lucas- Championni\u00e8re, uno de los primeros en llevar las ideas de Pasteur al hospital, era nieto de un l\u00edder de la contrarrevoluci\u00f3n en la Vend\u00e9e, argumento que sus adversarios usaron para acusarlo de obscuran- tismo cat\u00f3lico. 77 Octave Terrillon 77 Debr\u00e9. P. Louis Pasteur, Paris, Flammarion, 1993: 370.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando 47Octave Terrillon, sucesor de Louis-F\u00e9lix Terrier (1837-1908), fue Cirujano de los Hospitales de Par\u00eds, Profesor de la Tercera Cl\u00ednica quir\u00fargica en la Charit\u00e9 (all\u00ed actu\u00f3 Caraf\u00ed como Interno en 1878) y autor de nutridos art\u00edculos. Fue uno de los propulsores de la an-tisepsia y la asepsia (en 1883 adopt\u00f3 el autoclave de Chamberlain-Pasteur, tambi\u00e9n comenz\u00f3 a emplear una blusa de algod\u00f3n durante las operaciones y hacia el fin de su carrera, los guantes de l\u00e1tex de Chaput). 78 Se destac\u00f3 por sus trabajos sobre ovariotom\u00eda (inter- venci\u00f3n sobre la que present\u00f3 varias series de casos), 79 tratamiento de los miomas uterinos por v\u00eda abdominal, 80 patolog\u00eda infecciosa sifil\u00edtica y tuberculosa. Tambi\u00e9n se interes\u00f3, en colaboraci\u00f3n con Charles-Edmond Monod, por las lesiones del test\u00edculo. 81 Public\u00f3 contribuciones originales sobre cirug\u00eda maxilo-facial (tratamiento de la neuralgia del dentario inferior 82 y reconstrucci\u00f3n del labio leporino),83 a prop\u00f3sito de tumores abdominales (falsos tumores de ovario, torsiones de los quistes de dicho \u00f3rgano,84 sarcomas de \u00fatero), rupturas de la uretra,85 etc. Deseamos destacar que en una monograf\u00eda de este profesor, fechada en 1880 y referida a p\u00f3lipos de la uretra consecutivos a tuberculosis de los \u00f3rganos urinarios en la mujer 86, refiere un caso, el n\u00famero IV, \"recogido por el Sr. Caraf\u00ed, alumno interno del particulier de sa section par le proc\u00e9d\u00e9 de Michel (de Nancy), Paris, sf. 83 Terrillon, R.-S.-O. Paris, 1880: 17-23.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo \u00b7 48 Hospital de la Piti\u00e9, rue Lac\u00e9p\u00e8de (BIUM) De este pasaje por el Servicio de Terrillon, debi\u00f3 haber adqui- rido Caraf\u00ed la convicci\u00f3n de las ventajas sobre el uso antisepsia, as\u00ed como cierta experiencia en cirug\u00eda ginecol\u00f3gica laparot\u00f3mica (la nueva cirug\u00eda). Joseph-Fran\u00e7ois-Benjamin Polaillon, doctorado en 1865 en Par\u00eds con una tesis sobre estructura de los ganglios nervio-sos perif\u00e9ricos, actu\u00f3 en la Maternidad del Hospital Cochin. M\u00e1s tarde, tuvo sus Servicios hospitalarios propios, primerto en la Piti\u00e9 a partir de 1870 (donde Caraf\u00ed fue Interno en 1879, conjuntamente con Assaky y Boudet de Paris) 87 y por \u00faltimo en el Hetel-Dieu. Desarroll\u00f3 una labor de 87 Polaillon, J.-F . Doin \u00e9d, 1894, vol 1:VI. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 49investigaci\u00f3n, que deseamos enfatizar en el contexto del inter\u00e9s que mostr\u00f3 nuestro biografiado por los temas gineco-obst\u00e9tricos, acerca de la fisiolog\u00eda de la contracci\u00f3n del \u00fatero gr\u00e1vido. 88 De esa misma \u00e9poca datan otras publicaciones suyas a prop\u00f3sito de c\u00e1ncer ute-rino 89 y ovariotom\u00eda.90. Hizo contribuciones a la cirug\u00eda general, como las referidas a la de la mano y la nefrectom\u00eda.91 Hospital de la Charit\u00e9, rue de l'Universit\u00e9 (BIUM) Fue autor, en las d\u00e9cadas de 1880 y 1890, de estad\u00edsticas hos- pitalarias, 92 de gran minuciosidad e importancia. Finalmente, es- cribi\u00f3 un tratado de cirug\u00eda en varios tomos93 y, al fin de su vi- 88 chirurgie hospitali\u00e8re Paris, O. Doin, op cit, 1894 vol. 4 vol.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 50da, otro sobre enfermedades de las mujeres.94 Lo \u00faltimo pero no lo menos importante, Polaillon fue un anatomista de nota, autor de numerosos art\u00edculos referidos a esta disciplina aparecidos en el Diccionario Enciclop\u00e9dico de Ciencias M\u00e9dicas de Dechambre. En es- te aspecto pudo haber influido sobre el uruguayo que, como hemos se\u00f1alado reiteradamente, tuvo a su cargo la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda en Montevideo. Quiz\u00e1s el m\u00e1s gravitante de los maestros parisinos de Caraf\u00ed fue Just Lucas-Championni\u00e8re. Hagamos su breve biograf\u00eda. En 1865, siendo Interno de los Hospitales, concurri\u00f3 al Servicio de cirug\u00eda de Joseph Lister (1827-1912), que todav\u00eda trabajaba en Glasgow, atra\u00eddo por las primeras experiencias que dicho cirujano realizaba entonces en lo que luego definir\u00eda como m\u00e9todo antis\u00e9ptico (1867). De retorno a su patria, se convirti\u00f3 en uno de los princi-pales divulgadores de tal procedimiento. 95 Doctorado en 1870, fue 94 Polaillon, J.-F .-B. Maladies des femmes, Chirurgie pansement de Lister, Paris, Balli\u00e8re \u00e9d, 1866. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 51Agregado en Cirug\u00eda en 1874 y Cirujano de los Hospitales en 1876. Coincidentemente con el afamado obstetra y Profesor de la Cl\u00ednica de partos, St\u00e9phane Tarnier (1828-1897), fue precursor en la apli-caci\u00f3n de la antisepsia en obstetricia, lo que se concret\u00f3 a partir de 1874, fecha en que debut\u00f3 como cirujano de la Maternidad del Hospital Cochin (donde Caraf\u00ed actu\u00f3 como Interno durante el a\u00f1o 1880). Aseveraba Championni\u00e8re que dicha rama de la medicina deb\u00eda ser considerada como equivalente a la cirug\u00eda general, raz\u00f3n por la cual las heridas producidas durante el parto hab\u00edan de tratar- se como las provocadas por otras causas al igual que lo hac\u00edan los cirujanos generales-. Fue por eso que, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s (1878) en su sala del Cochin, la mortalidad fue s\u00f3lo del 2 por 1.000 de las pu\u00e9rperas, mientras alcazaba el 50 por 1.000 en los hospitales que no hab\u00edan adoptado la antisepsia. Entre dicho a\u00f1o y 1881 puso en evidencia, cl\u00ednicamente, que la fiebre puerperal era debida a una in-fecci\u00f3n, si bien Pasteur hab\u00eda aseverado en forma contundente ante la Academia de Medicina, el a\u00f1o anerior, que de acuerdo a los resul-tados de sus experiencias en el laboratorio con muestras proceden-tes de enfermas (que le brind\u00f3 su alumno Jacques-Am\u00e9d\u00e9e Dol\u00e9ris), el agente causal de dicha grave complicaci\u00f3n era un microbio en chapelet de grains (luego denominado estreptococo). A comienzos de 1880, el antes mencionado Dol\u00e9ris, Interno titular perteneciente a la generaci\u00f3n de Caraf\u00ed (si bien \u00e9ste ingres\u00f3, como vimos, en ese concurso como Provisorio y reci\u00e9n al a\u00f1o siguiente como Titular), public\u00f3 su Tesis de doctorado, trabajo en el que expresamente agra-dece a nuestro biografiado por haberle facilitado historias cl\u00ednicas y muestras de exudados de casos de fiebre puerperal ocurridos en la Maternidad del Hospital Cochin. 96 En abril de 1881, Adrien Labesque97, en su Tesis de doctorado, analiza los casos de muertes maternas entre las pacientes que hab\u00edan presentado alguna anorma- 96 Dol\u00e9ris, J.-A. couches, Paris, Bailli\u00e8re et fils \u00e9d, 1880: 75. En el Departamento de Historia de la Medicina de la Facultad de Medicina de Montevi- deo, se halla un ejemplar de esta tesis con esta dedicatoria manuscrita de Dol\u00e9ris: \u00ab\u00e0 mon ami J.M.Carafi, rue de la Imp. la Facult\u00e9 de M\u00e9decine, 1881: 100.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 52lidad durante el parto (distocia) y elabora a este fin una minuciosa tabla estad\u00edstica mensual, refiriendo al respecto: en el caso de la mujer S...(febrero) [sobre 67 casos], M. Caraf\u00ed, interno del servicio del Sr. Lucas-Championni\u00e8re, rompi\u00f3 artificialmente las membranas, luego hizo una aplicaci\u00f3n de f\u00f3r- ceps a causa de un polihidramnios (2.000 gramos). En el de la se\u00f1ora M...(mayo) [sobre 56 casos], el Sr. Caraf\u00ed aplic\u00f3 el f\u00f3rceps en el \u00fatero por una estenosis del estrecho inferior y tuvo a continua- ci\u00f3n una hemorragia. Hospital Cochin, rue du Faubourg Saint-Jacques (BIUM). El 8 de enero en 1882 el Interno Caraf\u00ed practicaba, en el mismo hospital, la operaci\u00f3n ces\u00e1rea de Porro en una paciente de 48 a\u00f1os cuya pelvis presentaba una estrechez raqu\u00edtico-escoli\u00f3tica, con un di\u00e1metro conjugado verdadero de 70 mm y cursaba un trabajo de parto dist\u00f3cico de 8 d\u00edas de duraci\u00f3n. Llevado a cabo el \"tratamiento extraperitoneal, realiz\u00f3 la constricci\u00f3n [del segmento uterino] con hilo met\u00e1lico\". La madre falleci\u00f3 al segundo d\u00eda a ra\u00edz de una hemorragia del mu\u00f1\u00f3n exteriorizado y el ni\u00f1o, que naci\u00f3 vivo, muri\u00f3 cuatro d\u00edas despu\u00e9s. El referido caso -objeto de dos de sus publicaciones en Par\u00eds, que luego analizaremos- figura como observaci\u00f3n n\u00fame-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 53ro 102, de las 1097 que fueron publicadas en un libro aparecido en 1901 al conmemorarse los veinticinco a\u00f1os de la primera in-tervenci\u00f3n del obstetra italiano. Como dato adicional, indicativo del progreso de la cirug\u00eda de abdomen, es de destacar que seg\u00fan estipula este importante trabajo retrospectivo, entre el primero y quinto quinquenio del per\u00edodo estudiado, la mortalidad materna descendi\u00f3 -en forma progresiva- del 50 al 10 %. 98 Championni\u00e8re tambi\u00e9n investig\u00f3 y public\u00f3 sobre los peligros de la anestesia clorof\u00f3rmica utilizada en obstetricia.99 Se neg\u00f3 a em- plearla si el producto no estaba en estado puro, ya que de lo contra- rio -aduc\u00eda- conten\u00eda sustancias que pod\u00edan resultar t\u00f3xicas para las pacientes. En una memoria publicada en 1882, 100 as\u00ed como durante la prolongada discusi\u00f3n al respecto que tuvo lugar ese mismo a\u00f1o en el seno de Soci\u00e9t\u00e9 de Chirurgie, al igual que en un informe ele- vado a la direcci\u00f3n de la Asistencia P\u00fablica, demostr\u00f3 su inter\u00e9s y experiencia sobre el particular. En similar sentido apunta la publi-caci\u00f3n de Caraf\u00ed, tambi\u00e9n de 1882. De 1869 en adelante, Championni\u00e8re estudi\u00f3 el tratamiento de las fracturas mediante masajes, 101 concepto que aplic\u00f3 primero a las del radio y m\u00e1s tarde a las de clav\u00edcula, h\u00famero y miembros inferiores. En esta l\u00ednea de trabajo se inscribe la publicaci\u00f3n en la que Caraf\u00ed propuso una modificaci\u00f3n del m\u00e9todo de Kocher para la reducci\u00f3n de las luxaciones infracoracoideas del hombro, que tambi\u00e9n ser\u00e1 considerada con posterioridad. Es evidente que este cirujano y protoginecotoc\u00f3logo, ejerci\u00f3 un influjo decisivo sobre su alumno uruguayo, quien, a su retorno a 98 Nel XXV anniversario . L'operazione cesarea Porro, Roma, Of J. ciet\u00e9 de des Hepitaux de Paris, 2\u00e8me raitement des du p\u00e9ron\u00e9 par le traitement Paris. 1886; XII:560-569.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 54Montevideo, desarroll\u00f3 su actividad profesional preferentemente en este campo, si bien no a plenitud. El Profesor Le Fort El otro gran maestro parisino de Caraf\u00ed fue L\u00e9on Cl\u00e9ment Le Fort. Disc\u00edpulo de Joseph-Fran\u00e7ois Malgaigne (1806-1865) y de \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 55Stanislas Laugier (1799-1872), luego de recibir su doctorado en 1858, particip\u00f3 como voluntario en la guerra de Italia de 1859 (re-cu\u00e9rdese la antigua sentencia que dec\u00eda que la gran escuela de ciru-g\u00eda era el campo de batalla). En 1861 obtuvo el grado de Prosector en la Ecole Pratique de Dissection. Llev\u00f3 a cabo varios largos viajes de formaci\u00f3n en el extranjero. Entre 1865 y 1872 fue Cirujano de los Hospitales, actuando sucesivamente en los hospitales: Necker, du Midi, Cochin, Lariboisi\u00e8re y Beaujon (en donde tuvo a Caraf\u00ed como Interno en 1881), 102 hecho que muestra que exist\u00eda cierto orden de jerarqu\u00eda entre los servicios cl\u00ednicos, a los que se iba acce-diendo a medida que se progresaba en la carrera. En 1870, duran-te la Guerra franco-prusiana, actu\u00f3 como cirujano voluntario en el hospital de campo ubicado en la ciudad de Metz. En 1873 fue nombrado Profesor de Medicina operatoria, as\u00ed como cirujano del Hetel-Dieu, que estaba en el \u00e1pice del escalaf\u00f3n antes mencionado. En 1893 se incorpor\u00f3 a la Acad\u00e9mie de M\u00e9decine, de la cual fue Presidente ese a\u00f1o, falleciendo el 19 de octubre. Puede consider\u00e1r-selo -de acuerdo a los historiadores de la cirug\u00eda francesa- como uno de los m\u00e1s prominentes cirujanos galos del siglo XIX y como el principal mediador entre la cirug\u00eda de su pa\u00eds y la del extranjero, si bien tanto Auguste N\u00e9laton como Championni\u00e8re tambi\u00e9n hab\u00edan tejido estrechas vinculaciones con los ingleses, como m\u00e1s tarde las cultivar\u00edan Samuel Pozzi y Dol\u00e9ris con los alemanes y norteameri-canos. Aparte de inventar instrumentos quir\u00fargicos, Le Fort per-feccion\u00f3 varias t\u00e9cnicas ya existentes y se involucr\u00f3 en un amplio espectro de problemas quir\u00fargicos, obst\u00e9tricos y de cirug\u00eda militar, as\u00ed como en las condiciones higi\u00e9nicas de los hospitales de Francia y Gran Breta\u00f1a. No es menor la influencia que tuvo el Maestro sobre la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica de la Facultad de Medicina, en el dise\u00f1o de sus programas y en la designaci\u00f3n de los profesores; fue contra-rio a la creaci\u00f3n de nuevas c\u00e1tedras de las nacientes especialidades; a su influencia se debi\u00f3 la tard\u00eda fundaci\u00f3n, reci\u00e9n en 1901, de la de Ginecolog\u00eda, que fue posible gracias al apoyo de la Municipalidad de la Ciudad de Par\u00eds. 102 Le Progr\u00e8s M\u00e9dical, 1881;9:17.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo du Faubourg Saint-Honor\u00e9 (BIUM) Otro dato complementario respecto a la formaci\u00f3n anat\u00f3mi- ca de Caraf\u00ed. Los Internos parisinos realizaban sus trabajos de esta disciplina en el Amphith\u00e9\u00e2tre de Clamart, situado en el 5\u00e8me arron- dissement, en la rue du Fer-\u00e0-Moulin, ubicaci\u00f3n del viejo cemen- terio hom\u00f3nimo. Abri\u00f3 sus puertas en 1835 y fue incorporado a la Assistance Publique en 1849, fecha en que \u00e9sta fue creada. Entre 1868 y 1890 - en consecuencia, durante el tiempo de actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed- Paul-Jules Tillaux (1834-1904) fue su director. All\u00ed conver-g\u00edan diariamente los cad\u00e1veres no reclamados procedentes de todos los hospitales de Par\u00eds, por lo que el material anat\u00f3mico era muy abundante. Por esa raz\u00f3n dicho centro goz\u00f3 de singular prestigio, ya que all\u00ed pod\u00eda hacerse m\u00e1s pr\u00e1ctica anat\u00f3mica en una semana de la que se realizaba en servicios de otros pa\u00edses en varios meses. En l\u00edneas generales, su organizaci\u00f3n no difer\u00eda de la de la Ecole Pratique en cuanto al personal docente y pose\u00eda como \u00e9sta \u00faltima, adem\u00e1s de las salas anat\u00f3micas, laboratorios para las clases pr\u00e1cticas de ciencias b\u00e1sicas. Por supuesto que Caraf\u00ed concurri\u00f3 a este centro de pr\u00e1cti-ca de la disecci\u00f3n y de la medicina operatoria, \u00e1reas de su especial preferencia. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 57 Sala de disecci\u00f3n del Anfiteatro de Clamart (BIUM) Es digno de menci\u00f3n que durante los a\u00f1os de su permanen- cia en Par\u00eds Caraf\u00ed frecuent\u00f3 la c\u00e1tedra de Higiene, ejercida por Apollinaire Bouchardat (1809-1886). La materia le resultar\u00eda parti-cularmente importante durante su larga actuaci\u00f3n en el Consejo de Higiene P\u00fablica en Uruguay. Dicho notable farmac\u00e9utico tuvo una prolongada influencia; a sus clases tambi\u00e9n hab\u00eda asistido Vilardeb\u00f3, con gran entusiasmo y aprovechamiento, durante su segunda estad\u00eda en Par\u00eds entre 1847 y 1852, al igual que los orientales que entonces cursaban medicina en Par\u00eds (F . A. Vidal, G. M\u00e9ndez y J. Garc\u00eda de Z\u00fa\u00f1iga). 103 Ese famoso higienista, aparte de los estudios en esa disci- plina, es considerado fundador de la diabetolog\u00eda por sus investiga-ciones sobre las variaciones de la glucosa en esa enfermedad. Los pocos momentos libres que Caraf\u00ed ten\u00eda en Par\u00eds, los dedic\u00f3 al estudio (sabemos que fue un gran lector, no s\u00f3lo de temas m\u00e9di-cos, sino tambi\u00e9n de asuntos de cultura general), a las Sociedades m\u00e9dicas y a concurrir a los Cercles de l'Association \"Saint Vincent de Paul\", donde se cultivaba la espiritualidad y la formaci\u00f3n doctrinal cat\u00f3lica, aparte del emprendimiento de obras de caridad. Entre sus 103 Pou Ferrari, R. y Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . op cit, 2012. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 58miembros figuraban numerosos estudiantes de medicina y m\u00e9dicos, ya que, siguiendo la senda del santo en torno a cuyo nombre se nucleaban, visitaban enfermos, prisioneros y brindaban cuidados a los desvalidos. All\u00ed ahond\u00f3 Caraf\u00ed su religiosidad y trab\u00f3 conoci-miento con los promotores de obras sociales y de apostolado, que crec\u00edan en Europa como reacci\u00f3n frente al progresivo materialismo y agnosticismo propios de esa \u00e9poca. 104 104 En ese momento, m\u00e1s precisamente durante el a\u00f1o 1879, Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez se hallaba tambi\u00e9n en la capital francesa y asisti\u00f3, como tantos otros de sus contempo-r\u00e1neos, a las conferencias positivistas, pero adem\u00e1s entr\u00f3 en contacto con represen-tantes del krausismo, quienes le transmitieron la visi\u00f3n de los promotores belgas de tal ideolog\u00eda, por lo que Batlle termin\u00f3 adhiriendo -de por vida- a esta posici\u00f3n dentro de la filosof\u00eda espiritualista. (Ver: Arturo Ardao. Batlle y el positivismo filos\u00f3fico, Mon - tevideo, Ed. Estudiantes Derecho, 1950)59caP\u00ed t u l o ix tRaBaJo s cient\u00ed Fico-M\u00e9 d i c o s P Re s e n t a d o s PoR caRaF\u00ed d uRa n t e s u PeR Ma n e n c i a e n PaR\u00ed s. Hemos cre\u00eddo oportuno hacer una consideraci\u00f3n espe- cial de las publicaciones de Caraf\u00ed en Par\u00eds, las que, entre otras cosas, condujeron a su designaci\u00f3n como Miembro Correspondiente de la Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique. En medio de las extenuantes ocupaciones de los cursos regula- res y libres de medicina, a las que se sumaban las obligaciones como Interno provisorio primero y titular despu\u00e9s, Caraf\u00ed se hizo tiempo para anotar los casos interesantes y dar forma con ellos a trabajos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, que aparecieron entre 1875 y 1882 en distin-tas e importantes publicaciones francesas. Esto significa, entre otras cosas, que sus patrones consideraban que dichas contribuciones te- n\u00edan jerarqu\u00eda suficiente como para ser por ellos apadrinadas. Son prolijas observaciones cl\u00ednicas seguidas por la descripci\u00f3n de los hallazgos de la anatom\u00eda patol\u00f3gica macrosc\u00f3pica, seg\u00fan la m\u00e1s pura tradici\u00f3n de la escuela anatomo cl\u00ednica de Par\u00eds, ya en v\u00edas \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 60de declinaci\u00f3n. En ninguna de ellas hace menci\u00f3n -salvo tangen- cialmente- a la microscop\u00eda, que ten\u00eda entonces larga tradici\u00f3n en Francia, pero que no entrar\u00eda a formar parte habitual de las publi-caciones hasta la instalaci\u00f3n, a comienzos de la d\u00e9cada de 1880, de laboratorios anexos a los Servicios cl\u00ednicos, dedicados a investigar la qu\u00edmica de los fluidos org\u00e1nicos, la bacteriolog\u00eda y la histolog\u00eda. Es posible tambi\u00e9n plantear otra explicaci\u00f3n de esa carencia de histo-patolog\u00eda: la mayor\u00eda de las autopsias se demoraban unos d\u00edas luego de la muerte del sujeto, lo que hac\u00eda imposible el estudio histol\u00f3gi-co, a\u00fan cuando se contase con las destrezas y materiales para ello y se tuviera la clara convicci\u00f3n que era un complemento de esencial importancia. En algunas de estas comunicaciones Caraf\u00ed formula ideas ori- ginales, como cuando propone una modificaci\u00f3n de la cl\u00e1sica ma-niobra de Kocher para reducir las luxaciones de hombro, que este \u00faltimo elogia, poco despu\u00e9s, en los Archivos de Virchow. Otros tra- bajos describen intervenciones quir\u00fargicas y problemas obst\u00e9tricos, por ejemplo: la realizaci\u00f3n de la operaci\u00f3n de Porro o los riesgos del empleo del cloroformo como anest\u00e9sico general en obstetricia. Estos aportes continuaron siendo citados, a\u00f1os despu\u00e9s de aparecidos, incluso con posterioridad a la muerte de su autor, en publicaciones tanto francesas como anglosajonas y germanas (tesis de doctorado y de agregaci\u00f3n, trabajos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, re-s\u00famenes, Index Medicus, etc.), lo que habla de la gran influencia de la producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica francesa en el mundo y tambi\u00e9n de la relativa importancia de los aportes carafianos. Por eso hemos acom-pa\u00f1ado cada una de las comunicaciones con las referencias que a ellas hacen menci\u00f3n. Llama la atenci\u00f3n que luego de su retorno al Uruguay Caraf\u00ed publicara poco, pese a que se editaban en nuestro medio varias revistas cient\u00edfico-m\u00e9dicas. 105 Luego veremos en detalle los cinco trabajos elaborados en nuestra capital en las postrimer\u00edas de su vi-da. Consideramos que estos \u00faltimos revisten, como los parisinos, singular jerarqu\u00eda y son de los pocos documentos que permiten co- 105 Pou Ferrari, R Enrique Pouey, op cit, 2011.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 61nocer la actividad cl\u00ednica y el estricto m\u00e9todo que Caraf\u00ed continu\u00f3 aplicando a lo largo de toda su actuaci\u00f3n para encarar los casos con esp\u00edritu did\u00e1ctico e incluso de divulgaci\u00f3n. Probablemente, la rela-tiva magnitud de la obra producida entre 1875 y 1882 pudo obeder a un frustrado proyecto del autor de permanecer en Paris y hacer all\u00ed carrera acad\u00e9mica, present\u00e1ndose a concursos, como de hecho lo hizo en el primer semestre de 1882. Luego de volver al pa\u00eds, absorbido por variadas e importantes responsabilidades docentes y administrativas, as\u00ed como tambi\u00e9n por la ausencia (hasta 1893) de una Sociedad M\u00e9dica en Montevideo, su af\u00e1n por comunicar ob-servaciones o formular comentarios acerca de ellas decay\u00f3, lo que es de lamentar para la Medicina nacional. Lo dicho permite especular sobre la importancia de las sociedades cient\u00edficas como est\u00edmulo a la investigaci\u00f3n m\u00e9dica. Finalmente, debe enfatizarse que, con excepci\u00f3n de la contri- buci\u00f3n realizada ante la Soci\u00e9t\u00e9 de Biologie por Pouey y Dol\u00e9ris en 1885 sobre la relaci\u00f3n de la eclampsia grav\u00eddica con la infecci\u00f3n urinaria 106, ning\u00fan otro uruguayo estudiante en Par\u00eds fue autor de publicaciones que, como en el caso de Caraf\u00ed, traducen una in-quietud de investigaci\u00f3n cl\u00ednica acorde con la \u00e9poca, de categor\u00eda y originalidad sobresalientes. Varios orientales, por ejemplo Soca, Pouey, Morquio o Ricaldoni, enviaron trabajos a revistas france-sas; mientras otros como T urenne, lo hicieron tambi\u00e9n a medios de prensa m\u00e9dica norteamericanos, pero tal cosa ocurri\u00f3 cuando ya desempe\u00f1aban cargos docentes de jerarqu\u00eda en Montevideo y eran personalidades reconocidas. Estudiaremos a continuaci\u00f3n los trabajos de Caraf\u00ed en Par\u00eds, que totalizan 17, a los que hemos agregado dos (en el numeral 18), que si bien no son comunicaciones independientes, forman parte de sendas publicaciones de otros autores que mencionan expl\u00edci-tamente las colaboraciones de nuestro biografiado y revisten tanta importancia como cualquiera de las dem\u00e1s. 106 Dol\u00e9ris, A.; Pouey, H. real diseases (L. Duncan Buckey ed), New York, Putnam's sons ed, 1877; 3: 77. Resulta particularmente interesante el trabajo que seguidamen- te comentamos, el primero publicado por Caraf\u00ed a los pocos meses \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 63de arribar a Par\u00eds, siendo ya Externo de los hospitales en el Hetel- Dieu, cuyo nuevo edificio ser\u00eda inaugurado en 1877, tal cual subsis- te actualmente. El esp\u00edritu de trabajo de nuestro joven estudiante de 22 a\u00f1os hizo que, llevando s\u00f3lo algunas semanas en el Servicio de cirug\u00eda del Profesor Alfred-Louis-Dominique Richet (1816-1891), bajo la directa tutela del famoso Odilon Lannelonge (1840-1911), diera a conocer en La France M\u00e9dicale esta hasta cierto punto cu- riosa comunicaci\u00f3n, t\u00edpica de la Patolog\u00eda externa cl\u00e1sica. Desde el comienzo de su actuaci\u00f3n parisina, en consecuencia, Caraf\u00ed estuvo vinculado con los representantes m\u00e1s conspicuos de la vieja cirug\u00eda, muchos de los cuales har\u00edan la transici\u00f3n hacia la nueva, precisa- mente en la d\u00e9cada durante la cual el oriental actuaba en la capital francesa. Alfred-Louis-Dominique Richet Odilon Lannelongue Con referencia a Richet, ayudante de anatom\u00eda (1841) y pro- sector (1843), se doctor\u00f3 en 1844. Actu\u00f3 luego como Cirujano de los hospitales, culminando en el antes citado nosocomio como Profesor de Cl\u00ednica quir\u00fargica (1864). All\u00ed experiment\u00f3 con la anestesia mediante cloroformo utilizando el aparato de Jean-Louis Prosper Duroy 107 107 Este era conocido como \"anestes\u00edmetro\". La obra de Duroy es la siguiente: Proc\u00e9d\u00e9s pour d\u00e9couvrir le chloroforme dans le sang et dans les cadavres, Extraits du Journal de \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 64Volviendo a la comunicaci\u00f3n que nos ocupa, la loupe era una antigua y poco precisa denominaci\u00f3n, utilizada desde la antig\u00fcedad grecorromana para designar un tumor qu\u00edstico de contenido gra-soso, que quiz\u00e1s pudiera corresponder a lo que hoy denominamos quiste seb\u00e1ceo. No obstante, en la bibliograf\u00eda cl\u00e1sica se incluia junto a los ateromas, esteatomas, lipomas, chal\u00e1ceos, ganglios espinas b\u00edfidas ( hidropigias de la m\u00e9dula espinal). tratado sobre Lupiolog\u00eda, 108 publicado por Barth\u00e9lemy Girard (1731-1812) de Montpellier en 1775, da idea de la importancia que se asignaba a su diagn\u00f3stico y tratamiento. Este \u00faltimo consis-t\u00eda en su resoluci\u00f3n, supuraci\u00f3n, ligadura, extirpaci\u00f3n o cauterizaci\u00f3n (por el fuego o las sustancias qu\u00edmicas). No hab\u00eda, un siglo despu\u00e9s de este librito, demasiado adelanto en cuanto a la diferenciaci\u00f3n de esa entidad de ciertos carcinomas (cancroides) y sarcomas. Se confund\u00eda con procesos infecciosos agudos o cr\u00f3nicos (caseosos). Si bien era empleado el t\u00e9rmino met\u00e1stasis, el mismo hac\u00eda referencia a la diseminaci\u00f3n de las infecciones. El concepto de tumor maligno continu\u00f3 siendo, hasta fines del siglo XIX, el de una enfermedad lo-calizada, por lo que su tratamiento consist\u00eda, hasta el advenimiento de la histopatolog\u00eda y la cirug\u00eda radical con Halsted y Wertheim, en su simple extirpaci\u00f3n, con lo que los pacientes se daban por curados, por m\u00e1s que luego aparecieran recidivas y lesiones genera-lizadas. Es este caso bien elocuente al respecto. La descripci\u00f3n muy detallada y objetiva que nos brinda Carafi de las distintas etapas de la enfermedad, no deja lugar a dudas, al menos para el cl\u00ednico de hoy, que estaba ante una neoplasia en evoluci\u00f3n, con suficiente agresividad como para determinar ulceraciones, destrucci\u00f3n par-cial del pabell\u00f3n auricular y par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica, con lesiones a nivel de los ganglios tributarios, de an\u00e1logas caracter\u00edsticas ma-crosc\u00f3picas que la primitiva. Sin embargo, desde el t\u00edtulo hasta las conclusiones, prima el concepto de que, por su larga evoluci\u00f3n, era Pharmacie, Paris, Thunet imp, 1851. 108 et les l'art gu\u00e9rir, Londres, Paris, Chez Ruault, 1775, 445 p\u00e1gs.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 65un tumor qu\u00edstico infectado que hab\u00eda reaparecido en los ganglios cervicales, se hab\u00eda ulcerado y ten\u00eda una marcha aguda quiz\u00e1s a cau-sa de la cauterizaci\u00f3n utilizada en un principio. Un a\u00f1o despu\u00e9s, el famoso Julius Cohnheim (1839-1884), en un trabajo publicado en los Archivos de su maestro Virchow, 109cita el del uruguayo, aunque plantea dudas acerca de la naturaleza del proceso. Uno de nosotros (F .M.G.) ha comentado al respecto que trat\u00e1ndose de un proceso que se fistuliza y drena sustancia seb\u00e1cea o caseosa, podr\u00eda tratarse de una tuberculosis (menos probablemente) o de una actinomico-sis, patolog\u00eda \u00e9sta \u00faltima que en su prolongada actuaci\u00f3n cl\u00ednica ha observado en dos oportunidades. No deja de ser muy interesante para el historiador de la medi- cina tener un ejemplo como \u00e9ste que pone en el tapete, sin la menor duda, que la cirug\u00eda francesa del \u00faltimo cuarto del siglo XIX, segu\u00eda apegada a antiqu\u00edsimos conceptos sobre los tumores, id\u00e9nticos a los que manejaban Par\u00e9 o Astruc, conforme frente a otros casos cl\u00edni-cos, continuaba abrazada a la teor\u00eda miasm\u00e1tica. Esto ocurr\u00eda cuan-do ya se hab\u00edan formulado tanto la patolog\u00eda celular de Virchow como la teor\u00eda de los g\u00e9rmenes con Pasteur y Koch. En menos de 20 a\u00f1os cambiar\u00eda radicalmente el encare quir\u00fargico de los c\u00e1nceres, en primer lugar porque se los diagnosticar\u00eda en forma correcta des-de el punto de vista histopatol\u00f3gico y en segundo t\u00e9rmino porque se conocer\u00eda su modo de propagaci\u00f3n, lo que condujo a la cirug\u00eda ampliada, que por cierto tiempo pag\u00f3 tributo con su impopulari-dad a las complicaciones inherentes a su extensi\u00f3n. Enfatizamos que en Francia hab\u00eda ya una escuela histol\u00f3gica, con la c\u00e1tedra correspondiente en la Facultad de Par\u00eds a partir de 1862. Sin embargo, en este caso, los prominentes m\u00e9dicos actuan-tes dieron mayor relevancia a los antecedentes cl\u00ednicos y a los preci-sos hallazgos semiol\u00f3gicos. Aumenta nuestra perplejidad ante dicha actitud si se tiene en cuenta que Richet se hab\u00eda hecho famoso por un Tratado de anatom\u00eda m\u00e9dico quir\u00fargica, cuya primera edici\u00f3n es de 1855 y que continu\u00f3 public\u00e1ndose durante m\u00e1s de veinte a\u00f1os. Si consultamos la obra, en ella se reproducen im\u00e1genes microsc\u00f3pi- 109 \u00b7 66cas. No obstante la amistad que un\u00eda a Richet con el microscopista Charles Robin (1821-1885), no recurri\u00f3 a \u00e9l para aclarar el caso, como s\u00ed lo hizo Francisco Antonino Vidal en 1851 a fin de diluci-dar la naturaleza de algunas lesiones descritas en su Tesis sobre mal de Pott. Para finalizar, ni el autor de la publicaci\u00f3n, ni el profesor, ni su reputado ayudante hallaron referencias bibliogr\u00e1ficas al respecto. 110 Como algo anecd\u00f3tico, consignamos que la enferma proced\u00eda de Epernay, sitio pr\u00f3ximo a Par\u00eds, donde Richet pasaba los fines de semana durante el verano; 111 quiz\u00e1s de all\u00ed conoc\u00eda a la enferma, por lo que \u00e9sta termin\u00f3 concurriendo a la cl\u00ednica de su vecino, el gran cirujano. 2) Caraf\u00ed, J.-M. Pachimeningite avec 634-635. Esta comunicaci\u00f3n es interesante, entre otras cosas, porque re- afirma lo que ya dij\u00e9ramos, que a fines de 1876 Caraf\u00ed se hab\u00eda presentado por primera vez al concurso del Internado, obtenien- do el cargo de Interno Provisorio, cosa que se desprende del t\u00edtulo 110 T ranscribimos \u00edntegramente la traducci\u00f3n del trabajo en el Anexo Documental N\u00ba 7. 111 Monod, Charles. Eloges et notices lus \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de Chirurgie: Fort. Le cinquantenaire la Soci\u00e9t\u00e9 (25 octobre 1893), Paris, Masson \u00e9d, 1895.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 67que acompa\u00f1a al nombre del autor en este trabajo. Desempe\u00f1\u00f3 esa funci\u00f3n en el hospicio D\u00e9villas, establecido en 1835 gracias a una donaci\u00f3n realizada por un comerciante de ese nombre; dicha insti-tuci\u00f3n fue trasladada m\u00e1s tarde a las afueras de Par\u00eds con la finalidad de disponer de m\u00e1s espacio. Se trata de la descripci\u00f3n de la autopsia de un paciente alcoh\u00f3- lico de 82 a\u00f1os de edad, perteneciente a la dependencia asistencial mencionada, donde hab\u00eda permanecido internado desde 1872 y que, en a\u00f1os sucesivos, m\u00e1s espec\u00edficamente a comienzos de 1876 y en abril de 1877, present\u00f3 sendos ataques de apoplej\u00eda, fallecien- do al d\u00eda siguiente del \u00faltimo de ellos. Luego de la observaci\u00f3n de otros sectores del organismo, Caraf\u00ed hace referencia m\u00e1s precisa de los hallagos a nivel del cr\u00e1neo, donde encuentra del lado izquierdo, \"incindiendo la duramadre, la presencia de cierta cantidad de sangre l\u00edquida, que formaba un hematoma entre dos neomembranas\", la m\u00e1s externa en contacto con la duramadre, de la que pod\u00eda separarse \"f\u00e1cilmente, y la m\u00e1s interna, algo m\u00e1s fina, ubicada sobre la aracnoi- des y la piamadre [...] El espacio limitado por ellas ocupa casi toda la cara externa del hemisferio izquierdo, con algunas bridas o tabiques rudimentarios.\" Da las dimensiones exactas del hematoma y destaca que \"a nivel del mismo las circunvoluciones cerebrales est\u00e1n comprimi- das, por lo que la cara convexa del hemisferio presenta una depresi\u00f3n en relaci\u00f3n con la forma del hematoma\" como \u00fanico hecho a destacar. La duramadre del lado derecho presenta algunas adherencias a las meninges subyacentes. Los vasos del pol\u00edgono de Willis son atero-matosos. Las dem\u00e1s estructuras nerviosas en sus diversos sectores est\u00e1n intactas. \"En cuanto al bulbo, adem\u00e1s de su consistencia y de su aspecto fisiol\u00f3gicos, ofrec\u00eda una simetr\u00eda perfecta, lo que excluye la idea de toda degeneraci\u00f3n secundaria\". Llamativamente no hay en este trabajo referencia alguna a los s\u00edntomas y signos neurol\u00f3gicos que presentaba el paciente, lo que pudo haber hecho m\u00e1s interesante la observaci\u00f3n, en una \u00e9poca en que la neurolog\u00eda estaba en pleno desarrollo, restringi\u00e9ndola a una comunicaci\u00f3n anatomopatol\u00f3gica en sentido estricto.\u00b7 205-206. Presenta -en la Section des Proc\u00e8s-Verbaux- la pieza conservada y la descripci\u00f3n de la autopsia de un reci\u00e9n nacido, portador de una hernia diafragm\u00e1tica por agenesia del hemidiafragma izquier-do, con las modificaciones de los \u00f3rganos abdominales y tor\u00e1cicos que son propias de esta patolog\u00eda. El autor se\u00f1ala que el hallazgo es de extrema rareza. 4) Caraf\u00ed, J.-M. Anevrysme VI: 706-713. Revue ed), Johns Hopkins Hospital, 1920; 19: 340.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 69 Callander, Curlie L. Arterionenous fistula with an analysis of 447 cases, Ann of Surgery, 1920; 71: 428-459. En la sesi\u00f3n del 16 de diciembre de 1881 de la antes citada cor- poraci\u00f3n, bajo la presidencia de Jean-Martin Charcot (1825-1893), Caraf\u00ed da a conocer un nuevo trabajo, referido esta vez a un caso ob-servado en la sala Ambroise Par\u00e9, Servicio de Le Fort en el Hospital Beaujon (M. Blum subrogaba al patron). Era un hombre de 32 a\u00f1os que hab\u00eda sufrido una herida por arma de fuego a nivel del tri\u00e1ngulo de Scarpa, sobre el borde externo del sartorio. El autor refiere la evo-luci\u00f3n del enfermo y el diagn\u00f3stico inicial de aneurisma traum\u00e1tico, cuyos caracteres semiol\u00f3gicos describe minuciosamente. Primero se lo trat\u00f3 por compresi\u00f3n externa. Frente a la persistencia del cuadro pa-tol\u00f3gico, se plante\u00f3 un aneurisma arteriovenoso, dada la comprobaci\u00f3n de doble pulso, doble soplo, fr\u00e9mito, etc. Se llam\u00f3 en consulta al pro-fesor Paul-JulesTillaux, quien estuvo de acuerdo con este diagn\u00f3stico y aconsej\u00f3 un vendaje compresivo extenso, \"mantenido bajo el peso de un saco de plomo\". M\u00e1s tarde, se present\u00f3 s\u00edndrome toxi infeccioso que, unido a los elementos fluxivos locales, llev\u00f3 a pensar en un flem\u00f3n, que efectivamente exist\u00eda y que se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente. Luego de nueva consulta con el antes citado cirujano, esta vez conjuntamente con Le Fort y Blum, decidieron operarlo, previa punci\u00f3n exploradora. Luego de unos d\u00edas, se pusieron de manifiesto \"signos de septicemia\". Reci\u00e9n entonces se incindi\u00f3 ampliamente la piel, saliendo \"abundante \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 70l\u00edquido purulento, mezclado con co\u00e1gulos f\u00e9tidos\". A efectos de evitar una eventual hemorragia, se coloc\u00f3 una banda de Esmarch en la ra\u00edz de la pierna. El paciente muri\u00f3 y se realiz\u00f3 la necropsia, que permiti\u00f3 comprobar que \"la f\u00edstula arterio-venosa inicial se hab\u00eda cerrado\". Se hallaron adem\u00e1s \"modificaciones necr\u00f3ticas de los tejidos blandos y una importante trombosis venosa, que abarcaba tanto los vasos superficiales como of Washington (F . Leypoldt ed), 1883; 5: 3. Revue des B. C.; Piersol, F . A. Human monstruosities, Part IV, Philadelphia, Lea Brothers ed, 1893. Ballantyne, J. W. Manual of antenatal pathology and hy- giene. The foetus, 7: 212. Kinderheiljunde, 1902, Archives of C. Schweigger, ed), New York, 1913; 32: 191.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 71 Tambi\u00e9n en diciembre de 1881, Caraf\u00ed da a conocer un caso ob- servado en agosto de 1880 perteneciente al Servicio de la Maternidad del Hospital Cochin, dirigido por Lucas-Championni\u00e8re. Es un es- tudio sobre teratolog\u00eda, aspecto de la medicina con una larga trayec-toria hist\u00f3rica por sus viejas vinculaciones con la teolog\u00eda. Se refiere a una mujer que hab\u00eda estado internada durante los tres \u00faltimos me-ses del embarazo en la nombrada dependencia. La palpaci\u00f3n llev\u00f3 al diagn\u00f3stico de presentaci\u00f3n pod\u00e1lica, intent\u00e1ndose incluso en dos oportunidades la versi\u00f3n cef\u00e1lica por maniobras externas, que resul-taron infructuosas. Destaca el autor el frecuente error diagn\u00f3stico que se comete cuando se practica el tacto vaginal en casos de anen-cefalia como el que estudia, que suele confundirse con una presen-taci\u00f3n pod\u00e1lica (lo que sigui\u00f3 ocurriendo hasta que dispusimos de estudios imagenol\u00f3gicos complementarios). El reci\u00e9n nacido, que falleci\u00f3 tres horas despu\u00e9s, adem\u00e1s de la malformaci\u00f3n antedicha, que el autor ilustra mediante fotograf\u00edas que no son reproducidas en el texto (t\u00e9ngase en cuenta la relativamente precoz utilizaci\u00f3n de este recurso gr\u00e1fico en lugar del dibujo o la presentaci\u00f3n de la pie-za anat\u00f3mica conservada), ten\u00eda asociado un doble labio leporino. Del lado izquierdo, la fisura era a concavidad superior, afectaba la mejilla y se extend\u00eda desde la comisura labial hasta el borde inferior del malar. Se\u00f1ala, como dato original, \"la presencia de una brida que un\u00eda el extremo del defecto geniano al l\u00f3bulo cerebral anencef\u00e1lico.\" A la derecha, faltaba la soldadura de los bordes de la piel de la brecha, que se extend\u00eda por encima de las partes blandas del labio, las que quedaban al descubierto. El p\u00e1rpado inferior homolateral presen-taba un coloboma que lo compromet\u00eda en casi toda su extensi\u00f3n. El \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 72iris de ese ojo tambi\u00e9n ten\u00eda una detenci\u00f3n del desarrollo ( coloboma del iris). El autor hace adem\u00e1s una completa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el tema, que abarca el per\u00edodo comprendido entre 1715 y 1860, tomada en su mayor parte del Diccionario Enciclop\u00e9dico de Dechambre y de un trabajo de Pelvit sobre malformaciones de la mejilla que hab\u00eda sido presentado, poco tiempo antes, a la Soci\u00e9t\u00e9 de Biologie. 6) VI: 736-737. Revue Institution of Washington (F . Leypoldt ed), 1883; 4: 456. En calidad de Interno en la cl\u00ednica dirigida por el Profesor Le Fort en el Hospital Beaujon, el mismo mes y a\u00f1o que la arriba rese- \u00f1ada, Caraf\u00ed da cuenta, ante la tradicional y respetada corporaci\u00f3n m\u00e9dica de Par\u00eds, una comunicaci\u00f3n referida a un c\u00e1lculo salival en-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 73clavado en el conducto excretor de Warthon, que fue expulsado espont\u00e1neamente. Hab\u00eda hecho el diagn\u00f3stico correcto guiado por la fluxi\u00f3n de la gl\u00e1ndula, la palpaci\u00f3n indirecta del c\u00e1lculo median-te un estilete y la comprobaci\u00f3n del orificio bucal del conducto de Warthon dilatado. 7) Caraf\u00ed, J. M. VI: 1882; 1886; 50 (1): XXIV. Presenta el caso de un joven de 21 a\u00f1os, afectado de un retardo mental, \"con incontinencia nocturna de orina [desde la] edad de 7 a\u00f1os, [quien] tuvo la idea de ligarse el pene para evitar [as\u00ed] orinar[se] en la cama y [de este modo poder] escapar a las amenazas de sus padres.\" El procedimiento condujo, con el paso de los a\u00f1os, a un estrechamiento y secci\u00f3n parcial del miembro viril. \"El calibre de la uretra [se vio] notablemente reducido, [lo que tuvo por consecuen-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 74cia] retenciones de orina repetidas, que no requirieron, sin embargo, jam\u00e1s, [que el paciente fuera] sondado.\" Fue visto en consulta por el eximio cirujano Tillaux, quien reconoci\u00f3, por medio de un \"ca- teterismo explorador, la existencia de una estenosis muy marcada de la porci\u00f3n peneana de la uretra, a cuatro o cinco cent\u00edmetros del meato urinario. El punto preciso donde se alojaba este estrechamiento estaba indicado por la presencia de una peque\u00f1a f\u00edstula uretro penenana que desembocaba en la cara dorsal del pene y a trav\u00e9s de la cual sal\u00edan al- gunas gotas de orina durante la micci\u00f3n.\" Tiempo despu\u00e9s, el joven fue internado en el Servicio del Profesor Le Fort, \"quien logra pasar una buj\u00eda muy fina que es dejada durante diez minutos\", intervenci\u00f3n que se repite en d\u00edas sucesivos con sondas de mayor calibre. En forma inopinada, \"el enfermo se queja de disnea. La auscultaci\u00f3n no da nada, tampoco la percusi\u00f3n; se supone una disnea ur\u00e9mica.\" El s\u00edntoma se acent\u00faa r\u00e1pidamente, mientras decrece la excreci\u00f3n urinaria, lo que se acompa\u00f1a de \"un estado de abatimiento muy pronunciado.\" Pronto se comprueba que est\u00e1 en anuria, que la \"disnea ur\u00e9mica ha progresado y no da lugar a ninguna esperanza. [...]. El enfermo muere en la tarde.\" Una vez m\u00e1s, como en los otros trabajos de Caraf\u00ed, el punto fuerte es la autopsia \"hecha 18 horas despu\u00e9s de la muerte\" y que demuestra que los ri\u00f1ones son lobulados [...] Al corte, se comprueba que es- t\u00e1n muy esclerosados, que la sustancia cortical est\u00e1 muy atrofiada, [con] signos de retenci\u00f3n urinaria, es decir con una dilataci\u00f3n de los c\u00e1lices y de las pelvis renales, que se ha establecido a expensas del ri\u00f1\u00f3n. Tambi\u00e9n comprueba una extrema dilataci\u00f3n e hipertrofia pa- rietal de ur\u00e9teres y vejiga. En lo que respecta al sitio de la lesi\u00f3n inicial, [l]a uretra est\u00e1 muy roja detr\u00e1s del estrechamiento, su calibre est\u00e1 algo dilatado. La estenosis se caracteriza por una brida circu-lar que rodea casi enteramente la uretra, haciendo saliencia hacia la luz. Detr\u00e1s de la misma se ve el orificio interno de la f\u00edstula que hemos se\u00f1alado antes. El trayecto de esta \u00faltima es muy oblicuo, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 75casi de un cent\u00edmetro de largo. El orificio cut\u00e1neo se abre en la cara dorsal del pene. La uretra, por delante del estrechamiento, no est\u00e1 muy modificada ni en su calibre ni en su estructura. Termina la publicaci\u00f3n con unas breves reflexiones: Es curioso comprobar en este enfermo la existencia de una nefritis esclerosa atr\u00f3fica, de origen mec\u00e1nico, habiendo terminado por ocasionar la uremia disneica que fue r\u00e1pidamente mortal, sin que haya sido posible hallar alb\u00famina en la orina, ni fen\u00f3menos que aparecen como consecuencia de la albuminuria. La anemia ha sido muy tard\u00eda, visto el estado de las lesiones, y ha precedido inmediatamente la muerte. Es interesante hacer notar que de acuerdo al Indexcat de la National Library of Medicine de Estados Unidos de Am\u00e9rica, exis- ten 47 art\u00edculos previos al que comentamos, referidos al mismo tema, publicaciones aparecidas a partir del inicio del siglo XVIII. La mayor\u00eda de los casos son consecutivos a la estenosis de la uretra producida por la colocaci\u00f3n, en torno a la ra\u00edz del pene, de un ani-llo, con frecuencia la alianza matrimonial. 112 8) bibliographique, 1883; 22: Este art\u00edculo es quiz\u00e1s uno de los m\u00e1s intereseantes de la biblio- graf\u00eda de Caraf\u00ed. Tambi\u00e9n fue la Indexcat.nlm.nih.gov/logicrouter/servlet/LogicRouter?OUTPUTXSL=relationship (Consultado :12.17.2012).\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 76Se trata \"de un hombre de 25 a\u00f1os, muerto en el servicio del Profesor Le Fort, en el Hospital Beaujon, a consecuencia de una hemorragia cerebral traum\u00e1tica en el curso de una fractura del raquis.\" Era un carpintero que cay\u00f3 de cabeza, mientras trabajaba, desde una altura de diez metros. Enseguida fue conducido al hospital. Fue admitido por nues- tro colega M. Petit, quien ha tenido la amabilidad de darnos la nota siguiente sobre el estado del herido y la intervenci\u00f3n a la cual fue sometido, de com\u00fan acuerdo con nosotros. Refiere la semiolog\u00eda del caso, al mejor estilo de los neur\u00f3logos de la escuela de la Charit\u00e9: Acostado sobre un banco, estaba en dec\u00fabito dorsal, presen- tando una marcada agitaci\u00f3n, repitiendo sin cesar el mismo grito: \"Marie!\". Se debat\u00eda cuando pretend\u00edamos examinarlo, haciendo movimientos con la parte superior del cuerpo y principalmente con el brazo derecho; el brazo izquierdo estaba afectado por una con- tractura en semiflexi\u00f3n muy marcada. Descubri\u00e9ndolo, se pudo comprobar el estado de sus miem- bros inferiores; se percibi\u00f3 que el pene estaba en erecci\u00f3n; no hab\u00eda trazas de emisi\u00f3n de esperma, orina ni materias fecales. Los dos miembros inferiores estaban en estado de paraplejia fl\u00e1ccida y [con una] anestesia a ese nivel, [la que tambi\u00e9n involucraba] la parte inferior del tronco, [par\u00e1lisis] que parec\u00eda absoluta. Procediendo al examen de la regi\u00f3n raqu\u00eddea, se comprue- ba, aproximadamente a nivel de la segunda v\u00e9rtebra dorsal, una deformaci\u00f3n muy acentuada. La porci\u00f3n del raquis por encima de este punto parece hundida en una extensi\u00f3n de algunos cent\u00ed-metros, en tanto que por debajo, se percibe una saliencia brusca, que limita la depresi\u00f3n a ese nivel, depresi\u00f3n en la cual se podr\u00eda alojar una gruesa nuez. No se comprueba en ese sitio, ni movili-dad anormal de los fragmentos vertebrales, ni crepitaci\u00f3n, pero la palpaci\u00f3n, a\u00fan la m\u00e1s ligera, resulta dolorosa. Algunas horas despu\u00e9s del ingreso del enfermo, se procede a efectuar tracciones progresivas sobre los miembros inferiores, en tanto que la contratracci\u00f3n se hace por medio de un lazo pasado bajo las axilas. Estas maniobras parecen poco dolorosas y se obtie- ne f\u00e1cilmente la desaparici\u00f3n de la deformaci\u00f3n raqu\u00eddea. En ese \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 77momento, la erecci\u00f3n [peneana] desaparece, el enfermo cae en un estado semicomatoso. [Las citadas tracciones son llevadas a cabo mientras el paciente se halla] en dec\u00fabito dorsal, [realiz\u00e1ndolas mediante] una ligera tracci\u00f3n ejercida sobre la parte superior del tronco, [sirvi\u00e9ndose para ello] de un lazo [que ha sido deslizado] bajo las axilas y que fue fijado a la cabecera de la cama. El diagn\u00f3stico no presentaba dudas: se trataba a la vez de una fractura indirecta de la columna vertebral y de una hemorra- gia cerebral: porque era dif\u00edcil explicar de otro modo, que no fuera por una hemorragia cerebral, la contractura limitada al brazo iz-quierdo y el estado intelectual del paciente. Seguidamente, detalla la evoluci\u00f3n del caso, se\u00f1alando expresa- mente que el coma se profundiz\u00f3, por m\u00e1s que se coloc\u00f3 al paciente en una gotera de Bonnet y se le \"aplicaron seis sanguijuelas en la oreja derecha.\" Los \u00fanicos movimientos eran los del brazo derecho, mien- tras que el izquierdo estaba en estado de par\u00e1lisis esp\u00e1stica. Luego de alternativas de crisis epileptiformes, se acentu\u00f3 el compromiso de la conciencia hasta que el enfermo finalmente falleci\u00f3 tres d\u00edas despu\u00e9s del accidente. Ahora, a la frondosa historia cl\u00ednica, que demuestra en toda su magnitud la madurez que hab\u00eda alcanzado la formaci\u00f3n m\u00e9dica de Caraf\u00ed, se agrega la infaltable autopsia, practicada en presencia de mis excelentes colegas los Sres. Petit y Gautier. Lo que nos llama la atenci\u00f3n primero es la perfecta co- rrecci\u00f3n de la reducci\u00f3n [de la fractura de columna]. No habiendo visto la fractura antes de la reducci\u00f3n, me ha sido necesario recorrer en tres ocasiones la l\u00ednea de las ap\u00f3fisis espinosas para reconocer el intervalo del callo que se hab\u00eda formado sobre la misma. Singularmente expresiva y minuciosa es la descripci\u00f3n de los hallazgos craneanos, que nos evoca la notable tarea de investigaci\u00f3n liderada por Charcot en el campo de la anatom\u00eda patol\u00f3gica y la cl\u00ednica neurol\u00f3gica y por Broca en el de la antropolog\u00eda m\u00e9dica: La autopsia de la cabeza nos permite reconocer una equimosis extendida a una gran parte de la regi\u00f3n parietal. Los huesos de la calota craneana est\u00e1n intactos. Una vez lenvantada la misma se pudo observar ausencia de toda hemorragia por fuera de la dura-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 78madre. Se ve\u00eda abombar en la regi\u00f3n parieto frontal del cerebro derecho una saliencia que era f\u00e1cil de relacionar a la verdadera causa: una hemorragia focal. Este foco ocupaba los l\u00f3bulos frontal y parietal, a nivel de las circunvoluciones que limitan el \u00e1rea de Rolando. Era un verdadero foco constituido por un co\u00e1gulo ne- gruzco, como un huevo de gallina, rodeado de serosidad, de un color rojo vivo. Todo alrededor, la sustancia cerebral estaba desfle- cada. El foco no estaba separado de la superficie del cerebro m\u00e1s que por una fina capa de sustancia nerviosa; no comunicaba con el ventr\u00edculo lateral. Llega el turno de describir la columna. Este texto es de singular correcci\u00f3n, no s\u00f3lo por el conocimiento anat\u00f3mico que trasunta, sino por el dominio del lenguaje, desprovisto de todo circunloquio, adjetivo u otro recurso gramatical, sint\u00e1ctico o ret\u00f3rico, que exceda lo estrictamente necesario para lograr una minuciosa representaci\u00f3n de lo visto, tal como procuraban hacerlo entonces en sus novelas ex- perimentales, Zola o Flaubert, entre otros. Dice Caraf\u00ed: La fractura del raquis afecta el cuerpo de novena dorsal, que est\u00e1 dividido en dos fragmentos: el superior c\u00f3ncavo, comprende la l\u00e1mina superior y la mitad superior de la l\u00e1mina del tejido compacto que recubre la cara anterior del cuerpo de la v\u00e9rtebra; el fragmento inferior comprende el resto del cuerpo de la v\u00e9rtebra. En el mismo, el tejido \u00f3seo est\u00e1 tan laxo a causa del traumatismo, que la altura del cuerpo de la v\u00e9rtebra est\u00e1 reducida a 13 mm, en tanto que las v\u00e9rtebras dorsales situadas por encima y por debajo tienen un tercio m\u00e1s de altura. La ap\u00f3fisis espinosa se ha despren-dido en su base, pero no se ha desplazado; las ap\u00f3sifisis articulares y transversas est\u00e1n fracturadas en fragmentos peque\u00f1os a nivel de sus extremos. Los dos fragmentos, formados por el cuerpo de la novena v\u00e9rtebra dorsal, se introducen uno en el otro como un c\u00f3ndilo en una cavidad glenoidea. El aplastamiento del cuerpo de la v\u00e9rtebra no ha afectado el calibre del canal vertebral. La m\u00e9dula no parece haber sufrido a consecuencia del des- plazamiento que ha provocado la fractura, pero es preciso destacar que ha sido examinada 19 d\u00edas despu\u00e9s de la muerte y que hab\u00eda quedado en el raquis, mientras la pieza anat\u00f3mica hab\u00eda sido con-servada en una soluci\u00f3n de cloral durante ese tiempo. Se\u00f1alamos de todos modos que las meninges raqu\u00eddeas est\u00e1n intactas y que no hemos encontrado ninguna de las lesiones groseras que hubieran \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 79podido alejar toda esperanza de curaci\u00f3n. No se observan hemorra- gias en el canal vertebral. Hab\u00eda una hemorragia del tejido celular bastante abundante, expandida en el mediastino posterior, debajo de la pleura mediast\u00ednica. Las reflexiones finales sintetizan el objetivo de haber traido el caso a la consideraci\u00f3n de la comunidad m\u00e9dica: Hemos presentado nuestra pieza anat\u00f3mica para probar la posibilidad de una reducci\u00f3n completa y regular en las fracturas aisladas del raquis. De este modo se desvirt\u00faa con la fuerza de la evidencia lo tenido por cierto por muchos cirujanos que admiten la reducci\u00f3n como tratamiento de los traumatismos con desplaza-miento del raquis, sost[eniendo] que es en las luxaciones que la re- ducci\u00f3n resulta \u00fatil y supon[iendo] que la reducci\u00f3n no es de gran ayuda en las fracturas aisladas, las fracturas sin luxaci\u00f3n, en las que el desplazamiento se produce entre dos fragmentos del cuerpo de una v\u00e9rtebra y no a nivel del menisco intervertebral. Esta pieza anat\u00f3mica prueba justamente que la reducci\u00f3n es tan \u00fatil y eficaz en las fracturas aisladas como en las complicadas por luxaci\u00f3n. A lo que agrega consideraciones acerca del mecanismo fisiopa- tog\u00e9nico del cuadro neurol\u00f3gico postraum\u00e1tico que ha tenido la ocasi\u00f3n de exponer con tanta solvencia: No diremos m\u00e1s que una palabra sobre la hemorragia cere- bral traum\u00e1tica; es que, a pesar de la poca frecuencia de este tipo de accidentes, es evidente que la causa de nuestro caso ha sido el traumatismo; todas las precauciones, y \u00e9stas eran bien sencillas, se han tomado para evitar errores. Es el propio traumatismo, ca\u00edda sobre la cabeza desde un sitio elevado, que ha fracturado el raquis y desgarrado los vasos cerebrales, a partir de los que se ha originado la hemorragia. El diagn\u00f3stico de esta complicaci\u00f3n hab\u00eda sido he-cho por M. Le Fort desde los primeros d\u00edas y se lo hab\u00eda encarado terap\u00e9uticamente en forma adecuada. 9) luxations de cueil pharmacie 1885; 5-6: 371. Medical Record (Georg F Shrady; Thomas L. Stedman, ed), 1889; 35: 338. Transactions of the State of New York for the year 1889, New York, Pub by the Soc, 1889. Lejars, F .-M.-L. Trait\u00e9 de chirurgie d'urgence, Paris, Masson \u00e9d, 1899, vol 2: 275 [con numerosas ediciones hasta 1923 y traducido al ingl\u00e9s en 1910].\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 81 Kocher, T. Uber autor expresa: \"dicho procedimiento es sim- ple y tiene por objetivo la reducci\u00f3n de las luxaciones recientes de la cabeza del h\u00famero, habi\u00e9ndolo practicado por lo menos veinte veces, y observado otras tantas en manos de mis colegas.\" Refiere el caso de un herido, visto en el hospital Cochin, afectado por tal lesi\u00f3n, que so- licit\u00f3 se le redujera la luxaci\u00f3n inmediatamente, ya que no deseaba permanecer internado. Ser\u00eda \u00e9sta -seg\u00fan se desprende de la lectura del trabajo- la primera vez que Caraf\u00ed emple\u00f3 la modificaci\u00f3n que ac\u00e1 propone. Ensay\u00f3 la reducci\u00f3n en un primer intento, realiz\u00e1n-dola con cierta lentitud. Observ\u00f3 que luego de finalizada la primera etapa, se \"transform\u00f3 la luxaci\u00f3n, de modo que la cabeza del h\u00famero, que estaba situada por fuera, vino a colocarse por debajo de la ap\u00f3fisis coracoides.\" Una segunda tentativa \"fue suficiente para reducir, sin ning\u00fan esfuerzo ni mucho dolor, la luxaci\u00f3n transicional.\" En otros dos casos posteriores, el autor \"modific\u00f3 algo el procedimiento de Kocher, pero, antes de indicar dicha modificaci\u00f3n y de dar a conocer las dos observaciones que han probado ser \u00fatiles, crey\u00f3 obligatorio describir primero en qu\u00e9 consiste el procedimiento del autor suizo, propiamente dicho. El enfermo est\u00e1 sentado al borde de una silla o mejor todav\u00eda de un taburete, mientras un ayudante inmoviliza el om\u00f3plato aplicando una de sus manos sobre el hombro correspondiente y asegurando con la otra el borde axilar de dicho hueso. El cirujano toma el codo semi flexio-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 82nado y en un primer tiempo lo aplica con fuerza sobre la pared tor\u00e1cica. Manteniendo el brazo en esa posici\u00f3n, en un segundo tiempo, realiza un movimiento hacia afuera, que culmina cuando el antebrazo se halla en el plano transversal del tronco. En un tercer tiempo, se lleva el codo por delante del estern\u00f3n, conservando la rotaci\u00f3n del miembro. En un cuarto y \u00faltimo tiempo, se restituye el miembro a su posici\u00f3n natural, haci\u00e9ndolo recorrer la cara anterior del pecho, desde el estern\u00f3n hasta la pared lateral del t\u00f3rax. La reducci\u00f3n se logra a veces al fin del segundo tiempo, pero en general se requiere la maniobra completa.\" La modi- ficaci\u00f3n que propone Caraf\u00ed consiste en que, en lugar de realizar el tercer tiempo inmediatamente luego del segundo (rotaci\u00f3n hacia afuera), exagera este \u00faltimo y \"mant[iene el brazo] en esa posici\u00f3n du- rante cuarenta y cinco segundos a un minuto, percibi\u00e9ndose entonces un crujido particular que indica que la cabeza humeral ha abandonado su situaci\u00f3n anormal, de modo que, cuando se realice el tercer tiempo, ella entrar\u00e1 enseguida en la c\u00e1psula y en la cavidad glenoidea.\" Para finalizar, presenta dos casos, ambos observados en junio de 1881, en el Servicio de Le Fort en Beaujon. Aclara que \"es superfluo el empleo de cloroformo; a lo sumo, si se trata de pacientes pusil\u00e1nimes, se recurrir\u00e1 a una inyecci\u00f3n subcut\u00e1nea de 1 centigramo o 15 miligra- mos de clorhidrato de morfina, realizada en el hombro.\" 10) El 27 de diciembre de 1881, Caraf\u00ed obtiene el t\u00edtulo de Doctor en Medicina y Cirug\u00eda, con la Tesis titulada: Traitement des fractures indirectes r\u00e9centes du rachis, que ser\u00e1 estudiada m\u00e1s adelante en cap\u00edtulo especial. 113 Citada en: Ver Cap\u00edtulo X.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 83 Archives Internationales de de . dans les mala- dies du syst\u00e8me nerveux, Paris, O. Berthier \u00e9d, H. Etude Etudes sur et op\u00e9ratoire, Masson \u00e9d, 1913, 14: 182. Alan G.; Alain B. Spinal cord Mentales, Paris, Bureau Progr\u00e8s F y New York, Putman's sons, 1913, vol 32:191 [en ingl\u00e9s y alem\u00e1n]. Publicado en enero de 1882. Se trata de un \"temblor hist\u00e9rico 114 de origen traum\u00e1tico\", tratado y curado por elongaci\u00f3n del nervio ci\u00e1tico. Era una joven de 18 a\u00f1os que, entre otras manifestaciones hist\u00e9ricas (crisis nerviosas, afon\u00eda, hemianestesia derecha, etc.) \"es-taba afectada por un temblor convulsivo del miembro inferior derecho que la hab\u00eda mantenido en cama durante meses.\" Posteriormente a la elongaci\u00f3n del nervio ci\u00e1tico, practicada por el Dr. Blum [sustituto de Le Fort], por debajo del borde inferior del gl\u00fateo 114 Ten\u00eda auge entonces el amplio concepto de la histeria, tan variada en su cortejo sin- tom\u00e1tico como inespec\u00edfica en su origen. Fue Charcot que comenz\u00f3 a estudiarla, primero en mujeres, m\u00e1s tarde tambi\u00e9n en hombres. Es muy com\u00fan hallar en los diagn\u00f3sticos etiol\u00f3gicos de la \u00e9poca la atribuci\u00f3n de distintos cuadros a la histeria. Dicha afecci\u00f3n tiene un fascinante pasado en la medicina hipocr\u00e1tica y un enorme -exagerado- desarrollo entre fines del siglo XIX y comienzos del siguiente, que mu-chas veces justific\u00f3 tratamientos quir\u00fargicos; hasta que, progresivamente, en el curso de un siglo, se vio reducida a una variedad dentro de las psicopat\u00edas, para pr\u00e1ctica-mente desaparecer de la nomenclatura m\u00e9dica actual. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 85mayor, el temblor desapareci\u00f3 luego de algunos d\u00edas, la sensibilidad se recuper\u00f3 un poco m\u00e1s tarde, pero la marcha se hizo normal, f\u00e1cil y regular, sin ning\u00fan tipo de renguera, s\u00f3lo al cabo de unos cinco meses. La memoria de F\u00e9lix Lagrange sobre elongaci\u00f3n terap\u00e9utica de los nervios, basada en una prolija revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica as\u00ed como en experimentos animales, concluye que se ignora el modo c\u00f3mo el procedimiento surte efecto: si lo hace a trav\u00e9s de un \"mecanismo similar a la neurotom\u00eda, a la neurectom\u00eda o al arrancamiento\". Las indicaciones de la elongaci\u00f3n nerviosa fueron muy diversas, desde neuralgias de diferentes localizaciones, tics de la cara -dolorosos o no-, par\u00e1lisis, contracturas musculares (incluyendo el t\u00e9tanos), glaucoma, trastornos secundarios a tabes, etc. Los primeros en en-sayar esas t\u00e9cnicas fueron los cirujanos alemanes y, reci\u00e9n decenios despu\u00e9s, los franceses. 12) Caraf\u00ed, J.-M. Lithotritie rapide par la m\u00e9thode Caraf\u00ed \u00b7 86 Este trabajo corres- ponde al \u00faltimo de los servicios cl\u00ednicos donde actu\u00f3 Caraf\u00ed, el de Le Fort. Se refiere a uno de los problemas m\u00e1s an-tiguos de la terap\u00e9utica quir\u00fargica, el de la lito-tricia, para resolver el mal de piedra. El caso fue so-lucionado mediante una intervenci\u00f3n de 23 mi-nutos de duraci\u00f3n, reali-zada por el antes citado catedr\u00e1tico, bajo aneste-sia general con clorofor-mo. A tal efecto, emple\u00f3 un litotribo ideado por el cirujano norteamericano Henry Jacob Bigelow (1818-1890). Litotribo de Henry J. Bigelow\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 J.-M. en: The American and Diseases of Women and Children, Hirst, Barton System of obstetrics, Philadelphia, Lea Bros ed, 1888; 1: Latour \u00e9d), Paris, 1882: 808. Index Medicus. Carnegie Institution of Washington, 1883; 4: 447. Reeve, John C. On the use of anaesthetics in Labor, Ohio, Dayton, 1888. Hacia fines del siglo XVIII tiene lugar el descubrimiento, casi sin utilidad cl\u00ednica, del prot\u00f3xido de nitr\u00f3geno (Priestley, 1776). En 1792 se descubre el \u00e9ter sulf\u00farico. En 1803 se aisla la morfina (Derosne), que se emple\u00f3 en los partos a partir de 1817, sobre todo en el mundo anglo-saj\u00f3n, pese a sus efectos colaterales (depresi\u00f3n neonatal, reducci\u00f3n de las contracciones uterinas, aumento del ries-go de hemorragias). Entre 1831 y 1834 se ponen de manifiesto las propiedades sedantes y anest\u00e9sicas del cloroformo, producto que es aplicado en un parto por vez primera por James Young Simpson (1811-1879), el gran obstetra de Edimburgo en 1847. A pesar de la oposici\u00f3n violenta de muchos de sus colegas (preocupados por los \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 88efectos secundarios) y tambi\u00e9n de los medios eclesi\u00e1sticos (adheri- dos al respeto de la sentencia b\u00edblica), dicho profesor puso en pr\u00e1c-tica la administraci\u00f3n del producto, simplemente con un pa\u00f1uelo aplicado sobre la nariz y la boca de la parturienta. Su empleo en 1853, atribu\u00eddo a Lord John Snow (1813-1858), en el curso del oc-tavo parto de la Reina Victoria (1819-1901), desarroll\u00f3 la moda de l'accouchement \u00e0 la reine. En Francia, los parteros fueron m\u00e1s bien reticentes y en 1856 la Emperatriz Eugenia (1826-1920), asistida por Paul Dubois (1795-1871), rechaz\u00f3 la anestesia en oportuni-dad del nacimiento del Pr\u00edncipe Imperial (1856-1879). Sin em-bargo algunos obstetras lo emplearon, en particular trat\u00e1ndose de maniobras o partos dist\u00f3cicos. En los pa\u00edses anglo-sajones, bajo la presi\u00f3n de las mujeres, los m\u00e9dicos se vieron obligados a emplear los anest\u00e9sicos en el parto. Lucas-Championni\u00e8re, quien, conforme introdujo el listerismo en obstetricia hizo lo propio con el clorofor- mo, hab\u00eda insistido en las complicaciones derivadas de la impureza del producto. El mismo a\u00f1o de la publicaci\u00f3n de Caraf\u00ed, aparece en Par\u00eds un completo estudio fisiol\u00f3gico sobre el empleo del anest\u00e9sico en los partos naturales por Emile Dutertre, que consagra un cap\u00edtu-lo a las complicaciones, que van desde las de escasa magnitud como la cefalea, hasta las severas, como el colapso y la muerte. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 89Lo primero que dice en forma concreta Caraf\u00ed al respecto es lo siguiente: A medida que el uso de la anestesia se extiende, los casos mor- tales son m\u00e1s numerosos, y es bueno que la atenci\u00f3n de todos los pr\u00e1cticos est\u00e9 orientada hacia los trabajos en que se estudian esos hechos. Pero hay un punto que es muy controvertido...y es el refe- rente al peligro inherente al anest\u00e9sico mismo, en el caso en que se administra a personas cuya salud general es buena. Esta condici\u00f3n se da entre las mujeres en trabajo de parto, as\u00ed como entre las que son adormecidas para ser sometidas a una operaci\u00f3n quir\u00fargica, para la reducci\u00f3n de una luxaci\u00f3n o de otros accidentes que pueden ocurrir en sujetos sanos. M\u00e1s all\u00e1 de la costumbre de publicar sobre \"calamidades obs- t\u00e9tricas\", opina el autor que es preciso hablar \"sobre la pretendida inocuidad del cloroformo qu\u00edmicamente puro, administrado a dosis quir\u00fargicas en mujeres sanas en trabajo de parto.\" Discute la proposi- ci\u00f3n seg\u00fan la cual se afirma que el cloroformo tiene menor peligro en las parturientas cuando su empleo se rentringe exclusivamente al per\u00edodo expulsivo. A\u00fan en estas condiciones ideales deber\u00edan re-doblarse las precauciones en la aplicaci\u00f3n del agente anest\u00e9sico si se compara con aqu\u00e9llas en las que existen razones de mayor peso. Presenta el caso de una mujer de 21 a\u00f1os, prim\u00edpara a t\u00e9rmino, que ingres\u00f3 a la cl\u00ednica de Championni\u00e8re el 13 de diciembre de 1880. Refiere la evoluci\u00f3n del trabajo de parto, muy doloroso, con una cierta repugnancia a la aspiraci\u00f3n del cloroformo. Con \u00e9ste se logr\u00f3 un sue\u00f1o tranquilo hasta que alcanz\u00f3 la dilataci\u00f3n completa con bolsa de aguas rota. Se comprob\u00f3 cierta hiperton\u00eda uterina, es-tando la presentaci\u00f3n cef\u00e1lica totalmente descendida y rotada, por lo que el partero plante\u00f3 \"la aplicaci\u00f3n del f\u00f3rceps si no culminaba espont\u00e1neamente en media hora.\" Al utilizar otra vez el anest\u00e9sico, ya que los dolores se hab\u00edan vuelto insoportables, se produce un s\u00edncope, inmediatamente despu\u00e9s del cual se inician maniobras de reanimaci\u00f3n (respiraci\u00f3n boca a boca y compresiones tor\u00e1cicas), con lo que, para gran tranquilidad del m\u00e9dico, luego de un minuto y medio, se fue restableciendo la respiraci\u00f3n normal. Entretanto, se aplic\u00f3 el f\u00f3rceps, se extrajo un reci\u00e9n nacido vivo y sano y tuvo \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 90lugar el alumbramiento. La mujer recuper\u00f3 la conciencia al cabo de veinte minutos. Se descart\u00f3 la existencia de impurezas del cloroformo, producto que, proveniente de la misma fuente y utilizado en otras pacientes, no produjo consecuencia adversa alguna, de lo que el autor infiere que el cloroformo puede ocasionar accidentes graves en las mujeres en trabajo de parto, a pesar de tomar las precauciones m\u00e1s estrictas durante su administraci\u00f3n. Refiere que ha tenido la oportunidad de utilizar el cloroformo, hasta la anestesia completa en 24 ocasio- nes, tanto en la maternidad de Cochin como en la de Beaujon, sin haber observado otro fen\u00f3meno inquietante que algunas interrup- ciones respiratorias, casi siempre al comienzo de la administraci\u00f3n del narc\u00f3tico [...] lo que no ocurri\u00f3 en los casos en que las pacientes no mostraron repugnancia a la aceptaci\u00f3n del cloroformo. Relata una situaci\u00f3n en la que Championni\u00e8re estaba realizan- do una cefalotripsia en cabeza \u00faltima bajo anest\u00e9sico y se produjo un accidente similar al descrito en este trabajo, lo que condujo en adelante al primero \"a ser muy circunspecto con referencia al empleo de anestesia en las mujeres en trabajo de parto.\" Da cuenta de la bibliograf\u00eda sobre muertes obst\u00e9tricas vincu- ladas al cloroformo, como la Tesis de Eug\u00e8ne D'Argent de 1880, 115 art\u00edculos en revistas extranjeras, especialmente los de William T. Lusk (1845-1933) de Nueva York, que recoge cinco muertes en es-tas circunstancias, en mujeres \"exentas de toda complicaci\u00f3n card\u00edaca o pulmonar\". Concluye Caraf\u00ed afirmando que la administraci\u00f3n de cloroformo a las pacientes en trabajo de parto exige todas las precauciones ordinarias, puesto que preser-va de los mismos peligros. A partir del momento en que ocurren los accidentes, es preciso no perder el tiempo: colocar la cabeza en declive, tirar de la lengua y, m\u00e1s que nada, realizar respiraci\u00f3n artificial. 115 D'Argent, L. M. E. Contribution Anatomique la preparaci\u00f3n desecada de una pelvis \u00f3sea, perteneciente a la paciente cuya historia cl\u00ednica re- lata. Ten\u00eda 43 a\u00f1os, hab\u00eda ingresado en la Maternidad del hospital Cochin (Servicio de Lucas-Championni\u00e8re). Se trataba de un grave caso de raquitismo (entonces era \u00e9sta por lejos la causa m\u00e1s frecuen-te de distocia por desproporci\u00f3n feto-p\u00e9lvica, a consecuencia de la deformaci\u00f3n de dicha estructura \u00f3sea causada por la enfermedad carencial). La talla era de 1,13 m; la cabeza era voluminosa con un acusado prognatismo; ten\u00eda una severa escoliosis; los miembros superiores estaban deformados y eran relativamente muy largos; los muslos, m\u00e1s cortos que las piernas, estaban arqueados hacia aden-tro; el vientre ca\u00eda por delante de los genitales. El examen de la pel-vis mostraba: sacro aplanado; segunda v\u00e9rtebra sacra m\u00e1s saliente que el promontorio; el di\u00e1metro conjugado diagonal oscilaba, se-g\u00fan qui\u00e9n lo midiera, entre 75 y 85 mm; el promonto subpubiano, entre 65 y 75 mm y el promonto pubiano, 50 mms; se trataba de una pelvis muy asim\u00e9trica. Championni\u00e8re decidi\u00f3 practicar la ce-falotripsia. Sin embargo, el parto prosigui\u00f3, sin dilataci\u00f3n del cuello \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 92y con grandes dolores. A las 7 p.m. Caraf\u00ed practic\u00f3 la operaci\u00f3n de Porro bajo anestesia y spray f\u00e9nico. El reci\u00e9n nacido estaba asf\u00edctico, fue reanimado durante 20 minutos y muri\u00f3 a los tres d\u00edas. En el postoperatorio inmediato, la paciente present\u00f3 dolores abdominales y una crisis convulsiva hist\u00e9rica. Al d\u00eda siguiente ten\u00eda fiebre, diarrea y v\u00f3mitos, muriendo durante el segundo d\u00eda del posoperatorio. La autopsia mostr\u00f3 hemorragia externa (del mu\u00f1\u00f3n uterino, que hab\u00eda sido ligado mediante un hilo met\u00e1lico), producida por el aflojamiento del nudo como consecuencia de los esfuerzos realiza-dos durante el ataque convulsivo. Concluye el autor que en las pelvis muy estrechas es preciso deducir al menos 2,5 cms del di\u00e1metro conjugado diagonal (promonto subpubiano) pa-ra tener idea del conjugado verdadero (promonto pubiano), sien-do \u00e9ste un hecho cuya vulgarizaci\u00f3n es de utilidad en la pr\u00e1ctica obst\u00e9trica. Op\u00e9ration de Porro. Progr\u00e8s M\u00e9dical, Diseases of Women and Children, 1898; 38: 48. Transactions of the American Gynecological Society for Year 1898, Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 93Esta intervenci\u00f3n, ideada por el obstetra italiano Edoardo Porro (1842-1902) en 1876, era una alternativa para extraer quir\u00fargica- mente el feto sin contaminar la cavidad peritoneal a punto de parti-da del saco amni\u00f3tico (especialmente si hab\u00eda infecci\u00f3n a ese nivel, por ejemplo como consecuencia de rotura previa de las membranas y sobre todo a causa de maniobras toc\u00fargicas infructuosas) y tam-bi\u00e9n del exterior (al reducir el tiempo de apertura del celoma). Se proced\u00eda primero a la laparotom\u00eda, con el inmediato bloqueo de la cavidad peritoneal por medio de compresas est\u00e9riles, colocadas en el hiato entre el \u00fatero gr\u00e1vido (que se exteriorizaba) y la pared ab-dominal. A continuaci\u00f3n, se realizaba la secci\u00f3n de la pared uterina y la extracci\u00f3n del feto y la placenta. Inmediatamente, se efectuaba la histerectom\u00eda subtotal, seguida por ligadura y marsupializaci\u00f3n del mu\u00f1\u00f3n cervical a la pared, donde quedaba exteriorizado. No obtuvimos documentos acerca de cu\u00e1ndo se realiz\u00f3 por primera vez en Uruguay. En 1882, Adolf Kehrer (1837-1914) comenz\u00f3 a efectuar la incisi\u00f3n segmentaria horizontal (histerotom\u00eda \u00edstmica o segmentaria) y la sutura de la misma mediante hilos de plata, ge-neralmente en dos planos, muscular y seroso. Esta t\u00e9cnica tard\u00f3 tiempo en generalizarse. En nuestro medio se utiliz\u00f3 a partir de la primera d\u00e9cada del siglo XX. La escuela alemana emple\u00f3 adem\u00e1s, durante largo tiempo y con \u00e9xito, la t\u00e9cnica de la ces\u00e1rea vaginal transegmentaria anterior. De izquierda a derecha: pieza de la primera ces\u00e1re-histerectom\u00eda y medalla en homenaje a Porro (Museo de Historia, Univ. Pav\u00eda).\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo la Soci\u00e9t\u00e9 clinique de Par\u00eds, 1883: 42. Se trata de un carpintero de 39 a\u00f1os, que luego de una ca\u00edda, experimenta la lesi\u00f3n citada en el t\u00edtulo, que se resuelve por impul- si\u00f3n directa, combinada con extensi\u00f3n del brazo. Primero el autor deja sentada la semiolog\u00eda: El antebrazo izquierdo est\u00e1 en semi-flexi\u00f3n; la mano, sosteni- da por la del lado opuesto. Todo movimiento es doloroso, pero muy f\u00e1cil. La impotencia funcional es completa; no hay sin embargo par\u00e1lisis del antebrazo. El codo presenta una deformaci\u00f3n muy notoria, consistente en una saliencia muy marcada del lado exter-no. A ese nivel, la piel est\u00e1 sumamente tensa y es f\u00e1cil comprobar por palpaci\u00f3n que lo que sobresale es el extremo superior del radio y del c\u00fabito. Cabe agregar que las c\u00fapulas del radio y del c\u00fabito se perciben notoriamente y que no existe a ese nivel una fractura, porque los movimientos de supinaci\u00f3n y de pronaci\u00f3n se realizan muy f\u00e1cilmente. Se nota el ol\u00e9cranon, siguiendo el tend\u00f3n del b\u00ed- ceps, que est\u00e1 tenso; adem\u00e1s, dicha estructura no est\u00e1 situada en su topograf\u00eda habitual. No es posible percibir el epic\u00f3ndilo, dada \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 95la presencia del borde interno de la cavidad sigmoidea del c\u00fabito sobre su cara externa, que extiende y aleja los tegumentos. Siguiendo de arriba hacia abajo la cara interna del brazo, se comprueba una saliencia exagerada de la epitr\u00f3clea, que se exagera a\u00fan m\u00e1s por la proyecci\u00f3n hacia afuera de los tegumentos situados por debajo, as\u00ed como por el desplazamiento de la extremidad supe-rior del c\u00fabito, que es muy acentuado. Deprimiendo la piel en ese punto se llega a la garganta de la polea humeral. Los dos huesos del antebrazo conservan entre s\u00ed su relaci\u00f3n habitual. Lo que tenemos bajo nuestros ojos es una luxaci\u00f3n simult\u00e1nea de la extremidad superior de ambos. Brevemente, Caraf\u00ed nos pinta a Le Fort ense\u00f1ando en el anfitea- tro hospitalario, rodeado por sus colaboradores y estudiantes: Para denotar con m\u00e1s evidencia el sentido y la extensi\u00f3n del desplazamiento, M. Le Fort traza ante sus alumnos, de los dos lados, tres l\u00edneas entre las tres saliencias del codo (epitr\u00f3clea, epi-c\u00f3ndilo y ol\u00e9cranon), lo que pone bien de manifiesto la magnitud del desplazamiento. Prosigue el autor con sus propias comprobaciones: Midiendo estas l\u00edneas, hemos obtenido para aqu\u00e9lla que une la epitr\u00f3clea al ol\u00e9cranon: 6 cent\u00edmetros. Del extremo de este \u00fal- timo a la base del tri\u00e1ngulo: un cent\u00edmetro y medio. El v\u00e9rtice del tri\u00e1ngulo est\u00e1 por debajo de la base (con el miembro en semi-flexi\u00f3n). Los movimientos impresos por el examen son muy f\u00e1ciles; los de flexi\u00f3n lateral son posibles tambi\u00e9n. En cuanto a los movimien- tos espont\u00e1neos, son absolutamente nulos, si bien la luxaci\u00f3n ocu- rri\u00f3 ayer de noche. Finalmente describe el tratamiento: La reducci\u00f3n es efectuada el 19 a las 9 de la ma\u00f1ana. M. Le Fort practica la impulsi\u00f3n directa con los dos pulgares hacia adentro y hacia abajo, mientras un ayudante tira del antebrazo semiflexionado. La reducci\u00f3n es casi instant\u00e1nea. No se recurri\u00f3 al cloroformo. Se coloca el brazo en un cabrestillo de Meyer. S... abandona el hospital diez d\u00edas despu\u00e9s.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 96Como conclusi\u00f3n, Reflexiones. La lectura de esta observaci\u00f3n no dejar\u00e1, seg\u00fan yo pienso, ninguna duda sobre el diagn\u00f3stico. Es evidente que estamos ante una luxaci\u00f3n hacia fuera y exclusivamente hacia fuera. El tend\u00f3n del b\u00edceps no saliente, por una parte, y la situaci\u00f3n del v\u00e9r- tice del ol\u00e9cranon en relaci\u00f3n con el epic\u00f3ndilo, por otra, no dejan lugar a dudas. La reducci\u00f3n no ha ofrecido dificultad alguna. 17) Caraf\u00ed, Soci\u00e9t\u00e9 clinique de Paris, 1883: 44. Refiere el caso de una mujer de 31 a\u00f1os, de profesi\u00f3n costurera, que ingresa el 18 de julio de 1881 en la sala Sainte-Clotilde, cama N\u00ba 39. Algunos meses antes, luego de permanecer mucho de pie, la enferma ve aparecer una saliencia en la regi\u00f3n inginal derecha. No se preocupa demasiado primero, hasta que, d\u00edas despu\u00e9s, estando de pie, comprime el tumor, obteniendo su reducci\u00f3n, operaci\u00f3n que repiti\u00f3 desde entonces cada vez que se pon\u00eda de manifiesto la prominencia, que era del tama\u00f1o de una nuez. Sigue Caraf\u00ed con la evoluci\u00f3n relatada por la enferma:\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 97Los accidentes comenzaron el viernes 15 de julio. Primero fueron fen\u00f3menos locales. La hernia se volvi\u00f3 completamente irre- ductible y dolorosa a la presi\u00f3n. Los tegumentos correspondientes se hab\u00edan enrojecido levemente. Por la noche, comenzaron los v\u00f3mi- tos. Primero fueron alimentarios, luego biliosos. Nunca hubieron v\u00f3mitos fecaloideos y el tr\u00e1nsito intestinal persisti\u00f3 normal hasta el domingo 17. El 18, los v\u00f3mitos se detuvieron, pero aparecieron hipo, ruidos intestinales y distensi\u00f3n abdominal. El s\u00e1bado de ma\u00f1ana la enfer-ma hab\u00eda llamado a un m\u00e9dico, que ensay\u00f3 sin \u00e9xito la reducci\u00f3n durante un cuarto de hora. A los dos d\u00edas, se efectu\u00f3 un nuevo intento, tambi\u00e9n infructuoso. Es en esa situaci\u00f3n que la paciente entra al hospital: El interno de guardia tambi\u00e9n intent\u00f3 la reducci\u00f3n. Durante la visita de la noche, era \u00e9ste el estado de la enferma: facies deca\u00ed- da, extremidades fr\u00edas pero no cian\u00f3ticas; frecuencia de la respira- ci\u00f3n normal, sin congesti\u00f3n pulmonar. Lengua saburral, aliento no f\u00e9tido, vientre moderadamente distendido. Hernia algo dolo- rosa. Ensay\u00e9 la reducci\u00f3n durante algunos minutos, comprimien- do el tumor herniario que ten\u00eda un volumen de media naranja, logrando bruscamente su reducci\u00f3n, luego de algunos ligeros rui-dos intestinales. Examinando con cuidado el borde externo, me d\u00ed cuenta que una parte al menos del tumor estaba alojada entre las capas de la pared abdominal. Si comprim\u00eda los tegumentos, perci- b\u00eda un orificio. El tumor herniario era mate en toda su extensi\u00f3n. Temperatura, 37\u00ba. Al d\u00eda siguiente, temperatura 36,8. Por la noche, estaba in- somne, sin v\u00f3mitos, hipo persistente, vientre mucho m\u00e1s distendi-do, tumor herniario mucho m\u00e1s voluminoso y doloroso que el d\u00eda anterior. El di\u00e1metro logitudinal del tumor era de 17 cent\u00edmetros y el tranversal, de 5. Estaba situado por encima del pliegue ingui- nal, alcanzando la espina il\u00edaca antero superior derecha. Se procede entonces al tratamiento quir\u00fargico: Luego de anestesiada, se hace una incisi\u00f3n de 4 cent\u00edmetros que deja salir abundante cantidad de serosidad purulenta conte-nida en el saco, pero no materias fecales. La pared de esa cavidad llega hasta la capa profunda de la piel, siendo por consiguiente \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 98superficial. Introduciendo el dedo en el fondo de la misma, se pue- de reconocer un orificio que parece ser el orificio inguinal interno. Al lado del mismo, se comprueba una masa blanduzca, de forma irregular que parece ser el intestino muy adherido y saliendo por un orificio anormal. Se lava la cavidad con agua alcoholizada, luego se hace un vendaje simple, sin suturar los bordes de la heri-da. El l\u00edquido que ha escurrido durante la operaci\u00f3n no tiene en ning\u00fan momento caracteres de materias fecales. Existe raz\u00f3n, pues, para preguntarse si no se trataba de un absceso en torno a la hernia irreductible, sin comunicaci\u00f3n con el intestino. Seguidamente, el autor relata, d\u00eda a d\u00eda, los datos de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la operada, que tiene v\u00f3mitos, distensi\u00f3n abdominal y fiebre. En cierto momento se percibe salida de materias fecales por la herida, acompa\u00f1\u00e1ndose por un deterioro del estado general y un violeto escalofr\u00edo, precedido de intensos dolores abdominales. Luego de diez d\u00edas, la supuraci\u00f3n ha desaparecido; la herida se ha reducido a una l\u00ednea; el tr\u00e1nsito intestinal es normal por per\u00edodos; cuando se detiene, las materias salen por la f\u00edstula estercoral. Por esa raz\u00f3n Caraf\u00ed califica a la f\u00edstla como un ano contra-natura espont\u00e1neo. T ranscurridas tres semanas, se procura facilitar el cierre de la f\u00edstula por medio de la compresi\u00f3n ejercida sobre los labios de la he-rida, utilizando una bolsa a medio llenar con municiones de plomo. En los \u00faltimos d\u00edas, las aplicaciones de peso fueron intermitentes para hacerlas m\u00e1s soportables. Concluye con las acostumbradas reflexiones que pasamos a transcribir: La interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos ofrece algunas dificulta- des. Pensamos sin embargo que debemos detenernos en la interpre- taci\u00f3n siguiente: se trataba de la estrangulaci\u00f3n de una peque\u00f1a hernia inguinal en un anillo accidental de la aponeurosis del obli-cuo mayor; el orificio inguinal estaba libre. La masa estrangula-da, sobre la cual se efectu\u00f3 la incisi\u00f3n del saco, ofrec\u00eda un aspecto mamelonado y una coloraci\u00f3n gris\u00e1cea que volv\u00eda irreconocible al intestino, por lo que el Profesor Le Fort prefiri\u00f3 dejar las cosas en su lugar y no reducirla. Hoy tenemos la prueba retrospectiva de lo acertado de nues- tra interpretaci\u00f3n; la obetenemos sobre todo ante la persistencia de \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 99fen\u00f3menos de estrangulaci\u00f3n hasta el momento de la perforaci\u00f3n del intestino. Esta observaci\u00f3n presenta cierta analog\u00eda con las referidas por Defaut en su Tesis sobre el Pinzamiento lateral del intestino, Paris, 1879. El calibre de la f\u00edstula estercoral igualaba, al comienzo, al de un dedo me\u00f1ique. La curaci\u00f3n se obtuvo en cuarenta y tres d\u00edas. Creemos que la compresi\u00f3n de la f\u00edstula con el saco de plomo ha contribuido a acelerar la curaci\u00f3n. 18) Estudiamos a continuaci\u00f3n dos observaciones de Caraf\u00ed inclu\u00eddas en obras de otros autores: A) Observaci\u00f3n que aparece en el libro: Le Double, A. Du Kleisis G\u00e9nital et principalement de III. Caso de oclusi\u00f3n de la vagina tomado en el servicio del Profesor Courty por el Sr. Caraf\u00ed, alumno del servicio. Una mujer prim\u00edpara de 22 a\u00f1os, ingresa a comienzos del mes de abril de 1874 en el Hetel-Dieu de Montpellier, sala Sainte- Marie, N\u00ba 4, Servicio del Sr. Courty, para hacerse tratar una f\u00edstu- la v\u00e9sico vaginal. Dicha f\u00edstula se observ\u00f3 pocos d\u00edas despu\u00e9s de su parto que, seg\u00fan la enferma, fue muy laborioso, y databa de cinco meses atr\u00e1s. La enferma no nos pudo dar otros detalles. Al mismo tiempo que la f\u00edstula, la enferma presenta una atresia cicatrizal de vagina, situada a dos cent\u00edmetros por encima de la vulva y que permite pasar con dificulad s\u00f3lo un dedo, lo que hace imposible la exploraci\u00f3n de la misma. Pierde orina en cualquier posici\u00f3n que adopte. Su estado general es bueno. Tiene un ligero eritema del aparato genital externo. Operaci\u00f3n el 20 de abril. Puesto que la atresia imped\u00eda al comienzo al profesor Courty alcanzar la f\u00edstula, se decidi\u00f3 obliterar la vagina. Para lograrlo, la enferma fue colocada en posici\u00f3n dorso pelviana y no fue aneste-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 100siada. El cirujano se vali\u00f3 de un escalpelo de Sims, aviv\u00f3 la mitad superior del contorno de la estenosis y, una vez eso realizado, tall\u00f3 un colgajo rectangular sobre el tabique recto vaginal, de dos cent\u00ed-metros de ancho y a borde inferior. Este colgajo fue acolado por su cara cruenta sobre la superficie previamente avivada de la pared anterior de la vagina, por medio de seis puntos de sutura en bot\u00f3n de camisa, colocados por medio de una aguja tubular de Startin. El profesor Courty se sirvi\u00f3, como de costumbre, de hilos de metal, torcidos mediante un tuerce-nudos de Coghille. Finalizada la operaci\u00f3n, se coloc\u00f3 una sonda a permanencia y se administr\u00f3 cada dos horas a la operada una p\u00edldora de un centigramo de extracto tebaico. Nada de particular a consignar en cuanto al post operatorio. La sonda se dej\u00f3 hasta el octavo d\u00eda, momento en que se pro- cedi\u00f3 a sondarla cada dos horas. La mayor parte del hilo fue retirada al d\u00e9cimo d\u00eda y el res- to, al d\u00eda siguiente. La cicatrizaci\u00f3n inmediata fue exitosa; sin embargo, se observ\u00f3 un peque\u00f1o orificio a trav\u00e9s del cual sal\u00edan algunas gotas de orina. Hacia el fin del mes de mayo, la p\u00e9rdida urinaria era insignifi- cante y dos semanas m\u00e1s tarde, la enferma sal\u00ed\u00f3 completamente cu- rada, habi\u00e9ndose obliterado espont\u00e1neamente el peque\u00f1o orificio. Como puede apreciarse, se trata del primer periodo montpe- lleriana de la carrera de Caraf\u00ed, en la que ya mostraba inter\u00e9s por la cirug\u00eda ginecol\u00f3gica y capacidad para recoger datos o casos in-teresantes, que luego brindaba a los colegas para su publicaci\u00f3n. Esta descripci\u00f3n evoca una \u00e9poca de la cirug\u00eda en que procuraban solucionarse los problemas con m\u00ednima agresi\u00f3n, a\u00fan cuando esto significara el sacrificio de la funci\u00f3n sexual y reproductiva futura de una mujer joven. V\u00e9ase que no se utiliz\u00f3 anestesia y tampoco se hace referencia al m\u00e9todo antis\u00e9ptico. B) Otra observaci\u00f3n, \u00edntegramente redactada por Caraf\u00ed, est\u00e1 incluida entre las que se mencionan en la Tesis: Mantey, Baptiste-Albert, Essai sur le traumatisme chez les Pou Ferrari \u00b7 Fernando 101riques, Paris, A. Derenne \u00e9d, transcribi- continuaci\u00f3n: Observaci\u00f3n II Escaras de la regi\u00f3n lumbar producidas por la presi\u00f3n de las pelotas de un vendaje herniario, ya desgastado por el uso, en un albumin\u00farico. T\u00e9tanos. Muerte. Autopsia. Observaci\u00f3n recogida en el servicio del Sr. Dr. Polaillon, en el hospital de la Piti\u00e9, por M. Caraf\u00ed, interno de los hospitales (in\u00e9dita). El llamado Fr\u00e8re Th\u00e9ophile, de cincuenta y siete a\u00f1os de edad, curtidor, entra en el hospital de la Piti\u00e9, sala Saint-Gabriel, N\u00ba 22, el 15 de octubre de 1879. Este enfermo se queja de haber visto aparecer, luego de algu- nos d\u00edas, dos grandes heridas producidas por un vendaje herniario que usa desde hace muchos a\u00f1os para mantener reducidas dos her- nias inguinales de muy larga evoluci\u00f3n. Examinamos el vendaje con el mayor cuidado y quedamos asombrados de la escasa compresi\u00f3n que pudo haber llegado a ejercer. Lo hemos dicho ya, el resorte era viejo y el tiempo hab\u00eda disminuido su fuerza el\u00e1stica. Est\u00e1bamos pues sorprendidos de ver que una causa tan insignificante hubiera podido determinar las lesiones que vamos a describir. Estado actual. El enfermo presenta dos \u00e9scaras sim\u00e9tricas si- tuadas en la regi\u00f3n lumbar y respondiendo, en forma y tama\u00f1o, a las pelotas del vedaje herniario. Estas \u00e9scaras son bastante profun- das, sobre todo la izquierda y est\u00e1n recubiertas por la piel comple-tamente esfacelada. Por otra parte, hay muy poca reacci\u00f3n local, el estado general del enfermo no presenta, a primera vista, nada de anormal; est\u00e1 bastante saludable y no acusa edema; el coraz\u00f3n nos parece normal. Hemos examinado su orina que era medianamente abundante, clara, sin dep\u00f3sitos, cuyo an\u00e1lisis qu\u00edmico ha permitido comprobar la presencia de alb\u00famina en bastante cantidad (los fl\u00f3culos ocupa- ban un sexto de la altura total del tubo). Ausencia de az\u00facar en la orina. Curaci\u00f3n fenicada.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 10224 de octubre. Las \u00e9scaras comienzan a extenderse por la pe- riferia. El enfermo percibe dificultad para abrir la boca, pero no se queja por este s\u00edntoma. El 25 por la ma\u00f1ana, el trismus era muy acusado, no presen- tando nada a nivel de la nuca. A la noche, los m\u00fasculos de la nuca estaban comprometidos. Temperatura 37\u00ba 7, pulso 88. Prescripci\u00f3n. Inyecci\u00f3n de dos centigramos de morfina, poci\u00f3n con hidrato de cloral, 3 gramos. Las orinas fueron examinadas en la ma\u00f1ana, el precipitado albuminoso parec\u00eda ser un poco m\u00e1s abundante que en el primer examen. El 26 por la ma\u00f1ana, opist\u00f3tonos, extensi\u00f3n de la cabeza, espasmos de la faringe, imposibilidad absoluta de separar la man- d\u00edbula; la piel est\u00e1 cubierta de sudor abundante. Prescripci\u00f3n. 3 gramos de cloral en tres enemas de un gramo cada uno. Poci\u00f3n con hidrato de cloral, 3 gramos. Pulso 120, temperatura axilar 37\u00ba8. El 26 a las 6 horas de la tarde, la temperatura es de 39\u00ba5 y el pulso de 158; las crisis se repiten a intervalos cortos; la piel est\u00e1 inundada de sudor; inyecci\u00f3n de clorhidrato de morfina dos centigramos, dos enemas de cloral de un gramo cada uno, a las 11 y a la 1 de la ma\u00f1ana; a las 11 el pulso es de 120, inyecci\u00f3n de 2 centigramos de morfina y a partir de esa hora, 1 gramo de cloral cada dos horas, por boca. El 27, por la ma\u00f1ana, Temperatura 38\u00ba7, pulso 120, sudor abundante, las crisis hab\u00edan cedido algo luego de la medianoche, pero entonces se suced\u00edan cada dos o tres minutos. Somnolencia. Inyecci\u00f3n de dos centigramos de morfina, enemas conteniendo un gramo de cloral cada dos horas. A las 3 de la tarde, el enfermo muere en medio de una vio- lenta crisis. La autopsia fue hecha el 29. La \u00e9scara izquierda ten\u00eda una profundidad de m\u00e1s de dos cent\u00edmetros; la derecha ten\u00eda un poco menos. Ambas eran redondeadas y ofrec\u00edan un di\u00e1metro de 5 cen-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 103t\u00edmetros. La m\u00e9dula estaba congestionada. El ri\u00f1\u00f3n izquierdo era voluminoso, blanquecino en su superficie; ofrec\u00eda pues los caracte- res del gran ri\u00f1\u00f3n blanco. \u00bfEra una nefritis parenquimatosa que predominaba sobre la nefritis intersticial?, tal es la impresi\u00f3n que los cortes macrosc\u00f3picos nos han dejado, no habiendo sido posible el estudio microsc\u00f3pico. El ri\u00f1\u00f3n derecho era de volumen normal, pero estaba congestionado, rojo y sangrante al corte. Esta observaci\u00f3n, perteneciente al \u00faltimo per\u00edodo de actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed, traduce su madurez cl\u00ednica y, hasta podr\u00eda decirse, en el estilo literario. El caso parece al comienzo relativamente sencillo (\u00e9scaras, al parecer por traumatismo cr\u00f3nico), pero se complica r\u00e1-pidamente, pese a las medidas terap\u00e9uticas locales. En este momen-to, aparte de la morfina que era usada tradicionalmente, se recurre a otros medicamentos. Llama la atenci\u00f3n igualmente la rigurosidad del seguimiento cl\u00ednico y m\u00e1s que nada, el control asiduo de la temperatura y el pulso, as\u00ed como los an\u00e1lisis qu\u00edmicos de orina, aparte del examen simple de su aspecto (uroscop\u00eda), de los que, si bien se pueden extraer pocos datos, s\u00ed se saca una conclusion: no tiene diabetes. El enfermo muere en medio de un cuadro comatoso, tet\u00e1nico, convulsivo y febril. La autopsia, que implica s\u00f3lo el estu-dio macrosc\u00f3pico, se centra en los ri\u00f1ones, observ\u00e1ndose que el iz-quierdo es voluminoso, blanco y al parecer fibroso, de lo que Caraf\u00ed saca la conclusi\u00f3n de una posible nefritis intersticial. No se\u00f1ala la frecuencia con que se observaba el t\u00e9tanos, que debi\u00f3 ser frecuente entonces.105caP\u00ed t u l o x te s i s d e d o c t o Ra d o e n PaR\u00ed s Caraf\u00ed present\u00f3 su tesis de doctorado el 27 de diciem- bre de 1881. 116 La misma lleva por t\u00edtulo Etude sur le traitement des fractures indirectes r\u00e9centes du rachis.117 El tribunal designado por la Facultad de Medicina es- taba integrado por L\u00e9on Le Fort como Presidente y Ernest-Charles Las\u00e8gue (1816-1883), (1844-1919) 120como juges. El primero era el grand patron de la cirug\u00eda francesa del momento, en cuyo servicio Caraf\u00ed 116 En la car\u00e1tula aparece como fecha de nacimiento el 15 de agosto de 1853, mientras la partida de nacimiento y otros documentos que hemos consultado dicen que fue el 15 \u00f3 21 de abril de 1853. 117 Caraf\u00ed, J.-M. Th\u00e8se pour le doctorat du Paris, A. Parent, de la Fac de M\u00e9d, A. Davy, Succ \u00e9d, 1881. 118 M\u00e9dico de gran sabidur\u00eda y humanismo, miembro de la Acad\u00e9mie de M\u00e9decine, actu\u00f3 sucesivamente en la Salp\u00eatri\u00e8re y en el hospital Saint-Antoine. Disc\u00edpulo predilecto de T rousseau, fue su Jefe de Cl\u00ednica. Titular de la c\u00e1tedra de Cl\u00ednica M\u00e9dica a partir de 1869, reemplaz\u00f3 luego a Andral en la de Patolog\u00eda y Terap\u00e9utica. Se ocup\u00f3 de las enfermedades del sistema nervioso y las sicopat\u00edas. Su nombre est\u00e1 vinculado al conocido signo de dolor provocado por la extensi\u00f3n del miembro inferior con el pa-ciente acostado en dec\u00fabito dorsal; tambi\u00e9n a la maniobra para apreciar la expansi\u00f3n tor\u00e1cica durante la inspiraci\u00f3n y con algunas enfermedades mentales. 119 Cirujano de los Hospitales y Agregado de Cirug\u00eda. 120 Anatomopat\u00f3logo, quien describi\u00f3 la adenomegalia supraclavicular, indicio de me-t\u00e1stasis de un c\u00e1ncer g\u00e1strico (signo o ganglio de T roisier, tambi\u00e9n conocido como ganglio de Virchow), as\u00ed como la hepatomegalia acompa\u00f1ada de pigmentaci\u00f3n ama-rronada de la piel en la diabetes mellitus, ocasionadas por hemocromatosis.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 106hab\u00eda actuado en calidad de Interno y donde observa el \u00fanico ca- so personal de la patolog\u00eda que da motivo a este trabajo. Los tres restantes personajes eran figuras consagradas en los \u00e1mbitos de la Medicina Interna, la Cirug\u00eda y la Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, respectiva-mente. La Tesis es una puesta al d\u00eda bien documentada sobre un te- ma que se hab\u00eda convertido en un problema frecuente a ra\u00edz de la creciente industrializaci\u00f3n, as\u00ed como por el auge del urbanismo despu\u00e9s de Hausmann (1809-1891). Podr\u00edamos pensar, a efectos de tener una idea acerca de la importancia del asunto, que estas le-siones ocupaban en esa \u00e9poca el lugar que hoy tienen los accidentes de tr\u00e1nsito. Al mismo tiempo, seg\u00fan expresa el autor, las fracturas de la columna vertebral eran el punto en que se cruzaban los caminos del fisi\u00f3logo y el cl\u00ednico, hallando el primero \"explicaci\u00f3n a sus ex-perimentos en animales para localizar las lesiones de la m\u00e9dula espi- nal\" y el segundo, la oportunidad para poner en pr\u00e1ctica diversas modalidades de tratamiento quir\u00fargico (maniobras, intervenciones quir\u00fargicas propiamente dichas, cuidados complementarios). Caraf\u00ed, plant\u00e1ndose en la postura del m\u00e9dico que no s\u00f3lo con- templa los hechos de la cl\u00ednica sino que se preocupa de la preven-ci\u00f3n, da jerarqu\u00eda a las \"medidas destinadas a evitar los accidentes, hasta ahora poco estudiadas.\" Si bien \"los autores dicen que [los tratamientos] son m\u00e1s peligrosos que las propias lesiones, por lo que los desaconsejan\", Caraf\u00ed, en una postura contraria a la aludida, pasa a estudiarlos detalladamente. Realiza un racconto hist\u00f3rico, desde las ense\u00f1anzas del funda- dor de la cirug\u00eda francesa, Ambroise Par\u00e9 (1510-1592), \"el primero en aconsejar el tratamiento activo de las fracturas del raquis, a efec- tos de descomprimir la m\u00e9dula\". Cita, a rengl\u00f3n seguido, una serie de autores, hasta llegar a los \"experimentos de [Charles-Edouard] Brown-S\u00e9quard [1817-1894] en 1864 que brindaron las bases ex- perimentales\" y la operaci\u00f3n quir\u00fargica realizada al a\u00f1o siguiente \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 107por Robert Mac Donnell (Dublin, 1828-1889) en presencia del fisi\u00f3logo franc\u00e9s. Presenta Caraf\u00ed una relaci\u00f3n de los 58 casos, de los que s\u00f3lo uno es \"personal, del Servicio del Profesor Le Fort, que era una frac- tura localizada a nivel de las \u00faltimas v\u00e9rtebras dorsales y acompa\u00f1ada de paraplejia y retenci\u00f3n de orina, que se cur\u00f3 por reducci\u00f3n y exten-si\u00f3n, dejando una gibosidad, pero regresando totalmente los s\u00edntomas motores.\" 121 Los restantes son tomados de la literatura en el curso de un per\u00edodo prolongado, aunque est\u00e1n muy detalladamente des-critos y presentados tambi\u00e9n en tablas, donde aparecen ordenados seg\u00fan el n\u00famero de caso, el sexo, la edad, la altura de la columna vertebral donde se presenta la fractura, los s\u00edntomas, la evoluci\u00f3n y la procedencia (la ficha bibliogr\u00e1fica de cada uno de ellos). Distingue dichos casos de acuerdo al segmento de la colum- na involucrado y al procedimiento terap\u00e9utico seguido. Dedica un cap\u00edtulo aparte a las fracturas del raquis abandonadas a su propia evoluci\u00f3n. Luego se\u00f1ala las indicaciones generales, para pasar ense- guida a la exposici\u00f3n de cada uno de los medios terap\u00e9uticos que los cirujanos han empleado, a saber: extensi\u00f3n, reducci\u00f3n, suspensi\u00f3n, enderezamiento y trepanaci\u00f3n. Cierra estas consideraciones cl\u00ednicas con la enumeraci\u00f3n de los cuidados consecutivos necesarios para incrementar la eficacia de los medios antes se\u00f1alados. Destaca que las fracturas de la columna vertebral cervical son siempre graves y requieren un tratamiento lo m\u00e1s inmediato posi-ble, a efecto de evitar la asfixia progresiva que puede instalarse en pocas horas; al mismo tiempo, esta variedad hace necesaria una ex-trema precauci\u00f3n para no provocar o agravar un da\u00f1o que afectar\u00eda a la totalidad de la m\u00e9dula. Las lesiones que asientan en la m\u00e9dula dorso-lumbar son las m\u00e1s frecuentes y se benefician mucho con las medidas terap\u00e9uticas. Las de localizaci\u00f3n lumbar son aqu\u00e9llas en las que m\u00e1s habitual-mente se han visto curaciones espont\u00e1neas, no obstante lo cual el au- 121 No se menciona el caso presentado ante la Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique; ver Cap\u00edtulo IX, tra- bajo N\u00ba 17.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 108tor asevera que igualmente deben ser tratadas, modo como tendr\u00e1n mayor probabilidad de restablecimiento. Con respecto a la maniobra de extensi\u00f3n de la columna, que tiene por objetivo la reducci\u00f3n de la fractura, se har\u00e1 por medio de tracciones, s\u00f3lo ocasionalmente r\u00e1pidas y en\u00e9rgicas, preferible-mente prolongadas, mediante el empleo de pesos aplicados a los miembros inferiores y sost\u00e9n del cuerpo por debajo de las axilas. El paciente deber\u00e1 luego ser inmovilizado (camas especiales, yesos, cors\u00e9s, etc.). Otro recurso, aplicado con asiduidad entonces al tratamiento del mal de Pott, es la suspensi\u00f3n, utilizando el aparato de Sayre. Si bien lo cita, desaconseja el enderezamiento, pues lo que se busca no es corregir la gibosidad, en especial si \u00e9sta lleva ya cierto tiempo de establecida, sino procurar la protecci\u00f3n de la funci\u00f3n medular. Finalmente, trata sobre el procedimiento de la trepanaci\u00f3n, consistente en la resecci\u00f3n de los arcos posteriores de las v\u00e9rtebras involucradas. Este m\u00e9todo, preconizado en cierto momento, no go-zaba entonces de popularidad. Con respecto a las medidas complementarias, cita las sangr\u00edas (a las que da gran importancia como medio antiflog\u00edstico), la aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctricas (continuas o intermitentes), el uso de colch\u00f3n de agua para evitar las \u00e9scaras por dec\u00fabito, los vendajes antis\u00e9pticos, la limpieza de la zona afectada, la aplicaci\u00f3n a su alrededor de agujas calientes y ventosas secas. Dentro de esta \u00faltima variedad de medidas incluye el cateterismo vesical, repetido las veces que sea necesario, empleando sondas de caucho. En casos de paraplejias persistentes, aconseja el uso de la estricnina, la aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctricas intermitentes, los ba\u00f1os sulfurosos y las duchas fr\u00edas. Las conclusiones son, a nuestro juicio, la parte m\u00e1s valiosa de la Tesis, puesto que el autor, si bien casi no tiene experiencia propia, hace una s\u00edntesis de las observaciones estudiadas, un balance de las mismas y emite una opini\u00f3n original, con certeza y bien fundamen-tada. Las refiere concisa y claramente:\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 109Las fracturas indirectas recientes del raquis deben ser tratadas siempre [...] Si no hay desplazamiento ni compresi\u00f3n medular, ha de recurrirse a la inmovilizaci\u00f3n [...] Siempre el objetivo ser\u00e1 inmovilizar los fragmentos \u00f3seos y tratar los accidentes consecutivos [...] Estos conceptos son aplicables cualquiera sea la localizaci\u00f3n de la fractura, pero especialmente en las cervicales, actuando con gran prudencia [...] La extensi\u00f3n cont\u00ednua se emplear\u00e1 s\u00f3lo si no se logra la reducci\u00f3n inmediata, por lo que es poco utilizada [...] Proceder siempre a la reducci\u00f3n inmediata por tracci\u00f3n; en la regi\u00f3n dorso lumbar, se recurre al cloroformo para facilitar las maniobras [...] Luego de la reducci\u00f3n, aplicar el cors\u00e9, el yeso o bien el aparato de Sayre con suspensi\u00f3n [...] El enderezamiento es un m\u00e9todo insuficiente [...] La trepanaci\u00f3n es \u00fatil, si bien excep- cionalmente se recurre a ella, ya que [el tratamiento] se inicia por las etapas previas; antes [la trepanaci\u00f3n] era el \u00fanico [recurso] disponible, ahora hay otros, menos peligrosos y m\u00e1s eficaces. El documento del Archivo de la Facultad de Medicina de Par\u00eds, donde queda asentado el acto de la defensa de la Tesis, dice: Th\u00e8se/ Proc\u00e8s-verbal/ Loi du 10 Mars 1803 (19 Ventese an XI) et Arr\u00eat\u00e9s de l'Universit\u00e9 du 26 Septembre 1837 et du 7 Septembre 1846. / N\u00ba 8114/ L 'an 1881, le Agr\u00e9g\u00e9s, nomm\u00e9s par Paris pour Carafi, Jph. / [President], A. Polaillon, Reynaully. 122 Es de hacer notar que el a\u00f1o anterior (1880) el uruguayo Juan L. H\u00e9guy hab\u00eda defendido su Tesis, tambi\u00e9n en Par\u00eds. 123 Una d\u00e9ca- da antes, lo hab\u00eda hecho otro oriental, Pedro Visca.124 Los siguientes egresados uruguayos posteriores a Caraf\u00ed ser\u00edan, en 1884, Jos\u00e9 Luis Baena, 125 Enrique Figari y Eugenio Piaggio. 122 Ver fotocopia del original en Anexo Documental N\u00ba 6. Las negritas corresponden a los agregados manuscritos al texto impreso. 123 H\u00e9guy, Jean L. op cit, 1880. 124 Visca, P . F. Du vaginisme. Paris, A. Parent Imp, 1870. 125 Baena, J. L. Des kystes s\u00e9reux cong\u00e9nitaux du cou. Paris, A. Deremne Imp, 1884.111caP\u00ed t u l o xi co n c u Rs o PaRa ac c o u c h e u R d e s hePi t a u x d e PaRi s En el mes de abril de 1882, la Assistance Publique llama, por primera vez en su historia, a concurso de m\u00e9ritos y oposici\u00f3n para proveer cuatro cargos de Accoucheurs des Hepitaux, hecho de gran importancia en la evoluci\u00f3n his- t\u00f3rica de la disciplina, puesto que pone en manos de cirujanos ex-pertos el cuidado de las embarazadas, que m\u00e1s tarde se extender\u00e1 tambi\u00e9n a los reci\u00e9n nacidos. Esta singularidad es destacada en el British Medical Journal, 126 puesto que hasta el momento las pa- cientes externas eran atendidas por parteras, quienes desde ahora quedaban, en todos los hospitales de Par\u00eds, bajo la supervisi\u00f3n de un m\u00e9dico obstetra. La Municipalidad de la ciudad de Par\u00eds debe ser -dice la revista inglesa- felicitada por este logro tan \u00fatil como ne- cesario. El jurado estuvo integrado por figuras de gran relieve: Th\u00e9ophile Anger (1836-1913, Cirujano de los Hospitales y Agregado en esa disciplina), Henri Depaul (1811-1885, Profesor de la Cl\u00ednica de Partos), Georges Dujardin-Beaumetz (1833-1895, M\u00e9dico de los Hospitales), L\u00e9on-Athanase Gosselin (1815-1887, Cirujano de 126 Midwifery at the Brit Med J, jun 17, 1(1120): 905-911.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 de la ur\u00f3logo, or- topedista y pedagogo), Charles Mauriac los Hospitales y connotado sifil\u00f3grafo), Jules P\u00e9an (1830-1898, Cirujano de los Hospitales, cirujano distinguido, uno de los fun-dadores de la ginecolog\u00eda en Francia), Louis-Alexandre de Saint Germain (1835-1896, Cirujano de los Hospitales, creador de la cirug\u00eda infantil en Francia) y St\u00e9phane Tarnier (1828-1897, famoso Profesor de Cl\u00ednica de Partos). Arriba, de izquierda a derecha: Dujardin, Tarnier, St.-Germain y P\u00e9an Abajo, Depaul, Anger, Mauriac y Gossein Caraf\u00ed se present\u00f3 al certamen, quedando en \u00faltimo lugar lue- go de la evaluaci\u00f3n de m\u00e9ritos llevada a cabo entre quienes hab\u00edan sorteado la prueba previa de admisibilidad. Pero finalmente nues-tro compatriota no lleg\u00f3 a ocupar ninguno de los puestos, aunque es preciso reconocer su m\u00e9rito, dada la jerarqu\u00eda y experiencia de quienes fueron sus competidores, la mayor\u00eda de m\u00e1s edad y por \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 113consiguiente con una trayectoria cient\u00edfica m\u00e1s calificada que la su- ya. Leemos en la Union M\u00e9dicale: 127 Concurso. Los candidatos que se han inscripto, s\u00f3lamente en n\u00famero de 16 para el concurso que debe abrirse, por la primera vez, el lunes 27 de marzo de 1882, para la nominaci\u00f3n de cuatro plazas de parteros de los hospitales de Paris son, por orden alfab\u00e9- tico, los Sres. Doctores: Bar (Paul-Jean) [1853-1945, uno de los obstetras neonat\u00f3logos m\u00e1s insignes de Francia, autor de muy numerosos e importantes trabajos cient\u00edficos, docentes y de divulgaci\u00f3n], Budin (Pierre-Constant) [1846-1907, sucesor de Tarnier como Profesor de la Cl\u00ednica de Partos, verdadero fun-dador de la neonatolog\u00eda], Pinard y Budin, inventor del bal\u00f3n in-flable para la dilataci\u00f3n cervical que lleva su nombre]; Dol\u00e9ris (Jacques-Am\u00e9d\u00e9e) [ 1852-1938, Interno en 1877, Jefe de Cl\u00ednica del Profesor Charles Pajot, amigo personal de Caraf\u00ed y en el fu-turo, promotor de Enrique Pouey]; Jefe la Charit\u00e9]; Pinard (Adolphe) [1844-1934, de brillante carrera acad\u00e9mica, Profesor de Cl\u00ednica Obst\u00e9trica e impulsor de la puericultura; fue el admirado Maestro de Augusto T urenne]; Porak (Charles- Auguste) [1845-1921, Interno de Lucas-Championni\u00e8re, Jefe de Cl\u00ednica de Depaul, Profesor de la Escuela ginecol\u00f3gica, que hab\u00eda aprendido en Suecia donde esta modalidad terap\u00e9utica alcanz\u00f3 precoz relieve; all\u00ed tambi\u00e9n concurri\u00f3 Pouey, con igual prop\u00f3sito, en 1896]; Vermeil (Jean-Baptiste)[\u00bf?]; Verrier (Joseph Charles) [\u00bf?, autor de un Tratado de Obstetricia, que fue traducido al ingl\u00e9s]. En n\u00famero posterior, dicho medio de prensa agrega: Concurso- Acaban de finalizar las pruebas de admisibilidad del concurso para la nominaci\u00f3n de cuatro cargos de parteros de los hospitales. Han sido admitidos a pasar las pruebas definitivas los doce cantidatos cuyos nombres siguen, por orden de m\u00e9ritos, Sres. 127 Union M\u00e9dicale, y Caraf\u00ed. Las preguntas que han sido formuladas para la prueba oral son: 1\u00ba Del parto en las posiciones occ\u00edpito posteriores; 2\u00ba De las afecciones abdominales que pueden simular el embarazo; 3\u00ba Del c\u00e1ncer del cuello uterino desde el punto de vista del embarazo y del parto. El tema de la prueba, comprendiendo dos operaciones sobre el cad\u00e1ver, ha sido: 1\u00ba Ligadura de la arteria crural en el tercio superior del muslo; 2\u00ba Desarticulaci\u00f3n radio-carpiana.128 Unos d\u00edas m\u00e1s tarde, el mismo peri\u00f3dico informa: Concurso de parteros - Acaba de terminar el concurso para cuatro cargos de parteros de los hospitales con la nominaci\u00f3n de los Sres. Budin, Porak, Pinard y Ribemont. 129 De acuerdo a los datos que se consignan en el British Medical Journal: El 16 de octubre [ya Caraf\u00ed hab\u00eda llegado a Montevideo] comienzan con sus obligaciones en los respectivos hospitales, seg\u00fan se expresa a continuaci\u00f3n: Budin en la Charit\u00e9, Porak en el Saint Louis, Pinard en Lariboisi\u00e8re y Ribemont en Tenon. Adem\u00e1s de estar a cargo de las salas de Maternidad en los antes mencionados hospitales, se encargar\u00e1n de supervisar la pr\u00e1ctica de las parteras, quienes asisten a las mujeres en el parto en sus propios domicilios, en conexi\u00f3n con esos hospitales. Pronto habr\u00e1n nuevos cargos en otros hospitales de Par\u00eds. 130 Es de hacer notar que la actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed en un concurso de estas caracter\u00edsticas, se\u00f1ala, por una parte, su inclinaci\u00f3n a la obstetricia y por otra, su l\u00edcita ambici\u00f3n a proseguir una carrera de notoriedad y jerarqu\u00eda, avalado por sus antecedentes y la s\u00f3-lida formaci\u00f3n que hab\u00eda recibido junto a eximios maestros, que mucho lo hab\u00edan considerado. Otro casi contempor\u00e1neo suyo (lo hab\u00eda precedido un a\u00f1o en el internado y en la graduaci\u00f3n), que nos resulta muy familiar por la vinculaci\u00f3n que tuvo con Enrique Pouey 128 Union M\u00e9dicale, 1882: 808. 129 Union M\u00e9dicale, 1882: 639. 130 Brit Med J, 1882: 853.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 115y a ra\u00edz de las visitas que realiz\u00f3 a Montevideo, Jacques Amed\u00e9e Dol\u00e9ris, tampoco obtuvo ning\u00fan puesto en este concurso, pero s\u00ed lo consigui\u00f3 al a\u00f1o siguiente, al igual que, algo despu\u00e9s, gan\u00f3 el de Agr\u00e9g\u00e9 de Chirurgie. Una circunstancia a tener muy presente: quienes ingresaron co- mo titulares en este concurso de 1882 cambiaron, en unos a\u00f1os, la historia de la obstetricia. Esta rama de la Medicina, tempranamen-te definida como especialidad pas\u00f3, de ser ejercida exclusivamen-te por parteras, a serlo por los men-midwives. Sigui\u00f3 no obstante teniendo el car\u00e1cter de un arte centrado en maniobras (tocurgia), aplicaci\u00f3n de instrumentos (f\u00f3rceps, tijeras, ganchos, perforadores, basiotribos, etc.), al precio de una alta mortalidad fetal (por prema-turez, desproporci\u00f3n c\u00e9falo p\u00e9lvica o situaciones dist\u00f3cicas) y ma-terna (debido a la frecuencia de la fiebre puerperal, principal causa de muerte entre las mujeres en edad reproductiva). Era entonces la norma optar por la vida de la madre en desmedro de la del feto. Algunas veces se practicaba la ces\u00e1rea (en la mayor\u00eda de los casos postmortem para bautizar la criatura). La gran crisis demogr\u00e1fica europea de los a\u00f1os que estamos estudiando (consecuencia de cau-sas diversas), la escasez de reclutas sanos en oportunidad de la gue-rra franco prusiana (1870-1871), la alta mortalidad materna, fetal, neonatal e infantil, llam\u00f3 la atenci\u00f3n de pol\u00edticos, dem\u00f3grafos, obs-tetras y pediatras, a los que sensibiliz\u00f3 en problemas sanitarios y de organizaci\u00f3n asistencial, aparte de los estrictamente m\u00e9dicos. Era preciso idear medidas que revirtieran tal situaci\u00f3n, asegurando el nacimiento de ni\u00f1os normales que pudieran en el futuro ser buenos soldados para la Patria. En tal sentido, los obstetras pertenecientes a la generaci\u00f3n en estudio, tomaron por su cuenta el asunto en forma decidida. St\u00e9phane Tarnier, algo anterior a ellos, fue el propulsor, conjuntamente con Championni\u00e8re, del combate contra la fiebre puerperal (lavado de las manos, materiales e instrumentos, aisla-miento de las embarazadas y pu\u00e9rperas infectadas, empleo de la an-tisepsia/asepsia, etc.) Posteriormente, en torno a Adolphe Pinard se form\u00f3 una notable escuela, de la que los ganadores de este concurso fueron figuras protag\u00f3nicas. Las grandes modificaciones introduci-das fueron, entre otras, un criterio quir\u00fargico en la pr\u00e1ctica de la \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 116obstetricia, tal como lo pregonar\u00eda m\u00e1s adelante T urenne en nuestro medio. El otro aporte significativo fue mejorar la salud de los reci\u00e9n nacidos a trav\u00e9s de profesionales con una preparaci\u00f3n t\u00e9cnica ade-cuada, el empleo de incubadoras (couveuses) para los prematuros, la vigilancia de embarazadas, pu\u00e9rperas y reci\u00e9n nacidos, creando consultorios zonales destinados espec\u00edficamente al control cl\u00ednico de unas y otros, la alimentaci\u00f3n con leche materna y el seguimiento de los lactantes (consultorios gouttes de lait, donde actuaban obste- tras, parteras y visitadoras). Por todas estas inquietudes (que ser\u00edan implantadas en Uruguay reci\u00e9n en el curso de la segunda d\u00e9cada del siglo XX por T urenne y Luis Morquio [1867-1935]), se considera a Pinard y sus alumnos -entre los que ocup\u00f3 lugar preeminente el malogrado Pierre Budin- como los creadores de la perinatolog\u00eda y la neonatolog\u00eda modernas. No debe olvidarse, sin embargo, la gra-vitante influencia de la pediatra norteamericana de New York, Sara Josephine Baker (1873-1945), generacionalmente algo posterior a los mencionados. Mientras tanto, Caraf\u00ed hac\u00eda las maletas para retornar al Uruguay. Es probable que su dilatada permanencia en Europa, que superaba el decenio, fuese econ\u00f3micamente gravosa para su familia luego de haber dejado de percibir el sueldo de Interno. Quiz\u00e1s nues- tro biografiado pensara que a su retorno a Montevideo lo esperaba una clientela numerosa y un promisorio futuro profesional y eco-n\u00f3mico. Si nos guiamos por lo sucedido con otros contempor\u00e1neos suyos de similar nivel profesional, nos parece acertado que imagina-ra dicho escenario, pero el mismo no lleg\u00f3 a concretarse. En efecto, no ocup\u00f3 Caraf\u00ed, salvo en forma honoraria en la Escuela de Parteras, cargo docente universitario alguno vinculado con la obstetricia. No tuvo a su cargo, como sucedi\u00f3 desde 1882 con Alejandro Fiol de Perera, la c\u00e1tedra de Enfermedades de las Mujeres y los Ni\u00f1os. La mis- ma reci\u00e9n qued\u00f3 vacante a la muerte del mallorqu\u00edn en 1902, en la que fue sucedido por T urenne, cuando ya hac\u00eda varios a\u00f1os que Caraf\u00ed hab\u00eda fallecido. No accedi\u00f3 tampoco a las salas de mujeres del Hospital de Caridad (regenteadas por Luis Fleury (1842-1897) con la colaboraci\u00f3n de Angel Brian (1850-1923) hasta 1886), ni a \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 117la C\u00e1tedra de Cl\u00ednica Obst\u00e9trica, creada en 1886 -bajo su propio Decanato- la que fue, al igual que las anteriores dependencias, re-genteada por Isabelino Bosch a partir de su regreso a Montevideo en 1883. Ganadores del primer concurso de Accoucheurs des Hepitaux En sentido horario: Budin, Porak, Pinard y No se conoce si Caraf\u00ed se destac\u00f3 como partero en la clien- tela privada, como sucedi\u00f3 con Carl Brendel (1835-1922) o los antes citados Fiol y Bosch. Pese a su formaci\u00f3n preferentemente \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 118quir\u00fargica, tampoco accedi\u00f3 a puestos vinculados con la cirug\u00eda, liderada por Jos\u00e9 Pugnalin. La c\u00e1tedra de Operaciones, que sol\u00eda ser el pre\u00e1mbulo para ocupar alguna cl\u00ednica quir\u00fargica, al ser creada en 1888, fue otorgada a Enrique Pouey, algo m\u00e1s joven y reci\u00e9n llegado de Par\u00eds, mientras Caraf\u00ed llevaba seis a\u00f1os de ejercicio en Montevideo. Sin embargo, pese a que la actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed al frente de la Facultad de Medicina fue breve y el fin de la misma azaroso, cons-tituy\u00f3 su gran oportunidad, en la que hizo un aporte invaluable para la promoci\u00f3n de la Medicina uruguaya. En cierto modo, eso tambi\u00e9n trab\u00f3 su carrera cl\u00ednica, al orientarlo hacia la docencia de la Anatom\u00eda y los cargos administrativos. No podemos descartar, sin embargo, que su aut\u00e9ntica vocaci\u00f3n fueran las Ciencias Morfol\u00f3gicas y que en ese \u00e1mbito se haya sentido plenamente realizado. 119caP\u00ed t u l o xii Re t oRn o d e caRaF\u00ed a Mo n t e v i d e o . Mi eM B Ro d e l co n s e Jo d e hiGiene P\u00faBl i c a. PRoFe s oR d e an a t o M\u00ed a Retorn\u00f3 Caraf\u00ed a Montevideo, sin amigos ni vinculacio- nes profesionales, contando s\u00f3lo con el apoyo de su fa-milia. Pas\u00f3 a vivir junto a sus padres en la misma casa donde hab\u00eda nacido, lugar en que abri\u00f3 su consultorio. Revalid\u00f3 el t\u00edtulo de M\u00e9dico Cirujano ante el Consejo de Higiene P\u00fablica el 27 de octubre de 1882. Le toc\u00f3 a nuestro afrancesado m\u00e9dico reinsertarse y vivir en un pa\u00eds que transitaba una \u00e9poca muy particular y tormentosa, no por eso menos fecunda -paradojalmente- en algunos aspectos de su cultura. En ese preciso momento, Francisco Antonino Vidal (1827-1889) hab\u00eda dimitido por primera vez a la Presidencia constitucio-nal de la Rep\u00fablica, luego de dos a\u00f1os de deslucida actuaci\u00f3n, dan-do lugar a la elecci\u00f3n, en igual car\u00e1cter, del General M\u00e1ximo Santos (1847-1889). La gesti\u00f3n de este \u00faltimo fue parte de un per\u00edodo bru-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 120moso de nuestra historia durante el cual, bajo el aparente imperio de la Ley, primaba la influencia del joven, veleidoso, prepotente y arbitrario militar. Santos, que hab\u00eda logrado ocupar el primer pues-to dentro del Partido Colorado pasando por encima de doctores y caudillos que lo doblaban en a\u00f1os, tuvo la habilidad de rodearse de algunas figuras de relieve (tanto procedentes de dicha parcialidad pol\u00edtica como de la antag\u00f3nica), quienes dieron a su mandato cierto brillo, como ser\u00e1 visto con referencia a la Universidad. Fue sin em-bargo una etapa de violencia y arbitrariedad, velada por la pr\u00e9dica de una prensa oficialista adulona, una oposici\u00f3n amordazada y la ausencia de enemigos, quienes lisa y llanamente eran suprimidos; \u00e9poca de corrupci\u00f3n y progresivo endeudamiento p\u00fablico. La am-bici\u00f3n sin l\u00edmites, casi delirante, de Santos -alimentada por la no menos voraz e inmoral de su s\u00e9quito- lo condujo a idear un invero-s\u00edmil mecanismo de reelecci\u00f3n, que omitimos por ser bien conoci-do, previo un nuevo y breve interregno de Vidal en la Presidencia, a la que nuevamente renunci\u00f3. En 1885 tuvo lugar el segundo ascen-so de Santos, esta vez en calidad de Presidente interino. El mismo fue fugaz, en raz\u00f3n del r\u00e1pido desmoronamiento del castillo de nai- pes que su camarilla hab\u00eda armado en su entorno. Aconteci\u00f3 dicha mengua con posterioridad a la aparentemente fallida revoluci\u00f3n del Quebracho, seguida del tambi\u00e9n fracasado atentado contra la vida del Capit\u00e1n General y de la forzosa convocatoria del Ministerio de la Conciliaci\u00f3n. El proceso termin\u00f3 con la renuncia de Santos, que se ausent\u00f3 del pa\u00eds y que poco despu\u00e9s fue objeto de una ley de ex- tra\u00f1amiento. Lo sucedi\u00f3 el General M\u00e1ximo Tajes (1852-1912), su Ministro de Guerra, que arbitr\u00f3 el tr\u00e1nsito del militarismo al civi-lismo, consumado con la ascensi\u00f3n de Julio Herrera y Obes (1841-1912) a la Primera Magistratura el 1\u00ba de marzo de 1890, gesti\u00f3n que fue seguida por la de Juan Idiarte Borda (1844-1897) a partir de igual fecha de 1894, luego de importante crisis econ\u00f3mica, y que transcurrir\u00eda (por la primera revoluci\u00f3n de Aparicio Saravia [1856-1904]) y finalizar\u00eda (por el asesinato del Presidente) tr\u00e1gicamente.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 121 \u00bfC\u00f3mo era Caraf\u00ed en su aspecto y modo de ser en la \u00e9poca en que arrib\u00f3 a Montevideo? Piaggio Garz\u00f3n brinda el siguiente retra- to en seguros trazos: Figura gallarda y rom\u00e1ntica la suya, nos la imaginamos a trav\u00e9s de descripciones fidedignas de los que le conocieron, con un aspecto exterior cordial y simple, con un f\u00edsico distinguido, de me- diana estatura, rubio, de fisonom\u00eda bien modelada, grandes bigo-tes y con su barba bien cuidada, que acostumbraba a acariciar con autom\u00e1tico gesto. Acicalado y pulcro en su persona, ten\u00eda la ele-gancia de Paul Poirier [1853-1907, famoso anatomista, que fue compa\u00f1ero de internado de Caraf\u00ed] y la dicci\u00f3n fina de Albert Robin [1847-1928, profesor de Cl\u00ednica terap\u00e9utica]. Atildado en su vestir, con levita y galera alta y su bast\u00f3n negro de empu\u00f1a-dura de oro, dir\u00edase que le faltaba s\u00f3lo la toga de ceremonia, esa \"robe\" que ostentaban los pr\u00edncipes de la escuela francesa, de ese Par\u00eds, la cosm\u00f3polis enorme que tanto admiraba y que fue su tierra de adopci\u00f3n. De densa cultura, m\u00e9dica y humana, de recto y claro juicio, de una inteligencia sutil y perspicaz, con ese esp\u00edritu de fineza ca-racter\u00edstico. Caballeresco siempre; detr\u00e1s de una aparente frialdad, se escond\u00eda una afabilidad natural exquisita.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 122En\u00e9rgico sin prepotencia, gentil sin afectaci\u00f3n, fue el tipo per- fecto del \"fruti homo\" (hombre de bien) y al par modesto, la vir- tud de los grandes, con la suavidad de los fuertes... De arraigadas condiciones religiosas, que lo llevaron varias veces a presidir el Club Cat\u00f3lico de Montevideo, pose\u00eda una mo- deraci\u00f3n tolerante, \u00ednsita de los esp\u00edritus superiores. No fue un cre- yente fan\u00e1tico ni un m\u00edstico, fue un creyente firme, sensato, de fe, cuyo credo cat\u00f3lico, ciment\u00f3 una generosa bondad.131 Seg\u00fan creemos, la primera actuaci\u00f3n p\u00fablica de Caraf\u00ed, tuvo lugar con motivo de su designaci\u00f3n, en 1882, por parte de Santos, para integrar el Consejo de Higiene P\u00fablica, presidido por Francisco A.Vidal, conjuntamente con Pedro Visca y Julio Rodr\u00edguez Berruezo. Es a esta \u00e9poca que corresponden las cr\u00f3nicas, poco ve-races, de Joseph-Auguste Fort (1835-1912), referidas a su segunda estad\u00eda en Montevideo entre 1883 y 1885 (la primera hab\u00eda sido en 1881, cuando a\u00fan nuestro biografiado estaba en Par\u00eds), 132 donde el anatomista y cirujano franc\u00e9s narra que Caraf\u00ed - a quien dec\u00eda conocer de la \u00e9poca de estudiante- no le ten\u00eda simpat\u00eda. Afirma que \u00e9ste \"no le hab\u00eda perdonado nunca que [Fort] no le hubiera pagado sus contribuciones para el Paris M\u00e9dical, del cual era director en el tiem- po en que [Caraf\u00ed] era estudiante en la capital francesa.\" No hemos podido ubicar ninguna publicaci\u00f3n de Caraf\u00ed en la citada revis-ta. Asimismo, refiere Fort que cuando falleci\u00f3 uno de sus pacien-tes a consecuencia de una intervenci\u00f3n quir\u00fargica que le realizara (rectotom\u00eda externa por el m\u00e9todo de Pan\u00e1s), el caso fue llevado a consideraci\u00f3n del mencionado Consejo, situaci\u00f3n en la que Caraf\u00ed - siempre seg\u00fan el relato del franc\u00e9s- se puso de parte de los fami-liares del difunto que denunciaban a Fort, ante lo cual \"el Dr. Vidal [di\u00f3 t\u00e9rmino a la discusi\u00f3n, manifestando] que si por casualidad hab\u00eda habido un error de la parte del cirujano, deb\u00eda saber que todos los cirujanos pod\u00edan equivocarse, ya que Caraf\u00ed mismo hab\u00eda operado recientemente al Sr. Sacarello de una afecci\u00f3n de las v\u00edas urinarias y el enfermo hab\u00eda muerto sobre la mesa durante la operaci\u00f3n.\" 131 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit., 1946. 132 Fort, J.-A. Le r\u00e9cit de ma vie avec la description d'un voyage et d'un s\u00e9jour dans l'Am\u00e9ri- que du Sud. Autobiographie, Paris, L. Bataille, Libraire-\u00e9diteur, 1893.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 123En 1883, Caraf\u00ed hizo uso de la palabra (primer discurso suyo de que tenemos conocimiento) en nombre del Consejo en el acto del sepelio de Gualberto M\u00e9ndez (1824-1883).133 El 12 de mayo de 1884, Santos dict\u00f3 el decreto por el que el Poder Ejecutivo otorgaba tres becas para que j\u00f3venes m\u00e9dicos orien- tales perfeccionaran sus estudios en Par\u00eds. La designaci\u00f3n recay\u00f3 en Francisco Soca, Joaqu\u00edn de Salterain y Enrique Pouey (1858-1939). Al a\u00f1o siguiente se brindar\u00eda otra subvenci\u00f3n gracias a la cual el Bachiller Alfredo Navarro (1868-1951) cursar\u00eda la totalidad de sus estudios m\u00e9dicos en la capital francesa, siendo tambi\u00e9n Interno de los Hospitales y realizar\u00eda a su retorno una brillante carrera docente universitaria y pol\u00edtica. En otra oportunidad hemos planteado la casi segura gravitaci\u00f3n de Caraf\u00ed, que a\u00fan no era Decano, en el otorgamiento de dichas subvenciones. No cabe duda alguna que fue \u00e9l quien recomend\u00f3 a Enrique Pouey, motivo por el cual \u00e9ste \u00faltimo trab\u00f3 inmediatamente despu\u00e9s de su llegada a Par\u00eds, una vinculaci\u00f3n de amistad y de disc\u00edpulo con Jacques-Am\u00e9d\u00e9e Dol\u00e9ris, compa\u00f1ero de estudios y amigo de Caraf\u00ed. De ese modo, indirecta-mente, habr\u00eda contribuido al inicio de la escuela ginecol\u00f3gica en el Uruguay, a la que Dol\u00e9ris se man-tuvo ligado a trav\u00e9s de frecuentes visitas de los uruguayos a Par\u00eds, as\u00ed como de sus dos estad\u00edas en Montevideo (1910 y 1926). En noviembre de 1884, ba- jo el Decanato de Secundino Fern\u00e1ndez Vi\u00f1as y el Rectorado de Jos\u00e9 Pedro Ram\u00edrez, Caraf\u00ed fue designado interinamente Profesor de Anatom\u00eda (segundo curso) en la Facultad de Medicina, su-cediendo a Julio Jurkowski, que hab\u00eda renunciado al cargo para trasladarse a ejercer en la ciudad de Salto. De esta actividad do- 133 Pereira, Antonio. Corona f\u00fanebre: rasgos biogr\u00e1ficos del Doctor D. Juan Gualberto Men- dez, acompa\u00f1ados de todo lo que se ha impreso con motivo de su fallecimiento, Montevi- deo, Ed Tip de Zen\u00f3n Tolosa, 1883. Jacques Am\u00e9d\u00e9e \u00b7 124cente, que durar\u00eda los res- tantes once a\u00f1os de la vida de Caraf\u00ed, nos ocuparemos enseguida. La c\u00e1tedra de Anatom\u00eda, creada conjuntamente con la de Fisiolog\u00eda por el Decreto fundacional de la Facultad de Medicina del 15 de diciem-bre de 1875, fue ejercida en propiedad y por concurso por Jurkowski a partir del 18 de junio de 1876 (nom-bramiento homologado por el Poder Ejecutivo el 23 de junio). Durante las licencias que se le concedieron al catedr\u00e1tico a partir del 18 de febrero de 1879 y del 20 de febrero de 1884, cada una con una duraci\u00f3n de cinco meses, el Disector Pedro Hormaeche lo sustituy\u00f3 interinamente. \"El 10 de diciembre de 1883 se divide la asignatura en dos cursos, quedando con el segundo curso el Profesor Jurkowski. El Gobierno designa a Manuel Espinosa profesor del primero, pero el Consejo Universitario observa esta designaci\u00f3n por lo cual queda sin efecto\", ejerci\u00e9ndola el antes ci- tado Hormaeche hasta su dimisi\u00f3n el 14 de agosto. El 24 de agosto Jurkowski renuncia a su c\u00e1tedra, siendo reemplazado interinamente por Guillermo Leopold (a la saz\u00f3n catedr\u00e1tico de Cl\u00ednica m\u00e9dica). El 24 de octubre se encarga a Eugenio Piaggio del primer curso de Anatom\u00eda, nombr\u00e1ndoselo en propiedad, luego de un concurso, el 6 de marzo del a\u00f1o siguiente. A partir del 17 de diciembre de 1885, Piaggio dicta adem\u00e1s, interinamente, el aula de Fisiolog\u00eda, a la que accede en titularidad el 28 de diciembre, para renunciar a la misma cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 26 de diciembre de 1889. Como sucesor Leopold y Hormaeche, en car\u00e1cter de encargado del curso, El\u00edas Regules ejerce por corto tiempo la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda II, que es ocupada interinamente por Caraf\u00ed a partir del 18 de noviembre de 1884, mientras Regules pasa a dictar, en igual car\u00e1cter, la de Higiene y Medicina Legal (resoluci\u00f3n homologada por el Poder Ejecutivo el 21 de ese mes). Por \u00faltimo, con fecha 6 de marzo de 1885, ambos son designados catedr\u00e1ticos en propiedad de las respectivas aulas, luego del concurso de rigor. Piaggio solicita sucesivas licencias a Julio Jurkowski\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 125partir de 1893, siendo sustituido por corto lapso por el Disector Mart\u00edn Gastesi y en julio del a\u00f1o siguiente, por Caraf\u00ed. El 10 de se-tiembre de 1895 el Consejo Universitario \"solicita al Poder Ejecutivo, declare cesante al Profesor Piaggio por no concurrir al aula.\" 134 Designaci\u00f3n interina de Caraf\u00ed y Regules 134 Facultad de Medicina. C\u00e1tedras y personal docente administrativo y de servicio, Ses Soc Urug Hist Med, 1995, 5 (16): 135-381.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 126Caraf\u00ed ten\u00eda sobrados m\u00e9ritos para desempe\u00f1ar el cargo docen- te en el cual fue designado y que ejerci\u00f3 ininterrumpidamente por casi once a\u00f1os. En Montevideo el primer curso de Anatom\u00eda abarcaba la \"Anatom\u00eda general y descriptiva y la embriogenia\", mientras el segundo \"comprend\u00eda la topogr\u00e1fica y la operatoria\". 135 Ambos se dictaban en el Sal\u00f3n de Anatom\u00eda, que era compartido con las c\u00e1tedras de Medicina Operatoria (a cargo del Profesor de Cl\u00ednica quir\u00fargica) y de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica (ejercida desde 1885 por Guillermo Leopold). Si bien dicho recinto no era amplio, ten\u00eda comodidades para hacer las demostraciones y dar las clases. Aparte del catedr\u00e1tico, estaban los Disectores (Primero y Segundo) que ten\u00edan un papel docente de- cisivo. Durante el per\u00edodo de Caraf\u00ed, ejercieron este cargo: Pedro Hormaeche (1881-1889), Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubil\u00f3 (1889), Alfredo Vidal y Fuentes (1883-1884), Federico Velazco (1885), Teodorico Nicola (1885), Nereo Iturriaga (1885-1887) [fallecido prematuramente en 1887], Alfonso (1889-1891), Manuel Larralde y (1894-1895) y Eugenio Egger (1895-1896) [luego ocupar\u00eda el cargo de Profesor de Anatom\u00eda en la Escuela de Parteras]. 136 De las condiciones docentes de Caraf\u00ed hay pocos datos, con excepci\u00f3n de los recogidos por Walter Piaggio Garz\u00f3n de boca de viejos m\u00e9dicos que hab\u00edan sido sus alumnos. \"Segu\u00eda al pie de la le- tra la obra de Sappey\". 137 Los Disectores asist\u00edan personalmente a los alumnos, que pod\u00edan repetir sus pr\u00e1cticas en horas extras fuera de las de los cursos. Caraf\u00ed mostraba \"bell\u00edsimas ilustraciones, copias de 135 Reglamento de la Facultad de Medicina del 12 de mayo de 1877. En: La Facultad de Medicina de Montevideo (1875-1915). Memoria presentada por el Decano Doctor Manuel Quintela. Montevideo, Tip. Moderna, 1815: 47. 136 La Facultad de Medicina. C\u00e1tedras y personal... op cit, Ses Soc Urug Hist Med. 137 Sappey, Philibert-Constant op cit, 1860-1864. Nereo Iturriaga\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 127las valiosas l\u00e1minas litografiadas del Atlas Anat\u00f3mico monumental de Bourgery y Jacob138 [...] No hac\u00eda anatom\u00eda de anfiteatro, no dictaba su curso sobre el cad\u00e1ver, pero los estudiantes disecaban con la pinza y el escalpelo bajo la direcci\u00f3n de los disectores.\" Sol\u00eda ense\u00f1ar mnemotec- nias tales como: \"\u00bfqu\u00e9 \u00f3rganos pasan el posterior?, \u00bfcu\u00e1les por el canal vidiano?, y \u00bfa qu\u00e9 elementos libra pasaje la hendi- dura esfenoidal?\" En los ex\u00e1menes, \"Caraf\u00ed no era severo en extremo, era ecu\u00e1nime. Cu\u00e9ntase que una vez reprob\u00f3 a un mal estudiante, que lo esper\u00f3 para preguntarle el motivo de su reprobaci\u00f3n, a lo que Caraf\u00ed contest\u00f3 imperturbable: \u00abLo reprob\u00e9 porque no sab\u00eda nada\u00bb.\" 139 Su actividad docente le insum\u00eda muchas horas semanales, sobre todo durante las largas suplencias de Piaggio cuando estaba encar-gado de los dos cursos. De ah\u00ed que, como bien se\u00f1al\u00f3 Am\u00e9rico Ricaldoni (1867-1928) en el discurso que pronunci\u00f3 en ocasi\u00f3n del sepelio de Caraf\u00ed, la sala de Anatom\u00eda era su medio natural, donde pasaba la mayor parte del d\u00eda. A partir de abril de 1888 hasta su muerte, dict\u00f3 honorariamen- te la c\u00e1tedra de Distocia en la Escuela de Parteras. Ese mismo a\u00f1o, sustituy\u00f3 interinamente a Alejandro Fiol de Perera (1853-1902), en uso de licencia, al frente del Aula de Cl\u00ednica de Partos, enfermedades de las Mujeres y los Ni\u00f1os, que \u00e9ste ven\u00eda ejerciendo desde 1882, luego de un breve interinado de Rodolfo Canstat (alem\u00e1n que hab\u00eda registrado su t\u00edtulo en Montevideo en 1875). 140 Piaggio Garz\u00f3n hace las siguientes apreciaciones sobre la ense- \u00f1anza impartida por su hom\u00f3nimo aunque no pariente, Eugenio Piaggio, graduado en Par\u00eds en 1884 donde fue enviado por Caraf\u00ed en 1886 para interiorizarse acerca del m\u00e9todo para ense\u00f1ar la mate-ria con demostraciones pr\u00e1cticas en animales: 138 Bourgery, C., Bernard, C., Jacob, N. se vend\u00edan tambi\u00e9n por sepa- rado las ilustraciones, que quiz\u00e1s eran las que mostraba Caraf\u00ed en las lecciones. 139 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit., 1946 140 Hemos tenido oportunidad de comentar los dos concursos, de 1882 y 1883, para la provisi\u00f3n, primero interinamente (el contrincante fue Canstat) y luego en propiedad (el otro aspirante fue Tom\u00e1s Green) de dicha c\u00e1tedra. Ver: Pou Ferrari, R. Historia de la Obstetricia en el Uruguay, op. cit., 1980.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 128Dictaba el curso de Anatom\u00eda primer a\u00f1o y Fisiolog\u00eda. Antiguo marino, natural de G\u00e9nova, hizo sus estudios en Italia y rindi\u00f3 su \u00faltimo examen en febrero de 1880 [en realidad, tene- mos la certeza que se gradu\u00f3 en Par\u00eds en 1884, donde curs\u00f3 la carrera conjuntamente con Enrique Figari, lo que no quita que antes hubiera obtenido antes otro t\u00edtulo similar en Italia]. Era un buen pr\u00e1ctico con magn\u00edfica clientela. Hombre de acrisolada bondad, encarnaba el concepto justo de que \"s\u00f3lo un hombre bue- no puede ser un buen m\u00e9dico\". Aferrado a su texto manuable, un Abr\u00e9g\u00e9 [1830-1929] y Nuel [1847-1920] en Fisiolog\u00eda,142 Eugenio explicaba unos minutos con su marcado acento ita-liano, y luego abr\u00eda el texto de Fredericq y les le\u00eda a los estudiantes cap\u00edtulos enteros. Ten\u00eda la rara sinceridad de no negar que sab\u00eda poco y cuando presentaba a Soca a sus clientes, hac\u00eda su pondera- ci\u00f3n exclamando: \"Ese s\u00ed que sabe\". 143 La misi\u00f3n encomendada a Piaggio en Francia qued\u00f3 frustrada porque enferm\u00f3 gravemente de viruela. En los a\u00f1os '90 hizo uso -como fue visto- de una prolongada licencia \"para cuidar su salud en el extranjero\", siendo sustitu\u00eddo por Caraf\u00ed. 144 En Fisiolog\u00eda no sucedi\u00f3 lo mismo, puesto que hab\u00eda renunciado en 1889 y, luego de un interinato de Joaqu\u00edn Canabal (1860-1918) entre febrero 1890 y febrero 1891, hizo all\u00ed su entrada Juan B. Morelli (1868-1947), alumno y ayudante de Jos\u00e9 Arechavaleta, quien ser\u00eda el aut\u00e9ntico introductor de la fisiolog\u00eda experimental en nuestra Facultad de Medicina. 145 Son interesantes los datos brindados por Piaggio Garz\u00f3n acerca de la sucesi\u00f3n de Caraf\u00ed en la c\u00e1tedra: en octubre de 1895 la asumi\u00f3 el profesor [Gerardo] Arrizabalaga [1869-1930, interino en el segundo curso en- tre setiembre de 1895 y abril de 1900, sucedido entonces por 141 Beaunis, U. Bouchard, A. Pr\u00e9cis d'anatomie et de El\u00e9ments de physiologie, Paris, Hoste ed, 1887. 143 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit, 1946. 144 Ver Anexos Documentales Nos. 15, 16 y 17. 145 Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . y Pou Ferrari, R. Juan B. Morelli en la historia de la Medicina en el Uruguay, Montevideo, Eltoboso impr., 2003. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 129breve per\u00edodo, interinamente, por J. Carlos de Oliveira Nery Salva\u00f1ach (1865-1927), doctorado en Par\u00eds], y al que sigui\u00f3 despu\u00e9s de unos meses el profesor [Bernardo] Etchepare [1869- 1925], desde 1896 (segundo a\u00f1o) [en realidad, no sustituy\u00f3 al precedente, sino que desempe\u00f1\u00f3 el cargo de profesor interino de los cursos de primer a\u00f1o desde abril de 1896]. En octubre de 1896 se llam\u00f3 a concurso para la provisi\u00f3n de ambas c\u00e1tedras de Anatom\u00eda, las que reci\u00e9n fueron llenadas en forma titular en febrero de 1903, con la designaci\u00f3n de Ernesto Quintela (1876-1931), que ven\u00eda ejerci\u00e9ndolas interinamente desde 1900. A fines de 1884 ocurri\u00f3 un enfrentamiento entre las autoridades universitarias y el Poder Ejecutivo, al que podr\u00eda llamarse el affaire Desteffanis, que culmin\u00f3 en la intervenci\u00f3n de la Universidad, la destituci\u00f3n del Rector Jos\u00e9 Pedro Ram\u00edrez (1836-1913), as\u00ed como del Consejo Universitario y los Decanos. Santos recurri\u00f3 a Alfredo V\u00e1squez Acevedo (1844-1923), quien ya hab\u00eda ocupado el Rectorado en 1881 y lo inst\u00f3 a retomar dicha jerarqu\u00eda, concedi\u00e9ndole todo tipo de garant\u00edas en aras de cambiar y mejorar la instituci\u00f3n. Fue as\u00ed que el 14 de julio de 1885 se promulgaba la Ley Org\u00e1nica, que constituy\u00f3 el segundo hito en la historia de la Universidad. La nue-va estructura que se adjudic\u00f3 a la intituci\u00f3n hizo posible proyectarla con \u00e9xito al futuro, si bien a\u00fan bajo la dependencia administrativa del Poder Ejecutivo, que persistir\u00eda incluso luego de la reforma de 1908. Reci\u00e9n se establecer\u00eda su autonom\u00eda por la Ley del 16 de octubre de 1958. Refiri\u00e9ndose a su designaci\u00f3n como Rector dice V\u00e1squez Acevedo 146 en sus Memorias, en t\u00e9rminos vanidosos: El General Santos, con expresiones calurosas, admiti\u00f3 todas mis condiciones, llegando a decirme que se har\u00eda todo lo que qui-siese y nada m\u00e1s que lo que quisiese; que jam\u00e1s tendr\u00eda la m\u00e1s leve dificultad, para lo cual no necesitar\u00eda m\u00e1s que dirigirle dos l\u00edneas o pedirle una entrevista -en la seguridad que ser\u00eda en el acto atendido. 146 Fue Rector en tres per\u00edodos: de 1880 a 1883, de 1884 a 1891 y de 1895 a 1899.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 130De esta manera volv\u00ed a la Universidad en 1884, y emprend\u00ed la obra que me ha dado, seg\u00fan creo, m\u00e1s t\u00edtu- los a la consideraci\u00f3n de mis conciudadanos, -obra exclu-sivamente m\u00eda, lo digo con entera verdad, porque en todo el tiempo que he permaneci-do en la Universidad no se ha hecho nada, absolutamente nada, de verdadera impor-tancia, sino por iniciativa m\u00eda en la casi totalidad de los casos o por mi decidido concurso en los dem\u00e1s. El Gobierno no promovi\u00f3 la m\u00e1s leve de las mejoras o reformas que se realizaron; se limit\u00f3 \u00fanicamente a apoyar o favorecer las que fueron iniciadas por m\u00ed. Tuve ciertamente ilustrados y buenos cooperadores de mis trabajos, como el Dr. Caraf\u00ed y el Dr. Regules en la Facultad de Medicina, el Dr. Monteverde en la de Matem\u00e1ticas, y el Dr. Izcua Barbat, el Dr. Brito del Pino y el Dr. Juan Pedro Castro en la de Derecho y en el Consejo; pero no fueron m\u00e1s que cooperadores. El General Santos cumpli\u00f3 fielmente sus promesas. Me propor- cion\u00f3 inmediatamente los fondos ofrecidos, mand\u00f3 a las C\u00e1maras y apoy\u00f3 con su influencia el Proyecto de Ley Org\u00e1nica de la Universidad formulado por m\u00ed, que era la base indispensable para la reorganizaci\u00f3n y progreso de la instituci\u00f3n, consigui\u00f3 su r\u00e1pida sanci\u00f3n, y por \u00faltimo, respet\u00f3 e hizo respetar en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n mi completa independencia en el desempe\u00f1o del Rectorado. 147 Este segundo rectorado de V\u00e1squez, signific\u00f3 el triunfo defi- nitivo del positivismo, que se ven\u00eda insinuando con \u00e9nfasis a par-tir de 1876. Si bien la mayor\u00eda de los historiadores son contestes en afirmar la importancia de los sucesivos gobiernos universitarios a cargo del renombrado jurista (perteneciente al Partido Blanco), desde filas espiritualistas, tanto racionalistas como cat\u00f3licas, se lo tild\u00f3 de d\u00e9spota, que manejaba a su antojo el Consejo universita- 147 Ardao, Mar\u00eda Julia. Alfredo V\u00e1squez Acevedo. Contribuci\u00f3n al estudio de su vida y su obra. Rev Hist, 1965; 36 (106-108): 20. Alfredo V\u00e1squez Acevedo\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 131rio, impidiendo toda otra ense\u00f1anza que no fuera la positivista.148 Como veremos, esta trayectoria se vio interrumpida por el cambio impuesto en la integraci\u00f3n del Consejo por el gobierno espiritualista de Julio Herrera y Obes. Si bien V\u00e1squez Acevedo volvi\u00f3 a acceder al Rectorado en 1895 (hasta su definitivo retiro en 1899), a partir de aquella fecha los enfrentamientos filos\u00f3ficos comenzaron a di-luirse, para ser superados por un nuevo idealismo a comienzos del siglo XX. 149 148 V\u00e9anse los numerosos art\u00edculos de El Bien, referidos a la acci\u00f3n de V\u00e1squez Acevedo como Rector, en especial en la d\u00e9cada del '90. 149 Ardao, A. Espiritualismo y positivismo en el Uruguay, op cit, 1951.133caP\u00ed t u l o xiii de c a n o d e l a Fa c u l t a d d e Medicina En diciembre de 1884 (al mes siguiente de ingresar Caraf\u00ed como profesor interino de Anatom\u00eda II) V\u00e1squez Acevedo propuso al Gobierno, \"de acuerdo a las facultades que le ac[ordaba] el art\u00edculo 24 de la ley universitaria\", la designa- ci\u00f3n de los doctores Duvimioso Terra, Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed y Antonio Mar\u00eda Rodr\u00edguez para ocupar los Decanatos de las Facultades de Derecho y Ciencias Sociales, Medicina y de la Secci\u00f3n de Estudios Preparatorios, respectivamente, lo que as\u00ed fue resuelto. 150 Es curioso que V\u00e1squez eligiera a Caraf\u00ed como la figura dirigen- te para la Facultad de Medicina, siendo un conocido cat\u00f3lico mi-litante, contrario a los principios filos\u00f3ficos positivistas del Rector. Podemos suponer que dicha disidencia, al menos en esta \u00e1rea de la ense\u00f1anza superior, no era de primera magnitud (las disciplinas m\u00e9dicas son f\u00e1cticas, ajenas a las elucubraciones filos\u00f3ficas). Cabe tambi\u00e9n pensar que para Caraf\u00ed, individuo tolerante y respetuoso, la religi\u00f3n pasaba a segundo plano cuando se abocaba al desempe-\u00f1o estricto de sus tareas universitarias. Adem\u00e1s, siendo joven, ten-dr\u00eda pocos compromisos profesionales y estar\u00eda deseoso por llevar 150 Rev Hist (Uruguay), 1946; 100-102:543.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 134adelante la obra de reordenamiento de la Facultad. Creemos, por otra parte, que para la facci\u00f3n cat\u00f3lica debi\u00f3 ser significativo te- ner a uno de sus integrantes m\u00e1s conspicuos ocupando un sitial encumbrado en la ense\u00f1anza superior, en el momento en que el Pbro. Mariano Soler (1846-1908) bregaba por impulsar el Liceo de Estudios Universitarios y Francisco Bauz\u00e1 procuraba afianzar la liber- tad de ense\u00f1anza desde el Instituto Pedag\u00f3gico y el Parlamento. Es tambi\u00e9n hipot\u00e9ticamente posible que el Rector, de car\u00e1cter autoritario y que permanec\u00eda el d\u00eda entero en la Universidad resol-viendo personalmente todos los asuntos, eligiera a un individuo inteligente y trabajador, pero al mismo tiempo joven y sin experien-cia, a quien pudiera sugerir (y a veces ordenar), y de quien recibir ideas innovadoras y en quien delegar responsabilidades en asuntos ajenos a su competencia profesional. Nos preguntamos si no ha-br\u00e1 sido Caraf\u00ed quien redact\u00f3 los cap\u00edtulos referidos a \"Medicina y Ramas Anexas\" de la Ley Org\u00e1nica de 1885. A la llegada de Caraf\u00ed al Decanato, la Facultad de Medicina atravesaba una \u00e9poca asaz cr\u00edtica como consecuencia de varios fac-tores simult\u00e1neos: el incumplimiento de programas y horarios por parte de profesores y alumnos, los conflictos que la enfrentaban con La Casa de Ejercicios, primera ubicaci\u00f3n de la Facultad de Medicina\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 135la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica por el usufructo de algunas salas del Hospital de Caridad y con el Consejo de Higiene P\u00fablica por el otorgamiento de t\u00edtulos. Refiere sobre ese per\u00edodo el historiador Eduardo Acevedo (1857-1948): No fueron favorables a la Facultad de Medicina los comien- zos de la Administraci\u00f3n Santos. A la prisi\u00f3n del primer egresado [Jos\u00e9 Mar\u00eda Mu\u00f1oz y Romarate, egresado en 1881], a t\u00edtulo de que le faltaba el examen de rev\u00e1lida del Consejo de Higiene [...] sigui\u00f3 en la C\u00e1mara de Senadores una tentativa de barrida total de profesores a t\u00edtulo de econom\u00edas, y luego, la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra de Homeopat\u00eda que fue causa de grandes disturbios. Un d\u00eda que el catedr\u00e1tico de la materia [Ram\u00f3n Valdez Garc\u00eda, designado en febrero de 1882] explicaba los efectos del agua en las preparaciones homeop\u00e1ticas, empez\u00f3 a funcionar una manga de aguas corrientes que tom\u00f3 como blanco al orador y que fue el principio de una serie de conflictos que prosiguieron hasta la des-aparici\u00f3n de la c\u00e1tedra respectiva. Pero en 1885 empez\u00f3 la reacci\u00f3n bajo el impulso vigoroso del Rectorado del doctor V\u00e1squez Acevedo y el Decanato del doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda [sic] Caraf\u00ed. 151 Contin\u00faa Acevedo su cr\u00f3nica acerca de la vida universitaria: Las colaciones de grados que hab\u00edan perdido toda su apa- ratosidad desde la dictadura de Latorre, volvieron a cobrar su brillo desde 1883 [...] A la [...] de 1885 concurri\u00f3 el Ministro de Instrucci\u00f3n P\u00fablica don Juan Lindolfo Cuestas [1837-1905], quien aprovech\u00f3 la oportunidad para hacer conocer el n\u00famero de los diplomados con que hab\u00eda contado y contaba el pa\u00eds. \"En los a\u00f1os que la Universidad lleva de existencia, dijo, han termi-nado sus estudios 144 doctores en Jurisprudencia de los que s\u00f3lo 92 adquirieron el t\u00edtulo de abogado, y 22 doctores en Medicina\". 152 151 Acevedo, E. Historia de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. An Univ (Montevideo), 1934; 133: 69. 152 Acevedo, E., op cit, 1934; 133: 348-349. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 136Para tener una idea del n\u00famero de profesionales vinculados a la salud que hab\u00eda en Montevideo, v\u00e9anse los datos que presenta el mismo autor referentes al a\u00f1o 1886: M\u00e9dicos: 263 Personas sin t\u00edtulo universitario autorizadas para ejercer la medicina y cirug\u00eda: 32 Farmac\u00e9uticos: 285 Parteras: 103 Dentistas: 44 Fleb\u00f3tomos: 45 Practicantes de medicina: 6 Los comparamos ahora con el n\u00famero de estudiantes de Medicina y de Farmacia en ese a\u00f1o y siguientes, de acuerdo a la Memoria de Quintela: Medicina Farmacia 1885 92 1886 79 10 1887 70 8 1888 79 9 1889 82 8 1890 99 8 1891 86 10 1892 93 19 1893 100 23 1894 110 21 157 153 Acerca de la designaci\u00f3n de Caraf\u00ed como Decano, refiere Augusto T urenne (1867-1948): Tra\u00eda al pa\u00eds el esp\u00edritu de orden, la noci\u00f3n de jerarqu\u00eda, el deseo de superaci\u00f3n; y todo eso choc\u00f3 contra costumbres invetera-das, contra un bohemismo que se cre\u00eda inseparable de la condici\u00f3n de estudiante. Su severidad -que todos llamaban injusticia- era 153 La Facultad de Medicina de Montevideo (1875-1915), op cit, 1915: 277.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 137el exponente de su mentalidad de hombre deseoso de desempe\u00f1ar una funci\u00f3n, no de ocupar un puesto. Su decanato fue un per\u00edodo de lucha cruenta contra los estudiantes, que no le perdonaron ni siquiera la manera seca, pero culta con que formulaba sus obser- vaciones. 154 Con respecto al mismo tema, dice el obstetra e historiador de la medicina argentino Eliseo Cant\u00f3n (1861-1931), en una de las m\u00e1s exactas y atinadas referencias de que disponemos sobre ese pe-r\u00edodo: Caraf\u00ed fue como decano un verdadero reformador, y como profesor un disciplinado severo y ejemplar, no bien comprendido en su \u00e9poca, por lo que levant\u00f3 protestas injustificadas.155 A lo que agrega: Sus dos metas principales consistieron en reemplazar gradual- mente al profesorado extranjero por el criollo que, hasta entonces, hab\u00edase mantenido alejado de la Facultad, quiz\u00e1s por apat\u00eda, y a implantar, con mano firme, las disciplinas conducentes a desper-tar en la juventud el amor al estudio y a la labor cotidiana, as\u00ed hubiera de costarle su actitud la impopularidad en el elemento estudiantil. En realidad, las incorporaciones de nuevos profesores ya hab\u00edan comenzado antes del Decanato de Caraf\u00ed y continuaron durante y con posterioridad a su finalizaci\u00f3n. Jos\u00e9 Scoseria (1861-1946) se hizo cargo de la c\u00e1tedra de Qu\u00edmica M\u00e9dica en agosto de 1884. Eugenio Piaggio ingres\u00f3 en octubre de ese a\u00f1o a Anatom\u00eda y en diciembre del siguiente a Fisiolog\u00eda. El\u00edas Regules (1861-1929) fue designado en Higiene y Medicina Legal al mismo tiempo que el propio Caraf\u00ed en Anatom\u00eda II en noviembre de 1884. Alb\u00e9rico Isola (1858-1933), como catedr\u00e1tico de Oftalmolog\u00eda, en marzo de 1885. En julio del mismo a\u00f1o, Pedro Visca (1840-1912) fue de-signado Profesor de Cl\u00ednica M\u00e9dica, conjuntamente con su Jefe de Clinica Enrique Figari (1866-1940). Isabelino Bosch se hizo cargo de la Cl\u00ednica de Partos en marzo de 1886. 154 T urenne, A. La celebraci\u00f3n del LX aniversario de la fundaci\u00f3n de la Facultad de Me- dicina. An Fac Med (Montevideo), 1936; 21 (1,2 y 3): 325. 155 Cant\u00f3n, E. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, Madrid, 1928; 3: 349.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 138De los catedr\u00e1ticos fundadores y sus inmediatos sucesores, al inicio de la gesti\u00f3n de Caraf\u00ed, en 1885, a\u00fan persist\u00edan varios. Jos\u00e9 Arechavaleta en Bot\u00e1nica M\u00e9dica (desde 1876), Juan A. Alvarez y P\u00e9rez (\u00bf?) en F\u00edsica M\u00e9dica (1876), Antonio Serratosa (1843-1909) en Patolog\u00eda General y Semiolog\u00eda (1876 y 1879), Guillermo Leopold (1836-1897) en Cl\u00ednica Quir\u00fargica, Cl\u00ednica M\u00e9dica y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica (1878, 1878 y 1885, respectivamente), Juan A. Crispo Brandis (1843-1937) en Patolog\u00eda M\u00e9dica (1878), Jos\u00e9 Pugnalin (1840-1900) en Cl\u00ednica Quir\u00fargica (1879), Jos\u00e9 M. Mu\u00f1oz y Romarate (1835-1919) en Materia M\u00e9dica y Terap\u00e9utica (1882). Alejandro Fiol de Perera (1853-1902) en Cl\u00ednica de Partos, Enfermedades de las Mujeres y los Ni\u00f1os (1882) y Juan Testaseca (1835-1919) en Patolog\u00eda Quir\u00fargica (1882). En otros aspectos de la evoluci\u00f3n de la Universidad, cuando sus dependencias administrativas y las dos restantes Facultades que la integraban fueron trasladadas a nuevos locales, gracias a las ges-tiones de Caraf\u00ed se concedi\u00f3 a la Facultad de Medicina el usufructo de la totalidad de la Casa de Ejercicios. Con m\u00e1s espacio disponible, \"fue posible incorporar mayor n\u00famero de laboratorios, aulas y un mu- seo de piezas anat\u00f3micas y patol\u00f3gicas\". Seg\u00fan la Ley Org\u00e1nica de 1885, previamente al ingreso a la Facultad de Medicina y Ramas Anexas, deb\u00edan cursarse dos a\u00f1os de estudios preparatorios, cuyas materias eran: \"f\u00edsica, qu\u00edmica, ingl\u00e9s, gimn\u00e1stica y ejercicios militares\". Latorre hab\u00eda suprimido la secci\u00f3n de estudios preparatorios en 1878, que fue restablecida por Santos en 1883. Entretanto, los estudiantes, bajo la batuta de El\u00edas Regules, improvisaron un instituto que dio una formaci\u00f3n preuniversitaria muy satisfactoria, contando con notables profesores. Varias modificaciones sufri\u00f3 la obligatoriedad de presentar una Tesis de Doctorado, prevista en el texto legal aludido. 156 Queremos destacar que sorprende no hallar en ninguna de ellas a Caraf\u00ed como Padrino de Tesis o de Grado, en tanto s\u00ed a la mayor\u00eda de los dem\u00e1s profesores e incluso a algunos profesionales que no pertenec\u00edan al elenco docente. 156 Ver: Pou Ferrari, R. y Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . Luis P . Lenguas. Maestro de cirujanos y propulsor de la doctrina social cat\u00f3lica en el Uruguay, Montevideo, Eltoboso impr., 2005.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 139 Fragmentos de una nota de Caraf\u00ed al Rector. La Ley Org\u00e1nica de 1885, en su art\u00edculo 11, hac\u00eda referencia a las \"Ramas Anexas a la Medicina\" y preve\u00eda que \"si las conveniencias p\u00fablicas lo exigieren m\u00e1s adelante, el Poder Ejecutivo podr\u00e1 disponer la creaci\u00f3n de otra u otras Facultades.\" De acuerdo a este criterio, en \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 1401886 -durante el Decanato de Caraf\u00ed- se iniciaron los cursos de Farmacia con la creaci\u00f3n de dos c\u00e1tedras: la de Qu\u00edmica farmac\u00e9u- tica (ese a\u00f1o), asignada al Farmac\u00e9utico Antonio P . Carlosena (al frente de la cual se desempe\u00f1\u00f3 durante once a\u00f1os), la de Farmacia Gal\u00e9nica (en 1887), a cargo del Farmac\u00e9utico Jos\u00e9 Guglielmetti. En 1886 se tom\u00f3 el primer examen de rev\u00e1lida al Farmac\u00e9utico Daniel Smith, acto que fue presidido por Caraf\u00ed. 157 Es de hacer notar que \"el primer plan de estudios de Farmacia, estructurado en tres a\u00f1os y con un examen general final o prueba de habilitaci\u00f3n, reci\u00e9n figura, en 1887, en el Reglamento General de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior.\"158 En la misma Ley se planeaba la ense\u00f1anza de la Odontolog\u00eda, cuya carrera constar\u00eda de tres a\u00f1os, dos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos y uno pr\u00e1c-tico, finalizados los cuales deber\u00eda rendirse un examen general te\u00f3ri-co y otro pr\u00e1ctico. Tal iniciativa no se concret\u00f3 durante el Decanato de Caraf\u00ed -reci\u00e9n se inaugurar\u00eda en 1890-, si bien en 1886 tuvo lugar la rev\u00e1lida de Godchaux Worms, graduado en la Facultad de Odontolog\u00eda de R\u00edo de Janeiro. 159 Otro logro de fundamental importancia ocurrido durante el per\u00edodo que estamos analizando, fue el inicio de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y la ense\u00f1anza pr\u00e1ctica del m\u00e9todo experimental: Al decanato de Caraf\u00ed -afirma Eliseo Cant\u00f3n- correspondi\u00f3 el m\u00e9rito de haberse instalado en el pa\u00eds, el primer laboratorio bac- teriol\u00f3gico, merced a los perseverantes esfuerzos del muy meritorio y reputado profesor de historia natural m\u00e9dica, y anteriormente de bot\u00e1nica m\u00e9dica -desde 1884 hasta 1904, en que se lo nombr\u00f3 catedr\u00e1tico honorario por retirarse de la ense\u00f1anza -farmac\u00e9utico Jos\u00e9 Arechavaleta. En el mismo a\u00f1o de 1886, en que incorpor\u00f3 aquel pode- roso elemento de instrucci\u00f3n cient\u00edfica, se echaban los cimientos de otra instituci\u00f3n meritoria, por lo altamente humanitaria: el doctor Federico Susviela Guarch [1851-1928, graduado de 157 Cant\u00f3n, E. op cit, 1928, 3: 359-360. 158 Soiza Larrosa, A. Prof. Dr. Abel Zamora, Zamora, psiquiatra y m\u00e9- dico legista, Soc Urug Hist Med, en prensa. 159 Escudero Mor\u00e8re, P . Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los estudios de odontolog\u00eda en el Uru-guay. 1\u00aa Parte-Desde la \u00e9poca Colonial hasta la creaci\u00f3n de la Escuela de Odontolo-g\u00eda. Odontoestomatolog\u00eda (Montevideo), 2010; 12 (14):10.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 141M\u00e9dico en Berl\u00edn en 1884]160 hab\u00eda tenido la feliz idea de dotar a Montevideo de un laboratorio Pasteur, destinado a conjurar los terribles efectos de las mordeduras de perros rabiosos, llev\u00e1ndose a efecto su planteamiento sin p\u00e9rdida de tiempo y entrando a prestar, acto continuo, important\u00edsimos servicios a la poblaci\u00f3n de toda la Rep\u00fablica. En 1885 Joaqu\u00edn de Salterain y Enrique Pouey enviaban desde Par\u00eds, en colaboraci\u00f3n, dos informes a prop\u00f3sito del tema, elabora- dos en base a las observaciones realizadas directamente en el labo-ratorio de Pasteur, con los datos recogidos en conferencias y por el estudio concienzudo de la bibliograf\u00eda disponible. Contin\u00faa Cant\u00f3n: Refiri\u00e9ndose al laboratorio de bacteriolog\u00eda, recientemente in- augurado, dec\u00eda el se\u00f1or Decano Caraf\u00ed en uno de sus discursos: A mediados del a\u00f1o acad\u00e9mico, se realiz\u00f3 otro programa de alguna importancia, cre\u00e1ndose -en 1884- a pedido del se\u00f1or catedr\u00e1tico de Bot\u00e1nica M\u00e9dica, un laboratorio de Bacteriolog\u00eda. Los alumnos de primer a\u00f1o han podido ser ejercitados pr\u00e1cticamente en el uso de las preparaciones microsc\u00f3picas y han podido comprobar de visu los caracteres morfol\u00f3gicos de los organismos inferiores y durante la epidemia de c\u00f3lera, se han podido estudiar en el laboratorio, los bacilus coma que caracterizan la infecci\u00f3n col\u00e9rica, seg\u00fan Koch. Consigui\u00f3 nuestro biografiado que el Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica emitiera una resoluci\u00f3n \"por la que se dispon\u00eda la entrega de todos los cad\u00e1veres no reclamados por familiares de internados fallecidos en el Hospital de Caridad o en el Manicomio Nacional.\" Se preocup\u00f3 por mejorar la conservaci\u00f3n de los mismos, lo que hasta entonces resultaba una dificultad grave: El segundo disector161 [Nereo Iturriaga] fue a principios de 1886 a Par\u00eds, a tomar conocimiento del modo pr\u00e1ctico como se hacen las inyecciones conservadoras en los anfiteatros de aquella Escuela. Seguimos pues, el mismo m\u00e9todo en nuestro anfiteatro. Recordar\u00e1n ustedes, sin duda, se\u00f1ores, los ensayos de embalsama- 160 Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . y Ayestar\u00e1n, A. Federico Susviela Guarch (1851-1928), disc\u00edpulo de Virchow y primer pat\u00f3logo uruguayo. Montevideo, Facultad de Medicina, Departa- mento de Historia de la Medicina, 1988. 161 El primer disector fue Florentino Felippone en 1876, que viaj\u00f3 a Par\u00eds en 1884 con la intenci\u00f3n de estudiar qu\u00edmica junto a Marcelin Berthellot.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 142miento de cad\u00e1veres que se han venido practicando en el anfiteatro que han dado resultados tan inesperados como inseguros. Logr\u00f3 asimismo el Decano que el profesor de Medicina Legal y Enfermedades Mentales tuviera libre acceso, en compa\u00f1\u00eda de los alumnos, al Manicomio Nacional. Un asunto \u00e1lgido era el dictado de las clases pr\u00e1cticas de obste- tricia. Hasta 1885 la entrada a la sala de partos del Departamento de Mujeres del Hospital de Caridad estaba vedada a los estudiantes de Medicina, que hasta entonces -durante nueve a\u00f1os- obtuvieron su t\u00edtulo sin haber hecho pr\u00e1cticas, s\u00f3lo provistos de los conocimien-tos te\u00f3ricos impartidos en el Aula de Enfermedades de las Mujeres y de los Ni\u00f1os. Dice al respecto Caraf\u00ed en el acto de inauguraci\u00f3n de los cursos de 1887: Desde la fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, y m\u00e1s espe- cialmente, de la C\u00e1tedra de Partos, nuestros predecesores hab\u00edan gestionado repetidas veces la creaci\u00f3n de una Cl\u00ednica Obst\u00e9trica y Ginecol\u00f3gica, absolutamente indispensable en la Facultad de Medicina. Todas las gestiones que se hicieron en ese sentido que- daron infructuosas. La Cl\u00ednica de Partos ha funcionado por la primera vez, durante el a\u00f1o anterior [1886], con gran provecho para los alumnos, que terminaban su escolaridad, lo mismo que las alumnas de parteras que antes se presentaban a rendir sus ex\u00e1me-nes sin el estudio de la Cl\u00ednica Obst\u00e9trica. 162 Suma otro aspecto a la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos: La c\u00e1tedra de Oftalmolog\u00eda, que s\u00f3lo funcion\u00f3 durante un par de meses en el a\u00f1o de 1885, habiendo estado clausurada du- rante el a\u00f1o pasado, funcionar\u00e1 regularmente este a\u00f1o [1887], habiendo sido nombrado Catedr\u00e1tico el se\u00f1or doctor [Alb\u00e9rico] Isola [1858-1933]. Proyect\u00f3 mejoras en los laboratorios de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Fisiolog\u00eda y Terap\u00e9utica, planes que no alcanzaron a concretarse: El laboratorio de Qu\u00edmica deber\u00e1 ser vasto y provisto de doce a veinte mesas, dotadas de sus correspondientes reactivos, a fin de que los estudiantes de Medicina y de Farmacia tengan a su dispo- 162 Ap\u00e9ndice Documental N\u00ba 14.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 143sici\u00f3n todos los medios necesarios para habituarse a todas aquellas manipulaciones y an\u00e1lisis que puedan hacerse individualmente, cooperando, por series, a los an\u00e1lisis e investigaciones qu\u00edmicas que por su dificultad requieren del Catedr\u00e1tico. Por medio de estos trabajos pr\u00e1cticos, la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica M\u00e9dica y Biol\u00f3gica ser\u00e1 desarrollada de una manera conveniente, para que una vez entrados en el ejercicio de la profe- si\u00f3n, sepan nuestros estudiantes practicar, por s\u00ed mismos, todos los an\u00e1lisis cl\u00ednicos que puedan necesitar en el curso de su carrera. La creaci\u00f3n del gabinete de F\u00edsica, ampliamente provisto de todos los instrumentos de exploraci\u00f3n y de tratamiento, y en cuyo manejo sean los estudiantes familiarizados, simplificar\u00e1 el estudio de todos aquellos cap\u00edtulos consagrados a la descripci\u00f3n y empleo de estos instrumentos que se encuentran en los tratados de Fisiolog\u00eda y de Patolog\u00eda General, sea en los de Terap\u00e9utica. El doctor Piaggio, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, fue a Par\u00eds con el objeto de preparar un curso de Fisiolog\u00eda experimental. La viruela que contrajo al poco tiempo de haber llegado a aquella ciudad puso obst\u00e1culo a la realizaci\u00f3n de sus deseos, posterg\u00e1ndose toda-v\u00eda por alg\u00fan tiempo la creaci\u00f3n de un curso complementario de experimentos fisiol\u00f3gicos, tan necesarios hoy para la ense\u00f1anza de la Fisiolog\u00eda. As\u00ed que el Laboratorio de Fisiolog\u00eda y de Terap\u00e9utica est\u00e9 creado, se llenar\u00e1 un vac\u00edo cuya urgencia se hace sentir cada d\u00eda m\u00e1s. En su af\u00e1n de mejoramiento de la Facultad, concibi\u00f3 dotarla de un Jard\u00edn Bot\u00e1nico. Hace referencia en tal sentido al \"herbario que posee la Facultad, lo mismo que [a] la colecci\u00f3n de l\u00e1minas iluminadas de plantas medicinales que adquiri\u00f3 la Facultad el a\u00f1o pasado, [las que, sin embargo,] no podr\u00edan nunca suplir completamente al estudio directo de los vegetales frescos.\" Con respecto a la Escuela de Parteras, afirmaba que \"cuenta con todas las c\u00e1tedras (esta ense\u00f1anza no cuesta ni un cent\u00e9simo al Estado)\"; en efecto, quienes las dictaban, entre ellos el propio Caraf\u00ed, lo ha-c\u00edan en forma honoraria. Como colof\u00f3n a la obra de Caraf\u00ed en el Decanato, puede agre- garse el siguiente juicio de Piaggio Garz\u00f3n: \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 144Fue el primer Decano uruguayo, despu\u00e9s de la sucesi\u00f3n de distinguidos decanos extranjeros [...] Todos duraban un a\u00f1o en sus funciones, pero al t\u00e9rmino del mandato de Caraf\u00ed entra en vigencia la ley org\u00e1nica de julio de 1885 por la cual el decanato pasaba a durar dos a\u00f1os [por eso su decanato dura casi tres a\u00f1os] Al asumir sus funciones nuestra naciente Casa de Estudios era un desquicio, sin profesores, sin material de ense\u00f1anza, sin orden, sin m\u00e9todo con exiguidad de locales que eran estrechos e indecorosos. Caraf\u00ed puso \"orden en el caos\" de ese ambiente de imprevisi\u00f3n y de desorden, alentando un anhelo leg\u00edtimo de grandeza y tratando de poner en acci\u00f3n sus mejores aptitudes. Tuvo as\u00ed una certera intui- tiva visi\u00f3n de las futuras proyecciones de nuestra Facultad. Fue un reformador y un orientador.163 163 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit, 1946.145caP\u00ed t u l o xiv Re e l e c c i \u00f3 n F Ru s tRa d a d e caRaF\u00ed PaRa e l de c a n a t o Frente a una tan brillante gesti\u00f3n, seg\u00fan parece (aunque carecemos de sustento documental al respecto), V\u00e1squez Acevedo procur\u00f3 la reelecci\u00f3n de Caraf\u00ed, pero se vio en-frentado a serios obst\u00e1culos, provenientes del propio \u00e1m- bito universitario. Podr\u00edan atribuirse los mismos a la disciplina im-puesta por el joven Decano y la severidad con que hab\u00eda exigido el cumplimiento de programas y horarios de clase. Visto el asunto m\u00e1s en profundidad, cabe preguntarse si no jugaron adem\u00e1s facto-res ideol\u00f3gicos. Hasta la actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed, el positivismo evolu-cionista y materialista -sembrado desde la \u00e9poca fundacional de la Facultad por Julio Jurkowski, Francisco Su\u00f1er y Capdevila y Jos\u00e9 Arechavaleta desde el Ateneo del Uruguay (1877) y consolidado con el segundo rectorado de V\u00e1squez Acevedo (1884)- primaba como filosof\u00eda casi exclusiva en la Universidad. El joven Decano, primer oriental en ocupar esta posici\u00f3n, de familia tradicional, afrancesado por su formaci\u00f3n, ten\u00eda una postura conservadora; era cat\u00f3lico y por consiguiente opuesto a la mencionada corriente filos\u00f3fica. Para decirlo de otro modo, puede que se lo considerara un antiliberal y que su candidatura, a\u00fan cuando fuera propuesta y sostenida por el propio Rector, se viera vetada -expresa o t\u00e1citamente- por sus \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 146adversarios ideol\u00f3gicos desde el Consejo y quiz\u00e1s tambi\u00e9n por la Masoner\u00eda. No creemos que haya influido el cambio de titular del Poder Ejecutivo acontecido ese a\u00f1o, salvo que se viera a Caraf\u00ed co-mo un hombre de Santos (que de seguro no era). Dichas posiciones ideol\u00f3gicas, a su vez, pudieron haber inducido la postura adversa de los estudiantes, que ten\u00edan voz pero no voto, en su calidad de integrantes del Consejo. El hecho es que, al retirarse de la Facultad el \u00faltimo d\u00eda de su Decanato, Caraf\u00ed fue objeto de abucheos e in-sultos, lo que ensombreci\u00f3 su notable gesti\u00f3n. Este distanciamien-to de los estudiantes persisti\u00f3 hasta su muerte, aunque algunos lo admiraban. Prueba de ello es que s\u00f3lo tres lo cuidaron durante su larga enfermedad y los tres eran cat\u00f3licos militantes: Urbefil Acu\u00f1a, Pablo Scremini y Jos\u00e9 Agust\u00edn Aguerre (1872-1941). Sin embargo, cuando algunos de ellos decidieron fundar la Sociedad de Medicina, eligieron a Caraf\u00ed como primer presidente. \u00bfFue quiz\u00e1s un home-naje de reconocimiento de una minor\u00eda, o acaso, la iniciativa de algunos arrepentidos que ahora justipreciaban su gesti\u00f3n al frente de la Facultad? Refiere T urenne, nada conservador ni propenso a hacer conce- siones a los reaccionarios: Fue un gran decano y porque quiso serlo en su \u00e9poca, cay\u00f3 arrollado por la injusta oposici\u00f3n de los estudiantes de entonces \u00a1Cu\u00e1ntas veces he o\u00eddo, a\u00f1os despu\u00e9s, apreciarlo mejor por algu- nos de aquellos que le hab\u00edan preparado una ruidosa despedida. \u00a1Verdadera broma de gauchos! A\u00fan lo veo abandonar el decanato entre dos filas de estudiantes, sereno, grave, pronto sin embargo a la valiente reacci\u00f3n personal al menor asomo de insolencia [...] Los estudiantes vociferaron despu\u00e9s que hubo arrancado el coche que lo alejaba del cargo, que hab\u00eda honrado con su acci\u00f3n. An\u00f3nima cobard\u00eda de la muchedumbre! 164 Pedro Visca fue elegido para sucederlo; su decanato fue incolo- ro, seg\u00fan la sutil calificaci\u00f3n de T urenne. 165 164 T urenne, A. La celebraci\u00f3n del LX aniversario de la fundaci\u00f3n de la Facultad de Me- dicina. An Fac Med (Montevideo), 1936; 21 (1, 2 y 3): 425. 165 T urenne, A. Influencia de la Ciencia M\u00e9dica francesa sobre la Medicina nacional uru-guaya. Conferencia en la Facultad de Medicina, organizada por Amigos de Francia. An Fac Med (Montevideo), 1947; 32 (11-12): 324.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 147Debemos agregar algunas expresiones m\u00e1s sobre los rasgos de Caraf\u00ed vertidas por Piaggio Garz\u00f3n: Sin ser un arist\u00f3crata espiritual, fue por su exotismo, el genui- no representante de una nobleza nueva en medio del ambiente casi colonial de su \u00e9poca. Era una personalidad deslumbrante, de am- plia cultura, que \"ten\u00eda el defecto intr\u00ednseco de valer demasiado\", y tal vez esto chocaba a nuestra vieja bohemia universitaria. Al fin, si hab\u00eda cursado sus estudios en Europa, no era un esp\u00edritu for\u00e1neo o hijo de un pa\u00eds extra\u00f1o, era uruguayo! Y nunca vivi\u00f3 apartado por su noble estirpe del duro mundo en que vivimos. Supo salir vencedor o victorioso: \"Discedere Superior\"... Refi\u00e9rennos, que cuando dej\u00f3 el decanato, pas\u00f3 por el hall de la Facultad entre doble fila de estudiantes que lo vieron atravesar en silencio, y s\u00f3lo cuando se alej\u00f3 en su coche arreciaeron los dicte-rios de una destemplada actitud. 166 la t a r d \u00ed a a u n q u e v a l i o s a r e i v i n d i CaCi \u00f3 n Po r Pa r t e d e l Co n s e Jo naCi o n a l d e Hi g i e n e (1921)167 Pese a que Caraf\u00ed continu\u00f3 ocupando posiciones oficiales, den- tro y fuera de la Universidad, durante el militarismo y a comienzos del civilismo, su figura no recibi\u00f3 homenaje alguno sino transcurri-dos veintis\u00e9is a\u00f1os del fallecimiento. En esa oportunidad y como forma de resarcir la injusticia, La Sociedad de Medicina organiz\u00f3 un acto en 1921 en el Cementerio Central. Pero ni a\u00fan as\u00ed fue posible revertir totalmente esa tendencia al olvido colectivo. En la misma fecha, la Asistencia P\u00fablica Nacional decidi\u00f3 poner su nombre a una de las salas del Hospital Maciel, lo que nunca se materializ\u00f3. Es digno de mencionar el magn\u00edfico discurso pronunciado por Augusto T urenne en tal ocasi\u00f3n. De esta manera, dicho profesor demostr\u00f3 que, m\u00e1s all\u00e1 de posiciones ideol\u00f3gicas, primaba para \u00e9l 166 Piaggio Garz\u00f3n, W. op cit, 1946. 167 A conciencia de ser repetitivos, incluimos, por su importancia, estos fragmentos de dis- cursos, ya citados, tanto en el Proemio como en el Anexo Documental correspondiente. Pedimos excusas al lector, pero en ocasiones \"insistir es en enfatizar\" ( N.de los A.)\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 148el esp\u00edritu universitario, unido al deseo de hacer justicia, llamando a responsabilidad a los omisos y proclamando lo que a su modo de ver eran valores a rescatar. Dice T urenne: Con el acto que hoy nos congrega, en breve espacio de tiempo, el Cuerpo m\u00e9dico nacional habr\u00e1 dado dos resonantes ejemplos de justicia distributiva. Ayer rode\u00e1bamos todos al profesor Morquio, a quien, en plena robustez mental, d\u00e1bamos el preciado goce de contemplar en vida una apoteosis de su labor cient\u00edfica. Melanc\u00f3lica es la comparaci\u00f3n. El doctor Caraf\u00ed, muerto os- cura e injustamente, ha necesitado casi un tercio de siglo para que se alzara la voz justiciera que lo colocar\u00e1 entre las figuras de un pasado borroso para los j\u00f3venes de hoy, pero que surge nimbado de luz para los que vivimos la Edad heroica de nuestra Facultad de Medicina. Pongamos \u00e9nfasis sobre la siguiente reflexi\u00f3n del ginecotoc\u00f3lo- go uruguayo que nos ilumina, un poco desde la perspectiva de su propia experiencia, la figura que consideramos: La aparici\u00f3n del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed en nuestro medio fue casi un anacronismo. Inteligente, culto, poseedor de una ilustraci\u00f3n m\u00e9dica poco com\u00fan y muy superior a la de sus contempor\u00e1neos profesionales, moldeado su cerebro en esa admirable Escuela de Montpellier, perfeccionado su saber en la entonces incomparable de Par\u00eds, su vida y su acci\u00f3n ten\u00edan que desentonar en Montevideo. Se\u00f1orial y distinguido en sus maneras, pulcro y atildado en el vestir, era su exterioridad fiel reflejo de una vida interior que deb\u00eda molestar a los que encubr\u00edan con desgaire que quer\u00eda parecer bo-hemio, una gran proporci\u00f3n de incultura y de brav\u00eda, casi salvaje, resistencia a los halagos de la civilizaci\u00f3n. Surgido de un ambiente de orden y refinamiento, el espec- t\u00e1culo de nuestra Facultad, debi\u00f3 serle doloroso y despertar en \u00e9l, con ansia patri\u00f3tica, el invencible deseo de encauzar energ\u00edas y capacidades que ve\u00eda perderse en el rutinario ejercicio profesional o esterilizarse en las f\u00e1ciles molicies de una vida sin freno. Su ingreso a una c\u00e1tedra de la Facultad fue una pincelada de luz sobre un fondo mezquinamente pardo.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 149Por provenir de una figura se\u00f1era en cuanto a exigencia cr\u00edti- ca de los contenidos y m\u00e9todos de educaci\u00f3n m\u00e9dica, de los que ten\u00eda profundo conocimiento, son especialmente importantes los siguientes juicios, no exentos de condena a los integrantes de su propia generaci\u00f3n estudiantil y a quienes fueron sus profesores: Pero el respeto, la veneraci\u00f3n, la gratitud que debemos a nues- tros precursores no debe llevarnos a desconocer que casi por vez primera con el doctor Caraf\u00ed, un verdadero profesor, dict\u00f3 cursos magistrales e incorpor\u00f3 los resultados de su labor y de su observa-ci\u00f3n al acervo mental de sus alumnos. Ascendido al alto sitial de Decano, Caraf\u00ed no pod\u00eda encontrar sino resistencias. Ni profesores ni estudiantes estaban acostumbra- dos al orden ni preparados al respeto de las disciplinas cient\u00edficas. Aquel hombre, que tan a menudo hablaba de Par\u00eds, ten\u00eda que chocar con los que hac\u00edan gala de un misone\u00edsmo muy charr\u00faa. Dura fue la lucha e incompletos los resultados. A\u00fan recuerdo la violencia de la campa\u00f1a que provoc\u00f3 la imposibilidad de su re-elecci\u00f3n. Me sonrojo al pensar en los excesos con que mis compa- \u00f1eros festejaron su victoria. Victoria, s\u00ed, como las victorias de Pirro; esos mismos que tras- mit\u00edan como tradici\u00f3n oral, nunca documentada, la versi\u00f3n de las injusticias del Decano Caraf\u00ed, llevaban en s\u00ed el germen que su acci\u00f3n hab\u00eda sembrado. Ellos, sus m\u00e1s crueles detractores, ser\u00edan m\u00e1s adelante los vec- tores de una orientaci\u00f3n que su muerte prematura le impidi\u00f3 reali-zar, pero que tal vez en las horas postreras de su vida se le apareci\u00f3 como el leg\u00edtimo galard\u00f3n que la posteridad habr\u00eda de discernirle. El ateo anticlerical que fue T urenne, refiri\u00e9ndose al cat\u00f3lico comprometido que fue Caraf\u00ed, da un ejemplo de tolerancia y del imperativo de deponer ideolog\u00edas ante la condici\u00f3n suprema de \"la \u00e9tica [...], la honradez [...], el altruismo\" que encarnaba el homena- jeado \"como prototipo del M\u00e9dico integral\": Si como Profesor y como Decano Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue un refor- mador, como profesional fue un modelo. Duros son los tiempos y de prueba para la \u00c9tica m\u00e9dica. Factores encontrados, rachas de \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 150anarqu\u00eda moral, amarguras y dificultades envuelven con demasia- da violencia en sus v\u00f3rtices al m\u00e9dico de hoy. Justo y necesario es que a menudo, con energ\u00eda, con intensa convicci\u00f3n de la importancia de los \"imponderables\", destaquemos en plena luz la figura noble y desinteresada de los que supieron mantener enhiesto el penacho gallardo de la probidad profesional. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue el prototipo del m\u00e9dico integral; su in- teligencia, su cultura, su honradez acrisolada, fueron puestas al servicio de la sociedad en la que desarroll\u00f3 sus actividades con tal altruismo, con tal abnegaci\u00f3n, que bien podemos invocar sus ca-racter\u00edsticas para incorporarlo a la falange desaparecida de nues- tros m\u00e1s preclaros antecesores. Y finalizaba diciendo: Respetuoso alumno del doctor Caraf\u00ed, desarmado entonces y casi solitario adversario de sus enemigos, cumplo hoy una deuda que contraje conmigo mismo en aquellas \u00e9pocas turbulentas. Honrado con la representaci\u00f3n del Sindicato M\u00e9dico Nacional, que hoy comprende a la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos del pa\u00eds, al aportar a los manes del doctor Caraf\u00ed la expresi\u00f3n de su home- naje, tr\u00e1igole tambi\u00e9n uno personal, de afecto y veneraci\u00f3n, que desde la alta situaci\u00f3n a que me ha encumbrado la voluntad de mis colegas, exteriorizo, como un tributo justiciero al hombre, al m\u00e9dico, al ciudadano. 168 Nos preguntamos, por \u00faltimo, por qu\u00e9 Caraf\u00ed nunca figu- r\u00f3 entre los que fueron nominados para ocupar el rectorado de la Universidad. En realidad, la gran mayor\u00eda de quienes alcanzaron tal posici\u00f3n, hasta entrado el siglo XX con la sola y fugaz excepci\u00f3n de Soca al comienzo de dicha centuria, pertenecieron a la rama del Derecho. En a\u00f1os posteriores, el poder m\u00e9dico comenz\u00f3 a ha- cerse notar, siendo casi excepcionales los galenos que no llegaron a ocupar un esca\u00f1o parlamentario, un sitial en el Consejo Nacional de Administraci\u00f3n, un Ministerio o el Rectorado de la Universidad. Sin embargo, con la excepci\u00f3n de Francisco Antonino Vidal, por 168 T urenne, Augusto. Discurso en homenaje al doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, con motivo del XXVI aniversario de su fallecimiento, Bol Cons Nac Hig P\u00fab (Montevideo), 1921, en: Cant\u00f3n, E. op. cit, 3: 354-356. Ver Anexo Documental N\u00ba 26.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 151dos veces Presidente constitucional de la Rep\u00fablica (la 1881-1882, marzo a mayo de 1886) y Tabar\u00e9 V\u00e1zquez (2005-2010), ning\u00fan otro m\u00e9dico ocup\u00f3 la Primera Magistratura. Caraf\u00ed no tuvo afiliaci\u00f3n pol\u00edtica conocida y lo que probable- mente jug\u00f3 m\u00e1s en su contra a la hora de una eventual postulaci\u00f3n para tales jerarqu\u00edas universitarias, fue su decidida adhesi\u00f3n a la cau-sa cat\u00f3lica, que quiz\u00e1s le vali\u00f3 la opini\u00f3n adversa (aunque solapada) de algunos masones. No ha de olvidarse que si en una primera \u00e9po-ca pod\u00eda admitirse la coincidencia de la condici\u00f3n de cat\u00f3lico y ma-s\u00f3n, m\u00e1s tarde la misma fue inviable, como qued\u00f3 bien sentado en las sucesivas y tajantes manifestaciones en tal sentido emitidas tanto desde Roma como desde Montevideo, como por ejemplo en las Cartas pastorales del Vicario Apost\u00f3lico Jos\u00e9 Benito Lamas (1787-1857), del primer Obispo de Montevideo, Monse\u00f1or Jacinto Vera (1813-1881) y del primer Arzobispo, Monse\u00f1or Mariano Soler. Debe consignarse por otra parte que con la fundaci\u00f3n, en 1856, de la Gran Logia de la Masoner\u00eda del Uruguay, esta instituci\u00f3n cobr\u00f3 progresiva influencia. A ella pertenecieron numerosos presidentes, parlamentarios y ministros. Es muy dif\u00edcil saber a qu\u00e9 punto, en aquel momento, el enfrentamiento entre la masoner\u00eda y el catolicis-mo pod\u00eda ocasionar la postergaci\u00f3n de un personaje de real jerar-qu\u00eda intelectual como el que estamos considerando. Sin embargo, hay hechos bien comprobados que demuestran que la lucha era enconada. Tampoco tuvo Caraf\u00ed gran notoriedad p\u00fablica como m\u00e9dico, si bien pertenec\u00eda a una familia de arraigo y vinculaciones en nuestro medio. Sus pocos a\u00f1os, su precoz y podr\u00edamos decir radical com-promiso con los cargos oficiales, le dejaron poco tiempo para desa-rrollar la cl\u00ednica, que siempre ha sido demandante. Si bien los m\u00e9-dicos y cirujanos gozaron de general reconocimiento e influencia, no fue \u00e9ste el caso de Caraf\u00ed. La causa principal de ello fue su tan temprana muerte. Probablemente adem\u00e1s, al actuar como docente de una disciplina b\u00e1sica como la anatom\u00eda, no pudo desarrollar en su entorno una escuela. La tradici\u00f3n oral - y esto lo ha demostrado con singular acierto Velarde P\u00e9rez Fontana (1897-1975)-, fue en-tre los cirujanos el principal medio por el cual se mantuvo viva la \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 152imagen de los Maestros. Mientras tanto, los m\u00e9dicos tuvieron m\u00e1s tiempo para publicar. Esta fue la v\u00eda para forjar su fama. Libros y revistas contribu\u00edan al conocimiento y perduraci\u00f3n de las escuelas. Entre quienes cultivaron las ciencias b\u00e1sicas no se dio esa continui-dad transgeneracional. Es cierto que la anatom\u00eda es la base de la cirug\u00eda; pero tambi\u00e9n es un hecho tradicionalmente observado que para crecer en jerarqu\u00eda acad\u00e9mica, los profesores ocupaban prime-ro \u00e9sta u otras materias relacionadas (como la medicina operatoria o la anatom\u00eda topogr\u00e1fica), para pasar luego a las de patolog\u00eda y de cl\u00ednica. Era en el \u00e1mbito de la sala de hospital y en el del quir\u00f3fano donde el alumno se convert\u00eda en disc\u00edpulo y el profesor en maestro. Agregamos otro argumento a los anteriores. Dice un viejo pre- cepto latino: \"Un hombre, un car\u00e1cter\". Alude a la forma en que de- terminados rasgos de la personalidad, ya positivos como negativos, ti\u00f1en toda una vida, y m\u00e1s all\u00e1 de las condiciones de inteligencia y bondad, pueden ser decisivos. El rostro serio -que a veces s\u00f3lo disimula la timidez-; un rictus despectivo -que no necesariamente traduce petulancia-; la risa f\u00e1cil o el habitual pesimismo; la natural capacidad para comunicarse a trav\u00e9s de frases, expresiones humor\u00eds-ticas, gestos; el buen o mal car\u00e1cter predominante, tambi\u00e9n infuyen. Igualmente la forma suave o en\u00e9rgica de reaccionar; la tolerancia o severidad ante el error ajeno; el modo desali\u00f1ado o excesivamente atildado de vestir. En fin, el estilo austero o rimbombante de vivir; la tendencia a la sociabilidad o al aislamiento; la generosidad o el ego\u00edsmo, son otras condiciones determinantes. Es as\u00ed que unos per-sonajes son aceptados, a\u00fan con sus imperfecciones, y otros rechaza-dos, a\u00fan siendo excelsos. \u00bfPodr\u00edamos atribuir la resistencia hacia la figura de Caraf\u00ed a alguna actitud personal distante, inflexible, taciturna, impostada, magistral, dogm\u00e1tica, intolerante? \u00bfO fue la timidez 169 lo que no le ayud\u00f3 a prosperar socialmente? \u00bfAcaso fue un inadaptado, que nunca lleg\u00f3 a integrarse a un medio del cual intent\u00f3 permanecer distanciado, pero al que se vio obligado a volver e incorporarse for-zadamente? 169 Recordemos el magn\u00edfico libro de Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Amiel: un estudio sobre la timi- dez, Madrid, 1933.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 153Quiz\u00e1s su juventud lo oblig\u00f3 a asumir una pose de rigidez y distanciamiento que era su armadura frente a un elenco profesional bien conocido por sus desavenencias y querellas y ahora, para peor, regido por un oriental. Por otro lado, se vio encarado a un medio estudiantil, natural- mente d\u00edscolo y revoltoso, volcado al positivismo materialista cu-yos naturales opositores eran los cat\u00f3licos entre los que se contaba Caraf\u00ed. Sin embargo, los datos objetivos, los que se desprenden del to- no respetuoso y moderado de sus comunicaciones al Rector de la Universidad, de sus notas a la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica, a otras autoridades y de los pocos discursos que han perdu-rado de \u00e9l, nos ofrecen -contrariamente a lo que cabr\u00eda esperar- la imagen de un hombre sobrio, respetuoso, ilusionado por la misi\u00f3n que estaba desempe\u00f1ando, deseoso por introducir mejoras, pronto a acatar las disposiciones reglamentarias, a cumplir con las obliga-ciones inherentes a su cargo, cort\u00e9s, amistoso, nada engolado. En suma, es este un misterio de los tantos que rodean la vida de un ser humano y su ambiente, que al decir de Ortega y Gasset, ni el propio involucrado pudo haber conocido en profundidad.155caP\u00ed t u l o xv in t eG Ra n t e d e l co n s e Jo d e en s e \u00f1 a n z a se c u n d a Ri a y suPeRi oR El 20 de junio de 1888, Caraf\u00ed fue designado, por deci- si\u00f3n del Ministerio de Justicia, Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Culto, miembro del Consejo de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, conjuntamen- te con Alfredo V\u00e1squez Acevedo y Carlos Mar\u00eda de Pena (1852-1918).170 En 1889 fue nombrado integrante del Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, del que ya hab\u00eda formado parte entre 1885 y 1887 y ahora lo har\u00eda nuevamente hasta su muerte, seis a\u00f1os m\u00e1s tarde. Seg\u00fan lo establecido en la ya mencionada Ley del 14 de ju-lio de 1885, dicho Consejo era presidido por el Rector, \"en cali- dad de Vicepresidente, pues la Presidencia corresponde al Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica.\" Lo integraban adem\u00e1s los Decanos de la Secci\u00f3n Ense\u00f1anza Secundaria y de las Facultades y un n\u00famero igual de \"miembros elegidos a mayor\u00eda de votos por los ciudadanos inscriptos en la Universidad o Universidades de la Rep\u00fablica con el ti- tulo de Doctor o Licenciado, con aprobaci\u00f3n del Poder Ejecutivo.\" Los 170 Memoria del Presidente de la Rep\u00fablica a la H. Asamblea General, 1889.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 156mismos duraban cuatro a\u00f1os en sus funciones. Las atribuciones del Consejo eran, entre otras, las siguientes: dictar los reglamentos gene-rales e internos \"de las Universidades\"; sancionar programas, m\u00e9to- dos y textos de ense\u00f1anza; proponer al Poder Ejecutivo el nombra-miento de los Catedr\u00e1ticos; \"reprimir con multas o amonestaciones a los Catedr\u00e1ticos\" en falta y eventualmente, solicitar su destituci\u00f3n al Poder Ejecutivo; \"reglamentar la percepci\u00f3n y administraci\u00f3n de las rentas universitarias\"; informar anualmente al Poder Ejecutivo sobre el estado de la Ense\u00f1anza Secundaria y Superior; presentar el presupuesto anual de sueldos y gastos; \"exonerar de las cuotas im-puestas por diplomas, matr\u00edculas y ex\u00e1menes\" si as\u00ed estaba justificado; organizar las Facultades y determinar sus funciones; \"fijar las con-diciones de admisi\u00f3n de toda clase de t\u00edtulos profesionales y certificados de estudio emitidos en el extranjero\" y revalidarlos; reglamentar las elecciones, etc. 171 Una an\u00e9cdota, bastante conocida pero que vale la pena recor- dar porque vincula a dos personajes de singular relieve en la his-toria de la Universidad, es la siguiente, que aconteci\u00f3 en el a\u00f1o 1889, habiendo cesado Caraf\u00ed como Decano, pero cuando ya for-maba parte del Consejo. Se llam\u00f3 a concurso para proveer en pro- piedad la C\u00e1tedra de Terap\u00e9utica. El \u00fanico aspirante fue Am\u00e9rico Ricaldoni. Caraf\u00ed, asombrado por la juventud del candidato -pese a que \u00e9l mismo contaba entonces tan s\u00f3lo con 35 a\u00f1os de edad-, manifest\u00f3 al Decano El\u00edas Regules y al Consejero Jos\u00e9 Scoseria: \"La Facultad no debe ser un Asilo maternal\". Las lecciones impartidas por Ricaldoni una vez impuesto en su cargo fueron tan notables, que a los tres meses, el propio Caraf\u00ed manifestaba a Scoseria: \"\u00a1El jo- vencito vale!\". 172 Tendremos oportunidad de comentar m\u00e1s adelante in extenso el notable discurso que pronunci\u00f3 ese gran personaje de nuestra Medicina en oportunidad del sepelio de Caraf\u00ed. En \u00e9l se develan afinidades electivas espirituales, que no nos resultan extra-\u00f1as conociendo la personalidad de ambos. Sin estar vinculados por lazos generacionales ni por ideales religiosos, ambos pertenec\u00edan a 171 Ley del 14 de Julio de 1885, art\u00edculo 30. 172 Brito Foresti, Jos\u00e9. Ricaldoni. Conferencia le\u00edda en el Club y Sindicato M\u00e9dico. An Fac Med (Montevideo), 1929; 14: 943.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 157la aristocracia intelectual y espiritual. En efecto, Ricaldoni, habi\u00e9n- dose formado en el positivismo de nuestra Universidad, alcanz\u00f3, al igual que la generaci\u00f3n del 900 a la que pertenec\u00eda, un nivel m\u00e1s alto, que sin ignorar dicha filosof\u00eda, la superaba con las elevadas miras puestas en cuestiones morales y est\u00e9ticas, sin menospreciar por eso el cultivo de las ciencias, ya definitivamente adoptado en forma un\u00e1nime. El paradigma de esta nueva filosof\u00eda lo constitu-y\u00f3 la pr\u00e9dica que, bajo distintos \u00e1ngulos, elaboraron Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3 (1871-1917) y Carlos Vaz Ferreira (1872-1958), entre otros. Podemos considerar a Caraf\u00ed, que por su precocidad fue integrante de la generaci\u00f3n previa, como parte de la siguiente y por tanto un adelantado en tal postura intelectual, lo que lo situ\u00f3 por encima de los enfrentamientos, sin dejar por eso de participar de las iniciativas que significaron un progreso de la cultura nacional. El a\u00f1o 1890 se\u00f1ala el acceso de Julio Herrera y Obes a la Presidencia de la Rep\u00fablica: un civil de alto vuelo intelectual, ateo, espiritualista, perteneciente al Partido Colorado, que, cerrando el largo per\u00edodo del militarismo, nombr\u00f3, en demostraci\u00f3n de su eclec-ticismo, a Francisco Bauz\u00e1 como Ministro de Gobierno y a Carlos A. Berro (1853-1930) en el de Justicia, Culto e Instrucci\u00f3n P\u00fablica, personajes ambos de notoria militancia cat\u00f3lica. El Presidente esta-ba decidido a enfrentar algunas tendencias que ven\u00edan imperando en nuestro medio, impulsadas por la mayor\u00eda positivista spence-riana universitaria. Con ese golpe de tim\u00f3n, la llamada influencia directriz, que algunos historiadores han puesto en tela de juicio til-d\u00e1ndola de intransigencia ideol\u00f3gica, se dio un salto cualitativo (ya que evidentemente no fue un simple retroceso al viejo espiritualis-mo ecl\u00e9ctico franc\u00e9s). 173 Lejos de empobrecerlo, ampli\u00f3 el campo de la inteligencia uruguaya (estudiada en sus diferentes etapas por Ardao)174 hacia caminos m\u00e1s promisorios, vinculados al pensamien- to de John Stuart Mill (1806-1876), William James (1842-1910), Henri Bergson (1859-1941), Pierre Janet (1859-1947), entre otros, los que se mantendr\u00edan vigentes durante casi medio siglo. 173 En efecto, la filosof\u00eda de Victor Cousin (1792-1867) hab\u00eda sido suplantada, al menos en su forma de divulgaci\u00f3n, por la de Paul Janet (1823-1899). 174 Ardao, Arturo. Etapas de la inteligencia uruguaya. Montevideo, Dep Pub Ed Univ Rep, 1971. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 158En el famoso Mensaje elevado por el Presidente Herrera y Obes a la Asamblea General en 1891, manifestaba entre otras cosas: Alarmado del materialismo filos\u00f3fico que desde hace a\u00f1os do- minaba en absoluto la educaci\u00f3n escolar y [...] en la Universidad Mayor [...] para conjurar ese peligro, el Gobierno usando de su derecho y cumpliendo un estricto deber, ha declarado oficial la doc- trina y los textos espiritualistas en la ense\u00f1anza p\u00fablica [...] Este hecho no excluye las controversias universitarias y escolares . El Primer Mandatario encontr\u00f3, al decir de Arturo Ardao, \"un animador [de su postura] en el seno de la Universidad: Justino Jim\u00e9nez de Ar\u00e9chaga [1850-1904].\" El 4 de junio de 1890, V\u00e1squez Acevedo da cuenta de la nota remitida por el Ministro Berro en la que se hace saber al Consejo que hab\u00eda resuelto integrarlo con 5 \u00f3 6 miembros m\u00e1s, en atenci\u00f3n a las excepcionales tareas que iba a pesar sobre \u00e9l ese a\u00f1o [...] Dicha autoridad universitaria, enfrent\u00e1ndose al Poder Ejecutivo como lo hiciera su antecesora en 1884, si bien las cosas ahora no llegar\u00edan tan lejos como entonces: Solicita que la resoluci\u00f3n sea reconsiderada y si [el Ministro] persiste en ella, propone [como adicionales] a: C. Blanco [1847-1910], Mart\u00edn Berinduague [1840-1915], Jos\u00e9 . Ram\u00edrez, Pablo De Mar\u00eda, Luis Meli\u00e1n Lafinur [1850-1939] y Jos\u00e9 Arechavaleta. Herrera, en acuerdo con Berro, nombr\u00f3 directamente a Jos\u00e9 Pedro Ram\u00edrez, Mart\u00edn Aguirre (1847-1909), Lucas Herrera y Obes, Juan Zorrilla de San Mart\u00edn (1855-1931), Jos\u00e9 Rom\u00e1n Mendoza y Domingo Mendilaharsu (1854-1909). El Consejo plante\u00f3 su disconformidad ante tan \"desconsiderado proceder\", lo que no modific\u00f3 las decisiones ya tomadas y a fines de agosto, Berro concurri\u00f3 personalmente a su seno, a fin de dar pose-si\u00f3n de sus cargos a los nuevos miembros integrantes, al tiempo que se incorporaba tambi\u00e9n Justino Jim\u00e9nez de Ar\u00e9chaga.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 159Quedaba de este modo en minor\u00eda el positivismo, lo que se puso de manifiesto en oportunidad de la votaci\u00f3n referente al pro- grama de ense\u00f1anza de la filosof\u00eda, tema crucial desde el punto de vista de la orientaci\u00f3n filos\u00f3fica oficial de la Universidad. Jim\u00e9nez de Ar\u00e9chaga hab\u00eda presentado un proyecto con ese prop\u00f3sito, que fue modificado por una comisi\u00f3n expresamente designada por el Consejo al efecto. Llegado el momento, se aprob\u00f3 la moci\u00f3n de Ar\u00e9chaga por mayor\u00eda, que por supuesto era de corte espiritualista. Votaron a favor: Zorrilla de San Mart\u00edn, Herrera y Obes (Lucas), Aguirre (Mart\u00edn), Caraf\u00ed y Sar\u00e1chaga. Lo hicieron en contra: V\u00e1squez Acevedo, Regules (El\u00edas), Brito del Pino (Eduardo) y Scoseria. Es evidente que hab\u00eda surgido una divisi\u00f3n en dos sectores, otra vez enfrentados ante ideolog\u00edas filos\u00f3ficas, si bien ya en un ambiente de mayor tolerancia. Esta decisi\u00f3n dio lugar a una verdadera \"guerrilla period\u00edstica.\" El Bien dec\u00eda, con raz\u00f3n, que \"no se necesita ser cat\u00f3lico para ser espiritualista\", mientras El Siglo replicaba que se trataba de una \"reacci\u00f3n clerical\"; los espiritualistas de La Raz\u00f3n se pusieron del lado del Rector, lo mismo que los estudiantes. Mientras tanto se establec\u00eda la Academia Literaria, integrada por j\u00f3venes cat\u00f3licos, impulsados por el Pbro. Dr. Mariano Soler. En 1893, con motivo de la renovaci\u00f3n de la Sala de Doctores, el Consejo elev\u00f3 al Poder Ejecutivo, una terna de candidatos for- mada por el entonces Rector, el espiritualista Pablo de Mar\u00eda y los positivistas Eduardo Brito del Pino y Alfredo V\u00e1squez Acevedo. Julio Herrera y Obes eligi\u00f3 a Pablo de Mar\u00eda (1850-1932). Este renunci\u00f3 en 1895, no sin antes haber sido autor e impulsor del golpe de gracia a los conservadores integrantes de la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica, que daban sus \u00faltimas batallas con- tra la Facultad de Medicina. Ante la dimisi\u00f3n de Pablo De Mar\u00eda, nuevamente el Consejo present\u00f3 otra terna, integrada por V\u00e1squez Acevedo, De Mar\u00eda y Brito del Pino, de la cual el nuevo Presidente, Juan Idiarte Borda, eligi\u00f3 al primero, que ocupar\u00eda de este modo por \u00faltima vez el rectorado hasta 1899. Es de hacer notar c\u00f3mo esas disputas filos\u00f3ficas que enfrentaron a los intelectuales en distintos niveles de la actividad nacional, tu-vieron tan s\u00f3lo una tangencial relaci\u00f3n con las posiciones pol\u00edticas, \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 160si bien puede decirse que -al menos al comienzo- los blancos eran m\u00e1s afines al positivismo y proclives a colaborar con los militares, mientras los colorados lo eran m\u00e1s al espiritualismo e inclinados a posturas democr\u00e1ticas. Seg\u00fan expresa Ardao: En 1893 se produce la ca\u00edda de tel\u00f3n en el intenso drama ideol\u00f3gico desarrollado en el pa\u00eds a lo largo de veinte a\u00f1os. El te-l\u00f3n se levantar\u00e1 de nuevo, desde el punto de vista filos\u00f3fico, para que entre en escena -con otro repertorio, pero, sobre todo, con otro estilo y con otros ademanes, que eluden el pugilato pol\u00e9mico- la generaci\u00f3n encabezada por Rod\u00f3 y Vaz Ferreira. [Tal como se ve en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX] bajo la \u00e9gida de los Bergson y los James, contiene elementos de espiritualismo y elementos de positivismo. Pero no corresponde, en rigor, ni a uno ni a otro en su forma cl\u00e1sica y militante [...] De una manera curiosa, qued\u00f3 ape- nas de todo el estr\u00e9pito que hicieron, un rumor cada vez m\u00e1s sordo y confuso en el que se fueron desvaneciendo episodios, doctrinas y protagonistas. Y lo m\u00e1s curioso fue que quienes de estos \u00faltimos siguieron en acci\u00f3n, tambi\u00e9n las olvidaron, o procedieron como si las hubieran olvidado. 175 Dentro de la tan profusa como variada tem\u00e1tica tratada en el Consejo durante la actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed (1885-1887 y 1889-1895), hemos elegido una que demuestra su versaci\u00f3n en temas pedag\u00f3-gicos, a\u00fan cuando estos no tuvieran en apariencia nada que ver con la Medicina. Se trata del pedido de informes que el Rector De Mar\u00eda le formulara, el 26 de enero de 1894, acerca de un asunto puntual: el programa de ense\u00f1anza del idioma franc\u00e9s, presenta-do por el catedr\u00e1tico de la materia en la Universidad, Monsieur Legoust. En la respuesta, Caraf\u00ed demuestra la compenetraci\u00f3n que pose\u00eda y que s\u00f3lo pudo haber obtenido por el estudio y la reflexi\u00f3n prolongados acerca de los m\u00e9todos pedag\u00f3gicos (\"el sistema conc\u00e9n- trico\"). Asimismo, acerca de la necesidad que tiene todo profesor de conocer los objetivos que persigue en su ense\u00f1anza; cu\u00e1l es el mejor modo para llenar las necesidades concretas y pr\u00e1cticas del alumno como ser individual; la trascendencia de apreciar objetivamente las capacidades con que \u00e9ste cuenta, al igual que los recursos humanos y materiales de los que deb\u00eda disponer la instituci\u00f3n y el docente. 175 Ardao, A. Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez y el positivismo filos\u00f3fico, op cit: 148-149.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 161En suma, son las suyas consideraciones que van desde las nociones generales, abstractas, podr\u00eda decirse doctrinales, hasta los recursos de aplicaci\u00f3n. S\u00f3lo quien ha sido un estudiante disciplinado y me-t\u00f3dico, quien ha ejercido la docencia durante largo tiempo con vo-caci\u00f3n, quien ha recorrido en los dos sentidos el sendero que une los libros y la mente de los alumnos, puede producir un informe de este fuste. Probablemente sea \u00e9sta una de las mejores piezas que co-nocemos -y no creemos exagerar en esta afirmaci\u00f3n pese al car\u00e1cter restringido del informe-, existentes en la bibliograf\u00eda uruguaya en tal \u00e1mbito intelectual. Sin embargo, las pocas oportunidades, m\u00fal-tiples ocupaciones y su desaparici\u00f3n prematura, no permitieron a Caraf\u00ed dar una total dimensi\u00f3n a su mentalidad en ese sentido. En nuestro medio, casi sin excepci\u00f3n, los buenos profesores universita-rios, lo fueron por intuici\u00f3n y experiencia, m\u00e1s que por aprendizaje sistem\u00e1tico de la pedagog\u00eda y la did\u00e1ctica. Desde \u00e9pocas tempranas el Uruguay cont\u00f3 para sus maestros con una formaci\u00f3n cuidadosa, cient\u00edficamente fundamentada y con firme base institucional, que fue el cimiento de nuestra Escuela Primaria. La Universidad, en cambio, no estuvo dotada de nada similar; raras fueron las inquie-tudes en tal sentido y mucho m\u00e1s tard\u00edas, teniendo como portaes-tandartes a Am\u00e9rico Ricaldoni y Juan Pou y Orfila (1876-1947). He aqu\u00ed el escueto pero valioso informe de Caraf\u00ed: Habi\u00e9ndose servido el Consejo cometerme el Informe sobre el programa del se\u00f1or Catedr\u00e1tico Legoust, para el estudio de la lengua francesa, dividido en dos a\u00f1os, he tomado en cuenta las justas observaciones que dicho Catedr\u00e1tico formula en la nota de remisi\u00f3n, sobre la conveniencia y hasta la necesidad de que nuestra Universidad adopte para la ense\u00f1anza secundaria el sistema con- c\u00e9ntrico en el estudio de las lenguas. Es hoy una de esas cuestiones pedag\u00f3gicas m\u00e1s universalmente reconocidas la superioridad del m\u00e9todo conc\u00e9ntrico sobre el opuesto, cuando se trata de alumnos de bachillerato, y en especial, durante los primeros a\u00f1os de estudios. La experiencia ha demostrado, corrigiendo las imprevisiones de la teor\u00eda, que no se observa igual aprovechamiento en los alumnos cuando se les exige un amplio programa en breve tiempo, \u00f3 cuan-do por el contrario las materias que ha de dominar en un a\u00f1o son m\u00e1s reducidas y se consagra mayor tiempo al estudio de todo \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 162el programa de una asignatura. Estas consideraciones revisten un car\u00e1cter m\u00e1s decisivo cuando se aplican al estudio serio, met\u00f3dico y proficuo de una lengua extranjera, puesto que el alumno tiene que estudiar desde el valor fon\u00e9tico de las letras, de los diptongos y de las palabras y poseer un conocimiento circunstanciado de la ortograf\u00eda y del sentido de las voces para formar la m\u00e1s sencilla frase. Es in- dispensable, adem\u00e1s, que en la parte mec\u00e1nica del estudio pueda el alumno llegar \u00e1 poseer con propiedad las partes oracionales de un uso m\u00e1s com\u00fan. S\u00f3lo despu\u00e9s del conocimiento fon\u00e9tico de las letras y palabras y de su equivalencia en la lengua propia, podr\u00e1 el alum- no abordar con ventaja el estudio de la gram\u00e1tica, arte siempre dif\u00edcil, a\u00fan cuando se trate de la propia lengua. Resulta, pues, de las precedentes observaciones, que la divisi\u00f3n trienal del programa de franc\u00e9s surge con toda naturalidad. En el 1er a\u00f1o se estudiar\u00e1 toda la parte mec\u00e1nica de la lengua, acordando especial atenci\u00f3n a la lectura y a la fonolog\u00eda de las palabras; se aprender\u00e1n los vo- cablos m\u00e1s usuales y las reglas m\u00e1s elementales y m\u00e1s sencillas de su uso, basadas en la imitaci\u00f3n; se conjugar\u00e1n los verbos regulares m\u00e1s comunes, y se adquirir\u00e1 conocimiento de las definiciones de todas las partes de la Analog\u00eda. As\u00ed preparado el alumno, por un curso diario, durante el 1er a\u00f1o, podr\u00e1 despu\u00e9s de saber leer el precioso librito de Larousse, empezar \u00e1 estudiar en el 2\u00ba a\u00f1o (lecci\u00f3n al te- ma), todo lo que comprende el programa de M. Legoust, excepto lo que dejamos apuntado; quedando para el 3er a\u00f1o (lecci\u00f3n al tema) todo lo que figura en el 2\u00b0 a\u00f1o del programa de M. Legoust, y los ejercicios de traducci\u00f3n y composici\u00f3n francesa. Abrigo la esperanza de que, bajo el plan de estudios que pro- pongo, podr\u00e1n los alumnos de nuestra Universidad, al terminar sus clases de franc\u00e9s, traducir cualquier obra literaria saboreando sus bellezas, y con el diccionario en la mano, para los pocos t\u00e9rmi- nos t\u00e9cnicos que desconozcan, traducir de corrido cualquier obra did\u00e1ctica de que hayan menester en el transcurso de sus estudios superiores, lo mismo que hablar y escribir de un modo discreto en la lengua de Moli\u00e8re. Para plantear la ense\u00f1anza del franc\u00e9s seg\u00fan las bases expresadas, hay necesidad de encargar a uno de los se\u00f1ores sustitutos, del 1er a\u00f1o, quedando el 2\u00b0 y el 3\u00b0 a cargo del Catedr\u00e1tico. Para ello es menester solicitar del se\u00f1or Ministro de Fomento que, por eventuales, se abone el sueldo de Catedr\u00e1tico de 1er a\u00f1o, quien, como es natural, quedar\u00e1 bajo la jurisdicci\u00f3n del actual Catedr\u00e1tico en propiedad, con el fin de dar as\u00ed unidad a la \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 163ense\u00f1anza. De acuerdo con los principios que dejo expuestos, creo que el programa de M. Legoust puede ser aprobado, encarg\u00e1ndosele de segregar del primer a\u00f1o, convertido en segundo, todo aquello que corresponde al primer a\u00f1o seg\u00fan nuestra propuesta divisi\u00f3n. Saludo al se\u00f1or Rector con mi mayor consideraci\u00f3n. J. M. CARAF\u00cd. Frente a una tan rotunda s\u00edntesis, el Consejo decide aprobar el programa del Aula de Franc\u00e9s presentado por el se\u00f1or Catedr\u00e1tico don Juan P . Legoust, con las modificaciones aconseja- das en el precedente dictamen por el se\u00f1or Vocal del Consejo, doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed.176 En ese mismo \u00e1mbito y ya con posterioridad a la desaparici\u00f3n de Caraf\u00ed, el Rector Eduardo Brito del Pino se\u00f1ala un problema que hab\u00eda preocupado desde largo tiempo atr\u00e1s al primero: el de la deserci\u00f3n estudiantil. En efecto, dada la modalidad de los dise\u00f1os curriculares en la Universidad de entonces -como en la actualidad- aquel estudiante que comenzaba una carrera, deb\u00eda proseguir en ella hasta culminarla. De lo contrario, pese a tener una muy buena formaci\u00f3n, carecer\u00eda de las oportunidades laborales y de ascenso socio econ\u00f3mico que brindaba el poseer un t\u00edtulo universitario. Por otra parte, la alta carga horaria en algunas carreras, como Derecho y Medicina, las hac\u00eda poco compatibles con actividades laborales que permitieran al alumno autofinanciarse, situaci\u00f3n agravada por la escasez de becas y la obligatoriedad del pago de los derechos de inscripci\u00f3n, ex\u00e1menes y t\u00edtulo. 177 Otra de las inquietudes que nuestro biografiado plante\u00f3 repe- tidamente en el Consejo y que fue retomada por T urenne despu\u00e9s de 1909, fue la necesidad de enriquecer los contenidos human\u00eds-ticos de los estudios preparatorios previos al ingreso a la Facultad de Medicina y Ramas Anexas. De este modo, seg\u00fan afirmaron am-bos independientemente pero en total concordancia, entrar\u00edan \"con menos anteojeras\" a una carrera que les exig\u00eda una dedicaci\u00f3n casi 176 An Univ (Montevideo), 1894; 9: 892-894. M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 164exclusiva a las disciplinas cient\u00edficas, la que, no obstante, reque- r\u00eda una gran amplitud de criterio para poder encarar las variadas y complejas problem\u00e1ticas humanas a las que los egresados se ver\u00edan enfrentados en la pr\u00e1ctica. 165caP\u00ed t u l o xvi Mi eM B Ro y PRe s i d e n t e d e l co n s e Jo d e hiGiene P\u00faBl i c a Desde los tiempos de la Ilustraci\u00f3n, fue tomando cuerpo entre las ideas m\u00e9dicas, el estudio de las condiciones ambientales (clima, altura, temperatura, humedad), la nutrici\u00f3n, la conveniencia del aislamiento de los en- fermos (en salas u hospitales especiales, barrios, lazaretos), el control del desplazamiento de personas y productos, la pureza de las aguas, la preparaci\u00f3n e higiene de los alimentos y el empleo de sustan-cias antis\u00e9pticas para suprimir agentes de enfermedad, a\u00fan no bien identificados (miasmas, par\u00e1sitos, los infinitamente peque\u00f1os, etc.). Las Naciones-Estado establecieron los Consejos o Juntas de Higiene, equivalentes a lo que hoy llamamos Ministerios de Salud. Por su intermedio se establecieron Tratados y Organismos internacionales, se fundaron Institutos de Higiene y C\u00e1tedras. Poco despu\u00e9s de establecida la teor\u00eda celular como base de la Patolog\u00eda, lo que ocurri\u00f3 en la d\u00e9cada de 1850 (Virchow), comenz\u00f3 a perfilarse el otro paradigma m\u00e9dico, la teor\u00eda microbiol\u00f3gica, que qued\u00f3 definida hacia 1880 (Pasteur, Koch). Entre tanto, los ciru-janos, con la figura se\u00f1era de Joseph Lister a la cabeza, iniciaban el empleo de los productos antis\u00e9pticos, primero en forma de pulveri-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 166zaciones o aplicaciones locales y m\u00e1s tarde por v\u00eda sist\u00e9mica, preten- diendo de este modo actuar directamente sobre las lesiones. En un proceso interesante y no siempre suficientemente enfatizado, fue a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n de los productos yodados (von Behring), mientras nac\u00eda la asepsia con el autoclave (von Bergmann), que se lleg\u00f3 a la administraci\u00f3n intracorp\u00f3rea de agentes espec\u00edficos, debu-tando con el empleo de un producto arsenioso, el Salvars\u00e1n o bala m\u00e1gica (Ehrlich), utilizado contra la s\u00edfilis. En las dos \u00faltimas d\u00e9-cadas del siglo XIX, comenz\u00f3 a esbozarse la inmunolog\u00eda, que tuvo como mojones la elaboraci\u00f3n y empleo de vacunas (Pasteur y otros) y sueros (Roux y otros), m\u00e9todos precedidos en m\u00e1s de un siglo por la variolizaci\u00f3n (Jenner) y la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica. En un camino anticipado al anterior pero paralelo, las auto- ridades idearon y llevaron a la pr\u00e1ctica medidas para el control de epidemias, la correcta asistencia m\u00e9dica (fiscalizaci\u00f3n de t\u00edtu-los profesionales, condiciones de ejercicio profesional, arbitraje en conflictos y demandas), el buen funcionamiento de las farmacias, la buena calidad de los productos all\u00ed expendidos, etc. Todo lo ante-rior se tradujo en la redacci\u00f3n de Reglamentos que habilitaban a las instituciones competentes para actuar, incluso adoptando en caso necesario, medidas dr\u00e1sticas (suspensi\u00f3n de t\u00edtulos, cierre de boti-cas, castigos a quienes ejerc\u00edan ilegalmente la medicina). El Estado debi\u00f3 tambi\u00e9n normatizar las cuestiones m\u00e9dico legales (magnitud y agentes de heridas, causas de muerte, indicios de delito o suicidio, expedici\u00f3n de certificados de defunci\u00f3n, modo y tiempo de velar y enterrar los cad\u00e1veres, condiciones de los cementerios, an\u00e1lisis de sustancias t\u00f3xicas, etc.). Surge as\u00ed la idea de Polic\u00eda sanitaria, 178 dando a entender la apli- caci\u00f3n de medidas preventivas comunitarias frente a temas referidos a la salud y la enfermedad. El progresivo desarrollo de la Higiene, privada y p\u00fablica, general y especial (de los ni\u00f1os, las mujeres, las escuelas, etc.) implic\u00f3 no s\u00f3lo disposiciones y autoridades que las hicieran cumplir, sino un cuerpo de doctrina respaldado por la in-vestigaci\u00f3n en varios campos de la ciencia. Al desarrollo de lo que 178 Seg\u00fan el Diccionario de la RAE, polic\u00eda:\"conjunto de medidas para mantener el orden y la seguridad de los ciudadanos\".\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 167terminamos de expresar contribuy\u00f3 la Higiene militar, habida cuen- ta la infinidad de situaciones sanitarias planteadas en los conflictos b\u00e9licos, terrestres o mar\u00edtimos, as\u00ed como los conocimientos emana-dos del comercio y los viajes. El higienismo domin\u00f3 la mentalidad de los ciudadanos en toda esa \u00e9poca y de \u00e9l surgieron las campa\u00f1as de lucha contra los flagelos (tuberculosis, enfermedades ven\u00e9reas, difteria, tifoidea, tifus exantem\u00e1tico, c\u00f3lera, viruela, c\u00e1ncer, alco-holismo, enfermedades ocupacionales, etc.), muchos de los cuales derivaban de la creciente migraci\u00f3n hacia las ciudades y de un con-tinente a otro, con las condiciones de pobreza y promiscuidad que pod\u00eda ocasionar en amplios sectores de la sociedad. La legislaci\u00f3n fue evolucionando paralelamente a la toma de conciencia acerca de estos problemas, hasta imponerse el concepto de los derechos sanitarios colectivos que pod\u00edan incluso primar sobre los individuales. Pi\u00e9nsese en las discusiones sobre la obligatoriedad de la vacuna antivari\u00f3lica por ejemplo, que duraron muchos a\u00f1os y de las que Soca particip\u00f3 decisivamente en nuestro Parlamento. 179 La ideolog\u00eda higienista y sanitarista llev\u00f3 a incurrir a veces en exageraciones y abusos protagonizados por los m\u00e9dicos desde posi-ciones acad\u00e9micas o pol\u00edticas, llegando a ejercer un poder desmedi-do, conocido como medicalizaci\u00f3n de la sociedad. En el R\u00edo de la Plata, el Protomedicato (1780-1820) fue el primero en asumir dichas responsabilidades. Cuando el Uruguay comenz\u00f3 a transitar su vida independiente, se redact\u00f3 y aprob\u00f3 el Reglamento de Polic\u00eda Sanitaria (vigente desde 1832). 180 Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 la Administraci\u00f3n General de la vacuna. Durante el Gobierno Provisorio de Juan A. Lavalleja (1829) y la primera Presidencia de Fructuoso Rivera (1831-1835) se cre\u00f3 un Consejo de Higiene P\u00fablica, que fue cambiando de denominaci\u00f3n, modalidad de integraci\u00f3n y funciones a lo largo de los a\u00f1os. Se instituyeron 179 Soca, F . Discursos parlamentarios, op cit, 1891 y T urnes, A. Los Cien a\u00f1os de la Orga- nizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y el Sindicato M\u00e9dico del Uruguay: www.smu.org. uy/cartetelera/100ops.pdf (consulta: 3.3.2013). 180 Redactado por el Dr. Pedro de Oliveira y declarado vigente por decreto del 10 de noviembre de 1832. In: Registro Nacional de Reglamentos del Uruguay, N\u00ba1, Tomo 1, Imprenta de la Independencia, de los Amigos y de la Caridad (sucesivamente), Montevideo, 1835, p\u00e1gs 192 y siguientes\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 168tambi\u00e9n Juntas Econ\u00f3mico Administrativas (los actuales Gobiernos Departamentales), dentro de cuyas atribuciones figuraban las re- ferentes a la salud (Juntas o Comisiones de Salubridad), de alcances no bien definidos legalmente, hecho que dio lugar a roces con el Consejo a que m\u00e1s adelante haremos referencia. Adem\u00e1s, en el puer-to de Montevideo actuaba un M\u00e9dico de Sanidad Mar\u00edtima, de- pendiente -al igual que las otras corporaciones- del Poder Ejecutivo. Estos organismos subsistieron hasta que en 1895 se cre\u00f3 el Consejo Nacional de Higiene que los abarc\u00f3 a todos. En diciembre de 1910, se aprob\u00f3 la Ley de la Asistencia P\u00fablica Nacional, organismo de gran amplitud que se encarg\u00f3 de la administraci\u00f3n de los hospitales y policl\u00ednicas. Continu\u00f3 vigente el Consejo Nacional de Higiene, con atribuciones en la vigilancia de epidemias, estad\u00edsticas demogr\u00e1ficas, medidas de pol\u00edtica sanitaria, etc. Con la creaci\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica en 1934, desaparecieron los antes citados que queda- ron inclu\u00eddos en la nueva Cartera. Dada la importancia de las funciones y el poder de contralor que ten\u00edan estos organismos, sus miembros fueron los m\u00e9dicos m\u00e1s no-torios del pa\u00eds. Entre ellos estuvieron, hasta la \u00e9poca que estudiamos: Gabriel Mendoza, Jos\u00e9 Pedro de Oliveira, Ferm\u00edn Ferreira, Teodoro M. Vilardeb\u00f3, Francisco A.Vidal, Gualberto M\u00e9ndez, Pedro Visca, Isabelino Bosch, Juan L. H\u00e9guy, Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, etc. La primera funci\u00f3n p\u00fablica desempe\u00f1ada por Caraf\u00ed, una vez revalidado su t\u00edtulo en Montevideo en octubre de 1882, fue, como dijimos, la de vocal del Consejo de Higiene P\u00fablica, con Francisco A. Vidal como presidente, Pedro Visca, Julio Rodr\u00edguez y Joaqu\u00edn Canabal en calidad de vocales. En febrero de 1884, fue comisionado por el Consejo, conjun- tamente con el m\u00e9dico espa\u00f1ol Licenciado Tom\u00e1s Paseyro, para inspeccionar los lavaderos de ropa en las inmediaciones de la vieja quinta de Cunha, pr\u00f3xima a la playa Ram\u00edrez. 181 En 1885 ocupaba todav\u00eda Vidal la presidencia; Isabelino Bosch, la vicepresidencia; como vocales actuaban los Dres. Visca, Caraf\u00ed y los Licenciados Paseyro y Julio Rodr\u00edguez. Joaqu\u00edn Canabal se desempe- 181 Zubillaga, C, Balmis, J. Historia del movimiento sindical uruguayo: Vida y trabajo de los sectores populares, Montevideo, Ed de la Banda Oriental, 1985; 3: 69. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 169\u00f1aba como vocal-secretario. Eran miembros adjuntos, los Profesores de Farmacia Jos\u00e9 M. Carrera y Froil\u00e1n M\u00e1rquez. Figuraban como M\u00e9dicos de Sanidad, Eugenio Piaggio y Ernesto Fern\u00e1ndez Espiro y en calidad de M\u00e9dicos Forenses, Paseyro y Canabal. 182 Tambi\u00e9n en- traba en la \u00f3rbita del Consejo la Administraci\u00f3n General de la Vacuna, encargada de obtener el virus, distribuirlo, vigilar su debida inocula- ci\u00f3n y controlar la evoluci\u00f3n de los pacientes tratados. En 1886, mientras desempe\u00f1aba el Decanato, Caraf\u00ed continu\u00f3 ocupando el cargo de vocal del Consejo, conjuntamente con Pedro Regules, Arturo Berro y Jos\u00e9 Mar\u00eda Espinosa, bajo la presidencia de Isabelino Bosch (hasta 1887) y de Juan L. H\u00e9guy (entre 1888 y 1892). Algunos hechos de importancia tuvieron lugar en ese per\u00edodo: En diciembre de 1886 estall\u00f3 el c\u00f3lera en Buenos Aires, Santa Fe y otros puntos de la Argentina. Desde el primer momento el Poder Ejecutivo se dirigi\u00f3 a la Asamblea, en demanda de fondos para organizar la defensa sanitaria, incluidos los gastos de movili- zaci\u00f3n de varios Regimientos de Caballer\u00eda para establecer un cor-d\u00f3n de vigilancia a lo largo de la costa del Uruguay. No obstante la energ\u00eda de las medidas adoptadas, entre las que alcanz\u00f3 a figurar la clausura de nuestros puertos a las procedencias argentinas, el contagio se produjo, por lo menos en forma de casos sospechosos en el Asilo de Mendigos y sus alrededores de la Uni\u00f3n y tambi\u00e9n en Fray Bentos. 183 Las reacciones de los organismos rectores de la Salud P\u00fablica no se hicieron esperar. Por un lado, la Comisi\u00f3n de Salubridad [dependiente de la Junta Econ\u00f3mico Administrativa de Montevideo a partir de 1858] public\u00f3 un manifiesto con el prop\u00f3sito de tranquilizar a la pobla-ci\u00f3n: \u00abLa situaci\u00f3n higi\u00e9nica de Montevideo no es de aqu\u00e9llas que puedan calificarse de malas. Las medidas preventivas que se adopten no deben alarmar a nadie. S\u00f3lo se lleva a la Casa de Aislamiento a los atacados de c\u00f3lera que carecen de personas que puedan atenderlos. Con el prop\u00f3sito de que se conozcan 182 Consejo de Higiene P\u00fablica- Anuario M\u00e9dico Oficial. Montevideo, Tip Bol Med Far- mac, 1885. 183 Acevedo, E. Anales hist\u00f3ricos, op cit.; a esta ficha corresponder\u00e1n las citas a dicho autor en el presente cap\u00edtulo, mientras no se indique otra.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 170todas las decisiones de la Comisi\u00f3n, se ha resuelto invitar a la prensa a que mande sus reporters a la sala de sesiones de la Corporaci\u00f3n.\u00bb Por su parte, el Consejo de Higiene P\u00fablica dict\u00f3 [...] dos ordenanzas. La primera declaraba obligatoria la denuncia de los casos sospechosos y prescrib\u00eda una desinfecci\u00f3n constante en el cuarto del enfermo, ro-pas y deyecciones, mediante bicloruro al uno por mil o \u00e1cido f\u00e9nico al 5 %o. El m\u00e9dico deber\u00eda desinfectarse en la misma forma al salir de la habitaci\u00f3n del enfermo. Los cad\u00e1veres ser\u00edan amortajados en s\u00e1banas empapadas en una soluci\u00f3n de sublimado al dos por mil y enterrados en el suelo a un metro y medio de profundidad. Por la otra, se dispon\u00eda que a la casa en que ocurrieran casos sospechosos s\u00f3lo pudieran entrar el m\u00e9dico, el sacerdote, el escribano, el comisa- rio y el agente de salubridad encargado de la desinfecci\u00f3n, y que el aislamiento continuara por espacio de siete d\u00edas desde la curaci\u00f3n o del fallecimiento. Ante la posibilidad de que el contagio se pro- pagara surgieron varias comisiones populares. Entre ellas, una de socorros a los pobres bajo forma de suministro de alimentos, ropa, remedios, desinfecci\u00f3n, presidida por don Cipriano Brian y R\u00edos, y otra de asistencia a los enfermos compuesta por don Nicomedes Castro 184 y do\u00f1a Dorotea B. de Errazquin. En tal oportunidad, la Facultad no pod\u00eda dar la espalda a la realidad, por lo que el doctor Pedro Visca, catedr\u00e1tico de Cl\u00ednica M\u00e9dica, dio varias conferencias de estudio y divulgaci\u00f3n, que contribuyeron a formar opini\u00f3n acerca del plan de medidas m\u00e1s eficaz contra la importaci\u00f3n del flagelo. Cuando las estad\u00edsticas mostraron un retroceso en el n\u00famero de casos, al finalizar el mes de febrero del a\u00f1o siguiente el Poder Ejecutivo resolvi\u00f3 dejar sin efecto las medidas precaucionales adop- tadas contra las procedencias argentinas, invocando la desapari-ci\u00f3n del c\u00f3lera. 184 Hoja de servicios del se\u00f1or General de divisi\u00f3n D. Nicomedes Castro, Montevideo, Dor- naleche y Reyes Ed. 1903.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 171En esa ocasi\u00f3n tuvieron lugar las investigaciones microbiol\u00f3gi- cas, no por bien conocidas menos dignas de ser referidas aqu\u00ed, con- cernientes a la enfermedad de marras, llevadas a cabo por nuestros primeros bacteri\u00f3logos: El profesor don Jos\u00e9 Arechavaleta y el doctor Federico Susviela Guarch presentaron a la Universidad en febrero de 1887 el resul- tado de los estudios practicados durante la epidemia de c\u00f3lera de fines de 1886, en diversas muestras de agua del aljibe del Asilo de Mendigos, de los estanques y aljibes de Maro\u00f1as, de las aguas del arroyo Seco, de las aguas del cuartel de la Aguada y del Circo de las Carreras de Punta Carretas, con la advertencia de que hab\u00edan descubierto en todos esos puntos de infecci\u00f3n, el bacilus del c\u00f3lera, como causa explicativa de la epidemia reinante. Quien siete a\u00f1os antes hab\u00eda sido autor de los primeros informes demogr\u00e1ficos de Montevideo 185 emiti\u00f3 en esa fecha su opini\u00f3n: El doctor Wonner public\u00f3 una estad\u00edstica de la que resultaba que en diciembre de 1886 hab\u00edan ocurrido 67 defunciones de c\u00f3le- ra y casos sospechosos de c\u00f3lera y en enero y febrero de 1887, 279 y 105. Advert\u00eda el doctor Wonner que su estad\u00edstica era m\u00e1s alta que la oficial, en raz\u00f3n de que \u00e9sta no hab\u00eda computado las defunciones ocurridas en la Casa de Aislamiento, en el Asilo de la Uni\u00f3n y en el cuartel del 3 de Cazadores. A partir de 1888 el Consejo qued\u00f3 integrado del siguiente mo- do: Juan L. H\u00e9guy como presidente, Arturo Berro como secretario y, en calidad de vocales, Isabelino Bosch, Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, Manuel M. Espinosa y Jos\u00e9 Samar\u00e1n (quien sustituia a Pedro Visca). Eran miembros adjuntos los Farmac\u00e9uticos Luis Surraco y Froil\u00e1n M. M\u00e1rquez. En el informe correspondiente a que haremos menci\u00f3n seguidamente, aparece expl\u00edcitamente la Administraci\u00f3n General de la Vacuna, a cargo del Dr. Juan Obiol, que contaba como practican-tes a los Fleb\u00f3tomos Joaqu\u00edn y Agust\u00edn Beraza. 185 La Universidad, 1885, 1 (15): 259-260. Los Dres. Florentino Ortega, V\u00edctor Rappaz y Esteban Wonner emitieron un informe que compred\u00eda del 1 de enero de 1877 al 30 de junio de 1878, en base a los datos suministrados por el encargado de cementerios, Sr. A. J. C\u00e1mpora.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 172En la Memoria del Consejo correspondiente a ese a\u00f1o, docu- mento de gran inter\u00e9s hist\u00f3rico, 186 se estudian algunas epidemias: Especialmente la Capital ha sido profundamente afectada por enfermedades de car\u00e1cter grave, como ser la difteria, la viruela, la tifoidea y la infecci\u00f3n puerperal, aunque estas dos \u00faltimas no revistieron formas tan alarmantes. A trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Salubridad, oficina encargada de recibir las denuncias de enfermedades, [se sabe que] hubieron 645 casos [de difteria], 288 terminados fatalmente. Se establecen las medidas para evitar la propagaci\u00f3n de la enfer- medad, siguiendo las instrucciones al abrigo del Reglamento de Polic\u00eda Sanitaria [...] ya que no se conoce ning\u00fan otro preservativo del contagio. [En \u00e9l se aconseja] vigilar atentamente toda enfermedad de la garganta, [...] alimentar bien a las criaturas y no exponerlas a la acci\u00f3n prolongada del aire fr\u00edo y h\u00famedo [v\u00e9ase la persistencia de la idea de los \"factores locales\", tan mentados por los contagio- nistas]. Declarada [la enfermedad] en una casa, [deben] alejarse de ella todas aquellas personas que no sean indispensables para cui-dar al enfermo [...] Debe prohibirse a los Jefes de familia que en- v\u00eden sus ni\u00f1os a las escuelas mientras dure la enfermedad y 15 d\u00edas despu\u00e9s de terminada. Quienes cuidan enfermos, deben abstenerse de besarle, abrazarle, respirar su aliento y tener la cara delante de la boca del paciente durante los accesos de tos [...] si cayera saliva, deber\u00e1 lavarse inmediatamente y por repetidas veces [...] cubrir con colodium las heridas. [Los consejos] a los que cuidan [son]: alimentarse bien, lavarse frecuentemente cara y manos con \u00e1cido b\u00f3rico al 30% o timol al 1%. [...] Todas las materias expulsadas por el enfermo deber\u00e1n ser desinfectadas con \u00e1cido f\u00e9nico al 50 por mil, bicloruro de mercurio al 2 por mil, cloruro de zinc al 50 por mil, cloruro de mercurio al 2 por mil o sulfato de cobre al 50 por mil. Las ropas deber\u00e1n desinfectarse y ser pasadas por lej\u00edas hirviendo; los objetos sin valor, deber\u00e1n ser incinerados [Habr\u00e1 de procederse a la] desinfecci\u00f3n de cucharas, tazas, copas [...] La habitaci\u00f3n deber\u00e1 ser despojada de todos los muebles que no sean indispensables [...], diariamente la habitaci\u00f3n se desinfectar\u00e1 con 186 Memoria presentada al Ministerio de Gobierno por el Consejo de Higiene P\u00fablica. Co- rrespondiente al a\u00f1o 1888. Montevideo, Tip Uruguaya, 1889.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 173azufre (20 gramos por metro cuadrado), dej\u00e1ndose cerrada por 24 horas. En estos preceptos flota el esp\u00edritu antis\u00e9ptico; no se hace refe- rencia al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (bacteriol\u00f3gico), pese a que el bacilo de la difteria ya hab\u00eda sido identificado (Loeffler, 1884). Reci\u00e9n con el adveninimiento del suero antidift\u00e9rico (Roux, 1894) la micro-biolog\u00eda tendr\u00eda relevanvia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Probablemente la teor\u00eda miasm\u00e1tica a\u00fan dominaba la mente de muchos m\u00e9dicos, si bien ya hab\u00eda comenzado en Montevideo la investigaci\u00f3n bacterio-l\u00f3gica. Se ten\u00eda en consideraci\u00f3n las circunstancias sociales que ro-deaban la aparici\u00f3n y el curso de las epidemias, factores que fueron, conjuntamente con los laborales, uno de los importantes temas de la Higiene p\u00fablica y privada. Montevideo era una ciudad en r\u00e1pida expansi\u00f3n por la masiva llegada de inmigrantes. La mayor\u00eda de ellos pasaba a formar parte de la clase trabajadora y viv\u00eda en condiciones deplorables, lo mismo que los afrodescendientes, t\u00edpicos habitan-tes del Barrio Sur y sus conventillos o casas de inquilinato. Si bien en nuestra capital hab\u00eda agua potable y obras sanitarias, \u00e9stas s\u00f3lo beneficiaban a un grupo reducido de la poblaci\u00f3n: la que habitaba las manzanas de la Ciudad Vieja. En otros aspectos, Montevideo conservaba caracter\u00edsticas vetustas, como la existencia de \"tambos y caballerizas en el centro de la ciudad\", calles cenagosas y malo-lientes por los excrementos humanos y animales -en esa \u00e9poca los tranv\u00edas eran a\u00fan de tracci\u00f3n a sangre-, las basuras y a causa de \"los ca\u00f1os maestros que por su poca extensi\u00f3n dentro de la bah\u00eda deja[ba]n completamente descubiertas sus bocas apenas se experimenta[ba] la menor bajamar\". Todos estos eran problemas que ten\u00edan que ver, de alguna manera, con las responsabilidades del Consejo de Higiene P\u00fablica, organismo que seg\u00fan dice la citada Memoria: \"propondr\u00e1 al Gobierno las medidas [que] llenar\u00e1n la reclamada necesidad de sanear la ciudad de Montevideo.\" Una interesante iniciativa fue presentada por la corporaci\u00f3n en mayo de 1887 al Presidente de la Rep\u00fablica General M\u00e1ximo Tajes: \"arbitrar medios para fundar un Asilo de dift\u00e9ricos\", que fue auspiciosamente recibida por la autoridad. El Consejo comunic\u00f3 \"su resoluci\u00f3n a la Direcci\u00f3n de Salubridad y a la Comisi\u00f3n de Caridad \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 174y Beneficencia P\u00fablica\" y seguidamente nombr\u00f3 como \"Director del Asilo de dift\u00e9ricos y como M\u00e9dico vecinal, a los Dres. D. Manuel M. Espinosa y D. Luis Bergalli, respectivamente.\" Este Centro comenz\u00f3 a funcionar, hasta que \"el 4 de abril de 1888, el Gobierno decret\u00f3 la res- tituci\u00f3n de la Casa a la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica, a fin de que fuera convertida en Hospital de Ni\u00f1os.\" Entre las razones que motivaron esta decisi\u00f3n estaba la resistencia que los ciudadanos opon\u00edan a la visita de los m\u00e9dicos vecinales, as\u00ed como la interferencia de \u00e9stos con los facultativos tratantes, quienes \"se ve\u00edan en la alter-nativa de dejar de asistir al enfermo o no hacer la denuncia.\" Otra enfermedad contagiosa mort\u00edfera era la viruela, que se present\u00f3 en forma epid\u00e9mica en esos a\u00f1os, tanto \"en la Capital co-mo en Canelones, Salto, Colonia y Rivera.\" El Consejo record\u00f3 a los M\u00e9dicos de Polic\u00eda la obligaci\u00f3n de denunciar las enfermedades in- fecto contagiosas y aconsej\u00f3: \"1) la vacunaci\u00f3n y revacunaci\u00f3n, 2) el aislamiento de los enfermos y 3) la desinfecci\u00f3n.\" A efectos de ampliar el n\u00famero de vacunados, estableci\u00f3 Institutos con ese fin. La fiebre tifoidea era motivo de gran preocupaci\u00f3n. Como es- taba relacionada con las \"malas condiciones de las aguas que se usan para beber, debido a las filtraciones que se operan en los dep\u00f3sitos, por su proximidad al sitio en que se vierten las materias fecales, o de los ca- \u00f1os que conducen a \u00e9stas hasta los ca\u00f1os maestros\", el Consejo contrat\u00f3 un ingeniero, quien redact\u00f3 un informe sobre \"la mejor manera de construir un aljibe.\" Una vez m\u00e1s, la Memoria de 1888 enumera las medidas pre- ventivas: Autorizar incluso a que se destruyan por el fuego los materia- les de las viviendas que por sus malas condiciones de construcci\u00f3n, por ejemplo, construcciones de madera, favorezcan el desarrollo de toda enfermedad infecto contagiosa y la formaci\u00f3n de focos, siempre que en estas viviendas se hubiesen producido uno o m\u00e1s casos [...] Blanqueo de las casas de inquilinato [...] Supresi\u00f3n de tambos y caballerizas [...] Prohibir el lavado de ropa en las casas de inquilinato [...] Enviar Comisarios de Salubridad que vean las condiciones de las casas, especialmente piezas, cocinas, letrinas [...] Desinfecci\u00f3n por el calor [...] Ser\u00eda conveniente establecer un \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 175servicio de desinfecci\u00f3n por medio de estufas con vapor sobrecalen- tado, seg\u00fan los sistemas m\u00e1s perfeccionados y limitar el tiempo de velatorio a 6 horas, en lugar de las 12 establecidas. Se refiere finalmente a la fiebre puerperal, que seg\u00fan se afirma hab\u00eda dejado de ser un problema de graves proporciones, pese a que siguieron vi\u00e9ndose casos en las dos primeras d\u00e9cadas del siglo XX. Insiste el Consejo en la obligaci\u00f3n de denunciarlos, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de asistir simult\u00e1neamente un parto si [los profesionales] han atendido a una enferma con fiebre puerpe- ral [...] Lavarse las manos con agua, jab\u00f3n y cepillo, frotarse con aguardiente, sumergirlas durante tres minutos en bicloruro de mercurio [...] Si hay omisiones se suspender\u00e1 al responsable en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En otro orden de cosas, en procura de resolver la asistencia p\u00fablica domiciliaria, el Consejo de Higiene elabora un proyecto en tal sentido: Habi\u00e9ndose suprimido, como antes fue mencionado, los m\u00e9- dicos vecinales, se designar\u00edan tres facultativos, nombrados por el Superior Gobierno, a propuesta del Consejo de Higiene, a quienes se asignaba un sueldo de 60 pesos mensuales. Anualmente uno de ellos ser\u00eda nombrado Director del Servicio de Asistencia externa domiciliaria. Estar\u00edan bajo la dependencia inmediata del Consejo de Higiene. Atender\u00edan a los pobres de solemnidad, quienes deb\u00edan recurrir al Comisario de Salubridad en caso de enfermedad. Las recetas ser\u00edan despachadas gratuitamente por las farmacias de los establecimientos dependientes de la Comisi\u00f3n de Caridad. Para la distribuci\u00f3n de las tareas de los m\u00e9dicos, la ciudad quedaba divi- dida en tres zonas. 187 La propuesta recibi\u00f3 la autorizaci\u00f3n del Gobierno: De acuerdo al decreto emanado del Poder Ejecutivo, el Consejo llam\u00f3 por la prensa a los m\u00e9dicos que se encontraran en las condiciones requeridas [...] y desearan desempe\u00f1ar el cargo de m\u00e9- dicos de la asistencia p\u00fablica domiciliaria, habi\u00e9ndose presentado los Dres. D. Luis P . Lenguas, D. Ignacio Rivero y Maza, D. Jos\u00e9 Scoseria, D. Federico Velazco, D. Vicente Nisivoccia y D. Atanasio 187 Nota al Ministro de Gobierno, 13 de agosto de 1888; resoluci\u00f3n del Gobierno, 31 de agosto de 1888.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 176Cubil\u00f3. Se procedi\u00f3 a la elecci\u00f3n de tres facultativos que deben ejer- cer las funciones de m\u00e9dicos de asistencia externa domiciliaria, en las secciones Central, de la Aguada y el Cord\u00f3n, resultando electos los Dres. Cubil\u00f3, Soseria y Lenguas, respectivamente y design\u00e1ndo- se al Dr. D. Manuel M. Espinosa para el cargo de Director de la Instituci\u00f3n seg\u00fan el art\u00edculo 20 del Reglamento, y aprobados estos nombramientos por el Superior Gobierno, qued\u00f3 definitivamente constituida la Asistencia p\u00fablica domiciliaria. Con motivo del traslado del Cementerio Brit\u00e1nico Central a su actual emplazamiento en el Buceo, hubo una larga tramitaci\u00f3n para la exhumaci\u00f3n de los cad\u00e1veres, a la que se procedi\u00f3 en junio de 1887. En 1888 el Consejo recibi\u00f3 una nota redactada por los m\u00e9dicos forenses, que era una rese\u00f1a de todos los problemas sanitarios que estos profesionales consideraban deb\u00edan resolverse a la mayor breve-dad, lo que indica que formaban un grupo preocupado y estudioso de las dificultades que enfrentaban en su pr\u00e1ctica. Entre ellas, suge-r\u00edan la urgencia por establecer mecanismos que permitieran prepa-rar y calificar al personal de salubridad. Fueron los firmantes: Diego P\u00e9rez, Vicente Tagle, Florentino Felippone, Luis P . Lenguas, Jos\u00e9 Gennari, Juan H. Grolero, Juan P . de Freitas y Joaqu\u00edn Canabal. Como no pod\u00eda ser de otra manera, este proyecto, tan extenso co-mo ut\u00f3pico, fue informado favorablemente por el Consejo. En marzo de ese a\u00f1o, se plante\u00f3 uno de los tantos enfrentamien- tos entre el Consejo y la Junta Econ\u00f3mico Administrativa en torno a la salubridad de los terrenos de la playa de la Aguada, donde se acumulaban basuras y aguas servidas. El Consejo solicit\u00f3 a Florentino Felippone un an\u00e1lisis de la composici\u00f3n de las tierras de la zona para comprobar el porcentaje de sustancias org\u00e1nicas que la compon\u00edan, indicio de su contaminaci\u00f3n. Al mismo tiempo requiri\u00f3 informes a los m\u00e9dicos m\u00e1s relevantes de la ciudad, acerca del peligro que a su juicio significaba la contaminaci\u00f3n de las tierras para la salud de la poblaci\u00f3n. Todos fueron contestes en afirmar la inconveniencia de tal hecho. La lista de los firmantes, permite recordar la inte- graci\u00f3n del cuerpo m\u00e9dico montevideano. Era la siguiente: Crispo Brandis, Azarola, Herrero y Salas, P . M. Castro, C\u00e1ndido Irazusta, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 177P . Blanes, R. De Feo, Jos\u00e9 Pugnalin, E. Cassanello, Juli\u00e1n Obiol, Vicente Tagle, Alberto Mullin, Jos\u00e9 Samar\u00e1n, Federico Leopold, O. G. Greene, Tom\u00e1s D. Lawrie, Dr. Marotta, Dr. Colombo, Jos\u00e9 Gennari, Casimiro Soler, Luis Barattini, Dr. Mart\u00ednez y Antonio Senator. 188 La Junta Econ\u00f3mico-Administrativa se opuso al informe, so- licitando otro an\u00e1lisis al Qu\u00edmico municipal Jos\u00e9 Arechavaleta. Prudencio de Pena, presidente de la misma, plante\u00f3 adem\u00e1s temas de competencia, objeciones a las afirmaciones del Consejo y pidi\u00f3 aclaraciones. Intervino seguidamente el Ministerio de Gobierno, recogiendo las observaciones del Consejo de Higiene y haciendo indicaciones correctivas a la Junta, al tiempo que ordenaba tomar medidas en contra lo denunciado. Luego de cabildeos se nombr\u00f3 una Comisi\u00f3n que dej\u00f3 el asunto en suspenso. Muy interesante es el proyecto presentado al Consejo el 14 de julio de 1888 por Arturo Berro, consistente en un reglamento para instruir a los m\u00e9dicos a fin de llenar correctamente los certificados de defunci\u00f3n. Hace una lista muy completa de la nomenclatura de las causas de muerte y estipula en qu\u00e9 casos los m\u00e9dicos tratantes tienen la obligaci\u00f3n de firmar el certificado de defunci\u00f3n, cu\u00e1ndo pueden ser relevados de la misma, los casos en que no deben firmar y aquellos en que les est\u00e1 prohibido hacerlo. Dicho sea de paso, estas disposiciones se han mantenido vigentes hasta la redacci\u00f3n del presente trabajo. Menci\u00f3n especial merece la intervenci\u00f3n del Consejo de Higiene en la construcci\u00f3n de edificios p\u00fablicos, a efectos de asegurar el aseo, la ventilaci\u00f3n y dem\u00e1s exigencias de la salubridad y de la higiene en los establecimientos del tipo de los hospitales, c\u00e1rce-les, etc. Por ejemplo, el Hospital Italiano que se construye en Tres Cruces y el Hospital de Rocha [...] \" En adelante -dec\u00eda la dispo- sici\u00f3n gubernamental dictada al efecto- no se puede construir ning\u00fan establecimiento donde haya acumulaci\u00f3n de personas 188 Respetamos el modo como est\u00e1n firmadas las notas.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 178sanas o enfermas, ya sean establecimientos industriales, cemen- terios o de cualquier cosa que ata\u00f1e a la higiene p\u00fablica o a la salubridad, sin que previamente sea o\u00edda la opini\u00f3n de esta Corporaci\u00f3n al respecto\". Con este prop\u00f3sito se intercambian co-municados con la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica y con la Direcci\u00f3n General de Instrucci\u00f3n P\u00fablica. Un caso m\u00e9dico legal en el que debi\u00f3 actuar a Caraf\u00ed, fue cuando el Consejo de Higiene procur\u00f3 verificar la veracidad del informe emi- tido por el M\u00e9dico de Polic\u00eda de R\u00edo Negro, Dr. Pascual Cione, a ra\u00edz de un presunto homicidio. Con ese prop\u00f3sito la Corporaci\u00f3n soli- cit\u00f3 al Jefe Pol\u00edtico que remitiera el cr\u00e1neo del occiso a Montevideo y nombr\u00f3 una Comisi\u00f3n, integrada por H\u00e9guy, Caraf\u00ed y Berro, quie-nes, asistidos por el Primer Disector Nereo Iturriaga, examinaron la pieza anat\u00f3mica en la Facultad de Medicina. La Comisi\u00f3n concluy\u00f3 estableciendo la \"falsedad de la afirmaci\u00f3n del Dr. D. Pascual Cione sobre la entrada del proyectil que afect\u00f3 la masa encef\u00e1lica\", puesto que hallaron el orificio de entrada de la bala atravesando el hueso frontal, lo que no hab\u00eda sido consignado por el forense. Caraf\u00ed, en calidad de vicepresidente, el 10 de enero notific\u00f3 al acusado acerca de los \"cargos grav\u00edsimos para Ud. en su doble car\u00e1cter de facultativo y de m\u00e9dico de Polic\u00eda\". Le solicit\u00f3 que \"baje a la Capital\" para \"o\u00edr directamente su versi\u00f3n.\" Otros m\u00e9dicos de Montevideo fueron observados por el Consejo, a consecuencia de la omisi\u00f3n en la declaraci\u00f3n de enfermedades in- fecto contagiosas (en su mayor\u00eda por negligencia). En 1892 Caraf\u00ed fue designado presidente del Consejo de Higiene por resoluci\u00f3n de Francisco Bauz\u00e1, Ministro de Gobierno de Julio Herrera y Obes. Lo acompa\u00f1aban en tal ocasi\u00f3n los Dres. Arturo Berro (en calidad de vocal-secretario), Joaqu\u00edn de Salterain, Enrique Pouey, Luis P . Lenguas, Juan L. H\u00e9guy y Pedro Regules (como vocales). 189 A comienzos de 1895, renuncian todos, a excepci\u00f3n de los dos \u00faltimos. Dice al respecto la revista del Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo: A \u00faltima hora, y ya en prensa estas p\u00e1ginas [marzo 15], tene- mos conocimiento de la renuncia que al Gobierno han elevado los 189 La renuncia del Consejo de Higiene. Centr Farm Urug, 1895; 2 (3): 50-51.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 179miembros del Consejo de Higiene [...] Son bien conocidas las cau- sas de su renuncia, motivada por desavenencias con la Direcci\u00f3n de Salubridad y con el mismo Gobierno que se empe\u00f1an en ocultar y negar la existencia del c\u00f3lera, prescindiendo de la opini\u00f3n del Consejo de Higiene y desconociendo sus atribuciones.La renuncia, pues, se impon\u00eda, como cuesti\u00f3n de dignidad personal y profesional. Quedan a\u00fan formando parte del Consejo de Higiene dos miembros que no han renunciado: el doctor Pedro Regules y el doctor H\u00e9guy, siendo \u00e9ste \u00faltimo, a la vez, Director de Salubridad. Entretanto, a fines de 1893, como ocurr\u00eda con frecuencia en todo el pa\u00eds, causando elevada mortalidad infantil, estall\u00f3 una formidable epidemia de difteria en Pan de Az\u00facar, durante la cual el doctor Tard\u00edo ejerci\u00f3 un alto y noble apostolado, que el Consejo de Higiene resolvi\u00f3 premiar con una medalla de plata. El acto de entrega de la medalla tuvo lugar en la Facultad de Medicina, en presencia de numerosos m\u00e9dicos y estu- diantes. El doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, presidente del Consejo Nacional [sic] de Higiene, hizo notar que en el curso de esa epidemia el doctor Tard\u00edo hab\u00eda oficiado de m\u00e9dico, de farmac\u00e9utico y de en- fermero de las clases pobres. Y el secretario de la misma corpora- ci\u00f3n, doctor Joaqu\u00edn de Salterain, agreg\u00f3: \u00abHab\u00e9is probado que la medicina no limita sus ideales a resolver ecuaciones num\u00e9ricas, en que el diagn\u00f3stico fr\u00edo se presenta como primera inc\u00f3gnita; que no es tampoco un medio para llegar a la opulencia, explotando sin pudor las l\u00e1grimas de los que sufren, sino que es una fuente pura de verdaderos conocimientos y \u00e1rido yermo para los que como vos alientan en su alma, aspectos que no elucidan las disertaciones del anfiteatro, ni las experiencias del laboratorio, el af\u00e1n del bien, el misterioso y perpetuo est\u00edmulo del pensamiento.\u00bb 190 Otro tema que ocup\u00f3 la atenci\u00f3n del Consejo de Higiene bajo la presidencia de Caraf\u00ed fue el de las aguas corrientes disponibles para el uso de la poblaci\u00f3n de Montevideo, planteado en 1894. El asun-to surgi\u00f3 a ra\u00edz de la propuesta sobre la organizaci\u00f3n de un nuevo 190 Bu\u00f1o, W. Sobre la epidemia de difteria de 1893, y medalla otorgada por el Consejo de Higiene al m\u00e9dico Luis Tard\u00edo, que lo fue de la Sala de Mujeres del Hospital Es-pa\u00f1ol, por su ejercicio en Pan de Az\u00facar durante la epidemia, Ses Soc Urug Hist Med, 1984. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 180servicio financiado por capitales privados, cuyo puesto de toma se situar\u00eda en el Paso de las Toscas sobre el r\u00edo Santa Luc\u00eda. 191 El Consejo de Higiene, que presid\u00eda el doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda [sic] Caraf\u00ed, present\u00f3 un informe, obra del secretario de la misma cor- poraci\u00f3n, doctor Joaqu\u00edn de Salterain, en el que se formulaban observaciones fundamentales. Nada habr\u00eda que observar, dec\u00eda el Consejo de Higiene, si se tratara de una empresa concurrente, cuyo servicio superar\u00eda al de la empresa actual por arrancar su punto de captaci\u00f3n de zonas mejores. Pero la nueva empresa pide un monopolio absoluto y eso es lo que no puede admitirse. Se trata de aguas de r\u00edo. La carencia de aguas de fuente, ha relegado a mu- chas ciudades a utilizar las aguas de r\u00edo. Entre nosotros no se ha comprobado todav\u00eda esa carencia y antes por el contrario tenemos en explotaci\u00f3n las aguas del Puma, que son qu\u00edmica y bacteriol\u00f3- gicamente puras. [...] Habr\u00eda que levantar el promedio [de consumo de agua en la ciudad de Montevideo] a 200 o 250 litros por cabeza. Y, sin embargo, la empresa monopolista s\u00f3lo ofrece 91 litros por habi- tante [...] En esos mismos momentos comunicaba la Direcci\u00f3n de Salubridad a la Junta Econ\u00f3mico - Administrativa, que las aguas corrientes conten\u00edan 3 miligramos de materia org\u00e1nica, y agregaba que antes de las important\u00edsimas mejoras introducidas en los dep\u00f3sitos de Santa Luc\u00eda la proporci\u00f3n era de 5 miligramos por litro. En concepto de la Direcci\u00f3n de Salubridad y de sus oficinas t\u00e9cnicas podr\u00eda fijarse como m\u00e1ximo para la admisi\u00f3n de las aguas el porcentaje de 3 miligramos. Mi n i b i o g r a f \u00ed a d e Jo a q u \u00ed n d e sa l t e r a i n Deseamos hacer menci\u00f3n especial a la figura de Joaqu\u00edn de Salterain, quien fue un personaje de gran jerarqu\u00eda, vinculado a la Higiene p\u00fablica y amigo personal de Caraf\u00ed. Nacido en Montevideo tres a\u00f1os despu\u00e9s que \u00e9ste, de padre vasco y madre argentina, cur-s\u00f3 sus primeros estudios en Montevideo. Pas\u00f3 en 1870 -un a\u00f1o antes que nuestro biografiado- para continuarlos en los Escolapios 191 Ver Cap\u00edtulo XVIII.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 181de Barcelona, de donde hubo de regresar por razones de salud a Montevideo en 1873192 -momento en que Caraf\u00ed, habiendo ya cur- sado dos a\u00f1os en la Facultad de Medicina de la Ciudad Condal, emigraba hacia Montpellier-. Joven talentoso, de Salterain cultiv\u00f3 con cierto \u00e9xito la poes\u00eda en su juventud. 193 Ocup\u00f3 primero un cargo administrativo en la Universidad y luego, mientras cursaba su carrera, el de Secretario de la Facultad de Medicina. Egres\u00f3 en 1884 con una tesis titulada Contribuci\u00f3n al estudio del Desarrollo y Profilaxia epid\u00e9micas en Montevideo, 194 que muestra su precoz incli- naci\u00f3n hacia la Higiene p\u00fablica. Ese mismo a\u00f1o, viaj\u00f3 a Par\u00eds como becario del gobierno de Santos, conjuntamente con Soca y Pouey, de donde regres\u00f3 en 1889, habi\u00e9ndose especializado en oftalmo-log\u00eda. No obstante su dedicaci\u00f3n a esta disciplina, atra\u00eddo por los estudios de Pasteur, form\u00f3 parte del grupo de j\u00f3venes que realiza-ron, conjuntamente con Morelli y Scoseria, los primeros estudios microbiol\u00f3gicos, bajo la influencia de Arechavaleta. En 1893, inte-gr\u00f3 el n\u00facleo fundacional de la Sociedad de Medicina. En 1899, en car\u00e1cter de Director de la Oficina Municipal de Estad\u00edsticas y Censos, comenz\u00f3 a publicar una serie de estudios sobre la mortalidad en Montevideo (en a\u00f1os ulteriores los generalizar\u00eda a todo el pa\u00eds), que hicieron de \u00e9l uno de los primeros dem\u00f3grafos compatriotas. Fue fundador de la Liga uruguaya de lucha contra la tuberculosis (1902) y de la Liga antialcoh\u00f3lica (1915). No menos importante fue su decisiva participaci\u00f3n en la fundaci\u00f3n del Museo Hist\u00f3rico Nacional (1905), la reorganizaci\u00f3n del Instituto Hist\u00f3rico y Geogr\u00e1fico (1915) y el establecimiento de una Biblioteca P\u00fablica Municipal que hoy lleva su nombre. Fue -por corto tiempo- Ministro de Relaciones Exteriores de Juan Lindolfo Cuestas durante el interinato de \u00e9ste en la Presidencia de la Rep\u00fablica (ces\u00f3 luego del golpe de Estado). M\u00e1s tarde, siendo elegido diputado por el Partido Colorado, tuvo una importante participaci\u00f3n en la discusi\u00f3n del proyecto de Ley de la 192 Ver Cap\u00edtulo IV. 193 Obtuvo el segundo premio, con su poema \"Lira rota\", en el certamen celebrado en 1879, con motivo de la inauguraci\u00f3n del monumento a la Independencia en Florida. El primero correspond\u00edo a Mariano Berro. La \"Leyenda Patria\" de Zorrilla de San Mart\u00edn, qued\u00f3 fuera de concurso por su excesiva longitud. 194 De Salterain, Joaqu\u00edn. Contribuci\u00f3n al estudio del Desarrollo y Profilaxia epid\u00e9micas en Montevideo, Montevideo, Imp Nacional [s/p], 1884.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 182Asistencia P\u00fablica Nacional en 1910. De familia patricia, de cu\u00f1o cat\u00f3lico, aunque no militante, cas\u00f3 en 1889 con una de las hijas del matrimonio de Herrera-Quevedo, matrimonio del que nacieron varios v\u00e1stagos. Falleci\u00f3 en 1926, rodeado de estima y respeto. 195 Joaqu\u00edn de Salterain La relaci\u00f3n entre Caraf\u00ed y de Salterain fue particularmente cer- cana y amistosa, por su coetaneidad, por haberse relacionado du- rante la com\u00fan estad\u00eda en Barcelona, por su compartida vocaci\u00f3n m\u00e9dica, por formar parte ambos de familias tradicionales, coloradas y cat\u00f3licas. Pese a que las fechas de nacimiento son pr\u00f3ximas, de Salterain perteneci\u00f3 a una generaci\u00f3n posterior a la de Caraf\u00ed, de-bido a su ingreso relativamente tard\u00edo a la Facultad de Medicina, no llegando a ser su alumno (obtuvo el t\u00edtulo en mayo de 1884). Probablemente gracias a Caraf\u00ed realiz\u00f3 su perfeccionamiento en Par\u00eds, conforme hemos probado que lo hizo Pouey. Finalmente, actuaron juntos en el Consejo Nacional de Higiene, seg\u00fan venimos analizando. La presencia de estos cl\u00ednicos en los \u00f3rganos directivos de la Salud P\u00fablica, quienes ten\u00edan al mismo tiempo buena forma- ci\u00f3n cl\u00ednica y en la materia a la vez que inter\u00e9s por los estudios epi-demiol\u00f3gicos, explica el peso de las opiniones que surg\u00edan de estas corporaciones, que m\u00e1s all\u00e1 de su papel pol\u00edtico, ten\u00edan una efectiva funci\u00f3n cient\u00edfica. 195 Gorlero Bacigalupi, R. Joaqu\u00edn de Salterain (1856-1926). En: Horacio Guti\u00e9rrez Blanco (ed): M\u00e9dicos Uruguayos Ejemplares, Montevideo, 1988, I: 83-84.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 183al g u n a s r e s o l u Ci o n e s d u r a n t e l a Pr e s i d e n Ci a d e Ca r a f \u00ed En 1892 el Consejo de Higiene encar\u00f3 la reglamentaci\u00f3n de la prostituci\u00f3n, proponiendo al Gobierno las siguientes bases: Abolici\u00f3n de los prost\u00edbulos. Supresi\u00f3n de los radios oficiales de prostituci\u00f3n. Tolerancia de la prostituci\u00f3n individual disemina- da. Inscripci\u00f3n obligatoria para toda prostituta mayor de 18 a\u00f1os. Libertad acordada a la meretriz, para que la visita de inspecci\u00f3n sea realizada por el m\u00e9dico oficial o por un facultativo particular. La visita de inspecci\u00f3n oficial ser\u00e1 siempre gratuita. La meretriz afectada de una enfermedad ven\u00e9rea o sifil\u00edtica, ser\u00e1 atendida gra- tuitamente por el m\u00e9dico oficial. No podr\u00e1n alojarse sino de a dos prostitutas en cada casa. La vigilancia de la prostituci\u00f3n quedar\u00e1 a cargo de la Municipalidad. 196 A ra\u00edz del antedicho proyecto, se produjo una en\u00e9rgica reacci\u00f3n a nivel parlamentario, que culmin\u00f3 en la negativa a aceptar la dis-posici\u00f3n -que se hab\u00eda convertido en Decreto al ser aprobada en su integridad por el Poder Ejecutivo- por lo que constituy\u00f3 una grave extralimitaci\u00f3n del Parlamento en sus atribuciones. Cabe se\u00f1alar al respecto que siendo Montevideo una ciudad portuaria, por donde pasaban barcos mercantes y de pasajeros hacia o desde Buenos Aires, el Pac\u00edfico y el hemisferio boreal, hab\u00eda siem-pre un crecido n\u00famero de marineros as\u00ed como una significativa masa de inmigrantes, en su mayor\u00eda hombres j\u00f3venes. La prostituci\u00f3n y su principal secuela, las enfermedades ven\u00e9reas, eran un verdadero fla-gelo. La trata de blancas fue la forma de esclavitud (que persiste a\u00fan hoy) que sigui\u00f3 a la de los africanos, constituyendo un negocio ma-fioso de gran envergadura, que explica tan exageradas reacciones. Debemos se\u00f1alar especialmente que en la \u00e9poca que estamos considerando, como poco tiempo despu\u00e9s ocurrir\u00eda con la tubercu-losis, -a trav\u00e9s de medidas de polic\u00eda sanitaria, de policl\u00ednicas espe-ciales (anexas a servicios ginecol\u00f3gicos o a las cl\u00ednicas dermato sifilo-p\u00e1ticas)- se procur\u00f3 hacer el diagn\u00f3stico de casos de enfermedades ven\u00e9reas, as\u00ed como el aislamiento y tratamiento de los mismos. 196 Acevedo, E. op cit. 1934.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 184En cuanto a denuncia obligatoria de las enfermedades con- tagiosas, el Consejo de Higiene estipul\u00f3 como: [...] obligatoria para el m\u00e9dico y el jefe de familia la de- nuncia en los casos de difteria, viruela, escarlatina, sarampi\u00f3n, tos convulsa, fiebre puerperal, fiebre tifoidea, c\u00f3lera y fiebre amarilla. Invocaba [el Consejo de Higiene P\u00fablica], la necesidad de hacer efectivas las medidas profil\u00e1cticas necesarias y a la vez formar la estad\u00edstica m\u00e9dica sanitaria. [El Poder Ejecutivo as\u00ed lo decret\u00f3, agregando] la clausura de las escuelas por razones sanitarias. [A] mediados de 1894 se produjo en Montevideo una epidemia de escarlatina. Surgi\u00f3 entonces una nueva pol\u00e9mica: Las autoridades escolares decretaron de inmediato la clausura de las escuelas. Pero en seguida reaccionaron, con motivo de un informe del Consejo de Higiene P\u00fablica en el que se atacaba esa medida. Para el Consejo de Higiene las escuelas deb\u00edan permane- cer abiertas, sin perjuicio de que la Municipalidad se encargara de desinfectar los edificios y las autoridades escolares de excluir a los ni\u00f1os procedentes de hogares donde hubiera escarlatina. V\u00e9ase cu\u00e1les eran las razones, en parte compartibles, esgrimidas por la autoridad sanitaria: La concurrencia a la escuela, dec\u00eda el Consejo, obliga a las madres de familia a lavar y poner ropa limpia a sus hijos, con m\u00e1s frecuencia que si los conservaran en sus casas. Por otra parte, agregaba, los ni\u00f1os de familias obreras que concurren a la escuela, quedan durante las horas de clase en un ambiente generalmente m\u00e1s higi\u00e9nico que el de las casas en que viven. La corporaci\u00f3n hizo efectivos acuerdos sanitarios con los pa\u00ed- ses vecinos, cuyo antecedente hab\u00eda sido el firmado en Montevideo en 1887, entre Uruguay, Argentina y el Imperio del Brasil: 197 Las autoridades sanitarias de Montevideo y Buenos Aires arribaron en 1894 a un acuerdo, ante el desarrollo del c\u00f3lera en 197 Convenci\u00f3n Sanitaria. Reglamento relativo, celebrado entre La Rep\u00fablica Orien- tal del Uruguay, el Imperio del Brasil y La Rep\u00fablica Argentina , Montevideo, Imp. Nacional, 1887\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 185el Brasil, por el cual se establec\u00eda que los buques que estuvieran provistos de inspector sanitario y de todas las instalaciones exigidas por los reglamentos de ambos pa\u00edses, s\u00f3lo ser\u00edan sometidos a cua-rentena de rigor cuando tuvieran a bordo personas atacadas de enfermedades pestilenciales, y que fuera de ese caso, si proced\u00edan de un puerto sucio o sospechoso y la duraci\u00f3n del viaje fuera menor que el per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad, sufrir\u00edan cuaren- tenas complementarias. Los buques procedentes de un puerto sucio o sospechoso que carecieran de inspector sanitario, sufrir\u00edan cua- rentenas de rigor por el t\u00e9rmino m\u00e1ximo de la incubaci\u00f3n de la enfermedad, que se fijaba en 10 d\u00edas para la fiebre amarilla y en 8 para el c\u00f3lera. Sin embargo, no todos los profesionales estaban de acuerdo con esos criterios. La teor\u00eda de los g\u00e9rmenes, ya en plena vigencia, hab\u00eda venido a complicar las medidas pr\u00e1cticas que con anterioridad eran de utilidad, pese a las discusiones que se dieron entre contagionistas y anticontagionistas. T\u00e9ngase presente que imponer medidas restricti-vas significaba, para la mentalidad liberal preponderante, establecer trabas. En esos reclamos gravitaban tambi\u00e9n razones econ\u00f3micas (limitaci\u00f3n del comercio, sobre todo portuario) que pol\u00edticas o filo-s\u00f3ficas. Con posterioridad, el desarrollo del Derecho Internacional y la universal aceptaci\u00f3n de los principios que ponen a salvo de los contagios a las personas y las sociedades, hizo m\u00e1s f\u00e1cil la adopci\u00f3n de medidas de esa naturaleza. Como lo afirma rotundamente Eduardo Acevedo: La tendencia dominante entre nuestros m\u00e9dicos no era esa. La mayor\u00eda se inclinaba a la supresi\u00f3n de las cuarentenas, a la condenaci\u00f3n de las medidas profil\u00e1cticas restrictivas del tr\u00e1fico de mercader\u00edas, y a la adopci\u00f3n de procedimientos cient\u00edficos m\u00e1s en armon\u00eda con los progresos de la higiene y de la medicina etiol\u00f3gica, tales como la inspecci\u00f3n m\u00e9dica, la desinfecci\u00f3n, la vigilancia de pasajeros.. El establecimiento de las cuarentenas, con su lazareto en la isla de Flores dio lugar a grandes y resonantes esc\u00e1ndalos de la empresa concesionaria, por los estipendios de las cuentas de hospe- daje. Dos de esas cuentas, una del vapor \u00abArgos\u00bb y otra de la barca \u00abAtlantic\u00bb, fueron publicadas por \u00abEl Siglo\". 198 198 Anales Hist\u00f3ricos (Montevideo), op cit: 104-106\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 186Por Ley del 31 de octubre de 1895 (un mes despu\u00e9s de la muerte de Caraf\u00ed), se dispuso la creaci\u00f3n de una nueva autoridad sanitaria: Fueron refundidos el Consejo de Higiene P\u00fablica y la Junta de Sanidad Mar\u00edtima en una nueva corporaci\u00f3n, bajo el t\u00edtulo de Consejo Nacional de Higiene. La ley dictada por la Asamblea Legislativa en esa oportunidad establec\u00eda que el Consejo Nacional de Higiene tendr\u00eda a su cargo la administraci\u00f3n sanitaria ma- r\u00edtima y terrestre de todo el pa\u00eds y ser\u00eda la autoridad superior en materia de higiene p\u00fablica, correspondi\u00e9ndole a ese t\u00edtulo dictar las disposiciones que fueran necesarias para evitar la invasi\u00f3n y propagaci\u00f3n de las enfermedades infecto-contagiosas, dictar y diri- gir la reglamentaci\u00f3n profil\u00e1ctica de la prostituci\u00f3n y reglamentar los Consejos Departamentales de Higiene, que la misma ley creaba en cada uno de los departamentos de la Rep\u00fablica.187caP\u00ed t u l o xvii ac t u a c i \u00f3 n d e caRaF\u00ed c oMo i n t eG Ra n t e d e l l a i c a d o c a t \u00f3 l i c o uRuGu a y o d e e n tRe-s iGl o s la ig l e s i a o r i e n t a l e n l a Pr iMe r a Mi t a d d e l s i g l o xix No obstante la actuaci\u00f3n en los albores de la Patria de ilustres figuras a ella pertenecientes,199 la Iglesia uru- guaya no tuvo gravitaci\u00f3n decisiva en nuestra histo-ria pol\u00edtica, pese a haber sido la Religi\u00f3n Oficial del Estado entre 1830 y 1919. Las ideas de la intelectualidad tampoco estuvieron signadas por dicha confesi\u00f3n. Fueron excepcionales los eclesi\u00e1sticos que ocuparon bancas parlamentarias (J. B. Lamas, D. 199 Los Presb\u00edteros Dres. Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Castellano (1742-1815) y D\u00e1maso Antonio Larra\u00f1aga (1771-1848), fundadores de la ciencia en el Uruguay; Monse\u00f1or Jos\u00e9 B. Lamas Regueira (1787-1857), primer catedr\u00e1tico universitario en Montevideo; el Pres-b\u00edtero Lorenzo A. Fern\u00e1ndez Larrobla (1792-1852), primer Rector de la Universidad. Tambi\u00e9n merecen ser citados el Presidente de la Asamblea de la Florida de 1825 Dn. Manuel Larrobla y los miembros de la Constituyente de 1828 -30, Presb\u00edteros Dn. Lorenzo Fernandez (1792-1852, luego miembro de la asamblea de Notables de la De-fensa), Dn. Miguel Barreiro (1789-1848, tambi\u00e9n integrante del Congreso de Abril de 1815, secretario de Artigas, Senador en la I Legislatura y Ministro de hacienda y RREE de la Defensa), Dn. L\u00e1zaro Gadea (1786-1876, integrante de la Cruzada Libertadora de 1825, Inspector de escuelas y diputado) y Dn. Solano Garc\u00eda (chileno, 1864-1845).\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 188A. Larra\u00f1aga, J. Brid, M. Soler y S. Estr\u00e1zulas y Lamas). La Iglesia oriental dependi\u00f3 de la de Buenos Aires, a pesar de los tempranos reclamos de Artigas en 1813 en pos de su autonom\u00eda. Hasta la fun-daci\u00f3n del Obispado de Montevideo en 1878, quienes estaban a su frente lo hac\u00edan, desde 1832, en calidad de Vicarios Apost\u00f3licos. Para designar las autoridades eclesi\u00e1sticas, el gobierno civil del Uruguay hac\u00eda valer el derecho de Patronato -herencia de la relaci\u00f3n entre Iglesia y monarqu\u00eda-, arma que fue una de las m\u00e1s frecuentemente esgrimidas por los opositores para ahogar la grey cat\u00f3lica en \u00e9pocas de crisis. A partir de la fundaci\u00f3n del Gran Oriente del Uruguay en 1856, la Masoner\u00eda, a la que el a\u00f1o previo Monse\u00f1or Lamas hab\u00eda declarado incompatible con el catolicismo, fue uno de sus princi-pales antagonistas. El presidente Gabriel Antonio Pereira (1794-1861) expuls\u00f3 a los jesuitas en 1859, Bernardo Prudencio Berro (1803-1868) extradit\u00f3 a Monse\u00f1or Jacinto Vera (1813-1881) en 1862, Santos cre\u00f3 tal atm\u00f3sfera anticlerical a partir de 1882 que Soler se vio obligado a alejarse hacia Europa y Medio Oriente, en exilio voluntario que dur\u00f3 dos a\u00f1os (1885 a 1887). S\u00f3lo Venancio Flores (1808-1868) y Lorenzo Latorre (1844-1914) fueron cat\u00f3li-cos y propiciaron las iniciativas provenientes de esa colectividad. El primero promovi\u00f3 el retorno de Monse\u00f1or Vera del exilio (1865), el segundo abog\u00f3 por la creaci\u00f3n del Obispado de Montevideo (1878). Puede afirmarse sin embargo que las familias uruguayas se-gu\u00edan proclam\u00e1ndose cat\u00f3licas, aunque en forma progresiva la reli-gi\u00f3n pas\u00f3 de ser un hecho p\u00fablico a constituir una postura privada y a\u00fan reservada. Esta costumbre, tan uruguaya, de no manifestar el credo -a la que Ma\u00f1\u00e9 ha denominado criptocatolicismo-, ya era un hecho com\u00fan antes de los acontecimientos rese\u00f1ados. El gran enfrentamiento reci\u00e9n se dio a inicios del siglo XX con el ascenso de Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez a la Presidencia, quien fue eliminando el catolicismo de todos los \u00e1mbitos oficiales, incluso aquellos que tra-dicionalmente estaban m\u00e1s vinculados con esa confesi\u00f3n, como la salud y la educaci\u00f3n. Dicho l\u00edder no fue mas\u00f3n ni positivista, como bien lo ha demostrado Arturo Ardao, 200 contradiciendo las biogra- f\u00edas del estadista previas a su ensayo al respecto.201 200 Ardao, Arturo. Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez y el positivismo filos\u00f3fico. Montevideo, N\u00famero, 1951. 201 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez, educado en el catolicismo y con cierta inclinaci\u00f3n por esa creencia en su juventud, adopt\u00f3 precozmente una postura de\u00edsta, espiritualista y antipositi-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 189Las posiciones en pugna entre Iglesia y Estado se mantuvieron hasta cierto punto equilibradas, gracias a la inteligente mediaci\u00f3n de Juan Zorrilla de San Mart\u00edn, hasta la muerte de Soler en 1908, momento a partir del cual Batlle y sus sucesores dieron la espalda a las autoridades eclesi\u00e1sticas y reforzaron las campa\u00f1as anticlericales, neg\u00e1ndose a la designaci\u00f3n de las jerarqu\u00edas. Esta tirantez culmin\u00f3 con la separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado a partir de la entrada en vigencia de la nueva Constituci\u00f3n, el primero de marzo de 1919. Tal beligerancia otorg\u00f3 sin embargo a la Iglesia uruguaya un perfil muy particular (asunto no siempre bien valorado por los his-toriadores), ya que sus miembros, tanto eclesi\u00e1sticos como laicos, se vieron estimulados a profundizar la formaci\u00f3n y militancia, tenien-do desde una posici\u00f3n opositora, influencia moderada en la cultura de la Naci\u00f3n. En este pa\u00eds no ocurri\u00f3 lo que en otros, donde ser cat\u00f3lico era un factor de promoci\u00f3n social y pol\u00edtica; al contrario, fue m\u00e1s bien una causa enfrentamiento, cr\u00edtica y postergaci\u00f3n. la Cu e s t i \u00f3 n s oCi a l y e l i n g r e s o d e l l a iCa d o Ca t \u00f3 l i Co En la segunda mitad del siglo XIX surgieron en Europa, par- ticularmente en B\u00e9lgica, Suiza, Alemania y Francia, organizaciones que aglutinaron a laicos cat\u00f3licos en grupos tendientes a procurar una soluci\u00f3n para la llamada cuesti\u00f3n social desde la perspectiva de su ideolog\u00eda confesional. Este gran problema de convivencia se ha-b\u00eda originado en Inglaterra a ra\u00edz de la revoluci\u00f3n industrial o ma- quinismo. La misma tuvo como consecuencia un aumento del ren-dimiento en la fabricaci\u00f3n de productos, mientras decrec\u00eda el n\u00fa-mero de los obreros necesarios, con el consiguiente abaratamiento del costo del factor mano de obra. Desaparecieron definitivamente los artesanos medievales y sus tradicionales corporaciones. Los tra- vista, influida por el krausismo alem\u00e1n (Heinrich Ahrens [1808-1876]), m\u00e1s espec\u00ed- ficamente por las vertientes belga y espa\u00f1ola de esa ideolog\u00eda (Guillaume Tiberghien [1819-1901] y Francisco Giner de los R\u00edos [1839-1915] respectivamente, difundidas en Montevideo, a partir de 1879, por el malogrado \u00edntimo amigo de Batlle, el juris-consulto y fil\u00f3sofo Prudencio V\u00e1zquez y Vega (1853-1883).\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 190bajadores quedaron a merced de los patronos y muchos cayeron progresivamente en la pobreza y el desempleo, la enfermedad y la ignorancia, frente al progresivo enriquecimiento de empresarios e intermediarios. Esto foment\u00f3 el descontento y la formaci\u00f3n de gru-pos que conceb\u00edan o llevaban a la pr\u00e1ctica reclamos m\u00e1s o menos violentos. A ello se agreg\u00f3 la pol\u00edtica del liberalismo econ\u00f3mico, que permi- t\u00eda la libre circulaci\u00f3n de materias primas y productos, cuyos precios oscilaban seg\u00fan la oferta y la demanda, manipulados por los m\u00e1s poderosos, que fijaban arbitrariamente el n\u00famero de asalariados y el monto de sus retribuciones. Se gest\u00f3 una nueva interpretaci\u00f3n de la historia, basada en el impacto de los factores econ\u00f3micos. Se concretaron estas ideas en declaraciones de principios y reclamos, se organizaron sindicatos, crecieron los movimientos socialistas, comunistas y anarquistas de car\u00e1cter internacional, que procuraban concientizar a los explotados e inducirlos a la revoluci\u00f3n, orientada a lograr la ut\u00f3pica dictadura del proletariado. Esto determin\u00f3 reacciones y recelos de la contraparte, que in- volucraron tambi\u00e9n a los integrantes de la burgues\u00eda, quienes vieron amenazados sus intereses ante los anuncios de mayores impuestos, reparto de la producci\u00f3n, abolici\u00f3n de la propiedad privada, des-aparici\u00f3n de las clases sociales, igualdad entre hombres y mujeres, libertad sexual, etc. En otras palabras, esos grupos revolucionarios procuraban terminar con todos los privilegios de los burgueses que obstaculizaban su avance innovador. Uno de sus m\u00e1s notorios an-tagonistas era la religi\u00f3n -el opio de los pueblos- en particular el Catolicismo, hasta entonces tan vinculado al poder pol\u00edtico tradi-cionalista. Por tal raz\u00f3n, aquellos movimientos patrocinaron prin-cipios ateos, anticlericales y negaron todo lo que, seg\u00fan sosten\u00edan, supon\u00eda poner trabas, a trav\u00e9s de prohibiciones y cadenas para es- clavizar a los proletarios. En 1864, Pio IX (1792-1878) dio a cono- cer la Enc\u00edclica Quanta Cura, que llevaba por ap\u00e9ndice el Syllabus. Condenaba la libertad de culto, el liberalismo ideol\u00f3gico y pol\u00edtico, la cultura moderna, el positivismo, el utilitarismo, el laicismo, el \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 191comunismo, as\u00ed como los llamados estados aconfesionales. Se profun- dizaron de este modo las grietas que separaban los nuevos Estados y la Iglesia en el proceso conocido como secularizaci\u00f3n (reducci\u00f3n significativa de la influencia de la religi\u00f3n sobre la vida pol\u00edtica y social). Menci\u00f3n especial merece Francia, hija primog\u00e9nita de la Madre Iglesia. Ya iniciado el decaimiento de su fidelidad cat\u00f3lica a partir de la Revoluci\u00f3n, el proceso se fue acelerando (con sucesivos empujes intermedios) hasta el advenimiento de la Tercera Rep\u00fablica en 1871 (en la Caraf\u00ed vivi\u00f3 casi una d\u00e9cada). Este r\u00e9gimen propici\u00f3 las ideas liberales, contrarias a las mon\u00e1rquicas y cat\u00f3licas. En a\u00f1os sucesivos, declar\u00f3 la estatizaci\u00f3n de las posesiones del clero, la pro-hibici\u00f3n de la ense\u00f1anza religiosa, se legaliz\u00f3 el divorcio, etc. Deben mencionarse, de paso, algunos hechos adicionales que ayudan a comprender las razones que llevaron al laicado cat\u00f3lico (en Europa y notoriamente en Francia, B\u00e9lgica, Suiza y Alemania) a asumir posiciones de militancia. El primero de los condicionantes fue la disminuci\u00f3n de las vocaciones sacerdotales y religiosas en una Iglesia donde la clerec\u00eda ejerc\u00eda todas las prerrogativas (oficiar el cul-to, predicar, confesar, interpretar las Sagradas Escrituras, conservar la T radici\u00f3n, elaborar la teolog\u00eda), mientras los laicos s\u00f3lo desempe-\u00f1aban tareas menores y subordinadas (mantener econ\u00f3micamente al clero, ayudar a la pulcritud y conservaci\u00f3n de los templos, actuar como sacristanes o monaguillos). En segundo lugar, las autoridades eclesi\u00e1sticas, imbuidas por esa visi\u00f3n clerical, procuraron compen- sar el fen\u00f3meno antes mencionado con la aceptaci\u00f3n del ingreso de sacerdotes de escasa formaci\u00f3n y pobre espiritualidad. En tercer t\u00e9rmino, ello signific\u00f3 cierta reacci\u00f3n anticlerical dentro de la pro- pia Iglesia. Fue en este escenario que hicieron su aparici\u00f3n laicos influyentes y de gran nivel intelectual, representantes de la alta bur-gues\u00eda y la nobleza. Su posici\u00f3n socio econ\u00f3mica y el acceso que ten\u00edan a los medios de comunicaci\u00f3n, les permiti\u00f3 crear movimien-tos de resonancia p\u00fablica. Se destacarron figuras como Charles de Montalambert (1810-1970), Ren\u00e9 de la Tour du Pin (1834-1924) y Albert de Mun (1841-1914). El primero dio impetu a la Asociaci\u00f3n de Sociedades de San Vicente de Paul, entre cuyos integrantes ha- b\u00edan muchos m\u00e9dicos, puesto que, adem\u00e1s del estudio y cultivo \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 192de la espiritualidad, se acercaron a los enfermos, los ni\u00f1os y los pobres. De Mun fue el impulsor de los C\u00edrculos Cat\u00f3licos de Obreros. Tambi\u00e9n actuaron militantes burgueses, hijos de profesionales, de notorio peso, como Antoine Bayle (1799-1858) y Fr\u00e9d\u00e9ric-Antoine Ozanam (1813-1853). Algunos preclaros sacerdotes como el Padre Lacordaire (1802-1852) vieron, con a\u00f1os de anticipaci\u00f3n, d\u00f3nde radicaba el problema y cu\u00e1l era su soluci\u00f3n; otros cl\u00e9rigos se plega-ron a esta postura de acompa\u00f1amiento sacerdotal a los movimien-tos laicos. Dichos cat\u00f3licos de \u00e9lite, plantearon una interpretaci\u00f3n diferen- te de los enfrentamientos sociales entre grupos humanos. Partieron del principio evang\u00e9lico que todos son hijos de Dios e integran-tes de la misma Iglesia. Esa redefinici\u00f3n de la cuesti\u00f3n social deb\u00eda fundarse, a su modo de ver, en la fraternidad evang\u00e9lica y en las ense\u00f1anzas cristianas sobre la convivencia pac\u00edfica, en un mundo donde exist\u00edan desigualdades naturales y donde cada cual ocupaba el puesto deseado por Dios. De ah\u00ed que las relaciones entre clases deb\u00edan orientarse, no como una reivindicaci\u00f3n de grupos, sino se-g\u00fan un encare sobrenatural y corredentor de la vida humana, que daba un significado diferente al sufrimiento, el trabajo y la pobreza. Los obreros deb\u00edan ser mansos y obedientes; los patronos, cons-cientes de su privilegio, hab\u00edan de contraer obligaciones y asumir el compromiso de dar un trato considerado y respetuoso a sus subor-dinados. Estos grupos laicos promovieron la creaci\u00f3n de C\u00edrculos de Obreros, cuyo primer objetivo era acercar los obreros a Dios, acre-centando su fe y formaci\u00f3n religiosa. En una instancia siguiente, aspiraban a encauzar pac\u00edficamente los conflictos, descartando la es-trategia materialista y utilitaria. Un paso ulterior consist\u00eda en elabo-rar una legislaci\u00f3n social acorde a dichos objetivos y crear Uniones o Seguros que contemplaran diversos aspectos de la vida individual y colectiva del obrero (trabajo, esparcimiento, salud, enfermedad o invalidez, jubilaci\u00f3n, vivienda, ahorro, etc). El 5 de mayo 1891, Le\u00f3n XIII (1837-1903), el Papa de los tra- bajadores, emiti\u00f3 la enc\u00edclica Rerum novarum, en la que concret\u00f3 los principios de la nueva doctrina social de la Iglesia, recogiendo en cierta medida las inquietudes antes esbozadas. Este documento \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 193abri\u00f3 otra postura en los cat\u00f3licos, que s\u00f3lo tiene parang\u00f3n con la que sobrevino con posterioridad al Concilio Ecum\u00e9nico Vaticano II (1962-1965). Sin embargo, las luchas sindicales continuaron y se generalizaron, al tiempo que aparecieron tendencias a\u00fan m\u00e1s radi-cales como el anarcosindicalismo (nacido en las d\u00e9cadas de 1880 y 1890). la ig l e s i a u r u g u a y a e n l a s e g u n d a Mi t a d d e l s i g l o xix El Uruguay no fue una excepci\u00f3n a lo que acabamos de relatar. En el \u00faltimo cuarto del siglo XIX, el creciente flujo migratorio ha-cia nuestras costas dio origen a una clase obrera m\u00e1s numerosa, en la que pronto se sembraron las iniciativas de revuelta, m\u00e1s o menos exageradas por los sentimientos xen\u00f3fobos para con los gringos, a quienes se atribu\u00edan no s\u00f3lo estos movimientos sindicales sino tam-bi\u00e9n los delitos. En nuestro pa\u00eds, en medio del clima hostil a la Iglesia, hubo un grupo muy activo de laicos que se congreg\u00f3 en torno a figu-ras relevantes del clero nacional. Dos de \u00e9stas merecen destacarse, Monse\u00f1or Jacinto Vera y Dur\u00e1n, primer Obispo de Montevideo (1878) y Monse\u00f1or Mariano Soler, tercer Obispo (1891) y primer Arzobispo de Montevideo (1897). Este \u00faltimo, con recia prepara-ci\u00f3n teol\u00f3gica, inteligencia luminosa, palabra convincente y fuerte personalidad, tuvo desde joven decisi\u00f3n y voluntad de ganar terreno en diversos ambientes laicos, a\u00fan a costa de discusiones y rechazos. Carism\u00e1tico y respetado, ten\u00eda Soler buena relaci\u00f3n con los j\u00f3venes y excelente vinculaci\u00f3n con la Curia romana. Fue la suya figura de primera l\u00ednea en la organizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de iniciativas impor-tantes en la historia de la Iglesia nacional. El 24 de junio de 1875, bajo la \u00e9gida de Monse\u00f1or Vera, un grupo de j\u00f3venes que frecuentaba el convento e iglesia de los Capuchinos, fund\u00f3 en Montevideo el Club Cat\u00f3lico. Fue en gran medida una respuesta frente a los movimientos positivistas del Club Universitario (1868) -luego Ateneo del Uruguay y m\u00e1s tarde Ateneo \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 194de Montevideo- que hab\u00edan dado lugar a las Profesiones de fe racio- nalista (1872 y 1878) y a discusiones ideol\u00f3gicas en torno a la anti- nomia positivismo-espiritualismo, que abarcaron, seg\u00fan Ardao, las dos d\u00e9cadas comprendidas entre 1870 y 1890. Gran importancia revisti\u00f3 la llegada de los hijos de San Juan Bosco (1815-1888), que establecieron el Colegio P\u00edo de Villa Col\u00f3n en 1877, bajo la direcci\u00f3n del futuro Monse\u00f1or Luiggi Lasagna (1850-1895), quien transmiti\u00f3 su espiritualidad y entusiasmo al grupo de j\u00f3venes que all\u00ed estudiaba, algunos de cuyos integrantes ser\u00edan gesto-res de los movimientos de laicos cat\u00f3licos en el Uruguay a que hace-mos referencia en este cap\u00edtulo. En 1877, Soler organiz\u00f3 un Liceo de Estudios Universitarios que fue la primera Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay. Siguiendo esta l\u00ed- nea de la libertad de ense\u00f1anza, en 1881 Francisco Bauz\u00e1 fund\u00f3 el Instituto Pedag\u00f3gico y respald\u00f3 esa postura con una prolongada e incesante actividad parlamentaria, que se concret\u00f3 en varias leyes. Entre 1877 y 1897 existi\u00f3 en Montevideo una Sociedad de Ciencias y Artes, surgida del Club Universitario a partir de un grupo que se escindi\u00f3 del Ateneo. Cont\u00f3 con una revista, el Bolet\u00edn de la Sociedad de Ciencias y Artes. En una primera \u00e9poca actuaron m\u00e1s que nada en su seno ingenieros positivistas y cristianos, que dieron cursos de f\u00edsica y matem\u00e1ticas. M\u00e1s tarde incorporaron como pre-sidente a Mariano Soler, con lo que este bravo palad\u00edn del catolicis-mo gan\u00f3 otra tribuna, cambiando, a partir de entonces, la tem\u00e1tica y el tono de las discusiones en el seno de dicha corporaci\u00f3n. En 1878, por Bula de Le\u00f3n XIII, se dispuso que \u00abla nueva Di\u00f3cesis de Montevideo no era sufrag\u00e1nea de nadie y que, por lo tanto, su Prelado [Monse\u00f1or Jacinto Vera y Dur\u00e1n, hasta entonces Obispo de Megara in partibus infidelium] ser\u00eda un Obispo que no depender\u00eda de ning\u00fan otro sino directamente de la Santa Sede.\" Ese mismo a\u00f1o, se fund\u00f3 el diario cat\u00f3lico El Bien bajo la direc- ci\u00f3n del jurisconsulto y escritor Juan Zorrilla de San Mart\u00edn (1855- 1931).\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 195El 6 de mayo de 1881 falleci\u00f3 Monse\u00f1or Vera, siendo sucedido por Inocencio Mar\u00eda de Y\u00e9regui (1833-1890), que a su vez lo ser\u00eda por Soler en 1891, promovido \u00e9ste \u00faltimo, como ya fue dicho, en 1897 a la jerarqu\u00eda de Arzobispo de Montevideo, que ejerci\u00f3 al mismo tiempo las nuevas di\u00f3cesis sufrag\u00e1neas de Mercedes y Melo, que permanecer\u00edan ac\u00e9falas durante veinte a\u00f1os. En 1882, dos j\u00f3venes universitarios, Luis P . Lenguas (1862- 1932) y Juan O'Neil, iniciaban consultas epistolares en Francia (di-rigi\u00e9ndose al conde Albert de Mun) y en Barcelona (con Monse\u00f1or Jos\u00e9 Mar\u00eda Urquinaona, 1814-1883), que conducir\u00edan a la fun-daci\u00f3n, el 21 de junio de 1885, bajo la presidencia de Francisco Bauz\u00e1, del C\u00edrculo Cat\u00f3lico de Obreros. Si bien el nombre de Caraf\u00ed no aparece mencionado en relaci\u00f3n con esa instituci\u00f3n, plantea-mos la hip\u00f3tesis que, reci\u00e9n llegado de Par\u00eds aquel a\u00f1o, pudo haber orientado a los entusiastas promotores hacia las personas y orga-nizaciones confesionales que hab\u00eda frecuentado durante su perma-nencia europea, impuls\u00e1ndolos a su concreci\u00f3n. Ese mismo a\u00f1o, arreci\u00f3 la lucha anticlerical desde el Ejecutivo y el Parlamento, liderada por el impetuoso y prepotente Presidente Santos. En 1888, se fundaba la Academia Literaria del Uruguay, que perdur\u00f3 hasta 1896. 202 Su intenci\u00f3n no respond[i\u00f3] al nombre que lleva[ba], pues [era] una Agrupaci\u00f3n, m\u00e1s que una Academia, formada por la intelectualidad cat\u00f3lica nacional, destinada a defender sus fueros, tanto en la opini\u00f3n como en la docencia y en las leyes, para lo cual public[\u00f3] una revista (Revista de la Academia Literaria Uruguaya, Montevideo, 1890?). Fue fundada \"para preservar la moral, la filosof\u00eda cristia- na y perfeccionar los conocimientos adquiridos en las aulas\". Presidida inicialmente por el padre C\u00e1ndido Darder, congreg\u00f3 a toda la juventud cat\u00f3lica de cierto relieve del momento, como Luis Varela, Elbio Fern\u00e1ndez (h), Gabriel Otero, Juan B. Schiaffino, Jos\u00e9 Espalter, Alejandro Gallinal, etc. Fueron sus acad\u00e9micos 202 Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F . Un siglo de darwinismo en el Uruguay, Montevideo, 1988: 157- 177.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 196honorarios: Inocencio M. de Y\u00e9regui, Mariano Soler, Francisco Dur\u00e1, Carlos A. Berro, Francisco Bauz\u00e1, Joaqu\u00edn Requena, Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, Lorenzo Pons, Hip\u00f3lito Gallinal y Juan Zorrilla de San Mart\u00edn.203 A la muerte de Y\u00e9regui, en 1890, pas\u00f3 Soler a ocupar la presiden- cia de honor. All\u00ed dict\u00f3 varias conferencias en torno al tema Armon\u00eda entre la fe y la ciencia. Seg\u00fan el ya citado comentarista, Soler, que diez a\u00f1os antes hab\u00eda sido un implacable contrincante en las contiendas mantenidas en el Club Cat\u00f3lico, ahora se mostraba m\u00e1s tolerante y \"d[io] amplia acogida a opiniones independientes que salvaguarda[ban] los puntos esenciales de los dictados de la fe. Destac[\u00f3] la importancia de las ciencias, cuyos adelantos [iban] unidos al destino del futuro del hom- bre [...] \"Hay que hacer ciencia cat\u00f3lica, ciencia universal\" [dijo...] Entr[\u00f3] en la cuesti\u00f3n del evolucionismo, manifestando que no ha[b\u00eda] contradicci\u00f3n alguna entre la teor\u00eda te\u00edsta de la evoluci\u00f3n y las Sagradas Escrituras\". Planteamos si, entre los asesores en materia cient\u00edfica del prelado, no estuvo Caraf\u00ed quien, como todos aseveran, era individuo estudioso, empapado desde joven en los temas filos\u00f3ficos que ten\u00edan que ver con la biolog\u00eda. Pr iMe r Co n g r e s o Ca t \u00f3 l i Co d e l ur u g u a y Vinculado desde su regreso al Club Cat\u00f3lico, Caraf\u00ed lleg\u00f3 algu- nos a\u00f1os despu\u00e9s a ser su Presidente y en condici\u00f3n de tal, Presidente efectivo del Primer Congreso Cat\u00f3lico del Uruguay, que tuvo lugar en 1889. Esta reuni\u00f3n fue consecuencia de una iniciativa de Mariano Soler, que \u00e9ste hab\u00eda dado a conocer en el seno del Club Cat\u00f3lico. T uvo lugar en la sede de dicha corporaci\u00f3n entre el 28 y 30 de abril de 1889, en la \u00faltima etapa del militarismo, ya bajo el man-dato del General M\u00e1ximo Tajes. Fueron numerosos los partici-pantes, muchos procedentes del interior del pa\u00eds pa\u00eds. Ejerci\u00f3 la 203 Cita tomada por Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n de: Salaberry, J. F . Los jesuitas en el Uruguay, Monte- video, 1940: 41-42.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 197Presidencia de honor el Obispo Y\u00e9regui; la Presidencia efectiva, Caraf\u00ed y la Vicepresidencia de honor, Joaqu\u00edn Requena (1808-1901). Fue Primer Vicepresidente el Dr. Hip\u00f3lito Gallinal de Arce (1835-1895), Segundo Vicepresidente, el Dr. Francisco Dur\u00e1; Tercer Vicepresidente, el Sr. Jacinto Casaravilla Vidal (1857-1944). El grupo de Vocales estuvo integrado por los doctores Mariano Soler, Juan Zorrilla de San Mart\u00edn, Carlos A. Berro y los Sres. Jacinto Casaravilla, Hip\u00f3lito Gallinal (hijo), Antonio J. Rius, Francisco Bauz\u00e1 y Francisco Garc\u00eda y Santos. Actuaron como Secretarios, el Dr. Miguel A. Tom\u00e9 y los Sres. Luis Varela, Jos\u00e9 J. Schiaffino y Jos\u00e9 P . Espalter; como Prosecretarios los Sres. Dami\u00e1n Vivas Cerantes, Eugenio P\u00e9rez y Carlos D. Dur\u00e1n y en calidad de Inspectores, los Sres. H\u00e9ctor Pareja, Juan M. O'Neill y Enrique Guillemete. 204. Monse\u00f1or Mariano Soler Se formaron seis Comisiones Especiales con la finalidad de repar- tir la actividad seg\u00fan las \u00e1reas tem\u00e1ticas que importaba promover. Cada una de ellas estudiaba y propon\u00eda un texto, que luego de dis- 204 Congreso Cat\u00f3lico Uruguayo, celebrado en Montevideo en los d\u00edas 28, 29 y 30 de abril de 1889, Montevideo, Imp. El Tel\u00e9grafo Mar\u00edtimo, 1889.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 198cutido y eventualmente modificado, era votado en el plenario. Las mismas fueron las siguientes: COMISI\u00d3N DE LA UNION CAT\u00d3LICA: Francisco Bauz\u00e1 (Presidente), Mariano Soler, Jacinto Casaravilla, Antonio Gonz\u00e1lez Roca, Jos\u00e9 M. Clara. COMISI\u00d3N DE LA PRENSA: Dr. Carlos A. Berro (Presidente), Dr. Francisco Dur\u00e1, Dr. Hip\u00f3lito Gallinal (hijo), Saturnino Echevarr\u00eda y Miguel Ugar\u00edc. COMISI\u00d3N DE ENSE\u00d1ANZA: Dr. Mariano Soler (Presidente), Dr. Antonio J. Rius, Luis Varela, Dr. F. Carl\u00e9 y Calzada, Pedro Lezama.COMISI\u00d3N DE LOS C\u00cdRCULOS DE OBREROS CAT\u00d3LICOS: Dr. Pedro Blanes (Presidente), Dr. Lorenzo Pons, F. Bauz\u00e1, Dr. Javier Gurruchaga, F. Garc\u00eda.COMISI\u00d3N EJECUTIVA: Dr. Mariano Soler, Dr. Hip\u00f3lito Gallinal (hijo), Dr. Antonio J. Rius. COMISI\u00d3N DE INVITACI\u00d3N: Dr. Antonio J. Rius, Eugenio O'Neill, Pantale\u00f3n P\u00e9rez Gorgoroso. Se\u00f1ala la cr\u00f3nica: En el momento de la inauguraci\u00f3n, formaban parte de la mesa los Sres.: Dr. Don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, Presidente del Club Cat\u00f3lico de Montevideo, Dr. Don Joaqu\u00edn Requena, Presidente de la Comisi\u00f3n Organizadora del Congreso y los Sres. Vocales de la misma, doctor don Mariano Soler, doctor don Juan Zorrilla de San Mart\u00edn, doctor don Jacinto Casaravilla, don Francisco Bauz\u00e1 y don Francisco Garc\u00eda y Santos. Actuaron como secretarios, el Dr. don Miguel A. Tom\u00e9 y el bachiller don Jos\u00e9 J. Schiaffino. El primero en hacer uso de la palabra en el acto de apertura fue Monse\u00f1or de Y\u00e9regui. Inmediatamente despu\u00e9s, Los congresales y la concurrencia se pusieron de pie y salu- daron con estruendosos aplausos la palabra del Prelado. El Dr. Zorrilla de San Mart\u00edn propuso y fue aclamado, el siguiente tele- grama \u00e1 S. S. Le\u00f3n XIII: Al Exmo. Cardenal Rampolla. Roma.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 199Primer Congreso Cat\u00f3lico Uruguayo, presidido por el Ilust. Sr. Obispo protesta por la libertad e independencia del Sumo Pont\u00edfice e implora humildemente la bendici\u00f3n apost\u00f3lica. El Presidente. Reproducimos en los Anexos Documentales 205 el discurso de Caraf\u00ed. El mismo est\u00e1 concebido dentro de moldes muy formales, con expresas menciones religiosas, tan poco frecuentes en los actos p\u00fablicos en boca de profesionales y menos a\u00fan de m\u00e9dicos. \"El respeto humano es hoy, como en \u00e9pocas anteriores -dijo- un gran obst\u00e1- culo para la propagaci\u00f3n del catolisimo\", siendo muchas \"las personas que podr\u00edan dar ejemplo de edificaci\u00f3n y de piedad\", pero tienen el \"pusil\u00e1nime temor de parecer buenas y clementes\". Por eso alaba a los presentes que no hacen \"caso del escudo de debilidad y manifiestan p\u00fablicamente sus creencias\", en una \u00e9poca en que \"esp\u00edritus ilusiona- dos llegaron a sostener que la fe menguaba\", afirmando que \"se hab\u00eda refugiado en el coraz\u00f3n de algunas se\u00f1oras.\" Hace alusi\u00f3n a las \"difi- cultades suscitadas por las potestades adversas\", que hab\u00edan atacado al catolicismo del Uruguay en el curso de su historia reciente, si bien ahora corr\u00edan \"tiempos m\u00e1s apacibles para el catolicismo.\" Refiere los hitos mundiales y las importantes figuras de religiosos y laicos que han jugado papeles decisivos en esta lucha por los \"derechos incon- cusos e inalienables de la Iglesia Cat\u00f3lica.\" Menciona en especial los provenientes del mundo europeo y franc\u00f3fono, en el que Caraf\u00ed se hab\u00eda nutrido directamente. Pasadas est\u00e1n las \u00e9pocas, afirma, en las que \"todo el trabajo pesa- ba sobre el clero secular y regular y los laicos se limitaban a sostener la fe en las guerras religiosas.\" Son llegados los tiempos en que \"empezaron los seglares a contribuir con su ilustraci\u00f3n y saber a sostener las buenas doctrinas\" y pone el ejemplo de Montalambert, de Mun, Ozanam y otros. Nuestro biografiado era representativo, no s\u00f3lo por su posici\u00f3n social sino tambi\u00e9n por sus antecedentes universitarios, su actua-ci\u00f3n en la ense\u00f1anza oficial y la salud p\u00fablica y por su prestigio pro-fesional. Es probable que hubiera figuras m\u00e1s notorias que Caraf\u00ed, pero le toc\u00f3 esa actuaci\u00f3n protag\u00f3nica porque el acontecimiento 205 Ver Anexo Documental N\u00ba 19.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 200tuvo lugar mientras presid\u00eda el Club Cat\u00f3lico. Es muy factible que, no obstante la influencia decisiva de Soler, las ideas y la militancia de Caraf\u00ed fueran categ\u00f3ricas a la hora de trazar el programa del Congreso y para convocar participantes. Con un discurso de Bauz\u00e1 se dio por fundada la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica (de la que Caraf\u00ed era miembro en el momento de su muerte) y que tendr\u00eda especial significado, porque a partir de su divisi\u00f3n en tres Uniones: la Social, la Econ\u00f3mica y la C\u00edvica, que tuvo lugar en el Cuarto Congreso Cat\u00f3lico de 1911, surgi\u00f3 de \u00e9sta \u00faltima un partido pol\u00edtico (la Uni\u00f3n C\u00edvica), en el que canalizaron su quehacer con- notadas figuras del catolicismo, al punto de ocupar esca\u00f1os parla-mentarios durante d\u00e9cadas, si bien la autoridad eclesi\u00e1stica dej\u00f3 a su feligres\u00eda en libertad de acci\u00f3n en la materia. Los grandes temas abordados en el Congreso y las medidas adop- tadas fueron, en s\u00edntesis, los que se consideran seguidamente: Con respecto a la prensa, fundamental para marcar presencia en la sociedad, donde, salvo El Bien, Los Debates, La semana religiosa y Montevideo cat\u00f3lico, los restantes medios representaban a distintas corporaciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, todos ellos sin compromiso confesional. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N El Congreso Cat\u00f3lico resuelve: 1.\u00b0 Constituir, dentro de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, una Comisi\u00f3n especial con el car\u00e1cter de protectora de la prensa, cuyo fin ser\u00e1 contribuir a la fundaci\u00f3n de nuevos diarios y al sostenimiento de los ya existentes en la Rep\u00fablica. 2.\u00ba Exhortar a los clubes cat\u00f3licos de los departamentos y a todas las asociaciones de car\u00e1cter religioso de la Rep\u00fablica, a que contribuyan a la obra que tendr\u00e1 a su cargo la Comisi\u00f3n de pro-tectorado de la prensa Cat\u00f3lica. 3.\u00ba Recordar a los Cat\u00f3licos que, de acuerdo con lo que es- tablecen los preceptos de la Iglesia y lo que exige el progreso de la causa cat\u00f3lica, est\u00e1n no s\u00f3lo en el deber de abstenerse de la lectura \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 201de libros y peri\u00f3dicos en que se atacan las doctrinas o los intereses religiosos, sino tambi\u00e9n, en el de no contribuir en manera alguna, sea pecuniariamente, sea con su concurso moral o intelectual a la propagaci\u00f3n y sostenimiento de esos libros y peri\u00f3dicos. Carlos A. Berro (Presidente), Francisco Dur\u00e1, Hip\u00f3lito Gallinal (hijo), Saturnino Echevarr\u00eda, Miguel Ugarte, Jos\u00e9 P . Espalter, secretario. Tambi\u00e9n fue puesto a consideraci\u00f3n y aprobado el siguiente proyecto sobre los C\u00edrculos Cat\u00f3licos de Obreros, que en los a\u00f1os siguientes conocer\u00edan singular despliegue (como trasunta la enume-raci\u00f3n de las diversas ciudades del interior donde ya hab\u00edan surgido subsidiarios del de Montevideo). Tambi\u00e9n los C\u00edrculos motivaron varias reuniones independientes, los Congresos respectivos, bajo la \u00e9gida de la idea del fraterno y mutuo socorro entre los cristianos, ocasiones en las que Luis P . Lenguas tuvo singular prevalencia. Comisi\u00f3n de los C\u00cdRCULOS CAT\u00d3LICOS DE OBREROS. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N 1\u00ba Que es posible y aun f\u00e1cil proteger al obrero cat\u00f3lico, ofre- ci\u00e9ndole un centro de mutuo socorro, o bien de instrucci\u00f3n y recreo, evitando as\u00ed que el necesario descanso del d\u00eda festivo sea para \u00e9l un peligro. 2.\u00b0 Que el orden cristiano y la sumisi\u00f3n tranquila del jorna- lero afianzan y acrecientan el bienestar general. 3.\u00b0 Que los C\u00edrculos Cat\u00f3licos de obreros fundados con an- terioridad en Montevideo, Salto, Paysand\u00fa, Fray Bentos, Pando, Santa Lucia, Piedras y Col\u00f3n, son testimonio fehaciente de la ac- ci\u00f3n pac\u00edfica y moralizadora de estas asociaciones. 4.\u00b0 Que los poderosos tienen el deber moral y la conveniencia material de ayudar a sus correligionarios menos favorecidos de la fortuna, quienes por efecto de su mayor dedicaci\u00f3n al trabajo ma- nual desatienden el cultivo de su esp\u00edritu, hall\u00e1ndose expuestos al mal ejemplo y al contagio del error.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 202LA ASAMBLEA ACUERDA: 1.\u00b0 Recomendar especialmente al C\u00edrculo Central de Obreros Cat\u00f3licos instalado en Montevideo, el estudio de las necesidades generales de las asociaciones cat\u00f3licas de obreros existentes en la Rep\u00fablica. 2.\u00b0 Poner al cuidado del mismo C\u00edrculo el nombramiento de una comisi\u00f3n de su seno, compuesta de nueve miembros, con el fin de activar la fundaci\u00f3n de asociaciones de obreros en cada uno de los pueblos de la Rep\u00fablica donde no los hubiere. 3.\u00b0 Esta Comisi\u00f3n proceder\u00e1 a su vez, al nombramiento de sub-comisiones locales, las que emprender\u00e1n en los pueblos respecti-vos, de acuerdo con el se\u00f1or Cura P\u00e1rroco, los trabajos conducentes a la instalaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n definitiva de dichos centros, en armon\u00eda con las necesidades de cada localidad. 4.\u00b0 La Comisi\u00f3n Central procurar\u00e1 persuadir a los empresa- rios de talleres, f\u00e1bricas y saladeros la alta conveniencia que existe para ellos mismos y para sus dependientes, en coadyuvar a la pron-ta instalaci\u00f3n de las mencionadas asociaciones. Montevideo, Abril 19 de 1889. Gurruchaga \u2014 Blanes \u2014 Gaveta \u2014 Bauz\u00e1 \u2014 D. Vivas Cerantes, Secretario El otro gran asunto que preocup\u00f3 sobremanera entonces a la grey cat\u00f3lica fue el de la ense\u00f1anza libre, reflejado en la inauguraci\u00f3n del Liceo de Estudios Universitarios y m\u00e1s tarde de numerosas escue- las en todo el pa\u00eds, relacionadas a diversas congregaciones religiosas. Sin duda, pese al avance progresivo de la Ense\u00f1anza Primaria p\u00fabli-ca y laica a partir de Jos\u00e9 Pedro Varela (de 1877 en adelante) y al casi total monopolio de la Secundaria y Superior a influjo de Alfredo V\u00e1squez Acevedo (desde 1880 en m\u00e1s), los cat\u00f3licos mantuvieron un lugar importante como portaestandartes del derecho a la educa-ci\u00f3n religiosa y moral de los hijos de las familias pertenecientes a su confesi\u00f3n, que eran la mayor\u00eda. Esto se ve reflejado en las sucesivas publicaciones estad\u00edsticas de Bauz\u00e1 desde el Instituto Pedag\u00f3gico, en las que demuestra el incremento del n\u00famero de escuelas cat\u00f3licas \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 203en todo el pa\u00eds y de los ni\u00f1os inscriptos en ellas, frente a la progre- siva disminuci\u00f3n de los alumnos en las escuelas estatales. Comisi\u00f3n de ENSE\u00d1ANZA. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N: Considerando que la cuesti\u00f3n de la ense\u00f1anza es una de las m\u00e1s trascendentales, por cuanto todo el porvenir de un pueblo est\u00e1 en la educaci\u00f3n de la juventud. Considerando que s\u00f3lo bas\u00e1ndose en la ense\u00f1anza religiosa la educaci\u00f3n llegar\u00e1 a ser la gran palanca regeneradora y la obra magna de civilizaci\u00f3n, El Congreso Cat\u00f3lico sanciona la siguiente resoluci\u00f3n: l.\u00b0 Que los esfuerzos de los cat\u00f3licos en pro de la regeneraci\u00f3n social deben incluir entre sus fines principales la creaci\u00f3n y soste- nimiento de escuelas cat\u00f3licas, a fin de que en cada parroquia se funde una o m\u00e1s, seg\u00fan las necesidades de la poblaci\u00f3n; para cuya obra se reclama de una manera especial el auxilio y protecci\u00f3n de los Comit\u00e9s y Juntas de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica. 2.\u00ba Que existiendo en Montevideo el Instituto Pedag\u00f3gico pa- ra la direcci\u00f3n de las escuelas cat\u00f3licas, se aconseja que las comi-siones parroquiales se valgan de sus servicios y experiencias para la fundaci\u00f3n de dichas escuelas; y 3.\u00b0 Que en cumplimiento del deber que tienen los padres de dar a sus hijos instrucci\u00f3n religiosa, se les recomienda los en- v\u00eden a las parroquias respectivas \u00e1 la explicaci\u00f3n de la Doctrina Cristiana, M. Soler (Presidente)\u2014Pedro Lezama\u2014Antonio J. Rius\u2014 Francisco Bauz\u00e1\u2014Eugenio P\u00e9rez Gorgoroso, Secretario. Se procede seguidamente a la designaci\u00f3n de los integrantes del Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica: El se\u00f1or Francisco Garc\u00eda y Santos, de acuerdo con el arti- culo 3.\u00ba del Reglamento del Congreso y a nombre del doctor don Hip\u00f3lito Gallinal (hijo), miembro de la Comisi\u00f3n Organizadora, \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 204present\u00f3 la siguiente lista para constituir el Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica: Sr. Dr. Joaqu\u00edn Requena. \u00ab \u00ab Mariano Soler. \u00ab Francisco Bauz\u00e1. \u00ab \u00ab de San Mart\u00edn. \u00ab \u00ab Carlos A. Berro. El Presidente efectivo, Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, clausur\u00f3 el acto con breves palabras. En la sesi\u00f3n solemne de clausura, presidida por Monse\u00f1or Y\u00e9regui, el d\u00eda 30 de abril, el prelado dio lectura al telegrama de Le\u00f3n XIII, que los congresales aclamaron y que dec\u00eda as\u00ed: Al Ilmo. se\u00f1or Obispo del Uruguay. Roma, 29 de Abril de 1889. El Padre Santo, complacido, pide favor celestial sobre Congreso Cat\u00f3lico y lo bendice. Cardenal Rampolla. se g u n d o Co n g r e s o Ca t \u00f3 l i Co d e l ur u g u a y En los primeros d\u00edas de enero de 1893 se reuni\u00f3 el Segundo Congreso Cat\u00f3lico Uruguayo, donde continuaron trat\u00e1ndose los im- portantes problemas que ten\u00edan que ver con el laicado uruguayo, ya bajo el obispado de Soler y del que tambi\u00e9n particip\u00f3 Caraf\u00ed. Quiz\u00e1s sea \u00e9sta la \u00fanica de las reuniones que estamos estudiando que tuvo lugar en un clima de relativa tranquilidad y equilibrio con el poder pol\u00edtico durante la administraci\u00f3n de Herrera y Obes. Cont\u00f3 con la ya decidida participaci\u00f3n de Bauz\u00e1, que se hab\u00eda de-finido como uno de los m\u00e1s fervientes e inteligentes partidarios de la causa cat\u00f3lica, luego de Juan Zorrilla de San Mart\u00edn, en su car\u00e1c-ter de intelectual no universitario y pol\u00edtico de fuste, con todas las energ\u00edas -y a\u00fan las gracias espirituales- propias del converso.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 205Mi n i b i o g r a f \u00ed a d e fr a n Ci sCo ba u z \u00e1 Pese a haber nacido y ser formado en un hogar cat\u00f3lico, se ha- b\u00eda alejado de la pr\u00e1ctica. Primero milit\u00f3 en el Club Racionalista hasta que la Profesi\u00f3n de Fe lo separ\u00f3 de \u00e9l y lo aproxim\u00f3 m\u00e1s al espiritualismo de\u00edsta. No obstante haberse iniciado con antelaci\u00f3n a esta fecha, su nueva conversi\u00f3n al catolicismo ocurri\u00f3 en opor-tunidad de una cena ofrecida en el Club Cat\u00f3lico en 1882 a los periodistas argentinos que hab\u00edan participado en su pa\u00eds de los mo-vimientos en pro de la libertad de ense\u00f1anza, ocasi\u00f3n en la que hizo uso de la palabra. A partir de entonces, con la emoci\u00f3n y la fuerza del converso, particip\u00f3 de todos los movimientos, en especial en su calidad de parlamentario. Su extracci\u00f3n era colorada y en esas filas sigui\u00f3 participando, si bien se alej\u00f3 de Santos, habida cuenta del furioso anticlericalismo del militar, que fue no obstante su amigo. Debemos a Juan E. Pivel Devoto (1910-1997) varios estudios dedi-cados a la vida y obra de Bauz\u00e1, 206 cuya lectura es esclarecedora de esta tan fascinante figura. De ellos surge adem\u00e1s el concepto gen\u00e9-rico que no hubo asimilaci\u00f3n entre tendencias pol\u00edticas y confesio-nes religiosas. Otros colorados, como de Salterain, tambi\u00e9n fueron cat\u00f3licos. Mientras tanto, muchos blancos, como el propio Luis A. de Herrera (1873-1959, de formaci\u00f3n anglicana), no comulga-ban con dicha confesi\u00f3n. Algunos, como Luis P . Lenguas (1862-1932), abandonaron el Partido Nacional para plegarse a la Uni\u00f3n C\u00edvica. Roberto Berro (1886-1956) -cat\u00f3lico toda su vida- actu\u00f3 junto a Herrera. Juan B. Morelli (1868-1947) -un converso tard\u00edo- perteneci\u00f3 tambi\u00e9n a esta \u00faltima tendencia pol\u00edtica. Otros, como Zorrilla de San Mart\u00edn se manifestaron siempre en forma expl\u00edcita al margen de las distintas posiciones pol\u00edticas tradicionales. Creada la Uni\u00f3n C\u00edvica y planteada como una opci\u00f3n pol\u00edtica, la autoridad eclesi\u00e1stica se encarg\u00f3 de dejar claro que ning\u00fan cat\u00f3lico deb\u00eda sen-tirse obligado para con ella, puesto que la actuaci\u00f3n en el marco de 206 Pivel Devoto, J. E. Estudio Preliminar. En: Francisco Bauz\u00e1: Historia de la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola en el Uruguay, Montevideo, Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, Colecc Cl\u00e1s Urug, N\u00ba 97, Sociales y Econ\u00f3- micos. Montevideo, Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, Biblioteca Artigas, 1972.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 206la sociedad laica deb\u00eda buscarla cada cual seg\u00fan su conciencia, siem- pre que esto no fuese en contra de los principios del catolicismo. Esta fue la l\u00facida posici\u00f3n asumida por Monse\u00f1or Juan Francisco Aragone (1883-1953), segundo Arzobispo de Montevideo. Francisco Bauz\u00e1 Juan Zorrilla de San Mart\u00edn as oCi aCi \u00f3 n Ca t \u00f3 l i Ca le \u00f3 n Xiii En 1893, Caraf\u00ed aparece formando parte de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica Le\u00f3n XIII, fundada ese a\u00f1o con la finalidad de apoyar los movimientos sociales acaudillados por los integrantes de los C\u00edrculos Cat\u00f3licos, dentro de los cuales se hab\u00edan producido algunas fractu-ras, quiz\u00e1s por la posici\u00f3n excesivamente paternalista (podr\u00eda decir- se hoy conservadora) de sus primeros integrantes, frente al encare de Soler, que planteaba ir a las causas de fondo, las que tan l\u00facidamen-te expuso en sus Cartas Pastorales. Lo propio ocurri\u00f3 m\u00e1s adelante en El Bien, cuando Zorrilla se alej\u00f3 de la direcci\u00f3n por haber mani- festado p\u00fablicamente en ese medio de prensa su afinidad con ciertas pol\u00edticas impositivas propugnadas por Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez, las que no eran compartidas por sus colegas y correligionarios. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 207so l iCi t u d f o r Mu l a d a Po r l a iCo s u r u g u a y o s a le \u00f3 n xiii Pa r a l a d e s i g n a Ci \u00f3 n d e so l e r CoMo ar z o b i s Po d e Mo n t e v i d e o La otra oportunidad, en 1893, que Caraf\u00ed encabez\u00f3 un grupo importante de laicos cat\u00f3licos uruguayos fue cuando estos dirigie- ron una nota al Secretario de Estado de Le\u00f3n XIII con la finalidad que intercediera ante el Pont\u00edfice para elevar a Monse\u00f1or Mariano Soler a la jerarqu\u00eda de Arzobispo de Montevideo. Debemos tener presente la fluida relaci\u00f3n que hab\u00eda tenido este \u00faltimo, invetera-do viajero, con Le\u00f3n XIII y la expresa negativa del Santo Padre -en ocasi\u00f3n de la muerte de Monse\u00f1or de Y\u00e9regui en 1890- a la solicitud que Soler le formulara en el sentido de retirarse a la vida contemplativa. Refiere la fuente bibliogr\u00e1fica -rescatada y publicada por Pedro Gaudiano y que reproducimos \u00edntegramente en los Anexos Documentales- 207 que a posteriori de que Monse\u00f1or Irazusta digi- riera una nota al cardenal Rampolla con fecha 5 de diciembre de 1893, adjuntando la de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica del Uruguay y una copia de la nota redactada por el Ministro de Relaciones Exteriores de nuestro pa\u00eds, Dr. Manuel Herrero y Espinosa, el segundo de los prelados respondi\u00f3, el 14 de diciembre, en estos t\u00e9rminos: [...] Su Santidad, mientras se complac\u00eda en reconocer y apre- ciar los distinguidos m\u00e9ritos del celoso Monse\u00f1or Soler, como asi- mismo la noble prueba de devoci\u00f3n y adhesi\u00f3n a la Iglesia y a la local autoridad eclesi\u00e1stica de la susodicha Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, se mostraba por otra parte dolido por no poder acceder al deseo de los recurrentes, no estando tal concesi\u00f3n en la pragm\u00e1tica de la Santa Sede, la cual est\u00e1 acostumbrada \u00fanicamente a conservar el t\u00edtulo de Arzobispal a aquellos Prelados que de una Sede Metropolitana sean transferidos a otra Sede puramente Episcopal. Sin embargo, en vista de la importancia de la Sede en la Capital de la Rep\u00fablica Uruguaya, el S. Padre de buen grado esta- r\u00eda dispuesto a elevarla a Metropolitana, siempre que el Gobierno haga los tr\u00e1mites necesarios para la erecci\u00f3n de al menos una Di\u00f3cesis Sufrag\u00e1nea a la misma. 207 Anexo Documental N\u00ba 20.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 208Cabe agregar que un telegrama, fechado en Roma el 16 de diciembre de 1893, anunciaba que Le\u00f3n XIII, en el consistorio de Navidad de ese mismo a\u00f1o, crear\u00eda dos nuevos obispados en Uruguay y elevar\u00eda el obispado de Montevideo a Arzobispado, de-signando a Monse\u00f1or Soler para regirlo. Aunque esta noticia no era veraz, se difundi\u00f3 como cierta a trav\u00e9s de la prensa montevideana y tambi\u00e9n argentina. Reci\u00e9n el 14 de abril de 1897, Le\u00f3n XIII firmar\u00eda las bu- las correspondientes a la erecci\u00f3n y circunscripci\u00f3n de la nueva provincia eclesi\u00e1stica del Uruguay, elevando a metropolitana la sede de Montevideo, y creando las dos nuevas sedes episcopales de Salto y de Melo. Cinco d\u00edas despu\u00e9s, el 19 de abril, un lunes de Pascua, Mons. Mariano Soler era preconizado en Roma como pri- mer Arzobispo de Montevideo. Y el 5 de octubre de aquel mismo a\u00f1o, Soler firmar\u00eda el llamado Auto Ejecutorial, por el cual daba a conocer la bula leonina y tomaba posesi\u00f3n del gobierno de las tres di\u00f3cesis.208 Caraf\u00ed no tendr\u00eda ocasi\u00f3n de ver esta nueva etapa de la Iglesia uruguaya. Luego de la muerte de Soler, ocurrida en 1908, transcurri\u00f3 un largo per\u00edodo durante el cual la Arquidi\u00f3cesis permaneci\u00f3 ac\u00e9fala, hasta la separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado en 1919, momento en que se design\u00f3 a Monse\u00f1or Francisco Aragone. lo s deCa n o s Ca t \u00f3 l i Co s d e l a faCu l t a d d e Me d iCi n a d e Mo n t e v i d e o Para finalizar este cap\u00edtulo consagrado a la actuaci\u00f3n p\u00fablica de los laicos cat\u00f3licos, deseamos mencionar a los cuatro m\u00e9dicos deci- didamente cat\u00f3licos que desempe\u00f1aron el Decanato de la Facultad de Medicina. Fueron ellos, adem\u00e1s de Caraf\u00ed: Pablo Scremini (1874-1950), entre 1936 y 1939, Julio C. Garc\u00eda Otero (1895-1966), de 1939 a 1946 y entre 1955 y 1958 y Eduardo Touy\u00e1 (n. 1937), entre 1992 y 1998. 208 Gaudiano, P . El primer antecedente de la creaci\u00f3n del arzobispado de Montevideo en el Archivo Vaticano. Soleriana [Montevideo], 1998; 9: 87-94.209caP\u00ed t u l o xviii coFu n d a d o R y P RiMeR PRe s i d e n t e d e l a so c i e d a d d e Medicina d e Mo n t e v i d e o iM Po r t a n Ci a d e l a soCi e d a d e n l a l a Cr e a Ci \u00f3 n d e u n a Me d iCi n a n aCi o n a l Durante m\u00e1s de treinta a\u00f1os tuvo esta Sociedad singular importancia para la Medicina uruguaya. Fue el \u00e1mbi-to de discusi\u00f3n donde se intercambiaron experiencias, opiniones e iniciativas, sin visos de parcialidad ideo- l\u00f3gica, tanto acerca de casos cl\u00ednicos puntuales como sobre temas de ciencias b\u00e1sicas y sobre otros que preocupaban a los m\u00e9dicos en cuanto responsables de la salud colectiva. Esta corporaci\u00f3n ofreci\u00f3 un complemento necesario a la Facultad de Medicina, puesto que se convirti\u00f3 en un espacio de in-terrelaci\u00f3n de sus catedr\u00e1ticos, transformando un grupo disperso de profesores en una colectividad org\u00e1nica de investigadores, m\u00e1s que nada cl\u00ednicos, de la que no estaba ausente la competencia, si bien su principal prop\u00f3sito era la creaci\u00f3n, a veces en m\u00ednima medida, de nuevos conocimientos o enfoques diferentes y hasta originales \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 210frente a viejas posturas. Podemos aseverar sin temor a equivocarnos que de esta vinculaci\u00f3n entre la Facultad y la Sociedad surgi\u00f3 una Medicina nacional con perfiles propios, que se difundi\u00f3 como tal, tanto en Am\u00e9rica como en Europa, perdiendo todo viso de colonia-lismo cient\u00edfico. Esta Sociedad fue el n\u00facleo de cristalizaci\u00f3n que la naciente escuela m\u00e9dica uruguaya necesitaba para adquirir carta de ciudadan\u00eda -como un adulto joven cuando se vuelve capaz de rele-var a un veterano- sosteniendo enhiesta la llama de su tradici\u00f3n. No en vano formaban parte de ella todos los profesores de la Facultad, con mayor o menor protagonismo y con encares diferen-tes seg\u00fan su condici\u00f3n de cl\u00ednicos o b\u00e1sicos, pero tambi\u00e9n otros que no pertenec\u00edan a dicho \u00e1mbito. No es poca cosa la menci\u00f3n de que los estudiantes de Medicina y Farmacia asist\u00edan a las reuniones en calidad de oyentes. En este \u00e1mbito pronto se delinear\u00edan poco a poco las especia- lidades. En efecto, adem\u00e1s de la medicina, la cirug\u00eda y la obste-tricia, comenzaron a presentarse contribuciones concernientes a la oftalmolog\u00eda, la otorrinolaringolog\u00eda, la urolog\u00eda, la neurolog\u00eda, la ginecolog\u00eda, etc. Entre sus integrantes se fueron conformando es- cuelas que persistieron a lo largo de los a\u00f1os y, m\u00e1s tarde, Sociedades especializadas, primero Seccionales de los Congresos e independien- tes de la Sociedad madre despu\u00e9s. Quiz\u00e1s esto fue lo que motiv\u00f3 a T urenne, en un esfuerzo por mantener la cohesi\u00f3n, a convertirla en una Federaci\u00f3n de Sociedades de Medicina, Cirug\u00eda y Especialidades. fu n d a Ci \u00f3 n d e l a soCi e d a d d e Me d iCi n a y s u v i nCu l a Ci \u00f3 n Co n l o s f a r MaC\u00e9 u t i Co s En 1893 tuvo lugar la fundaci\u00f3n de la Sociedad de Medicina, gracias a la inquietud de los j\u00f3venes doctores Joaqu\u00edn de Salterain y Jos\u00e9 Scoseria. 209 A diferencia de la Sociedad de Medicina monte- videana (que funcion\u00f3 entre 1852 y 1856), de la que la presente puede considerarse heredera, as\u00ed como de las fugaces agrupaciones 209 La Sociedad de Medicina. Centr Farm Urug, 1893; 1 (4): 40-41\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 211cient\u00edfico m\u00e9dicas que lider\u00f3 Carl Brendel en 1879 y 1885,210 des- aparecidas a consecuencia de disputas entre sus integrantes, la que estamos considerando fue la primera en perdurar varios decenios (exactamente 39 a\u00f1os) 211 y contar, a partir de 1898, con su propio \u00f3rgano de publicaciones, la Revista M\u00e9dica del Uruguay. Con referencia a este acontecimiento, dice la revista Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo: El progreso de los centros y agrupaciones que persiguen un fin pr\u00e1ctico, debe manifestarse por iniciativas que despierten movi- miento en las esferas de su actividad, porque en las colectividades, como en los individuos, el silencio y el aislamiento no son nunca signos de vida exuberante. Las profesiones M\u00e9dica y Farmac\u00e9utica de nuestro pa\u00eds, han llegado, por una serie de mejoras graduadas y progresivas, a un nivel cient\u00edfico elevado que exige de ellas manifestaciones intelec- tuales que demuestren su adelanto y su valer. Ocupadas hasta el presente de la vida material y de los intereses profesionales, sus actos como colectividad han tendido \u00fanicamente a la uni\u00f3n entre sus miembros y al mejoramiento de las condiciones del medio en que se agitan, sin propender ostensiblemente al cultivo de las ciencias m\u00e9- dicas ni al ac\u00famulo de caudal cient\u00edfico por quienes las ejercen. Detacamos el p\u00e1rrafo que sigue: Y as\u00ed, por falta de est\u00edmulo, por falta de ambiente adecua- do, yac\u00edan muchos de estos en el marasmo, reducidos a la pr\u00e1ctica diaria y al estudio diario, y los m\u00e1s activos perd\u00edan observacio- nes y despreciaban o descuidaban hechos de valor cient\u00edfico dignos de enriquecer la literatura m\u00e9dica, dando brillo a la colectividad M\u00e9dica Nacional. Finalizando la nota afirma: Comprendi\u00e9ndolo as\u00ed el doctor Salterain y deseoso de llenar vac\u00edo tan notable, dirigiose a los Catedr\u00e1ticos de la Facultad de Medicina y prop\u00fasoles la creaci\u00f3n de un Centro exclusivamente cient\u00edfico, destinado a la exposici\u00f3n y discusi\u00f3n de cuantos asun- tos tengan relaci\u00f3n con las Ciencias M\u00e9dicas. Aceptada la idea 210 La Universidad, 1885; 1 (11-17): 212, 227 y 277-78. 211 Fue seguida en 1932 por la Federaci\u00f3n de Sociedades M\u00e9dicos Quir\u00fargicas del Uruguay, fundada por Augusto T urenne, cuyo \u00f3rgano oficial fueron los Archivos Uruguayos de Medicina, Cirug\u00eda y Especialidades. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 212con entusiasmo y adoptadas brevemente las bases fundamentales, qued\u00f3 fundada la Sociedad de Medicina de Montevideo, form\u00e1n- dola desde el momento los Catedr\u00e1ticos de Medicina y Farmacia de nuestra Facultad y pudiendo en adelante pertenecer a ella cuan- tos M\u00e9dicos o Farmac\u00e9uticos lo soliciten, cumpliendo previamente lo que prescribe el Reglamento, que est\u00e1 redact\u00e1ndose, respecto al ingreso de nuevos miembros; y procedi\u00e9ndose de inmediato a la elecci\u00f3n de la Junta Directiva. A modo de correcci\u00f3n de una errata, m\u00e1s adelante agrega la misma fuente de informaci\u00f3n: En nuestro art\u00edculo del n\u00famero anterior, referente a la funda- ci\u00f3n de la Sociedad de Medicina, incurrimos en un error involun- tario que, en honor de la verdad, tenemos el deber de salvar. Hac\u00edamos aparecer como iniciador de la idea al doctor Salterain y a \u00e9l exclusivamente, seg\u00fan se desprend\u00eda de nuestras palabras, se deb\u00eda la fundaci\u00f3n de la Sociedad. Sin quitar gloria al doctor Salterain ni disminuir el valor de sus afanes y activos trabajos para ver establecida la Sociedad de Medicina, debemos hacer constar que la idea inicial de su fun- daci\u00f3n parti\u00f3 del doctor Scoseria, el cual la expuso ante todos los Profesores de la Facultad en el banquete que, para celebrar el ani- versario de su creaci\u00f3n, tuvo lugar el 16 de Diciembre pr\u00f3ximo pasado. Y, preocupado de ello desde entonces, el doctor Scoseria cambi\u00f3 opiniones con el doctor Salterain y uni\u00f3 a los de \u00e9ste sus deseos, haciendo ambos juntos los trabajos preliminares que pronto [se] vieron coronados del m\u00e1s completo \u00e9xito.212 Joaqu\u00edn de Salterain y Jos\u00e9 Scoseria 212 Centr Farm Urug, 1893, 1 (5): 68.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 213in t e g r a Ci \u00f3 n d e l a Pr iMe r a CoMi s i \u00f3 n di r eCt i v a e i n iCi a l e s s e s i o n e s Ci e n t \u00ed f i Ca s La primera reuni\u00f3n cient\u00edfica de la Sociedad de Medicina tuvo lugar el 14 de setiembre de 1893, bajo la presidencia de Antonio Serratosa y la secretar\u00eda de Am\u00e9rico Ricaldoni, que tambi\u00e9n ocupa-ron esas jerarqu\u00edas en las dos siguientes, el 21 y el 28 de ese mismo mes y a\u00f1o. En esta \u00faltima ocasi\u00f3n \"se declar\u00f3 instalada la Sociedad y se discutieron algunas de las bases principales\". El 3 de octubre \"se eligi\u00f3 la primera Junta Directiva, que qued\u00f3 constituida en la forma siguien- te: Presidente, doctor Caraf\u00ed; Vicepresidente, doctor Serratosa; Tesorero, doctor [Jos\u00e9] Samar\u00e1n; Bibliotecario, doctor Salterain; y Secretario el doctor Ricaldoni\". En la sesi\u00f3n del 11 de octubre, el ya Presidente Caraf\u00ed \"pronuncia unas palabras explicando los fines y objetivos de la Sociedad de Medicina\" y a partir de ese momento, se inicia la serie de presentaciones propiamente cient\u00edficas por parte de los distintos miembros. Estos eran veinticuatro al constituirse la corporaci\u00f3n y veintid\u00f3s al fin del primer a\u00f1o. El 10 de mayo de 1894, \"el doctor Ricaldoni presenta renuncia del cargo de Secretario, que por su car\u00e1cter indeclinable es aceptada. Se propone al doctor Lamas, que no acepta. Se nombra por unanimidad al doctor [Jacinto] De Le\u00f3n.\" Ignoramos las razones que motivaron el alejamiento de uno de los promotores de la iniciativa, quien, sin embargo, continu\u00f3 actuando. 213 Como homenaje, que quiz\u00e1s haya sido el \u00fanico que se le tri- but\u00f3 en vida, Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, seg\u00fan acaba de verse, fue nom-brado Presidente, en tanto el viejo m\u00e9dico espa\u00f1ol, profesor de la Facultad de Medicina desde la \u00e9poca de su instalaci\u00f3n, don Antonio Serratosa, lo fue en car\u00e1cter de Vicepresidente. La explicaci\u00f3n de es- tas designaciones pudo haber sido que los noveles m\u00e9dicos desearan recurrir a dos profesionales de prestigio: uno joven, aureolado por una brillante formaci\u00f3n europea; el otro viejo, de reconocida au-toridad moral, a modo de respaldo para llevar adelante una inicia-tiva que congregaba a m\u00e9dicos de diferentes edades, formaciones, tendencias y aspiraciones, quienes en oportunidades previas hab\u00edan 213 Centr Farm Urug, 1893,1 (4): 41.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 214probado ser irreconciliables. Las reuniones contaron con la asisten- cia de \"numeroso p\u00fablico de estudiantes, M\u00e9dicos y Farmac\u00e9uticos\". Antonio Serratosa En el seno de la Sociedad de Medicina se dio una proficua inte- racci\u00f3n entre los m\u00e9dicos y los qu\u00edmicos farmac\u00e9uticos, quienes ha- b\u00edan formado primero su propia corporaci\u00f3n y acogido a aquellos en sus publicaciones, como demuestra el hecho que las primeras actas de la Sociedad de Medicina nos han llegado a trav\u00e9s de la revis- ta Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo. Uno de los pertenecientes a este gremio hab\u00eda sido el Maestro e iniciador de los galenos nacionales en materia de historia natural, uso del microscopio y procedimien-tos bacteriol\u00f3gicos, por no decir en la metodolog\u00eda cient\u00edfica expe-rimental: el espa\u00f1ol Jos\u00e9 Arechavaleta. Para el ingreso de nuevos socios, era preciso que dos titulares informaran acerca de un trabajo elaborado por el aspirante, que en caso de ser aceptado, era le\u00eddo. 214 214 As\u00ed ocurri\u00f3 el 1\u00ba de octubre de 1894 cuando \"se da lectura al trabajo de ingreso a la Sociedad, presentado por el doctor Quintela, as\u00ed como del informe suscrito por los doctores Figari y Pouey, siendo entrambos aprobados\".\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 215Co n t r a e l eJe rCiCi o i l e g a l d e l a Me d iCi n a Todos se opon\u00edan al charlatanismo y la improvisaci\u00f3n, como se evidencia en la reuni\u00f3n del 16 de julio de 1894, ocasi\u00f3n en que \"por moci\u00f3n del doctor Salterain se trata del asunto de Monse\u00f1or Estr\u00e1zulas, resolvi\u00e9ndose dirigir una petici\u00f3n al Poder Ejecutivo, firmada por los miembros de la Sociedad, solicitando se vete la Ley que confiere al men- cionado derechos para ejercer la medicina.\" Igualmente, cuando se- \u00f1ala que \"han pasado ya cuatro meses desde que, por intermedio del Centro Farmac\u00e9utico, nuestros colegas de Paysand\u00fa elevaron al Consejo de Higiene P\u00fablica una denuncia sobre ejercicio ilegal de la Farmacia en aquel departamento, citando casos concretos de faltas a la ley de abu- sos graves. Posteriormente a esta denuncia y como para confirmarla ple- namente, se produjo en aquella ciudad la muerte por envenenamiento por el ars\u00e9nico, de una persona a quien equivocadamente se expendi\u00f3 dicha sustancia t\u00f3xica en una casa de comercio, de lo cual dimos opor-tuna y detallada noticia en esta Revista. Pues hasta ahora, el Honorable Consejo de Higiene no ha tomado disposici\u00f3n alguna que ponga reme- dio a lo que, con peligro grave de la salud p\u00fablica y en perjuicio de los derechos de los Farmac\u00e9uticos pasa en Paysand\u00fa.\" 215 teMa s Cl \u00ed n i Co-Pa t o l \u00f3 g i Co s En la Sociedad de Medicina se planteaban temas procedentes de la cl\u00ednica, se presentaban piezas anatomo patol\u00f3gicas o se exhib\u00edan los propios pacientes. En otros casos se brindaba una interpreta-ci\u00f3n fisiopatog\u00e9nica de los hechos, poni\u00e9ndolos en perspectiva con referencia a las teor\u00edas, de las m\u00e1s arcaicas a las m\u00e1s de avanzada. Los trabajos eran sobrios, casi dir\u00edamos modestos, aunque de gran precisi\u00f3n en los t\u00e9rminos y apego a los hechos, lo que daba valor a estas primeras piezas de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, elaboradas en base al m\u00e9todo descriptivo y comparativo. Las discusiones ponen de ma-nifiesto las formas de ser dispares de los consocios, que contrasta 215 Sueltos. Centr Farm Urug, 1894, I (11):164.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 216al t\u00edmido frente al fogoso, aunque manteniendo siempre el debido respeto. Las ideas procedentes del mundo franc\u00e9s se fecundan con las que ven\u00edan del de habla inglesa o alemana, a trav\u00e9s de recientes traducciones o de la lectura de revistas en sus idiomas vern\u00e1culos. El que llegaba de Par\u00eds se ufanaba de conocer tambi\u00e9n a los alema-nes. El que practicaba el franc\u00e9s tan bien como si del espa\u00f1ol se tratase, se complementaba, en el \u00e1mbito de las reuniones o en las conversaciones de corredor, con el que, por razones de origen o de adopci\u00f3n cultural, ten\u00eda m\u00e1s a mano la experiencia inglesa, alemana o norteamericana. la d i sCu s i \u00f3 n s o b r e l a Po t a b i l i d a d d e l a s a g u a s Co r r i e n t e s d e Mo n t e v i d e o Las inquietudes sanitarias tambi\u00e9n surg\u00edan en el seno de esta Sociedad. Sus miembros, desde diferentes puntos de vista, procura-ron darles soluci\u00f3n y as\u00ed continu\u00f3 hasta el siglo siguiente, ya que en este \u00e1mbito fue donde se plantearon inquietudes sanitarias que m\u00e1s tarde trascendieron al pa\u00eds, la regi\u00f3n y el mundo (quiste hid\u00e1tico, enfermedades ven\u00e9reas, c\u00e1ncer, etc.). Tal el asunto del agua potable para uso de los habitantes de Montevideo, que es de ellas la primera en proponerse. Vale la pena hacer menci\u00f3n especial a este episodio acontecido durante la Presidencia de Caraf\u00ed. Se estaban jugando las cartas del poder -en buena ley- a favor de la autoridad sanitaria, res-pald\u00e1ndola con el conocimiento cl\u00ednico y cient\u00edfico experimental. Se entabl\u00f3 una discusi\u00f3n en torno a los informes que cotidia- namente publicaba el Laboratorio Qu\u00edmico dirigido por los pro-fesores Morelli, Carlosena y Guglielmetti en el diario El Siglo en cuanto a la potabilidad de las aguas corrientes de Montevideo. En el correspondiente al 1\u00ba de abril de 1894, se afirma que las mismas son de sospechosa calidad, \"difiriendo este adjetivo notablemente de la clasificaci\u00f3n que hace del agua este Laboratorio, de la que, de la misma agua, hace el Laboratorio Municipal [dependiente de la Junta Econ\u00f3mico-Administrativa y que publicaba sus datos en las colum-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 217nas de La Tribuna, raz\u00f3n por la cual], la Direcci\u00f3n de Salubridad se dirigi\u00f3 a este \u00faltimo requiriendo informes sobre el caso y pidiendo las explicaciones necesarias\". A rengl\u00f3n seguido, el Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo daba a co- nocer, en primer t\u00e9rmino, el informe del Laboratorio Municipal, que estaba a cargo de Carlos Reg\u00fanaga y bajo la \u00f3rbita de la Direcci\u00f3n de Salubridad, dependiente de Juan L. H\u00e9guy (que a la vez era miembro del Consejo de Higiene P\u00fablica). Estaba fechado el 7 de junio y se\u00f1a- laba que de acuerdo a los criterios adoptados a\u00f1os antes, \"el agua se encuentra [...] en las condiciones reglamentarias\". Al mismo tiempo califica a los otros informes como \"carentes de valor cient\u00edfico\", a su redacci\u00f3n como \"il\u00f3gica y hueca de sentido\", llena de \"inexactitudes [y] numerosos errores\", lo que pone de manifiesto, a su entender, el \"poco tino de los se\u00f1ores Morelli, Carlosena y Guglielmetti\". Termina aseverando que, si desea conocerse la potabilidad del agua, deber\u00eda sumarse el examen bacteriol\u00f3gico a la determinaci\u00f3n del contenido en prote\u00ednas. Sigui\u00f3 a \u00e9sta una Carta abierta que en nombre de los aludidos envi\u00f3 Guglielmetti con fecha 11 de junio, refutando, mediante ar-gumentos cient\u00edficos y citas bibliogr\u00e1ficas, cada una de las asevera-ciones del informe previo. Enfatiza el farmac\u00e9utico que el m\u00ednimo criterio para considerar potable el agua es si su contenido en ma-teria org\u00e1nica no rebasa los 3 miligramos por litro. Agrega que ni la identificaci\u00f3n ni el recuento bacteriano tienen valor adicional alguno. Casi enseguida, el 15 de junio, Reg\u00fanaga plantea que, por ha- berse comprobado que \"con el aumento progresivo de la materia or-g\u00e1nica en el agua corriente, ha aumentado tambi\u00e9n de un modo consi- derable en estos \u00faltimos d\u00edas el n\u00famero de bacterias\", a lo que se suma la aparici\u00f3n de una \"especie sospechosa, [el Director de Salubridad deber\u00eda dirigirse...] a la empresa [de Aguas Corrientes], haci\u00e9ndole conocer este estado de cosas, a fin de que ella adopte las medidas con-venientes\". A ra\u00edz de esta discusi\u00f3n, la Junta pas\u00f3 el asunto \"a informe del Honorable Consejo de Higiene, a fin de que se sirva manifestar el \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 218m\u00e1ximum de materia org\u00e1nica tolerable en las aguas de consumo y sus dem\u00e1s condiciones de potabilidad\". Con la firma de Caraf\u00ed y Carlos A. Berro, \u00e9sta \u00faltima corpora- ci\u00f3n transcribe el \"dictamen emitido [...] con motivo del proyecto para dotar a esta capital de agua potable del r\u00edo Santa Luc\u00eda, captada en el Paso de las Toscas, que dice as\u00ed: \"El Consejo opina que, en ning\u00fan caso debe tolerarse que el agua contenga m\u00e1s de tres miligramos por litro de materia org\u00e1nica, calculada en ox\u00edgeno consumido, emple\u00e1ndo-se para el an\u00e1lisis el procedimiento de M. Girard\". Asimismo, que \"el Consejo considera excesiva la cifra de 4.000 g\u00e9rmenes, a que hace referencia el informe del Laboratorio Qu\u00edmico Municipal [...]\". A esta nota sigui\u00f3 otra, dirigida a la Junta, procedente de la Empresa de Aguas Corrientes, en la que \u00e9sta manifiesta que el l\u00ed-mite de tolerancia en cuanto a potabilidad hab\u00eda sido fijado en 5 miligramos de materia org\u00e1nica por litro con fecha 24 de julio de 1888. De ah\u00ed se sigue -dice la misiva- que \"no puede [...] modificar- se arbitrariamente ese l\u00edmite\". Y finaliza con esta frase, casi c\u00f3mica: \"Es, pues, sobre este hecho que no puede caber modificaci\u00f3n, tanto m\u00e1s cuanto que no excediendo la materia org\u00e1nica de la cantidad fijada, el agua es de perfecta calidad.\" 216 Debemos tener presente que en las primeras reuniones de la Sociedad, en octubre de 1893, un semestre antes de los hechos pre-viamente relatados, Morelli se hab\u00eda ocupado de \"El Bacterium Coli comune en el agua corriente\", de Salterain, de la \"Profilaxia del c\u00f3lera\" y en noviembre, Carlosena hab\u00eda dado lectura al trabajo titulado \"Observaciones sobre la composici\u00f3n de la leche de vaca que se expende en Montevideo\" y, otra vez Morelli, sobre las \"Causas de la infecci\u00f3n del agua corriente: preservaci\u00f3n individual y preservaci\u00f3n colectiva\". O sea que el tema ya preocupaba a m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos antes de plantearse la discusi\u00f3n. En julio de 1894, coincidiendo con los hechos mentados, \"el Profesor Guglielmetti, da lectura a un trabajo sobre las aguas corrientes de Montevideo, hecho en uni\u00f3n del profesor Carlosena, y en el cual 216 Las aguas corrientes de Montevideo. Centt Fram Urug, 1894,1(12): 165-176 y (13): 192-199.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 219se determina la existencia en el agua de apreciables proporciones de \u00e1zoe albuminoide y \u00e1zoe amoniacal. Toman parte en la discusi\u00f3n sub- siguiente, adem\u00e1s del conferenciante y por su orden, el doctor Caraf\u00ed, profesor Carlosena y doctores Morelli, Lamas, Vidal y Fuentes, Scoseria y de Salterain.\" Podemos concluir que a punto de partida de la \"movida cien- t\u00edfica e intelectual\" ocasionada por los miembros de la Sociedad de Medicina, con inquietudes cient\u00edfico experimentales y de higienis-tas, que tuvo lugar ya en las primeras sesiones y culmin\u00f3 con el in-cidente de marras, se aviv\u00f3 la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre el asunto. La misma puso de manifiesto la debilidad de las bases conceptuales de quienes estaban a cargo de la Junta de Salubridad y del Laboratorio respectivo, que, si bien quisieron arremeter vali\u00e9ndose de su po-sici\u00f3n, debieron luego desdecirse, dejando muy mal parada a la Compa\u00f1\u00eda de Aguas Corrientes. En otras palabras, como bien lo dice la primera Comisi\u00f3n Directiva en el Informe al final de su primer a\u00f1o de gesti\u00f3n, esta Corporaci\u00f3n sirvi\u00f3 \"para la defensa de la salud individual y colectiva.\" 217 Es altamente probable, adem\u00e1s, que a partir de dichas in- quietudes -y por retroalimentaci\u00f3n- surgiera del mismo seno de la Sociedad de Medicina, el impulso para crear en la Facultad el Instituto de Higiene Experimental, inquietud liderada por Morelli y Scoseria, que se concretar\u00eda por Ley de diciembre de 1895. fi n d e l a aCt u a Ci \u00f3 n d e l a Pr iMe r a CoMi s i \u00f3 n di r eCt i v a Volviendo a la consideraci\u00f3n de la primera Comisi\u00f3n Directiva, al finalizar \u00e9sta su primer a\u00f1o de actuaci\u00f3n, concluye con el texto que va a continuaci\u00f3n, de estilo netamente carafiano: Acaba de vencerse el plazo designado por nuestro Reglamento para el cese de las funciones que tuv\u00edsteis a bien encomendar a nuestras mejores voluntades, y antes de separarnos, os debemos una palabra de agradecimiento y una explicaci\u00f3n, que aunque bre- 217 Sociedad de Medicina de Montevideo, Centr Farm Urug 1895, 2 (3): 51-57. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 220ve, traducir\u00e1 el estado actual de la naciente asociaci\u00f3n que reci\u00e9n cumple un a\u00f1o de vida. En el escaso tiempo transcurrido desde la fundaci\u00f3n de la Sociedad de Medicina, hasta el presente no ha sido posible vigo- rizar su existencia, dif\u00edcil como la de todos los organismos nuevos. Aceptar, como un hecho impuesto por las necesidades de nuestra vida intelectual, la idea de su creaci\u00f3n; discutir las bases de su funcionamiento y garantizar su estabilidad; tales han sido los obje- tivos principales que han distra\u00eddo vuestros util\u00edsimos esfuerzos. Gracias a vuestro celo y mal grado las dificultades de los pri- meros pasos, hab\u00e9is vencido todos los obst\u00e1culos y dado resoluci\u00f3n al problema, cimentando sobre s\u00f3lidas bases siquiera la estabilidad de una sociedad que no tiene otro inter\u00e9s sino el inter\u00e9s cient\u00edfico. S\u00f3lo para obtener ese resultado, fue menester seleccionar entre los individuos que forman el cuerpo m\u00e9dico de la Rep\u00fablica, aque- llos que, merced al car\u00e1ctger profesional que invisten, estuvieran ajenos a toda sospecha y ofrecieran positivas garant\u00edas de seriedad, sin negar por eso competencia suficiente a los que no reunieran semejantes condiciones. Planteado el problema de tal manera, no se pod\u00eda dudar que el n\u00facleo de profesores titulados de las Facultades de Medicina y Farmacia fuera indicado para ese fin. Por esas razones se constituy\u00f3 la Sociedad, en sus albores, con la base antedicha: por esas razones, y porque la idea primitiva de su fundaci\u00f3n hab\u00eda sido escogida especialmente con benepl\u00e1cito entre el n\u00famero de los se\u00f1ores cate- dr\u00e1ticos. Sintetiza el esp\u00edritu nuevo del grupo en estos t\u00e9rminos: El descr\u00e9dito, por otro lado, en que hab\u00edan ca\u00eddo no hac\u00eda mucho tiempo, diversas sociedades an\u00e1logas, nos aconsejaba proce-der con entera prudencia, vinculando a los intereses primordiales de la reciente instituci\u00f3n a aquellas personas que, como os dec\u00edamos hace un momento, tuvieran directa ingerencia en las cuestiones de orden cient\u00edfico. Ese principio, adoptado despu\u00e9s de reflexiones maduras, no ha sido un principio de exclusi\u00f3n, sino por el contrario, se trataba de constituir una sociedad cient\u00edfica con base de representaci\u00f3n, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 221y nadie mejor que los se\u00f1ores Profesores para organizarla en los albores de su existencia. Fundada ya, garantida su estabilidad, abre sus puertas hoy a todos los que se interesan por el progreso de los estudios cient\u00edficos, siendo bien modestas las condiciones que exige para su ingreso, pues no se concibe que exista hombre de insignificante valor intelectual que no pueda llevar a cabo, si no la ejecuci\u00f3n de un trabajo de largo aliento erudito, la exposici\u00f3n, al menos, de una observaci\u00f3n concisa, clara y exacta. El tiempo, espero, ense\u00f1ar\u00e1 si esas condi-ciones, bien poco exigentes por cierto, deben de permanecer incon-movibles. Para terminar, agregando que nada resulta desde\u00f1able en Medicina cuando se trata de aprender y superarse: Vencidos todo g\u00e9nero de dificultades, merced a vuestra cons- tante cooperaci\u00f3n, la Sociedad de Medicina de Montevideo cuenta ya con un a\u00f1o largo de vida, durante el cual, seg\u00fan acab\u00e1is de verlo, numerosos han sido los trabajos presentados, activas las dis- cusiones y fecundos entrambos, sino para el p\u00fablico en general, para vosotros mismos. Quiz\u00e1s en lo futuro, nuestras reuniones deban revestir car\u00e1cter m\u00e1s familiar, limit\u00e1ndose la mayor\u00eda de las comunicaciones a la simple enunciaci\u00f3n de un hecho pr\u00e1ctico, que si bien no se presenta con todos los atav\u00edos exigidos por las obras de largo aliento, ofrezca el seductor incentivo de la observaci\u00f3n y de la experiencia. Si as\u00ed sucediera, vosotros bien lo sab\u00e9is, por reducido que fuera nuestro p\u00fablico, mucho se ganar\u00eda, que una observaci\u00f3n bien to- mada y un hecho cl\u00ednico bien analizado; no son simiente perdida arrojada al acaso, sino positiva ense\u00f1anza jam\u00e1s olvidada en el trascurso del tiempo. Multiplicar asimismo nuestra esfera de acci\u00f3n, ventilando los problemas pr\u00e1cticos que se presentan, seg\u00fan nuestra situaci\u00f3n, nuestro clima y nuestras costumbres, temas fecundos ofrecer\u00e1n a nuestras actividades, y no dudamos que en esa noble tarea, coope- rar\u00e9is como alumnos de la escuela de medicina, que ense\u00f1a a hablar despu\u00e9s de haber pensado y a pensar despu\u00e9s de haber aprendido y observado. Caraf\u00ed.- Serratosa.- Lamas.- Samar\u00e1n.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 222Del Movimiento de caja, que sigue al que acabamos de mencio- nar, se puede sacar en conclusi\u00f3n que el presupuesto ascendi\u00f3 a 294 pesos por concepto de cuotas, de los que, entre gastos de imprenta, papeler\u00eda, porter\u00eda y el ayudante de secretar\u00eda (Sr. Viacaba), se gasta-ron 137 pesos, con una existencia en caja de 294 pesos. se g u n d a CoMi s i \u00f3 n di r eCt i v a d e l a soCi e d a d d e Me d iCi n a En la sesi\u00f3n del 28 de enero de 1895 se eligi\u00f3 la segunda Comisi\u00f3n Directiva. \"Resultaron electos: Presidente, doctor Samar\u00e1n; Vicepresidente, doctor Salterain; Secretario, doctor Ricaldoni; Tesorero, doctor Scoseria; Bibliotecario, doctor Figari. Se resuelve agradecer al Se\u00f1or Presidente saliente, los esfuerzos llevados a cabo en beneficio del progreso de la Sociedad.\" 218 Pr o y e Ct o d e r e a l i z a Ci \u00f3 n d e l Pr iMe r Co n g r e s o M\u00e9 d iCo naCi o n a l En 1895 Ricaldoni present\u00f3 las bases para la organizaci\u00f3n del Congreso de Medicina del Uruguay, que se celebrar\u00eda el 25 de agosto de 1897 (y que no se llev\u00f3 a cabo sino hasta 1916, siendo precisa-mente la fecha propuesta en la que ocurri\u00f3 el asesinato del Presidente Idiarte Borda, precedida por la sangrienta primera revoluci\u00f3n enca-bezada por Aparicio Saravia y Diego Lamas). Se design\u00f3 en aquella ocasi\u00f3n una Comisi\u00f3n encargada de la redacci\u00f3n del Reglamento y del Programa, formada por: Ricaldoni, Alfonso Lamas, Caraf\u00ed, Isola y de Salterain. Dice la revista que venimos citando: La Sociedad de Medicina, que en su corta existencia ha demostrado que posee valor cient\u00edfico y que alcanza en cultura 218 Memoria de los trabajos anuales y del estado de la Sociedad, presentada por la Junta Direc- tiva saliente en la sesi\u00f3n del 6 de marzo de 1895. Centr Farm Urug, 1895, 3 (3): 51-57.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 223intelectual alto nivel, ha resuelto celebrar un Congreso M\u00e9dico Nacional que ponga de manifiesto el grado de progreso de nuestras profesiones m\u00e9dicas y sirva de est\u00edmulo al asunto. Parti\u00f3 la ini- ciativa del doctor Ricaldoni, Secretario de la Sociedad, quien en la sesi\u00f3n del 4 de marzo present\u00f3 su idea en una moci\u00f3n verbal, que fue apoyada calurosamente por varios socios, encarg\u00e1ndose al mismo doctor Ricaldoni que, en uni\u00f3n del doctor Lamas, fundase m\u00e1s ampliamente su moci\u00f3n, informando por escrito acerca de su conveniencia. Contin\u00faa el relato: Hici\u00e9ronlo as\u00ed, presentando su informe en la sesi\u00f3n del 18 de marzo, y votada entonces favorablemente y por unanimidad la moci\u00f3n, nombr\u00f3se para redactar las bases de organizaci\u00f3n del futuro Congreso a los doctores Ricaldoni, Lamas, Caraf\u00ed, Isola y Salterain, que se expidieron en breve t\u00e9rmino, sancion\u00e1ndose con algunas modificaciones por la Sociedad, en su sesi\u00f3n del 1\u00ba de abril, el proyecto que dichos se\u00f1ores presentaron [...] Y a continuaci\u00f3n viene el informe de los doctores Ricaldoni y Lamas: Se\u00f1or Presidente de la Sociedad de Medicina de Montevideo, doctor don Jos\u00e9 Samar\u00e1n: La Comisi\u00f3n designada por usted para informar sobre la mo- ci\u00f3n de uno de los infrascriptos relativa a la celebraci\u00f3n de un Congreso Nacional de Medicina, patrocinado por la Sociedad que usted preside, cree que la expresada moci\u00f3n merece ser aprobada por la Sociedad. Conocidas son la importancia y la trascenden- cia de esos actos, que los pueblos cultos realizan, con el objeto de estimular la lucha cient\u00edfica, que, en todos los ramos del saber, pero sobre todo en medicina, equivale a la lucha por el bien de la humanidad. Los conocimientos que desparramados tienden a per- derse en el m\u00e1s completo olvido, retardando a veces de muchos a\u00f1os de progresos de considerables proporciones, se re\u00fanen, se concentran y se discuten o depuran, dejando constancia notoria y perenne, de modo tal que pueden de ellos aprovecharse otros trabajadores para edificar obras de gran aliento y valer. Esos Congresos son todav\u00eda, si es posible, m\u00e1s necesarios y ventajosos en los pa\u00edses que, como el nuestro, no cuentan con un n\u00famero suficiente de centros en los que se ofrezca campo a todas las actividades para la exposici\u00f3n de sus observaciones e investigaciones. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 224Los integrantes de la Comisi\u00f3n se\u00f1alan enf\u00e1ticamente: Los infrascriptos creen que mucho ganar\u00eda la Rep\u00fablica, que mucho ganar\u00eda la Sociedad de Medicina y la colectividad m\u00e9dica con la celebraci\u00f3n del Congreso de que vienen hablando. Muy cier- to es que nuestro pa\u00eds no se halla a\u00fan en condiciones de medirse, en el terreno de la ciencia, con las naciones que dan al mundo su sello de civilizaci\u00f3n; pero muy cierto es tambi\u00e9n que no hay adelanto posible si no hay aprendizaje. In\u00fatil ser\u00eda que los a\u00f1os pasasen y pasasen para nosotros, si nunca llegase a pronunciarse una inicia-tiva, si nunca hubiese de tentarse el ensayo. La inquietud por el conocimiento cient\u00edfico se pone de mani- fiesto en estas frases: Quedar\u00edamos condenados a hacer eternamente la vida vege- tativa de la profesi\u00f3n. Es innegable que, a pesar de nuestra cor- ta vida como pueblo estudioso, algo debe haberse aprendido, algo nuevo debe haberse ofrecido a nuestra observaci\u00f3n. Que, si as\u00ed no fuese, habr\u00edamos de creer que constituimos una raza completamen- te inepta o que nuestro medio, contra lo que la Naturaleza en to-das partes ense\u00f1a, es un medio sin caracteres propios, que no tiene ni atm\u00f3sfera ni suelo que le den una fisonom\u00eda cualquiera. Pero, como esto no es ni puede ser as\u00ed, hemos de admitir que tambi\u00e9n dentro de nuestras fronteras han nacido, muchas o pocas, algunas ense\u00f1anzas que merecen conocimiento y decisi\u00f3n. Se objetar\u00e1 que un Congreso de Medicina, con los escasos elementos de que hoy se dispone, ser\u00e1 un fracaso; un fracaso por el reducido n\u00famero de sus concurrentes; un fracaso por la pobreza de sus novedades. [...] Arrojemos la semilla, que nunca nadie ha podido decir que en la zona que riegan los tributarios del Plata, no se encuentra terreno capaz de fecundar las iniciativas grandes y generosas. 219 El siguiente es el concreto esbozo de una reuni\u00f3n que nunca ver\u00eda la luz: Bases de la organizaci\u00f3n del Congreso de Medicina del Uruguay Montevideo, marzo 30 de 1895. Se\u00f1or Presidente de la Sociedad de Medicina, doctor don Jos\u00e9 Samar\u00e1n. La Comisi\u00f3n nombrada para formular las bases del Congreso de Medicina tiene el honor de someter a la consideraci\u00f3n de la Sociedad el siguiente 219 Congreso de Medicina del Uruguay. Centr Farm Urug, 1895, 2 (5): 100-102.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 225proyecto: Art 1\u00ba. La Sociedad de Medicina resuelve la celebraci\u00f3n de un \"Congreso M\u00e9dico Nacional del Uruguay\" y tendr\u00e1 su asien- to en Montevideo. Los trabajos de organizaci\u00f3n estar\u00e1n a cargo de una Comisi\u00f3n ejecutiva, nombrada del seno de la Sociedad de Medicina. Esta Comisi\u00f3n presentar\u00e1 en tiempo oportuno a la Sociedad, para su aprobaci\u00f3n, el Reglamento del Congreso. Art 2\u00aa. El Congreso se declarar\u00e1 instalado el 25 de Agosto de 1897. Art 3\u00ba Ser\u00e1n considerados miembros del Congreso todos los que, prestando adhesi\u00f3n a las presentes bases, satisfagan una cuota de cinco pesos oro. Art 4\u00ba El Congreso comprender\u00e1 cinco secciones: 1\u00aa Medicina general, -enfermedades nerviosas y m\u00e9dica, -ciencias biol\u00f3gicas; -5\u00aa Farmacia. Art 5\u00ba Los trabajos destinados al Congreso ser\u00e1n enviados por sus autores a la Comisi\u00f3n ejecutiva, con anterioridad por lo menos de tres meses a la \u00e9poca de apertura del Congreso. Art 6\u00ba Los gastos que demande el Congreso se satisfar\u00e1n con el importe de las cuotas a que hace referencia el Art 3\u00ba y por medio de recursos que la Comisi\u00f3n ejecutiva arbitrar\u00e1 del modo que juzgue m\u00e1s conveniente. Joaqu\u00edn de asistir\u00eda a la reuni\u00f3n cient\u00edfica que tendr\u00eda lugar once a\u00f1os luego de su muerte. 220 Bases de la organizaci\u00f3n del Congreso de Medicina del Uruguay. Centr Farm Urug, 1895, 2 (5): 103. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 226Pr o y e Ct o d e u n a Pu b l i CaCi \u00f3 n Pr oPi a d e l a soCi e d a d d e Me d iCi n a En El Bien de octubre de 1895 se lee que \"est\u00e1n adelantados los trabajos para iniciar la publicaci\u00f3n de la revista de la Sociedad de Medicina\". La misma, bajo el t\u00edtulo de Revista M\u00e9dica del Uruguay, hizo su aparici\u00f3n en 1898, persistiendo hasta 1932. Caraf\u00ed tampoco la conocer\u00eda...227caP\u00ed t u l o xix tRaBaJo s cient\u00ed Ficos d e caRaF\u00ed e n Mo n t e v i d e o Adem\u00e1s de ejercer las funciones propias de su jerarqu\u00eda, Caraf\u00ed present\u00f3 comunicaciones e intervino en las dis-cusiones de la Sociedad de Medicina. Los cinco trabajos que comentaremos brevemente a continuaci\u00f3n revisten singular importancia en el esclarecimiento de esta personalidad m\u00e9-dica. El primero de ellos, el d\u00eda 13 de diciembre de 1893, se refiere a un enfermo de bocio exoft\u00e1lmico. En la discusi\u00f3n tomaron parte Isola, Serratosa, Leopold y Lamas. Se ignoran otros detalles. El segundo fue le\u00eddo el d\u00eda 4 de abril de 1894, ocasi\u00f3n en la que \"el doctor De Le\u00f3n expone sus observaciones sobre el Tratamiento del bocio exoft\u00e1lmico [lo hac\u00eda por aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctri- cas], replic\u00e1ndole luego el doctor Caraf\u00ed\". Tampoco hay m\u00e1s elemen- tos sobre el particular. El tercero, corresponde a la misma sesi\u00f3n, oportunidad en que Caraf\u00ed presenta la comunicaci\u00f3n titulada Un triple himen im- perforado, cuyo texto no nos ha sido posible localizar, si es que al-guna vez fue publicado. La bibliograf\u00eda previa a esta fecha sobre el tema es numerosa, en diferentes idiomas e incluso alcanza la \u00e9poca \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 228de la medicina cl\u00e1sica. Frecuentemente el diagn\u00f3stico ocurr\u00eda como consecuencia de una amenorrea primaria, asociada con: hematocol- pos, observaci\u00f3n de la membrana himeneal \u00edntegra saliente entre los labios menores y de coloraci\u00f3n rojo vinosa, hematometra (raramen- te acompa\u00f1ado de hematos\u00e1lpinx), dolor espont\u00e1neo termitente o continuo), palpaci\u00f3n de una tumoraci\u00f3n abdominal intraperitoneal dolorosa, elementos de irritaci\u00f3n peritoneal, anemia, cuadro toxi infeccioso (excepcionalmente), y, como mucho despu\u00e9s se comprob\u00f3, mayor frecuencia de lesiones endometri\u00f3sicas. Su solu- ci\u00f3n quir\u00fargica era y es relativamente sencilla: basta con la incisi\u00f3n de la membrana, que es seguida por la salida de abundante cantidad de sangre oscura y lacada y casi inmediata desaparici\u00f3n de los s\u00edn-tomas y signos descritos. No podemos suponer a qu\u00e9 se refiere Caraf\u00ed con triple himen; si hac\u00eda referencia a la existencia de m\u00e1s de una membrana (o tabique vaginal transversal) por encima del verdadero himen, o si se\u00f1alaba la forma que adoptaba el himen o los orificios que el mismo mostra-ba. 221 Podr\u00eda tratarse en la primera de las hip\u00f3tesis se\u00f1aladas de una forma de presentaci\u00f3n del sindrome de agenenesia o atresia vaginal y uterina, conocido como sindrome de Rokitanski-K\u00fcstner-Hauser-Meyer, que fue objeto de la tesis de doctorado de Montevideo pre-sentada por Jos\u00e9 Mondino a comienzos del siglo XX 222 y tema de una observaci\u00f3n publicada por Augusto T urenne.223 El cuarto trabajo es del 18 de abril de 1894 y en \u00e9l expone sus ideas sobre Etiolog\u00eda de la fiebre tifoidea, contribuci\u00f3n que fue publicada \u00edntegramente por El Siglo, el 20 de abril del mismo a\u00f1o y que recogemos en el Anexo Documental.224 Esta comunicaci\u00f3n 221 En el Indexcatalog de la NLM hemos localizado 15 trabajos anteriores a 1895, en su ma- yor\u00eda en ingl\u00e9s, algunos en franc\u00e9s, uno es espa\u00f1ol y pocos en otros idiomas, referidos a la imperforaci\u00f3n himeneal. http://indexcat.nlm.nih.gov/logicrouter/servlet/Logic Router?OUTPUTXSL=relationships_enc36ui.xslt&pm_CRC=REPOICAT4&p m. Consulta: 12.17.2012. 222 Mondino, J. Contribuci\u00f3n al estudio de las atresias cong\u00e9nitas de vagina. Tesis para op- tar al grado de Doctor en Medicina y cirug\u00eda, Montevideo, 1901, 56 p\u00e1gs. Original manuscrito conservado en la Biblioteca de la Facultad de Medicina de Montevideo. 223 T urenne, A. Ausencia cong\u00e9nita de vagina: creaci\u00f3n de una vagina artificial. An Fac Med (Montevideo), 1930;15 (9-10): 725-749. 224 Ver Anexo Documental N\u00ba 23.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 229presentada por Caraf\u00ed ante la Sociedad de Medicina tiene un claro estilo de intenci\u00f3n docente. Revela un conocimiento preciso de la etiolog\u00eda microbiana espec\u00edfica de esta grave enfermedad, epid\u00e9mi-ca en ese momento en Montevideo. El autor pone en duda que la misma pudiera ser ocasionada por el bacilo coli comune, encontrado en las aguas del r\u00edo Santa Luc\u00eda por Juan B. Morelli, seg\u00fan ya vi- mos. Hace hincapi\u00e9 en los diversos medios a trav\u00e9s de los cuales el bacilo de Eberth puede alcanzar el tubo digestivo humano y provo-car la enfermedad. Seguidamente enfatiza, con esp\u00edritu de higienista, las precau- ciones que deben tomarse para evitar su propagaci\u00f3n, al tiempo que afirma que \"el bacilo de Eberth no se halla en el agua corriente de Montevideo\". Estima que para la dr\u00e1stica reducci\u00f3n o supresi\u00f3n de la enfermedad, es esencial que las ciudades cuenten con una red de agua potable y que se consuma exclusivamente la de esa procedencia (recu\u00e9rdese la utilizaci\u00f3n del agua de aljibe y las habituales filtracio-nes que las contaminaban a punto de partida de pozos negros). Para demostrar su afirmaci\u00f3n trae a colaci\u00f3n las estad\u00edsicas que muestran la diferencia en la morbimortalidad por fiebre tifoidea que se ob-serva cuando se compara la poblaci\u00f3n de Londres -que dispon\u00eda de agua potable y donde casi no se observaba la enfermedad- con la de Par\u00eds -que carec\u00eda de tal recurso y cuyos habitantes eran severamen-te afectados por la fiebre tifoidea-. Ense\u00f1a acerca de otros modos de contaminaci\u00f3n de la enfer- medad, menos habituales y evidentes, que tambi\u00e9n deben tener-se en cuenta si quiere erradic\u00e1rsela. Pone por ejemplo la tifoidea contraida por la leche, ya sea por el agregado de agua o bien por la existencia de la enfermedad en los vacunos, que la transmiten al ser humano, directa o indirectamente, a trav\u00e9s de las manos de los orde\u00f1adores. De este modo, Caraf\u00ed pone a consideraci\u00f3n de sus colegas un problema que preocupaba, muy justificadamente, tanto al catedr\u00e1-tico de la Facultad de Medicina como al Presidente del Consejo de Higiene P\u00fablica. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 230 Su figura se yergue en este breve texto con la autoridad del que sabe de qu\u00e9 habla y de quien es capaz de expresarlo en pocos y con- tundentes conceptos. Lo cierto es que la fiebre tifoidea sigui\u00f3 siendo frecuente y de suma gravedad durante la primera mitad del siglo XX, hasta la apa-rici\u00f3n de la vacuna y del primer antibi\u00f3tico efectivo, el cloramfe-nicol. Es digno de hacer menci\u00f3n que los infectados mor\u00edan con gran frecuencia a causa de una peritonitis, muchas veces luego de un per\u00edodo de acalmia enga\u00f1osa, ocasionada aqu\u00e9lla por las perfora- ciones de las paredes de las \u00faltimas asas ileales. Ante este desenlace fue un m\u00e9dico, Georges Dieulafoy, y no un cirujano, quien prime-ro plante\u00f3 la necesidad del control cl\u00ednico y t\u00e9rmico, cuidadoso y prolongado, de los enfermos, as\u00ed como su eventual intervenci\u00f3n quir\u00fargica (laparotom\u00eda) ante la aparici\u00f3n de signos cl\u00ednicos de pe-ritonitis inminente o precoz. Esta actitud intervencionista ten\u00eda por finalidad suturar las perforaciones. Tal conducta fue adoptada por los cirujanos. Deseamos dejar especialmente consignados los numerosos tra- bajos sobre fiebre tifoidea en general y el tratamiento quir\u00fagico de su complicaci\u00f3n perforativa en particular, publicados en el Uruguay entre la Tesis de Luis Morquio en 1892 y la publicaci\u00f3n de Medulio P\u00e9rez Fontana, en 1947.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 231El quinto trabajo de Caraf\u00ed en el seno de la Sociedad de Medicina es del 1\u00ba de octubre de 1894. En tal oportunidad lee una contribuci\u00f3n titulada Un caso de Tocolog\u00eda: Muerte del feto en los primeros meses de embarazo y su expulsi\u00f3n al t\u00e9rmino normal del mis- mo. Presentaci\u00f3n de la pieza anat\u00f3mica, tambi\u00e9n transcripta, debido a la jerarqu\u00eda que le asignamos, en el Anexo Documental.225 Es \u00e9sta una presentaci\u00f3n digna de figurar en la antolog\u00eda de la especialidad ginecotocol\u00f3gica. Comienza reafirmando su convicci\u00f3n de que es posible el diagn\u00f3stico del embarazo en las primeras etapas de su desarrollo. Pasa luego al caso cl\u00ednico. Se trataba de una paciente, vista por el autor con anterioridad a la complicaci\u00f3n que motiv\u00f3 este trabajo, en oportunidad de un aborto incompleto, ocasi\u00f3n en la que que realizara la extracci\u00f3n quir\u00fargica de los restos ovulares retenidos, que le hab\u00edan ocasionado metrorragias y severa anemia, situaci\u00f3n que otros m\u00e9dicos no hab\u00edan podido resolver. En un nuevo embarazo, Caraf\u00ed la control\u00f3 en dos oportunida- des, sospechando en la segunda la muerte fetal (por la discordancia entre la fecha de la \u00faltima menstruaci\u00f3n normal y las dimensiones uterinas, as\u00ed como por la ausencia de incremento de \u00e9stas \u00faltimas entre un control y el siguiente, unido a la no percepci\u00f3n por la mujer de movimientos fetales ni la auscultaci\u00f3n de latidos fetales por parte del m\u00e9dico). No obstante, el estado general de la pacien-te era satisfactorio. En la fecha probable de parto, se produjo la expulsi\u00f3n completa y espont\u00e1nea del contenido uterino. El mis-mo era un huevo momificado, cuya pieza Caraf\u00ed present\u00f3 ante la Sociedad y de la que hizo una cuidadosa descripci\u00f3n. Compar\u00f3 los datos cuantitativos obtenidos (dimensiones y pesos de huevo, feto y anexos ovulares) con los de otros casos consignados en la literatura internacional. 225 Ver Anexo Documental N\u00ba 24.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 232 De la lectura de esta comunicaci\u00f3n, surgen las observaciones de orden general que enumeramos seguidamente. En primer lugar, queda claramente demostrada la s\u00f3lida formaci\u00f3n ginecotocol\u00f3gica del autor, cultivada en varias maternidades parisinas durante sus a\u00f1os de Interno, junto a maestros de primer nivel. En segundo t\u00e9r- mino, ense\u00f1a que no obstante haber sido profesor de Anatom\u00eda, Caraf\u00ed tambi\u00e9n actu\u00f3 como docente de Obstetricia, no s\u00f3lo en la Escuela de Parteras (lo que ya sab\u00edamos por su foja de servicios), sino tambi\u00e9n en el Aula de Enfermedades de las Mujeres y los Ni\u00f1os, curso destinado a los alumnos de Medicina, en ocasi\u00f3n suplir inte-rinamente al titular, Alejandro Fiol de Perera. Llama positivamente nuestra atenci\u00f3n el dominio que Caraf\u00ed ten\u00eda de la semiolog\u00eda gi-neco obst\u00e9trica, la ponderaci\u00f3n de los m\u00ednimos detalles, que s\u00f3lo tom\u00e1ndolos en cuenta permit\u00edan acceder a un diagn\u00f3stico presun-tivo casi exacto como el que hace. Igualmente, el atinado segui-miento del caso y la terap\u00e9utica utilizada. Pocos ser\u00edan en esos a\u00f1os en Montevideo los m\u00e9dicos que ten\u00edan tal capacidad, quiz\u00e1s con la excepci\u00f3n de Pouey, a esa altura ya con seis a\u00f1os de pr\u00e1ctica en nuestra capital. Revela adem\u00e1s la perfecta descripci\u00f3n y la ponde-rada interpretaci\u00f3n de los datos observados en la pieza anat\u00f3mica, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 233lo que tambi\u00e9n era de esperar por su competencia en este campo, forjada en las innumerables autopsias hechas en Par\u00eds. Finalmente, se trata el que comentamos, de un verdadero trabajo de investiga-ci\u00f3n cl\u00ednica, comparando los propios datos con los publicados en el Tratado de Obstetricia de St\u00e9phane Tarnier. Esta lecci\u00f3n de cl\u00ednica ginecotocol\u00f3gica de Caraf\u00ed es de una calidad superior, excelsa, tanto por su contenido como por su for-ma. En efecto, transcripta de la versi\u00f3n oral, todav\u00eda muestra la correcci\u00f3n de la sintaxis, la exactitud en los t\u00e9rminos, la acertada adjetivaci\u00f3n y el correcto empleo de la puntuaci\u00f3n. Todo esto da al conjunto una tersura literaria digna de ser subrayada, que coincide con las afirmaciones que nos han llegado de testigos directos, acerca de la claridad y riqueza del lenguaje que Caraf\u00ed empleaba, tanto en sus clases como en la conversaci\u00f3n cotidiana. Si sumamos estos cinco trtabajos montevideanos a los que hab\u00edan sido publicados en Par\u00eds, 226 totalizan veintid\u00f3s los aportes cient\u00edficos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica realizados por Caraf\u00ed que cono-cemos (adem\u00e1s de los dos que son referidos como de su autor\u00eda en observaciones publicadas \u00edntegramente por otros colegas). No se toman en cuenta los innumerables discursos, informes e intervenciones, tanto en la Facultad como en el Consejo de la Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, el Consejo de Higiene P\u00fablica o las corporaciones culturales y confesionales donde Caraf\u00ed tuvo destaca-d\u00edsima actuaci\u00f3n. 226 Ver Cap\u00edtulo IX.235caP\u00ed t u l o xx Fa l l e c i Mi e n t o d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed El primero de setiembre de 1895, falleci\u00f3 en su domicilio de nuestra capital Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed a la edad de 42 a\u00f1os. Seg\u00fan su partida de defunci\u00f3n, la causa del dece-so fue una \"influenza con pleuro-pneumon\u00eda y absceso del h\u00edgado\" 227. Sabemos que la enfermedad, entre sus primeras manifes- taciones y el tr\u00e1gico final, insumi\u00f3 treinta y tres d\u00edas228. Refiere al respecto Piaggio Garz\u00f3n: Enferm\u00f3 gravemente a mediados de 1895. M\u00e9dicos eminen- tes rodearon su lecho, celebrando consultas diarias, un verdadero c\u00f3nclave de ilustres consultantes, pero sin recibir los cuidados de un \u00fanico m\u00e9dico de cabecera, habiendo as\u00ed exceso de asistencia. Distinguidos estudiantes de sexto a\u00f1o se desviv\u00edan para acompa- 227 Ver Anexo Documental N\u00ba 25. 228 Discurso de Agust\u00edn J. Aguerre, ver Anexo Documental N\u00ba 27. 229 Federico de Velasco, era de origen espa\u00f1ol, curs\u00f3 estudios en la Facultad de Medicina de Montevideo, se caracteriz\u00f3 entre sus contempor\u00e1neos por su habilidad manual como cirujano.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 236\u00f1arlo y [Pablo] Scremini. 231 Presumiendo lo que ten\u00eda y haciendo su propio diagn\u00f3stico, dejaba a los m\u00e9dicos consultantes que decidieran sobre su suerte, dando as\u00ed una lecci\u00f3n de \u00e9tica m\u00e9dica. Caraf\u00ed soport\u00f3 con resignaci\u00f3n estoica toda su enfermedad: una subhep\u00e1tica, que fue puncionada -ase- gurando el diagn\u00f3stico- por el entonces practicante Don Uberfil Acu\u00f1a, el d\u00eda antes de su deceso. El absceso era tan superficial que se le atribuye al Dr. Velasco, esta frase: \"Hasta con un cortaplu- mas me animar\u00eda a incindirlo\". Y cuando estaba resuelto que Ricaldoni quedara a cargo de la asistencia, la muerte lo reclam\u00f3 en apoteosis de dolor el primero de setiembre de 1895. 232 A punto de partida de lo establecido en el certificado antedicho, podr\u00eda pensarse que el proceso se hubiera iniciado por una gripe o influenza. No tenemos noticia, a trav\u00e9s de la prensa diaria, que a fines de julio de ese a\u00f1o hubiera existido en Montevideo una epide-mia de dicha enfermedad. No obstante, trat\u00e1ndose de una afecci\u00f3n estacional, a la que los cl\u00ednicos estaban habitualmente expuestos, bien podr\u00eda haberse verificado un pico coincidente con los d\u00edas m\u00e1s fr\u00edos del a\u00f1o. La misma le podr\u00eda haber ocasionado a Caraf\u00ed, secun- dariamente, una infecci\u00f3n bacteriana, tipo neumonia del lado derecho, con compromiso pleural. Consecutivamente 230 Hizo una pasant\u00eda en el Laboratorio de Oskar Hertwig en Berl\u00edn a fines del siglo XIX, donde llev\u00f3 a cabo, en colaboraci\u00f3n con Krause, estudios originales sobre la microgl\u00eda del sistema nervioso central del ser humano, que fue el tema de su tesis de doctorado en Montevideo, de 1900. T rabaj\u00f3 luego como histopat\u00f3logo, vinculado a Pouey, como integrante del Laboratorio Central de las Cl\u00ednicas y se dedic\u00f3 finalmente a la actividad privada en un \"Centro Electro-Radiol\u00f3gico\", que fund\u00f3 junto a Pedro Barcia. 231 Alumno de Morelli en Fisiolog\u00eda, se doctor\u00f3 en 1896 con una tesis titulada Contribu- ciones al estudio de las funciones del cuerpo tiroides. Alumno de Visca, Soca y Ricaldoni, tambi\u00e9n actu\u00f3 con Arturo Lussich y Juan C. Dighiero. Sucedi\u00f3 interinamente a Ri-caldoni en Terap\u00e9utica, luego fue catedr\u00e1tico de Semiolog\u00eda y finalmente alcanz\u00f3 la titularidad de la Cl\u00ednica M\u00e9dica, sucediendo a Visca a su muerte en 1912. De impor-tante actuaci\u00f3n universitaria, fue Decano de la Facultad. Entre sus alumnos merecen destacarse: Fernando Herrera Ramos, Antonio Sicco, Juan Jos\u00e9 Le\u00fanda, Justo Montes Pareja y Roberto Velasco Lombardini. Como Aguerre, fue un cat\u00f3lico militante. 232 Piaggio Garz\u00f3n, W., op cit, 1946\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 237pudo producirle una colecci\u00f3n subfr\u00e9nica derecha o un verdadero absceso hep\u00e1tico. La hip\u00f3tesis que parece m\u00e1s fundada es, a nuestro juicio, la siguiente: que se tratara de un absceso o abscesos de h\u00edgado a pun-to de partida de una apendicitis aguda no tratada oportunamente (\"h\u00edgado apendicular de Dieulafoy\"). Si bien de extrema rareza, esta complicaci\u00f3n se ve\u00eda frecuentemente con anterioridad a la \u00e9poca en que comenz\u00f3 a operarse de urgencia, en caliente, dicha afecci\u00f3n. En el presente caso, nadie parece haber planteado siquiera la po-sibilidad de practicar una laparotom\u00eda exploradora, con eventual apendicectom\u00eda y drenaje de la cavidad peritoneal, aunque, trat\u00e1n-dose (como creemos) de un caso como el se\u00f1alado, ello no habr\u00eda modificado su evoluci\u00f3n fatal. Al no haberse practicado intervenci\u00f3n quir\u00fargica ni necropsia, no tenemos datos probatorios definitivos de la hip\u00f3tesis de Ma\u00f1\u00e9. Sin embargo, el cuadro cl\u00ednico, que conocemos en forma muy ge-n\u00e9rica, la hace probable. En efecto, era un hombre joven y sano, que comenz\u00f3 con manifestaciones inespec\u00edficas, elementos toxi-infecciosos, sindrome pleuro pulmonar, pero con escasos o nulos s\u00edntomas abdominales. Tal situaci\u00f3n desconcert\u00f3 a los calificados y numerosos cl\u00ednicos consultantes, llev\u00e1ndolos al diagn\u00f3stico es-tablecido en el certificado. En el curso de un mes, la situaci\u00f3n se fue agravando, para manifestarse finalmente con las caracter\u00edsticas semiol\u00f3gicas de un absceso hep\u00e1tico, que termin\u00f3 con la vida del paciente. Es llamativo que en el grupo de quienes lo asist\u00edan no participara ning\u00fan cirujano de los que ya entonces practicaban la nueva cirug\u00eda, es decir la laparotom\u00eda, como era el caso de Enrique Pouey, Alfonso Lamas y sus colaboradores. Como antecedentes en la bibliograf\u00eda nacional sobre esta com- plicaci\u00f3n, mencionaremos dos aportes, uno referido al paciente adulto, que es el que m\u00e1s interesa en el presente estudio (al que re-lacionaremos luego con una publicaci\u00f3n extranjera y relativamente reciente), y otro, no menos significativo, referido a los abscesos he-p\u00e1ticos en el ni\u00f1o, edad en la que con m\u00e1s frecuencia se observan.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 238En 1941, Carlos V. Stajano (1891-1976) public\u00f3 un interesante art\u00edculo titulado El h\u00edgado supurado apendicular de Dieulafoy,233 en el que podemos encontrar muchas claves acerca del diagn\u00f3stico pre- suntivo que hemos formulado. El destacado cirujano compatriota, sagaz e inquieto investigador cl\u00ednico en los temas de fisiopatolog\u00eda abdominal, present\u00f3 cuatro casos, ocurridos entre 1924 y 1935 (tres propios y el cuarto de Pedro Larghero Ybarz, 1901-1963), todos fueron operados y murieron al cabo de unos d\u00edas. Sus historias se acompa\u00f1an con los protocolos de las respectivas autopsias, prolijas y reveladoras, realizadas por H\u00e9ctor Ardao (1907-1969). T uvieron en com\u00fan: presentarse en pacientes j\u00f3venes y previamente sanos; la enfermedad se inici\u00f3 con un cuadro febril prolongado; s\u00edntomas inespec\u00edficos (en alguna oportunidad topografiados en base de t\u00f3-rax); escasos o nulos elementos evocadores de patolog\u00eda abdominal. Este conjunto de circunstancias condujo a diagn\u00f3sticos diversos. Al prolongarse y agravarse, los enfermos consultaron en servicios de emergencia hospitalarios, donde los cirujanos hicieron el diag-n\u00f3stico de apendicitis aguda (a veces con peritonitis, trombosis de la vena porta, etc.). Luego de la intervenci\u00f3n, el sindrome toxi-infeccioso se intensific\u00f3, con fiebre en ganchos y un severo dolor abdominal (en ciertos casos, con hepatomegalia y subictericia). Stajano busca una raz\u00f3n que explique la extrema rareza de esta complicaci\u00f3n de la apendicitis aguda en el momento de su publica-ci\u00f3n, que contrasta con su alta frecuencia en la \u00e9poca de Dieulafoy, lo que permiti\u00f3 al ilustre m\u00e9dico parisino hacer su magistral des-cripci\u00f3n, referida tambi\u00e9n en la literatura como \"absceso areolar m\u00faltiple de Chauffard\". Al respecto, dice Stajano lo siguiente: Dieulafoy vivi\u00f3 la \u00e9poca de la lucha encarnizada entre la abstenci\u00f3n sistem\u00e1tica y la intervenci\u00f3n decidida. Dieulafoy ins- truy\u00f3 a m\u00e9dicos y cirujanos sobre el significado de la tan men- tada prudencia de los m\u00e9dicos abstencionistas, debi\u00e9ndosele a \u00e9l la simplificaci\u00f3n de la buena conducta en las apendicitis agudas. Suprimi\u00f3 la odisea del apendicular enfriado y ense\u00f1\u00f3 a los m\u00e9dicos y a los cirujanos el buen camino de la decisi\u00f3n salvadora. Ense\u00f1\u00f3 233 Stajano, C. El h\u00edgado supurado apendicular de Dieulafoy. An Fac Med (Montevideo), 1941, 26: 226-238.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 239adem\u00e1s a los que recomendaban prudencia ante la intervenci\u00f3n indicada, que s\u00f3lo de la ignorancia de la malignidad del proceso apendicular, pod\u00eda surgir la inconsciente indicaci\u00f3n de la absten-ci\u00f3n operatoria. Concluye que la lesi\u00f3n hep\u00e1tica que da nombre a la entidad en estudio y que presumiblemente cost\u00f3 la vida a Caraf\u00ed, es una locali- zaci\u00f3n supurada metast\u00e1tica. La misma es producida en algunos casos por una tromboflebitis s\u00e9ptica que se extiende sin discontinuidad \"entre el foco inicial en la fosa il\u00edaca derecha y el interior del h\u00edgado, en donde cada terminaci\u00f3n venosa es sede de un absceso\", mientras que en otros \"no hay evidencias de proceso venoso inflamatorio intermediario y la luz de los vasos mesent\u00e9ricos y de la porta est\u00e1n indemnes\". 234 Hace una enumeraci\u00f3n de los elementos cl\u00ednicos a tener en cuenta para diagnosticar este cuadro, que aparece como consecuencia de la omi-si\u00f3n de la apendicectom\u00eda de urgencia, siempre indicada, \"salvo en los casos de peritonitis pl\u00e1stica ya en evoluci\u00f3n, que debe ser respetada por su eficacia en la limitaci\u00f3n del proceso\": 1\u00ba) La febr\u00edcula persistente sin causa objetivable despu\u00e9s de una apendicectom\u00eda severa, debe hacer pensar en una microfle-bitis visceral, que puede retroceder en sus etapas bien localizadas. En otros casos puede responder a la etapa venosa hep\u00e1tica con su evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico irremediablemente mortal. 2\u00ba) El signifi- cado del chucho y del gancho t\u00e9rmico en esta etapa imprecisa del diagn\u00f3stico, adquiere un valor extraordinario y asocia la idea de la complicaci\u00f3n venosa y de su localizaci\u00f3n hep\u00e1tica. En algunos casos constituyen toda la sintomatolog\u00eda. 3\u00ba) Es in\u00fatil querer com- probar una sintomatolog\u00eda f\u00edsica hep\u00e1tica y mismo abdominal. Ni el dolor, ni la defensa de pared se hacen presentes. Si lo hacen es por excepci\u00f3n, dado que es excepcional el absceso grande y en segundo t\u00e9rmino es rar\u00edsima la perihepatitis, mismo en las etapas finales del proceso. 4\u00ba) El agrandamiento circunscripto del h\u00edgado, cl\u00edni- 234 V\u00e9ase que esta patolog\u00eda nada tiene que ver con el Sindrome de Stajano-Curtis-Fitz- Hugh y que le dio fama internacional al cirujano uruguayo, quien lo describi\u00f3, en colaboraci\u00f3n con su maestro Pouey en 1920, que se trata de una perihepatitis a punto de partida de procesos infecciosos p\u00e9lvicos (en un principio de origen gonoc\u00f3cico o s\u00e9ptico, hoy d\u00eda provocados en su gran mayor\u00eda por Clamydia trachomatis), especial- mente en la mujer, vehiculizados por la luz de la cavidad peritoneal, de acuerdo a la ley de las presiones intraperitoneales enunciada luego en nuestro medio por Duomar-co.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 240camente observable y radiosc\u00f3picamente comprobado, es lo \u00fanico f\u00edsico que puede a veces consignarse, en las etapas avanzadas de este mal. 5\u00ba) Como se ve, es la cl\u00ednica la que permite sospechar y afirmar este terrible diagn\u00f3stico que no autoriza al cirujano, sino a dejarlo evolucionar, hasta la muerte. La duraci\u00f3n de la enfer- medad hep\u00e1tica fue de 28 d\u00edas, 40 d\u00edas, 7 d\u00edas y un mes aproxi- madamente en los casos 1, 2, 3 y 4, respectivamente. 6\u00ba) Diversas b\u00fasquedas y ex\u00e1menes de laboratorio permiten confirmar el grado de insuficiencia hep\u00e1tica y completar la documentaci\u00f3n que exigen estos casos. 7\u00ba) Las necropsias bien observadas permiten distinguir dos formas anat\u00f3micas: a) la primera corresponde al h\u00edgado supu- rado metast\u00e1tico puro. Abscesos areolares m\u00faltiples perivenosos, sin lesi\u00f3n visible intermediaria con el foco original. Casos N\u00ba 1 y 2; b) la segunda, al h\u00edgado supurado apendicular, con flebitis supurada intermediaria apend\u00edculo-portal. Casos N\u00ba 3 y 4. En 1982, aparece en Uruguay otro art\u00edculo, de Silvia Da Silva, Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n y Oscar Chavarr\u00eda, \u00e9sta vez referido a los abscesos hep\u00e1ticos pi\u00f3genos en el ni\u00f1o, 235 donde se recogen otras publicaciones nacionales, en su mayor\u00eda relacionadas a la patolog\u00eda pedi\u00e1trica. Esta publicaci\u00f3n es de especial inter\u00e9s porque cita pr\u00e1c-ticamente todas las fichas nacionales sobre h\u00edgado apendicular. Un trabajo de revisi\u00f3n m\u00e1s reciente, publicado en 1991 por Rade B. Vulnik, corrobora y complementa las notables aseveracio-nes de Stajano: Desde la antig\u00fcedad, los abscesos hep\u00e1ticos han sido conside- rados como una entidad patol\u00f3gica asociada, con una significati-va morbilidad y mortalidad. En 1886, [Reginal Herbert] Fitz 236 [1843-1913, quien en 1889 acu\u00f1\u00f3 el vocablo apendicitis, para designar el cuadro descrito en su forma completa por Charles Mac Burney, 1845-1913], dio cuenta que los abscesos piog\u00e9nicos del h\u00edgado eran una complicaci\u00f3n, que ocurr\u00eda en adultos j\u00f3venes, secundariamente a una apendicitis [entidad conocida como] \"le 235 Da Luz, Silvia, Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, Fernando, Chavarr\u00eda, Oscar. Abscesos hep\u00e1ticos pi\u00f3ge- nos en el ni\u00f1o. Arch to its early diagnosis and treatment, Transactions of the Association of reference to its early diagnosis and treatment. Am J Med Sci 1886; 91-92: 321-345.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 241foie appendiculaire\" [de Georges Dieulafoy, 1839-1911].237 El estudio reciente de las tendencias de la enfermedad, muestra tasas de incidencia, morbilidad y mortalidad estables, a\u00fan despu\u00e9s del advenimiento de nuevas modalidades diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Los abscesos piog\u00e9nicos del h\u00edgado siguen siendo, en la actualidad, una enfermedad de la edad media de la vida, que ocurre como consecuencia de una complicaci\u00f3n de [una apendicitis o] de una enfermedad biliar. El factor pron\u00f3stico m\u00e1s importante es el retar- do con que se formula el diagn\u00f3stico. Las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes son: fiebre de origen desconocido y colangitis.238 Vulnik acompa\u00f1a su presentaci\u00f3n con la descripci\u00f3n del caso cl\u00ednico que la motiva: Hombre sano de 21 a\u00f1os, que present\u00f3 fiebre, malestar, n\u00e1u- seas y v\u00f3mitos, a quien antes se hab\u00eda hecho diagn\u00f3stico de: s\u00edndro- me viral, infecci\u00f3n urinaria y prostatitis. Es frecuente que se obser- ven elementos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos de toque pulmonar y pleural (tos, puntada de lado, sudores nocturnos, im\u00e1genes evocadoras en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax). En este caso, el examen por tomograf\u00eda computada mostr\u00f3 que se trataba de un absceso solitario del l\u00f3bulo hep\u00e1tico derecho (de 15 cms de di\u00e1metro). La colecci\u00f3n piog\u00e9nica requiri\u00f3 punci\u00f3n percut\u00e1nea seguida por drenaje quir\u00fargico abier- to, lo que implic\u00f3 una satisfactoria recuperaci\u00f3n del paciente. Uno de los aportes m\u00e1s significativos del trabajo que comen- tamos son los datos referidos a la incidencia de la afecci\u00f3n, que representa el 0,008 al 0,016% de las admisiones hospitalarias y el 0,29 al 0,54% de los hallazgos aut\u00f3psicos. El autor aclara que, habiendo antecedente de un viaje a regiones con escasos recursos sanitarios o de contacto con otro enfermo con diarrea, dolor ab-dominal, hepatomegalia y presentaci\u00f3n insidiosa, debe tenerse en cuenta, especialmente en el grupo de los enfermos de menos edad, el diagn\u00f3stico diferencial de absceso amebiano. Para concluir, brinda los siguientes datos, que definitivamen- te permiten aseverar que, de tratarse como creemos en el caso de Caraf\u00ed de un caso de h\u00edgado de Dieulafoy, su suerte estaba ya jugada 237 Dieulafoy G. 129-151\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 242irremisiblemente desde el comienzo, cualquiera hubiera sido la te- rap\u00e9utica empleada. El agente microbiano m\u00e1s com\u00fan -seg\u00fan lo muestran los estudios bacteriol\u00f3gicos actuales- es la Escherichia coli (m\u00e1s raramente, el estafilococo o el estreptococo no hemol\u00edtico). El tratamiento consiste -al d\u00eda de hoy- en el empleo de antibi\u00f3ticos y el drenaje quir\u00fargico, previa punci\u00f3n para obtener una muestra (con la finalidad de hacer estudio bacteriol\u00f3gico y elegir el antibi\u00f3tico). Actualmente -concluye Vulnik- la mortalidad es del 100% en los casos no tratados, hasta del 25 % en los tratados y no compli-cados y del 75% en los tratados con una o m\u00e1s complicaciones ulteriores (perforaci\u00f3n, septicemia, recurrencia). Volvemos ahora a Montevideo, a los primeros d\u00edas de setiembre de 1895. Contin\u00faa Piaggio Garz\u00f3n con la cr\u00f3nica: Su muerte represent\u00f3 una sentida nota de duelo en la socie- dad montevideana, la que acompa\u00f1\u00f3 su cortejo en masa, el que fuera presidido por el ilustre prelado Don Mariano Soler y por Monse\u00f1or Isasa y en el que figuraba lo m\u00e1s granado de nuestro mundo social. Al inhumarse sus restos, dec\u00eda Ricaldoni en nombre de los Profesores de la Facultad: \"He de ser yo, su m\u00e1s humilde disc\u00edpulo que siempre ha callado ante el Maestro, quien ha de alzar su voz al abrirse su tumba, es decir, cuando mayor y m\u00e1s grande deb\u00eda ser mi respeto hacia \u00e9l [...] Lo que la Facultad de Medicina pierde, lo dir\u00e1 mil veces mejor ese viejo edificio en el que el doctor Caraf\u00ed se ha movido hasta ayer con extraordinaria actividad. En \u00e9l se en- cuentra su sala de disecci\u00f3n ante cuya puerta, el cipr\u00e9s se inclinar\u00e1 gimiendo, -en \u00e9l se encuentran los laboratorios, los libros y las mis- mas Salas por \u00e9l prestigiadas [...] Id a esa Escuela y preguntad hoy, preguntad dentro de cien a\u00f1os, desde cu\u00e1ndo comenz\u00f3 a ser digna, la sencilla inscripci\u00f3n que ostenta a su frente, y en todo momento oir\u00e9is decir, que ha sido desde que su decanato fue ocupado por el Dr. Caraf\u00ed [...] Esp\u00edritu reformador, era un erudito, era un con- vencido. Se pod\u00eda discutirle, pero no se pod\u00eda dejar de admirarle [...] Hab\u00eda algo que daba un sello especial a su car\u00e1cter, y era su cuidado en escoger siempre el sendero m\u00e1s dif\u00edcil y sobre \u00e9l marcha- ba, con alientos de gigante, buscando las espinas y alej\u00e1ndose de las \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 243flores, que s\u00f3lo ahora, porque ya no est\u00e1 en su voluntad apartarlas, podr\u00e1n dormir en paz sobre su tumba. En representaci\u00f3n de la Universidad, hizo uso de la palabra el Decano de Medicina, El\u00edas Regules; en el de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, Carlos A. Berro; por la Sociedad de Medicina, Joaqu\u00edn de Salterain y como portavoz de la Asociaci\u00f3n de Estudiantes, el bachiller Jos\u00e9 Agust\u00edn Aguerre. 239 La noticia fue comunicada por la revista Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo en estos t\u00e9rminos: Con profundo dolor hab\u00e9is tenido todos vosotros noticia del fallecimiento del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, primer presidente efectivo de la Sociedad y uno de sus m\u00e1s entusiastas fundadores, acaeci- do el 1\u00ba de Setiembre. En la imposibilidad de reunir asamblea con la urgencia que el caso requer\u00eda, la Junta Directiva tom\u00f3 en esa ocasi\u00f3n, por su cuenta, las disposiciones necesarias para que la Sociedad manifestase debidamente su pena por la sensible p\u00e9rdida. Envi\u00f3 una corona f\u00fanebre a la casa mortuoria, design\u00f3 al doctor Salterain para que tomase la palabra en el acto del sepelio y dirigi\u00f3 una nota de p\u00e9same a la se\u00f1ora madre del extinto. Era lo menos que pod\u00eda merecer el doctor Caraf\u00ed, lo menos que pod\u00eda merecer el que, como presidente, supo llevar por una ruta feliz a la Sociedad, y el que, como miembro descoll\u00f3 siempre por su abundante y varia-da ciencia y su palabra f\u00e1cil y llena de brillo. Cuando se recuerdan su amor por la Sociedad, su celo por darle la notoriedad y elevarla al rango que le correspond\u00eda, cuando se recuerda el entusiasmo con que excitaba a todos al trabajo, no se puede dejar de pensar que gracias, en gran parte, a \u00e9l, adquiri\u00f3 ra\u00edces la Sociedad de Medicina, la que tal vez, si su fuego no hubiera durado para tanto, con \u00e9l habr\u00eda perecido. 240 En tal ocasi\u00f3n, el Rector de la Universidad, en nombre del Consejo de Instrucci\u00f3n Secundaria y Superior, envi\u00f3 una nota de con- dolencias a la madre de Caraf\u00ed.241 239 Ver textos completos de todas las oraciones f\u00fanebres en Anexo Documental N\u00ba 27 G. 240 Centr Farm Urug, M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 244Haciendo una recapitulaci\u00f3n de los acontecimientos de trascendencia para la instituci\u00f3n se expresa en los Anales de la Universidad: La Universidad ha tenido la desgracia de perder en los dos \u00fal- timos a\u00f1os tres meritorios profesores: el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, inteligente e ilustrado Catedr\u00e1tico de Anatom\u00eda, cuya p\u00e9rdida no ser\u00e1 bastante lamentada por la Facultad de Medicina, a la que prest\u00f3 important\u00edsimos servicios como Decano y profesor; el bachi- ller don Benigno Paiva, modelo de j\u00f3venes virtuosos y aprovecha- dos, que ha dejado un hondo vac\u00edo en la Secci\u00f3n de Ense\u00f1anza Secundaria, en la que desempe\u00f1aba el puesto de profesor de Matem\u00e1ticas; y el doctor don Guillermo Leopold, uno de los m\u00e1s antiguos Catedr\u00e1ticos de la Facultad de Medicina, profundamente estimado por su contracci\u00f3n y afable car\u00e1cter.242 Como ya fue visto, reci\u00e9n en 1921, al conmemorarse los vein- tis\u00e9is a\u00f1os de su muerte, el Consejo Nacional de Higiene junto a la Asistencia P\u00fablica Nacional, ofreci\u00f3 el primer homenaje Caraf\u00ed, que hab\u00eda sido promovido por la Sociedad de Medicina, presidida enton- ces por Bernardo Etchepare. El mismo tuvo lugar en el Cementerio Central y fueron los oradores Juan Servetti Larraya, Augusto T urenne y Jos\u00e9 Mainginou. 243 En el Consejo de la Facultad de Medicina, ins- tituci\u00f3n al frente de la cual se hallaba Manuel Quintela, s\u00f3lo se trat\u00f3 el tema horas despu\u00e9s de consumado el homenaje, puesto que por olvido (dir\u00edamos negligencia) no se inform\u00f3 oportunamente a la entidad rectora de los estudios m\u00e9dicos y nadie la represent\u00f3. En esa oportunidad el Decano propuso la colocaci\u00f3n de un busto en el hall de acceso, a lo que Gerardo Arrizabalaga, entonces miembro del Cuerpo, manifest\u00f3 que primero hab\u00eda de procederse a hacer lo mismo con Visca, cosa ya decidida con anterioridad. Nunca se cumpli\u00f3 ninguno de tales prop\u00f3sitos. Tampoco, el de dar el nom-bre de Caraf\u00ed a una de las salas del Hospital Maciel, como lo hab\u00eda decidido la Asistencia P\u00fablica. 242 An Univ (Montevideo), 1898, 9: 46. 243 Apartado del Bolet\u00edn C.N.H.P., Montevideo, Imp Nac, 1926 y Cant\u00f3n E. op cit, 1928, 3: 330 y 345-366.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 245 El sepulcro de Caraf\u00ed en el Cementerio Central de Montevideo (fotograf\u00eda del Dr. Antonio T urnes) Debemos consignar como elementos adicionales para la con- textualizaci\u00f3n del hecho antes referido, que ese mismo a\u00f1o, con po- cos d\u00edas de diferencia, fallec\u00eda en Juiz de Fora, Brasil, a consecuencia de un accidente ferroviario, tambi\u00e9n a edad temprana -aunque era trece a\u00f1os mayor que Caraf\u00ed- Monse\u00f1or Luiggi Lasagna, una de las figuras que hab\u00eda desempe\u00f1ado un importante papel en la instau-raci\u00f3n de la espiritualidad salesiana en el Uruguay, particularmente entre los j\u00f3venes que luego formar\u00edan las primeras generaciones de laicos comprometidos. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en 1899, mor\u00eda en Montevideo el amigo y compa\u00f1ero de luchas ideol\u00f3gicas de Caraf\u00ed, Francisco Bauz\u00e1, a los cincuenta a\u00f1os de edad, en el momento en que se le suministraba la primera inhalaci\u00f3n de cloroformo con la finalidad de practicarle una traqueotom\u00eda. 247caP\u00ed t u l o xxi caRaF\u00ed e n l a Medicina d e l uRuGu a y En el presente ensayo biogr\u00e1fico hemos podido sedimentar algunas ideas acerca de la significaci\u00f3n de este olvidado personaje de nuestra Medicina. Sin duda, contribuyeron a velar su figura muchos factores, que hemos considerado; algunos evidentes, como su muerte en ple- na juventud y sin descendencia; otros hipot\u00e9ticos, tal el rechazo por parte de un medio anticlerical o el premeditado silencio de quienes no quisieron que Caraf\u00ed empa\u00f1ara su imagen. Su obra magna, la reorganizaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, al punto que con raz\u00f3n Eduardo Acevedo la calific\u00f3 de nueva - a partir del Decanato de Caraf\u00ed- se inscribi\u00f3 en un movimiento m\u00e1s amplio, com\u00fan al resto de la Universidad, liderado por Alfredo V\u00e1squez Acevedo. No obstante, Caraf\u00ed puso celo, inteligencia e imaginaci\u00f3n, pero m\u00e1s que nada introdujo una modalidad met\u00f3di-ca de encarar los temas, conforme al esp\u00edritu cient\u00edfico en el que se hab\u00eda formado en Europa. Esto se tradujo por el establecimiento de orden administrativo, disciplina estudiantil, criterios pedag\u00f3gicos, programas y proyectos, ideas que plasm\u00f3 parcialmente en hechos en la medida que las circunstancias se lo permitieron. Dio, como \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 248bien lo se\u00f1ala T urenne, imagen la severidad, rectitud, amor por la verdad, ejemplo de conducta \u00e9tica, tanto en su actuaci\u00f3n universi-taria como asistencial. Eso fue mal aceptado en un ambiente donde hab\u00edan existido muchos talentos, pero frecuentemente imbuidos de cierto dilettantismo, te\u00f1idos por la bohemia propia de un roman- ticismo trasnochado, a los que les faltaba maduraci\u00f3n intelectual. Contribuy\u00f3 quiz\u00e1s tambi\u00e9n el clima de desequilibrio pol\u00edtico y la polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica que a\u00fan se viv\u00eda y continuar\u00eda hasta co-mienzos del siglo XX. Si esa funci\u00f3n directriz le fue encomendada demasiado precoz- mente, cuando s\u00f3lo ten\u00eda poco m\u00e1s de 30 a\u00f1os y apenas un mes de catedr\u00e1tico interino, nunca podr\u00e1 aseverarse. Los resultados fueron buenos, no s\u00f3lo en hechos sino en tendencias que luego seguir\u00eda Regules, su verdadero sucesor en el Decanato, y que culminar\u00edan con el pleno desarrollo de una Facultad de Medicina que cumpli\u00f3 plenamente los tres caminos propios del esp\u00edritu universitario: la docencia, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n, impregnados todos ellos por un sentido \u00e9tico, propio de una instituci\u00f3n que debe marcar las pautas a toda una colectividad. Lo que no cabe duda, y en esto no se hab\u00eda insistido lo suficiente hasta el momento, es que Caraf\u00ed se hab\u00eda formado acad\u00e9micamente con perseverante esfuerzo e integralmente, en un medio de prime-ra categor\u00eda, como eran las Facultades de Medicina de Barcelona, Montpellier y Par\u00eds. Especialmente en este \u00faltimo destino, comple-mentado por la experiencia del Internado, fue el primer oriental que public\u00f3, podemos decir, profusamente. Sus trabajos, presentados ante la consagrada Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique, aparecieron en la revista de esta corporaci\u00f3n y tambi\u00e9n en otras, todas de buen nivel. Esto le da una jerarqu\u00eda nunca sospechada (o muy bien escondida), dado que su nombre circul\u00f3 en los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos del Viejo y del Nuevo Mundo y contin\u00faa resonando hasta el presente, a m\u00e1s de 120 a\u00f1os de su muerte. Esto s\u00f3lo lo logra quien tiene capacidad de estudio, metodolog\u00eda intelectual, ojos para captar la quintaesencia en la ense\u00f1anza de los Maestros (que pasa desapercibida para tantos otros), sistematizaci\u00f3n en consignar todos los casos que observa. Esto traduce, al leer sus trabajos, incluso los m\u00e1s precoces, un ver-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 249dadero amor por la verdad, centro neur\u00e1lgico de todo aquel que pretenda cultivar con seriedad una ciencia, sea en el laboratorio o en las salas de hospital, m\u00e1s que nada cuando se tiene, adem\u00e1s, la vocaci\u00f3n de realizarlo con la finalidad de hacer el bien y de transmi-tirlo a otros que desean amprender. Llegamos as\u00ed a otro de los aspectos del legado carafiano: la do- cencia. No pretendi\u00f3, si bien seguramente esto hubiera colmado sus expectativas, ejercer la ense\u00f1anza en la cl\u00ednica; en todo caso lo hizo honorariamente y en un medio como era la Escuela de Parteras, que si bien universitario, no ten\u00eda el prestigio de la Facultad de Medicina. Ense\u00f1\u00f3 Anatom\u00eda, a cuya c\u00e1tedra lleg\u00f3 muy joven pero con gran experiencia, dado el largo camino que hab\u00eda recorrido en esta disciplina. Lo hizo, dicen las pocas cr\u00f3nicas que al respecto han sido recogidas, con dedicaci\u00f3n, durante horas consagradas, en el \u00e1mbito de la propia humilde Facultad de la Casa de Ejercicios, con-tando con poco material, pero aportando la claridad de su palabra, ayudada por las ilustraciones m\u00e1s notables conocidas hasta el mo-mento, haciendo comprobar a los alumnos lo dicho en el hallazgo con la disecci\u00f3n. Emple\u00f3 los recursos pedag\u00f3gicos que luego conti-nuaron us\u00e1ndose en la asignatura, hasta el momento, relativamente reciente, en que el uso de la inform\u00e1tica hizo posible observar la anatom\u00eda en los cortes tomogr\u00e1ficos y las reconstrucciones de la resonancia magn\u00e9tica, las que ofrecieron un camino casi revolucio-nario. Ense\u00f1\u00f3, nos refieren, sin olvidar la proyecci\u00f3n de esa ciencia b\u00e1sica a la cl\u00ednica, especialmente a la cirug\u00eda, ofreci\u00e9ndole el apoyo l\u00f3gico de la embriolog\u00eda y la fisiolog\u00eda y sin dejar de repetir princi-pios \u00e9ticos, que podr\u00edan parecer fuera de contexto cuando se trata de una asignatura b\u00e1sica y descriptiva. Probablemente, hizo mucho m\u00e1s de lo que sus alumnos percibieron en el momento, no tuvo re-criminaciones para quienes lo hab\u00edan despedido del Decanato con insultos, en especial aquellos que luego se dedicar\u00edan a la cirug\u00eda. Se ha hablado muchas veces de las habilidades semiol\u00f3gicas y de t\u00e9cnica que dieron brillo a los integrantes de las diferentes escuelas quir\u00fargicas uruguayas. Se ha subrayado, con raz\u00f3n, las figuras de Pugnalin, de Pouey, de los tres Luis Pedros, de Lamas y otros. Pero, \u00bfcu\u00e1ntos de ellos no se formaron junto al cad\u00e1ver, disecando en la sa-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 250la de Anatom\u00eda, guiados por las ense\u00f1anzas de Caraf\u00ed? Honr\u00e9moslo, pues, adem\u00e1s, como Maestro de los futuros cirujanos. La larga actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed en el Consejo de Higiene P\u00fablica agrega otra faceta a sus contribuciones: la del higienista. Junto a su amigo Joaqu\u00edn de Salterain, quien justificadamente debe conside-rarse nuestro primer sanitarista, Caraf\u00ed estuvo presente en todas las circunstancias en que la salud de la poblaci\u00f3n se vio amenazada e incluso para tomar las medidas necesarias para preservarla. Y lo hizo libre de compromisos pol\u00edticos, por su mera conciencia de m\u00e9dico, que lo era hasta la m\u00e9dula, ocupando las energ\u00edas y el tiempo que otros prefirieron volcar al cultivo de una clientela y una posici\u00f3n econ\u00f3mica, social e incluso hasta a veces pol\u00edtica. No deseamos terminar este ensayo sin destacar la participa- ci\u00f3n que le cupo en el inicio de la Sociedad de Medicina, verdadera continuadora de su casi hom\u00f3nima, de ef\u00edmera existencia, nacida cuarenta a\u00f1os antes. Una vez m\u00e1s, tuvo la ocasi\u00f3n de acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes, ahora se agregan Scoseria, Ricaldoni, Morelli y varios farmac\u00e9uticos, para crear un medio de incubaci\u00f3n e interacci\u00f3n de ideas, podr\u00edamos decir una p\u00e9pini\u00e8re de donde recoger las nuevas vocaciones, que permitieron que los m\u00e9dicos, los cirujanos, los qu\u00ed-micos, los investigadores que hoy llamar\u00edamos b\u00e1sicos y los mismos estudiantes, se convirtieran en un conjunto org\u00e1nico, naciendo as\u00ed una comunidad de maestros y disc\u00edpulos unidos por vocaci\u00f3n para crear y transmitir conocimientos y aptitudes, as\u00ed como para volcar-los en beneficio de la comunidad entera. Un\u00eda a todo lo anterior una profunda espiritualidad religiosa -que no fue la de un m\u00edstico ni la de un intrantransigente- la que le permiti\u00f3 quiz\u00e1s canalizar tanto los esfuerzos satisfactorios como las amarguras, al tiempo que compartir con otros laicos cat\u00f3licos las aventuras de movimientos notables, de fuerte contenido social. No era f\u00e1cil, en \u00e9pocas de profundas divisiones, transitar este camino; no era sin duda un modo de propiciar la fama mundana; m\u00e1s bien, de incitar enconos. Tenemos la personal certeza, sin embargo, que nada de lo que hemos planteado en los precedentes p\u00e1rrafos dej\u00f3 de tener una vinculaci\u00f3n con su dimensi\u00f3n teologal, y que, misteriosa-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 251mente, se enlaz\u00f3 a una muerte tr\u00e1gica y precoz, mas no violenta ni s\u00fabita, como si ese tiempo de sufrimiento que Dios le concedi\u00f3 le hubiera permitido completar su total madurez personal y su santi-dad -objetivo final de toda aventura humana-. Pese a que nos consta que las alabanzas no deben ser el fruto de un trabajo como este, de pretendida objetividad cient\u00edfica, experi-mentamos, al t\u00e9rmino del mismo, la necesidad de no esconder las personales y subjetivas conclusiones a las que nos ha conducido, al decir de Ortega y Gasset, este di\u00e1logo y amistad que hemos enta-blado con un muerto.253caP\u00ed t u l o xxii oB Ra cient\u00ed Fica d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed 1875 1) Caraf\u00ed, J.-M. luxations 752-756. Soci\u00e9t\u00e9 clinique de Paris, 1883: 44. 18) Dos observaciones de Caraf\u00ed incluidas en obras de otros autores: A) Kleisis vaginale par fistule Caraf\u00ed, J.M., Enfermo de bocio exoft\u00e1lmico, Sociedad de Medicina (Montevideo), 13 de diciembre de 1893 (no pu- blicado). 1894 20) Caraf\u00ed, J.M. y De Le\u00f3n, J. Observaciones sobre el tra- tamiento del bocio exoft\u00e1lmico. Sociedad de Medicina (Montevideo), 4 de enero de 1894 (no publicado). 21) Caraf\u00ed, J. M. Un triple himen imperforado. Sociedad de Medicina (Montevideo), 4 de abril de 1894 (no publica-do). 22) Caraf\u00ed, J.M. Etiolog\u00eda de la fiebre tifoidea, Sociedad de Medicina (Montevideo), 18 de abril de 1894, El Siglo, 20 de abril de 1894: 1. 23) Caraf\u00ed, J.M. Un caso de Tocolog\u00eda: Muerte del feto en los primeros meses de embarazo y su expulsi\u00f3n al t\u00e9rmi-no normal del mismo. Presentaci\u00f3n de la pieza anat\u00f3mi-ca, Sociedad de Medicina (Montevideo), 1\u00ba de octubre de 1894, Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo, 1894; 1 (3): 236- 238 y 284-287. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 257bi b l i o g r a f \u00ed a s o b r e l a v i d a y o b r a d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo Ca r a f \u00ed 1895 1) El fallecimiento del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, El Siglo/ Edici\u00f3n de la ma\u00f1ana/ Montevideo, A\u00f1o XXXII, N\u00ba 9050, 3 de se- tiembre de 1895. 2) Editorial, El Bien, Montevideo, A\u00f1o XVIII, N\u00ba 494, 3 de setiembre de 1895. 3) El fallecimiento de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, La semana Religiosa, Montevideo, 8 de setiembre de 1895. 4) El doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, El Bien, Montevideo, 8 de setiembre de 1895. 5) El doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Montevideo Cat\u00f3lico, A\u00f1o I, N\u00ba 8, 8 de setiembre de 1895. 6) Corona f\u00fanebre. El Bien, Montevideo, A\u00f1o XVIII, N\u00ba 516, 25 de setiembre de 1895. 1915 7) La Facultad de Medicina, Memoria del Decanato del Dr. Manuel Quintela, Montevideo, Tip Moderna, 1915: 69- 74. 1921 8) Acto de Homenaje al Dr. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, realizado en el Cementerio Central, el primero de setiembre de 1921, al cumplirse veintis\u00e9is a\u00f1os de su fallecimiento. Bolet\u00edn del Consejo Nacional de Higiene, Montevideo, Imp Nacional, (apartado), 1921.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 2581928 9) Cant\u00f3n, Eliseo. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata desde su descubrimiento hasta nuestros d\u00edas (1512-1925), Madrid, Bibl Hist Hispano-americana, 1928; 3: 345- 385. 1935 10) T urenne, A. Historia de la Facultad de Medicina de Montevideo (1875-1935). Los precursores. Anales de la Facultad de Medicina (Montevideo), 1935; Tomo XXI, N\u00ba. 1, 2 y 3. 1946 11) Piaggio Garz\u00f3n, Walter. Nuestra Facultad de Medicina en su primera \u00e9poca. Los iniciadores. Evocaci\u00f3n de la gran fi-gura m\u00e9dica del Profesor Caraf\u00ed. El D\u00eda M\u00e9dico Uruguayo, 1946; 159: 467, 469, 487, 489-92. 1989 12) Visca Visca, Pedro. Partidas de nacimiento y defunci\u00f3n de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed. Sesiones de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, 1989; 11:71. 13) Herrera Ramos, F .; Gorlero Bacigalupi, R. Mar\u00eda [sic] Caraf\u00ed (1853-1895). En: Blanco (ed): M\u00e9dicos Uruguayos ejemplares, Montevideo, 1989; 1:1-6.259an e x o s do c uMe n t a l e s261an e x o n\u00ba 1. PaRt i d a d e naciMiento d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed. Procedencia: Visca Visca, Pedro. Ses Soc. Urug Hist Med, 1989, 11: 71. Acta de la Parroquia de San Francisco, tomo 2, folio 222, partida 229 Con el nombre de Jos\u00e9 M\u00e1ximo, nacido en Montevideo, el 15 de abril de 1853, bautizado el 28 de agosto de 1853. Hijo leg\u00edtimo de Ram\u00f3n Caraf\u00ed (natural de Buenos Aires [lo correcto es que naci\u00f3 en Barcelona]) y de Laura Z\u00e1s (de Montevideo). Abuelos paternos: Gaspar Caraf\u00ed y Antonia Pey; Abuelos maternos; Jos\u00e9 Z\u00e1s y Manuela D\u00edas. Cura P\u00e1rroco: Zen\u00f3n Aspiaz\u00fa262an e x o n\u00ba 2. el e n c o P RoFe s oRa l d e l a Fa c u l t a d d e Medicina d e l a un i v eRs i d a d d e BaRc e l o n a . Procedencia: Siguan, Miguel. T extos y Documentos. La Universidad de Barcelona, 1872 Anatom\u00eda Descriptiva y General (Primer curso): D. Jos\u00e9 de Letamendi. Anatom\u00eda Descriptiva y General (Segundo curso): D. Carlos Sil\u00f3niz Ortiz. Ejercicios de Osteolog\u00eda y Disecci\u00f3n: D. Ignacio Pusalgas y Guerris (1790- 1874) 244 (auxiliar). Fisiolog\u00eda: D. Juan Magaz y Jaime, marqu\u00e9s de Magaz (1821-1901). Higiene privada: D. Juan Gin\u00e9 y Partag\u00e1s (1836-1903). Patolog\u00eda General con su Cl\u00ednica y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica: D. Francisco de Paula Folch y Amich (1780-1890). Terap\u00e9utica, Materia M\u00e9dica y Arte de Recetar. D. Narciso Carb\u00f3 y d'Aloi (f.1898). Patolog\u00eda Quir\u00fargica: D. Joaqu\u00edn Gil M\u00e9dica: Antonio Coca y Cicera (1817-1872) Anatom\u00eda quir\u00fargica, Operaciones, Ap\u00f3sitos y Vendajes: D. Antonio Mendoza y Rueda (1811-1874). Obstetricia. Patolog\u00eda Especial de la Mujer y el Ni\u00f1o: D. Juan de Rull y Xuriach (f.1891) Cl\u00ednica Quir\u00fargica (Primero y Segundo Cursos): D. Nicol\u00e1s Homs y Pasquets. Cl\u00ednica de Obstetricia: D. Lorenzo Vidal y Aut\u00e9 (f.1876) 245 Higiene P\u00fablica: D. Juan Gin\u00e9 y Partag\u00e1s. Medicina Legal y Toxicoman\u00edas: D. Ram\u00f3n Ferrer y Garc\u00e9s (1803-1872). 244 Personaje interesante y multifac\u00e9tico que ha sido estudiado hace unos a\u00f1os por un historiador de la ciencia; v\u00e9ase: Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Armando. Ignacio Pusalgas, un m\u00e9- dico rom\u00e1ntico del siglo XIX, Asclepio, 2003; 55 (2): 201-230 245 Autor de un reputado \"Manual del sangrador\", Madrid, 1849.263an e x o n\u00ba 3 FoJa d e e s t u d i a n t e d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed e n l a Fa c u l a d d e Medicina d e Mo n tPe l l i eR. Procedencia de: Archives de la ville de Montpellier. 264an e x o n\u00ba 4 FoJa d e i nG Re s o d e Jo s \u00e9 M. c aRaF\u00ed a l a Fa c u l t a d d e Medicina d e PaRi s Procendencia: Archives Nationales de France 265an e x o n\u00ba5. FoJa s d e e x \u00e1Me n e s d e Jo s \u00e9 M. caRaF\u00ed, e n l a Fa c u l t a d d e Medicina d e PaRi s Procedencia: Archives Nationales de France. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 266 267an e x o n\u00ba 6. FoJa d e l e x aMe n d e te s i s d o c t o Ra l d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed, e n l a Fa c u l t a d d e Medicina d e PaRi s. Procedencia: Archives Nationales de France. n\u00ba 7. caRaF\u00ed, J.-M- oBs eRv a t i o n s uR u n c a s d e s t \u00e9 at o Me s Ga nGl i o n n a i Re s PaR i nFe c t i o n , \u00e0 l a s u i t e d u tRa i t eMe n t d'u n e l o uPe d u c u iR c h e v e l u PaR l e s c a u s t i q u e s . Procedencia: La France M\u00e9dicale, 1875; 63: 1-3. S\u00e1bado, 7 de agosto de 1875, a\u00f1o XXII, N\u00ba 63 T rabajos originales Hetel-Dieu. Sr. Profesor Richet Observaci\u00f3n a prop\u00f3sito de un caso de esteatomas ganglionares por infecci\u00f3n, luego del tratamiento por c\u00e1usticos de un lupus de cuero cabelludo. Por J.-M. Caraf\u00ed. Externo de los Hospitales Sra Ala\u00e9 M...., de 40 a\u00f1os de edad, de ocupaci\u00f3n labores, nacida en Epernay (Marne), entr\u00f3 en el Hetel-Dieu el 20 de mayo de 1875, siendo ubicada en la cama N\u00aa 14 de la sala Saint-Charles. En abril de 1873, la enferma consult\u00f3 a su m\u00e9dico para tratar un lupus del volu- men de una cereza grande que ten\u00eda desde dos a\u00f1os atr\u00e1s en la regi\u00f3n parietal dere- cha, a dos cent\u00edmetros de la sutura sagital. La lesi\u00f3n fue tratada por aplicaci\u00f3n de un c\u00e1ustico (cuya naturaleza la paciente ignora) y que, luego de evolucionar hacia una \u00e9scara, \u00e9sta cay\u00f3; no pudiendo saberse si el quiste se desprendi\u00f3 al mismo tiempo, pero lo cierto es que la ca\u00edda de la escara fue seguida por la aparici\u00f3n de crecimientos carnosos muy voluminosos que se extendieron alrededor del sitio ocupado por la parte del tumor mortificada por el c\u00e1ustico.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 269Luego de unos d\u00edas de tratamiento, la enferma, que estaba impaciente por no haberse curado a\u00fan, dej\u00f3 de ver al m\u00e9dico y, desde esa \u00e9poca hasta abril de 1874, no hizo ning\u00fan tratamiento. Durante ese per\u00edodo, las vegetaciones se hicieron m\u00e1s considerables y tomaron un aspecto fungoso. En abril de 1874, vino a consultar al Profesor Richet en el Hetel-Dieu. En esa \u00e9poca, seg\u00fan dice Richet, oper\u00f3 a la enferma durante una lecci\u00f3n cl\u00ednica que dict\u00f3 ese d\u00eda; las vegetaciones ten\u00edan aspecto canceroso, pero descart\u00f3 esta idea ante los antecedentes. La aplicaci\u00f3n de una ancha capa de pasta de cloruro de zinc fue suficiente para determinar la ca\u00edda de la masa fungosa. Un mes m\u00e1s tarde, la curaci\u00f3n se hab\u00eda pro-ducido y la cicatriz se hab\u00eda cerrado. Hasta el mes de febrero de 1875, la enferma no tuvo ning\u00fan accidente consecu- tivo a la operaci\u00f3n; hab\u00eda engordado y su salud era excelente. En febrero, percibi\u00f3 en la parte superior del cuello y a la derecha, varias tumoraciones, como nudosidades, que se extend\u00edan desde el borde posterior de la rama montante del maxilar inferior, hasta el m\u00fasculo esterno-mastoideo. La piel del cuello no estaba alterada, los movi-mientos de la cabeza se acompa\u00f1aban de cierta molestia, que luego se convirti\u00f3 en verdadero dolor. Hacia el mes de marzo, los dolores, que primero s\u00f3lo se manifestaban con los movimientos, se volvieron espont\u00e1neos y cont\u00ednuos. Los percib\u00eda d\u00eda y noche, a veces con un car\u00e1cter lacerante. Su violencia era tal que la enferma s\u00f3lo pod\u00eda dor- mir bajo el efecto de p\u00edldoras de extracto tebaico, que tomaba todas las noches. El tratamiento local consisti\u00f3 en la aplicaci\u00f3n de cataplasmas de fari\u00f1a en grano sobre la zona afectada. El mismo no determin\u00f3 ninguna mejor\u00eda; por el contrario, la zona se volvi\u00f3 m\u00e1s roja, caliente, lustrosa y exquisitamente dolorosa. Leve movimiento febril, astenia tan considerable como para obligar a la paciente a guardar cama, inapetente e insomne. La herida se hab\u00eda convertido en una vasta \u00falcera que ocupaba toda la regi\u00f3n pa- rot\u00eddea derecha y la parte superior de la regi\u00f3n esterno-mastoidea del mismo lado. Se extendi\u00f3 luego en sentido horizontal, del borde posterior de la rama montante del maxilar inferior hasta la mitad superior del borde posterior del esterno-mastoi-deo y en sentido vertical, desde la mitad inferior del borde adherente del cart\u00edlago auricular hasta una l\u00ednea horizontal imaginaria que pasara por el \u00e1ngulo de la man-d\u00edbula. La \u00falcera presentaba una cavidad profunda, anfractuosa; su di\u00e1metro vertical era de 3 cent\u00edmetros aproximadamente; su di\u00e1metro antero posterior era menor; la profundidad era de 2 cent\u00edmetros y medio a 3 cent\u00edmetros. El fondo de las paredes y sobre todo los bordes estaban ocupados por vegetaciones carnosas, fungosas, de coloraci\u00f3n rosada y que segregaban pus de buen aspecto. Los intersticios formados por las vegetaciones que ocupaban el fondo de la herida desprend\u00edan, espont\u00e1nea-mente o bajo ligera presi\u00f3n, materia seb\u00e1cea, igual a la que anteriormente hab\u00edamos extra\u00eddo. M. Lannelonge, encargado interino del servicio, confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico realizado a partir de los caracteres observados a ojo desnudo. Los fragmentos que asentaban en los bordes cut\u00e1neos de la herida ten\u00edan similitud con las fungosidades de los cancroides vegetantes. De no haber contado con los antecedentes cl\u00ednicos, el \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 270profesor habr\u00eda planteado dicho diagn\u00f3stico. Con m\u00e1s raz\u00f3n a\u00fan porque las fungo- sidades ten\u00edan aspecto invasor, lo que quedaba demostrado por la perforaci\u00f3n del cart\u00edlago auricular, que permit\u00eda el pasaje de un estilete. Adem\u00e1s, por la aparici\u00f3n de lesiones similares, tambi\u00e9n vegetantes, en el conducto auditivo externo. El pus ten\u00eda un olor muy desagradable, aunque no la fetidez del icor canceroso. Las regiones vecinas, especialmente la regi\u00f3n supra-hioidea y la parte superior de la regi\u00f3n esterno-mastoidea del mismo lado presentaban considerable tumefacci\u00f3n. La enferma no pod\u00eda separar las arcadas dentarias m\u00e1s all\u00e1 de una distancia de dos a dos cent\u00edmetros y medio, pero la degluci\u00f3n y la fonaci\u00f3n estaban poco compro-metidas. Se comprobaron, por otra parte, todos los s\u00edntomas propios de una par\u00e1lisis facial incompleta del lado enfermo, cuya causa fue f\u00e1cil de explicar: la destrucci\u00f3n del tronco del nervio facial en su trayecto parot\u00eddeo. Esta par\u00e1lisis se traduc\u00eda por los s\u00edntomas habituales de esta entidad cuando obedece a una lesi\u00f3n perif\u00e9rica. La mitad derecha de la cara estaba traccionada hacia el lado opuesto; los pliegues de la frente y sobre todo el naso-geniano, casi hab\u00edan desaparecido completamente; la abertura bucal ten\u00eda una direcci\u00f3n oblicua de abajo hacia arriba y de derecha a izquierda; la comisura labial izquierda estaba muy elevada. El ojo del lado enfermo pod\u00eda cerrarse casi completamente; los movimientos de la masticaci\u00f3n no determinaban ning\u00fan cambio en la mejilla del lado paralizado, lo que era debido probablemente a una especie de tensi\u00f3n producida por la tonicidad del lado sano, que no hallaba ninguna resistencia del lado enfermo; este aplastamiento de la mejilla por tracci\u00f3n era muy acusado. La lengua no ofrec\u00eda desviaci\u00f3n alguna, lo que estaba plenamente justificado por el lugar en que asentaba la lesi\u00f3n del facial, por fuera del acueducto de Falopio. Cuando la enferma hablaba, todos los elementos de desviaci\u00f3n se acentuaban. Prescripci\u00f3n. Vendaje con agua alcoholizada dos veces por d\u00eda. Comprimido de cinco centigramos de extracto tebaico por la noche. Vino y r\u00e9gimen ad libitum. El 20 de mayo, el estado general no hab\u00eda cambiado, la herida se encontraba igual, la par\u00e1lisis facial era m\u00e1s acusada, la mitad paralizada ofrec\u00eda una desviaci\u00f3n m\u00e1s notoria, y el orbicular no alcanzaba a cerrar el ojo derecho (lagoftalmos); los m\u00fasculos paralizados respond\u00edan, aunque d\u00e9bilmente a la acci\u00f3n de una corriente far\u00e1dica; esta exploraci\u00f3n permiti\u00f3 localizar, con la mayor exactitud posible, el efecto de la corriente intermitente, cuando se aplicaba sobre cada m\u00fasculo en particular. El corrimiento de saliva comenzaba a partir del momento en que la enferma se colocaba en posici\u00f3n sentada. El primero de junio se observ\u00f3, durante las comidas, corrimiento de materias alimentarias en el momento de la degluci\u00f3n. El 2 la enferma sali\u00f3 del hospital. Creemos poder sacar de esta observaci\u00f3n las conclusiones siguientes: 1\u00ba Nos hemos visto enfrentados a un lupus que se ha reproducido luego de la operaci\u00f3n realizada sobre el mismo con c\u00e1usticos, en los ganglios donde drenan los vasos lin-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 271f\u00e1ticos de la regi\u00f3n afectada. La lectura de la descripci\u00f3n operatoria no deja, pienso, ninguna duda sobre el sitio de la recidiva ganglionar. 2\u00ba Esta recidiva se caracterizaba histol\u00f3gicamente por la presencia, en los gan- glios, de un tejido id\u00e9ntico al que habitualmente se observa en los quistes seb\u00e1ceos. 3\u00ba Los s\u00edntomas de la infecci\u00f3n ganglionar seb\u00e1cea han sido cl\u00ednicamente iguales a los de la adenitis caseosa, caracteriz\u00e1ndose, en esta enferma, en sus etapas finales, por fen\u00f3menos reaccionales sumamente agudos. 4\u00ba Nos debemos preguntar cu\u00e1l ha sido el efecto de la cauterizaci\u00f3n del quiste seb\u00e1ceo primitivo sobre los accidentes posteriores que hemos observado. Desde el punto de vista hist\u00f3rico, agregamos lo que sigue: Richet ha visto en la Piti\u00e9 el caso de un hombre viejo que ofrec\u00eda, luego de la operaci\u00f3n de un lupus por c\u00e1usticos, una verdadera generalizaci\u00f3n en los ganglios, donde hab\u00eda esteatomas que lo llevaron a la muerte. Lannlongue ha buscado en vano en libros y revistas peri\u00f3dicas alg\u00fan caso de recidiva ganglionar de un quiste seb\u00e1ceo luego de la operaci\u00f3n. Nosotros hemos investigado tambi\u00e9n, por nuestra parte, en las obras m\u00e1s recien- tes y tampoco hemos encontrado algo similar.272an e x o n\u00ba 8. caRaF\u00ed, J.-M. liGa t uRe d e l a v eR Ge \u00e0 l'\u00e2Ge d e 7 a n s. se c t i o n P Re s q u e c oM Pl \u00e8 t e d e l'oR Ga n e a y a n t i n t \u00e9Re s s \u00e9 l'uR\u00e8 tRe- R\u00e9 tR\u00e9 c i s s e Me n t d e l'uR\u00e8 tRe a v e c Fi s t u l e. sc l \u00e9Ro s e R\u00e9 n a l e. MoRt PaR uR\u00e9Mi e a v e c Fi s t u l e. sc l \u00e9Ro s e c \u00e9R\u00e9B Ra l e. MoRt PaR uR\u00e9Mi e d y sPn \u00e9 i q u e . Procedencia: Bulletins et M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique de Paris. 1881. Antecedentes. Nuestro enfermo, de unos 21 a\u00f1os de edad, presenta todos los caracteres del infantilismo prologado. Tiene el desarrollo de un ni\u00f1o de 14 a\u00f1os. Afectado de incontinencia nocturna de orina, a la edad de 7 a\u00f1os, tuvo la idea de ligarse el pene para evitar orinar en la cama y para escapar a las amenazas de sus padres. Esta ligadura determin\u00f3 erecciones mec\u00e1nicas, y consecutivamente, el estre-chamiento con secci\u00f3n parcial. La cicatrizaci\u00f3n de esta ulceraci\u00f3n circular no ha po-dido ser obtenida sin que el calibre de la uretra haya sido notablemente reducido. El estrechamiento del tejido de cicatrizaci\u00f3n ha llevado a un estrechamiento progresivo del conducto de la uretra, que tuvo por consecuencia retenciones de orina repetidas. Sin embargo, no hab\u00eda tenido jam\u00e1s necesidad de ser sondado. Luego de muchas horas de retenci\u00f3n, lograba vaciar lenta pero enteramente la vejiga. Antes de entrar al hospital, se hab\u00eda presentado a la consulta de M. Tillaux y hab\u00eda sido sondado. Se reconoci\u00f3, por medio de este cateterismo explorador, la exis-tencia de una estenosis muy marcada de la porci\u00f3n peneana de la uretra a cuatro o cinco cent\u00edmetros del meato urinario. El punto preciso donde se alojaba este estre-chamiento estaba indicado por la presencia de una peque\u00f1a f\u00edstula uretro penenana que desembocaba en la cara dorsal del pene y a trav\u00e9s de la cual sal\u00edan algunas gotas de orina durante la micci\u00f3n. El 25 de noviembre el enfermo ha orinado espont\u00e1neamente luego que estuvo en el hospital. La cantidad de la orina es casi normal, contiene un poco de mucus \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 273y no es albuminosa. El enfermo, por otra parte, jam\u00e1s hab\u00eda presentado fen\u00f3menos que pudieran relacionarse con albuminuria. El cateterismo es practicado por M. Le Fort, quien logra pasar una buj\u00eda muy fina que es dejada durante diez minutos. 30 de noviembre. Nueva sesi\u00f3n de cateterismo, pasando una buj\u00eda m\u00e1s volumi- nosa que la primera y M. Le Fort propone hacerle una sesi\u00f3n de dilataci\u00f3n r\u00e1pida por ese m\u00e9todo. 2 de diciembre. Por la noche, el enfermo se queja de disnea. La auscultaci\u00f3n no da nada, tampoco la percusi\u00f3n; se supone una disnea ur\u00e9mica. 3 de diciembre. La disnea es mucho mayor, la secreci\u00f3n urinaria es casi nula, el enfermo cuya temperatura es normal o un poco inferior, est\u00e1 en un estado de abati-miento muy pronunciado. 4 de diciembre. El enfermo no ha orinado desde ayer de noche. La vejiga est\u00e1 vac\u00eda. La disnea ur\u00e9mica ha progresado y no da lugar a ninguna esperanza. Se pres-cribe un enema dr\u00e1stico, jarabe de pera y agua de vida alemana. El enfermo muere en la tarde Autopsia. Hecha 18 horas despu\u00e9s de la muerte. Pulmones generalmente conges- tionados, coraz\u00f3n hipertr\u00f3fico, no ha sido conservado. Los ri\u00f1ones son lobulados, presentan este car\u00e1cter en forma muy pronunciada. Al corte, se comprueba que est\u00e1n muy esclerosados, que la sustancia cortical est\u00e1 muy atrofiada, se comprueba en los ri\u00f1ones los signos de la retenci\u00f3n urinaria, es decir una dilataci\u00f3n de los c\u00e1lices y de las pelvis renales, que se han establecido a expensas del ri\u00f1\u00f3n. Los ur\u00e9teres est\u00e1n extremadamente hipertrofiados y dilatados; ofrecen un calibre que sobrepasa al del me\u00f1ique. La vejiga est\u00e1 enormemente hipertrofiada, sus paredes tienen siete a ocho mil\u00ed- metros promedialmente, la mucosa est\u00e1 perfectamente sana. Contiene un poco de orina, muy rica en mucus. La uretra est\u00e1 muy roja detr\u00e1s del estrechamiento. Su calibre est\u00e1 algo dilatado. El estrechamiento se caracteriza por una brida circular que rodea casi enteramente la uretra, saliendo hacia la luz. Detr\u00e1s del estrechamiento, se ve el orificio interno de la f\u00edstula que hemos se\u00f1alado antes. El trayecto de esta f\u00edstula es muy oblicuo, casi de un cent\u00edmetro de largo. El orificio cut\u00e1neo se abre en la cara dorsal del pene. La uretra, por delante del estrechamiento, no est\u00e1 muy modificada ni en su calibre ni en su estructura. Reflexiones. Es curioso comprobar en este enfermo la existencia de una nefritis esclerosa atr\u00f3fica, de origen mec\u00e1nico, habiendo terminado por determinar la ure-mia disneica que fue r\u00e1pidamente mortal, sin que haya sido posible hallar alb\u00famina en la orina, ni fen\u00f3menos que aparecen como consecuencia de la albuminuria. La anemia ha sido muy tard\u00eda, visto el estado de las lesiones, y ha precedido inmedia-tamente la muerte. 274an e x o n\u00ba 9. caRaF\u00ed, J. de s a c c i d e n t s d u c h l o RoFoR Me c h e z l e s FeM Me s e n tRa v a i l Procedencia: Archives de tocologie, maladies des Femmes et des Enfants Nouveau-n\u00e9s (Paris), 1882. Entre las cuestiones que se vuelven a considerar peri\u00f3dicamente ante las socie- dades cient\u00edficas, entre las m\u00e1s interesantes, est\u00e1 el tema de los accidentes debidos al cloroformo. A medida que el uso de la anestesia se expande, los casos normales son m\u00e1s nu- merosos, y es bueno que la atenci\u00f3n de todos los pr\u00e1cticos se dirija a los trabajos en los que se estudian estos hechos. Pero, hay un punto de vista muy controvertido que todo el mundo tiene el deber de aclarar en la medida de sus efuerzos, es el del peligro inherente a la anestesia misma, en el caso en que se administra a personas cuya salud general es buena. Esta condici\u00f3n se da m\u00e1s a menudo en las mujeres en trabajo de parto que en los enfermos que se duermen para someterlos a una operaci\u00f3n quir\u00far-gica, que no sea la reducci\u00f3n de una luxaci\u00f3n u otros accidentes que pueden ocurrir en individuos sanos. Ya sea a consecuencia de condiciones de salud de las parturientas, o porque en general no se acostumbra publicar las \"calamidades obst\u00e9tricas\", para utilizar la ex-presi\u00f3n de Sir James Paget, el hecho es que se ha extendido lentamente una noci\u00f3n que nos parece peligrosa y en contra de la que, cada cual, debe reaccionar seg\u00fan mejor le parece, en la medida de sus medios; deseo hablar de la pretendida inocuidad del cloroformo qu\u00edmicamente puro, administrado a dosis quir\u00fargica en las mujeres en trabajo de parto sanas. Pensamos que esta cuesti\u00f3n es lo suficientemente impor-tante para que sea \u00fatil publicar todos los hechos que puedan contribuir a arrojar alguna luz. Es con este prop\u00f3sito que nos hemos decidido publicar la observaci\u00f3n que se presenta m\u00e1s adelante. Muchos parteros ense\u00f1an que el cloroformo est\u00e1 desprovisto de peligro en las parturientas; y bien, o esta proposici\u00f3n no tiene ning\u00fan sentido o quiere decir que las parturientas sanas poseen en tal estado, cierta inmunidad contra los accidentes del cloroformo. Campbell, habiendo puesto al d\u00eda las investigaciones de Claude Bernard sobre el efecto del cloroformo en los animales, hab\u00eda admitido que la situa-ci\u00f3n de esfuerzo en la cual est\u00e1n las parturientas combat\u00eda los efectos anemizantes del cloroformo sobre el cerebro y el bulbo. Destaquemos primero que esta explicaci\u00f3n \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 275no es admisible m\u00e1s que si se considera el estado de las parturientas durante el per\u00edo- do expulsivo, cuya duraci\u00f3n es relativamente corta, por regla general, pero mucho m\u00e1s prolongada, es verdad, en la generalidad de los casos en que es preciso intervenir operatoriamente y recurrir en consecuencia a la anestesia. Se ve pues, que fuera del per\u00edodo de expulsi\u00f3n, la \u00fanica condici\u00f3n favorable es la que deriva del estado de sa-lud de las parturientas, por lo general mejor que el de los sujetos a los que se somete a la acci\u00f3n del cloroformo con un prop\u00f3sito quir\u00fargico. Ir m\u00e1s all\u00e1 de esta conclusi\u00f3n, parece tan temerario como peligroso. Pero, en suma, el peligro del cloroformo en las personas perfectamente sanas no nos parece haber sido puesto nunca en tela de juicio; los numerosos casos de muerte durante la reducci\u00f3n de una luxaci\u00f3n o durante una operaci\u00f3n insignificante, en sujetos sanos, sometidos a la cloformizaci\u00f3n, prueba que la salud m\u00e1s floreciente no pone al abrigo de los accidentes de una manera absoluta. Tambi\u00e9n, pensamos, es mejor no dejar que esta opini\u00f3n que combatimos se propague, y decir que el clo-roformo, administrado a dosis quir\u00fargica, es tan peligroso en las parturientas como en otras personas, y en lugar de contar en una pretendida inocuidad, redoblar los cuidados y precauciones a fin de evitar los accidentes He aqu\u00ed ahora nuestra observaci\u00f3n: Anestesia clorof\u00f3rmica en una mujer en trabajo de parto en per\u00edodo expulsivo; asfixia; respiraci\u00f3n artificial; curaci\u00f3n.- Catalina L, de 21 a\u00f1os de edad, pr\u00edm\u00edpara a t\u00e9rmino, entra al Servicio del Dr. J. Lucas-Championni\u00e8re en la Maternidad de Cochin el 13 de diciembre de 1880. El embarazo ha sido normal; la parturienta est\u00e1 muy bien constitu\u00edda, con una estatura por encima de la media. Presenta todas las apariencias de la salud m\u00e1s flo-reciente. El trabajo de parto ha comenzado en la noche del 14. El ni\u00f1o se presenta por el v\u00e9rtice en occ\u00edpico-izquierda-anterior. El 15, a las 9 horas de la ma\u00f1ana, los dolores son muy intensos; la mujer profiere gritos violentos; la dilataci\u00f3n cervical es del tama\u00f1o de una moneda de un franco, la presentaci\u00f3n est\u00e1 muy encajada; algunos v\u00f3mitos durante la ma\u00f1ana. A la hora 10, los dolores son intolerables, la parturienta est\u00e1 muy agitada; co- mienzo las inhalaciones de cloroformo, a dosis de analgesia primero, pero esta mujer era muy sensible y sent\u00eda gran repugnancia al cloroformo, que le provoca n\u00e1useas y v\u00f3mitos; me veo forzado a aumentar progresivamente la dosis del narc\u00f3tico a fin de aliviarla eficazmente. Conviene hacer notar que, desde las primeras inhalaciones de cloroformo, la respiraci\u00f3n era muy irregular, tanto precipitada como muy lenta, en una palabra, era dif\u00edcil inducir a la mujer para que respirara naturalmente; desde que se logr\u00f3 inducir el sue\u00f1o, el ritmo respiratorio se regulariz\u00f3 y, algunas gotas de clo-roformo, vertidas de tanto en tanto sobre una compresa, bastaron para mantenerla dormida hasta el mediod\u00eda. En ese momento la dilataci\u00f3n era completa y se rompi\u00f3 la bolsa de aguas.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 276Inmediatamente despu\u00e9s que ces\u00f3 la administraci\u00f3n de cloroformo, la parturien- ta se despert\u00f3 y reinici\u00f3 sus gritos desgarradores. El trabajo de parto, que estaba muy avanzado durante la anestesia, sufri\u00f3 un tiempo de detenci\u00f3n. A la hora 1, los dolores eran a tal extremo intensos que me veo forzado a reco- menzar la administraci\u00f3n de cloroformo; la tensi\u00f3n del \u00fatero persist\u00eda en el inter-valo entre las contracciones; la cabeza estaba en el estrecho inferior, la rotaci\u00f3n era completa y la alta frecuencia de los latidos card\u00edacos fetales indicaba la pronta ter-minaci\u00f3n del parto; entonces me propuse aplicar el f\u00f3rceps si el parto no terminaba espont\u00e1neamente en el espacio de media hora. Luego del reinicio del cloroformo, las inhalaciones eran primero hechas con do- sis bajas, luego las aument\u00e9 gradualmente. La enferma se dorm\u00eda enseguida sin la menor excitaci\u00f3n hasta la 1 y 15, cuando la compresa estaba casi seca, a causa del escaso cloroformo que conten\u00eda. En ese momento, la parturienta ces\u00f3 lentamente de respirar, sin estertor, sin tragarse la lengua. La cara, principalmente los p\u00e1rpados y los labios se volvieron l\u00edvidos, luego la respiraci\u00f3n y la circulaci\u00f3n cesaron enteramente. Di vuelta de inmediato la cabeza de la paciente sobre el borde de la cama, para com-batir lo que pod\u00eda haber de sincopal en su estado y comenc\u00e9 la respiraci\u00f3n artificial, boca a boca, ayudado por las parteras del servicio, que comprim\u00edan alternativamente la base del t\u00f3rax luego de cada insuflaci\u00f3n. Se comprende que las ventanas fueron abiertas para disminuir la concentraci\u00f3n de cloroformo en el ambiente. Al cabo de m\u00e1s de un minuto y medio de respiraci\u00f3n artificial, tuve la dicha in- mensa de comprobar, primero, un d\u00e9bil movimiento de expiraci\u00f3n; luego, algunos segundos despu\u00e9s, una inspiraci\u00f3n. Entusiasmado por el signo, continu\u00e9 la respi-raci\u00f3n artificial, lo que fue coronado por el \u00e9xito, porque al cabo de dos minutos aproximadamente la respiraci\u00f3n se hab\u00eda restablecido por completo. 277an e x o n\u00ba 10. caRaF\u00ed, J.-M- lihot Ricie RaPi d e PaR l a M\u00e9 t h o d e d e BiGe l o w. ca l c u l Ph o sPh a t i q u e d e 2 c e n t. 172 d e d i aM\u00e8 tRe B Ro y \u00e9 d a n s u n e s e u l e s \u00e9 a n c e a y a n t d uR\u00e9 v i nGt-tRo i s Mi n u t e s. Gu \u00e9Ri s o n Procedencia: La France M\u00e9dicale (Paris), 1882. Hospital Beaujon- Servicio del Profesor Le Fort.Litotricia r\u00e1pida por el m\u00e9todo de Bigelow C\u00e1lculo de fosfato de 2 cent\u00edmetros y medio aplastado en una sola secci\u00f3n que dur\u00f3 veintitr\u00e9s minutos. Curaci\u00f3n. La France M\u00e9dicale (Paris), 1881. Por M. Caraf\u00ed. Interno de los hospitales El llamado Pain (Charles), de 33 a\u00f1os, dom\u00e9stico, nacido en Jumeau, departa- mento de Deux-S\u00e8vres, entra el 21 de octubre de 1881 en el servicio del profesor Le Fort, hospital Beaujon, Sala Saint-Denis, N\u00ba 36. En 1871 el enfermo comenz\u00f3 a observar expulsi\u00f3n de arenilla fosf\u00e1tica; su pro- blema persisti\u00f3 sin modificaci\u00f3n apreciable hasta 1875. El enfermo supone, a partir de los s\u00edntomas experimentados, que su c\u00e1lculo exis- t\u00eda ya en esa \u00e9poca; sufri\u00f3 ya entonces interrupciones bruscas de la micci\u00f3n. De 1871 a 1878, el enfermo fue sometido al tratamiento por agua de Vichy artificial. En 1879, hizo en Vichy una cura de 25 d\u00edas de duraci\u00f3n (Fuentes del Hospital y C\u00e9lestins). En 1889, segunda temporada en Vichy.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 278Bajo la influencia de este tratamiento, la pesadez en el perineo y la cistalgia se atenuaron; durante la cura, la arenilla hab\u00eda desaparecido para reaparecer luego de dejar Vichy. Agreguemos que en la segunda temporada, el tratamiento fue menos eficaz y el enfermo logr\u00f3 un alivio mucho menos duradero. Los dolores perineales continuaron aumentando durante la marcha y los despla- zamientos en veh\u00edculo; a veces, durante la micci\u00f3n, observa que el chorro de orina se interrumpe bruscamente, lo que se acompa\u00f1a de sensaci\u00f3n dolorosa aguda, que se propaga a lo largo de la uretra hasta el glande. Los dolores perineales han ido aumentando, as\u00ed como los trastornos miccionales, por lo que fue enviado a Le Fort por su m\u00e9dico tratante. Nunca hab\u00eda sido sondado. Luego de tomar las precauciones necesarias se le practic\u00f3 el primer cateterismo explorador el 28 de octubre; el diagn\u00f3stico de c\u00e1lculo se confirm\u00f3. La cantidad de orina era normal, entre 1500 y 1800 gramos; contien\u00eda un poco de mucus pero nada de alb\u00famina. El 3 de noviembre, Le Fort decide operarlo por la litotricia de Bigelow. Pero como el calibre de la uretra era bastante estrecho y el meato de peque\u00f1as dimensio-nes, comienza el tratamiento por la dilataci\u00f3n progresiva por medio de sondas de B\u00e9niqu\u00e9. El 5. Se introducen las n\u00fameros 35 a 39 de la serie de B\u00e9niqu\u00e9. El 7. Se introduce el litotritor y se comprueba la existencia de un c\u00e1lculo \u00fanico de 2,5 cent\u00edmetros de di\u00e1metro. El 12. Se contin\u00faa con las sesiones de B\u00e9niqu\u00e9; lleg\u00e1ndose a la n\u00famero 48. El \u00fanico obst\u00e1culo a la introducci\u00f3n de las de n\u00famero superior es la estrechez del mea- to. Le Fort practica su debridamiento. Esta sesi\u00f3n fue seguida de un acceso febril, combatido por un gramo de sulfato de quinina. El enfermo tom\u00f3 un ba\u00f1o simple cada dos d\u00edas. El 24 se practic\u00f3 la litotricia luego de anestesia completa. El c\u00e1lculo es aplastado sin mucha dificultad; cada fragmento es retomado y aplas- tado a su vez. Se introduce la sonda de Bigelow; se adapta el aparato para inyectar agua en la vejiga y reaspirarla; los fragmentos de c\u00e1lculo se recogen en el reservorio. Se introduce de nuevo el litotritor para tomar y aplastar los fragmentos que pu- dieran haber escapado al primer tiempo de la operaci\u00f3n. Se concluye con un nuevo lavado de la vejiga. La duraci\u00f3n total de la operaci\u00f3n ha sido de 23 minutos. A la noche, el enfermo est\u00e1 sin fiebre ni dolor y nota una micci\u00f3n mucho m\u00e1s f\u00e1cil. El 25, apirexia; el enfermo se halla muy bien. Ha despedido algunos fragmentos muy peque\u00f1os de su c\u00e1lculo. La orina contiene un poco m\u00e1s de moco que el habi-tual.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 279El 30, se hace un lavado suplementario con el aparato de Bigelow, para asegurar- se que no quede nada del c\u00e1lculo en la vejiga. A pesar de los cuidados, no se obtiene el m\u00e1s m\u00ednimo fragmento. La vejiga est\u00e1 limpia. Este cateterismo y este lavado fueron seguidos de un violento acceso febril que dur\u00f3 24 horas. Sulfato de quinina, 1 gramo, otro al d\u00eda siguiente. 1\u00ba diciembre. Apirexia. El 5. Escalofr\u00edo, fiebre intensa por la noche, dolor perineal vivo. Al tacto rectal, se comprueba la pr\u00f3stata muy dolorosa. El enfermo sufre mucho al orinar. El 9. Por la ma\u00f1ana, el absceso prost\u00e1tico se abre espont\u00e1neamente en la uretra; una cantidad apreciable de pus sale por el meato. El alivio es inmediato y completo; la micci\u00f3n no causa dolor. El corrimiento de pus ha sido abundante durante 24 horas. Luego, ha disminuido notoriamente. El 15. El corrimiento se reduce a una gota de pus. El enfermo no tiene m\u00e1s mo- lestias al orinar; s\u00f3lo cuando retiene la orina por largo tiempo, presenta leve dolor. El 16. Dolor nulo; estado general muy bueno. El enfermo se levanta y camina sin dolor. La curaci\u00f3n es definitiva. El 19. Cateterismo explorador. No resta la m\u00e1s peque\u00f1a traza de c\u00e1lculo en la vejiga. El 20. Deja el hospital perfectamente curado. Reflexiones. He ah\u00ed, me parece, una prueba para agregar a las otras, sobre la simplicidad del tratamiento de los c\u00e1lculos de la vejiga por el m\u00e9todo de Bigelow, todas las veces que, por una preparaci\u00f3n conveniente, se tenga a un enfermo en las mejores condiciones operatorias. Es evidente que es importante asegurarse del estado de la vejiga y de los ri\u00f1ones por el examen bien hecho de la orina. Cuando las v\u00edas urinarias est\u00e1n en buen estado, el resultado de la operaci\u00f3n ser\u00e1 satisfactorio. En cuanto a la duraci\u00f3n de la sesi\u00f3n \u00fanica, hemos o\u00eddo decir a Le Fort que con un poco de costumbre con el instrumento, se la puede reducir todav\u00eda m\u00e1s; y la cloroformi-zaci\u00f3n es una condici\u00f3n favorable, de la que no debe privarse; el peligro de pinzar las paredes de la vejiga entre las ramas del litotritor es una complicaci\u00f3n que s\u00f3lo puede ocurrir a un cirujano desatento o inexperimentado. 280an e x o n\u00ba11. caRaF\u00ed, J.-M- FRa c t u Re indiRecte d e l a n e u v i \u00e8 Me v eRt \u00e8B Re d oRs a l e: d \u00e9FoR Ma t i o n, R\u00e9 d u c t i o n . MoRt l e 8\u00e8Me Jo uR PaR h \u00e9MoR RaGi e c \u00e9R\u00e9B Ra l e tRa uMa t i q u e . Procedencia : Bulletins et M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 Anatomique de Paris, 1882. Tengo el honor de presentar a la Sociedad Anat\u00f3mica la columna de un hombre de 25 a\u00f1os, muerto en el servicio del Profesor Le Fort, en el Hospital Beaujon, a consecuencia de una hemorragia cerebral traum\u00e1tica en el curso de una fractura del raquis. Este hombre, carpintero, estaba en su trabajo el 16 de noviembre de 1881, cuan- do cay\u00f3 sobre la cabeza, de una altura de alrededor de 10 metros. Enseguida fue conducido al hospital Beaujon. Fue admitido por nuestro colega M. Petit, quien ha tenido la amabilidad de darlos la nota siguiente sobre el estado del herido y la inter-venci\u00f3n a la cual fue sometido, de com\u00fan acuerdo con nosotros. El enfermo, acostado sobre un banco, estaba en dec\u00fabito dorsal, presentaba una agitaci\u00f3n marcada, repitiendo sin cesar el mismo grito: \"Marie!\", se debat\u00eda cuando se pretend\u00eda examinarlo, pero ejecutaba movimientos en la parte superior del cuerpo y principalmente del brazo derecho; el brazo izquierdo estaba afectado por una con-tractura en semiflexi\u00f3n muy marcada. Descubri\u00e9ndolo, se pudo comprobar el estado de sus miembros interiores; se percibe que el pene est\u00e1 en erecci\u00f3n; no hay trazas de emisi\u00f3n de esperma, orina ni materias fecales. Los dos miembros inferiores est\u00e1n en estado de paraplejia fl\u00e1ccida y con anestesia a ese nivel, as\u00ed como sobre la parte inferior del tronco, la que parece absoluta. Procediendo al examen de la regi\u00f3n raqu\u00eddea, se comprueba aproximadamente a nivel de la segunda v\u00e9rtebra dorsal, una deformaci\u00f3n muy acentuada. La porci\u00f3n del raquis por encima de este punto parece hundida en una extensi\u00f3n de algunos cent\u00edmetros, en tanto que por debajo, se percibe una saliencia brusca que limita la depresi\u00f3n a ese nivel, en la cual se podr\u00eda alojar una nuez gruesa. No se comprueba \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 281en ese sitio, ni movilidad anormal de los fragmentos vertebrales, ni crepitaci\u00f3n, pero la palpaci\u00f3n, a\u00fan la m\u00e1s ligera, resulta dolorosa. Algunas horas despu\u00e9s de la entrada del enfermo, se procede a efectuar tracciones progresivas sobre los miembros inferiores, en tanto que la contratracci\u00f3n se hace por medio de un lazo pasado bajo las axilas. Estas maniobras parecen poco dolorosas y se obtiene f\u00e1cilmente la desaparici\u00f3n de la deformaci\u00f3n raqu\u00eddea. En ese momento, la erecci\u00f3n desaparece, el enfermo cae en un estado semicomatoso y, permanece en de-c\u00fabito dorsal, con una ligera tracci\u00f3n ejercida sobre la parte superior del tronco, me-diante un lazo pasado bajo las axilas y que fueron fijados a la cabecera de la cama. El diagn\u00f3stico no presentaba dudas: se trataba a la vez de una fractura indirecta de la columna vertebral y de una hemorragia cerebral: porque era dif\u00edcil explicar de otro modo que por una hemorragia cerebral la contractura estuviera limitada al brazo izquierdo y el estado intelectual del paciente. 17 de noviembre. El enfermo est\u00e1 un poco agitado. 18 de noviembre. El enfermo no responde m\u00e1s a las preguntas que se le dirigen. Est\u00e1 siempre agitado. Se aplican seis sanguijuelas en la oreja derecha. Se coloca el enfermo en una gotera de Bonnet. A la visita nocturna la temperatura es normal, el enfermo est\u00e1 muy agitado y hace movimientos violentos con el brazo derecho, el \u00fanico miembro que no est\u00e1 paralizado. Estado semicomatoso. El brazo izquierdo est\u00e1 siempre contracturado. Como los esfuerzos del enfermo parecen originados bajo la influencia del dolor, se le hace una inyecci\u00f3n de un cent\u00edgramo de clorhidrato de morfina. 19 de noviembre. Desde ayer, han aparecido convulsiones epil\u00e9pticas en el brazo izquierdo y en la cara; se presentan bajo la forma de verdaderas crisis, con detenci\u00f3n respiratoria inicial, movimientos t\u00f3nicos, y movimientos cl\u00f3nicos sin cesar. El coma progresa siempre, sin que la respiraci\u00f3n sea ruidosa, tampoco hay ruido traqueal. La par\u00e1lisis sensitiva y motriz persiste sin ninguna modificaci\u00f3n; es la conmoci\u00f3n o m\u00e1s bien la contusi\u00f3n cerebral que domina los accidentes y comanda el pron\u00f3stico. La constipaci\u00f3n y la retenci\u00f3n de orina persisten. Visto el estado comatoso del herido, se suprime la poci\u00f3n con extracto tebaico, 5 centigramos, y se prescriben seis nuevas sanguijuelas detr\u00e1s de la oreja derecha. A la noche, el mismo estado. Los ataques epileptiformes han sido m\u00e1s frecuentes durante la jornada, sobrevienen casi a todas las horas y duran de 20 a 30 segundos. Temperatura 38 \u00ba 2. 20 de noviembre. El mismo estado. Cateterismo dos veces por d\u00eda. La orina es abundante y no est\u00e1 alterada. 21 de noviembre. El mismo estado. La respiraci\u00f3n conserva siempre el mismo car\u00e1cter con ronquido. 22 de noviembre. El enfermo muere a mediod\u00eda. Autopsia, practicada el 24 de noviembre en presencia de mis excelentes colegas los Sres. Petit y Gautier. Lo que nos llama la atenci\u00f3n primero es la perfecta correc- ci\u00f3n de la reducci\u00f3n. No habiendo visto la fractura antes de la reducci\u00f3n, me ha sido \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 282necesario recorrer en tres ocasiones la l\u00ednea de las ap\u00f3fisis espinosas para reconocer el intervalo del callo que se hab\u00eda formado sobre la fractura. La autopsia de la cabeza nos permite reconocer una equimosis extendida a una gran parte de la regi\u00f3n parietal. Los huesos de la calota craneana est\u00e1n intactos. La misma, una vez elevada, permite observar ausencia de toda hemorragia fuera de la duramadre. Se ve\u00eda abombar en la regi\u00f3n parieto frontal del cerebro derecho una saliencia que era f\u00e1cil de relacionar a la verdadera causa: una hemorragia en foco. Este foco ocupaba los l\u00f3bulos frontal y parietal, a nivel de las circunvoluciones que limitan el \u00e1rea de Rolando. Es un verdadero foco constituido por un co\u00e1gulo negruz-co como un huevo de gallina, rodeado de serosidad, de un rojo vivo. Todo alrededor, la sustancia cerebral estaba desflecada. El foco no estaba separado de la superficie del cerebro sino por una capa fina de sustancia nerviosa, no comunica con el ventr\u00edculo lateral. La fractura del raquis afecta el cuerpo de novena dorsal, que est\u00e1 dividido en dos fragmentos, el superior c\u00f3ncavo, comprende la l\u00e1mina superior y la mitad su-perior de la l\u00e1mina del tejido compacto que recubre la cara anterior del cuerpo de la v\u00e9rtebra; el fragmento inferior comprende el resto del cuerpo de la v\u00e9rtebra. En este fragmento, el tejido \u00f3seo est\u00e1 tan laxo a causa del traumatismo, que la altura del cuerpo de la v\u00e9rtebra est\u00e1 reducida a 13 mm, en tanto que las v\u00e9rtebras dorsales situadas por encima y por debajo tienen un tercio m\u00e1s de altura. La ap\u00f3fisis espinosa se ha desprendido en su base, pero no se ha desplazado, las ap\u00f3fisis articulares y transversas est\u00e1n fracturadas en fragmentos peque\u00f1os a nivel de su cabeza. Los dos fragmentos, formados por el cuerpo de la novena v\u00e9rtebra dorsal se introducen uno en el otro como un c\u00f3ndilo en una cavidad glenoidea. El aplastamiento del cuerpo de la v\u00e9rtebra no ha afectado el calibre del canal vertebral. La m\u00e9dula no parece haber sufrido a consecuencia del desplazamiento que ha provocado la fractura, pero es preciso destacar que ha sido examinada 19 d\u00edas des-pu\u00e9s de la muerte y que hab\u00eda quedado en el raquis, mientras la pieza anat\u00f3mica hab\u00eda sido conservada en una soluci\u00f3n de cloral durante ese tiempo. Se\u00f1alamos de todos modos que las meninges raqu\u00eddeas est\u00e1n intactas y que no hemos encontra-do ninguna de las lesiones groseras que alejan toda esperanza de curaci\u00f3n. No se observan hemorragias en el canal vertebral. Hab\u00eda una hemorragia celular bastante abundante, expandida en el mediastino posterior, bajo la pleura mediast\u00ednica. Reflexiones. Hemos presentado nuestra pieza anat\u00f3mica para probar la posibili- dad de una reducci\u00f3n completa y regular en las fracturas aisladas del raquis. Muchos cirujanos que admiten la reducci\u00f3n como tratamiento de los traumatismos con des-plazamiento del raquis, sostienen que es en las luxaciones que la reducci\u00f3n resulta \u00fatil y suponen que la reducci\u00f3n no es de gran ayuda en las fracturas aisladas, las fracturas sin luxaci\u00f3n, en las que el desplazamiento se produce entre dos fragmentos del cuerpo de una v\u00e9rtebra y no a nivel del menisco intervertebral. Esta pieza anat\u00f3mica prueba justamente que la reducci\u00f3n es tan \u00fatil y eficaz en las fracturas aisladas como en las complicadas por luxaci\u00f3n.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 283No diremos m\u00e1s que una palabra sobre la hemorragia cerebral traum\u00e1tica, es que, a pesar de la poca frecuencia de este tipo de accidentes, es evidente que la causa de nuestro caso ha sido el traumatismo; todas las precauciones, y \u00e9stas eran bien sen-cillas, se han tomado para evitar errores. Es el propio traumatismo, ca\u00edda de cabeza de un sitio elevado, la que ha fracturado indistintamente el raquis y desgarrado los vasos cerebrales, de los que se ha originado la hemorragia. El diagn\u00f3stico de esta complicaci\u00f3n hab\u00eda sido hecho por M. Le Fort desde los primeros d\u00edas y se lo hab\u00eda encarado terap\u00e9uticamente en forma adecuada. 284an e x o n\u00ba 12. desiGnaci\u00f3n inteRina d e l o s dRe s. Jo s \u00e9 M. c aRaF\u00ed y el \u00ed a s ReGu l e s PaRa d e s eM Pe \u00f1 aR l a s au l a s d e an a t o M\u00ed a e hiGiene y Medicina leGa l, Re sPe c t i va Me n t e, 1884. Procedencia: Archivo Facultad de Medicina de Montevideo. s/f. Ministerio de Justicia, Culto e Instrucci\u00f3n P\u00fablicaMontevideo, Noviembre 21 de 1884. Comunico a Ud. que el Gobierno, con fecha de ayer, ha aprobado los nombra- mientos efectuados por el H. Consejo Universitario, en las personas de los Doctores Don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed y Dn. El\u00edas Regules, para desempe\u00f1ar en esa Universidad inte-rinamente, el primero el Aula de Anatom\u00eda y el segundo la de Higiene y Medicina Legal. Dios gde. a Ud. muchos a\u00f1os J. L. Cuestas Al Se\u00f1or Rector de la Universidad Dr. Don Alfredo V\u00e1squez Acevedo285an e x o n\u00ba 13. no t a d e l a coMi s i \u00f3 n d e caRi d a d y Be n eFi c e n c i a P\u00faBl i c a, PoR l a q u e a c ePt a q u e l o s e s t u d i a n t e s d e Medicina d e q u i n t o y s e x t o a \u00f1 o a c c e d a n a l a s a l a d e PaRt o s d e l ho sPi t a l d e caRi d a d, 1886. Procedencia: Museo Hist\u00f3rico Nacional: Carpeta Hospital de Caridad, 1886 Enero 5 de 1886 Sr. Rector de la Universidad Mayor de la Rep\u00fablica Dr. D. Alfredo V\u00e1squez Acevedo. A debido tiempo tuvo el honor de recibir esta Junta la atenta comuniaci\u00f3n del Sr. Rector de la Universidad, del 19 de Noviembre ppdo. contra\u00edda a obtener la aquies- cencia necesaria para que los alumnos de la Facultad de Medicina puedan concurrir a la sala de partos del Hospital de Caridad. En contestaci\u00f3n, cumplo con transcribir a Ud., el informe del Director del Hospital de Caridad aprobado de acuerdo por esta Corporaci\u00f3n, a fin de que tanto los estudiantes como los catedr\u00e1ticos, en conocimiento de sus principales conclu-siones, puedan asistir a la Sala que al efecto se les indique en la oportunidad que se considere por conveniente: \"Direcci\u00f3n del Hopital de Caridad. Montevideo, diciembre 12 de 1885. Cumple esta Direcci\u00f3n al evacuar el informe que solicita esa H. Corporaci\u00f3n manifestar que considera atendible el pedido que hace el Sr. Rector de la Universidad acerca de que se permita a los Estudiantes de Medicina de quinto y sexto a\u00f1o, libre entrada a la sala destinada a parturientas. Es innegable que para adquirir los conocimien-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 286tos que abarca la obstetricia es menester estudiar pr\u00e1cticamente dicha dolencia a la cabecera de la enferma, observar las alteraciones que pueda tener y examinar dete-nidamente las diversas complicaciones que lleguen a presentarse en el trascurso de la enfermedad. As\u00ed es que nada tan plausible que acceder a lo que se solicita, pues as\u00ed aprovechar\u00e1n su tiempo y acopiar\u00e1n mayor caudal de observaciones los que a la carrera m\u00e9dica se consagran. Sin embarto, en un Establecimiento de Caridad, al cual acuden voluntariamente los enfermos, no se les puede obligar a que sus afecciones o males sean conocidos por los estudiantes, a no ser que espont\u00e1neamente quisieran prestarse a ello, lo que no ocurrir\u00eda si este hospital fuese cl\u00ednico. Con todo, como esta Direcci\u00f3n comprende la urgente necesidad de dar mayores facilidades a los es-tudiantes de Medicina para que logren ensanchar sus conocimientos en la materia de obstetricia, cree que podr\u00eda destinar en la sala de parturientas un departamento especial, en el que estar\u00edan a disposici\u00f3n de los Estudiantes de quinto y sexto a\u00f1o, aquellas enfermas que no tuvieran reparo en que sea p\u00fablico el secreto m\u00e9dico de las dolencias que all\u00ed las tiene postradas. A ese Departamento especial podr\u00edan tener acceso los estudiantes y sus catedr\u00e1ticos y en \u00e9l encontrar\u00edan parturientas que les ser-vir\u00edan para conseguir la pr\u00e1ctica indispensable en obstetricia. Dejando as\u00ed evacuado lo que esa H. Corporaci\u00f3n pide, saludo al Sr. Presidente con toda consideraci\u00f3n. Julio Rodr\u00edguez, Director, H\u00e9ctor Lacueva, Secretario.\" Saludo al Sr. Rector con este motivo muy atentamente, Fdo., Oscar Horde\u00f1ana. Montevideo, enero 16 de 1886. Ac\u00fasese recibo y comun\u00edquese al Decano de la Facultad de Medicina. Fdo. V\u00e1squez Acevedo.287an e x o n\u00ba 14. no t a d e l ca t e d R\u00e1 t i c o d e cl\u00ednica qu iR\u00faR Gi c a y Medicina oPeRa t oRi a, dR. Jo s \u00e9 PuGn a l i n, a l de c a n o caRaF\u00ed, 1887. Procedencia: Arch. Fac Med Montevideo, 2 folios manuscritos s/n, 1887. Sr. Decano de la Escuela de Medicina Dr. J. M. Caraf\u00ed,Animado el que suscribe del m\u00e1s vivo deseo de procurar a los Sres. Estudiantes de Cl\u00ednica Quir\u00fargica el que puedan, en cuanto sea posible, cursar con mayor pro- vecho esta importante asignatura, pide encarecidamente al Sr. Decano, que siempre celoso se mostr\u00f3 del decoro y buen nombre de la Escuela de Medicina, se dirija a quien corresponde, para conseguir con urgencia, lo que abajo se indica, siendo hoy de absoluta necesidad para que dicha Cl\u00ednica pueda prestar sus modernos y grandes beneficios, a la humanidad doliente. La Sala Maciel, destinada al estudio de la Cl\u00ednica Quir\u00fargica, es de dimensiones demasiado peque\u00f1as para contener 18 camas, y adem\u00e1s aglomerando en ella, un n\u00famero de enfermos, que no est\u00e1 en proporci\u00f3n con la capacidad cerca de la sala; y estando mezcladas toda clase de afecciones -infecto contagiosas- como est\u00e1n // no es posible muchas veces obtener los resultados que se desea, practicando graves operaciones, as\u00ed como tratando los m\u00e1s simples casos de Cirug\u00eda. Neces\u00edtase, por consiguiente, sacar de la sala cierto n\u00famero de camas -y re- comendar a los M\u00e9dicos del establecimiento, no destinen a ellas los enfermos de erisipelas, gangrena, pioemia, tuberculosis, sarna, etc. Para cuyas enfermedades, es preciso establecer en el Hospital, cuartos apartados donde curarlas, sin peligro para los dem\u00e1s enfermos. Faltando una sala para operaciones, que est\u00e9 pr\u00f3xima a la de Cirug\u00eda, pues es impropio y penoso el deber de practicar operaciones de toda clase, en presencia de los dem\u00e1s enfermos, es del parecer del peticionante que podr\u00eda servir a tal objeto el segundo cuarto de ba\u00f1os, sacando de \u00e9l las camas que contiene- para dejar sola, la de operaciones, un armario con arsenal quir\u00fargico y los diferentes aparatos de irriga-ci\u00f3n. En dicho cuarto convendr\u00edan algunas mejoras materiales//que se indicasen de \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 288voz -pudiendo servir al mismo tiempo para las lecciones cl\u00ednicas. El primer cuarto de ba\u00f1os mejorado tambi\u00e9n en sus condiciones higi\u00e9nicas, puede convenir para de-jar en \u00e9l, los reci\u00e9n operados, que nunca se encuentran bien, en una sala grande y con muchos enfermos. Reducido del modo indicado el n\u00famero de camas y con \u00e9l, los enfermos co- rrespondientes a la Cl\u00ednica Quir\u00fargica -10 \u00f3 12 en la Sala Maciel y 3 en el primer cuarto de ba\u00f1os- bien comprender\u00e1 el Sr. Decano que es insuficiente e imposible el indicado n\u00famero para que puedan los estudiantes hacerse siquiera una idea de las m\u00e1s frecuentes afecciones quir\u00fargicas. La Cirug\u00eda moderna, que ha llegado al apogeo de las Ciencias M\u00e9dicas, y que tanto ennoblece a aquel que a ella se dedica - necesita de un vasto campo para estudiarla y practicarla convenientemente. Por lo expuesto comprender\u00e1 el Sr. Decano, c\u00f3mo es necesario haga todo empe- \u00f1o con el Sr. Director del Hospital, para que destine a la Cl\u00ednica Quir\u00fargica 12 \u00f3 15 camas del reparto quir\u00fargico de mujeres, proporcionando as\u00ed un nuevo e importante contingente a los j\u00f3venes estudiantes, a los cuales hasta la fecha no le fue permitido poder estudiar cl\u00ednicamente las afecciones quir\u00fargicas de las mujeres. Para el mejor servicio, y en conformidad con el reglamento, es indispensable tambi\u00e9n el nombramiento de un Jefe de Cl\u00ednica Quir\u00fargica, que tenga disposici\u00f3n y pueda auxiliar al Catedr\u00e1tico en su pesada tarea; as\u00ed como es necesario que el alumno interno se quede d\u00eda y noche en las Salas de las Cl\u00ednicas - siendo un hecho tanto doloroso como conocido- la indiferencia y casi abandono en que son dejados por el personal sanitario del Hospital, los enfermos asistidos en las indicadas salas. Debiendo ser que los alumnos internos - uno para cada cl\u00ednica- podr\u00edan estos alternarse para hacer el servicio de guardia constante en las salas Cl\u00ednicas. Para que se acostumbren los Se\u00f1ores Estudiantes a un severo y minucioso examen // de los enfermos, deber\u00eda oblig\u00e1rseles a tomar apuntes de todas las observaciones cl\u00ednicas de los pacientes a cada uno asignado - para leerlas a pedido del Catedr\u00e1tico en la hora de visita, y presentarlas a fin de a\u00f1o a la mesa examinadora. El Sr. Decano, que bien sabe, que las salas destinadas a objeto de estudios cl\u00edni- cos, deben tener continuamente enfermos nuevos, para poder estudiar el mayor n\u00fa-mero y variedad posible de afecciones - espero se dirigir\u00e1 a quien corresponde, para obtener lo expuesto y adem\u00e1s conseguir el permiso de pasar a otras salas del Hospital los casos de enfermedades cr\u00f3nicas que no presenten inter\u00e9s para los Estudiantes. Faltando al Hospital un buen arsenal quir\u00fargico y \u00fatiles de medicaci\u00f3n para poder practicar cualquier operaci\u00f3n, es de urgencia que el Sr. Decano provea lo ne-cesario para que la Cl\u00ednica Quir\u00fargica pueda cumplir su cometido. // La reconocida competencia del Sr. Decano suplir\u00e1 en lo posible cuanto pueda faltar a las indicaciones hechas - y en la esperanza que no omitir\u00e1 esfuerzos para conseguir lo que de justicia se solicita, le es grato saludar a Ud. atentamente, Dr. Jos\u00e9 Pugnalin Catedr\u00e1tico de Cl\u00ednica Quir\u00fargica y Operaciones289an e x o n\u00ba 15. no t a d e l de c a n o d e l a Fa c u l t a d d e Medicina a l Re c t o R d e l a un i v eRs i d a d, Re sPe c t o a Re s o l u c i o n e s PaRa e l MeJoR seRvicio d e d i c h o oR Ga n i sMo, 1887. Procedencia: Arch Fac Med Montevideo, 3 folios manuscritos s/n, 1887. Facultad de MedicinaAsunto: Nota pasada por el Decano de la Facultad respecto a alg\u00fan punto refe- rente al mejor servicio. Montevideo, Abril 11 de 1887. Sr. Rector de la Universidad Dr. Don Alfredo V. Acevedo Se\u00f1or:Creo de mi deber llamar la atenci\u00f3n de Ud. sobre algunos puntos referentes al mejor servicio de la Facultad de Medicina. Durante el transcurso del a\u00f1o pasado, el anfiteatro de Anatom\u00eda fue abundan- temente provisto de sujetos, para la disecci\u00f3n y la medicina operatoria. Hab\u00edamos llegado, pues, a creer que la provisi\u00f3n de los cad\u00e1veres para el anfiteatro era un punto definitivamente resuelto, pero desgraciadamente no ha sido as\u00ed, puesto que har\u00e1 pr\u00f3ximamente un mes que se han abierto los cursos de Anatom\u00eda y de Medicina Operatoria, y todav\u00eda no hemos recibido un solo cad\u00e1ver en el Anfiteatro. Suplico, pues, al Se\u00f1or Rector tenga a bien gestionar acerca de los Se\u00f1ores que componen la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica, con el fin de que no pongan obst\u00e1culo alguno a que los cad\u00e1veres, de los individuos que mueran -sin ser reclamados por sus parientes- en el Hospital de Caridad y en el Manicomio, sean entregados para los trabajos de disecci\u00f3n y de Medicina Operatoria, como se ven\u00eda haciendo, en estos \u00faltimos a\u00f1os, con los cad\u00e1veres del primero de los establecimientos mencionados y \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 290como se resolvi\u00f3 se hiciera, el a\u00f1o pasado, con aquellos del segundo establecimiento citado. Al hacer las gestiones precedentes, el Se\u00f1or Rector tendr\u00e1 a bien recabar de la Comisi\u00f3n de Caridad y de Beneficencia P\u00fablica, autorizaci\u00f3n para establecer en dos peque\u00f1as piezas del Hospital de Caridad, la Cl\u00ednica de enfermedades de los ojos. Estos cuartos deben contener; el uno cuatro camas para aquellos enfermos que despu\u00e9s de operados deban permanecer en el Hospital, estableci\u00e9ndose en el otro, una sala para ex\u00e1menes del fondo del ojo en la cual ser\u00e1n depositados los aparatos, c\u00e1usticos, colirios, etc., necesarios para atender diariamente a los enfermos que de-seen continuar habitando en sus domicilios y recibir el tratamiento en la Cl\u00ednica Externa, la cual, lo mismo que la Interna, estar\u00e1 bajo la direcci\u00f3n del Catedr\u00e1tico de Oftalmolog\u00eda y su Cl\u00ednica. Me veo tambi\u00e9n en la necesidad, Sr. Rector, de llamar la atenci\u00f3n de Ud. sobre la conveniencia de que visto el n\u00famero reducido de camas de que dispone la Cl\u00ednica Quir\u00fargica de la Facultad, estas sean escasamente ocupadas por aquellos enfermos que ofrezcan padecimientos que sean \u00fatiles para la ense\u00f1anza de la asignatura, y aquellos enfermos que por ofrecer padecimientos cr\u00f3nicos o que carezcan de inter\u00e9s para la ense\u00f1anza, puedan pasar a otras salas del Hospital. Es f\u00e1cil de apercibir que este funcionamiento de la Cl\u00ednica es necesario para que sea llenado el fin con que ha sido creada, quedando adem\u00e1s armonizadas las exigencias de la ense\u00f1anza, con los cuidados asiduos y minuciosos a que tienen derecho todos aquellos que vienen a implorar una cama en el Hospital. En la Cl\u00ednica M\u00e9dica de la Facultad, se hace notar cada d\u00eda m\u00e1s el vac\u00edo que deja en la ense\u00f1anza pr\u00e1ctica de las enfermedades internas, su estudio limitado al hombre. Las enfermedades comunes a ambos sexos deben estudiarse tambi\u00e9n en en-fermos del uno y del otro sexo y en este sentido, ser\u00eda de desear que la Cl\u00ednica M\u00e9dica tuviera bajo su direcci\u00f3n una peque\u00f1a sala con quince o veinte camas del servicio de mujeres. Solamente cuando la Cl\u00ednica M\u00e9dica posea enfermos de ambos sexos, podr\u00e1n los alumnos sacar todo el fruto necesario de este servicio nosocomial. Lo que hemos dicho relativo al reclutamiento de los enfermos para la Cl\u00ednica Quir\u00fargica, debe decirse igualmente con respecto al reclutamiento de los mismos para la Cl\u00ednica M\u00e9dica. Para asegurar la elecci\u00f3n de los enfermos para las Cl\u00ednicas de la Facultad, ser\u00eda conveniente que los Internos, de las dichas Cl\u00ednicas, hicieran guardias en el Hospital, altern\u00e1ndose cada veinte y cuatro horas como se practicaba en los Hospitales m\u00e1s adelantados de Europa. Estos Internos necesitaban, para llenar debidamente su co-metido, tener una sala de guardia en el Hospital. Provista de una mesa en donde almorzar\u00e1n todos los Internos y comer\u00e1 el Interno de guardia, y una cama para este \u00faltimo. Poseyendo as\u00ed el Hospital el local conveniente para los Internos y estable-ci\u00e9ndose -de una manera clara- cu\u00e1les son sus atribuciones, estoy seguro, Sr. Rector, que no faltar\u00e1n competidores en los Concursos de Oposici\u00f3n para la provisi\u00f3n de estos puestos, logr\u00e1ndose as\u00ed que los alumnos m\u00e1s distinguidos de la Facultad, sean aquellos llamados a ejercer estas funciones, que tanta importancia tienen para asegu-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 291rar la buena, continua y rigurosa asistencia de los enfermos confiados a las Cl\u00ednicas de la Facultad. La creaci\u00f3n del internado, para los servicios de la Cl\u00ednica en el Hospital, asegu- rando la visita de la tarde en esas salas, tendr\u00e1 como consecuencia, los dos resultados siguientes: en primer lugar, se prestigiar\u00e1 mucho el Hospital, puesto que los enfermos podr\u00e1n tener la seguridad de que recibir\u00e1n en \u00e9l, cuidados m\u00e9dicos tan asiduos como pudieran procur\u00e1rselos en su domicilio, la persona que tuviera los mayores recursos; y en segundo lugar, porque estos j\u00f3venes que hayan desempe\u00f1ado las funciones de Interno habr\u00e1n adquirido durante este tiempo, una experiencia y una reputaci\u00f3n que les asegurar\u00e1 un pronto y leg\u00edtimo \u00e9xito en el ejercicio de su profesi\u00f3n. Me es grato aprovechar esta oportunidad para saludar al Se\u00f1or Rector, con mi mayor consideraci\u00f3n. Fdo, Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed292an e x o n\u00ba 16. di s c uRs o d e l de c a n o Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed e n o c a s i \u00f3 n d e l a i n a uGuRa c i \u00f3 n d e l o s c uRs o s c oR Re sPo n d i e n t e s a l a \u00f1 o 1887. Procedencia: Memoria presentada por el Decano Doctor Manuel Quintela, Montevideo, Tip Moderna, 1915: 69-74 y Eliseo Cant\u00f3n: Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 1928, 3: 362-366. Se\u00f1ores: Antes de abordar el estudio de nuestra asignatura, vamos a pasar, someramente, en revista todos los progresos hechos por nuestra Escuela, en el transcurso del pre- sente a\u00f1o, y luego enumeraremos aquellas reformas que s\u00f3lo esperan, para plantear-se, que la situaci\u00f3n del erario p\u00fablico sea m\u00e1s holgada y puedan consagrarse algunas sumas, sin las cuales no es posible llevarlas al terrerno de la ejecuci\u00f3n. Desde la fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, y, m\u00e1s especialmente, de la C\u00e1tedra de Partos, nuestros predecesores hab\u00edan gestionado repetidas veces la crea-ci\u00f3n de una Cl\u00ednica Obst\u00e9trica y Ginecol\u00f3gica, absolutamente indispensable en la Facultad de Medicina. Todas las gestiones que se hicieron en este sentido quedaron infructuosas. Este inmenso vac\u00edo reci\u00e9n ha sido llenado el a\u00f1o pasado. La Cl\u00ednica de Partos ha funcionado por la primera vez, durante el a\u00f1o anterior, con gran provecho para los alumnos, que terminaban su escolaridad, lo mismo que para las alumnas parteras que antes se presentaban a rendir sus ex\u00e1menes sin el estudio de la Cl\u00ednica Obst\u00e9trica. La ense\u00f1anza de la Medicina legal se ven\u00eda haciendo de una manera puramente te\u00f3rica, y los alumnos, como es natural, no sacaban el provecho que deb\u00edan del estu-dio de tan delicada asignatura. Preocupados, el se\u00f1or rector y yo, de los inconvenientes que presentaba esta ense\u00f1anza como se hac\u00eda, gestionamos ante el Ministerio del ramo la autorizaci\u00f3n necesaria para que el catedr\u00e1tico de la asignatura y los alumnos tuvieran entrada libre en el Manicomio Nacional. El se\u00f1or catedr\u00e1tico de Medicina Legal ha podido explicar pr\u00e1cticamente a sus alumnos todas las formas de las enfermedades mentales, que tanta importancia tienen en el estudio de la Medicina Legal.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 293El anfiteatro de disecci\u00f3n, inaugurado en el pen\u00faltimo curso, ofrec\u00eda, a pesar de sus cualidades higi\u00e9nicas y de su comodidad, algunos inconvenientes en cuanto a la provisi\u00f3n de sujetos para la disecci\u00f3n y la conservaci\u00f3n de los mismos sujetos. El primer inconveniente ha sido salvado, gracias a una instancia promovida ante el Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, por el se\u00f1or Rector, instancia que tuvo por consecuencia una resoluci\u00f3n ministerial disponiendo que los cad\u00e1veres del Hospital y Manicomio deber\u00e1n ser remitidos a la sala de disecci\u00f3n, siempre que no medie una reclamaci\u00f3n formal, hecha por los parientes del fallecido. La conservaci\u00f3n de los sujetos de disecci\u00f3n se ha obtenido en perfectas condi- ciones, durante el \u00faltimo a\u00f1o escolar. El segundo disector fue a principios de 1886 a Par\u00eds, a tomar conocimiento del modo pr\u00e1ctico como se hacen las inyecciones conservadoras en los anfiteatros de aquella Escuela. Seguimos, pues, el mismo m\u00e9-todo en nuestro anfiteatro. Recordar\u00e1n ustedes, sin duda, se\u00f1ores, los ensayos de embalsamamiento de cad\u00e1veres que se han venido practicando en el anfiteatro que han dado resultados tan inesperados como inseguros. A mediados del a\u00f1o acad\u00e9mico, se realiz\u00f3 otro progreso de alguna importancia, cre\u00e1ndose, a pedido del se\u00f1or Catedr\u00e1tico de Bot\u00e1nica M\u00e9dica, un Laboratorio de Bacteriolog\u00eda. Los alumnos de primer a\u00f1o han podido ser ejercitados pr\u00e1cticamente en el uso de las preparaciones microsc\u00f3picas, y han podido comprobar de visu los caracteres morfol\u00f3gicos de los m\u00e1s importantes de los organismos inferiores, cuyo estudio promete una reforma en el conocimiento etiol\u00f3gico de muchas enfermeda-des infecciosas. Si bien es cierto que la bacteriolog\u00eda m\u00e9dico es hoy todav\u00eda m\u00e1s un medio de exploraci\u00f3n que un medio de demostraci\u00f3n, a nadie se le oculta la extrema utilidad de que nuestros estudiantes se familiaricen con este g\u00e9nero de estudios., Ustedes deben saber, por haber cursado ya la bot\u00e1nica, que ciertas afecciones tienen sus bacterias y bacilus caracter\u00edsticos y durante la epidemia de c\u00f3lera se han podido estudiar, en el laboratorio, los bacilus coma que caracterizan la infecci\u00f3n col\u00e9rica, seg\u00fan Koch. La c\u00e1tedra de Oftalmolog\u00eda que solo funcion\u00f3 durante un par de meses em el a\u00f1o de 1885, habiendo estado clausurada durante el a\u00f1o pasado, funciona regular-mente este a\u00f1o, habiendo sido nombrado Catedr\u00e1tico el se\u00f1or doctor Isola. Entre las reformas proyectadas se encuentran sucesivamente: la creaci\u00f3n de los Laboratorios de Qu\u00edmica, de Fisiolog\u00eda y Terap\u00e9utica experimentales, el gabinete de F\u00edsica y un Jard\u00edn Bot\u00e1nico. El Laboratorio de Qu\u00edmica deber\u00e1 ser vasto y provisto de doce a veintte mesas, dotadas de sus correspondientes reactivos, a fin de que los estudiantes de Medicina y de Farmacia tengan a su disposici\u00f3n todos los medios necesarios para habituarse a todas aquellas manipulaciones y an\u00e1lisis que puedan hacerse individualmente, co-operando, por series, a los an\u00e1lisis e investigaciones qu\u00edmicas, que por su dificultad, requieren la direcci\u00f3n del Catedr\u00e1tico. Por medio de estos trabajos pr\u00e1cticos, la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica M\u00e9dica y Biol\u00f3gica ser\u00e1 desarrollada de una manera conveniente, para que una vez entrados en el ejercicio de la profesi\u00f3n, sepan nuestros estudiantes practicar, por s\u00ed mismos, todos los an\u00e1lisis cl\u00ednicos que puedan necesitar en el curso de su carrera.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 294La creaci\u00f3n del gabinete de F\u00edsica, ampliamente provisto de todos los instru- mentos de exploraci\u00f3n y de tratamiento, y en cuyo manejo sean los estudiantes familiarizados, simplificar\u00e1 el estudio de todos aquellos cap\u00edtulos consagrados a la descripci\u00f3n y empleo de estos instrumentos que se encuentran, sea en los tratados de Fisiolog\u00eda y de Patolog\u00eda General, sea en los de Terap\u00e9utica. Se comprende f\u00e1cilmente que cuando el gabinete est\u00e9 fundado, el programa de la asignatura de F\u00edsica M\u00e9dica, comprender\u00e1 el estudio de todos los aparatos e ins-trumentos empleados en Medicina y Farmacia, limit\u00e1ndose a tratar, de una mane-ra suscinta, todas las cuestiones de F\u00edsica General que comprende el programa del Bachillerato. El doctor Piaggio, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, fue a Par\u00eds con el objeto de pre- parar un curso de Fisiolog\u00eda experimental. La viruela que contrajo al poco tiempo de haber llegado a aquella ciudad puso obst\u00e1culo a la realizaci\u00f3n de sus deseos, posterg\u00e1ndose todav\u00eda por alg\u00fan tiempo la creaci\u00f3n de un curso complementario de experimentos fisiol\u00f3gicos, tan necesarios hoy para la ense\u00f1anza de la Fisiolog\u00eda. As\u00ed que el Laboratorio de Fisiolog\u00eda y de Terap\u00e9utica est\u00e9 creado, se llenar\u00e1 un vac\u00edo cuya urgencia se hace sentir cada d\u00eda m\u00e1s. Todo lo que pudi\u00e9ramos decir para justificar la conveniencia y hasta la necesidad de que la Facultad posea un Jard\u00edn Bot\u00e1nico, donde sean cultivadas las plantas me-dicinales, es en extremo obvio. En efecto, las plantas secas que posee el herbario de la Facultad, lo mismo que la colecci\u00f3n de l\u00e1minas iluminadas de plantas medicinales que adquiri\u00f3 la Facultad el a\u00f1o pasado, no podr\u00edan nunca suplir completamente al estudio directo de los vegetales frescos. Esperamos que los Poderes P\u00fablicos oir\u00e1n favorables la voz de la Facultad dotando a la Universidad de un jard\u00edn de plantas. El estudio de la Oftalmolog\u00eda, privado de su cl\u00ednica, ofrecer\u00eda tantas deficiencias como el estudio de la Patolog\u00eda interna sin su cl\u00ednica correspondiente. Para subsanar este inconveniente, nos proponemos gestionar, en uni\u00f3n con el se\u00f1or Rector, la crea-ci\u00f3n de una sala de Cl\u00ednica Oftalmol\u00f3gica en el Hospital de Caridad. A\u00f1adiendo a la cl\u00ednica un servicio regular de Policl\u00ednica, para los enfermos externos, podemos es-perar, con sobrado fundamento, que esta cl\u00ednica dar\u00e1 \u00f3ptimos frutos de experiencia para los alumnos de esta asignatura. Si la Facultad ha encontrado en estos \u00faltimos a\u00f1os algunas dificultades para el desarrollo de su ense\u00f1anza, si hasta ha llegado a encontrar prevenci\u00f3n y obst\u00e1culo de parte de aquellas corporaciones que debieran naturalmente favorecer y fomentar todos sus medios de ense\u00f1anza, es de esperar que no ocurrir\u00e1 lo mismo en lo sucesivo y que el leg\u00edtimo cr\u00e9dito que nuestra Escuela va adquiriendo, convencer\u00e1 a todas las personas y corporaciones que est\u00e1n llamadas por su misi\u00f3n a tener relaciones con la Facultad, que es una obra patri\u00f3tica y esencialmente moral, prestarle un concurso decidido en todo aquello que se relaciona con su progreso y adelanto. Ca\u00eddas las barreras que imped\u00edan el progreso de nuestra Escuela de Medicina y perseverando \u00e9sta en su prop\u00f3sito de perfeccionamiento, no es presunci\u00f3n esperar, que dentro de pocos a\u00f1os, su reputaci\u00f3n no solamente se har\u00e1 extensiva a todo el pa\u00eds, sino que franqueando sus l\u00edmites, ser\u00e1 extensiva en todo el continente americano.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 295Es una verdad vulgar que no se realizan progresos materiales en instrucci\u00f3n p\u00fa- blica sin grandes recursos. Los que posee la Universidad son \u00fanicamente suficientes para la adquisici\u00f3n de libros, instrumentos y aparatos. Necesita, pues, la ayuda del Gobierno para la construcci\u00f3n de los laboratorios que dejamos mencionados, para la creaci\u00f3n de un rico y vasto Museo y para la fundaci\u00f3n y mantenimiento del Jard\u00edn Bot\u00e1nico. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds y los prop\u00f3sitos esencialmente patri\u00f3ticos y pro- gresistas del Gobierno, nos hacen esperar, en breve tiempo, se destinen los fondos necesarios para el fomento de nuestra Facultad, imitando as\u00ed nuestro Gobierno a los dem\u00e1s, que de quince a\u00f1os a esta parte han aumentado considerablemente el presupuesto de Instrucci\u00f3n p\u00fablica, seguro de que obtendr\u00e1 el aplauso de todos los hombres progresistas del pa\u00eds, puesto que los fondos que se invierten en la ense\u00f1an-za superior son tan \u00fatiles a la sociedad como son \u00fatiles al labrador las semillas que siembra en la tierra. Una palabra m\u00e1s antes de terminar. La Escuela de Medicina ha abierto los cursos de primer a\u00f1o de Farmacia el a\u00f1o 1886. Los cursos de Obstetricia han continuado durante todo el a\u00f1o para las parteras. La Escuela de Odontolog\u00eda, la \u00fanica que falta crear, ser\u00e1 inaugurada probablemente en el transcurso del a\u00f1o. De manera que, en nuestra Escuela de Medicina, se dan todos los cursos com- pletos hasta el doctorado en Medicina y Cirug\u00eda; est\u00e1n creadas todas las c\u00e1tedras de la Escuela de Parteras (esta ense\u00f1anza no cuesta ni un cent\u00e9simo al Estado); est\u00e1n, adem\u00e1s, fundadas las c\u00e1tedras de los dos primeros a\u00f1os de Farmacia y se fundar\u00e1n las dem\u00e1s sucesivamente, a medida que los actuales alumnos vayan entrando en los siguientes a\u00f1os de la carrera. 296an e x o n\u00ba 17. caR\u00e1 t u l a d e l e xPe d i e n t e PoR e l q u e s e c o n c e d e P R\u00f3R RoGa a v aRi o s PRoFe s oRe s d e l a Fa c u l t a d d e Medicina , 1892. Procedencia: Arch Fac Med de Montevideo, 1 folio manuscrito, s/n, 1892. Universidad de Montevideo Montevideo, Octubre 22 de 1892 Comunico al Se\u00f1or Decano, que el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, que presido, en sesi\u00f3n celebrada el 21 del corriente, ha autorizado al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico de Terap\u00e9utica y Materia M\u00e9dica, Doctor D. Am\u00e9rico Ricaldoni, para continuar explicando la asignatura que profesa durante el mes de Diciembre pr\u00f3xi-mo, debiendo verificarse los ex\u00e1menes de sus alumnos, en los \u00faltimos d\u00edas del ex-presado mes; al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico de 2\u00ba a\u00f1o de Anatom\u00eda y del curso de Obstetricia para parteras, Doctor Caraf\u00ed, para mantener sus cursos hasta el 30 de Noviembre entrante; y al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica M\u00e9dica, Dr. Scoseria, para prorrogar sus ense\u00f1anzas hasta el 15 del mencionado mes de Diciembre. Saludo al Se\u00f1or Decano atentamente Alfredo V\u00e1squez Acevedo Se\u00f1or Decano de la Facultad de Medicina, Dr. D. El\u00edas Regules.297an e x o n\u00ba 18. caR\u00e1 t u l a d e l e xPe d i e n t e PoR e l q u e s e c o n c e d e l i c e n c i a a l dR. Pi aG Gi o, ca t e d R\u00e1 t i c o d e 1eR a \u00f1 o d e an a t o Mi a y s e d e s iGn a a caRaF\u00ed c oMo i n t eRi n o, 1893. Procedencia: Arch Fac Med Montevideo, 1 folio manuscrito s/n, 1893. Universidad de Montevideo Montevideo, Julio 21 de 1893. Comunico al Se\u00f1or Decano que el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior que presido, en sesi\u00f3n celebrada el 23 de junio pr\u00f3ximo pasado ha acordado al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico de 1er a\u00f1o de Anatom\u00eda Doctor Don Eugenio Piaggio una nueva licen-cia hasta la terminaci\u00f3n del corriente a\u00f1o para permanecer en el extrajero atendien-do al cuidado de su salud, y nombrado al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico Doctor Don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed para sustituir interinamente al Profesor ausente, entre tanto que permanezca en el goce de aquella licencia. Saludo a Ud. Atentamente, Alfredo V\u00e1squez Acevedo Enrique Azarola Se\u00f1or Decano de la Facultad de Medicina, Dr. D. El\u00edas Regules298an e x o n\u00ba 19. caR\u00e1 t u l a d e l e xPe d i e n t e d e l n oM B RaMi e n t o i n t eRi n o d e caRaF\u00ed e n l a c\u00e1 t e d Ra d e P RiMeR a \u00f1 o d e an a t o M\u00ed a Mi e n tRa s d uRe l a l i c e n c i a d e l dR. Pi aG Gi o, 1894. Procedencia: Arch Fac Me Montevideo, 1 folio manuscrito, s/n, 1894. Ministerio de FomentoMontevideo, 28 de febrero de 1894. Comunico a Ud. a sus efectos que el Gobierno ha aprobado el nombramien- to del Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda (sic) Caraf\u00ed para sustituir al Doctor Don Eugenio Piaggio en la C\u00e1tedra de 1er a\u00f1o de Anatom\u00eda mientras dure la licencia que le ha concedido el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, debiendo disfrutar del beneficio de la acumulaci\u00f3n de sueldos, de acuerdo con lo dispuesto por el art. 39 de la Ley del 14 de Julio de 1885. Dios guarde a V.S. Alfonso PachecoAl Se\u00f1or Rector de la Universidad299an e x o n\u00ba 20. caR\u00e1 t u l a d e l e xPe d i e n t e PoR e l q u e s e c o n c e d e P R\u00f3R RoGa d e l a l i c e n c i a d e l dR. Pi aG Gi o y d e l inteRinato d e caRaF\u00ed, 1894. Procedencia: Arch Fac Med Montevideo, 1 folio manuscrito s/n, 1894. Universidad de MontevideoMontevideo, Marzo 5 de 1894Comunico al Se\u00f1or Decano que el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, al acordar al Doctor Don Eugenio Piaggio, Catedr\u00e1tico de primer a\u00f1o de Anatom\u00eda, una nueva licencia para atender el cuidado de su salud en el extranjero, ha nombrado para sustituir internamente al Profesor Doctor Piaggio en la regencia del aula que desempe\u00f1a, al Se\u00f1or Catedr\u00e1tico de segundo a\u00f1o de Anatom\u00eda Doctor Don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Saludo a Ud. Atentamente Pablo De Mar\u00eda Enrique Azarola Montevideo, Marzo 6 de 1894 T\u00e9ngase presente y arch\u00edvese El\u00edas Regules300an e x o n\u00ba 21 di s c uRs o d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed e n l a c eReMo n i a i n a uGuRa l d e l PRiMeR co nG Re s o ca t \u00f3 l i c o d e l uRuGu a y, Mo n t e v i d e o , aB Ri l d e 1889. Procedencia: Congreso Cat\u00f3lico Uruguayo, Montevideo, 1889:12-14 Investido por la Comisi\u00f3n Organizadora de la honrosa Comisi\u00f3n de dirigir al- gunas palabras de bienvenida a las personas que han acudido sol\u00edcitas a su llamado, no tengo otro pesar sino el de que la elecci\u00f3n haya reca\u00eddo en mi, para tal objeto, habiendo personas m\u00e1s autorizadas y m\u00e1s elocuentes para este fin. Ilustr\u00edsimo Se\u00f1or: Vuestra presencia en medio de nosotros, en momentos tan solemnes, es un mo- tivo de j\u00fabilo y de confianza. Miramos como un favor especial el reunimos bajo vuestra paternal presidencia y nos felicitamos de que hay\u00e1is acogido con vuestra aceptaci\u00f3n la celebraci\u00f3n de este Congreso, que nos hay\u00e1is alentado, con ella, du-rante la preparaci\u00f3n del mismo y como si todas estas bondades no fueran suficientes, que hay\u00e1is querido honrarnos con vuestra presidencia de honor y con vuestra auto-rizada palabra. En nombre de los se\u00f1ores de la Comisi\u00f3n Organizadora y en el m\u00edo propio, permitidme Ilustr\u00edsimo Se\u00f1or, inaugurar las sesiones del primer Congreso Cat\u00f3lico del Uruguay, cuyos trabajos coloco bajo los auspicios de la gran Madre de Dios la Inmaculada Virgen Mar\u00eda y de los Santos ap\u00f3stoles San Felipe y Santiago, patronos de esta Rep\u00fablica. Una vez empezados los trabajos del Congreso imploramos igualmente vuestros sabios y prudentes consejos para resolver, con acierto, las cuestiones que ser\u00e1n objeto de las deliberaciones de esta distinguida Asamblea y creo ser el int\u00e9rprete de los senti-mientos de todos, pidi\u00e9ndoos encarecidamente que os dign\u00e9is continuar dispens\u00e1n-donos vuestra protecci\u00f3n y alent\u00e1ndonos con vuestra elevada aprobaci\u00f3n. Es uno de los mayores t\u00edtulos de honor y de gloria para las Asambleas del laicado cristiano el reunirse bajo la presidencia de uno de los Obispos, ungidos, por Dios como est\u00e1n, y puestos por el Esp\u00edritu Santo, para a gobernar y dirigir las iglesias, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 301y a nosotros nos ha cabido la inestimable dicha de tener a nuestro frente al digno Prelado que ha sabido sostener con ese esp\u00edritu, a la vez grande y prudente, que hab\u00e9is mostrado en tantas circunstancias, los derechos inconcusos \u00e9 inalienables de la Iglesia Cat\u00f3lica. Muchas han sido las dificultades suscitadas por las potestades adversas, al ejerci- cio de vuestro augusto ministerio, las pruebas m\u00e1s dolorosas no os han faltado, pero hab\u00e9is salido siempre engrandecido de esos combates por la fe y por las prerroga-tivas del episcopado, y motivo por el cual hoy\u2014en tiempos m\u00e1s apacibles para el catolicismo, vuestros hijos fieles, tienen a honor reconocer y manifestar que la gu\u00eda puesta a la cabeza de la iglesia uruguaya, por la gracia divina ha conquistado t\u00edtulos extraordinarios a la veneraci\u00f3n, al respeto, a la consideraci\u00f3n y al cari\u00f1o de los fieles, y que ha merecido los elogios de la Iglesia universal. En efecto, Ilustr\u00edsimo Se\u00f1or, vuestro episcopado ha sido durante muchos a\u00f1os, lleno de \u00edmprobos trabajos y de penosas contradicciones que os han hecho sufrir amargamente; por eso es justo que en desagravio, haya escogido yo este momento, el m\u00e1s oportuno, para deciros, a\u00fan a riesgo de herir vuestra modestia, que el pueblo uruguayo est\u00e1 orgulloso de su Obispo, probado como ha sido con la adversidad, habiendo salido victorioso en cuanto cabe en lo humano, de las dificultades de los tiempos presentes. Dignaos recibir, pues, Ilsimo. Se\u00f1or, en cambio de todos los m\u00e9ritos que hab\u00e9is adquirido, y, que he someramente recordado, la expresi\u00f3n de nuestra sumisi\u00f3n filial, de nuestro sincero cari\u00f1o y gratitud y dadnos vuestra episcopal bendici\u00f3n. Se\u00f1ores Congresales: Hab\u00e9is venido desde los diferentes departamentos de la Rep\u00fablica, venciendo to- das la dificultades a contribuir con vuestras luces y vuestra catolicidad a una empresa noble, digna y patri\u00f3tica, os felicito cordialmente por ello y sois tanto m\u00e1s dignos de estos parabienes, en cuanto vuestra presencia en medio de nosotros demuestra que el coraz\u00f3n de todos los cat\u00f3licos del pa\u00eds late al un\u00edsono y que nos unen los v\u00ednculos de la misma fe y de la misma caridad. Concurriendo numerosos, como lo hab\u00e9is hecho, dais una imponente demostra- ci\u00f3n de la sinceridad de la fe de los uruguayos y prob\u00e1is que la creencia religiosa no ha desaparecido en nuestro viril pa\u00eds. Recordareis, se\u00f1ores, que hace poco tiempo esp\u00edritus ilusionados llegaron a sos- tener que la fe menguaba, que languidec\u00eda entre nosotros y por poco hubieran afir-mado que agonizaba habi\u00e9ndose refugiado en el coraz\u00f3n de algunas se\u00f1oras. Eso, a Dios gracias, no es cierto y vuestra presencia aqu\u00ed es una prueba irrefutable de lo contrario. Apenas algunas semanas han bastado para la convocaci\u00f3n de los congre-sales y en tan buen tiempo se ha reunido esta numerosa y distinguida asamblea, re-presentaci\u00f3n genuina, de todos los departamentos, que como hermanos en la fe y la caridad, han esperado un\u00e1nimemente los mismos frutos del congreso cat\u00f3lico. Que por vuestro celo religioso y por la leg\u00edtima ostentaci\u00f3n de vuestras creencias hab\u00e9is merecido bien de la causa cat\u00f3lica esto no deja la menor duda. El respeto humano es hoy, como en \u00e9pocas anteriores, un gran obst\u00e1culo para la propagaci\u00f3n del catolicis-mo. Muchas personas que pudieran dar ejemplo de edificaci\u00f3n y de piedad tienen un \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 302pusil\u00e1nime temor de parecer buenas y creyentes: vosotros, al contrario, convencidos de la dignidad de la noble empresa que acomet\u00e9is, no hac\u00e9is caso del escudo de la debilidad, de ese respeto humano que tiraniza tantas almas buenas. Se\u00f1ores: Estamos seguros de que durante las discusiones, en sesi\u00f3n privada, nos hare\u00eds conocer las condiciones particulares en que se encuentran los departamentos que represent\u00e1is, y as\u00ed podr\u00e1 el Congreso extender la acci\u00f3n eficiente del cristianismo a cada uno de ellos en la medida de sus necesidades y cuando terminados vuestros trabajos volv\u00e1is a vuestros hogares, podr\u00e9is narrar, como testigos oculares, las mani-festaciones dadas por la poblaci\u00f3n de Montevideo en favor del Congreso y podr\u00e9is difundir la idea cierta de que son muchos los que se interesan por la regeneraci\u00f3n moral y religiosa de nuestro pa\u00eds, y que la mayor\u00eda contin\u00faa siendo profundamente cat\u00f3lica. En este primer congreso, ha debido forzosamente limitarse el programa, por diferentes motivos. La premura del tiempo, la conveniencia de concentrar todos vuestros esfuerzos a los m\u00e1s urgentes asuntos, y el corto n\u00famero de sesiones. Hemos pensado que estar\u00edais contestes en que era preferible someter a vuestras meditacio-nes, un n\u00famero restringido de asuntos. Un programa demasiado vasto hubiera sido un escollo visto los pocos d\u00edas que durar\u00e1 el Congreso. Se\u00f1oras y se\u00f1ores: De ninguna manera pod\u00edais demostrar mejor la simpat\u00eda que os inspira este Congreso que acudiendo a sus sesiones solemnes para participar as\u00ed de sus trabajos. Estoy convencido que todos reconoc\u00e9is la importancia que tendr\u00e1n sus deliberacio-nes para la difusi\u00f3n de las buenas doctrinas, sin embargo, como podr\u00edan encontrarse algunas personas que se preguntaran el objeto de los congresos cat\u00f3licos y sus resul-tados pr\u00e1cticos, he cre\u00eddo conveniente trazar, aunque sea ligeramente, la historia de estas asambleas. En cada \u00e9poca de la historia ha cabido un papel principal a tales o cuales acontecimientos, o tales o cuales manifestaciones para avivar la fe y corregir las costumbres de los pueblos. Las cruzadas, la fundaci\u00f3n de \u00f3rdenes religiosas con sus m\u00faltiples objetos, las misiones apost\u00f3licas, los concilios universales, generales o provinciales y otros muchos medios que seria prolijo enumerar, han tenido su utilidad decisiva en ciertas \u00e9pocas. Entonces todo el trabajo pesaba sobre el clero secular y regular y los laicos se limitaban a sostener la fe en las guerras religiosas por la conquista de los Santos Lugares, o por la conservaci\u00f3n de la autoridad religiosa amenazada y perseguida. Al fin del siglo pasado cuando la Revoluci\u00f3n Francesa hu-bo hecho tantos destrozos en el orden moral y religioso, empezaron los seglares a contribuir con su ilustraci\u00f3n y saber a sostener las buenas doctrinas. El conde Jos\u00e9 de Maistre, de Chateaubriand primero y luego una pl\u00e9yade de apologistas cat\u00f3licos, entre los cuales figuran Donoso Cort\u00e9s, Ozanam, el fundador de las Conferencias de San Vicente de Paul, el conde de Montalambert, M. de Falloux, el conde de Mun, fundador de los C\u00edrculos Cat\u00f3licos de Obreros, Augusto Nicol\u00e1s y tantos otros en sus tratados y en sus discursos empezaron a reconciliar el laicato mina-do por la revoluci\u00f3n con el catolicismo. Estos generosos atletas no contentos con los brillantes resultados que obten\u00edan por su acci\u00f3n individual resolvieron hacerla colectiva y as\u00ed nacieron los Congresos Cat\u00f3licos. Desde el memorable Congreso de Malinas, de que formaron parte las primeras ilustraciones cat\u00f3licas de aquel en-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 303tonces: Monse\u00f1or Dupanloup, obispo de Orl\u00e9ans, el R. V. F\u00e9lix, el R. P . Gratry, el conde de Montalambert y M. Falloux y adem\u00e1s muchos ilustres cat\u00f3licos de B\u00e9lgica, se han venido celebrando con una frecuencia cada vez mayor, Congresos Cat\u00f3licos en B\u00e9lgica, Francia y Alemania. Es gracias a estas asambleas que se debe en gran parte el prodigioso desarrollo de las obras piadosas y caritativas en aquellos Estados y la reivindicaci\u00f3n de los de-rechos de los cat\u00f3licos en sus respectivos pa\u00edses. Todo el mundo conoce la situaci\u00f3n angustiosa porque pas\u00f3 el catolicismo en Alemania despu\u00e9s de la promulgaci\u00f3n de las demasiado c\u00e9lebres leyes de Mayo, que establecieron el Kulturkampf, por an-tonomasia. Pues bien, los cat\u00f3licos alemanes no desmayaron; y por medio de sus congresos anuales de Fulda, emprendieron una campa\u00f1a tan tenaz que acab\u00f3 por obtener, primero la inaplicaci\u00f3n de las leyes de Mayo y despu\u00e9s una modificaci\u00f3n tan radical de ellas, que puede decirse est\u00e1n hoy, enteramente derogadas. Los resulta-dos obtenidos en Alemania, en presencia de un adversario tan poderoso, como sagaz pol\u00edtico y profundo estadista, pueden alcanzarse en todas partes, pues la opini\u00f3n p\u00fablica acaba por vencer todos los obst\u00e1culos y es ella quien establece esas corrientes de opini\u00f3n irresistibles, ante las cuales, los que m\u00e1s afirman que no ir\u00e1n a Canosa, son los que se ven en la imprescindible alternativa de dimitir o ir a Canosa, que vale decir, someterse. Los cat\u00f3licos uruguayos no queremos violentar a nadie, pedimos solamente que se nos d\u00e9, en cumplimiento de la Constituci\u00f3n del Estado, amplia libertad para el ejercicio de nuestro culto, leyes cat\u00f3licas para los cat\u00f3licos y bajo el r\u00e9gimen de la libertad que trajo Jesucristo del cielo, y que s\u00f3lo vive pr\u00f3spera en la tierra bajo la inspiraci\u00f3n de sus ministros, como ha dicho Donoso Cort\u00e9s, haya paz religiosa en nuestro pa\u00eds y florezcan todas las instituciones caritativas y de beneficencia. He dicho.304an e x o n\u00ba 22: no t a diRiGida PoR l a i c o s c a t \u00f3 l i c o s uRuGu a y o s a s. s. l e o n xiii, 1893 Procedencia: Gaudiano, Pedro: El primer antecedente de la creaci\u00f3n del Arzobispado de Montevideo en el Archivo Vaticano. Soleriana [Montevideo], 1998; 9:87-91. Montevideo, 15.6.1893 Eminent\u00edsimo Se\u00f1or Cardenal Rampolla, Secretario de Estado de S. S. Le\u00f3n XIII. Montevideo, Junio 15 de 1893. Eminent\u00edsimo Se\u00f1or: El Directorio Central de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, o sea la Junta permanente de los Congresos Cat\u00f3licos del Uruguay, elegida por el voto un\u00e1nime y colectivo de todos los Cat\u00f3licos de la Rep\u00fablica, tiene el honor de dirigirse a V. Eminencia para que, en su nombre y el de sus Comitentes, se digne presentar una humilde s\u00faplica a Nuestro Santisimo Padre Le\u00f3n XIII, cuya preciosa vida Dios guarde y conserve para bien de la Iglesia y los grandes intereses de la causa cat\u00f3lica. Este Directorio, en el asunto que motiva la presente, no deja de reconocer que solo le es dado apelar, como hijos, a la benignidad paternal del Padre com\u00fan de los fieles y a la ben\u00e9vola mediaci\u00f3n de V. Eminencia. Los prop\u00f3sitos de este Directorio Central de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica s\u00f3lo responden al progreso, gloria y honor de la Iglesia en el Uruguay y al amor de hijos para con su Padre y Pastor, por cuya raz\u00f3n no trepida en llegar hasta el Vicario de Cristo en demanda de una gracia. Los Cat\u00f3licos del Uruguay veneramos con amor y entusiasmo crecientes a nues- tro Obispo Diocesano Monse\u00f1or Doctor Don Mariano Soler pues, como bien sabe V. E., Monse\u00f1or Soler ha sido para esta Rep\u00fablica el hombre suscitado por Dios, un verdadero ap\u00f3stol ense\u00f1\u00e1ndonos y gui\u00e1ndonos con las luces de su profundo saber y arrastr\u00e1ndonos al cumplimiento de los deberes cristianos con el ejemplo de sus virtudes. \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 305Tendr\u00edamos que molestar a V. E. si descendi\u00e9ramos a enumerar las obras impor- tant\u00edsimas y de aliento que Monse\u00f1or Soler ha realizado, luchando en todo terreno por conquistar el reinado de Dios, defender la religi\u00f3n, conseguir el triunfo de la causa religiosa y formar un vigoroso partido cat\u00f3lico. Con tan noble y santo fin Monse\u00f1or Soler no ha malgastado tiempo, no ha per- donado vigilias, no ha excusado sacrificios, siempre en la brecha, pele\u00f3 como soldado y dirigi\u00e9ndonos como Jefe. A Monse\u00f1or Soler se le ha visto activo y denodado en el parlamento, en la tribuna, en la c\u00e1tedra, en la prensa, en el estudio de las cuestiones mas trascendentales, en el Ministerio Sacerdotal, fundando y promoviendo escuelas, asociaciones, Club, Uni\u00f3n y Congresos Cat\u00f3licos consagr\u00e1ndoles, sin reserva, su vasta erudici\u00f3n, su inteligencia vigorosa y su gran coraz\u00f3n. Por estos antecedentes Mor. Soler ha sido y es el factor principal del movimiento cat\u00f3lico en esta Rep\u00fablica, y con toda propiedad el alma y vida de nuestras institu-ciones. Los Cat\u00f3licos del Uruguay, quisi\u00e9ramos dar a Mor. Soler un testimonio impere- cedero de gratitud por los inapreciables bienes que nos ha reportado y nos parece un medio adecuado pedir al Santo Padre se digne promover a Mor. Soler a la dignidad Arzobispal con el nombramiento de Arzobispo titular y Obispo de Montevideo. Tenemos conocimiento que existen varios Obispos en igual condici\u00f3n de Arzobispo-Obispo Diocesano, por cuya raz\u00f3n nos atrevemos a implorar de Su Santidad gracia y privilegio semejantes para nuestro dign\u00edsimo Prelado. Por otra parte, una circunstancia especial\u00edsima favorece esta s\u00faplica; en toda la Rep\u00fablica es \u00fanico Obispo Diocesano, con dos Obispos Auxiliares e independientes del Arzobispado m\u00e1s pr\u00f3ximo, que lo es el de Buenos Aires. La Rep\u00fablica del Uruguay, naci\u00f3n independiente con un solo Obispo Diocesano y dos Auxiliares, teniendo por vecinas dos Rep\u00fablicas, la Argentina y la de los E. U. del Brasil, con sus respectivos Arzobispos, parece reclamar la organizaci\u00f3n de la je-rarqu\u00eda eclesi\u00e1stica en un orden m\u00e1s elevado; y ya que este Gobierno no puede por el momento llenar las condiciones que ser\u00edan del caso para negociar con la Santa Sede la erecci\u00f3n de un Arzobispado, los Cat\u00f3licos nos permitimos implorar del Santo Padre supla, por un acto de magnanimidad, esa necesidad de honra nacional para la Iglesia de Montevideo, en la forma que hemos manifestado a V. Eminencia. Por el cari\u00f1o que debemos a los m\u00e9ritos y virtudes de Mor. Soler quisi\u00e9ramos que \u00e9l fuese el primero que en la Di\u00f3cesis invistiese la dignidad Arzobispal. Abonan en favor de esta s\u00faplica otras consideraciones que no escapan al elevado criterio de V. E.: el Santo Padre elevando a Mor. Soler a la dignidad Arzobispal, en premio a sus m\u00e9ritos, realza la personalidad de nuestro Prelado, d\u00e1ndole m\u00e1s auto-ridad, prestigio e influencia en el desempe\u00f1o de su pastoral misi\u00f3n, como asimismo en las relaciones con el Gobierno. Adem\u00e1s, al otorgar el Santo Padre gracia tan especial y extraordinaria, demostra- r\u00eda particular estima \u00e1 la Rep\u00fablica del Uruguay, que ha de producir una saludable y m\u00e1s estrecha correspondencia filial al Supremo Jerarca de la Cristiandad, en la Naci\u00f3n, su Gobierno y pueblo. \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 306Veneramos con amor filial al Vicario de Cristo, protestamos incondicional ad- hesi\u00f3n a la C\u00e1tedra de Pedro, reclamamos el dominio temporal del Sumo Pont\u00edfice, admiramos y amamos la persona de S. S. Le\u00f3n XIII, providencialmente dada a la Iglesia Cat\u00f3lica, pero el otorgamiento de esta gracia obligar\u00e1 todo nuestro afecto y adhesi\u00f3n a la Silla Apost\u00f3lica. Reconocemos que no nos asiste derecho alguno, pero dirigimos al Santo Padre por intermedio de V. E. un pedido como gracia especial, demostraci\u00f3n de su pater-nal bondad y un recuerdo de su jubileo episcopal para la Iglesia de Montevideo. No dudamos que Nuestro Sant\u00edsimo Padre Le\u00f3n XIII nos conceder\u00e1 la gracia pedida y ser\u00e1 el recuerdo imperecedero de su jubileo episcopal en la Rep\u00fablica del Uruguay. Confiamos, Eminent\u00edsimo Se\u00f1or, que interpondr\u00e1 su eficaz mediaci\u00f3n para que Su Santidad; acoja benigno esta s\u00faplica y la persona de V. E. ser\u00e1 para los cat\u00f3licos del Uruguay de cari\u00f1osos y gratos recuerdos. Haciendo votos por la felicidad de V. E. le protestamos las seguridades de todo respeto y estima. [Firmado y rubricado:] Jos\u00e9 M Caraf\u00ed, Carlos A. Berro, Francisco Dur\u00e1, Miguel Mart\u00ednez, Nicol\u00e1s Luquese, H\u00e9ctor Pareja, Eugenio Zoa O'Neill, Jos\u00e9 Rodolfo [?], Jacinto Dur\u00e1n, Vocal Secretario.307an e x o n\u00ba 23. tRaBaJo P Re s e n t a d o PoR J. M. caRaF\u00ed a n t e l a so c i e d a d d e Medicina , t i t u l a d o et i o l o G\u00ed a d e l a Fi eB Re t iFo i d e a, 1894. Procedencia: El Siglo, Montevideo, viernes 20 de abril de 1894, portada. Gacetilla Etiolog\u00eda de la fiebre tifoidea Por el Doctor Caraf\u00ed (Comunicaci\u00f3n le\u00edda en la Sociedad de Medicina el 18 de abril de 1894) El descubrimiento del microbio de Eberth constituye el hecho m\u00e1s culminante en la bacteriolog\u00eda de la fiebre tifoidea; en breve tiempo esta noci\u00f3n etiol\u00f3gica ha ido tomando el lugar que le correspond\u00eda en todos los tratados modernos consagrados al estudio de esa enfermedad y en las obras de patolog\u00eda interna, m\u00e1s recientes. Las investigaciones hechas, por varias misiones higi\u00e9nicas, a efecto de estudiar las causas del tifus, han confirmado los estudios de Eberth con el hallazgo de su microbio en el agua de que hac\u00eda uso la poblaci\u00f3n epidemiada. Sin embargo, la teor\u00eda del origen fecal de la fiebre tifoidea, comprobada por numerosas observaciones, hab\u00eda echado profundas ra\u00edces en el esp\u00edritu de muchos pat\u00f3logos y no es de extra\u00f1ar que algunos se hayan mostrado reacios a admitir que el microbio de Eberth sea la \u00fanica causa bacteriol\u00f3gica de la fiebre tifoidea. En efecto, desde 1892, Roux, Rodet y Vallet (de Lyon) han sostenido la opini\u00f3n de que un bacilo, generalmente inofensivo, el bacterium coli, pod\u00eda volverse eberthiforme, lo que, seg\u00fan la expresi\u00f3n de un h\u00e1bil publicista m\u00e9dico, equivaldr\u00eda a que un cordero se transformase en lobo. Las consecuencias de esta transformaci\u00f3n, si fuera posible, las comprender\u00e1 f\u00e1cil- mente el lector. La fiebre fitoidea tendr\u00eda un microbio virulento, el bacilo de Eberth, y un microbio ordinariamente no virulento, el bacterium coli comune, el cual en circunstancias especiales, se volver\u00eda tambi\u00e9n virulento y podr\u00eda, a su vez, engendrar la fiebre tifoidea; este dualismo bacteriol\u00f3gico est\u00e1 en contradicci\u00f3n con todas las \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 308nociones de la microbiolog\u00eda y sin tener la pretensi\u00f3n de resolver en absoluto la cuesti\u00f3n pensamos que, una vez admitida la especificidad del bacilo de Eberth, s\u00f3lo despu\u00e9s de un n\u00famero considerable de observaciones bacteriol\u00f3gicas y epidemiol\u00f3-gicas, muy circunstanciadas, ser\u00eda prudente modificar la noci\u00f3n, hoy admitida, del origen morfol\u00f3gico del tifus. No conocemos los hechos que pudieran hacer vacilar nuestra manera de pensar, en esta cuesti\u00f3n. Hasta tanto, pues, que nuevas observaciones no hayan probado de un modo indiscutible la posibilidad de que el bacterium coli commune pueda transformarse en germen tif\u00f3geno, persistiremos en no admitir su acci\u00f3n pat\u00f3gena en la fiebre tifoidea. Hay que advertir, en cuanto concierne a nuestra epidemia, que el bacilo coli commune no se ha encontrado siempre en las aguas del r\u00edo Santa Luc\u00eda y s\u00f3lamente de una manera accidental y pasajera, a\u00fan cuando, careciendo de las observaciones necesarias, no podemos decir cu\u00e1ntos d\u00edas en el a\u00f1o se ha demostrado su presen-cia en el agua y si s\u00f3lo ha sido despu\u00e9s de las crecientes del r\u00edo Santa Luc\u00eda o de alguno de sus afluentes, o por otras causas de alteraci\u00f3n en el estado higi\u00e9nico de esa agua. Todo hace suponer que la cantidad del bacilo coli comune se hallaba en peque\u00f1o n\u00famero, lo que seg\u00fan los principios bacteriol\u00f3gicos admitidos hoy, aten\u00faa grandemente su acci\u00f3n pat\u00f3gena. Los experimentos del doctor Morelli, que dieron tema a una interesante comunicaci\u00f3n a la Sociedad de Medicina, fueron practicados haciendo inyecciones con la materia org\u00e1nica, obtenida por la filtraci\u00f3n de grandes cantidades de agua, para obtener la infecci\u00f3n de conejillos de Indias as\u00ed tratados, y luego despu\u00e9s, practic\u00f3 inyecciones con culturas puras de bacterium coli comune, determinando fen\u00f3menos infecciosos que mataban en dos \u00f3 tres d\u00edas a los conejillos. En la serie de experimentos a que acabamos de hacer referencia, se comprueba, en determinadas circunstancias, que el bacterium coli puede dar lugar a fen\u00f3menos de infecci\u00f3n que no tienen identidad con los que demuestran la anatom\u00eda y la bacterio-log\u00eda patol\u00f3gicas de la tifoidea. Por otra parte, si la presencia de bacterium coli commune, en las condiciones en que se encuentra en el agua de Montevideo, pudiera determinar una epidemia de tifus o de otra enfermedad cuya forma cl\u00ednica fuera parecida, se contar\u00edan en esta ciudad, millares de enfermos de fiebre tifoidea ya no la cifra de 60 a 100 enfermos, que es aproximadamente el m\u00e1ximum de los que han sido denunciados en un mes, debiendo advertirse que no es exagerado afirmar que la mitad de la poblaci\u00f3n (es decir, algo m\u00e1s de 100,000 personas) beben exclusivamente el agua corriente tal cual sale de la canilla. Ya se ha dicho que el agua viciada por la presencia del microbio de Eberth no s\u00f3- lamente es da\u00f1ina cuando se bebe pura, sino tambi\u00e9n cuando penetra en el est\u00f3mago mezclada con alimentos: leche, ensaladas crudas, etc. Hart y Auerbach han demostrado que durante la primera infancia, la fiebre ti- foidea ha sido observada no s\u00f3lamente en ni\u00f1os que beben agua, sino tambi\u00e9n en aquellos que s\u00f3lo tomaban leche mezclada con agua en las mamaderas.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 309 El agua que los lecheros emplean para lavar los recipientes en que traen la leche a la ciudad, puede toda vez que est\u00e9 infestada, comunicar sus propiedades pat\u00f3genas a la leche. Mucho peor es lo que sucede cuando a la leche le a\u00f1aden agua con objeto de adulterarla. No es \u00fanicamente la leche aguada la que puede transformarse en veh\u00edculo del microbio de Eberth. Existe otro medio de transmisi\u00f3n que ha causado varias epide-mias y del que vamos a ocuparnos dentro de un instante. La patolog\u00eda comparada nos ense\u00f1a que la fiebre tifoidea no es exclusivamente una antroponosis, observ\u00e1ndose tambi\u00e9n en algunos animales, con la particularidad que la fiebre tifoidea de las bestias es, seg\u00fan su origen, transmisible o no transmisible al hombre. Vamos a dar un ejemplo de este \u00faltimo caso. El tifus de los ratones, cuyo microbio ha sido descubierto por Loeffler, no es transmisible al hombre. Podemos impunemente comer pan mojado en un caldo concentrado del bacilo que lo produce. Basado en este dato, el profesor Loeffler, llamado por el gobierno griego y acompa\u00f1ado por el doctor Pampuki, director del Laboratorio bacteriol\u00f3gi-co de Atenas, se trasport\u00f3 a Larisa, capital de la Tesalia, para destruir por medio de una epizootia provocada de tifus, una plaga de ratones que hab\u00eda invadido aquella provincia amenazando devorar las cosechas. En un art\u00edculo publicado en La Nature del 10 de noviembre de 1892 (p\u00e1g. 585) el se\u00f1or Danyse, jefe del Laboratorio de Parasitolog\u00eda de la Bolsa de Par\u00eds, da noticia de los datos bacteriol\u00f3gicos y de su apli-caci\u00f3n agr\u00edcola con el objeto indicado. La fiebre tifoidea de los rumiantes: del buey y de la vaca, es en cambio transmi- sible al hombre. Por sus deposiciones en los estanques y r\u00edos estos animales pueden infestar las aguas que se vuelven tif\u00f3genas. Este es otro retorno a la vehiculizaci\u00f3n h\u00eddrica. Hay otro medio m\u00e1s sencillo de contagio de la fiebre tifoidea de las vacas al hombre. Sabido es que en aquellos animales el tifus ofrece poca gravedad y se carac-teriza por una diarrea abundante y algo f\u00e9tida. El estado l\u00edquido de las heces y los movimientos incesantes de la cola ensucian diferentes regiones de la piel del animal y la parte posterior de la ubre. Si el lechero no toma la precauci\u00f3n de lavarse las manos y de desinfectar la ubre antes de orde\u00f1ar, durante ese acto, part\u00edculas de esti\u00e9rcol podr\u00e1n f\u00e1cilmente deslizarse en la leche in-fest\u00e1ndola y convirti\u00e9ndola en un agente de transmisi\u00f3n del tifus. N\u00f3tese que la leche de esas vacas no contiene ni el bacilus de Eberth ni ning\u00fan otro microbio al atravesar los orificios de los conductos lactic\u00edferos, la infecci\u00f3n se produce por el contacto con los pezones sucios o con las manos sucias de los que orde\u00f1an. Como se ha visto, varias son, pues, las v\u00edas y distintos los veh\u00edculos que puede seguir el bacilo de Eberth para penetrar en el aparato digestivo del hombre y produ-cir la fiebre tifoidea, siendo de notar que la v\u00eda del agua es indiscutiblemente la m\u00e1s frecuente y si debi\u00e9ramos presentar los cuadros estad\u00edsticos, ser\u00eda f\u00e1cil de una simple \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 310ojeada comprobar la resaltante exactitud de nuestro aserto; de ah\u00ed que con raz\u00f3n los higienistas sostengan que las aguas potables, puras, abundantes y baratas tienen en una ciudad todo el valor de un signo revelador del estado de salubridad de esa pobla-ci\u00f3n en lo referente a las enfermedades contagioisas y particularmente a la tifoidea. Basta comparar bajo este punto de vista lo que ocurre entre Londres y Par\u00eds: la primera con un coeficiente m\u00ednimo de enfermos y de fallecidos de tifoidea y la segunda con casi un m\u00e1ximum en la morbilidad y en la mortalidad por la misma causa. Conclusiones 1. El microbio de Eberth es el \u00fanico agente pat\u00f3geno de la fiebre tifoidea. 2. El Bacterium coli comune puede determinar, en ciertos casos, fen\u00f3menos graves, infecciosos, pero jam\u00e1s la fiebre tifoidea. 3. No se ha comprobado hasta hoy, la presencia del bacilo de Eberth en el agua corriente. Hay que buscar en el agua de otro origen la causa de la actual epidemia. La causa es, pues, el agua adulterada, por la presencia del microbio de Eberth en los malos aljibes, pozos, arroyuelos y estanques.311an e x o n\u00ba 24. tRaBaJo P Re s e n t a d o PoR J. M. caRaF\u00ed a n t e l a so c i e d a d d e Medicina , t i t u l a d o Mu eRt e d e l Fe t o e n l o s P RiMeRo s Me s e s d e l eM BaRa z o y s u e xPu l s i \u00f3 n a l t \u00e9R Mi n o n oR Ma l d e l Mi sMo, 1894. Procedencia: Centro Farmac\u00e9utico Uruguayo. Revista mensual. Organo de la Sociedad de su nombre, de julio de 1893 a diciembre de 1894; I: 236-238 y 284-287. Muerte del feto en los primeros meses del embarazo y su expulsi\u00f3n al t\u00e9rmino normal del mismo. Presentaci\u00f3n de la pieza anat\u00f3mica. Por el Dr. Jos\u00e9 Ma. Caraf\u00ed Se\u00f1ores: En una comunicaci\u00f3n que tuve el honor de dirigiros, en la \u00faltima sesi\u00f3n de esta Sociedad, sostuve que, a pesar de que la generalidad de los tratados de obstetricia est\u00e1n acordes en que \"no existen signos positivos de embarazo antes del cuarto, y, por regla general, del quinto mes, contados desde la \u00faltima menstruaci\u00f3n, es decir, que los primeros signos seguros son los movimientos del feto o sus latidos card\u00edacos\". Hace diez a\u00f1os, dec\u00eda, que en mis cursos de distocia vengo sosteniendo todo lo contrario, y la experiencia adquirida antes en las Maternidades de Par\u00eds, Caridad (1878), Piedad (1879), Cochin (1880) y Beaujeon (1881) -y la adquirida despu\u00e9s en mi pr\u00e1ctica cuotidiana obst\u00e9trica, me permiten confirmar hoy, con numerosas observaciones, la exactitud de mis observaciones. En el curso de Obstetricia que estuvo a mi cargo, interinamente, durante la au- sencia del catedr\u00e1tico titular, nuestro estimado colega, el se\u00f1or Fiol de Perera, tuve \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 312oportunidad de insistir de una manera m\u00e1s especial sobre esta interesante y, a mi juicio, hoy resuelta cuesti\u00f3n. Varias veces hab\u00eda pensado ocuparme de este asunto, cuando una observaci\u00f3n que voy a tener el honor de comunicaros, dentro de algunos instantes, y un art\u00edculo del doctor Landau, de Berl\u00edn, aparecido en el n\u00famero 11, p\u00e1g. 385, del mes de Mayo del presente a\u00f1o, de la Revista M\u00e9dico Farmac\u00e9utica de Nueva York, me ha determinado a hacerlo. No es mi \u00e1nimo repetir los signos y el valor diagn\u00f3stico que les atribuyo, seg\u00fan lo he formulado en la pasada sesi\u00f3n; hoy me voy a limitar a uno de los casos que, por ser excepcionales y raros, merece ser citado y conocido, y adem\u00e1s porque, a\u00fan en \u00e9l, las ideas que sostendr\u00e9 han salido victoriosas en medio de dificultades nada comunes para el diagn\u00f3stico de embarazo en los primeros meses y en los subsiguientes. He aqu\u00ed la observaci\u00f3n: N.N., de 34 a\u00f1os de edad, mult\u00edpara, tuvo, a conse- cuencia de un aborto de cinco meses, una retenci\u00f3n casi total de la placenta. El aborto tuvo lugar en los \u00faltimos d\u00edas de octubre de 1891. Despu\u00e9s del aborto, y a los pocos d\u00edas, empezaron las metrorragias, que fueron aumentando cada vez m\u00e1s en duraci\u00f3n y en cantidad hasta llegar a amenazar gravemente la vida de la paciente. Despu\u00e9s de haber solicitado la asistencia de dos facultativos, la enferma cada vez m\u00e1s alarmada por la repetici\u00f3n casi diaria de las metrorragias y en un estado de profunda anemia, p\u00e1lidos los labios, amarilla la piel, con un pulso frecuente y depresible y con hemorragias casi siempre matinales, a pesar de guardar cama hac\u00eda varias semanas; solicit\u00f3 mis servicios en los primeros d\u00edas del mes de enero de 1892, m\u00e1s de dos meses despu\u00e9s del aborto. Despu\u00e9s de haber observado el estado que dejo descripto, proced\u00ed a su examen local, y bas\u00e1ndome en el volumen excesivo del \u00fatero, a\u00fan cuando todos los antecedentes fueron negativos, diagnostiqu\u00e9 una reten- ci\u00f3n placentaria. El d\u00eda que le observ\u00e9 por vez primera, el cuello uterino estaba poco dilatado, a penas permit\u00eda la introducci\u00f3n del pulpejo del dedo y la hemorragia hab\u00eda dismi-nuido un poco. Esto me dio una tregua para preparar la enferma a la operaci\u00f3n que fue practicada siete d\u00edas despu\u00e9s, cuando el cuello permit\u00eda el acceso del dedo y el diagn\u00f3stico evidente de retenci\u00f3n placentaria. Practiqu\u00e9 la operaci\u00f3n con las precauciones antis\u00e9pticas ordinarias, extraje en peque\u00f1os pedazos, la placenta en su totalidad, dejando la superficie uterina lisa por partes y sin relieve apreciable en donde exist\u00edan las adherencias parciales. Las conse-cuencias de la operaci\u00f3n fueron normales y s\u00f3lamente la profunda anemia exigi\u00f3 el empleo prolongado de t\u00f3nicos y reconstituyentes, durante m\u00e1s de seis meses. Ces\u00f3 el tratamiento de una ligera endometritis cervical a los nueve meses de la operaci\u00f3n. La menstruaci\u00f3n se restableci\u00f3 y se regulariz\u00f3. Hac\u00eda ya varios meses que no ve\u00eda a la se\u00f1ora N.N., cuando un d\u00eda se present\u00f3 en mi consultorio manifest\u00e1ndome que hac\u00eda m\u00e1s de un mes y medio que hab\u00eda cesado la menstruaci\u00f3n y que deseaba saber si estaba encinta o ten\u00eda alguna enfermedad. No acusaba ning\u00fan otro s\u00edntoma de gravidez. El examen local, al tacto, me demostr\u00f3 la existencia de un tumor arredondeado que hac\u00eda relieve en el fondo de saco anterior vagino-uterino, el cuello uterino estaba \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 313algo resblandecido alrededor del orificio externo y el cuello ligeramente entreabier- to. Estos signos me permitieron afirmar la existencia del embarazo en sus primeras semanas. El tacto combinado con la palpaci\u00f3n demostraba el aumento sim\u00e9trico del \u00fatero -y el tacto demostraba que el tumor arredondeado, blando, resistente, indoloro que se sent\u00eda en el fondo del saco anterior de la vagina, era susceptible de endurecerse de tiempo en tiempo (contracci\u00f3n de la musculosa del \u00fatero). Pasaron dos meses y la enferma se presenta nuevamente en mi consultorio que- j\u00e1ndose de algunos s\u00edntomas insignificantes. Pasado cierto tiempo, que no puedo precisar exactamente, la se\u00f1ora vino nueva- mente a mi consultorio manifest\u00e1ndome dudas sobre su embarazo, porque no sent\u00eda ni aumento del vientre, ni movimientos fetales, ni otros fen\u00f3menos que hab\u00eda expe-rimentado en sus embarazos anteriores. Siendo la hora algo avanzada y en atenci\u00f3n a lo que me acababa de manifestar, le ped\u00ed que volviera a la semana siguiente para proceder a un reconocimiento prolijo y minucioso que me permitiera contestarle categ\u00f3ricamente sobre si estaba o no encinta. Este examen tuvo lugar en el tiempo fijado -y me convenci\u00f3 de que el \u00fatero conten\u00eda un producto de concepci\u00f3n, a pesar de su blandura particular; la no exis-tencia de movimientos activos ni de latidos card\u00edacos- si bien el soplo uterino era manifiesto. Mi diagn\u00f3stico fue de embarazo, con el feto probablemente muerto y adem\u00e1s desproporci\u00f3n entre el volumen del \u00fatero y la \u00e9poca presumida del embarazo (m\u00e1s de seis meses). Debo a\u00f1adir, que el estado general de la gr\u00e1vida era satisfactorio; no hab\u00eda expe- rimentado ni escalofr\u00edo, ni subida de la leche. El 9 de Julio de 1894, despu\u00e9s de nueve meses de cesaci\u00f3n menstrual, dio a luz el feto que tengo el honor de presentar a la Sociedad. Voy a tener el honor de presentaros las piezas anat\u00f3micas relativas a la precedente observaci\u00f3n. El feto y los anexos han sido conservados en alcohol desde el d\u00eda de su expul- si\u00f3n. El \u00f3vulo fue expulsado casi entero; s\u00f3lo encontr\u00e9 una peque\u00f1a rasgadura que tu- ve que agrandar para poder observar su contenido: no hall\u00e9 casi l\u00edquido amni\u00f3tico. El feto est\u00e1 reducido de volumen, endurecido, desecado, en una palabra, momi- ficado; su consistencia es bastante considerable, casi corch\u00e1cea. La actitud que presenta le da en conjunto una forma arredondeada, que llama la atenci\u00f3n por su regularidad. La cabeza muy voluminosa relativamente, est\u00e1 aplicada sobre la cara anterior del t\u00f3rax y del abdomen, deprimiendo las regiones con las cuales se halla en contacto, de tal suerte, que se ha creado una foseta que la aloja en parte. De ah\u00ed resulta que el l\u00edmite de esa depresi\u00f3n hace relieve y se confunde gradual- mente con el relieve que forma el contorno de la cabeza. Pero la cabeza no est\u00e1 en \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 314flexi\u00f3n directa sobre el tronco, sino que adem\u00e1s, ha girado sobre su eje vertical, de tal suerte, que uno de sus lados corresponde al plano anterior del tronco ocupando la mejilla izquierda la parte central del huevo que la aloja. El feto tiene unos 24 cent\u00edmetros de longitud. La piel del feto es casi lisa y ofrece muy escasas arrugas. Los miembros inferiores est\u00e1n apelotonados. El feto pesa 95 gramos. El cord\u00f3n endurecido, ofrece cierta rigidez, su calibre es el de una pluma de gallina. Ofrece dos circulares flojas: una alrededor del tobillo izquierdo y otra rodea el pu\u00f1o del mismo lado. Su inserci\u00f3n placentaria es central. Su longitud es de 25 cent\u00edmetros. La placenta abultada, gruesa, seca, corch\u00e1cea, ofrece por su cara amni\u00f3tica una depresi\u00f3n que se aplica a la superficie del feto y aloja en parte. La superficie uterina es muy convexa y las vellosidades placentarias presentan un aspecto estoposo que est\u00e1 de acuerdo con la consistencia de la placenta. Esta es bastante voluminosa y pesa 105 gramos, existiendo una marcada discrepancia entre el volumen y el peso, lo que se explica por la disminuci\u00f3n de la densidad. Vamos a dar, en resumen, el peso de los \u00f3vulos, de los fetos, y de las placentas en las dos observaciones del T ratado de Mr. Tarnier y de la nuestra: 1\u00ba) 640 feto, placenta, 255 gramos 2\u00ba) 325 gramos: \" , 175 \" ; \" 120 \"En nuestra observaci\u00f3n: 200 gramos: feto, 95 gramos; placenta, 105 gramos. Lo que prueba que la momificaci\u00f3n estaba mucho m\u00e1s avanzada en nuestro caso, porque el feto ha muerto antes, siendo expulsado en las tres observaciones al t\u00e9rmino normal del embarazo. Reflexiones: -Con respecto a esta observaci\u00f3n, lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n es la tolerancia tan prolongada del \u00fatero para el \u00f3vulo muerto - y las modificaciones que \u00e9ste ha experimentado por la absorci\u00f3n del l\u00edquido amni\u00f3tico y de las partes l\u00edquidas de la placenta y del feto. La retenci\u00f3n anterior tan prolongada de la placenta, en el aborto que precedi\u00f3 a este embarazo, no justifica la opini\u00f3n de una tolerancia habitual de la matriz, puesto que la placenta que extraje estaba casi completamente adherente a la cavidad uterina, por las ligas celulosas y vasculares, explic\u00e1ndose as\u00ed naturalmente su permanencia sin que sea menester invocar una tolerancia excepcional en este caso. Pero si nos referimos al embarazo \u00faltimo con muerte del feto en los primeros meses (sin que sea posible afirmar a\u00fan despu\u00e9s de un minucioso examen de la pieza anat\u00f3mica en qu\u00e9 mes del embarazo ces\u00f3 el feto de vivir), la observaci\u00f3n ofrece bastante inter\u00e9s. Son poco numerosos, relativamente, los casos de esta clase y no es posible apreciar a qu\u00e9 grado llevan las reducciones de la momificaci\u00f3n el volumen que primitivamente ten\u00eda el feto, lo mismo que la disminuci\u00f3n de su peso. Muerto el feto, est\u00e1 sujeto a dos acciones importantes: la absorci\u00f3n de sus elementos l\u00edqui-dos y la compresi\u00f3n continuada que la musculosa del \u00fatero ejerce sobre todos los elementos del \u00f3vulo.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 315Teniendo en cuenta el segundo factor, nos explicamos la actitud del feto del siguiente modo. Lo primero que ocurre es la absorci\u00f3n del l\u00edquido amni\u00f3tico, en su casi totalidad. Esto disminuye la capacidad uterina, pero modifica tambi\u00e9n su forma; en efecto, de ovoideo pasa a ser esferoidal. El feto modifica su actitud primitiva porque se encuentra demasiado largo para ocupar el claustro materno y disminuye su di\u00e1metro longitudinal por la flexi\u00f3n de la cabeza sobre el tronco y el apelotonamiento de las extremidades. La flexi\u00f3n es primeramente directa, pero la disminuci\u00f3n creciente de la cavidad uterina obliga a la cabeza, ya doblada, a girar sobre su eje vertical, de tal suerte, que una de las mejillas corresponde al plano anterior del tronco y la otra a la cara amni\u00f3tica de la placenta. Esta segunda posici\u00f3n la ocupa forzosamente la cabeza porque los di\u00e1metros trans-verso y antero posterior del \u00fatero se achican tambi\u00e9n a medida que la reabsorci\u00f3n aumenta y, finalmente, ya no es simplemente la aplicaci\u00f3n de la mejilla sobre el plano anterior del tronco lo que ocurre, sino tambi\u00e9n la formaci\u00f3n de una fosa, en raz\u00f3n de la mayor dureza \u00f3sea de la cabeza reducida en la cara anterior del t\u00f3rax y abdomen. As\u00ed se llega a la forma esferoidal del \u00f3vulo acomodado a la forma igual de la cavidad uterina. No es permitido sacar de un solo caso conclusiones generales, pero si tenemos en cuenta las dos observaciones publicadas en el T ratado de los Partos del profesor Tarnier (Tomo I, p\u00e1g. 541 y 542, nota) y la nuestra, podemos deducir que a la muer-te del feto durante el embarazo sigue el cambio de forma del \u00fatero, la cual traduce los cambios que se operan en su interior, de acuerdo con lo que dejamos expuesto. Podr\u00edamos, pues, decir que: tan pronto la resistencia del feto vivo y del l\u00edquido amni\u00f3tico que lo rodea y cuya secreci\u00f3n aumenta diariamente cesan de actuar sobre la superficie interna de la matriz, \u00e9sta pierde la forma ovoidea y busca la forma esfe-roidal. Puede ser que la presi\u00f3n abdominal contribuya tambi\u00e9n, en parte, al mismo resultado. Hay tambi\u00e9n lugar a poner en claro otros puntos de inter\u00e9s. Es lo relativo al diagn\u00f3stico del embarazo en los primeros meses, puesto que hemos visto que este problema se ha presentado dos veces en el curso de la observaci\u00f3n. No vamos a ex-poner aqu\u00ed los signos que nos han permitido formular este diagn\u00f3stico, cuando el feto viv\u00eda, porque ser\u00eda repetir lo dicho en el curso mismo de nuestra historia cl\u00ednica. Ampliar m\u00e1s el estudio met\u00f3dico y razonado de estos signos, es materia muy vasta para ser tratada en este momento. S\u00f3lo nos limitaremos, pues, a hacer constar con las pruebas en la mano, que con los signos que hemos descubierto y ense\u00f1ado en nuestra c\u00e1tedra no solamente es posible formular el diagn\u00f3stico de embarazo en los primeros meses, sino que \u00e9l puede llegar a un grado de certeza suficiente en casi to-dos los casos cuando vive el embri\u00f3n. Adem\u00e1s, como se ha podido ver, a\u00fan la muerte del feto y las modificaciones experimentadas, si bien aumentan en sumo grado las dificultades, no han constituido, en nuestro caso, un escollo insuperable. Resumiendo, diremos, que es al \u00fatero, sobretodo, a quien hay que interrogar por el tacto, la palpaci\u00f3n y ambos medios combinados cuando haya que proceder al diagn\u00f3stico del embarazo sin por eso omitir los dem\u00e1s signos llamados de proba-bilidad. 316an e x o n\u00ba 25. PaRt i d a d e d eFu n c i \u00f3 n y d o c u Me n t o d e s ePe l i o d e Jo s \u00e9 M\u00e1 x iMo caRaF\u00ed. Procedencia: Visca Visca, Pedro. Sesiones de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, 1989; 11: 71. Con fecha 2 de setiembre de 1895, acta N\u00ba 939. Se presentaron los Sres. Alberto Castells y Vicente Fabio a declarar que el d\u00eda anterior (1\u00ba de setiembre de 1895), a las 11 A.M., en la calle Cerrito N\u00ba 30, falleci\u00f3 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, oriental, nacido en Montevideo, de 42 a\u00f1os de edad, soltero, de profesi\u00f3n m\u00e9dico cirujano, hijo leg\u00edtimo de Ram\u00f3n Caraf\u00ed y Laura Z\u00e1s. Abuelos Paternos: Gaspar Caraf\u00ed y Encarnaci\u00f3n Pey. Abuelos Maternos: Jos\u00e9 Z\u00e1s y Manuela D\u00edas. Certificado firmado Dr. Fonseca; causa de defun- ci\u00f3n: Influenza con pleuro-pnemon\u00eda y absceso del h\u00edgado. En el Registro del Cementerio Central, con fecha 2 de setiembre de 1895, figura el entierro de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, oriental, de 42 a\u00f1os, soltero. Fue sepultado en el Nicho N\u00ba 118 del Primer Cuerpo, propiedad de la familia Montestruc. [sic] En el duplicado del t\u00edtulo correspondiente, archivado en el Direcci\u00f3n de Necr\u00f3polis (Intendencia Municipal de Montevideo), consta que el 30 de mayo de 1898 los restos fueron trasladados al Nicho N\u00ba 11. Este se encuentra en el interior de la Rotonda; es el primero a la derecha de la entrada. Su l\u00e1pida, sin adorno alguno, lleva la siguiente inscripci\u00f3n: Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed 1853-1895 El nicho anterior, no existe en la actualidad. (Ver foto del actual)317an e x o n\u00ba 26. Re tRa t o d e Jo s \u00e9 M. c aRaF\u00ed, PuBl i c a d o c o n Mo t i v o d e s u Fa l l e c i Mi e n t o, 1895. Procedencia: Montevideo Cat\u00f3lico, 1895 a\u00f1o 1, N\u00ba 8, setiembre 8 de 1895 (reproducido de Ses Soc Urug Hist Med, 1989). 318an e x o n\u00ba 27. aRt \u00ed c u l o s PuBl i c a d o s c o n Mo t i v o d e l d e c e s o d e Jo s \u00e9 M. c aRaF\u00ed A) Nota de El Bien. Procedencia: El Bien, A\u00f1o XVIII, n\u00ba 494, Montevideo, 3 de setiembre de 1895, editorial. El doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed \"Disciplina Aunque se conoc\u00eda la gravedad del mal que hab\u00eda postrado al doctor Caraf\u00ed, aunque se le hab\u00eda visto prepararse como buen cristiano para el terrible tr\u00e1nsito, su muerte ha sorprendido, y sorprendido con dolor a todos. Ya no es de este mundo aquel esp\u00edritu selecto, aquella inteligencia enriquecida por las ciencias, que en una edad en que todav\u00eda hay largo porvenir, ha roto las liga-duras corporales y ha volado a su Creador. Con el doctor Caraf\u00ed pierde la patria un noble ciudadano, la causa cat\u00f3lica un elemento distinguid\u00edsimo, la ciencia nacional uno de sus factores m\u00e1s importantes. Para los que apreciaban as\u00ed, su muerte hubiera sido siempre inoportuna; porque en todo tiempo habr\u00eda dejado un vac\u00edo grande y muy dif\u00edcil de llenar en la sociedad uruguaya. No hemos tenido tiempo de recordar hechos y fechas para trazar su biograf\u00eda. No puede aplic\u00e1rsele a \u00e9l aquella frase de S\u00e9neca (en el tratado de la brevedad de la vida): que todo lo que ha trabajado ha sido para el epitafio del sepulcro. Muchas de las obras a que ha contribuido le sobreviven y ser\u00e1n su alabanza, otras son de las que han de fructificar en el futuro y que procuran galard\u00f3n superior a los de la fama mundanal. Porque as\u00ed como es imposible separar en la vida del doctor Caraf\u00ed la fe y la ciencia, imposible es tambi\u00e9n reducir su acci\u00f3n a la propaganda y a la pr\u00e1ctica cient\u00edfica.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 319En admirable consorcio, la fe y la ciencia eran en \u00e9l (seg\u00fan la frase de un inspi- rado apologista) dos gemelos que se desarrollaron en su esp\u00edritu para no separarse durante toda la vida, dos flores que brotaron del mismo tallo. Cuando joven, ansioso de saber y viendo delante de sus pasos el camino de la luz, se fue a Europa a estudiar, llevaba ya como gu\u00eda, este pensamiento de San Anselmo, que fue norma y compendio de toda su vida: \"Cuanto m\u00e1s nos alimentemos de la fe, mayores ser\u00e1n las riquezas intelectuales que llegar\u00e1 a atesorar nuestro esp\u00edritu\". Para su bien tuvo la suerte de frecuentar en Barcelona donde estuvo alg\u00fan tiem- po, comunicaciones con un profesorado ilustre, cuando todo estaba dominado por el krausismo en Espa\u00f1a, manten\u00eda alta y resplandeciente en la capital de Catalu\u00f1a la preeminencia de la filosof\u00eda cristiana. Y cuando fue a Francia a completar sus estudios, mientras segu\u00eda los cursos de la Facultad de Medicina, no dejaba de asistir a las sesiones de la Conferencia Ozanam en el Club Cat\u00f3lico de Par\u00eds, donde el R. P . Gratry y otros insignes oradores, soste-n\u00edan brillantemente la inseparable unidad de la fe y la ciencia y la inmutable verdad de los Libros Santos y de la doctrina cat\u00f3lica. Estudiaba medicina siguiendo su decidida vocaci\u00f3n, pero, por sus ansias crecien- tes de saber, era tambi\u00e9n asiduo concurrente de las clases de filosof\u00eda y letras de la Sorbona. Y as\u00ed, cuando volvi\u00f3 a su patria, con un diploma de m\u00e9dico avalorado por las m\u00e1s altas clasificaciones, no era solo un m\u00e9dico abundante de ciencia bebida en las C\u00e1tedras y practicada en los hospitales, sino tambi\u00e9n un aficionado de la filosof\u00eda y de las bellas letras, que un\u00eda todos sus conocimientos y todas sus ideas con el lazo de oro de la fe cat\u00f3lica. Pronto sus m\u00e9ritos y su saber se conocieron y se estimaron. Colabor\u00f3 en la or- ganizaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, que le debe sin duda una gran parte del prestigio honroso que ha llegado a adquirir. Y en esa Facultad, ha venido durante muchos a\u00f1os ense\u00f1ando anatom\u00eda ge- neral, con tal acopio de ciencia, con tan elevado discernimiento, que esa c\u00e1tedra pod\u00eda compararse por muchos conceptos, con la fisiolog\u00eda de Claudio Bernard en el Colegio de Francia. En el progreso de la fisiolog\u00eda a que tanto contribuy\u00f3 aquel ilustre autor, se requiere para ense\u00f1arla debidamente un conjunto de cualidades y una suma de co-nocimientos que dif\u00edcilmente se hallan reunidos tan cabalmente como lo estaban en Caraf\u00ed. La filosof\u00eda le serv\u00eda admirablemente para esa ense\u00f1anza, y en sus lecciones, que desgraciadamente no se conservan, la ciencia del alma era auxiliar eficaz para la del cuerpo. Por eso no titubeamos en repetir lo que Paul Bert dijo de Claudio Bernard reconociendo una complejidad semejante. \"Aficionado a la literatura, al arte y a la filosof\u00eda, no perdi\u00f3 nada como fisiologista en esas nobles pasiones, por el contrario, le sirvieron para el desarrollo de la ciencia con que se hab\u00eda identificado\".\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 320Desde los estudios ya cl\u00e1sicos de Fechner, los de Flourens, Bernard y Wundt, hasta los m\u00e1s recientes de Surbled y Binet, todo lo m\u00e1s importante de la fisiolog\u00eda en sus relaciones con la psicolog\u00eda era de su dominio. Su clase era y no era de anatom\u00eda, pues en ocasiones, como cuando trataba del cerebro y de los sentidos, parec\u00eda a la vez c\u00e1tedra de fisiolog\u00eda y c\u00e1tedra de psicolog\u00eda. As\u00ed se explica que a sus lecciones hayan acudido con frecuencia, estudiantes de preparatorios deseosos de adquirir mayor suma de conocimientos para completar el estudio de la filosof\u00eda. Las convicciones espiritualistas del profesor presentaban entonces este contras- te singular: que mientras en la c\u00e1tedra de filosof\u00eda, confiada a un materialista, se bastardeaba con fisiolog\u00eda mal aprendida y peor usada la psicolog\u00eda, en la c\u00e1tedra de anatom\u00eda se levantaba hasta la psicolog\u00eda el estudio de las funciones del cerebro y el de los sentidos; con la ventaja de que lo que faltaba en el profesor materialista de ciencia m\u00e9dica, abundaba en el profesor de anatom\u00eda de sana filosof\u00eda unida a la ciencia m\u00e9dica por el v\u00ednculo del talento. No nos extenderemos respecto de la faz cient\u00edfica, pero diremos todav\u00eda que la ciencia nacional le debe al doctor Caraf\u00ed, a m\u00e1s de esas lecciones notables, una parte important\u00edsima en la iniciativa y en la fundaci\u00f3n de la Sociedad de Medicina, que tanto promete, y de la cual fue \u00e9l primer presidente y el alma de las sesiones durante el m\u00e1s dif\u00edcil per\u00edodo. Fue miembro del Consejo Universitario, siempre asiduo y laborioso; y por estas cualidades, como tambi\u00e9n por sus conocimientos generales y su contracci\u00f3n, intervino siempre con preparaci\u00f3n y con saludable rectitud, en casi todas las cuestiones de pro-gramas, revalidaci\u00f3n de t\u00edtulos y dem\u00e1s que se suscitaron en los \u00faltimos tiempos. La naci\u00f3n le es deudora por otra parte, de servicios importantes prestados en la presidencia del Consejo de Higiene, donde ejercit\u00f3 siempre un celo y una energ\u00eda ejemplares. Hasta su renuncia, de la que por ser reciente bien se recuerdan las causas, fue digna y realz\u00f3 los m\u00e9ritos que hab\u00eda ganado en aquel cargo honor\u00edfico. Y si esto hizo como ciudadano y hombre de ciencia, como creyente dej\u00f3 recuer- dos no menos dignos. Fue presidente del Club Cat\u00f3lico, Presidente del Primer Congreso Cat\u00f3lico y actualmente formaba parte del Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica. En toda su vida p\u00fablica procedi\u00f3 como creyente y hasta en la muerte ha dado ese valioso ejemplo del hombre de ciencia a quien la mayor sabidur\u00eda ha servido para comprender mejor a Dios y para estimar m\u00e1s la gracia sobrenatural. Al morir como piadoso cristiano, iluminado por la esperanza, entreviendo el infinito m\u00e1s all\u00e1 de la muerte, ratificaba el hermoso pensamiento de Schlegel: \"La ciencia es la estrella esplendorosa de la fe, pero la oraci\u00f3n es la base de la ciencia\". Demos a su alma el tributo cordial de nuestras oraciones, mientras en el mundo se recuerdan los hechos del ciudadano que ya no existe.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 321B) Segunda nota necrol\u00f3gica de El Bien Procedencia: El Bien, Montevideo, martes 8 de setiembre de 1895. El fallecimiento del doctor Caraf\u00ed.El triste desenlace de la enfermedad que ven\u00eda padeciendo el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, impresion\u00f3 dolorosamente a toda nuestra sociedad. La casa mortuoria se ha visto invadida por las personalidades m\u00e1s conspicuas. El Cuerpo M\u00e9dico, los alumnos de la Facultad de Medicina, los catedr\u00e1ticos, han esta- do all\u00ed para depositar su firma en el \u00e1lbum y para expresar su p\u00e9same a los deudos. Dos, tres veces al d\u00eda iban los alumnos del doctor Caraf\u00ed durante su enfermedad a enterarse de la marcha de \u00e9sta, con la aflicci\u00f3n en el alma. Los doctores Visca, Soca, Samar\u00e1n, Fonseca, Ricaldoni, Figari y otros, celebra- ban dobles consultas junto a la cabecera del enfermo y concurr\u00edan a su asistencia los estudiantes de sexto a\u00f1o Arregui, Scremini, Acu\u00f1a, Aguirre, Ferreyra, Mart\u00ednez, Gonz\u00e1lez, Viacaba y otros. \u00a1Qu\u00e9 no hubieran dado todos por salvar aquella vida preciosa y \u00fatil! El Club Cat\u00f3lico, del cual hab\u00eda sido Presidente el doctor Caraf\u00ed, invit\u00f3 a todos sus socios para el entierro, lo mismo hizo el Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica del cual formaba parte. El domingo y ayer multitud de familias pobres domiciliadas en la ciudad vieja invadieron la casa mortuoria para orar y llorar frente al cad\u00e1ver de aquel m\u00e9dico querido y caritativo que les prodigaba su ciencia y atenciones desinteresadamente. En la Universidad por disposici\u00f3n del Rector interino se fij\u00f3 el siguiente aviso: \"Habiendo fallecido en el d\u00eda de ayer el se\u00f1or vocal del Consejo de Instrucci\u00f3n Secundaria y Superior doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, el se\u00f1or Rector interino de la Universidad de la Rep\u00fablica, doctor don Eduardo Brito del Pino ha dispuesto: 1\u00ba Que se suspenda en el d\u00eda de hoy el funcionamiento de las aulas de la Universidad. 2\u00ba Invitar en su nombre a los se\u00f1ores catedr\u00e1ticos y estudiantes para el sepelio de dicho finado que tendr\u00e1 lugar en el d\u00eda de la fecha a las 4 p.m. partiendo el cortejo de la casa mortuoria calle Cerrito n\u00ba 30- Montevideo, Setiembre 2 de 1895.- El Secretario general\" - La Comisi\u00f3n Directiva de la Asociaci\u00f3n de los Estudiantes invit\u00f3 a todos sus compa\u00f1eros para el entierro. - Este tuvo proporciones imponentes. Todo lo m\u00e1s notable y distinguido de Montevideo figuraba en el cortejo. - La Universidad, el Club Cat\u00f3lico y el cuerpo m\u00e9dico ten\u00edan brillante representaci\u00f3n. Antes de cerrarse su tumba, el senador don Carlos A. Berro, presidente de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, pronunci\u00f3 en nombre de la misma el siguiente discurso:\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 322Se\u00f1ores: El Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica del Uruguay de que era digno vice-presidente el Dr. Caraf\u00ed me ha confiado la penosa misi\u00f3n de dar en su nombre la eterna despe- dida al distinguido correligionario, al esclarecido ciudadano, al inolvidable amigo, cuyos restos mortales yacen en ese f\u00e9retro, y vengo a cumplir ese triste cometido con el dolor que dejan en el alma y el estupor que producen los acontecimientos tan inesperados y terribles como aquel que nos convoca en este recinto. Todos sabemos, se\u00f1ores, que de las mil expectativas de la existencia, la \u00fanica segura, la \u00fanica infalible es la muerte; pero a pesar de que la muerte sea el fen\u00f3meno que a diario y por todas partes nos rodea, no podemos sin embargo, sustraernos a una violenta impresi\u00f3n de sorpresa, de pasmo y a\u00fan de protesta cuando vemos que tambi\u00e9n caen en su camino para no alzarse jam\u00e1s seres a quienes nuestro afecto o sus propios m\u00e9ritos parec\u00eda que les hab\u00edan infundido alas para llegar a las m\u00e1s altas cumbres de la vida. Esa es la impresi\u00f3n que ha dejado en mi \u00e1nimo y probablemente en el de voso- tros la inesperada p\u00e9rdida del doctor Caraf\u00ed. Hombres como \u00e9l no deber\u00edan morir tan pronto. Era joven a\u00fan, y si la vida fuera un premio, podr\u00eda decirse que hab\u00eda conquistado como bueno el derecho de vivir. La frente iluminada por los destellos de una inteligencia clara y serena, la mente bien nutrida de verdadera ciencia, la memoria poderosa convertida en inmenso y ordenado dep\u00f3sito de conocimientos y experiencias, el esp\u00edritu todo saturado en una atm\u00f3sfera de bien y de progreso, ocupando ya en su patria envidiable posici\u00f3n social y cient\u00edfica, lleno de salud y de vida, nadie habr\u00eda pensado hace apenas algunos d\u00edas que el doctor Caraf\u00ed hab\u00eda llegado al t\u00e9rmino de su breve, pero noble existencia. Cu\u00e9stanos convencernos de que quien ha sabido atesorar en su mente tanta cien- cia y en su alma tales virtudes, quien ha sabido conquistar tanto de lo que levanta la personalidad humana sobre el fango de la tierra, no haya alcanzado siquiera la facultad de detener por un momento m\u00e1s la hora en que el propio polvo ha de volver al polvo. El doctor Caraf\u00ed era una descollante personalidad en nuestro centro de hombres de ciencia. No era s\u00f3lo un m\u00e9dico competent\u00edsimo y un distinguido profesor de nuestra Universidad, sino tambi\u00e9n un hombre de instrucci\u00f3n tan general y positivo que sorprend\u00eda siempre a los que lo trataban por sus conocimientos y extraordinaria erudici\u00f3n en materias ajenas por completo a la profesi\u00f3n que ejerc\u00eda. As\u00ed, la filosof\u00eda y la historia, la literatura y la econom\u00eda pol\u00edtica eran tema frecuente de sus estudios y su amena conversaci\u00f3n revelaba de continuo el vasto caudal de conocimiento que acumulaba incesantemente, con un poder intelectual y una laboriosidad sorpren-dentes. Era un esp\u00edritu que se enriquec\u00eda constantemente, que avanzaba siempre, que atesoraba ciencia sin descanso, con ansiedad de avaro y que parec\u00eda llamado a ser en nuestro pa\u00eds foco de intensas radiaciones cient\u00edficas. Pero el doctor Caraf\u00ed no era s\u00f3lo un hombre de ciencia; era tambi\u00e9n un car\u00e1cter, un sincero cat\u00f3lico y un digno ciudadano, de levantado ideal y de noble prop\u00f3sito.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 323El catolicismo uruguayo pierde en \u00e9l una de sus m\u00e1s distinguidas personalidades. Ocupaba en nuestras filas el puesto a que le hac\u00edan acreedor sus talentos, servicio y virtudes. El Club Cat\u00f3lico le vio m\u00e1s de una vez ejercer su presidencia y los correligio-narios todos no olvidar\u00e1n que fue \u00e9l quien presidi\u00f3 y supo dirigir con tanto celo como acierto el segundo y \u00faltimo Congreso Cat\u00f3lico. El Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica, surgida de ese Congreso, no pod\u00eda olvidar tampoco los servicios que le debe. Deja entre nosotros un vac\u00edo dif\u00edcil de llenar. Hombre de fe, ten\u00eda el valor de sus convicciones, Hab\u00eda estudiado y no hab\u00eda hallado en el libro de la ciencia la condenaci\u00f3n del sagrado libro que encierra los dogmas y las esperanzas del cristiano. Hab\u00eda profundizado la ciencia m\u00e9dica y en ese estudio, al querer arrebatar a la materia el secreto de la salud y de la vida, aunque su escalpelo no hab\u00eda tropezado con el esp\u00edritu, la mente del pensador no hab\u00eda necesitado negar la existencia del alma ni maldecir de los destinos inmortales. Hab\u00eda consagrado muchos d\u00edas de su vida al estudio de la filosof\u00eda y la historia hab\u00eda vigorizado sus creencias y tonificado su esp\u00edritu de ciudadano. Hombre eminentemente culto, ni sus creencias filos\u00f3ficas o religiosas, ni sus opiniones pol\u00edticas fueron jam\u00e1s un obst\u00e1culo a sus vastas relaciones sociales, a la consideraci\u00f3n que le rodeaba, a los afectos que despertaban su ameno trato y las relevantes condiciones que pose\u00eda. Su fe y sus opiniones pol\u00edticas merec\u00edan el respeto de sus adversarios, porque detr\u00e1s de ellas se divisaban la frente serena del pensador y el sano coraz\u00f3n de un hombre sin odios y lleno de amor y caridad. El doctor Caraf\u00ed ha bajado a la tumba como hab\u00eda vivido, luchando, creyendo y esperando, luchando con la muerte creyendo en el Dios-Hombre y confiando en sus promesas de vida eterna. Su vida de estudio y de incesante labor, sometida siempre a la l\u00f3gica inflexible, ha terminado como deb\u00eda concluir; con la \u00faltima plegaria dibujada sobre el labio ya inm\u00f3vil, con la \u00faltima mirada dirigida a la mansi\u00f3n de las postreras e infinitas esperanzas. Inclin\u00e9monos con respeto ante ese cad\u00e1ver; digamos el \u00faltimo adi\u00f3s al amigo inolvidable los que abrig\u00e1is tambi\u00e9n esas esperanzas inmortales, los que cre\u00e9is como \u00e9l en esa justicia de ultratumba, abandonad con menos dolor este l\u00fagubre recinto pensando en que ese esp\u00edritu selecto ha de haber alcanzado al fin y para siempre el premio que debe corresponder a los que cruzaron la tierra amando la verdad y bus-cando sin descanso y practicando el bien. He dicho. Despu\u00e9s habl\u00f3 el doctor don El\u00edas Regules, Decano de la Facultad de Medicina, en representaci\u00f3n de \u00e9sta; el doctor Joaqu\u00edn de Salterain como amigo y compa\u00f1e-ro de larga e \u00edntima relaci\u00f3n personal y profesional, el doctor Ricaldoni, haciendo resaltar los m\u00e9ritos cient\u00edficos del que hab\u00eda sido su primer maestro y despu\u00e9s su compa\u00f1ero de profesorado; y el bachiller Agust\u00edn Aguerre, en nombre de los estu-diantes y con particulares elogios de las prendas morales y de la fe religiosa del finado maestro.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 324Todos los discursos, como el cortejo que acompa\u00f1\u00f3 los restos del doctor Caraf\u00ed hasta la \u00faltima morada, son prueba bien elocuente del alto aprecio en que se le ten\u00eda en nuestra sociedad. El Club Cat\u00f3lico mandar\u00e1 celebrar estos d\u00edas un funeral en sufragio de este dis- tinguido consocio y se ver\u00e1 en ese acto piadoso una nueva demostraci\u00f3n de la estima en que se le ten\u00eda y de los sentimientos que suscit\u00f3 su muerte. C) Corona f\u00fanebre. Procedencia: El Bien, Montevideo, Mi\u00e9rcoles 25 de setiembre de 1895. Corona f\u00fanebre. La familia del malogrado ciudadano doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, ha recibido entre otras manifestaciones de p\u00e9same, las siguientes: a) Club Cat\u00f3lico- Montevideo, setiembre 20 de 1895.- Se\u00f1ora do\u00f1a Laura Z\u00e1s de Caraf\u00ed.- Distinguida se\u00f1ora: La Junta Directiva del Club Cat\u00f3lico se dirige a Ud. por mi intermedio para hacerle presente sus sentimientos de condolencia y asociarse al pesar que la embarga con motivo del fallecimiento de su inolvidable hijo, el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. El doctor Caraf\u00ed era una personalidad descollante en nuestras filas. Por su talento poderoso, por su ilustraci\u00f3n vast\u00edsima, por sus virtudes y por su car\u00e1cter, se hab\u00eda elevado muy alto sobre el nivel de la generosidad, y su muerte que para usted habr\u00e1 sido un golpe doloros\u00edsimo y terrible, ha sido para nosotros una p\u00e9rdida irreparable, p\u00e9rdida que nunca deploraremos bastante y que nunca tampoco podremos olvidar. El Club Cat\u00f3lico tiene motivos especiales para recordar siempre al doctor Caraf\u00ed con gratitud y cari\u00f1o no s\u00f3lo por el valioso concurso y por los importantes servicios que le prest\u00f3 sino tambi\u00e9n por la predilecci\u00f3n y amor con que siempre mir\u00f3 esta asociaci\u00f3n por cuyo engrandecimiento y prosperidad tanto se preocupaba. Al hacerle presente a nombre de la Junta Directiva estos sentimientos, aprovecho la oportunidad para invitar a Ud. y familia a la misa que en cumplimiento de una disposici\u00f3n reglamentaria se celebrar\u00e1 el lunes 23 del corriente en la Catedral a las 8 y media de la ma\u00f1ana, en sufragio de su finado hijo el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Con este motivo me es grato saludar a Ud. con mi consideraci\u00f3n m\u00e1s distingui- da. Miguel V. Mart\u00ednez, Presidente. Jorge Sierra, Secretario. b) Universidad de Montevideo. Montevideo, setiembre 7 de 1895. Se\u00f1ora: He recibido especial encargo del Consejo de Instrucci\u00f3n Secundaria y Superior que presido para presentar a Ud. en nombre de la Corporaci\u00f3n, su m\u00e1s sentido p\u00e9same por la irreparable p\u00e9rdida que acaba usted de sufrir en la persona de su hijo, el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Profesor eminente de la Facultad de Medicina de la Rep\u00fablica, Decano de la misma en un per\u00edodo dificil\u00edsimo para su laboriosa organizaci\u00f3n, pu-so siempre a su servicio, sin limitaciones, su claro talento, su vasta ilustraci\u00f3n y su infatigable buena voluntad. Miembro por repetidas veces del Consejo que estimaba debidamente sus relevantes cualidades, la Corporaci\u00f3n comprende bien el profundo \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 325vac\u00edo que ha dejado en su seno quien por tantos t\u00edtulos fue en los \u00faltimos a\u00f1os uno de sus vocales m\u00e1s distinguidos. A los elevados sentimientos del Consejo, asocio los m\u00edos en estos instantes de infortunio. Quiera usted, se\u00f1ora, aceptarlos como testi-monio sincero de los que embargan al Consejo en trance tan doloroso. D\u00edgnese usted, se\u00f1ora, recibir con benevolencia las protestas de mi m\u00e1s alta con- sideraci\u00f3n y respeto. Eduardo Brito del Pino. Enrique Azarola, Secretario general c) Academia Literaria del Uruguay Se\u00f1ora do\u00f1a Laura Z\u00e1s de Caraf\u00ed. Montevideo, Setiembre 18 de 1895. Se\u00f1ora de todo mi respeto: La Academia Literaria del Uruguay a cuya legi\u00f3n honoraria pertenec\u00eda su llorado hijo el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, llena el alma de dolor se ha asociado a las honras f\u00fanebres que Montevideo entero tribut\u00f3 al ilustre extinto, orgullo del cuerpo m\u00e9dico y del laicato cat\u00f3lico. El doctor Caraf\u00ed era nuestro: nos pertenec\u00eda a los cat\u00f3licos y a la Academia. Apreciadora \u00e9sta de sus m\u00e9ritos intelectuales y de las virtudes de su coraz\u00f3n am-bicion\u00f3 contarlo en el n\u00famero de sus miembros y le nombr\u00f3 socio honorario. El doctor Caraf\u00ed demostr\u00f3 con su conducta que el nombramiento hab\u00eda sido acertado: su presencia nos animaba en nuestras fiestas y su ejemplo nos fortalec\u00eda en los actos de piedad. Era ilustrado y modesto, caritativo sin ostentaci\u00f3n, culto sin serviles com-placencias, severo en los juicios sin odios personales, amante de la justicia, del bien y de la sabidur\u00eda, en manera especial de esa sabidur\u00eda que, buscada con af\u00e1n elevar\u00e1 y glorificar\u00e1 cuantos la hayan abrazado, seg\u00fan el Libro de los Proverbios. Pero si el doctor Caraf\u00ed era nuestro, era tambi\u00e9n del Se\u00f1or a quien plugo llamarle para premiar sus m\u00e9ritos. Al entregarlo en manos del Creador, la Academia cubre la tumba con siemprevivas cristianas, con fervientes emociones, \u00fanica ofrenda que ha encontrado dignas de su ex socio honorario. Unido al profundo p\u00e9same que la Academia Literaria del Uruguay me ha encar- gado presentarle, acepte, se\u00f1ora, la expresi\u00f3n m\u00e1s sincera de mi justificado dolor. Arturo Semer\u00eda, Presidente. Bernardo Ferr\u00e9s, Secretario. D) Aviso encuadrado, participaci\u00f3n de la familia. Procedencia: El Bien, Montevideo, Domingo 20 de octubre de 1895 + / Dr. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed (Q.E.P .D.) / Falleci\u00f3 el 2 (sic) de Septiembre de 1895. / Laura Z. de Caraf\u00ed, madre; hermanos, hermanos pol\u00edticos y dem\u00e1s deudos, invitan para el fu- neral que por el eterno descanso de su alma tendr\u00e1 lugar en la iglesia de San Francisco el mi\u00e9rcoles 23 del corriente a las 10 de la ma\u00f1ana, favor a que quedar\u00e1n eternamente agradecidos. El duelo se despedir\u00e1 por tarjeta en el atrio de la iglesia.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 326E) Nota con motivo del fallecimiento de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Procedencia: La semana Religiosa, Montevideo, 8 de setiembre de 1895, p\u00e1gs 6337-6338. El fallecimiento del doctor Caraf\u00ed. El triste desenlace de la enfermedad que ven\u00eda padeciendo el doctor don Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, impresion\u00f3 dolorosamente a toda nuestra sociedad. La casa mortuoria que ha visto invadida por personalidades m\u00e1s conspicuas: El Cuerpo M\u00e9dico, los alumnos de la Facultad de Medicina, los catedr\u00e1ticos, han esta-do all\u00ed para depositar su firma en el \u00e1lbum y para expresar su p\u00e9same a los deudos. Dos, tres veces al d\u00eda iban los alumnos del doctor Caraf\u00ed, durante su enfermedad a enterarse de la marcha de \u00e9sta, con la aflicci\u00f3n en el alma. El Club Cat\u00f3lico, del cual hab\u00eda sido Presidente el doctor Caraf\u00ed, invit\u00f3 a todos sus socios para el entierro; y lo mismo hizo el Directorio de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica del cual formaba parte. El domingo y lunes multitud de familias pobres domiciliadas en la ciudad vieja invadieron la casa mortuoria para orar y llorar frente al cad\u00e1ver de aquel m\u00e9dico querido y caritativo que les prodigaba su ciencia y atenciones desinteresadamente. El Club Cat\u00f3lico mandar\u00e1 celebrar en estos d\u00edas un funeral en sufragio de este distinguido consocio y se ver\u00e1 en ese acto piadoso una nueva demostraci\u00f3n de la estima en que se le ten\u00eda y de los sentimientos que suscit\u00f3 su muerte. LA SEMANA RELIGIOSA, env\u00eda su p\u00e9same a la distinguida familia de Caraf\u00ed, y pide a sus lectores las oraciones por el eterno descanso de su alma. F) Invitaci\u00f3n del Club Cat\u00f3lico para una misa. Procedencia: La Semana Religiosa, Montevideo, 20 de setiembre de 1895, p\u00e1g 6400. Dr. D. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. El lunes 23 del corriente a las 8 y media el Club Cat\u00f3lico mandar\u00e1 celebrar en la Iglesia Catedral una misa en sufragio de su consocio el Dr. D. Jos\u00e9 Caraf\u00ed. Aparte de cumplirse una disposici\u00f3n reglamentaria, el Dr. Caraf\u00ed por sus relevan- tes m\u00e9ritos ha sido digno de tal manifestaci\u00f3n de condolencia. G) El entierro del doctor Caraf\u00ed Procedencia: El Siglo/ Edici\u00f3n de la ma\u00f1ana/ Montevideo, Martes 3 de se- tiembre de 1895, a\u00f1o XXXII, N\u00fam 9050. El entierro del doctor Caraf\u00edPocas veces se ha visto en Montevideo una manifestaci\u00f3n de duelo tan solemne como la que tuvo lugar ayer. M\u00e1s de ochocientas personas entre las que pod\u00eda pre-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 327guntarse no qui\u00e9n estaba sino qui\u00e9n faltaba de los m\u00e1s conocidos que tiene esta capi- tal en ciencias, letras, foro, comercio, etc., se congregaron a las cuatro de la tarde en el domicilio del malogrado doctor Caraf\u00ed y siguieron su f\u00e9retro cuando sali\u00f3 llevado por algunos m\u00e9dicos y estudiantes de medicina. Detr\u00e1s iba el duelo formado por los hermanos del finado, se\u00f1ores Arturo y Ram\u00f3n Caraf\u00ed, a quienes acompa\u00f1aba el doctor Soler, obispo de Montevideo. Inmediatamente marchaban m\u00e1s de cien estudiantes que recorrieron todo el trayecto con la cabeza descubierta. Despu\u00e9s iba el resto de la concurrencia por el centro de la calle. El f\u00e9retro fue conducido a pulso hasta la esquina de Zabala y 25 de Mayo. Al llegar all\u00ed fue colocado en el magn\u00edfico carro f\u00fanebre y el cortejo sigui\u00f3 a pie hasta el cementerio. Detr\u00e1s iban varios carruajes descubiertos llenos de coronas. Hab\u00eda m\u00e1s de ciento cincuenta, algunas de ellas espl\u00e9ndidas. Cuando el carro f\u00fanebre lleg\u00f3 al cementerio, el vest\u00edbulo y parte de la calle cen- tral estaban ya llenos de gente. A duras penas consiguieron abrirse paso entre ella los que llevaban el f\u00e9retro, penetrando con \u00e9l en la Rotonda. Cumplidos los \u00faltimos ritos de la ceremonia religiosa y colocado el f\u00e9retro en la plataforma que se extiende ante la puerta principal de la Rotonda, se retir\u00f3 el Obispo de Montevideo, y empez\u00f3 la ceremonia civil. Hicieron uso de la palabra el Dr. El\u00edas Regules, Decano de la Facultad de Medicina, en nombre de la Universidad; el Dr. Carlos A Berro, en el de la Uni\u00f3n Cat\u00f3lica; en el de la Facultad, el Dr. Am\u00e9rico Ricaldoni; el Dr. Joaqu\u00edn de Santerain en el de la Sociedad de Medicina; y el Sr. Agust\u00edn Aguerre, en el de los disc\u00edpulos del Dr. Caraf\u00ed y la Asociaci\u00f3n de Estudiantes. Publicamos a continuaci\u00f3n esos discursos que fueron recibidos con generales muestras de aprobaci\u00f3n. Una vez terminados, fue conducido el f\u00e9retro al sepulcro de la familia situado en la esquina interior de la fachada que mira al Sur. All\u00ed qued\u00f3 depositado el cuerpo del que fue hombre de ciencia distinguido, m\u00e9- dico de los pobres y buen ciudadano, mientras la luna asomaba su faz melanc\u00f3lica entre los cipreses batidos por el viendo. La noche ca\u00eda y la naturaleza parec\u00eda querer asociarse con sus sombras al duelo general. DISCURSOS Del doctor El\u00edas Regules Cuando la naturaleza, cumpliendo sus leyes, impone la terminaci\u00f3n de una existencia que ha pisado las fronteras cronol\u00f3gicas de la vida, pueden encontrarse re-flexiones y frases que atemperen las fatales depresiones del sentimiento herido; pero, cuando circunstancias accidentales aparecen en la mitad del camino para tronchar la marcha de una vitalidad exuberante, es dif\u00edcil hallar conceptos que aminoren la enormidad del desastre.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 328Este es el caso actual. no hay palabras que puedan vestir ingenuamente un pensa- miento de consuelo para las afecciones lesionadas, pero existen deberes que obligan a una franca y merecida manifestaci\u00f3n de reconocimiento, en el solemne instante de la definitiva despedida. La Universidad ha recibido del Dr. Caraf\u00ed los brillantes servicios de una inteli- gencia poderosa y bien nutrida, y el continuado esfuerzo de una voluntad siempre re-suelta para la fatigosa empresa de la ense\u00f1anza. Miembro del Consejo de Instrucci\u00f3n Secundaria y Superior, durante muchos a\u00f1os concurri\u00f3 de una manera eficaz a la realizaci\u00f3n de las principales reformas efectuadas en la \u00e9poca de su cometido, y con su actividad inquebrantable fue un obrero ejemplar en la pesada tarea de todos los momentos. Su decanato en la Facultad de Medicina fue mano salvadora para una instituci\u00f3n que ya dejaba vislumbrar en su horizonte se\u00f1ales evidentes de pr\u00f3ximo derrumbe y sus magistrales lecciones justifican indiscutiblemente el f\u00fanebre cresp\u00f3n con que hoy se atav\u00eda la c\u00e1tedra de sus triunfos. No es un misterio que su personalidad levant\u00f3 resistencias, como tienen que producirla y soportarla los encargados de convertir en hechos las consecuencias de modificaciones radicales; pero, por encima de susceptibilidades e impresiones m\u00e1s o menos fundadas, est\u00e1 la serena voz de la justicia que corrige las exageraciones de una opini\u00f3n poco estudiada. En nombre de esa voz, y en representaci\u00f3n de la Universidad de Montevideo, dejo sobre esta tumba una corona de siemprevivas. Del doctor Carlos A. Berro Ya se ha reproducido en el anexo correspondiente a El Bien. Del doctor Am\u00e9rico Ricaldoni Se\u00f1ores: El cerebro de nuestra sociedad ha sido herido. La lesi\u00f3n ha sido profunda y do- lorosa. La tierra, \u00e1vida del elemento noble, ha querido llevar a su seno una v\u00edctima selecta. Es all\u00ed donde se trabajaba por la difusi\u00f3n del saber, por el progreso del pa\u00eds, por la salud de nuestro suelo y de los que en \u00e9l viven; era all\u00ed donde se hace menester pensar y donde se prescinde del propio bienestar para consagrar todas las energ\u00edas al bienestar de los dem\u00e1s; era all\u00ed, en los laboratorios de la civilizaci\u00f3n, en la Facultad de Medicina, en la Sociedad de Medicina, en el Consejo Universitario, en el Consejo de Higiene...; era all\u00ed, donde el doctor Caraf\u00ed, hora por hora, empleaba los d\u00edas de su vida, prodigando, distribuyendo sin econom\u00edas, los tesoros de ciencia que \u00e9l, mediante sus solos esfuerzos, hab\u00eda recogido. Y es en nombre de los Profesores de la Facultad de Medicina, que yo deb\u00eda ex- presar lo que significa la muerte del Dr. Caraf\u00ed, -del Dr. Caraf\u00ed que, en todo su vigor, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 329cuando en su dura lucha m\u00e1s se ergu\u00eda, ha sido abatido por germen, de irremediable mal.- Honrosa, honros\u00edsima, pero singular designaci\u00f3n! He de ser yo, su m\u00e1s hu-milde disc\u00edpulo, que siempre he callado ante el maestro, quien ha de alzar la voz al abrirse su tumba, es decir cuanto mayor, cuando m\u00e1s grande deb\u00eda ser mi respeto por \u00e9l. Quisiera rendirle el homenaje que se merece, pero temo que mi oraci\u00f3n valga mucho menos que mi silencio. Y deben perdonarme mis compa\u00f1eros de la Facultad de Medicina, porque al fin no es culpa m\u00eda si lo que en mi coraz\u00f3n nace en mi co-raz\u00f3n quiere quedar. Lo que la Facultad de Medicina pierde no puede decirlo mi palabra, que no sabe vibrar ni puede durar. Lo que la Facultad de Medicina pierde lo dir\u00e1 mil veces mejor ese viejo edificio en el que el Dr. Caraf\u00ed se ha movido hasta ayer con extraordinaria actividad. En \u00e9l se encuentra su sala de disecci\u00f3n, ante cuya puerta hoy el cipr\u00e9s se inclinar\u00e1 gimiendo, en el que se encuentran los laboratorios, los libros y las mismas aulas, por \u00e9l prestigiadas, que en todo tiempo recordar\u00e1n la obra inteligente, asidua y tenaz del Dr. Caraf\u00ed. Id a esa escuela, y preguntad hoy, preguntad dentro de cien a\u00f1os, desde cu\u00e1ndo comenz\u00f3 a ser digna de la sencilla inscripci\u00f3n que ostenta a su frente, y en todo momento oir\u00e9is que ha sido desde que su decanato fue ocupado por el Dr. Caraf\u00ed. Fuera de la Facultad, el Dr. Caraf\u00ed ha sido siempre tambi\u00e9n el mismo esp\u00edritu severo y m\u00e1s que con nadie consigo mismo, el mismo esp\u00edritu reformador e inde-pendiente. Era un erudito; era un convenido; se pod\u00eda discutirle, pero no se pod\u00eda dejar de admirarle. Hab\u00eda algo en el doctor Caraf\u00ed que daba un sello especial a su car\u00e1cter, y era su cuidado en escoger siempre el sendero m\u00e1s dif\u00edcil, el terreno m\u00e1s \u00e1rido y penoso. Sobre \u00e9l marchaba, con alientos de gigante, gustando las espinas, alej\u00e1ndose de las flores. S\u00ed, alej\u00e1ndose de las flores, que solo ahora, porque ya no est\u00e1 en su voluntad apartarlas, podr\u00e1n dormir en paz sobre su tumba. Se\u00f1ores: Con coraz\u00f3n encogido por el dolor, los profesores de la Facultad de Medicina se inclinan reverentes ante los despojos del doctor Caraf\u00ed. Del doctor Joaqu\u00edn de Salterain Se\u00f1ores: La Sociedad de Medicina de la que fue el doctor Caraf\u00ed uno de sus fundadores, primer presidente y activo colaborador, hasta hace muy poco tiempo, me ha hecho el honor de designarme para representarla en esta dolorosa ceremonia. Permitid, pues, que, antes de separarme, yo, el menos autorizado de entre vo- sotros, interrumpa, por breves instantes, la melanc\u00f3lica monoton\u00eda del silencio que acompa\u00f1a las tristes sepulturas, si no con acento elevado, ni profundos conceptos, con el sentimiento que nos produce la desaparici\u00f3n del compa\u00f1ero, que deja hondo vac\u00edo en su desolado hogar y dolorosa impresi\u00f3n en la sociedad de su patria. Joven y ardiente, se alist\u00f3, desde temprano, en esa doble milicia que sin otras armas sino las de la observaci\u00f3n y del estudio, celebra sus victorias cuando enjuga \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 330una l\u00e1grima, mitiga un dolor o da rumbos a una esperanza. En ese ej\u00e9rcito, que no retrocede ante las derrotas previstas y en los que dejamos a veces pedazos del coraz\u00f3n, sin recoger m\u00e1s lauros, ni m\u00e1s coronas que las ideas, no de cont\u00ednuo, por la gratitud de los desgraciados. T rabaj\u00f3 como disc\u00edpulo y prodig\u00f3 m\u00e1s tarde como maestro, desde las bancas del anfiteatro, la doctrina severa y triste que descubre a la curiosidad humana el meca-nismo entero de la organizaci\u00f3n, la est\u00e9tica del individuo y que, si no siempre, las m\u00e1s de las veces, explica, en las anomal\u00edas o perturbaciones del desenvolvimiento, las decrepitudes f\u00edsicas, las degradaciones morales! M\u00e9dico, fue creyente y sin pretender discutir la raz\u00f3n de su fe en los dinteles de su sepulcro, constatamos el hecho que prueba una vez m\u00e1s, c\u00f3mo la verdadera cien-cia que ense\u00f1a e ilumina los horizontes de la vida, ni apaga, ni entibia la explosi\u00f3n del sentimiento humano, por torcida que sea la ruta. En el ejercicio de tan nobles tareas, a pleno campo centr\u00f3 su actividad para or- ganizar con lazos s\u00f3lidos nuestra entonces naciente Escuela, fundar la Sociedad de Medicina, presidirla y con ella presidir asimismo varias otras sociedades y corpora-ciones cient\u00edficas, sin olvidar jam\u00e1s, el primero de todos los deberes, el deber de un ciudadano para con su patria. Se multiplic\u00f3 por doquiera -se opuso con energ\u00eda ante todos los obst\u00e1culos; y si no coron\u00f3 su obra....delante de nosotros est\u00e1, muda y silenciosa la explicaci\u00f3n del enigma. Se\u00f1ores: dialoguen perpetuamente alrededor de su lecho de muerte, con los ge- midos de los cipreses y el murmullo indistinto del oc\u00e9ano inmenso, los cari\u00f1osos recuerdos de sus compa\u00f1eros de casa. Del se\u00f1or Agust\u00edn J. Aguerre Se\u00f1ores: Si no me sintiese animado de las convicciones que vivificaron el esp\u00edritu del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, al hablar ante su tumba en nombre de mis compa\u00f1eros de es- tudio, tal vez dando rienda suelta al dolor que me embarga, comenzar\u00eda increpando de esta manera a la muerte: T riunfaste, muerte; con golpe certero y traidor has puesto fin a la penosa lucha que treinta y tres d\u00edas ha, empe\u00f1aste con la Naturaleza y con la Ciencia. Por eso \u00e9sta y todos, arrasados los ojos en l\u00e1grimas y hechos trizas de dolor el coraz\u00f3n quedamos hoy inconsolables, llorando, mientras t\u00fa, con aire triunfador, te alejas con tu presa camino de la Eternidad. Pero, se\u00f1ores, ofender\u00eda la resignaci\u00f3n cristiana con que el doctor Caraf\u00ed acat\u00f3 los designios de la Providencia, de lo cual soy testigo, si no acatara tambi\u00e9n yo reverente la Divina Voluntad. Pocos hombres merecen con estricta justicia el elogio de sus contempor\u00e1neos como el doctor Caraf\u00ed. \u00a1Cu\u00e1ntos t\u00edtulos para nuestra admiraci\u00f3n y agradecimiento!\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 331\u00bfCiencia? El s\u00f3lo nombre del doctor Caraf\u00ed, la sintetiza. Decidlo si no vosotras, Facultades de Barcelona, Montpellier y Paris que arru- llasteis los primeros albores de su privilegiada inteligencia que presenciasteis su cre- cimiento y desarrollo, y que m\u00e1s de una vez os visteis obligadas a discernir a sus desvelos notas brillantes y honor\u00edficos t\u00edtulos. Dilo t\u00fa, Facultad de Medicina de Montevideo, t\u00fa que en la aurora de tu existen- cia, te sentisteis animada de nuevo vigor, ora cuando como Catedr\u00e1tico, te ilustr\u00f3 con las luces de su preclaro talento, ora cuando como Decano lanz\u00f3 por una nueva senda de verdadero y cient\u00edfico progreso. Dilo tambi\u00e9n t\u00fa, Honorable Consejo de Higiene, cuyos destinos presidi\u00f3 mucho tiempo dejando siempre en pos de s\u00ed los destellos luminosos de su saber. Y qu\u00e9 dir\u00e9, si lo considero como fundador y primer presidente de la Sociedad de Medicina en cuyo seno reson\u00f3 m\u00e1s de una vez su f\u00e1cil y elocuente palabra; qu\u00e9 de su prudencia y acierto en el Consejo Universitario que en las m\u00e1s arduas cuestiones de ense\u00f1anza sigui\u00f3 frecuentemente su dictamen; qu\u00e9 de su entereza de car\u00e1cter que no quiso doblegarse a exigencias para \u00e9l incompatibles con la dignidad. No me toca a m\u00ed considerar al doctor Caraf\u00ed de otros puntos de vista, como miembro del Club Cat\u00f3lico, como presidente de \u00e9ste y como presidente tambi\u00e9n del Segundo Congreso Cat\u00f3lico Uruguayo. Pero s\u00ed quiero recordar de paso, su caridad, desinter\u00e9s. \u00a1Cu\u00e1ntas l\u00e1grimas enjugadas, cu\u00e1ntas vidas arrancadas a la muerte! Doctor Caraf\u00ed: Cuando todos esper\u00e1bamos verte recoger el fruto dulce y suave de tus fatigas, te acuestas a dormir en fr\u00edo lecho bajo mudo y triste cipr\u00e9s que velar\u00e1 tu sue\u00f1o con l\u00fagubre sombra. A darte el \u00faltimo adi\u00f3s vengo yo tambi\u00e9n. Estudiante: Cumplo aunque indignamente, la misi\u00f3n que la Asociaci\u00f3n de Estudiantes me ha confiado, depositando a tus pies la siempreviva del recuerdo y de la gratitud, por tus actitudes por la juventud estudiosa, tus sabias lecciones y tus prudentes consejos. Uruguayo: Agrad\u00e9zcote por vez postrera en nombre de mis conciudadanos los servicios que con tu ciencia y abnegaci\u00f3n has prestado. Cat\u00f3lico: en fin, elevo humilde al cielo mi plegaria por tu descanso eterno. He dicho.332an e x o n\u00ba 28. ac t o d e hoMe n aJe a l dR. Jo s \u00e9 M. caRaF\u00ed, Re a l i z a d o e n e l ceMe n t e Ri o ce n tRa l, e l P RiMeRo d e s e t i eM B Re d e 1921, a l c uM Pl iRs e veintis\u00e9is a \u00f1 o s d e s u Fa l l e c i Mi e n t o. A) Consejo Directivo de la Asistencia P\u00fablica Nacional. Procedencia: Bolet\u00edn de la Asistencia P\u00fablica Nacional, 1921, a\u00f1o XI, N\u00ba 94 y 95, p\u00e1gs 186 y sig. Acta N\u00ba 1057.- Sesi\u00f3n ordinaria del 31 de Agosto de 1921. En Montevideo, a las diez y ocho horas del d\u00eda treinta y uno de Agosto de mil novecientos veintiuno, reunidos en el Sal\u00f3n de Sesiones del Consejo Directivo de la Asistencia P\u00fablica Nacional, el se\u00f1or Director General, doctor don Jos\u00e9 Martiren\u00e9, en su car\u00e1cter de Presidente de la Corporaci\u00f3n, los se\u00f1ores vocales doctor don Juan Carlos Munyo, doctor don Agust\u00edn Sanguinetti, don Leopoldo Caravia, doctor don Gerardo Arrizabalaga, doctor don Pablo Scremini, doctor don Miguel Becerro de Bengoa y el infrascripto secretario, faltando por hallarse en uso de licencia el doctor don Manuel Pacheco, el se\u00f1or Presidente declara abierto el acto. De inmediato, el se\u00f1or Presidente manifiesta que seg\u00fan es notorio, diversas ins- tituciones m\u00e9dicas preparan un homenaje a la memoria del doctor Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed con motivo del aniversariob de su muerte. Cree, dados los indiscutibles m\u00e9ritos que reuni\u00f3 la personalidad del doctor Caraf\u00ed y los servicios que ha prestado, que la Asistencia P\u00fablica debe adherir al homenaje, as\u00ed como lo ha hecho el Consejo Nacional de Higiene. T ras de un breve cambio de ideas se aprueba la indicaci\u00f3n bdel se\u00f1or Presidente. Por moci\u00f3n del se\u00f1or Caravia se resuelve, adem\u00e1s, que un miembro del Consejo haga uso de la palabra en el acto del homenaje. El se\u00f1or Presidente designa entonces al doctor G. Arrizabalaga.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 333Aprobadas las actas de las sesiones del 29 y 30 del corriente, se lee una lista de 22 asuntos de tr\u00e1mite: Antes de considerar la orden del d\u00eda el doctor Arrizabalaga manifiesta que hubie- ra aceptado gustoso el encargo del Consejo Directivo de hacer uso de la palabra en el homenaje que se prepara al doctor Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, en primer t\u00e9rmino porque reconoce sus indiscutibles m\u00e9ritos y adem\u00e1s por la circunstancia de haberlo sucedido en la c\u00e1tedra que aquel ten\u00eda en la Facultad de Medicina. Pero para llenar esa tarea cumplidamente hubiera necesitado tiempo, del que no ha podido disponer, por lo que se limitar\u00e1 a concurrir al acto. Acta N\u00ba 1058.- Sesi\u00f3n extraordinaria del 1\u00ba de setiembre de 1921. En Montevideo, a las diez y ocho horas y diez minutos del d\u00eda primero de Setiembre del a\u00f1o mil novecientos veintiuno, reunidos en el sal\u00f3n de sesiones del Consejo Directivo de la Asistencia P\u00fablica Nacional, el se\u00f1or Director General doctor don Jos\u00e9 Martiren\u00e9, en su car\u00e1cter de Presidente de la Corporaci\u00f3n, los se\u00f1ores voca-les doctor don Agust\u00edn Sanguinetti, doctor don Juan Carlos Munyo, doctor don Gerardo Arrizabalaga, arquitecto don Mario Moreau, y el infrascripto secretario, faltando por hallarse en uso de licencia el doctor don Manuel Pacheco, el se\u00f1or Presidente declara abierto el acto. Resuelto el asunto, el se\u00f1or Director General teniendo en cuenta el homenaje que en el d\u00eda se ha tributado a la memoria del doctor Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, homenaje al que adhiri\u00f3 la Asistencia P\u00fablica, y dados los m\u00e9ritos de aquel facultativo, emi-nente decano y distinguido profesor de la Facultad de Medicina, pide que se le d\u00e9 el nombre de \"Doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed\" a una de las salas del Hospital Maciel. El Consejo as\u00ed lo resuelve. Comun\u00edquese. B) Consejo de la Facultad de Medicina Procedencia: Libro de actas de las Sesiones del Consejo de la Facultad de Medicina (manuscrito). Sesi\u00f3n del 6 de setiembre de 1921Acta En Montevideo, a seis de setiembre de mil novecientos veinte y uno, bajo la presidencia del Decano, Dr. Dn. Manuel Quintela y actuando el Secretario que sus- cribe, siendo las horas 18 pasa a celebrar sesi\u00f3n el Consejo Directivo de la Facultad de Medicina y Ramas Anexas. Concurren los Dres. Gerardo Arrizabalaga, El\u00edas Regules, Eduardo Blanco Acevedo, Abel Y. Zamora, Pablo Scremini y Francisco Juan Antognazza-. Excusaron su inasistencia los Lasnier y Enrique Pouey // Homenaje a Caraf\u00ed. El Decano da cuenta de que recibi\u00f3 la visita del Presidente de la Sociedad de Medicina, Dr. Etchepare, quien le solicit\u00f3 la adhesi\u00f3n de la Facultad \u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 334al homenaje proyectado al Dr. Caraf\u00ed, realizado hace unos d\u00edas. Como en el tiempo comprendido entre el pedido del Dr. Etchepare y la fecha del homenaje no celebr\u00f3 sesi\u00f3n el Consejo Directivo, por olvido no hizo lo que hubiera podido hacer: con-sultar a los miembros del Consejo al respecto as\u00ed como la designaci\u00f3n de orador. A fin de subsanar la omisi\u00f3n propone se env\u00ede una nota a la Sociedad de Medicina, de adhesi\u00f3n al homenje efectuado. Propone adem\u00e1s se coloque en la Facultad un busto del Dr. Caraf\u00ed. As\u00ed se resuelve. El Dr. Arrizabalaga, a prop\u00f3sito de este asunto manifiesta que hace a\u00f1os el Consejo resolvi\u00f3 tambi\u00e9n la colocaci\u00f3n de un busto del Dr. Visca formulando moci\u00f3n, que se aprueba, para que el Decano se informe del estado de ese asunto y de cuenta al consejo. C) Discurso del Dr. Juan Servetti Larraya. Procedencia: Cant\u00f3n, E. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 3: 351-354 y Bolet\u00edn del Consejo Nacional de Higiene, 1921. Se\u00f1ores: La Sociedad de Medicina de Montevideo me ha dispensado el alto honor de designarme para que en su nombre haga uso de la palabra en este acto solemne, justo homenaje, que recuerda en el XXVI aniversario de su muerte, a una de las m\u00e1s robustas inteligencias que ha tenido el profesorado de nuestra Facultad de Medicina, y que en vida se llam\u00f3 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed. El Doctor Caraf\u00ed naci\u00f3 en Montevideo el 15 de abril de 1853. El a\u00f1o 1870, cuando el pa\u00eds sufr\u00eda el injusto castigo de la guerra civil, estuvo de practicante inter-no en el Hospital Militar, a cargo del doctor Germ\u00e1n Segura. En febrero de 1871 parti\u00f3 para Barcelona, donde se recibi\u00f3 de Bachiller en Ciencias y Letras el 3 de noviembre del mismo a\u00f1o. Curs\u00f3 all\u00ed los primeros estudios de medicina, pasando en 1873 a Montpellier, donde revalid\u00f3 los cursos que hab\u00eda ganado en Barcelona, y en 1874 ingresa en la Facultad de Medicina de Par\u00eds, ganando el concurso de alumno externo de los Hospitales. En 1877 sac\u00f3 la medalla de bronce del externado, ganan-do en el mismo a\u00f1o el concurso de alumno interno de los Hospitales de Par\u00eds, siendo laureado con medalla de bronce por la Asistencia P\u00fablica. Recibi\u00f3 el t\u00edtulo de Doctor en Medicina y Cirug\u00eda en Par\u00eds el 27 de diciembre de 1881, y lo revalid\u00f3 en Montevideo el 27 de octubre de 1882. Era miembro de las Sociedades de Anatom\u00eda y de Cl\u00ednica de Par\u00eds. Aqu\u00ed sirvi\u00f3 a su patria con verdadera abnegaci\u00f3n en los importantes puestos que le fueron confiados: Profesor de Anatom\u00eda, Decano de la Facultad de Medicina, Presidente y Miembro del Consejo Nacional [sic] de Higiene, Miembro del Consejo Universitario, Socio fundador y primer Presidente de la Sociedad de Medicina de Montevideo, donde prescindi\u00f3 del propio bienestar para consagrar todas sus ener-g\u00edas al bienestar de los dem\u00e1s, consider\u00e1ndosele desde el primer momento como una de las m\u00e1s ilustres personificaciones de la ciencia m\u00e9dica.\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 335El profesor Caraf\u00ed fue uno de esos hombres privilegiados que, sin esfuerzo, bri- llan. En \u00e9l todo era espont\u00e1neo y natural; cualidades de inteligencia, cualidades de palabra, parec\u00edan que le eran facultades instintivas, que no hab\u00edan tenido necesidad de perfeccionarse con la educaci\u00f3n. Porque las dos cualidades en que se reconoce un maestro de primera fila: manera magistral y perfecta elocuci\u00f3n, Caraf\u00ed las pose\u00eda como pocos. Su manera de fijar la atenci\u00f3n sobre las cuestiones m\u00e1s arduas, sus descripciones animadas y el tono fami-liar de una conversaci\u00f3n cualquiera, con que expresaba los hallazgos m\u00e1s ingeniosos, demostraban hasta qu\u00e9 punto pose\u00eda el don de ense\u00f1ar. En los diez a\u00f1os que fue profesor de Anatom\u00eda en nuestra Facultad de Medicina, han pasado por su c\u00e1tedra muchos alumnos, algunos de ellos reputad\u00edsimos m\u00e9dicos y profesores que honran al maestro. Los que recibimos sus ense\u00f1anzas y apreciamos sus trabajos, los que tuvimos el honor de conocer al hombre y al profesor, conservamos el culto y la veneraci\u00f3n merecida a uno de los profesores que, sabiendo conservar indiscutible su puesto en el mundo cient\u00edfico, ha honrado a su patria. Pero es en el Decanato de la Facultad de Medicina -a\u00f1os 1884-87- donde su obra de reformas radicales se presenta como salvadora de un inminente derrumbe, y coloc\u00e1ndola en la senda del verdadero progreso cient\u00edfico hace de ella una valiosa instituci\u00f3n, actualmente reconocida por propios y extra\u00f1os. Fue entonces que su personalidad levant\u00f3 resistencias, las que no lo hicieron desmayar, y oponi\u00e9ndose con energ\u00eda ante todos los obst\u00e1culos, trat\u00f3 de marchar por el camino que se hab\u00eda trazado para conseguir la anhelada finalidad que se propon\u00eda, seguro de obtener, como recompensa, la gratitud de los beneficiados -que fuimos to-dos-; pues quer\u00eda formar m\u00e9dicos que honraran al pa\u00eds, por eso subordin\u00f3 siempre su doctrina al principio siguiente: la cabecera del enfermo debe ser el punto de partida y el objeto final de toda investigaci\u00f3n del cl\u00ednico. Esp\u00edritu prudente y pr\u00e1ctico, no empuj\u00f3 hacia los estudios puramente te\u00f3ricos la inteligencia del alumno, sino que lo que \u00e9l quer\u00eda era formar, a su imagen y semejanza, excelentes pr\u00e1cticos, porque, nos dec\u00eda, la cl\u00ednica ha engrandecido sus dominios y perfeccionado sus m\u00e9todos de investigaci\u00f3n, y reclama, para ser debidamente conocida, un estudio m\u00e1s dif\u00edcil y prolongado, siendo el diagn\u00f3stico la parte que ofrece mayores dificultades, pues constituye el fundamente de la Medicina pr\u00e1ctica. Sin diagn\u00f3stico ser\u00e1 imposible el pron\u00f3stico; sin diagn\u00f3stico ser\u00e1 la terap\u00e9utica incierta. Para triunfar de todos los obs-t\u00e1culos de que est\u00e1n rodeados los estudios patol\u00f3gicos y comprender oportunamente las indicaciones, es indispensable estar dotado de muy recto juicio, de sentidos finos, y dedicarse, con toda actividad y perseverancia, a la observaci\u00f3n de los enfermos. Por eso nos repet\u00eda, con frecuencia: no hay, ni puede haber, libro que equivalga a la cl\u00ednica; faltando \u00e9sta, falta la verdadera educaci\u00f3n m\u00e9dica, porque \u00fanicamente del estudio cl\u00ednico dimana el s\u00f3lido y fecundo saber; y, nos agregaba, que no consiste en estar enterados de lo que dijeron los dem\u00e1s, sino en ser capaces de juzgar por s\u00ed solos, porque la ciencia impersonal es posible para todo el mundo, pero la cl\u00ednica, arte muy personal, s\u00f3lamente a algunos es posible poseerla.\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 336El profesor Caraf\u00ed, que, por el inmenso caudal de su ciencia, era sabio, y porque manejaba admirablemente el arte de la Medicina, era eminente cl\u00ednico, no se con- tentaba solamente con dirigir la educaci\u00f3n cient\u00edfica de sus alumnos, sino que, a la vez, se preocupaba de formarlos moralmente, haciendo de ellos verdaderos pr\u00e1cticos, capaces de llenar todos sus deberes, de aceptar y comprender toda la extensi\u00f3n de sus responsabilidades. Este fue el gran servicio que prest\u00f3 a su patria; fue tambi\u00e9n la obra vivificante que produjo la gran figura intelectual, soberbia y luminosa de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, que fue gran lumbrera de la ciencia y una de las m\u00e1s esclarecidas inteligencias de su \u00e9poca, que, al rendir tributo a la tierra, ha dejado la imperecedera memoria de su genio, luminoso foco que habr\u00e1 de irradiar eternamente sobre la Medicina nacional. En las m\u00e1s arduas cuestiones de ense\u00f1anza, el Consejo universitario -del que for- maba parte-, teniendo en cuenta su prudencia y acierto, aceptaba frecuentemente sus dict\u00e1menes. Presidi\u00f3 por mucho tiempo el H. Consejo de Higiene, donde dej\u00f3 impre-sas las huellas de su acci\u00f3n benefactora, con los destellos luminosos de su saber. Fue uno de los fundadores, primer presidente y activo colaborador de la Sociedad de Medicina de Montevideo, en cuyo seno reson\u00f3, m\u00e1s de una vez, su f\u00e1cil y elo-cuente palabra. Vivi\u00f3 a un mismo tiempo consagrado a la ense\u00f1anza y al ejercicio de la profesi\u00f3n, que \u00e9l consideraba como inseparables, y, como en todo hombre superior, se aunaban en su persona la ciencia y la filantrop\u00eda, que hac\u00edan un consorcio poco com\u00fan en el noble postulado de la Medicina. En nombre de la Sociedad de Medicina de Montevideo, deposito en esta tumba que guarda sus restos, una corona de siemprevivas. D) Discurso del doctor Augusto T urenne. Procedencia: Cant\u00f3n, Eliseo. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 3: 354-356 y Bol. Cons. Nac. Hig. P\u00fab, 1921. Se\u00f1ores: Con el acto que hoy nos congrega, en breve espacio de tiempo el Cuerpo m\u00e9dico nacional habr\u00e1 dado dos resonantes ejemplos de justicia distributiva. Ayer rode\u00e1bamos todos al profesor Morquio, a quien, en plena robustez mental, d\u00e1bamos el preciado goce de contemplar en vida una apoteosis de su labor cient\u00edfica. Melanc\u00f3lica es la comparaci\u00f3n. El doctor Caraf\u00ed, muerto oscura e injustamente, ha necesitado casi un tercio de siglo para que se alzara la voz justiciera que le colocar\u00e1 entre las figuras de un pasado borroso para los j\u00f3venes de hoy, pero en el que surge nimbado de luz para los que vivimos la Edad heroica de nuestra Facultad. La aparici\u00f3n del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed en nuestro medio fue casi un anacro- nismo. Inteligente, culto, poseedor de una ilustraci\u00f3n m\u00e9dica poco com\u00fan y muy superior a la de sus contempor\u00e1neos profesionales, moldeado su cerebro en esa ad-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 337mirable Escuela de Montpellier, perfeccionado su saber en la entonces incomparable de Par\u00eds, su vida y su acci\u00f3n ten\u00edan que desentonar en Montevideo. Se\u00f1orial y distinguido en sus maneras, pulcro y atildado en el vestir, era su exte- rioridad fiel reflejo de una vida interior que deb\u00eda molestar a los que encubr\u00edan con desgaire que quer\u00eda parecer bohemio una gran proporci\u00f3n de incultura y de brav\u00eda, casi salvaje, resistencia a los halagos de la civilizaci\u00f3n. Surgido de un ambiente de orden y refinamiento en el espect\u00e1culo de nuestra Facultad, debi\u00f3 serle doloroso y despertar en \u00e9l, con ansia patri\u00f3tica, el invencible deseo de encauzar energ\u00edas y capacidades que ve\u00eda perderse en el rutinario ejercicio profesional o esterilizarse en las f\u00e1ciles molicies de una vida sin freno. Su ingreso a una c\u00e1tedra de Facultad fue una pincelada de luz sobre un fondo mezquinamente pardo. Lejos de m\u00ed la idea de empeque\u00f1ecer la obra de los constructores de nuestra Facultad, su acci\u00f3n modesta, pero hondamente sentida, su incansable fe en los des-tinos de la Instituci\u00f3n apenas nacida, sin que ninguna hada ben\u00e9fica hubiera derra-mado venturas ni siquiera adelantado presagios favorables en las tablas cronol\u00f3gicas de su Historia. Pero el respeto, la veneraci\u00f3n, la gratitud que debemos a nuestros precursores no debe llevarnos a desconocer que casi por vez primera con el doctor Caraf\u00ed, un verdadero profesor, dict\u00f3 cursos magistrales e incorpor\u00f3 los resultados de su labor y de su observaci\u00f3n al acervo mental de sus alumnos. Ascendiendo al alto sitial de Decano, Caraf\u00ed no pod\u00eda encontrar sino resistencias. Ni profesores ni estudiantes estaban acostumbrados al orden ni preparados al respeto de las disciplinas cient\u00edficas. Aquel hombre, que tan a menudo hablaba de Par\u00eds, ten\u00eda que chocar con los que hac\u00edan gala de un misone\u00edsmo muy charr\u00faa. Dura fue la lucha e incompletos los resultados. A\u00fan recuerdo la violencia de la campa\u00f1a que provoc\u00f3 la imposibilidad de su reelecci\u00f3n. Me sonrojo al pensar en los excesos con que mis compa\u00f1eros festejaron su victoria. Victoria, s\u00ed, como las victorias de Pirro; esos mismos que transmit\u00edan como tra- dici\u00f3n oral, nunca documentada, la versi\u00f3n de las injusticias del Decano Caraf\u00ed, llevaban en s\u00ed el germen que su acci\u00f3n habr\u00e1 sembrado. Ellos, sus m\u00e1s crueles detractores, ser\u00edan m\u00e1s tarde los vectores de una orien- taci\u00f3n que su muerte prematura le impidi\u00f3 realizar, pero que tal vez en las horas postreras de su vida se le apareci\u00f3 como el leg\u00edtimo galard\u00f3n que la posteridad habr\u00eda de discernirle. Si como Profesor y como Decano Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue un reformador, como pro- fesional fue un modelo. Duros son los tiempos y de prueba para la \u00c9tica M\u00e9dica. Factores encontrados, rachas de anarqu\u00eda moral, amarguras y dificultades envuelven con demasiada violencia en sus v\u00f3rtices al m\u00e9dico de hoy. Justo y necesario es que a menudo, con energ\u00eda, con intensa convicci\u00f3n de la importancia de los \"imponderables\", destaquemos en plena luz la figura noble y des-\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 338interesada de los que supieron mantener enhiesto el penacho gallardo de la probidad profesional. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed fue el prototipo del m\u00e9dico integral; su inteligencia, su cultura, su honradez acrisolada, fueron puestas al servicio de la sociedad en la que desarroll\u00f3 sus actividades con tal altruismo, con tal abnegaci\u00f3n, que bien podemos invocar sus caracter\u00edsticas para incorporarlo a la falange desaparecida de nuestros m\u00e1s preclaros antecesores. Por esta raz\u00f3n, el Sindicato y el Club M\u00e9dico se adhirieron sin restricciones al homenaje proyectado. El doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, al caer vencido por la muerte, mereci\u00f3, por su inmacu- lada vida, por su actuaci\u00f3n profesoral, por el fermento de renovaci\u00f3n cient\u00edfica que aport\u00f3 al pa\u00eds, el homenaje un\u00e1nime y espont\u00e1neo aunque tard\u00edo de sus contempo-r\u00e1neos. Con el alejamiento, que permite apreciar fr\u00edamente a los hombres, con el desapa- sionamiento, que da base a los juicios imparciales, hoy el Cuerpo m\u00e9dico nacional celebra un acto de reparaci\u00f3n al colega desaparecido. Respetuoso alumno del doctor Caraf\u00ed, desarmado entonces y casi solitario ad- versario de sus enemigos, cumplo hoy una deuda que contraje conmigo mismo en aquellas \u00e9pocas turbulentas. Honrado con la representaci\u00f3n del Sindicato M\u00e9dico Nacional, que hoy com- prende a la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos del pa\u00eds, al aportar a los manes del doctor Caraf\u00ed la expresi\u00f3n de su homenaje, tr\u00e1igole tambi\u00e9n uno personal, de afecto y veneraci\u00f3n, que desde la alta situaci\u00f3n a que me ha encumbrado la voluntad de mis colegas, exteriorizo como un tributo justiciero al hombre, al m\u00e9dico, al ciudadano. E) Discurso del doctor Jos\u00e9 Mainginou. Procedencia: Cant\u00f3n, Eliseo. Historia de la Medicina en el R\u00edo de la Plata, 3: 356-358 y Bol. Cons. Nac. Hig. P\u00fab, 1921. Se\u00f1ores: El Consejo Nacional de Higiene, cuya representaci\u00f3n asumo en este acto, me encarga expresar sus sentimientos de respeto por la memoria esclarecida del doctor Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed. Y, cumplir tan honroso cometido, debo significar que \"no es el tributo del dolor que paga el coraz\u00f3n humano a la memoria de los seres que am\u00f3\", lo que aqu\u00ed nos re\u00fane en este solemne instante. Es la posteridad agradecida quien nos convoca delante del pasado a deponer con devoci\u00f3n evang\u00e9lica sobre la tumba que guarda unas cenizas veneradas, la corona de rosas y de siemprevivas de su admiraci\u00f3n y simpat\u00eda. El Consejo Nacional de Higiene consider\u00f3 un deber ineludible adherirse a este merecido homenaje -acto de justicia p\u00f3stuma- no s\u00f3lo porque el doctor Caraf\u00ed for-\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 339m\u00f3 parte del antiguo Consejo de Higiene P\u00fablica, aportando el valioso y desintere- sado contingente de su labor y de su vasta ilustraci\u00f3n a la causa de la defensa sanitaria del pa\u00eds, sino tambi\u00e9n porque fue una figura descollante, de relieves propios, que se destac\u00f3 en su medio y en su \u00e9poca con los rasgos caracter\u00edsticos de los varones ilustres. Var\u00f3n benem\u00e9rito, porque fue un abnegado que sacrific\u00f3 su tranquilidad y su reposo al ideal que persegu\u00eda: crear una Escuela de Medicina digna de su pa\u00eds y en armon\u00eda con el desarrollo cultural de la \u00e9poca. Yo, que tuve la fortuna de ser su disc\u00edpulo, de formar parte del primer grupo de estudiantes con que el doctor Caraf\u00ed inaugurara sus clases en la vieja Facultad, puedo afirmar -y con ello afirmo una verdad que bien la conocen algunos de los que me escuchan- que la obra realizada por el inolvidable maestro desaparecido, fue fecunda en bienes. Labor fatigosa y proficua, misi\u00f3n altamente patri\u00f3tica, fue la que como Decano y profesor se impuso el doctor Caraf\u00ed, al forjar, con las ruinas de la vieja Facultad, una Escuela de Medicina. A fines de 1884, la Facultad de Medicina estaba en plena bancarrota. Sin direcci\u00f3n t\u00e9cnica, sin orientaci\u00f3n definida, falta de profesores, y sin medios de ense\u00f1anza. Tal era, se\u00f1ores, la situaci\u00f3n en que hall\u00f3 la Facultad el doctor Caraf\u00ed, cuando a ella ingres\u00f3 como profesor y tom\u00f3 su direcci\u00f3n. Eran menester los talentos de una mentalidad superior, las energ\u00edas de un ca- r\u00e1cter inquebrantable, la firmeza de una voluntad dispuesta al sacrificio y toda la abnegaci\u00f3n de un apostolado, para acometer, como acometi\u00f3, resuelto, el doctor Caraf\u00ed, su obra redentora. \u00a1Cu\u00e1ntos esfuerzos generosos puso al servicio de su tarea ardua y enojosa! \u00a1Cu\u00e1ntos prop\u00f3sitos nobles impulsaron su coraz\u00f3n abierto al amor y a la justicia, y movieron su alma austera y severa, pero siempre justa! Sufri\u00f3 las amarguras de la diatriba; sufri\u00f3 las ingratitudes de sus contempor\u00e1neos y gust\u00f3 resignado el ac\u00edbar de la impopularidad. El destino ha querido as\u00ed, sin duda, darnos en ese ejemplo de una existencia tan \u00fatil como infortunada, tan pura como laboriosa y fecunda, una lecci\u00f3n viva que muestre de lo que es capaz el amor a las causas grandes y \"aliente, en la escabrosa senda del deber, a los que marchan tras sus huellas luminosas.\" Bello destino, que estimular\u00e1 a las almas fuertes, modeladas para la pr\u00e1ctica cons- ciente del bien, que no ven la felicidad en las satisfacciones de groseros apetitos, sino cumpliendo la alta misi\u00f3n de vivir noble y dignamente la vida y de morir en la serenidad que depara una existencia sin mancha y sin remordimiento. Tal ha sido la obra meritoria y la vida del eminente maestro. \"As\u00ed tuvo que ser para que el sacrificio magn\u00e1nimo y la noble abnegaci\u00f3n brillara en todo su esplendor.\"\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 340Bien merece, pues, este homenaje, quien fue maestro incomparable en la c\u00e1tedra, ap\u00f3stol en el ejercicio de su profesi\u00f3n y obrero incansable en la realizaci\u00f3n de su alto ideal. Labr\u00f3 las piedras sillares, y, m\u00e1s afortunado que S\u00edsifo, alcanz\u00f3 a llevarlas a los muros de la escuela que \u00e9l creara y de la cual hab\u00eda de surgir la actual Facultad de Medicina que honra a la Rep\u00fablica por los prestigios de su ciencia y la cultura de sus maestros. De ella salen a\u00f1os tras a\u00f1os, armados caballeros para las luchas de la vida, una parte de nuestra gallarda juventud, libre y consciente, que encarna esa fuerza renova-dora que lleva en germen el futuro de la raza digna y altiva: gentil y austera juventud, que bien puede, parodiando a un celebrado tribuno, gritarle a esta peligrosa cortesa-na, la ignorancia: \"paso para m\u00ed; yo pertenezco a la Agora de Atenas...\" Paso para m\u00ed; yo soy un ap\u00f3stol de la ciencia, de esa divina y piadosa ciencia, que para ejercerla con amor, es preciso tener alma de artista, dispuesta a recoger en \"ingratitudes lo que se siembra en abnegaciones.\" Se\u00f1ores: Cumplida la misi\u00f3n que me encargara el Consejo Nacional de Higiene, s\u00f3lo me resta inclinarme reverente sobre esta tumba que encierra los despojos de tan preclaro maestro, y, al rendir este tributo de mi particular reconocimiento y admiraci\u00f3n, lo hago con el profundo respeto de los grandes cari\u00f1os.341\u00edndice onoM\u00e1stico A Acevedo, Eduardo XI Ackernecht, Erwin H. 38 Acu\u00f1a, Urbefil 146, 236, 321 Aguerre, Jos\u00e9 Agust\u00edn 146, 235, 236, 243, 323, 327, 330 Aguirre y Hern\u00e1ndez, Amadeo 18 Aguirre, Mart\u00edn 158, 159, 321 Agust\u00ed y Saladrigas, Eduardo 18, Aigre, Noel 44 Alfonso XII de Borb\u00f3n 16 Alvarez de Nav\u00eda y Dur\u00e1n de la Calle, Jos\u00e9 8 Alvarez y P\u00e9rez, Juan A. 138 Amadeo I de Saboya 16 Anger, Th\u00e9ophile 111, 112 Aparicio, Timoteo 13 Aragone, Juan Francisco 206, 208 Ara\u00facho, Francisco 8 Ardao, Arturo 12, 58, 131, 157, 158, 160, 188, 194, Ardao, H\u00e9ctor 238 Ardao, Mar\u00eda Julia 130 Arechavaleta, Jos\u00e9 128, 138, 140, 145, 158, 171, 177, 181, 214 Areta Platero, Concepci\u00f3n 8 Arredondo Areoso, Sara Arrizabalaga, Gerardo 128, 264, 332, 333, 334 Artigas, Jos\u00e9 Gervasio 188 Azarola, Enrique 176, 297, 299, 325 B Baena, Jos\u00e9 Luis 109 Baker, Sara Josephine 116 Ballantyne, J-W. 70 Bar, Paul-Jean 113 Barattini, Luis 177 Barcia, Pedro, 236\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 342Batlle y Grau, Lorenzo 13 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez, Jos\u00e9 XI, 58, 188 Bauz\u00e1, Francisco 11, 134, 157, 178, 194- 198, 200, 202-205 Bayle, Antoine 192 Beaunis, Henri-Etienne 128 B\u00e9cl\u00e8re, Antoine-Louis 44 Behring, Emil Adolf von 166 B\u00e9nard, Marie-Henri 45 Benoit, Justin 28 Beraza, Agust\u00edn 171 Beraza, Joaqu\u00edn 171 Bergmann, Ernst von 166 Bergson, Henri 157, 160 Berinduague, Mart\u00edn 158 Bernard, Claude 274, 319, 320, 325 Berro, Carlos Arturo 157, 158, 169, 171, 177, 178, 181, 196, 197, 198, 201, 204, 218, 243, 306, 327, 341, 328, Berro, Prudencio Bernardo 188, Berro, Roberto 205 Bert, Paul 319 Berthellot, Marcelin 46, 141 Bertheux, Pierre-Marie 44 Blanes, Pedro 177, 198, 202, Blin, Adolph-Louis 44 Blum, Marcel 69, 85, Bosch, Isabelino 21, 117, 137, 168, 169, 171 Bosco, San Juan 194 Bouchardat, Apollinaire 57 Boudet de Paris, Pierre 48 Bouillaud, Jean-Baptiste 46 Bouilly,Georges 105, 109 Boulay, Ellie-Pierre 44 Bourges, M. 68 Brazeiro Diez, H\u00e9ctor 7 Brendel, Carl 117, 211 Brian y R\u00edos, Cipriano 170 Brian, Angel 116\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 343Brid, Jos\u00e9 187 Brito del Pino, Eduardo 130, 159, 163, 321, 325 Broca, Paul 46, 77 Brown-S\u00e9quard, Charles-Edouard 106 Brunel, Louis 30 Buckey, Duncan 62 Budin, Pierre-Constant 113, 114, 116, 117 Buisson, Etienne-Fr\u00e9d\u00e9ric 28 Bu\u00f1o, Washington 7, 179 Burggraeve, Adolphe 7 C Caffera, Francisco A. XVIII Cahier, L. 81 Canabal, Joaqu\u00edn 8, 128, 168, 169, 176 Canstat, Rodolfo 127 Cant\u00f3 y M\u00e1s, Agust\u00edn 18 Cant\u00f3n, Eliseo XII, 137, 140, 141, 150, 244, 258, 292, 334, 336, 338 Capdehourat, Pedro 13 Caraf\u00ed Tarrida, Jos\u00e9 6 6 Caraf\u00ed Torrelas, Ram\u00f3n 6 Caraf\u00ed y Pey, Ram\u00f3n 6 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, Arcadio 8 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, Arturo 8 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, Consuelo 8 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, Laura 8 Caraf\u00ed y Z\u00e1s, Ram\u00f3n 8 Caravia, Leopoldo 332 Carb\u00f3 y d'Aloi, Narciso 262 Carl\u00e9 y Calzada, F . 198 Carlosena, Antonio P . 140, 216, 217, 218, 219 Casaravilla, Jacinto 197, 198 Castells Montestruch, Juan Miguel 8, 9, 316\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 344Castro, Juan Pedro 130, 159 Castro, Nicomedes 170 Ceppi, E. 80 Cern\u00e9, Alfred-Eug\u00e8ne 44 Champetier de Ribes, Louis-Antoine 113, 114 Charcot, Jean-Martin 44, 69, 77, 84 Chatelin, Charles 44 Chauffard, Anatole 44, 238 Chauliac, Guy de 28 Cibemont, Alphonse-Ambroise 113 Cione, Pascual 178 Coca y Cicera, Antonio 262 Colombo, Juan 177 Comby, Jules 44 Courty, Am\u00e9d\u00e9e 29, 30, 99, 100 Crispo Brandis, Juan Antonio XIV, 138, 176 Cubil\u00f3, Jos\u00e9 Mar\u00eda 126, 176 Cuestas, Juan Lindolfo 135, 181, 284 D D'Argent, Eug\u00e8ne 90 Danyse, M. 309 Darder, C\u00e1ndido 195 De Feo, R. 177 De Mar\u00eda, Pablo 158, 159, 160, 299 De Pena, Carlos Maria 155 De Pena, Prudencio 177 Debr\u00e9, Patrice 45, 46 Dechambre, A. 80 Delbet, P . 81 Delorme, P . 80 Depaul, Henri 111, 112, 113 Desnos, Ernest-Louis 45 D\u00edas Noble, Manuela Guiomar 6 D\u00edas, Joaqu\u00edn Ignacio 6 Di\u00e1s, Manuela 8\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 345D\u00edaz, Pedro 196 Dieulafoy, Georges 237, 238, 241, 250, 261 Dol\u00e9ris, Jacques-Amed\u00e9e 40, 51, 55 Domenech, Jos\u00e9 19 Donoso Cort\u00e9s, Juan 302, 303 Dulieu, Louis 31 Duplaix, Jean-Baptiste 44 Duplay, S. 81 Dur\u00e1, Francisco 196, 197, 198, 201, 306 Dur\u00e1n, Carlos D. 197 Dutertre, Emile 87,88 E Egger, Eugenio 126 Ehrlich, Paul 166 Enke, F . 68 Errazquin, Dorotea B. de 170 Escri\u00fa Torradelas, Margarita 6 Espalter, Jos\u00e9 P . 195, 201, 217 Espinosa, Manuel 124 Estr\u00e1zulas y Lamas, Santiago 187, 215 Etchepare, Bernardo XVIII, 129, 244, 333 Eugenia de Montijo, Emperatriz 88 F Faisans, Michel-L\u00e9on 44 Falloux, M. 302, 303 Felippone, Florentino 141, 176 F\u00e9lix, R. V. 303 F\u00e9r\u00e9, Samson 44 Fern\u00e1ndez Espiro, Ernesto 169 Fern\u00e1ndez Vi\u00f1as, Secundino 123 Fern\u00e1ndez, Elbio (h) 195 Fern\u00e1ndez, Lorenzo 187 Ferreira, Ferm\u00edn 4, 168 Ferrer y Garc\u00e9s, Ram\u00f3n 262\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 346Ferr\u00e9s, Bernardo 325 Figari, Enrique 54, 109, 128, 137, 214, 235, 242, 321 Fiol de Perera, Alejandro 116, 117, 127, 136, 232, 311 Fitz, Herbert 239, 240, Fleury, Luis 116 Flores, Venancio 188 Folch Amich, Francisco de Paula 262 Folch, Francisco de Paula 262 Foniols y Anglada, Agust\u00edn 18 Fonseca, Rodolfo 235, 316, 321 Forgue, Emile 83 Fort, Joseph-Auguste 122 Fredericq, L\u00e9on 128 Freitas, Juan P . de 176 Freixas y Abreu, Juan 18 Furtado, Juan F . 8 G Galliard, Lucien 44 Gallinal de Arce, Hip\u00f3lito 196, 197 Gallinal, Alejandro 195 Gallinal, Hip\u00f3lito (hijo) 197, 198, 201, 203 Garc\u00eda de Z\u00fa\u00f1iga Diago, Javier 57 Garc\u00eda Otero, Julio C. 208 Gastaud, Charles 44 Gastesi, Mart\u00edn 125, 126 Gauchas. Alfred-Charles 44 Gaucher, Ernest-Charles 44 Gaudiano, Pedro 207, 208, 304 Gautier, Arthur-L\u00e9on 44, 77 Gaveta, Jos\u00e9 202 Geffrier, Paul 83 Gennari, Jos\u00e9 176, 177 Gerona, Eusebio 13 Gil P\u00e9rez, Juan 7, 12 Gil, Joaqu\u00edn 262\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 347Gin\u00e9 y Partag\u00e1s, Juan Jos\u00e9 23, 262 Giner de los Rios, Francisco 189 Giralt, Pedro 12 Godchaux Worms, M. 140 Gonz\u00e1lez Roca, Antonio 198 Gorlero Bacigalupi, Ruben 182 Gosselin, L\u00e9on-Athanase 111 Grandal, Juana 8 Gratry, R. P . 303, 319 Greene, O. G. 177 Grolero, Juan H. 176 Grynfelt, Casimir 29 Guelliot, Octave-Antoine 44 Guermonprez, F . 83 Guglielmetti, Juan 216, 217, 218 Gurruchaga, Javier 198, 202 H Hannequin, Joseph-Hector 44 Hardy, Alan G. 84 Hausmann, Baron de 106 Hayem, Georges 80 H\u00e9guy, Juan L. 33, 109, 168, 169, 171, 178, 179, 204, 217 Herbelin, Georges 44 Herrera y Obes, Julio 120, 131, 157, 158, 159 Herrera y Obes, Lucas 158, 179 Herrera, Luis A. de 205 Herrero y Espinosa, Manuel 207 Herrero y Salas 176 Herrrera Ramos, Fernando 236 Hertwig, Oscar 236 Hirst Barton, N.C. 70, 87 Homs y Homs, Juan 19 Homs y Pasquets, Nicol\u00e1s 262 Hormaeche, Pedro 124, 126 Hughes-Z\u00e1s 8\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 348I Idiarte Borda, Juan 122, 159, 222 Irazusta, C\u00e1ndido 207 Irazusta, Monse\u00f1or 176 Isabel II de Borb\u00f3n 16 Isola, Alb\u00e9rico XVIII, 137, 142, 222, 223, 225, 227, 293 Iturriaga, Nereo 126, 141, 178 Izcua Barbat, Marcelino 130 J Jacobsen, Gustavo 9 Jacquemet, Pierre-Michel 29 James, William 157 Jenner, Edward 166 Jim\u00e9nez de Ar\u00e9chaga, Justino 158, 159 Jover y Marquet, Eusebio 18 Juhel-R\u00e9noy, Jean-Edouard 44 Jurkowski, Julio XI, 30, 31,123, 124, 145 K Kehrer, Adolf 113 Kemmerich, Eduardo XIV Kirmisson, Edouard. 85 Knapp, H. 70, 84 Koch, Robert 65, 141, 165, 293 Kocher, Theodor 53, 81, 82 L Labesque, Adrien 51 Laborde, Louis 83 Lacordaire, P\u00e8re 192 Lacueva, H\u00e9ctor 286 Lafone-Quevedo 8 Lafourcade, M.-H. 35, 41, Lagrange, F\u00e9lix 84, 85 Lamas, Alfonso 126, 213, 219, 222, 223, 225, 227, 237, 249 Lamas, Diego 222\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 349Lamas, Jos\u00e9 Benito 151, 187, 188, 221 Lannelonge, Odilon 63, 269 Larghero Ybarz, Pedro 238 Larralde y 126 Larra\u00f1aga, 187 Lasagna, Luiggi 194, 245 Las\u00e8gue, Ernest-Charles 105 Latorre, Lorenzo 135, 138, 188 Latour, A. 87 Laugier, Stanislas 55 Laurand, Georges-Daniel 45 Laurent, Auguste-Eug\u00e8ne 44 Lavin-Garc\u00eda, Manuel 45 Lawrie, Tom\u00e1s D. 177 Le Dentu, A. 81, 83 Le Double, F\u00e9lix-Anatole 29, 30, 99, 255 Le Fort, L\u00e9on-Cl\u00e9ment 45, 54, 55, 66, 69, 72, 74, 76, 79, 82, 85, 86, 95, 98, 105, 107, 109, 255, 273, 277, 278, 279, 280, 283, Le Soudier, Henri 83 Ledoux-Lebard, Marie-Eug\u00e8ne 44 Legoust, Juan 160, 161, 162, 163 L\u00e9jars, Francois-Marie-Louis 80 Leloir, Henri-Camille 44 Lenguas, Antonio 8 Lenguas, Luis P . 138, 175, 176, 178, 195, 201, 205 Le\u00f3n XIII 192, 194, 198, 204, 207, 208, 304, 306, 359 Leopold, Guillermo XIV, 124, 126, 138, 177, 227, 244, 332 Letamendi y Manjarr\u00e9s, Jos\u00e9 de 23, 24, 262, Le\u00fanda, Juan Jos\u00e9 Leypoldt, F . 68, 70, 72 Lezama, Pedro 198, 203 Lister, Joseph 50, 165 Littr\u00e9, Emile 46 Lle\u00f3 y Moy, Guillermo 18\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 350Llobeteras, Santiago 12 Llorens i Barba, Francisco Javier 23 Llorens y Rius, Jos\u00e9 18 Loeffler, Friedrich 173, 309 L\u00f3pez y Mart\u00ed, Juan 18 Loviot, Louis-Ferdinand 113, 114 Lucas-Championni\u00e8re, Just 45, 46, 50, 52, 53, 71, 88, 91, 113, 275 Lusk, William T. 90 M Mac Burney, Charles 240 Mac Donnell, Robert 107 Magaz y Jaime, Juan 262 Mainginou, Jos\u00e9 XII, 244, 338 Malgaigne, Joseph-Fran\u00e7ois 54 Mantey, Baptiste-Albert 100, 256 Margarit y Coll, Felipe 19 Marotta Mario 177 M\u00e1rquez, Froil\u00e1n M. 169, 171 Marsillach y Lleonart, Joaqu\u00edn 18 Martel, Joannis 113, 114 Mart\u00ed y Coll, Jos\u00e9 18 Mart\u00ednez Dur\u00e1n, Marcelino 8 Mart\u00ednez y Gonz\u00e1lez, Antonio 18 Mart\u00ednez, Miguel 306 Martiren\u00e9, Jos\u00e9 Ren\u00e9 332, 333 Martorell, Luis 18 Maseras, Elena 21 Masram\u00f3n, Antonio 12 Massabuau, G. 83 Mata, Francisco 12 Mata, Pedro 23 Maygrier, Eug\u00e8ne-Charles 113, 114 Meli\u00e1n Lafinur, Luis 158 M\u00e9nard, Henri 83 M\u00e9ndez, Gualberto 4, 57, 123, 168 \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 351Mendilaharsu, Domingo 158 Mendoza y Rueda, Antonio 262 Mendoza, Gabriel 168 Mendoza, Jos\u00e9 Rom\u00e1n 158 Men\u00e9ndez y Pelayo, Marcelino 21 Mondino, Jos\u00e9 228 Monod, Charles-Edmond 46, 47, 66 Montalambert, Charles de 191, 199, 302, 303, Monteverde, Eduardo 130, 159 Morelli, Juan B. XVIII, 128, 181, 205, 216, 217, 218, 219, 229, 236, 250, 308 Morquio, Luis 44, 61, 148, 230, 336 Mullin, Alberto 177 Mun, Albert de 191, 195 Mu\u00f1oz y Romarate, Jos\u00e9 Mar\u00eda 135, 138 Mu\u00f1oz, Henrique 4 Munyo, Juan Carlos 332, 333 Murray Butler, Nicholas XIX N Navarro y Contreras, Antonio 19 Navarro, Alfredo XVIII, 123 Netter, Arnold-Just 44 Nicola, Teodorico 126 Nicol\u00e1s, Augusto 302 NiIsivoccia, Vicente 175 Noble, Isabel Mar\u00eda 6 Nuel, Jean-Pierre 128 O O'Neil, Juan 195, 197, 198, 306 Obiol, Juan 171, 177 Oddone, Juan Antonio 5 Oliveira Nery, Carlos de 129 Oliveira, Pedro de 167, 168 Ors y Rosal, Jos\u00e9 19 Ors, Eugenio D' 19\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 352Ortega y Espin\u00f3s, Jos\u00e9 18 Ortega y Gasset, Jos\u00e9 1, 18, 153, 271 Ortega, Florentino 7, 33, 171 Otero, Gabriel 195 Ovion, Louis-Pierre 44 Ozanam, Antoine 192, 199, 302, 319 P Pacheco, Alfonso 298 Pacheco, Manuel 332, 333 Paget, James 274 Paiva, Benigno 244 Pajot, Charles 113 Pampuki, Dimitri 309 Par\u00e9, Ambroise 69, 85, 106, Pareja, H\u00e9ctor 197, 236, 306 Paseyro, Tom\u00e1s 168, 169 Pasteur, Louis 45, 46, 47, 51, 65, 141, 165, 166, 181 Pav\u00eda, Manuel 16 Pereira, Gabriel Antonio 188 Peretti, Adela P\u00e9rez Castellano, Jos\u00e9 Manuel 6, 187 P\u00e9rez Fontana, Velarde 151, 230 P\u00e9rez Gorgoroso, Eugenio 197, 203 P\u00e9rez Gorgoroso, Pantale\u00f3n 198 P\u00e9rez, Benita 6 P\u00e9rez, Diego 176 Petit, Michel 76, 77, 280, 281 Piaggio Garz\u00f3n, Walter X, 12, 31, 40, 121, 122, 126, 127, 128, 143, 147, 235, 236, 242, 258, Piersol, F .A. 70 Pinard, Adolphe 113-117 Pi\u00f1ol y Perram\u00f3n, Antonio 18 P\u00edo IX 190 Pivel Devoto, Juan E. 205 Plans, Fructuoso 22 Poirier, Paul-Julien 45, 121\u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 353Polaillon, Joseph- Francois-Benjamin 45, 48, 49, 50, 101, 109 Pons y Pla, Baltasar 19 Pons, Lorenzo 196, 198, Porak, Charles-Auguste 113, 114, 117 Porro, Edoardo 93 Pou Orfila, Juan 161 Pou y Cardoner, Jos\u00e9 16 Pou y Cardoner, Juan 16 Pouey, Enrique 178, 181, 182, 214, 232, 236, 237, 239, 249, 333 Pozzi, Samuel 55 Pugnalin, Jos\u00e9 XIV, 117, 138, 177, 249, 287, 288 Puig y Girau, Gustavo 18 Puig y Villasau, Enrique 18 Puppo, Santiago 126 Pusalgas y Guerris, Ignacio 262 Q Qu\u00e9nu, Edouard 46 Quintela, Ernesto 129 Quintela, Manuel XI, 126, 136, 214, 244, 257, 292, 333 R Raige. A. 80 Ram\u00edrez, Jos\u00e9 Pedro 123, 129, 158 Ramos, Salvador 8 Rampolla, Cardenal 198, 204, 207, 304 Rappaz, Victor 7, 171 Raputova, R. 81 Raymondaud, Gilbert 44 R\u00e9clus, Paul 81, 83 Reeve, John Charles 87 Regules, Elias XI, XVIII, 124, 125, 130, 137, 138, 156, 159, 243, 248, 284, 296, 297, 299, 323, 327, 333 Regules, Pedro 169, 178, 179 Requena, Joaquin 196, 197, 198, 204 Ricaldoni, Am\u00e9rico X, XVIII, 61, 127, 156, 157, 161, 213, 222, 223, 225, 235, 236, 242, 250, 296, 321, 323, 327, 328\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 354Richet, Alfred- Louis-Dominique 42, 63, 65, 66, 268, 269, 271 Rius, Antonio J. 197, 198, 203 Rivero y Maza, Ignacio 175 Robert, Paul-Adh\u00e9mar 44 Robin, Albert 66, 121 Rod\u00f3, Jos\u00e9 Enrique 157, 160 Rodr\u00edguez, Antonio Maria 133 Rodr\u00edguez, Julio 122, 168, 286 Rodr\u00edguez-Arango, Marcelino 18 Roget, Jean-Charles 31 Rossier, Alain B. 84 Roux, Emile 166, 173, 307 Rouxeau, Alfred 44 Rull y Xuriach, Juan de 262 S Sabatier, Paul- Dieudon\u00e9-Armand 29 Saint-Germain, Louis-Alexandre de 112 Salterain, Joaqu\u00edn de 123, 141, 178-182, 205, 210-213, 215, 218, 219, 222, 223, 225, 243, 250, 323, 329 Samar\u00e1n, Jos\u00e9 171, 177, 213, 221-224, 235, 321, S\u00e1nchez Comendador y Pagnucci, Antonio 22 Sanguinetti, Agust\u00edn 332, 333 Santos, M\u00e1ximo 119, 120, 122, 123, 129, 130, 135, 138, 146, 181, 188, 195, 205 Sappey, Philibert-Constant 25, 126 Saravia, Aparicio 120, 222 Sastre y Abricio, Manuel 19 Schiaffino, Jos\u00e9 J. 197, 198 Schiaffino, Juan B. 195 Schweich, Michel 113, 114 Scoseria, Jos\u00e9 XI, XVIII, 137, 156, 159, 175, 181, 210, 212, 219, 222, 250, 296 Scremini, Pablo 146, 208, 236, 321-333 \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 355Segura Villademoros, Germ\u00e1n 13 Semer\u00eda, Arturo 325 Senat e Izquierdo, Francisco 18 Senator, Antonio 177 Serra y Bennasar, Guillermo 24 Serratosa, Antonio XIV, 213, 214, 221, 227 Servetti Larraya, Juan 244, 334 Sicco, Antonio 236 Sierra, Jorge 324 Sil\u00f3niz Ortiz, Carlos de 24, 25, 262 Simpson, James Young 87 Smith, Daniel 140 Snow, John 88 Soca, Francisco XVIII, 22, 61, 123, 128, 150, 167, 181, 235, 236, 321 Soler, Casimiro 177 Soler, Mariano 134, 151, 159, 187-189, 193 -198, 200, 203, 204,206, 207, 208, 242, 304, 305, 327, Stajano, Carlos V. 238, 239, 240 Stapfer, Horace-Jules 113 Stedman, Thomas L. 80 Stuart Mill, John 157 Su\u00f1er y Capdevila, Francisco XI, XIV, 16, 145 Surraco, Luis 171 Susviela Guarch, Federico 140, 141, 171 T Tagle, Vicente 176, 177 Tajes, M\u00e1ximo 120, 173, 196 Tard\u00edo, Luis 179 Tarnier, St\u00e9phane 233, 314, 315 Terra, Duvimioso 133 Terrier, 47 69, 74, 272\u00b7 Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed \u00b7 356Tom\u00e9, Miguel A. 197, 198 Tomkinson-Nav\u00eda 8 Tour du Pin, Ren\u00e9 de la 191 Touy\u00e1, Eduardo 208 T roisier, Emile-Charles 44, 105 T urenne, Augusto XIII, XIV, XV, XVII, XVIII, 7, 61, 113, 116, 136, 137, 146, 147, 148, 149, 150, 163, 210, 211, 228,244, 248, 258, 336 T urnes, Antonio 167, 245 U Ugaric, Miguel 198 Ugarte, Miguel 201 Urquinaona, Jos\u00e9 Maria 195 V Valdez Garc\u00eda, Ram\u00f3n 7, 135 Valude, Julien 45 Varela Berro, Jos\u00e9 Pedro 202 Varela, Jos\u00e9 Pedro 202 Varela, Luis 195, 197, 198, V\u00e1squez Acevedo, Alfredo XVII, 4, 129, 130, 131, 133, 135, 145, 155, 158, 159, 202, 247, 284, 285, 286, 296, 297 Vaz Ferreira, Carlos 157, 160 V\u00e1zquez y Vega, Prudencio 189 V\u00e1zquez, Tabar\u00e9 151 Velasco Lombardini, Roberto 236 Velasco, Federico de 235, 236 Vera y Dur\u00e1n, Jacinto 151, 188, 193, 194, 195 Vermeil, Jean-Baptiste 113 Verneuil, Stanislas 46 Verrier, Joseph-Charles 113 Victoria, Reina 88 Vidal y Aut\u00e9, Lorenzo 262 Vidal y Fuentes, Alfredo XVIII, 126, 219 Vidal, Francisco Antonino 7, 42, 66, 119, 150 Vilardeb\u00f3, Teodoro Miguel 4, 15, 57, 168, \u00b7 Ricardo Pou Ferrari \u00b7 Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n \u00b7 357Virchow, Rudolph 25, 65, 105, 141, 165, Visca Visca, Pedro 258, 261, 316 Visca, Pedro XVIII, 3, 4, 15, 42, 109, 122, 137, 146, 168, 170, 171, 235, 236, 244, 321, 334 Vivas Cerantes, Dami\u00e1n 197 Viza y Mart\u00ed, Vicente 18 Vulnik, Rade B. 240, 241, 242 W Winckel, F . 92 Wonner, Esteban 171 Y Y\u00e9regui, Inocencio Mar\u00eda de 195, 196, 197, 198, 204, 207 Z Z\u00e1s y Carbia, Buenaventura 6 Z\u00e1s y de Villa, Gabriel 6 Z\u00e1s y Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Encarnaci\u00f3n 6 Z\u00e1s y P\u00e9rez, Jos\u00e9 Encarnaci\u00f3n 6 Z\u00e1s-Allende 8 Z\u00e1s-Paz 8 Z\u00e1s-Penino 8 Z\u00e1s-Thode 8 Zoa O'Neil, Eugenio 306 Zorrilla de San Mart\u00edn, Juan 158, 159, 181, 189, 194, 196, 197, 198, 204, 205, 206359\u00edndice GeneRal Co n t e n i d o s Proemio .............................................. IX Infancia y juventud ............................... 11 Cap\u00edtulo IV Viaje a Barcelona y culminaci\u00f3n del Bachillerato ......... 15 Cap\u00edtulo V Estudios de Medicina en la Facultad de Barcelona ........ 21 Cap\u00edtulo VI Continuaci\u00f3n de los estudios m\u00e9dicos en Montpellier Ayudante de Anatom\u00eda y Establecimiento de Caraf\u00ed en Par\u00eds Externo e Interno Provisorio de VIII Interno Titular de los Hospitales y Hospicios de la Asistencia P\u00fablica de Par\u00eds ...................... 43 Cap\u00edtulo IX T rabajos cient\u00edfico-m\u00e9dicos presentados por Caraf\u00ed Retorno de Caraf\u00ed a Montevideo. Miembro del Consejo de Higiene P\u00fablica. Profesor de Anatom\u00eda . . . . . 119360Cap\u00edtulo XIII Decano de la Facultad de Medicina .................. 133 Cap\u00edtulo XIV Reelecci\u00f3n frustrada de Caraf\u00ed . 145 Cap\u00edtulo Integrante del Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior ..................................... 155 Cap\u00edtulo XVI Miembro y Presidente del Consejo de Higiene P\u00fablica . . .165 Cap\u00edtulo XVII Actuaci\u00f3n de Caraf\u00ed como integrante del laicado cat\u00f3lico uruguayo de entre-siglos .............. 187 Cap\u00edtulo XVIII Cofundador y primer Presidente de la Sociedad de Medicina de Montevideo ......................... 209 Cap\u00edtulo XIX T rabajos cient\u00edficos Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed ................ 235 Cap\u00edtulo XXI Caraf\u00ed en 259 Anexo N\u00ba 1. Partida de Nacimiento Elenco profesoral de la Facultad de Medicina de la Universidad de Barcelona. ......................... 262 Anexo N\u00ba 3 Foja de estudiante de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed en la Faculad de ingreso de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed a la Facultad de Medicina de Paris ...................... 264 Anexo N\u00ba5. Fojas de ex\u00e1menes de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, en la Facultad de Medicina de Paris ...................... 265 Anexo N\u00ba 6. Foja del examen de Tesis doctoral de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, en la Facultad de Medicina de Paris. . . 267 Anexo la m\u00e9thode de Calcul phosphatique de 2 cent. de los Dres. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed y El\u00edas Regules para desempe\u00f1ar las Aulas de Anatom\u00eda e Higiene y Medicina Legal, 13. Nota de la Comisi\u00f3n de Caridad y Beneficencia P\u00fablica, por la que acepta que los estudiantes de Medicina de quinto y sexto a\u00f1o accedan a la sala de partos del Hospital de Caridad, Nota del Catedr\u00e1tico de Cl\u00ednica Quir\u00fargica y Medicina Operatoria, Dr. Jos\u00e9 Pugnalin, 15. Nota del Decano de la Facultad de Medicina al Rector de la Universidad, respecto a resoluciones para el mejor servicio de dicho organismo, 1887. . . . . . . . Discurso del Decano Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed en ocasi\u00f3n de la inauguraci\u00f3n de los cursos correspondientes al a\u00f1o 1887. ...................... 292 Anexo N\u00ba 17. Car\u00e1tula del expediente por el que se concede pr\u00f3rroga a varios Profesores de la Facultad de Medicina, 1892. ....................... 296 Anexo N\u00ba 18. Car\u00e1tula del expediente por el que se concede licencia al Dr. Piaggio, Catedr\u00e1tico de 1er a\u00f1o de Anatomia y se designa a Caraf\u00ed del nombramiento interino de Caraf\u00ed en la C\u00e1tedra de primer a\u00f1o de Anatom\u00eda mientras dure la licencia del Dr. Piaggio, 1894. ............................ 298 Anexo N\u00ba 20. Car\u00e1tula del expediente por el que se concede pr\u00f3rroga de la licencia del Dr. Piaggio y del interinato de Discurso de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed en la ceremonia inaugural del Primer Congreso Cat\u00f3lico del Uruguay, Montevideo, abril de Nota dirigida por laicos cat\u00f3licos uruguayos a S. S. Leon XIII, rabajo presentado por J. M. Caraf\u00ed ante la Sociedad de Medicina, titulado Etiolog\u00eda de la presentado por J.M. Caraf\u00ed ante la Sociedad de Medicina, titulado Muerte del feto en los primeros meses del embarazo y su expulsi\u00f3n al t\u00e9rmino normal del mismo, Partida de defunci\u00f3n y documento de sepelio de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed. ................... 316 Anexo N\u00ba 26. Retrato de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, publicado con motivo de su fallecimiento, 1895. ................ 317 Anexo N\u00ba 27. Art\u00edculos publicados con motivo del deceso de Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed .......................... 318 Anexo N\u00ba 28. Acto de Homenaje al Dr. Jos\u00e9 M. Caraf\u00ed, realizado en el Cementerio Central, el primero de setiembre de 1921, al cumplirse veintis\u00e9is a\u00f1os de su fallecimiento. .............................. / 13 w w w . t r a d i n c o . c o m . u y Montevideo - Uruguay - Edici\u00f3n am parada en el decreto 218/996 (Comisi\u00f3n del Papel) -Impreso en los talleres gr\u00e1f cos de Tradinco S.A. - Minas 1367 - Tel. 2 409 44 63. -Foto: Sandra Burgues Roca Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n y Ricardo Pou Ferrari Este libro, fruto de una larga y minuciosa investigaci\u00f3n, presenta la vida y obra de Jos\u00e9 M\u00e1ximo Caraf\u00ed, figura casi desconocida, pese a su trascendental importancia en la historia de la Medicinauruguaya. Formado en Europa, Interno y Doctor en Medicina en Par\u00eds, cumpli\u00f3 una destacada actuaci\u00f3n, en su breve afincamiento en Montevideo -entre el retorno en 1882 y su fallecimiento, a los 42a\u00f1os, en 1895-.Fue el octavo Decano de la Facultad de Medicina de Montevideo y el primero de nacionalidad oriental, que reorganiz\u00f3 la Instituci\u00f3n, otorg\u00e1ndole el rango que har\u00eda de ella una de las m\u00e1s prestigiosas de Am\u00e9rica del Sur.Tambi\u00e9n tuvo destacada actuaci\u00f3n en el Consejo de Ense\u00f1anza Secundaria y Superior, as\u00ed comoen el Consejo de Higiene P\u00fablica. Fue cofundador y primer presidente de la Sociedad deMedicina de Montevideo, benem\u00e9rita instituci\u00f3n de promoci\u00f3n cient\u00edfica.En un medio intelectual y acad\u00e9mico dominado por el positivismo, Caraf\u00ed fue un militante dellaicado cat\u00f3lico de su \u00e9poca.Se da a conocer en esta biograf\u00eda, su importante obra \u00e9dita de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, que hace de Caraf\u00ed el \u00fanico uruguayo que, desde su etapa de estudiante en Par\u00eds, present\u00f3 y public\u00f3 proficuamente trabajos originales citados, a\u00fan hoy, en la literatura internacional.El presente libro es un homenaje -en el 160\u00ba aniversario de su nacimiento- a esta figura de nuestraMedicina que hab\u00eda sido, hasta ahora, relegada a un enigm\u00e1tico olvido.JOS\u00c9 M\u00c1XIMO CARAF\u00cdJOS\u00c9 M\u00c1XIMO CARAF\u00cdRicardo Pou FerrariFernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n El es oriundo de Montevideo (1948), donde se gradu\u00f3 de M\u00e9dico con Medalla de Oro en 1972. Curs\u00f3 estudios de post grado en Ginecotocolog\u00eda en Montevideo, Par\u00eds, Madrid y Buenos Aires. Ha sido, ininterrumpidamente, docente en la Ense\u00f1anza Media y Superior desde los 18 a\u00f1os hasta el presente. Es autor de numerosos art\u00edculos y libros de su especialidad. Obtuvo en dos ocasiones (1987 y 1997) el Gran Premio Nacional de Medicina (en colaboraci\u00f3n). Es miembro de varias Sociedades cient\u00edficas nacionales y extranjeras, debiendo destacarse su actuaci\u00f3n, desde 1980, en la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina, que actualmente preside. Tambi\u00e9n son muchos los libros de su autor\u00eda vinculados a esta rama del quehacer cultural, entre los que se destacan las biograf\u00edas de Morelli, Lenguas y Vidal (en colaboraci\u00f3n con el Profesor Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n) y las de T urenne, Pou Orfila y Pouey.Dr. Ricardo Pou FerrariEl naci\u00f3 en Montevideo en 1925, donde obtuvo su t\u00edtulo deM\u00e9dico en 1954, luego de haber sidoPracticante Interno de los Hospitales. Adquiri\u00f3paralelamente una s\u00f3lida formaci\u00f3n biol\u00f3gica iniciada, ya en su adolescencia, en el entonces Laboratorio de Ciencias Biol\u00f3gicas, junto aErgasto H. Cordero, Clemente Estable yFrancisco A. S\u00e1ez. Curs\u00f3 estudios de perfeccionamiento en las cl\u00ednicas pedi\u00e1tricas europeas y especialmente francesas, as\u00ed como enel Laboratoire des \u00catres Organis\u00e9s de laUniversit\u00e9 de Par\u00eds. Realiz\u00f3 toda la carrera docente en la Facultad de Medicina, culminando como Profesor de Cl\u00ednicaPedi\u00e1trica.Ha sido el creador de la Gen\u00e9tica Cl\u00ednica en elpa\u00eds. Ha publicado cientos de trabajos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en el \u00e1mbito de su especialidad, al igual que sobre biolog\u00eda,sistem\u00e1tica, filogen\u00e9tica y zoolog\u00eda, en sucalidad de Profesor de la materia en la vieja Facultad de Humanidades y Ciencias. Profesor Em\u00e9rito de la Facultad de Medicina,Acad\u00e9mico Honorario de la Academia Nacionalde Medicina del Uruguay, Miembro Titular de la Academia Riale de Medicina de Catalunya, ha dedicado muchos a\u00f1os al estudio de lahistoria de la ciencia y de la medicina. En talsentido, es Miembro fundador y Presidente -por varios per\u00edodos- de la Sociedad Uruguaya de Historia de la Medicina y Jefe delDepartamento de dicha asignatura en laFacultad de Medicina de Montevideo. Suspublicaciones en este \u00e1mbito son numerosas, destac\u00e1ndose los respectivos libros que recogen las biograf\u00edas Mu\u00f1oz,Estr\u00e1zulas, Susviela Guarch, Es de particular enjundia su monograf\u00eda sobre P\u00e9rez Castellano, los cuatro tomos acerca de la Historia de la Ciencia en elUruguay, la Historia de la gen\u00e9tica, el ensayosobre el darwinismo en nuestro pa\u00eds, etc.Dr. Fernando Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n ISBN: 978-9974-99-070-8 cianmagenta amarillo negro laminado matecianmagenta amarillo negro laminado mate "}