{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "riull.ull.es/xmlui/bitstream/handle/915/28131/El%20retorno%20a%20lo%20ancestral%20a%20traves%20del%20guanche%20una%20aproximacion%20socio-antropologica%20a%20las%20relaciones%20entre%20el%20nacionalismo%20canario%20y%20las%20arqueo-espiritualidades.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Trabajo de Fin de M\u00e1ster El retorno a lo ancestral a trav\u00e9s del guanche: una aproximaci\u00f3n socio -antropol\u00f3gica a las relaciones entre el nacionalismo canario y las arqueo - espiritualidades Alumn o: Airam Alonso Su\u00e1rez. Tutor: Francisco D\u00edez de Velasco. M\u00e1ster Universitario en Ciencias de las Religiones: Historia y Sociedad. Universidad de La Laguna Curso Acad\u00e9mico: 20 20-2021 1 Agradecimientos Antes que nada, quiero agradecer a Francisco D\u00edez de Velasco por la tutorizaci\u00f3n del presente Trabajo de Fin de M\u00e1ster, lo que me permiti\u00f3 orientar esta dif\u00edcil l\u00ednea de investigaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n por su tacto y asertividad a la hora de exponernos sus dud as e ideas. Ha sido un honor tenerlo como tutor. Del mismo modo, agradecemos sus clases impartidas durante el M\u00e1ster. Buscando siempre los equilibrios para no caer en la regresi\u00f3n del religiocentrismo, de ese fantasma que nos interpela constantemente, pero aprendiendo siempre de las religiones, sin caer nunca por las derivas del asalto a la raz\u00f3n. Tambi\u00e9n queremos agradecer a los otros profesores del M\u00e1ster quienes me ayudaron a tener un punto de vista m\u00e1s cr\u00edtico con la Historia de las Religiones y a sali rnos de los marcos confesionales a la hora de explicar las religiones. Lo mismo va para mis compa\u00f1eros del m\u00e1ster, de los que tambi\u00e9n he aprendido much\u00edsimo, incluso con algunos, he podido tejer una bonita amistad. De igual modo, quiero agradecer la colabo raci\u00f3n de todos los informantes y personas con las que tuve la oportunidad de hablar y de entrevistar. Ha sido un grato placer escucharlos, entrevistarlos e intentar comprender sus universos simb\u00f3licos. Me han ayudado a encender la llama de la Antropolog\u00eda . Por \u00faltimo, quiero agradecer a Jos\u00e9 Alberto Galv\u00e1n Tudela, mi maestro, fundador de la Antropolog\u00eda Social y Cultural en las Islas Canarias. Este humilde trabajo va dedicado a \u00e9l, quien hizo que me fascinara por la Antropolog\u00eda, y quien me dio su amistad, unida por la m\u00fasica cubana y por la Antropolog\u00eda. \u00a1El cronotopo tagananero de la Antropolog\u00eda Canaria vivir\u00e1 por siempre! 2 Resumen El presente Trabajo de Fin de M\u00e1ster ha tenido como objetivo realizar un estudio aproximativo con la finalidad de estudia r la relaci\u00f3n existente entre el nacionalismo canario y las religiones/espiritualidades. En particular, desde nuestra perspectiva se centra en analizar cu\u00e1l ha sido la participaci\u00f3n de las arqueo -espiritualidades en la configuraci\u00f3n del nacionalismo canari o, pero especialmente enfatizando en c\u00f3mo inciden en la construcci\u00f3n de la identidad canaria en general. Hemos tenido en cuenta el an\u00e1lisis de tres unidades de estudio que transitan entre el neopaganismo \u00e9tnico y la reivindicaci\u00f3n etnicista de la religi\u00f3n guanche. La metodolog\u00eda est\u00e1 basada en entrevistas semiestructuradas, an\u00e1lisis descriptivo de redes virtuales y una etnograf\u00eda, sumado a otro tipo de materiales bibliogr\u00e1ficos y audiovisuales. Palabras clave: nacionalismo, religi\u00f3n, arqueo -espiritualidad es, neopaganismo \u00e9tnico, etnicismo, religi\u00f3n guanche. Abstract The final master's dissertation focuses on a study that tries to examine the connection between Canarian nationalism and religions/spiritualities. In particular, from our perspective, we want to analyze the archeo -spiritualities and how they have helped in construction Canarian identity. We have considered analyzed three which cover ethnic neopaganism and the ethnic recognition of the interviews, virtual networks descriptive analysis, ethnography, and 1.1.-Justificaci\u00f3n del tema de estudio. 7 1.2.-Relevancia cient\u00edfica del trabajo presentado 13 1.3.-Planteamiento de hip\u00f3tesis 16 1.4.- Objetivos 16 1.4.1. Objetivo general 16 1.4.2. Objetivos espec\u00edficos 17 2.- Marco Te\u00f3rico 19 2.1.- Cultura y procesos identitarios. Hacia una concepci\u00f3n semi\u00f3tica de la cultura 19 2.2.- Nacionalismo y religi\u00f3n 24 2.3.- Reflexiones generales en torno al nacionalismo canario y la construcci\u00f3n de los imaginarios religiosos a trav\u00e9s de lo guanche 31 2.4.-Estado de la cuesti\u00f3n sobre los Nuevos Movimientos Religiosos en Canarias. La Iglesia del Pueblo Guanche como Alma Mater 38 2.5.- La disoluci\u00f3n del campo del pluralismo religioso canario y la emergencia de las arqueo - espiritualidades. La arqueolog\u00eda como medio y la espiritualidad como fin 45 3.- Metodolog\u00eda 48 4.- An\u00e1lisis de redes. Una aproximaci\u00f3n hacia la ciberespiritualidad y la ciberancestralidad canaria 55 5.- Los Auchones Libres de Canarias 599 5.1.- Una propuesta cultural. La canariedad ancestral 599 5.2.-Principales escenificaciones: rutas etnogr\u00e1ficas, ceremonias y proyectos audiovisuales. Entre la escenificaci\u00f3n y la teatralidad 61 5.3.-La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche 66 6.- Grupo Ikanaren 71 6.1.- Una prop uesta esot\u00e9rica. La canariedad medi\u00famnica como forma de conexi\u00f3n con los ancestros del cielo y los abuelos de la tierra 71 6.2.- Orga nizaci\u00f3n de Grupo Ikanaren 83 6.3.- Principales rituales y ceremonias. El contacto espiritual con los yacimientos arqueol\u00f3gicos y la naturaleza canaria 89 6.4.- La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche 92 7.-Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche 97 7.1.- Una propuesta espiritual. La canariedad a trav\u00e9s del culto a la Diosa Madre 97 7.2.- Princi pales ceremonias y ritualizaciones 103 7.3.- Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche y la celebraci\u00f3n del Be\u00f1esmer 106 8.-Los buscadores espirituales y los buscadores de la ancestralidad a trav\u00e9s del mundo guanche.Entre lo art\u00edstico y lo arqueoa stron\u00f3mico 112 9.- Conclusiones 117 4 10.- Bibliograf\u00eda 122 Anexos de entrevistas 128 5 1.-Introducci\u00f3n Canarias se inserta en una regi\u00f3n biogeogr\u00e1fica denominada como la Macaronesia, en la que se incluyen a los archipi\u00e9lagos de Azores, Madeira, Canarias, Cabo Verde y Salvajes, de origen volc\u00e1nico. El archipi\u00e9lago canario es el m\u00e1s extenso de las macaron\u00e9sicas (7.447 km2) y est\u00e1 localizado al noroeste de \u00c1frica aproximadamente entre los 27\u00ba y 29\u00ba de latitud Norte y los 14\u00ba y 18\u00ba de longitud Oeste. Este archipi\u00e9lago est\u00e1 compuesto principalmente por siete islas mayores: Lanzarote, Fuerteventura, Gran Canaria, Tenerife, La Gomera, La Palma y El Hierro, y por cuatro islas menores (La Graciosa, Lobos, Alegranza y Monta \u00f1a Clara). Desde el punto de vista pol\u00edtico, Canarias se divide en dos provincias: Santa Cruz de Tenerife y Las Palmas. Dentro de la primera est\u00e1n las denominadas islas occidentales: Tenerife, La Palma, La Gomera y El Hierro. En la segunda provincia est\u00e1n las llamadas islas orientales: Gran Canaria, Fuerteventura, Lanzarote, el Archipi\u00e9lago Chinijo y Lobos. Se constata que, las islas son sistemas culturales y ecol\u00f3gicos abiertos, siendo a todas luces aplicable a Canarias, al favorecer la amplia interacci\u00f3 n cultural. Como plantea Baldacchino (2006) podemos entender a las islas como plataforma de las identidades nacionales y de afirmaci\u00f3n de especificidades culturales; como espacios de experimentaci\u00f3n; como tabulas rasas siendo potenciales laboratorios para cualquier proyecto humano, y finalmente, zonas de frontera donde ensayar nuevas conceptualizaciones ( op. cit .: pp. 4 -5). Desde los a\u00f1os 80 en Canarias, tenemos la fortuna de contar con an\u00e1lisis sobre la organizaci\u00f3n \u00e9tnica de la identidad canaria. En ese s entido tenemos dos de las obras inaugurales en dicha l\u00ednea de investigaci\u00f3n (Galv\u00e1n Tudela, J.A., 1987; Est\u00e9vez Gonz\u00e1lez, F., 1987). En lo relativo al contexto canario de mediados de los 70, nos encontramos con toda una serie de acontecimientos claves a la hora entender la identidad canaria, como pueden ser los Acuerdos Tripartitos sobre el S\u00e1hara Occidental, los problemas del banco pesquero canario, o los Acuerdos hispano -marroqu\u00edes de 1977 (Galv\u00e1n Tudela, J.A, 1986: p. 68). Todas estas din\u00e1micas geopol\u00ed ticas tuvieron su efecto desde el punto de vista de la potenciaci\u00f3n de las propias l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se desarrollaron en Canarias, pero tambi\u00e9n en la propia configuraci\u00f3n cultural canaria. Ello se debe a que se hac\u00eda necesario explicar los proce sos hist\u00f3ricos y la organizaci\u00f3n \u00e9tnica, con el objetivo de teorizar sobre la cultura canaria ( op. cit .: ib\u00eddem ). As\u00ed como las particularidades de los contrapuntos insulares. En efecto, Canarias al ser un territorio 6 insular fragmentado, resulta clave tener en cuenta la insularizaci\u00f3n de la pol\u00edtica y c\u00f3mo \u00e9sta ha afectado a su propia configuraci\u00f3n simb\u00f3lica. Estos desarrollos disciplinares constataban que los canarios constitu\u00edan un grupo \u00e9tnico que se articulaba a partir de un territorio, una econom\u00eda y una geopol\u00edtica en el marco de un conjunto de adaptaciones culturales ( op. cit .: p. 69). Lo anterior supon\u00eda todo un conjunto de formas de comunicaci\u00f3n, estrategias, s\u00edmbolos, formas de categorizar el espacio y el tiempo, pero tambi\u00e9n formado por instituci ones, grupos, clases y actores sociales que manipulaban toda la organizaci\u00f3n simb\u00f3lica y que constru\u00edan imaginarios culturales ( op. cit .: ib\u00eddem ). De igual modo, es importante rese\u00f1ar que en lo relativo al desarrollo de l\u00edneas de investigaci\u00f3n en torno a l campo del pluralismo religioso canario hemos de esperarnos a los a\u00f1os 2007 (D\u00edez de Velasco et alii ) y 2008 (D\u00edez de Velasco et alii ). Fechas en las que se publican dos vol\u00famenes en colaboraci\u00f3n con Pluralismo y Convivencia (Madrid) lo que permiti\u00f3 desar rollar estudios sobre las minor\u00edas religiosas en Canarias. Si nos situamos en Religiones entre continentes (2008), las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n (en donde se tuvieron en cuenta diferentes unidades de estudio) que se desarrollaron en las Islas Ca narias, tuvieron que ver con las iglesias cristianas evang\u00e9licas y otras iglesias cristianas minoritarias (Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, R., 2008: pp. 43 -113); con la diversidad de las comunidades musulmanas en Canarias (Contreras Ortega, M., 2008: pp. 115-178); el desarrollo del juda\u00edsmo (Verona, N., 2008: pp. 190 -200); la implantaci\u00f3n del hinduismo (Verona, N., 2008: pp. 202 -237); las religiones afroamericanas (Galv\u00e1n Tudela, J -A., y Garc\u00eda Vi\u00f1a, A., 2008: pp. 237 -253); la comunidad bah\u00e1'\u00ed (Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, A, 20 08: pp. 253 -265); el budismo en Canarias (D\u00edez de Velasco, F., 2008: pp. 265 -277); el desarrollo de las nuevas espiritualidades y las religiones alternativas (D\u00edez de Velasco, F, 2008: pp. 293 -305). Y finalmente, los modelos religiosos pr\u00f3ximos al neopagan ismo canario (Verona, N y Garc\u00eda, A, 2008: pp. 179 -188). Claramente, esta \u00faltima l\u00ednea de investigaci\u00f3n es la que a nosotros nos interesa particularmente para el desarrollo de nuestro estudio aproximativo. Por su parte, el fen\u00f3meno del nacionalismo canari o en general, y su dimensi\u00f3n religiosa en particular, no cuenta en las Islas Canarias con un gran desarrollo acad\u00e9mico; aunque s\u00ed disponemos de algunos estudios sobre la relaci\u00f3n entre el nacionalismo canario y el catolicismo (L\u00f3pez Trujillo, Z, 2014). Y t ambi\u00e9n, contamos un an\u00e1lisis general sobre la relaci\u00f3n entre el nacionalismo y la religi\u00f3n en Canarias (L\u00f3pez Trujillo, Z, y Ramos Mart\u00edn, J -D, 2010). Por lo tanto (aunque con pocos desarrollos acad\u00e9micos) el fen\u00f3meno se\u00f1alado ha llamado la atenci\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica, reconociendo su aportaci\u00f3n e 7 inter\u00e9s para el campo del pluralismo religioso canario. En cualquier caso, debemos entender Canarias como puente tricontinental, y es una comunidad aut\u00f3noma donde se da la confluencia entre diversas formas religiosas, y en los que se muestra la dial\u00e9ctica entre tradici\u00f3n y modernidad. En buena medida nuestro tema de estudio intenta dar respuestas a los efectos generados por dicha tensi\u00f3n entre lo local y lo universal, y su retraducci\u00f3n en lo religioso/espir itual. De este modo, Canarias aparece como un espacio de gran inter\u00e9s para el estudio socio -antropol\u00f3gico de las religiones, y concretamente en aras de constatar la diversidad religiosa/espiritual en dicho territorio. 1.1.-Justificaci\u00f3n del tema de estudio. La elecci\u00f3n de este tema de estudio se justifica a partir de dos argumentos que pueden mostrar las razones que nos llevaron a elegir este problema de estudio y las respectivas unidades de an\u00e1lisis. Una es de tipo personal y la otra de tipo acad\u00e9mico, aunque ambas est\u00e1n seguramente imbricadas, pues lo acad\u00e9mico siempre tiene puntos de apoyo en lo personal. Desde el punto de vista personal nuestra motivaci\u00f3n procede, por el inter\u00e9s desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os por el tema del nacionalismo ca nario, e incluso hemos llegado a tener una vinculaci\u00f3n pol\u00edtica con dicha ideolog\u00eda (decir lo contrario ser\u00eda caer en la ilusi\u00f3n biogr\u00e1fica1). Entendemos que es una cuesti\u00f3n clave para analizar antropol\u00f3gica y sociol\u00f3gicamente, pero que tambi\u00e9n su imbrica ci\u00f3n con el estudio de lo religioso nos permite generar las condiciones de posibilidad para abrir nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las islas. Si se quiere entender en t\u00e9rminos puramente metaf\u00f3ricos, es una fantolog\u00eda que nos interpela constantemente a los canarios, aunque uno pueda estar desprovisto de anteojeras confesionales (que no de sesgos religioc\u00e9ntricos) y pensamos que la Navaja de Ockham debe cercenar todas las fantolog\u00edas posmodernas. De igual modo, ser\u00e1 necesario detenernos, al modo dial\u00e9ctico , en la cr\u00edtica a los posmodernos canarios porque pensamos que est\u00e1n teniendo bastante implantaci\u00f3n en el campo acad\u00e9mico e intelectual canario (hablamos desde \u00e9ste y afecta en la justificaci\u00f3n 1 Si no indicamos esta cuesti\u00f3n, posiblemente estar\u00edamos incurriendo en dicha ilusi\u00f3n biogr\u00e1fica, que se realiza cuando se aplica coherencia y unicidad a la propia visi\u00f3n biogr\u00e1fica por parte del investigador o la persona estudiada. De este modo supone que : \"[La vida] constituye un todo, un conjunto coherente y orientado, que puede y debe ser aprehendido como expresi\u00f3n unitaria de una 'intenci\u00f3n' subjetiva y objetiva, de un proyecto [...] Esta inclinaci\u00f3n a hacerse ide\u00f3logo de la propia vida seleccionando, en fun ci\u00f3n de una intenci\u00f3n global, ciertos acontecimientos significativos y estableciendo entre ellos conexiones adecuadas para darles coherencia. \" (Bourdieu, P, 2011: p. 122). 8 de nuestro tema de estudio). Desde nuestro punto de vista, per cibimos cada d\u00eda m\u00e1s c\u00f3mo el tipo de l\u00ednea de investigaci\u00f3n que queremos desarrollar para las Islas Canarias, puede encontrarse claramente con el obst\u00e1culo, de estas otras l\u00edneas de investigaci\u00f3n que a continuaci\u00f3n criticaremos. Desde un punto de vista gen eral, podemos sintetizar nuestra cr\u00edtica (pues por motivos de espacio no podemos extendernos mucho m\u00e1s) a las posiciones posmodernas partir de la siguiente cita del antrop\u00f3logo y soci\u00f3logo Ernest Gellner: \"A menudo, los miembros tanto de A como de B tiend en a ser algo etnoc\u00e9ntricos, a estar inclinados a pensar que sus propios conceptos captan el mundo tal como realmente es, y que el 'otro' deber\u00eda verse a s\u00ed mismo y a todo lo dem\u00e1s en funci\u00f3n de las ideas de ellos y que es est\u00fapido si no lo hace. En vista de todo lo cual la primera tarea del antrop\u00f3logo hermeneuta consiste en curar a su audiencia de sus inclinaciones etnoc\u00e9ntricas (\"provinciales\") y en reemprenderla en t\u00e9rminos nada vacilantes por esas inclinaciones. Esto lo hace, evidentemente, con mucho g usto y placer. Da a entender a su audiencia que comprender una cultura ajena es terriblemente dif\u00edcil y requiere un tipo especial de intuici\u00f3n y sofisticaci\u00f3n que, sin ning\u00fan g\u00e9nero de dudas, no todo el mundo posee. \u00c9sta es una de las tentaciones a que es propensa la escuela hermen\u00e9utica y a la cual los practicantes del postmodernismo sucumben en \u00e9xtasis en un estilo literario horrible: se entusiasman y emborrachan tanto en la dificultad de explicar al \"otro\", que al final ni siquiera intentan alcanzarlo s ino que se contentan con desarrollar el tema de su inaccesibilidad, ofreciendo un tipo de iniciaci\u00f3n a una 'nube de ignorancia', a un 'no -acceso privilegiado' [...]. La 'inaccesibilidad del otro' se convierte en una ciencia y en un misterio por derecho pr opio\" (1994, pp. 75 -76). Siguiendo la cita de Gellner, hemos podido constatar este tipo de derivas posmodernas potenciadas especialmente a partir de la irrupci\u00f3n hace unos a\u00f1os del giro decolonial en las Islas Canarias, uno de los \u00faltimos desarrollos del posmodernismo en el siglo XXI. E incluso, todas estas ideas ha sido institucionalizado por la Fundaci\u00f3n Canaria Tamaimos (un think tank surgido en Gran Canaria pr\u00f3ximo a un nacionalismo canario de tipo culturalista), con varias publicaciones con la que po demos destacar a la m\u00e1s simb\u00f3lica: Revista El Bucio , aparecida en el 2018 . Este tipo de estrategias de investigaci\u00f3n tienden a plantear \u00fanica y exclusivamente los estudios como el no conocimiento o el no acceso al otro (condici\u00f3n necesaria y suficiente en su itinerario epistemol\u00f3gico). Ya sea referido al guanche, o ya sea referido a la sociedad canaria en general. As\u00ed, se han generalizado en Canarias todo un conjunto de especialistas en la inaccesibilidad del guanche y de lo canario. Desde esta estrategia de investigaci\u00f3n se genera toda una nube de ignorancia (aparentemente progresista) que, en muchos casos, 9 est\u00e1 relacionado con todo un conjunto de ritos inici\u00e1ticos ligados a la adquisici\u00f3n de una jerga ininteligible, pues ser\u00eda la adquisici\u00f3n de una pros a de todo, menos democr\u00e1tica. De hecho, estar\u00eda coronada por un tipo de estilo ret\u00f3rico farragoso e intrincado, cargado de argumentos circulares y de fallos en el rigor l\u00f3gico (al plantear lo mismo y su contrario) y conceptual . Desde este tipo de abordaje s la inaccesibilidad del \"otro\" y del \"nosotros\" canario, se convertir\u00eda en el principio y en el fin del abordaje para las ciencias sociales e hist\u00f3ricas, v.gr., con el consiguiente intento de claudicaci\u00f3n del trabajo de campo como herramienta metodol\u00f3gica clave para analizar la realidad canaria. Pues lo \u00fanico que podr\u00edamos hacer, ser\u00eda re -actualizar nuestras ilusiones perceptivas (cargadas de una introspecci\u00f3n excesiva, por influencia del psicoan\u00e1lisis lacaniano y sus derivados). De este modo, s\u00f3lo podr\u00eda mos darnos cuenta de nuestros sesgos cognitivos (entendidos a la manera psicoanal\u00edtica -olvid\u00e9monos de toda aproximaci\u00f3n seria desde la Psicolog\u00eda cognitiva o desde la Neurociencia cognitiva -) respecto al estudio del otro, generando un horizonte de expecta tivas (en busca de una simetrizaci\u00f3n hermen\u00e9utica/epistemol\u00f3gica) claramente inalcanzable. De esta manera, nos quedar\u00edamos \u00fanica y exclusivamente en la pars destruens del conocimiento, sin nunca atisbar siquiera la pars construens del mismo. As\u00ed, nos opon emos frontalmente a este tipo de aproximaciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas, porque tienden claramente al relativismo epistemol\u00f3gico, al aproximarse a un nihilismo cognitivo, pues no hay avances en el conocimiento, \u00fanicamente habr\u00eda dispositivos discursivos y de poder. O incluso en el que el conocimiento s\u00f3lo vale, dependiendo del lugar desde donde se enuncie, esencializando los marcos geogr\u00e1ficos de producci\u00f3n (Makaran, G., y Graussens, P., 2020: p. 22). O en t\u00e9rminos de su propia concreci\u00f3n micro -geogr\u00e1fica: el locus de enunciaci\u00f3n, delimitando al modo maniqueo que todo lo escorado al polo sur del eje es bueno, y todo lo que se aproxime al polo norte es malo. Esto muestra un claro indicio de un populismo cognitivo, ideol\u00f3gico y metodol\u00f3gico. De este modo, in currir\u00edan claramente en la falacia gen\u00e9tica, que supone establecer la validez de un conocimiento en base al lugar de origen desde el que se haya producido, lo que, al modo relativista tendr\u00eda o no validez, dependiendo de su lugar de enunciaci\u00f3n. De hecho, esta cr\u00edtica que nosotros realizamos se muestra claramente en la principal obra del soci\u00f3logo canario Roberto Gil Hern\u00e1ndez (2019) quien plantea, a partir de Derrida, un intrincado juego de comecocos identitario y deconstructivo en el que analiza al guanc he como met\u00e1fora espectral (no como met\u00e1fora ilustrativa -como nosotros la utilizamos m\u00e1s arriba -, sino como met\u00e1fora ontol\u00f3gica). Incluso, en la citada obra, llega a otorgarle un estatus ontol\u00f3gico (sin tener en cuenta las 10 implicaciones filos\u00f3ficas de dic ha afirmaci\u00f3n acerc\u00e1ndose a posiciones para -confesionales como consecuencia no deseada de dicho oscurantismo conceptual) a la fantolog\u00eda guanchinesca2 (Gil Hern\u00e1ndez, 2019: p. 30). Desde nuestro punto de vista, esto supone en la pr\u00e1ctica, la asunci\u00f3n de posturas religioc\u00e9ntricas, al otorgarle una condici\u00f3n onto -teol\u00f3gico al campo de lo fantasm\u00e1tico, aplicado para todo tiempo y lugar. \u00bfNo ser\u00edan euroc\u00e9ntricas el propio uso de ese tipo de met\u00e1foras espectrales ad nauseam? De este modo, operar\u00eda con una suerte de parapsicolog\u00eda ret\u00f3rica, lo que muestra una ausencia de conciencia de los riesgos que suponen sus propios presupuestos epistemol\u00f3gicos de partida. Del mismo modo, se queda en el tintero fantasmag\u00f3rico la siguiente cuesti\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 ocurre cuando los \"fantasmas\" aparecen de \"verdad\"? (No en su sentido onto -teol\u00f3gico, sino como representaciones emic por parte de los sujetos de estudio). Debido a su hiperinflaci\u00f3n te\u00f3rica (o Gran Teor\u00eda como dir\u00eda el soci\u00f3logo C. W. Mills) parecen no haberse dad o cuenta de la emergencia de todo un desarrollo de las arqueo -espiritualidades que toman a los yacimientos canarios como espacios de meditaci\u00f3n y de intento de conexi\u00f3n con los ancestros guanches. Este tipo de cuestiones parecen no interesar, pues las pr\u00e1 cticas sociales canarias concretas (m\u00e1s all\u00e1 de las jergas transfronterizas) son las grandes perjudicadas con este tipo de perspectivas. De hecho, al otorgarle un estatuto ontol\u00f3gico al guanche Gil Hern\u00e1ndez establece que los espectros de los antiguos hay que entenderlos a partir de su ausencia: \" Por esta raz\u00f3n, su encantamiento no debe abordarse sin valorar primero el hecho de que los fantasmas no existen, pero insisten, haciendo as\u00ed viable el estudio del escenario en que se manifiestan \" (op. cit.: p. 31). De este modo, el mencionado soci\u00f3logo entiende la irrupci\u00f3n del giro espectral en Canarias (entreverada con el giro decolonial) con el \u00fanico objetivo de: \" demostrar la forma en que una parte del pasado de las Islas ha sido permeable a las id eolog\u00edas y los paradigmas desarrollados en el sistema mundial capitalista moderno/colonial, principal responsable de la colonialidad hist\u00f3rica del Archipi\u00e9lago \" (op. cit .: p. 32). Nuevamente, aparece la proliferaci\u00f3n de expertos en el no acceso a lo canari o, pues al no darse la posibilidad de generar conocimiento verdadero, s\u00f3lo nos quedar\u00eda la posibilidad de entregarnos a la borrachera deconstructivista. Es decir, desde este tipo de aproximaciones, aunque se diga tomar partido (de una manera totalmente van a) para querer descolonizar a los c\u00edrculos acad\u00e9micos canarios ( op. cit .: p. 35) en verdad \u00fanicamente se quedan en especialistas en el no acceso y en el no 2 Referida a los guanches, es decir, a las poblaciones prehisp\u00e1nicas canarias. 11 entendimiento de los propios guanches ni de la sociedad canaria. De hecho, m\u00e1s que descolonizar el c ampo acad\u00e9mico canario ser\u00eda una obstrucci\u00f3n, imposibilitando la capacidad de producir las condiciones de posibilidad para un desarrollo te\u00f3rico sobre lo canario (al quedarse acad\u00e9mica y exclusivamente en la pars destruens del conocimiento -parad\u00f3jicamente con una prosa academicista -) para el campo acad\u00e9mico e intelectual canario. As\u00ed pues, la colonialidad queda (para estos especialistas en lo inefable) al albur de una metodolog\u00eda de la sospecha harto cuestionable. Como ya apuntamos m\u00e1s arriba, se queda todo en un problema de conciencia a partir de una mirada completamente idealista e introspectiva3, pues las: \" \u00e1nimas guanches cuyos ecos resuenan en nuestra conciencia desde hace siglos\" (op. cit .: p. 36). De este modo, a partir de la irrupci\u00f3n del giro espec tral canario se busca una simetrizaci\u00f3n hermen\u00e9utica inalcanzable (aunque parece que el uso de met\u00e1foras espectrales nos da la clave en esa supuesta simetrizaci\u00f3n hermen\u00e9utica). As\u00ed pues, al partir desde un punto de vista 3 Otra de las representantes de esta moda acad\u00e9mica ser\u00eda la fil\u00f3sofa Larisa Fl\u00f3rez P\u00e9rez (2021). En una entrevista realizada para la Televisi\u00f3n Canaria sintetiz\u00f3 tambi\u00e9n su pos tura en los mismos t\u00e9rminos que Gil Hern\u00e1ndez. Justamente, en lo referido a la implantaci\u00f3n del giro decolonial canario, tanto como proyecto pol\u00edtico, filos\u00f3fico y cultural, arguy\u00f3 lo siguiente: \"La descolonizaci\u00f3n [...] no creo que nunca termine, quiero de cir, es una tarea que tenemos, es como un reto. Entonces, [...] ni termina cuando te independizas, ni termina [...] ni el hecho de que no estemos independizamos y que seamos una comunidad m\u00e1s con los mismos derechos. Tampoco garantiza que no estemos coloni zados. Quiero decir, es una tarea a la que tenemos que aspirar, pero es de largo recorrido [...] Porque como digo, no se trata solo de subvertir, pues, unas relaciones de poder, digamos... como m\u00e1s de tipo administrativas, pues si hay una metr\u00f3poli o si hay un centro que controla la pol\u00edtica de [...] No va s\u00f3lo de eso, sino va de nuestras estructuras mentales. Y ese trabajo, pues es un trabajo muy hondo, que nosotras mismas que estamos haciendo [...] investigaci\u00f3n descolonial, releemos un texto tres d\u00edas despu\u00e9s y decimos: `\u00a1Buah! \u00a1Cu\u00e1nta colonialidad hay en mi texto ! [...] \u00a1Cu\u00e1ntas ideas he vuelto a reproducir [...] que vienen de esa herencia!\u00b4. Entonces yo [...] creo que es una carrera de fondo, pero que creo que no sea desesperanzador, sino que cada pas ito que damos, ya estamos [...] consiguiendo cosas. Igual que yo soy el fruto de una [...] lucha por los derechos de las mujeres [...] que permite que t\u00fa y yo estemos haciendo esta entrevista. Y esa lucha no ha terminado, pero los frutos se ven d\u00eda a d\u00eda [...], con cada [...] mujer que desaf\u00eda los roles impuestos; pues lo mismo con la descolonizaci\u00f3n, d\u00eda a d\u00eda con el trabajo que est\u00e1n haciendo compa\u00f1eras desde todas [...] sus \u00e1reas [...] Desde el activismo, desde la cultura , desde la investigaci\u00f3n, desde l a pol\u00edtica tambi\u00e9n, todo[...] ese trabajo[...] nunca termina, pero siempre es fruct\u00edfero. Para no dar un mensaje tan pesimista al final\" (Canarias es Cultura : 32m18s -34m55s). A partir de esta cita, nuevamente se muestra ese horizonte de expectativas que nunca llega, en aras de una simetrizaci\u00f3n hermen\u00e9utica inalcanzable (o mejor dicho, una carrera de fondo hacia ninguna parte), ligada a una semiolog\u00eda introspectiva. De hecho, el c\u00f3digo rojo de las declaraciones de Fl\u00f3rez P\u00e9rez, estar\u00eda en la parte de \" No va s\u00f3lo de eso, sino va de nuestras estructuras mentales \". Lo que acaba generando un no compromiso pol\u00edtico ni tampoco epistemol\u00f3gico, al s\u00f3lo re -actualizar las miradas sesgadas ligadas al eurocentrismo, androcentrismo, religiocentrismo, cristianocentrismo, etc. A consecuencia de esto, ciertamente acaba abocando a una desesperanza (pues se percibe claramente el nihilismo cognitivo) que puede invalidar cualquier desarrollo antropol\u00f3gico desde la etnograf\u00eda, o la implementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas es tad\u00edsticas generalmente m\u00e1s ligadas a la Sociolog\u00eda, en favor de una Gran Teor\u00eda vinculado a un c\u00edrculo de hierro deconstructivo. 12 metaf\u00edsico, todo es propenso a ser colonialidad o poder, quedando al albur o al capricho del experto decolonial de turno, arrog\u00e1ndose la capacidad de ser un especialista en el no acceso al \"otro\" guanche, ni al \"nosotros\" canario (esto les permite estar agazapados en la poca responsabilida d autorial al quedarse navegando en las aguas de la pars destruens epistemol\u00f3gica). En conclusi\u00f3n, este tipo de posturas est\u00e1n intentando diluir las ciencias sociales e hist\u00f3ricas canarias en un proyecto que empieza y termina en la depuraci\u00f3n de ilusiones perceptivas ( ad infinitum ). Como hemos podido observar, abocan necesariamente a un pesimismo moral, y a un nihilismo epistemol\u00f3gico, pues todas las estrategias de investigaci\u00f3n son reducidas a dispositivos de poder ( menos la suya por supuesto). Despu\u00e9s de esta necesaria digresi\u00f3n, hay que tener en cuenta que hay que reivindicar estudios desde perspectivas m\u00e1s serias a la hora de abordar las religiones en Canarias. Una cuesti\u00f3n personal por nuestra parte, es que sigue quedando un inusitado inter\u00e9s por interrogarnos sobre las cuestiones relativas a problemas socioantropol\u00f3gicos de la manera m\u00e1s racional posible, como el relativo a la identidad, al identitarismo, al etnicismo, a la religiosidad popular, a las fiestas populares, a los discursos en torno a la a ncestralidad. Aunque tampoco creemos que se trate simplemente de reducir a objetos de estudio lo que antes eran dilemas pol\u00edticos, pues pensamos que nuestro inter\u00e9s trasciende a las coordenadas pol\u00edticas y no nos sentimos c\u00f3modo con la manida frase metaf\u00ed sica de \"todo es pol\u00edtico\", t\u00edpica de esl\u00f3ganes que entroncan con visiones panfletarias y reduccionistas. Desde el punto de vista acad\u00e9mico, nos interesa analizar c\u00f3mo buena parte de la sociedad canaria intenta glorificar el pasado guanche a partir de la incorporaci\u00f3n de todo un despliegue de discursos puestos en circulaci\u00f3n que intentan exaltar el pasado aborigen. \u00bfPodemos plantear la emergencia de discursos espirituales, religiosos o cuasi -religiosos ligados a estos procesos de exaltaci\u00f3n del pasado abo rigen? Desde nuestro punto de vista, \u00e9sta es una pregunta clave para nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster. Hay que tener en cuenta que dichas formas de reivindicaci\u00f3n del pasado aborigen se despliegan entre m\u00faltiples y variados temas de investigaci\u00f3n, no siem pre abordados desde un punto de vista transversal. Hablamos de pir\u00e1mides guanches, de la egipcianizaci\u00f3n de las momias guanches, navegaciones interinsulares entre los guanches, praeparatios Mater deas guanches, deportes guanches, guanches astr\u00f3n omos y con conocimientos etnomatem\u00e1ticos incre\u00edbles, un poblamiento de Canarias realizado antes del 1.000 a.e; unas pervivencias culturales y religiosas que supuestamente siguen existiendo en la actualidad. Y, finalmente, un supuesto equilibrio social y ec ol\u00f3gico por parte de los abor\u00edgenes canarios en su relaci\u00f3n con el medio. 13 Tambi\u00e9n nos interesan todo el tema de la guanchizaci\u00f3n de muchas fiestas canarias (ligadas generalmente a procesos de resimbolizaci\u00f3n) como La Rama de Agaete, El Ba\u00f1o de las Cabras, la Fiesta del Charco, etc, buscando a partir de analog\u00edas formales (generalmente ligadas a los cuatro elementos: tierra, fuego, agua y aire) para deducir la continuidad respecto a las pervivencias culturales de los abor\u00edgenes, y generando procesos de dram atizaci\u00f3n cultural. M\u00e1s que entender todos los temas de manera atomizada, nos interesa entender las l\u00f3gicas socioculturales que est\u00e1n detr\u00e1s de los imaginarios que justifican ese tipo de discursos, pues especialmente la Antropolog\u00eda Social y Cultural nos pueden dar las llaves maestras interpretativas de dicho dilema antropol\u00f3gico para Canarias. En resumen, esta investigaci\u00f3n estudia algunos procesos y elementos de la producci\u00f3n, difusi\u00f3n y transformaci\u00f3n de las espiritualidades ligadas a los procesos de id entificaci\u00f3n con el pasado aborigen de las Islas Canarias. 1.2.-Relevancia cient\u00edfica del trabajo presentado Hay que explicar que los dilemas planteados en el anterior apartado muchas veces han sido desbrozados por parte de las distintas ciencias que se despliegan dentro del campo acad\u00e9mico e intelectual canario. Aunque siempre nos ha llamado la atenci\u00f3n desde u n punto de vista antropol\u00f3gico, especialmente el contraste entre los imaginarios culturales y religiosos que motivan dicha glorificaci\u00f3n del pasado guanche (en muchas ocasiones articulados bajo l\u00f3gicas que pueden rozar el pensamiento conspiranoico, y en la que lo religioso/espiritual puede actuar en algunas ocasiones como un pegamento social fundamental) y la evidencia cient\u00edfica venida especialmente desde la Arqueolog\u00eda. Dicho de manera sucinta, en las Islas Canarias los polos de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica en torno a lo guanche van desde el polo del guanchismo hasta el polo del mataguanches4. Desde nuestro punto de vista, la emergencia de lo religioso/espiritual est\u00e1 justificando un papel central a la hora de imbricarse con la glorificaci\u00f3n del pasado abori gen. Este es el marco acad\u00e9mico general en el que se centra nuestro inter\u00e9s por dicha cuesti\u00f3n. No obstante, no s\u00f3lo nos interesa el conocimiento negativo o pseudocient\u00edfico que en muchas ocasiones se puede dar por parte de estos grupos sociales, sino que nos interesa generar conocimiento positivo sobre esos grupos sociales. Deberemos registrar esa \"intertextualidad\" que nos permite atisbar unos determinados perfiles socioantropol\u00f3gicos de la canariedad a partir de sus pr\u00e1cticas sociales concretas (y no a partir de la nube de 4 Vid., infra , 3.1. \"Cultura y procesos identitarios. Hacia una concepci\u00f3n semi\u00f3tica de la cultura\". 14 ignorancia -configurada como Gran Teor\u00eda - que se quiere implantar por parte de los decoloniales canarios). As\u00ed, teniendo como marco general la Historia de las Religiones (articuladas en nuestro caso particular especialmente a partir de la Sociolog\u00eda y la Antropolog\u00eda) pensamos que nos permite analizar los contextos religiosos qu e nos explican la emergencia de dichas cosmovisiones o imaginarios muy chocantes para gran parte de los canarios y para el resto de personas del Estado espa\u00f1ol. Sin por ello, tener que caer necesariamente en posturas ligadas al relativismo epistemol\u00f3gic o y al nihilismo moral. Pero claro, a la pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 estas personas piensan lo que piensan? puede ser respondido desde varios puntos de vista. Entre esa disociaci\u00f3n o discontinuidad entre la producci\u00f3n simb\u00f3lica (materia prima de los imaginarios c ulturales unidos a la ancestralidad) y el conocimiento hist\u00f3rico y arqueol\u00f3gico, surgen las propias condiciones de posibilidad sobre las que puede operar la Sociolog\u00eda y la Antropolog\u00eda de las Religiones. Como ya hemos puesto de manifiesto en la Introducci \u00f3n, se podr\u00edan haber trabajado m\u00e1s cuestiones, como por ejemplo la participaci\u00f3n de las reivindicaciones nacionalistas por parte de parte del clero cat\u00f3lico canario, o incluso se podr\u00eda haber analizado los procesos de conversi\u00f3n religiosa al islam por part e de antiguos militantes del nacionalismo canario. Como ya hemos mencionado, los temas de estudio anteriormente nombrados cuentan con algunos abordajes y aproximaciones especialmente por parte de historiadores. pero en nuestro caso, nos hemos decidido po r analizar todo un espectro de formas de espiritualidad/religiosidad focalizada en tres grupos culturales y religiosos pr\u00f3ximos al nacionalismo canario, a saber: Auchones Libres de Canarias, Tagoror cultural y espiritual del Pueblo Guanche y Grupo Ikanaren . Estos grupos basculan entre posiciones m\u00e1s de tipo etnicista, pasando por aproximaciones que entroncan a todas luces con el paganismo guanchista de tipo esot\u00e9rico, ecom\u00edstico y unido al culto a deidades como la Diosa Madre (Chaxiraxi), donde los propios yacimientos arqueol\u00f3gicos llegan incluso a animizarse y son apropiados simb\u00f3licamente desde par\u00e1metros espirituales. Desde nuestro punto de vista, a partir de este Trabajo de Fin de M\u00e1ster5, creemos que tiene 5 Claramente esta id ea surge de todo un conjunto de reflexiones que he tenido con amigos y colegas arque\u00f3logos, con los que he dedicado bastantes horas a hablar sobre dicho problema. Pero dir\u00eda que fue decisiva la visualizaci\u00f3n de una de las ponencias dentro del Ciclo de conf erencias que se dieron en el Museo Canario en Gran Canaria, que llevaba por t\u00edtulo \"Arqueolog\u00eda y Cambio Social\", organizado por la arque\u00f3loga Teresa Delgado Darias. All\u00ed un reputado arque\u00f3logo llamado Gonzalo Ruiz Zapatero, de la Universidad Complutense de Madrid, realiz\u00f3 una conferencia titulada \"Arqueolog\u00eda, sociedad y museos: los retos actuales\", parece que celebrado el 15 de enero de 2020. Vid., en el v\u00eddeo 15' 36'' -19' 34''. En dicho fragmento de conferencia se muestran algunas ideas que en nuestro c aso particular, lo hemos querido adaptar al contexto 15 cierta relevancia, especialmente como una for ma de visibilizar y tener en cuenta los perfiles socio -antropol\u00f3gicos de diferentes tipos de p\u00fablicos espec\u00edficos que se pueden discurrir en el campo patrimonial en general y en el campo arqueol\u00f3gico canario en particular. De este modo, desde las ciencia s de las religiones se pueden dar todo un conjunto de claves interpretativas que permitan comprender mejor a estos curiosos p\u00fablicos asociados al complejo espectro de los ambientes hol\u00edsticos y de los nuevos movimientos religiosos en Canarias. Asimismo, en algunas ocasiones, el nacionalismo canario suele hacer acto de presencia, generando configuraciones culturales muy interesantes para su abordaje antropol\u00f3gico. Igualmente, a la hora de emprender determinados programas de Arqueolog\u00eda o de Patrimonio desde las universidades canarias, o instituciones p\u00fablicas, se podr\u00edan tener en cuenta este tipo de perfiles que estamos estudiando. As\u00ed, en el caso del inter\u00e9s generado por parte de los grupos New Age, los grupos esot\u00e9ricos, grupos wiccanos, y en especial en aquellos que articulan sus discursos a partir de lo aut\u00f3ctono, en constante tensi\u00f3n con lo al\u00f3ctono. As\u00ed, no es nada descabellado anticipar que muchas de las motivaciones que est\u00e1n detr\u00e1s de las visitas a yacimientos arqueol\u00f3gicos, pueden transitar entre l o intelectual pero en muchos casos tambi\u00e9n nos podemos encontrar un claro inter\u00e9s espiritual. De este modo, se podr\u00eda generar desde las instituciones p\u00fablicas toda una serie de programas espec\u00edficos, respetando este tipo de sensibilidades espirituales, sin dejar de ofrecer conocimiento cient\u00edfico y riguroso desde la evidencia arqueol\u00f3gica e hist\u00f3rica. Parece que un modelo de espiritualidad pr\u00f3ximo al neopaganismo hace acto de presencia y se hibrida con el marco cultural canario. De hecho, como bien ha apu ntado la doctora y especialista en espiritualidades neopaganas, Fern\u00e1ndez Tabernilla (2019), el paganismo actual surgi\u00f3 entre los a\u00f1os 50 y 70 del siglo XX, y se fue extendiendo en buena parte del mundo. Pero sobre todo tienen en la actualidad una especial relevancia en los pa\u00edses de lengua germ\u00e1nica y en el mundo angl\u00f3fono. Para el caso concreto de la Wicca, no dejan de ser todo un conjunto de corrientes que especialmente parten de la brujer\u00eda gardneriana, y que tom\u00f3 una notable difusi\u00f3n en Gran Breta\u00f1a a partir de los a\u00f1os 50, pero que se mixtur\u00f3 e h\u00edbrido consciente o inconscientemente con todo un conjunto de tradiciones e influencias culturales e canario, pues pensamos que abre las condiciones de posibilidad para legitimar el papel de nuestra disciplina vinculado al M\u00e1ster Universitario en Ciencias de las Religiones: Historia y Sociedad. Pues pe rmite dar informaci\u00f3n sobre algunos perfiles socio -antropol\u00f3gicos vinculado a lo que hemos denominado como arqueo -espiritualidades. 16 ideol\u00f3gicas diversas, como puede ser la tradici\u00f3n de los misterios occidentales,el hermetismo, la masoner\u00eda, el psicoan\u00e1lisis, la psicolog\u00eda transpersonal, etc. 1.3.-Planteamiento de hip\u00f3tesis En el presente trabajo pretendemos llevar a cabo un an\u00e1lisis socioantropol\u00f3gico de los discursos de la espiritualidad/religiosidad y de la ancestralidad de varios grupo s culturales/religiosos en las Islas Canarias , haciendo especial hincapi\u00e9 en las similitudes y diferencias entre Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche, Ikanaren y Asociaci\u00f3n Cultural Auchones Libres de Canarias, que ser\u00e1n nuestras unidades de estudio. Por lo tanto, a partir del an\u00e1lisis de lo simb\u00f3lico -religioso podremos abordar las formas de construcci\u00f3n de la identidad canaria. En otras palabras, analizaremos c\u00f3mo ha cambiado el discurso pol\u00edtico y c\u00f3mo lo religioso o transreligioso ha apare cido para sustentar el nacionalismo canario (o no) con diferentes formas de demarcaci\u00f3n respecto a lo espa\u00f1ol, y en la que la situaci\u00f3n geopol\u00edtica y geocultural canaria tambi\u00e9n es clave. De hecho, hay que tener en cuenta como marco general el africanismo , pues asigna todo un conjunto de filiaciones de tipo cultural, religioso y pol\u00edtico que ha estado presentes en Canarias, especialmente, desde los a\u00f1os 60, pues en lo que respecta a la influencia concreta del nacionalismo: \" Si en el siglo XIX los canarios fueron americanistas, en los setenta del siglo XX se dej\u00f3 sentir el influjo de los procesos de liberaci\u00f3n en \u00c1frica, y en los el regionalismo - nacionalismo que detenta el poder se reclama del europe\u00edsmo \" (Gar\u00ed, D, 2019: p. 24). Justamente, la hip\u00f3tesis cen tral del presente trabajo consiste en resaltar qu\u00e9 y c\u00f3mo se utiliza y se produce en algunos casos, todo un fondo simb\u00f3lico de reserva esot\u00e9rico/ancestral sujeto a la producci\u00f3n de de un tipo de canariedad que posibilita reafirmar fronteras identitarias, y en la que incluso se pueden llegar a utilizar en algunos casos estados alterados de conciencia que posibilitan la producci\u00f3n de todo un conocimiento alternativo que permite reforzar dichas fronteras identitarias. Claramente, las diferentes asociaciones cu lturales y religiosas est\u00e1n insertas dentro de un contexto local en tensi\u00f3n constante con lo global. 1.4.- Objetivos 1.4.1. Objetivo general El objetivo general es analizar la construcci\u00f3n de la identidad canaria y su relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n religios a/espiritual. Para conseguir dicho objetivo general, se estudiar\u00e1 lo anterior a trav\u00e9s de tres grupos culturales y religiosos: Auchones Libres de Canaria, Grupo Ikanaren y Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche. Nuestro estudio tiene un claro car\u00e1cter exploratorio o 17 aproximativo, pues es una l\u00ednea de investigaci\u00f3n poco desarrollada en las Islas Canarias. De hecho, pretendemos abrir una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n con este tema de estudio. 1.4.2. Objetivos espec\u00edficos El objetivo espec\u00edfico es analizar c\u00f3mo se produce la participaci\u00f3n por parte de los nuevos movimientos religiosos en el fen\u00f3meno del nacionalismo canario. Para ello es necesario tener en cuenta varias dimensiones: Dimensi\u00f3n organizativa: Analizar c\u00f3mo y cu\u00e1ndo surgieron los grupos espirituales y/o culturales que son objetivo de nuestro an\u00e1lisis. Analizar los principales objetivos que persiguen dichos grupos espirituales y/o culturales. Analizar el n\u00famero de miembros que pertenecen a dichos grupos rel igiosos y culturales y atisbar sus posibles influencias sociales. Analizar c\u00f3mo se organizan los grupos religiosos y/o culturales que son objeto de nuestro an\u00e1lisis. Analizar el grado de institucionalizaci\u00f3n de los grupos religiosos y/o culturales estudiad os. Dimensi\u00f3n religiosa/espiritual: Analizar las propias categor\u00edas conceptuales ligadas a lo religioso, espiritual o ancestral con las que se autodenominan y auto -perciben nuestros sujetos de estudio. Analizar el grado de adecuaci\u00f3n (en el caso de que la hubiese) que tienen nuestros sujetos de estudios entre su espiritualidad/religiosidad con la espiritualidad de los abor\u00edgenes canarios. Analizar los rituales, recreaciones o escenificaciones que nuestros grupos religiosos y/o culturales han realizado a lo largo de estos \u00faltimos a\u00f1os. Analizar y explorar el uso de fuentes y de formas de producci\u00f3n de conocimientos utilizados por parte de los grupos religiosos y/o culturales estudiados. Analizar el grado de antig\u00fcedad autopercibida que tendr\u00eda la religio sidad/espiritualidad que nuestros grupos religiosos y/o culturales realizan. Dimensi\u00f3n identitaria -pol\u00edtica: Analizar la conexi\u00f3n que realizan nuestros grupos espirituales y/o culturales, y el grado de relaci\u00f3n que establecen entre su espiritualidad y su orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada (en el caso de que as\u00ed fuera) al nacionalismo canario. Analizar si los grupos espirituales y/o culturales estudiados entienden si debe o no dar una separaci\u00f3n (y en qu\u00e9 grado) entre la pol\u00edtica y la espiritualidad/religiosid ad. Analizar el grado de conexi\u00f3n que se deber\u00eda de dar entre la identidad canaria y la espiritualidad/religiosidad. 18 Analizar el grado de afinidad o de distanciamiento respecto a otros movimientos religiosos/culturales: Nueva Era o ambientes hol\u00edsticos, religiones afrocubanas, wicca, brujer\u00eda feminista, el druidismo, el odinismo o la tradici\u00f3n esot\u00e9rica occidental Respecto al cristianismo a partir de su visi\u00f3n sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n y cristianizaci\u00f3n de los guanches por parte de lo s castellanos. Respecto a otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen rituales, escenificaciones o ceremonias en las que el guanche tenga un gran protagonismo. Dimensi\u00f3n Social: A la hora de hacer las entrevistas se tendr\u00e1n en cuenta una serie de variables de control o categor\u00edas sociales b\u00e1sicas: Edad. Nivel de estudios. Composici\u00f3n de la unidad familiar. Estado civil. Situaci\u00f3n laboral. Para analizar las cuatro dimensiones indicadas (organizativa, religiosa/espiritual, identitar ia-pol\u00edtica y social) cotejaremos entre varias fuentes de informaci\u00f3n, que ser\u00e1 b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de entrevistas semiestructuradas acordes con nuestros objetivos espec\u00edficos, y con las mencionadas dimensiones y subdimensiones. Concretamente, realizamos un total de once entrevistas: cuatro (Auchones Libres de Canarias), cuatro (Grupo Ikanaren) y tres (Tagoror espiritual y cultural del Pueblo Guanche). A lo anterior, hay que a\u00f1adir que registramos trece conversaciones entre las telef\u00f3nicas y las realizada s por Whatsapp, aunque obviamente hemos realizado m\u00e1s de veinte conversaciones telef\u00f3nicas y muchas horas de conversaciones de Whatsapp, pero hemos registrado aquellas que nos han dado la informaci\u00f3n m\u00e1s decisiva y vertida en nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1st er. Tambi\u00e9n incorporaremos, en el caso de que nos permita cotejar o insistir en algunas de las dimensiones o subdimensiones alguna informaci\u00f3n facilitada sobre redes virtuales. Pues, nos hemos fijado, que cada una de nuestras unidades de observaci\u00f3n tienen un grupo de Facebook, lo que nos permite tener cierta cantidad de informaci\u00f3n m\u00e1s o menos homog\u00e9nea y sistematizable. De este modo, tendremos en cuenta las continuidades y discontinuidades que se dan en la visibilizaci\u00f3n p\u00fablica en redes virtuales con lo que me expresan durante las entrevistas los miembros de los tres grupos culturales y religiosos que son objeto de nuestro an\u00e1lisis de 19 caso. Hemos tenido en cuenta (pero modific\u00e1ndolo y adapt\u00e1ndolo en aras de nuestros objetivos generales y espec\u00edficos) los guiones que facilita Pluralismo y Convivencia. 2.- Marco Te\u00f3rico 2.1.- Cultura y procesos identitarios. Hacia una concepci\u00f3n semi\u00f3tica de la cultura Hay que comenzar explicando la necesidad de evaluar los conceptos empleados. Concretamente analizando qu\u00e9 obst\u00e1culos salva; las contribuciones que realiza; las distinciones pertinentes que establece; las confusiones que erradica; c\u00f3mo nos permite organizar la investigaci\u00f3n; c\u00f3mo producimos datos, y finalmente, c\u00f3mo podemos proporcionar inteligibilidad a los fen\u00f3menos abordados (Criado, Martin, E, 2008: p. 11 - 12). As\u00ed pues, es necesario plantear toda una serie de precisiones conceptuales haciendo expl\u00edcitos nuestros presupuestos te\u00f3ricos y epistemol\u00f3gicos a la hora de abordar la relaci\u00f3n entre identidad, cultura y religi\u00f3n. En este ep\u00edgrafe nos detendremos en la pareja cultura e identidad. Hay que partir de la idea de que cultura e identidad son un t\u00e1ndem in disociable a la hora de abordar los procesos culturales. En concordancia con lo anterior, aceptamos en buena medida la propuesta te\u00f3rica y metodol\u00f3gica que nos propone el socioantrop\u00f3logo Gilberto Gim\u00e9nez Montiel (2005). Dicho socio -antrop\u00f3logo heredera e n su abordaje anal\u00edtico sobre la cultura, diversas aproximaciones, como la del antrop\u00f3logo Clifford Geertz6 (al aceptar principalmente una concepci\u00f3n semi\u00f3tica de la cultura) y las de los soci\u00f3logos John B. Thompson7 (puntualiza y matiza la concepci\u00f3n ge ertziana de cultura tomando partido por una concepci\u00f3n estructural de cultura) y Pierre Bourdieu (principalmente se destaca su concepto de campo y de habitus), pues cuando hablamos de cultura, nos estar\u00edamos refiriendo al an\u00e1lisis de las formas simb\u00f3licas en la que los comportamientos. Por lo tanto, la cultura y la sociedad tambi\u00e9n son producidas y no s\u00f3lo reproducidas, pues los seres humanos: \" no se contentan con vivir en sociedad, sino que producen la sociedad para 6 Entendemos que su principal aporte fue introducir la concepci\u00f3n simb\u00f3lica de la cultura, lo que nos permite comparar y hom ologar respecto a otros niveles como puede ser la econ\u00f3mica, la pol\u00edtica o la religi\u00f3n. 7 El modelo de an\u00e1lisis cultural que nos propone este soci\u00f3logo es importante, pues corrige algunos obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos de Geertz, al explicar que las formas si mb\u00f3licas operan en contextos social e hist\u00f3ricamente estructurados, aunque el concepto de formas simb\u00f3licas de dicho soci\u00f3logo tiende a tener s\u00f3lo en cuenta las formas simb\u00f3licas observables, y no tiende a tener tan en cuenta las formas interiorizadas de l a cultura. 20 vivir; en el curso de su existencia inv entan nuevas maneras de pensar y de actuar sobre ellos mismos as\u00ed como sobre la naturaleza que los rodea \" (Godelier, M.1990: p. 17). De ah\u00ed que las din\u00e1micas culturales llevan a la aparici\u00f3n de toda una serie de cambios culturales: por cesaci\u00f3n; por reaviv amiento; por innovaci\u00f3n; por reinterpretaci\u00f3n o resemantizaci\u00f3n; por transformaci\u00f3n o sustituci\u00f3n de la materialidad significante, por adicci\u00f3n de connotaciones o estratificaci\u00f3n de significados, por hibridaci\u00f3n o sincretismo, por asimilaci\u00f3n o por apropia ci\u00f3n cultural (Gim\u00e9nez, G., 2005: pp. 114 -116). Teniendo en cuenta lo anterior, podemos atrevernos a postular un concepto de cultura operativo: \"La cultura podr\u00eda definirse, entonces, como el proceso de continua producci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n d e modelos simb\u00f3licos (en su doble acepci\u00f3n de representaci\u00f3n y de orientaci\u00f3n para la acci\u00f3n) a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica individual y colectiva, en contextos hist\u00f3ricamente espec\u00edficos y socialmente estructurados. De este modo, hemos hecho aterrizar nuestra d efinici\u00f3n abstracta y categorial de la cultura (como repertorio de hechos simb\u00f3licos contrapuesto a la naturaleza y a la 'no cultura') \" (Gim\u00e9nez, 2005: p. 75). Como se puede observar, desde esta propuesta anal\u00edtica es clave realizar una distinci\u00f3n estrat \u00e9gica entre cultura e identidad. As\u00ed, desde esta definici\u00f3n se extrae la idea de que la cultura no implica necesariamente conciencia sobre la misma por parte de los propios actores sociales. Esto se debe a que se podr\u00eda entender como un modo de vida que n o siempre es pensado. Por contraposici\u00f3n, como veremos a continuaci\u00f3n, la identidad s\u00ed hace siempre referencia a los procesos de identificaci\u00f3n conscientes basados en las formas de categorizaci\u00f3n y de diferenciaci\u00f3n desde visiones subjetivas. De hecho, la s estrategias identitarias (que implican a su vez: estrategias de manipulaci\u00f3n simb\u00f3lica) acaban por modificar los modelos simb\u00f3licos, debido a que lo simb\u00f3lico no deja de ser una dimensi\u00f3n de lo social. Entendiendo lo anterior podemos plantear el concep to de identidad de la siguiente manera: \"Desde una perspectiva estrictamente relacional y situacionista -que excluye toda connotaci\u00f3n fijista o esencialista - entiendo aqu\u00ed por identidad el conjunto de repertorios culturales interiorizados (representacion es, valores, s\u00edmbolos...) a trav\u00e9s de los cuales los actores sociales (individuales o colectivos) demarcan simb\u00f3licamente sus fronteras y se distinguen de los dem\u00e1s actores en una situaci\u00f3n determinada, todo ello en contextos hist\u00f3ricamente espec\u00edficos y soc ialmente estructurados \" (Gim\u00e9nez, 2000: p. 2). Es decir, hay que tener en consideraci\u00f3n el car\u00e1cter relacional, situacional, contextual y procesual, pero tambi\u00e9n el momento subjetivo (pues como se ha puesto de manifiesto, la 21 identidad se sit\u00faa en el \u00e1mbi to de la intersubjetividad cultural) en la que se demarcan esas fronteras simb\u00f3licas, por parte de los actores sociales. Todo ello, a partir del uso de todo un conjunto de repertorios culturales que son previamente interiorizados, porque: \" La identidad es siempre una relaci\u00f3n con el otro. Dicho de otro modo, identidad y alteridad tienen una parte en com\u00fan y est\u00e1n en una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica. La identificaci\u00f3n se produce junto con la diferenciaci\u00f3n \" (Cuche, D, 2004: p. 110). Es decir, es necesario tener e n cuenta las formas interiorizadas de cultura vinculadas al estudio de las culturas subjetivas. Gilberto Gim\u00e9nez (2005) entiende que los humanos no podemos experimentar simult\u00e1neamente la totalidad de los artefactos simb\u00f3licos o de rasgos culturales que constituyen la cultura de los distintos grupos de pertenencia (p. 75 y ss). Al fin y al cabo, los seres humanos tendemos a realizar una selecci\u00f3n cultural de todo el conjunto de rasgos culturales disponibles para conformar nuestra identidad personal, y qu e tiene algunas correspondencias con las identidades colectivas. Del mismo modo, debemos tener en cuenta c\u00f3mo \"las identidades est\u00e1n sujetas a procesos de construcci\u00f3n y presentan multiplicidad de formas, consolidadas o difusas, individuales o m\u00faltiples. E ntendemos por procesos de construcci\u00f3n la posibilidad de montaje, fabricaci\u00f3n, la expectativa de estructuras diferentes como punto final y la posibilidad de emplear materiales diferentes en la fabricaci\u00f3n \" (Galv\u00e1n Tudela, J -A., 2010: p. 480). Por lo tanto, a trav\u00e9s del texto citado, habr\u00eda que entender que se debe establecer un ensamblaje te\u00f3rico entre estrategias identitarias con la propia acepci\u00f3n de procesos de construcci\u00f3n cultural. A trav\u00e9s de la met\u00e1fora arquitect\u00f3nica podemos entender las semejanzas con la construcci\u00f3n de las identidades culturales. Por medio de la misma, podemos analizar la religiosidad de manera situacional, relacional e hist\u00f3rica y en clara confrontaci\u00f3n con de las posturas esencialistas, primordialistas y sustantivistas que suele n restringir la identidad a la cultural, subsumiendo, adem\u00e1s, en muchas ocasiones, la labor del investigador a la denominada \"operaci\u00f3n rescate\" basada \u00fanica y exclusivamente a la revitalizaci\u00f3n cultural. Asimismo, se hace necesario resaltar que siguiendo a Pierre Bourdieu, Gilberto Gim\u00e9nez (2005) hace una distinci\u00f3n estrat\u00e9gica en el abordaje de las din\u00e1micas culturales, entre las formas interiorizadas y formas objetivadas de cultura, que corresponde tambi\u00e9n con la distinci\u00f3n de cultura en el sen tido estructural y cultura en el sentido organizacional ( op. cit.: p. 80 y ss). En el caso de las primeras, ser\u00edan las formas simb\u00f3licas interiorizadas en nuestro proceso de socializaci\u00f3n. Mientras que la segunda ser\u00edan todo el conjunto de 22 formas objetivad as de cultura, que ir\u00edan desde los monumentos, pasando por los libros de una biblioteca hasta las pr\u00e1cticas rituales como pueden ser los ritos festivos, incluso pr\u00e1cticas culturales/deportivas como el silbo, la lucha canaria o el juego del palo. No obstant e, las representaciones socialmente compartidas, las ideolog\u00edas, las mentalidades, las creencias y el conjunto, o todo el fondo simb\u00f3lico de reserva8 referido a los significados de un grupo, s\u00ed ser\u00edan formas internalizadas de la cultura, en las que hay todo un conjunto de interiorizaci\u00f3n selectiva y jerarquizada de pautas de significados por parte de los actores sociales. Por ejemplo, desde el guanchismo, habr\u00eda un proceso selectivo de rasgos culturales, d\u00e1ndoles una prioridad en la selecci\u00f3n de elementos que entronquen con el pasado ind\u00edgena, para as\u00ed exaltarlos como diacr\u00edticos \u00e9tnicos9. Lo mismo podr\u00edamos aplicar a determinadas posturas en torno al celtismo o al indigenismo latinoamericano. Del mismo modo y, para el caso canario, nos encontramos dos g randes polos en las formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del guanche. Pero antes, debemos hacer expl\u00edcito la forma de abordaje cultural que vamos a plantear al respecto. De acuerdo con John B. Thompson (2002) es muy importante entender que las formas simb\u00f3lic as (en este caso las representaciones simb\u00f3licas del guanche ) pueden transformarse dentro de unos contextos sociohist\u00f3ricos espec\u00edficos, pues son objeto de complejos procesos de evaluaci\u00f3n y de conflicto derivados de los propios procesos de valorizaci\u00f3n: \"procesos por los cuales y mediante los cuales se adjudica cierto 'valor' particularmente importante en este sentido \" (p. XXIV). Y habr\u00eda dos tipos de valorizaci\u00f3n. En primer lugar, estar\u00eda el valor simb\u00f3lico, es decir el valor \" que tienen las formas simb \u00f3licas en virtud de las maneras en que las estiman los individuos que las producen y reciben, y en virtud de las maneras en que estos individuos las ensalzan o denuncian, y atesoran o desprecian \"(op. cit.: ib\u00eddem ). En segundo lugar, estar\u00edan las formas de valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica referidas al: \" valor que las formas simb\u00f3licas adquieren por ser ofrecidas en el intercambio en un mercado \" (op. cit .: \u00eddem ). De este modo, la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica transforma a las formas simb\u00f3licas en mercanc\u00edas (o bienes simb\u00f3licos ) pasando a entrar en interacci\u00f3n dentro del mercado ( op. cit : pp. XXV). 8Vid.,infra. 3.2.\"El nacionalismo canario y la construcci\u00f3n de los imaginarios religiosos a trav\u00e9s de lo guanche\". 9 Conjunto de repertorios culturales que son exaltados para explicar la identidad de un determinado grupo \u00e9tnico. El principal dia cr\u00edtico \u00e9tnico de la construcci\u00f3n de la identidad canaria ha tenido que ver con la supervivencia racial/gen\u00e9tica de la poblaci\u00f3n guanche en la poblaci\u00f3n canaria actual. Otros elementos han sido las pervivencias de rasgos festivos, o de formas de adaptaci\u00f3n al ecosistema, de juegos populares, etc\u00e9tera. 23 Para el caso canario, pensamos que se dan principalmente dos polos en las formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del guanche. Por un lado, estar\u00eda la posici\u00f3n guanchista, posici\u00f3n que deta llaremos con m\u00e1s detenimiento m\u00e1s adelante, pero que podemos entenderla sucintamente como aquella que se escorar\u00eda hacia la tenaz y persistente defensa de las pervivencias (a partir de un proceso selectivo de toda la configuraci\u00f3n cultural canaria) de rasgos culturales, ling\u00fc\u00edsticos, religiosos o gen\u00e9ticos de las culturas precoloniales canarias. Por otro lado, el polo que se escora hacia la postura del mataguanches, es decir, el polo mataguanches pr\u00f3ximo a una \" larga tradici\u00f3n de matar guanches instalada en nuestra sociedad [canaria]\" (Gar\u00ed, D., 2018), principalmente vinculada a la tergiversaci\u00f3n hist\u00f3rica sobre el pasado aborigen, debido a que se continuar\u00eda: \" matando guanches cultural y \u00e9tnicamente se [...] que desde\u00f1a reparar en la abrumadora evidencia hi st\u00f3rica para poder construir una explicaci\u00f3n m\u00e1s racional y verdadera acerca de nuestra historia \" (op. cit .: ib\u00eddem ). A lo largo de nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster intentaremos mostrar las diferentes formas de valorizaci\u00f3n del guanche, enfatizando especia lmente en aquellas en las que el papel de la ancestralidad y lo religioso pasan a jugar un papel fundamental. Para concluir este ep\u00edgrafe se hace necesario tener en cuenta de manera aproximativa, c\u00f3mo los procesos de valorizaci\u00f3n de las formas simb\u00f3licas ( como acabamos de ver) tienden a la condensaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n pueden favorecer a la unificaci\u00f3n de referentes dispares y a la polarizaci\u00f3n de significados (Turner, V, 1988: p. 62). De ah\u00ed que dentro de un mismo ritual o en las formas de valorizaci\u00f3n (vg.r. : de los guanches) nos encontramos diferentes formas de darle significaci\u00f3n, m\u00e1s de tipo pol\u00edtico, o de tipo cultural o de tipo espiritual, o una mezcla entre varias de estas dimensiones. Incluso, se hace necesario hablar de los rituales como dispositivos generadores de dramatizaci\u00f3n social. Este concepto viene de Victor Turner10, pero podemos resumirlo a partir de las palabras del antrop\u00f3logo pol\u00edtico Ted Lewellen, quien explica c\u00f3mo los dramas sociales hay que entenderlos como: \"acciones r\u00edgidamente def inidas llenas de profundo sentido, completamente desvinculadas de las vacilaciones del curso normal de la vida cotidiana [...] el s\u00edmbolo representado une lo inmediato con lo eterno, lo individual y lo colectivo, lo local y lo nacional, el ego\u00edsmo y el alt ruismo, lo privado y lo p\u00fablico \" (Lewellen, T,: pp. 144 - 145). 10 Vg.r: Victor Turner lo utilizaba a la hora de tener en cuenta todo el polo sensorial que operaban dentro de los rituales y ceremonias de los dhembu, especialmente en lo relativo a las pasiones y a las emoci ones que incluso pueden generar conflictos relativos a las formas en que se rigen los principios y reglas que se celebran y dramatizan en determinados contextos rituales (Turner, V,: p. 42). 24 Esta cuesti\u00f3n de la dramatizaci\u00f3n es clave a la hora de entender c\u00f3mo muchos de los rituales espirituales que se realizan por parte de nuestras unidades de estudio, no dejan de ser formas de dramatizar la identidad canaria a trav\u00e9s del intento de conexi\u00f3n con los abor\u00edgenes. M\u00e1s all\u00e1 de que haya una adecuaci\u00f3n con la evidencia hist\u00f3rica, pues lo primordial, pasa por identificarse con un pasado, m\u00e1s all\u00e1 de que sea real o ficticio. Del mismo mo do, hay que recordar c\u00f3mo en estos contextos, el argumento ad ignoratiam (que supone aceptar un argumento o una resignificaci\u00f3n simb\u00f3lica de X, en base a que no hay pruebas para demostrar lo contrario) suele emerger como una forma de legitimar por parte d e los actores sociales sus propias estrategias simb\u00f3lico -religiosas. 2.2.- Nacionalismo y religi\u00f3n Cuando se aborda la cuesti\u00f3n del nacionalismo, hay que tener en cuenta que se tiende a analizar estableciendo las aproximaciones paradigm\u00e1ticas desde un pun to de vista interdisciplinar, pues ha sido objeto de debate por parte de soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, historiadores y polit\u00f3logos, entre otros. Este hecho, hace que sea importante clasificar las teor\u00edas del nacionalismo seg\u00fan las maneras de enfocar la cuesti\u00f3 n y no s\u00f3lo restringi\u00e9ndola a la propia disciplina que produce dicha teor\u00eda, pues con el nacionalismo tratamos con un fen\u00f3meno muy complejo y requiere de aproximaciones te\u00f3ricas interdisciplinarias. Siguiendo a Montserrat Clua i Fain\u00e9 (2008) habr\u00eda que res umir las orientaciones te\u00f3ricas del nacionalismo en : perennialistas, primordialistas (culturalistas y biologicistas), modernistas, etnosimbolistas y posmodernos (incluyendo a poscoloniales y decoloniales). Los debates principales de las diferentes orient aciones sobre el nacionalismo tuvieron un gran desarrollo desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os 60 y tienden a focalizarse no tanto: \"sobre la dataci\u00f3n del origen nacionalismo o de sus principales caracter\u00edsticas [...] sino m\u00e1s bien sobre la existencia de la naci\u00f3n i/o el sentimiento nacional; tanto en t\u00e9rminos de esencia como de determinar cu\u00e1ndo se puede constatar su presencia hist\u00f3rica. Lo que pasa es que, l\u00f3gicamente, diferentes concepciones de la naci\u00f3n tambi\u00e9n tienen repercusi\u00f3n en la forma de interpretar el p ropio nacionalismo \" (Clua i Fain\u00e9, M. 2008: p. 133 -134). Las posiciones modernistas tienen en com\u00fan la rotunda proclamaci\u00f3n de: \" el car\u00e1cter moderno del fen\u00f3meno nacional y explican su aparici\u00f3n y desenvolvimiento haciendo referencia a una amplia variedad de factores relacionados con la modernidad [...] y que son el resultado directo de las condiciones socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas derivadas de la modernidad \" (op. cit .: p. 163). Acorde con dicha hip\u00f3tesis, esto lleva a plantear por parte de Gellner, y por pa rte de Hobsbawn y Ranger la pol\u00e9mica tesis de que las tradiciones son inventadas en tanto que productos de la modernidad. 25 A pesar de que hay que tener en cuenta las diferencias entre perennialistas y primordialistas, estos debates han tendido a confundirs e a partir de una polarizaci\u00f3n entre primordialistas e instrumentalistas. En el caso de los primeros se: \" pone el acento en la realidad hist\u00f3rica e [sic] emp\u00edrica del grupo \u00e9tnico y de la naci\u00f3n; y en la fuerza emocional y movilizadora de los lazos primord iales del individuo con el grupo para explicar el nacionalismo \" (Clua i Fain\u00e9, M,2008b: p. 69). En el caso de los segundos: \" remarcan el car\u00e1cter absolutamente moderno, profundamente pol\u00edtico y altamente manipulable de estas identidades de grupo, convertid as en un nuevo concepto pol\u00edtico llamado naci\u00f3n; y movilizadas a trav\u00e9s de un discurso nacionalista con un origen estrictamente moderno y occidental \" (op. cit .: ib\u00eddem ). En nuestro caso particular, y en concordancia con nuestra concepci\u00f3n semi\u00f3tica de cu ltura, para este Trabajo de Fin de M\u00e1ster vamos a tomar partido por la teor\u00eda del nacionalismo propuesta por Benedict Anderson entendiendo la comunidad nacional como comunidades imaginadas, al enfatizar en las dimensiones subjetivas y simb\u00f3licas de dicho f en\u00f3meno social. En sus propias palabras, tanto nacionalidad como nacionalismo: \"son artefactos culturales de una clase particular. A fin de entenderlos adecuadamente, necesitamos considerar con cuidado c\u00f3mo han llegado a ser en la historia, en qu\u00e9 formas han cambiado sus significados a trav\u00e9s del tiempo y por qu\u00e9, en la actualidad, tienen una legitimidad emocional tan profunda \" (Anderson, B, 1993: p. 21). Por su parte, en lo referido a la cuesti\u00f3n religiosa, \u00e9sta tiene una importancia nodal sobre el nacionalismo en tres cuestiones clave: \"suministra referentes simb\u00f3licos poderosos, capaces de delimitar las fronteras e identidades nacionales; proporciona estructuras para la comunicaci\u00f3n del mensaje nacionalista, que permiten a su vez la movilizaci\u00f3n de la comunidad; y, finalmente, permite un a clara coneci\u00f3n con la memoria y el pasado de la comunidad, uno de los aspectos centrales del nacionalismo\" ( L\u00f3pez Trujillo, Z y Ramos Mart\u00edn, JD. 2010: p. 558). Del mismo modo, debemos tener en cuenta el papel espec\u00edfico que juega dicho proceso a la hora de tener en cuenta las nuevas religiones, pues estas: \"no constituyen, por supuesto, un fen\u00f3meno enteramente nuevo, pues a lo largo de la historia no han faltado los desarrollos religiosos innovadores, pero normalmente los movimientos religiosos contempo r\u00e1neos se han distinguido por su elevado grado de sincretismo y por la utilizaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n modernos, internet incluido \" (Morris, B, 2009: p. 339). Asimismo, hay que entender c\u00f3mo : \"Las nuevas religiones suelen presentar estructuras organizativas poco complejas [...] o incluso conformarse como grupos sin una estructura de gobierno definida o como redes \" (D\u00edez de Velasco, F., 2000: p.22). Y, de hecho, se ha dado un descr\u00e9dito de lo religiosos previamente inducido por la modernidad, que in cluso hace 26 que estos grupos pasen a darle mayor inter\u00e9s a denominaciones como fe o espiritualidad (op. cit.: pp.22 -23). Esto tambi\u00e9n guarda relaci\u00f3n con el desarrollo del individualismo que: \"determina una apertura a un mundo religioso interior que encuent ra referentes en muy diferentes culturas y \u00e9pocas \" (D\u00edez de Velasco, F., 2000: p.43). Igualmente, antes de desarrollar el neopaganismo contempor\u00e1neo, hay que tener en cuenta que la antrop\u00f3loga M\u00f3nica Cornejo tambi\u00e9n plantea que los conceptos de espirituali dad y religi\u00f3n no son in\u00fatiles para explicar la Sociolog\u00eda de la Espiritualidad, lo que apunta es a que: \"Antes al contrario, permite apreciar el modo en que los actores sociales expresan el cambio religioso producido en su interior y en su exterior, en s u campo religioso de referencia. En este sentido, si bien debemos trabajar sobre la dicotom\u00eda entre religi\u00f3n y espiritualidad tal y como se vive y presenta en los discursos de los actores sociales, asumir este mismo esquema para la explicaci\u00f3n general de l as pr\u00e1cticas religiosas oscurece la dimensi\u00f3n institucional y pol\u00edtica de la nueva espiritualidad, tanto por lo que respecta al desarrollo organizativo de la experiencia espiritual, como por lo que respecta a las relaciones de poder internas, la reproducc i\u00f3n de diferencias de g\u00e9nero y a la ideolog\u00eda de cambio global que pueden acompa\u00f1ar al subjetivismo religioso. \"(Cornejo, M, 2010: p.340). De este modo, hemos de tener en cuenta y problematizar el uso de la dicotom\u00eda entre religi\u00f3n y espiritualidad, pues h emos de tener en cuenta las dimensiones sociales e institucionales que est\u00e1n detr\u00e1s de los discursos estrictamente espirituales. Desde un punto de vista general, estamos de acuerdo con Brian Morris (2009) en que el neopaganismo, aunque se presente como u n movimiento de \"recuperaci\u00f3n\" de la religi\u00f3n antigua de Europa occidental11 y de manera autoconsciente, en verdad se trata de una manifestaci\u00f3n contempor\u00e1nea del esoterismo occidental 12 (p. 340). Sin embargo, es preciso entender c\u00f3mo generalmente muchos de estos grupos no se sienten c\u00f3modos con esta denominaci\u00f3n, pues se suelen sentir m\u00e1s c\u00f3modos como paganos, aunque tambi\u00e9n puede suceder que se rechace tambi\u00e9n este concepto. 11 En nuestro caso particular, en las Islas Canarias, a causa de s u situaci\u00f3n geopol\u00edtica y debido al entronque de las poblaciones prehisp\u00e1nicas de Canarias con el Norte de \u00c1frica, veremos que se da un proceso de identificaci\u00f3n con lo africano a partir del guanchismo. 12 Hay que mencionar el que probablemente es el ejemp lo m\u00e1s representativo en este sentido. La hip\u00f3tesis que plantea Brian Morris se ve claramente en la propia configuraci\u00f3n sincr\u00e9tica de la brujer\u00eda gardneriana, tambi\u00e9n conocida como Wicca, impulsada en Reino Unido por Gerarld Gardner (1884 -1964). El \"Abuel o de la Wicca\", adem\u00e1s de tener m\u00faltiples influencias venidas, entre otras, de la masoner\u00eda, de los espiritualistas o de los rosacruces, tambi\u00e9n lleg\u00f3 a ser nombrado miembro de La Ordo Templi Orientis , liderado por Aleister Crowley, es decir, el mayor representante de la tradici\u00f3n de los misterios occidentales. De hecho, Gardner parece que comenz\u00f3 a utilizar citas de los escritos de Crowley e incluso Crowley pudo llegar a escribir parte del credo m\u00e1gico de Gardner, haciendo que el fundador de la Wicca a su vez incorpora estas ideas que se mostrar\u00edan los rituales descritos en sus libros posteriores (Drury, N, 2005: p. 169). Por lo tanto, m\u00e1s que verlo en t\u00e9rminos de inconmensurabilidad entre neopaganismo y esoterismo, habr\u00eda que entenderlo en t\u00e9rminos de cont inuidad, aunque luego no necesariamente haya un reconocimiento desde posiciones emic por parte de los que se escoran hacia el modelo neopagano o los que est\u00e1n vinculados a la tradici\u00f3n de los misterios occidentales. 27 Lo que est\u00e1 claro es que podemos hablar de un acercamiento o escoramiento hacia formas paganas de vivir la espiritualidad y/o la ancestralidad. M\u00e1s all\u00e1 de los debates en torno a si el neopaganismo se trata de una tradici\u00f3n \"inventada\" o \"imaginada\", pero lo que se puede sacar en claro es que: \" parte de una reacci\u00f3n contra el cristianismo y las vicisitudes de la 'modernidad' capitalista, o bien un 'vestigio' o 'revitalizaci\u00f3n' de creencias y rituales precristianas, es algo que lleva mucho tiempo siendo objeto de debate \" (op. cit.: p. 343). De hecho, una definici\u00f3n que podemos dar de neopaganismo ser\u00eda la siguiente: \" identifica y agrupa cultos de car\u00e1cter ani mista, pante\u00edsta y polite\u00edsta. Est\u00e1n inspirados y/o recogen, adaptan, reinterpretan, reconstruyen y perpet\u00faan las tradiciones, los ritos y la transmisi\u00f3n religiosa de lo que se llama cultos paganos \" (Hafez Sakabani, B, 2019: p. 309). Es as\u00ed que el revital ismo es clave en la forma de construcci\u00f3n de las identidades religiosas como una forma de conexi\u00f3n con los ancestros. De manera telegr\u00e1fica hay que indicar que dentro de dicha definici\u00f3n se pueden incluir las siguientes y wicca. Aunque hay que tener en cuenta que en nuestro caso, como ya se ha puesto de manifiesto, hay una formulaci\u00f3n de lo pagano con una forma de identif icaci\u00f3n que se aproxima a los modelos africanos de la espiritualidad y en los que no se dar\u00eda apenas o muy poca importancia a los movimientos paganos de ra\u00edz europea. Sea como fuere y teniendo en cuenta que habr\u00eda que hacer muchas matizaciones, lo que est\u00e1 claro es que el paganismo contempor\u00e1neo se caracteriza por compartir toda una serie de principios que, siguiendo a Morris, B. ( op. cit .: pp. 343 -347) resumiremos a continuaci\u00f3n. Aunque hemos visto oportuno a\u00f1adir a m\u00e1s autores que puedan enriquecer este r ecorrido sint\u00e9tico por el fen\u00f3meno del neopaganismo, en aras de mejorar su comprensi\u00f3n y de delimitar su marco expresivo y religioso. En primer lugar, se tratar\u00eda de un polite\u00edsmo radical (puede ir desde el animismo, el pante\u00edsmo o el panente\u00edsmo) en el que prima la inmanencia, lo que llevar\u00eda a plantear que la realidad es m\u00faltiple y diversa, ya que la divinidad se manifiesta al ser inmanente, siendo extensible todos los fen\u00f3menos naturales, como podr\u00eda darse el caso (p.ej. la brujer\u00eda feminsita) de la Gr an Diosa Madre ( op. cit.: pp. 343 -344). El neopaganismo en contraposici\u00f3n al trascendentalismo cristiano se describir\u00eda como una religi\u00f3n de la inmanencia, al reconocer al mundo como una manifestaci\u00f3n de la divinidad ( op. cit.: p. 344). En segundo lugar, t endr\u00eda un sesgo ecol\u00f3gico, pues el neopaganismo hace especial hincapi\u00e9 en la ecolog\u00eda y en el medio ambiente, pues est\u00e1 vinculado a una ecolog\u00eda sagrada, y en clara confrontaci\u00f3n respecto a la \u00e9tica baconiana y la filosof\u00eda mecanicista 28 ligada a la dominaci \u00f3n humana sobre la naturaleza, en la que \u00e9sta ser\u00eda reducida a un recurso a explotar ( op. cit.: ib\u00eddem ). Por ende, los neopaganos defienden el amor a la naturaleza y su parentesco con ella, lo que hace que tenga una clara perspectiva religiosa que propici a la veneraci\u00f3n a la naturaleza ( op. cit.: \u00eddem .). Desde un punto de vista m\u00e1s general, entendemos que otra manera de conceptualizarlo es a partir de la idea de resacralizaci\u00f3n de la naturaleza, ya que: \"El discurso ecofilos\u00f3fico contempor\u00e1neo pretende fir mar un nuevo contrato con la naturaleza, desterrar las ideolog\u00edas que han llevado al hombre a convertirse en par\u00e1sito de la naturaleza y reestablecer una relaci\u00f3n simbi\u00f3tica con el planeta \" (Campo P\u00e9rez, R, 2010: p. 332). Por lo tanto, con el neopaganismo nos encontramos con un proceso de resacralizaci\u00f3n de la naturaleza que favorece una clara conciencia medioambientalista y ecologista. En tercer lugar, nos encontramos una afinidad entre el feminismo y el neopaganismo, debido a que especialmente algunas ramas del mismo inciden en lo femenino, y lo definen como religi\u00f3n de la diosa, como p. ej. Starhawk ( op. cit.:p. 344 ). Lo anterior hace que el mundo pasase a ser equivalente a manifestaci\u00f3n de la diosa, siendo incluso inmanente a los seres humanos y a la naturaleza, lo que favorece el respecto a la sacralidad de todas las cosas vivas, incluso siendo una suerte de espiritualidad feminista en contraposici\u00f3n a las religiones patriarcales como pueden ser el islam y el cristianismo ( op. ci t.: pp. 344 -345). En cuarto lugar, hay que tener en cuenta que el neopaganismo est\u00e1 muy diversificado y se articula de manera descentralizada, oponi\u00e9ndose (como ya hemos mencionado) a las formas de jerarqu\u00eda, como v. gr. se muestran en gur\u00fas y maestros e spirituales, y por lo tanto, se descarta el sadomasoquismo cognitivo, el rechazo al ascetismo, al poder coercitivo, y se favorece la afirmaci\u00f3n de la sexualidad siempre poniendo acento en la comunidad ( op. cit.: p. 345 ). En quinto lugar, hay que resaltar que el neopaganismo suele estar vinculado con tradiciones visionarias y art\u00edsticas, en la que la m\u00fasica, el drama, y la construcci\u00f3n de mitos y rituales son muy relevantes ( op. cit.: pp. 345 -346). De ah\u00ed que se ponga mayor \u00e9nfasis en pr\u00e1cticas rit uales y m\u00e1gicas en detrimento de la doctrina y la creencia, fen\u00f3meno que parece mostrar la influencia decisiva del esoterismo occidental en el neopaganismo (op. cit.: p. 346). Los ritos paganos m\u00e1s importantes son las fiestas vinculadas a las estaciones de l a\u00f1o ( op. cit.: ib\u00eddem ). En sexto lugar, el movimiento neopagano hace hincapi\u00e9 en el enfoque experiencial o de la experiencia personal, pues al no poner el acento sobre la revelaci\u00f3n ni en cuestiones de fe, sino que en cambio enfatiza en la experiencia r eligiosa (al igual que los grupos 29 religiosos vinculados a la Nueva Era) lo que propicia que esta: \" experiencia se relaciona con una sensaci\u00f3n de que el mundo natural est\u00e1 vivo y es la sede de poderes 'numinosos' u 'ocultos '\"13 (op. cit.: p. 346). Este tip o de experiencias religiosas pod\u00edan vincularse con: una experiencia visionaria de alguna deidad o con una experiencia m\u00edstica o ext\u00e1tica que expresar\u00eda la uni\u00f3n con la divinidad ( op. cit.: p. 347). En s\u00e9ptimo lugar se aceptar\u00eda que el neopaganismo y en esp ecial la wicca: \" por la insistencia que hace en la inmanencia, la magia y la autopotenciaci\u00f3n, el neopaganismo es claramente una variante de la tradici\u00f3n esot\u00e9rica occidental \" (op. cit.: ib\u00eddem ). En octavo y \u00faltimo lugar, pero no por ello menos importante , hay que resaltar brevemente las diferencias y similitudes entre el New Age y el Neopaganismo, pues ser\u00e1n decisivas a la hora de analizar nuestros perfiles socio -antropol\u00f3gicos. En lo referido a las similitudes, ambas corrientes se incardinan en la tradi ci\u00f3n esot\u00e9rica occidental y adaptan su teolog\u00eda ocultista y la magia ritual de \u00e9sta ( op. cit.: p. 383). Esta pareja es en buena medida producto del desencantamiento de las personas con el materialismo , el ethos del capitalismo y de las instituciones relig iosas occidentales ( op. cit.: pp. 383 -384). Ambas est\u00e1n estrechamente vinculadas al movimiento del potencial humano y est\u00e1n influidas por la psicolog\u00eda jungiana y transpersonal, lo que les lleva a compartir el hincapi\u00e9 en la autotransformaci\u00f3n, y la autorr ealizaci\u00f3n mediante pr\u00e1cticas m\u00e1gicas y ocultistas ( op. cit.: p. 384 ). En lo que respecta a las diferencias en el New age se persigue una realidad metaf\u00edsica trascendental, mientras que el neopaganismo busca una sede inmanente de la deidad ( op. cit.: ib\u00edde m). El New Age se piensa como una nueva forma de religi\u00f3n u orientaci\u00f3n espiritual en contraposici\u00f3n al paganismo que se piensa a s\u00ed mismo como un \"despertar\" o \"renacimiento\" de una antigua tradici\u00f3n pasada ( op. cit.: \u00eddem .). Lo anterior favorece a que en el neopaganismo se le de una mayor preponderancia a los rituales de la tierra, mientras que en el New Age, se le da prioridad a las meditaciones y las canalizaciones (op. cit.: \u00eddem). Hay que resaltar que el revitalismo es la clave a la hora de entender el neopaganismo en contraposici\u00f3n al escoramiento hacia posiciones milenaristas por parte de los grupos pr\u00f3ximos al New Age ( op. cit.: \u00eddem .). No obstante, a lo largo de nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster se mostrar\u00e1 c\u00f3mo se utilizar\u00e1n canalizaciones (m\u00e1s t\u00ed picas de la Nueva Era) en aras de un revitalismo espiritual, ceremonial e intelectual, pues al haber una configuraci\u00f3n 13 M\u00e1s adelante se mostrar\u00e1 c\u00f3mo la asist encia a yacimientos arqueol\u00f3gicos ser\u00e1n lugares clave en los que estar\u00eda la sede en la que se desenvolvieron esos poderes ocultos o velados. De este modo, a trav\u00e9s de los yacimientos se pondr\u00e1n en pr\u00e1ctica las formas de espiritualidad experimental y como u na forma de generar un revitalismo espiritual en algunos casos. 30 espiritual en la que predomina el revitalismo, no es extra\u00f1o que se acuden a t\u00e9cnicas espirituales que se salen del tipo ideal neopagano. De hecho, a partir de dicha sincretizaci\u00f3n se construye una identidad religiosa a trav\u00e9s de lo medi\u00famnico y en la que el revitalismo se refuerza simb\u00f3lica y espiritualmente, generando todo un fondo simb\u00f3lico de reserva de espiritualidad y de conocimiento alternativo. Es decir, lo anterior condicionar\u00eda la manera de construir la canariedad a partir de lo medi\u00famnico. Finalmente, hay que explicar que el escoramiento hacia el polo neopagano, guarda relaci\u00f3n con el fen\u00f3meno de la multirreligiosidad por tradici\u00f3 n (D\u00edez de Velasco, F, 2008: p. 37). Esto nos permite abordar un modelo diferencial de las religiones desde la \u00e9poca anterior a la modernidad e insertarlo en el contexto africano (para el caso canario) lo que lleva a tener en cuenta todo un conjunto de esp ecificidades y connotaciones propias ( op. cit.: ib\u00eddem ). De hecho, una de las caracter\u00edsticas de la multirreligiosidad por tradici\u00f3n reside en que tiende a esgrimir el argumento de la antig\u00fcedad en la continuidad, todo ello vinculado a un discurso colect ivo con el que se permite legitimar a las religiones ancestrales ( op. cit .: p. 38). Igualmente, pasa a tener peso de legitimidad el culto a la memoria y del patrimonio como forma de penetraci\u00f3n en el pasado hist\u00f3rico ( op. cit .: p. 39). De hecho, estas fo rmas de espiritualidad intentan vincularse con modos precedentes de religiosidad. En lo que respecta a los cambios producidos por la implantaci\u00f3n de un modelo industrial supuso: \"la progresiva transformaci\u00f3n del modelo de sociedad cerrada, aut\u00e1rquica y es tamental de base agr\u00edcola. Las necesidades de la m\u00e1quina difieren profundamente de las de la naturaleza y la agricultura. Los solsticios y equinoccios, las lunaciones, el pasado de las estaciones que marcaban el calendario festivo en las sociedades tradici onales [...] pierden su raz\u00f3n de ser en la sociedad industrial. La vida se rige por unas nuevas pautas en las que se redefinen los presupuestos en los que se sustentaba la supervivencia en las sociedades de base agr\u00edcola. El universo simb\u00f3lico cambia y par a muchos de los pensadores de la modernidad la religi\u00f3n deja de ser un instrumento fundamental para comprender, aceptar el mundo y consensuar la convivencia y pasa a la categor\u00eda de superstici\u00f3n que pone puntualmente trabas a la nueva cosmovisi\u00f3n \" (D\u00edez de Velasco, F., 2000: pp. 18 -19). De este modo, a trav\u00e9s de las nuevas religiones (especialmente en los modelos espirituales escorados hacia el neopaganismo) se intenta recuperar un universo simb\u00f3lico en el que tiene una centralidad el calendario festivo de las sociedades tradicionales, pues para los modelos religiosos que se desarrollan a partir de la multirreligiosidad por tradici\u00f3n, la 31 reapropiaci\u00f3n simb\u00f3lica de los calendarios se convierte en un elemento recurrente de exaltaci\u00f3n espiritual e identitaria. 2.3.- Reflexiones generales en torno al nacionalismo canario y la construcci\u00f3n de los imaginarios religiosos a trav\u00e9s de lo guanche Como se ha podido observar hasta ahora, en algunas ocasiones se da la sensaci\u00f3n de que hay conceptos que se pueden llegar a supe rponer. De hecho, una tarea cient\u00edfica clave es buscar o establecer la homologaci\u00f3n entre diferentes conceptos, y es por eso que debemos explicar que tanto el concepto de cultura , como el concepto de identidad guardan relaci\u00f3n con otro concepto clave que debemos tener en cuenta para nuestro an\u00e1lisis cultural, nos referimos al concepto de imaginario social, concepto claramente relacionado con una de las caracter\u00edsticas de los repertorios culturales, a saber, las representaciones. Debemos entenderlo sucint amente como la forma en que las personas: \"imaginan su existencia social, el tipo de relaciones que mantienen unas con otras, el tipo de cosas que ocurren entre ellas, las expectativas que se cumplen habitualmente y las im\u00e1genes e ideas normativas m\u00e1s profundas que subyacen a estas expectativas \" (Taylor, C, 2006: p. 37). As\u00ed, nos encontramos que el concepto de imaginario social, ser\u00eda m\u00e1s general que el de identidad y cultura, pues aqu\u00ed se incluir\u00eda tambi\u00e9n la forma a trav\u00e9s de la cual l as personas imaginan su entorno a trav\u00e9s de im\u00e1genes, historias y leyendas, y ser\u00eda compartido por amplios grupos de personas ( op. cit .: ib\u00eddem ). Tambi\u00e9n lo imaginario habr\u00eda que entenderlo como un mundo real, pero compuesto de realidades mentales o ideal es que los sujetos se hacen respecto a la naturaleza, pero tambi\u00e9n en lo relativo al origen del universo que rodea a los seres humanos, pensados en sus diferencias y/o representaciones (Godelier, M, 2014: pp. 40 -41). Por su parte, el historiador C\u00e9sar Ri na a la hora de abordar los imaginarios franquistas en el periodo comprendido entre 1931 -1945 entiende que hay una disputa dentro de los imaginarios p\u00fablicos por intentar transformarlos a partir de unas determinadas concepciones del mundo, y en los que se tienen en cuenta todo el conjunto de ideas y creencias que: \" articulan el consenso de una comunidad y legitiman sus instituciones a partir de la transmisi\u00f3n de memorias, rituales, valores y concepciones pol\u00edticas. Una mentalidad compartida, forjada y conso lidada a partir de la reiteraci\u00f3n de rituales encaminados a transformar y consensuar la percepci\u00f3n social \" (Rina Sim\u00f3n, C, 2015: p. 186). Es decir, a partir de los imaginarios sociales se intentan perpetuar toda una serie de mentalidades compartidas que e st\u00e1n en disputa con otros imaginarios sociales m\u00e1s o menos institucionalizados. 32 De hecho, incluso podr\u00edamos llegar a plantear que lo importante para que se produzca la emergencia o la aparici\u00f3n de diacr\u00edticos culturales, es necesario tener en cuenta que t anto los imaginarios sociales como los procesos identitarios permiten generar todo un fondo simb\u00f3lico de reserva (Galv\u00e1n Tudela, J -A., 2002: p. 185). Dicha cuesti\u00f3n responde a que en determinados momentos se dan las condiciones de aparici\u00f3n de toda una se rie de procesos de selecci\u00f3n cultural en: \" el an\u00e1lisis por parte del antrop\u00f3logo del contexto en el que aparece ese proceso selectivo, as\u00ed como el estudio de conjunto de aspectos que son dejados de lado por ide\u00f3logos y actores rituales es absolutamente dec isivo\" (op. cit : p. 182). Es por ello, que hay determinados fondos simb\u00f3licos de reserva que se reactivan en determinadas coyunturas pol\u00edticas o hist\u00f3ricas. Es por este motivo por lo que no es de extra\u00f1ar que para 1987, Fernando Est\u00e9vez Gonz\u00e1lez en Indigenismo, raza y evoluci\u00f3n. El pensamiento antropol\u00f3gico canario (1750 -1900) comenzara dicha obra pionera para la Antropolog\u00eda Social y Cultural en Canarias explicando lo siguiente: \"Para los canarios, los guanches fueron y son, al mismo tiempo, los 'otros' y nosotros. Los guanches nos han unido y nos han dividido. En cualquier caso, siempre han estado presentes y forman parte de nuestro sentido com\u00fan hist\u00f3rico. Vivos o muertos, degradados o enaltecidos, reivindicados o renegados, cristalizan las tensiones hist\u00f3ricas de este pueblo. Nos hemos preguntado, una y otra vez, qui\u00e9nes fueron. En estas siete pe\u00f1as eso significa, para unos, saber qui\u00e9nes fueron, 'ellos'; para otros, qui\u00e9nes fuimos o qui\u00e9nes somos, 'nosotros'. Pero en el presente, en cualquier presente, los abor\u00edgenes canarios son lo que queremos que sean, lo que quisimos que fueran, pretendiendo ver en el pasado la confirmaci\u00f3n de nuestras visiones de hoy. De sus diferentes negativos queremos obtener nuestra propia imagen en positivo. Porque, mirando hacia atr\u00e1s en la historia de las islas, el guanche no fue casi nunca un problema del pasado sino del presente y del futuro. Esta recurrente presencia de lo ab origen expresa una peculiar caracter\u00edstica de la identidad canaria en la constante tensi\u00f3n entre lo aut\u00f3ctono y lo adquirido, entre lo de aqu\u00ed y lo de fuera \" (Est\u00e9vez Gonz\u00e1lez, F, 1987: p. 15). Lo anterior se debe a que, por medio de la valorizaci\u00f3n simb \u00f3lico -religiosa del guanche toma un papel central tambi\u00e9n a la hora de entender las formas de construcci\u00f3n de la identidad canaria a trav\u00e9s de dicha dimensi\u00f3n religiosa. Por medio del guanche se manifiestan las tensiones entre lo local y lo universal; la adaptaci\u00f3n de las estrategias religiosas ligadas al revitalismo, y las formas de glorificaci\u00f3n del pasado aborigen a partir de la tenaz b\u00fasqueda de pervivencias religiosas/espirituales. Si adaptamos las palabras de Fernando Est\u00e9vez a nuestro tema de estudi o podr\u00edamos decir lo siguiente: lo guanche a trav\u00e9s de lo espiritual no es un problema del pasado, sino del 33 presente y del futuro, en la que lo caracter\u00edstico de lo religioso/espiritual en lo relativo a la identidad canaria, mostrar\u00eda la constante tensi\u00f3n entre lo aut\u00f3ctono y lo al\u00f3ctono, e incluso podr\u00edamos a\u00f1adir que se dar\u00eda por parte de algunos grupos sociales canarios una resignificaci\u00f3n del pasado religioso guanche para adaptarlo y justificar las creencias religiosas/espirituales del presente, que c omo ya hemos apuntado en reiteradas ocasiones, persiguen la glorificaci\u00f3n del pasado espiritual de los naturales canarios, pero tambi\u00e9n como una forma de justificaci\u00f3n a partir del argumento antiquitatem (apelaci\u00f3n a la tradici\u00f3n) manifestando una perenne nostalgia por los or\u00edgenes. Ahora bien, para entender este tipo de cuestiones, debemos plantear otro concepto crucial dentro de la historia del nacionalismo canario, y particularmente tomar\u00eda su importancia en los nacionalismos de segunda ola surgidos a pa rtir de los a\u00f1os 60. Hablamos del guanchismo, concepto clave y que sigue estando bastante presente en la actual sociedad canaria. \u00c9ste tiene que ver con una determinada forma de construir la identidad \u00e9tnica canaria: \"El 'guanchismo', como enarbolamiento d e lo aborigen, constituye un diacr\u00edtico \u00e9tnico de especial significaci\u00f3n [...] En general, parece remitir, esquem\u00e1ticamente, a la defensa de la pervivencia de elementos abor\u00edgenes en la sociedad canaria del presente. Se basar\u00eda, como los abor\u00edgenes insular es tras la conquista, aunque comporta adem\u00e1s diferentes pervivencias de rasgos culturales precoloniales [...] As\u00ed la continuidad demogr\u00e1fica de las poblaciones abor\u00edgenes viene expresado com\u00fanmente en la afirmaci\u00f3n de que la 'raza guanche' pervivi\u00f3 a pesar de la colonizaci\u00f3n y aculturaci\u00f3n y, en consecuencia, permanece en el amalgamiento poblacional del presente \" (Est\u00e9vez, F. 1986: p. 11). Este concepto debe enmarcarse dentro de un determinado tipo de criterios de identificaci\u00f3n cultural. Debemos proponer dos distinciones anal\u00edticas nodales en la construcci\u00f3n de las identidades sociales, que van a variar seg\u00fan los grupos ideol\u00f3gicos y dentro de contextos socialmente estructurados. En primer lugar, est\u00e1 la distinci\u00f3n lamarckiana, a la hora de determinar la s caracter\u00edsticas esenciales en las que los actores sociales enfatizan en el papel de las relaciones y, en particular se resalta la flexibilidad situacional. En consonancia con lo anterior, la identidad compartida puede venir generada por compartir agua, a limento, experiencia, acciones, tierra, esp\u00edritus, conocimiento, etc\u00e9tera (Linnekin, J. y Poyer, L.,1990: pp.7 -9). As\u00ed, los grupos sociales se identifican preferentemente por la situaci\u00f3n externa y la experiencia compartida, apelando a factores vinculados al contacto cultural. Las posiciones que se aproximan a la distinci\u00f3n lanmarckiana estar\u00edan pr\u00f3ximas a visiones 34 instrumentalistas o situacionistas de la cultura, enfatizando en los elementos cambiantes de la misma. En segundo lugar, est\u00e1 la distinci\u00f3n me ndeliana. Desde esta posici\u00f3n los individuos enfatizan sobre todo en la herencia biol\u00f3gica, es decir, en la descendencia y el parentesco como factores determinantes de la identidad, pero tambi\u00e9n en el recurso a la sangre, y tienden a postular la identidad a trav\u00e9s de caracter\u00edsticas innatas y con l\u00edmites fijos ( op. cit.: ib\u00eddem ). Como se puede observar, las posiciones que se escoran hacia el polo mendeliano se insertan claramente en las visiones m\u00e1s esencialistas o primordialistas de la cultura. Por lo tan to, el polo mendeliano por oposici\u00f3n al lanmarckiano tiene una carga emocional m\u00e1s fuerte, lo que facilita su identificaci\u00f3n de manera m\u00e1s sencilla, pero es menos racional, pues esencializa las identidades, convirtiendo a \u00e9stas en f\u00f3siles, est\u00e1ticas e inam ovibles. Las posiciones de tipo guanchista han tenido hist\u00f3ricamente a privilegiar las posiciones mendelianas -primordialistas en detrimento de las lanmarckiano -instrumentalistas. Del mismo modo hay que hacerse la siguiente pregunta, \u00bfC\u00f3mo podemos aplicar estas distinciones al an\u00e1lisis de las religiones? Desde nuestro punto de vista, puede darse un punto de homologaci\u00f3n y de correspondencia a la hora de entender la interacci\u00f3n entr e la distinci\u00f3n mendeliana, el guanchismo y la construcci\u00f3n de las identidades religiosas. Pues bien, recordemos que la hip\u00f3tesis del homo religiosus ha sido una trampa recurrente en los estudios de los religiones, pero tambi\u00e9n en las formas de construcci \u00f3n de la identidad, ya que: \" querer atisbar la identidad por medio de la religi\u00f3n (hacer al ser humano identitariamente religioso) [lanzando ] hacia la prehistoria [...] una mirada menos cargada de alteridades, parece un camino distorsionado \" (D\u00edez de Velasco , F., 2005: p. 139). De este modo, y por reductio ad absurdum , habr\u00eda que: \" rechazar por absurda la hip\u00f3tesis del homo religiosus, que dejar\u00eda fuera de la humanidad o estimar\u00eda aberraci\u00f3n a los no religiosos y ateos, no puede conllevar el renunciar a pensa r el remoto pasado para intentar desentra\u00f1ar identidad y tambi\u00e9n la religi\u00f3n \" (op. cit.: ib\u00eddem ). En otras palabras, la hip\u00f3tesis del homo religiosus no deja de ser una forma de biologizar lo religioso elev\u00e1ndolo incluso a un universal biol\u00f3gico, lo que su pone una renuncia a reconocer la diversidad en lo humano (D\u00edez de Velasco, F, 2002: pp. 380 -381). Desde nuestro punto de vista y, como veremos a lo largo de nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster, nos podemos encontrar como se pueden imbricar posiciones en las q ue se mezcle 35 el recurso a la sangre o a la gen\u00e9tica con el de posiciones pr\u00f3ximas al homo religiosus14, que por otro lado pueden ser muy recurrentes en gran parte de los discursos de tipo confesional a la hora de intentar justificar posiciones de tipo te\u00eds ta. En nuestro caso m\u00e1s centrado en lo que respecta al campo religioso, nos interesa destacar, que, en el caso particular de la construcci\u00f3n de las identidades religiosas, hemos de detenernos brevemente en la defensa de la pervivencia de rasgos religioso s que al parecer nos habr\u00edan legado los guanches, sumado a los procesos de selecci\u00f3n cultural. As\u00ed pues, se tendr\u00e1n en cuenta especialmente los procesos de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica que se dan a partir de la incorporaci\u00f3n de todo un conjunto de repertorios religiosos/espirituales (que incluyen valores, s\u00edmbolos y representaciones religiosas), en los que se pasar\u00eda a enfatizar la pervivencia de rasgos religiosos precoloniales, y que ser\u00edan utilizados para demarcar esas fronteras simb\u00f3licas respecto a lo espa\u00f1o l (ya sea de manera expl\u00edcita o impl\u00edcita). De este modo, el guanche, habr\u00eda que entenderlo como un recept\u00e1culo cultural y como un punto de anclaje fundamental a la hora de legitimar las diferentes estrategias y experiencias simb\u00f3lico -religiosas en contex tos sociales y pol\u00edticos espec\u00edficos, como pueden ser los rituales o su visibilizaci\u00f3n en redes virtuales. Claramente, debemos insistir en aquellos discursos que no s\u00f3lo enfatizan las pervivencias raciales, gen\u00e9ticas o culturales como principales diacr\u00edtic os \u00e9tnicos de la identidad canaria. Sino que tambi\u00e9n, debemos mencionar la reivindicaci\u00f3n de las pervivencias religiosas que supuestamente se habr\u00edan dado entre los abor\u00edgenes y los canarios actuales. Por ende, estos imaginarios religiosos se alimentar\u00edan de todo un fondo simb\u00f3lico de reserva en el que el recurso al pasado a trav\u00e9s de la revindicaci\u00f3n de la espiritualidad aborigen tomar\u00eda un peso relativo en la construcci\u00f3n de la identidad canaria de tipo nacionalista. Hablamos de peso relativo, porque est amos de acuerdo con Zebensu\u00ed L\u00f3pez Trujillo y Josu\u00e9 David Ramos Mart\u00edn (2010: p. 567) en que este \u00faltimo tipo de reivindicaciones de tipo religioso no habr\u00edan tenido tanto peso para el nacionalismo canario. Uno de los temas en los que claramente puede vers e ese peso relativo de lo religioso en la construcci\u00f3n de la canariedad, es el cuestionamiento del proceso de evangelizaci\u00f3n y cristianizaci\u00f3n de los guanches. 14 En algunas de las conversaciones previas a las entrevistas me encontr\u00e9 con que varios informantes realizaban este tipo de desplazamientos sem\u00e1nticos con los que intentaban entremezclar plan teamientos espiritualistas con visiones genetistas ligadas a posturas guanchistas. Se nos dejaban caer posiciones del tipo (si se nos permite parafrasear): \" esa espiritualidad la llevamos en nuestros genes y est\u00e1 vinculada a nuestros ancestros \". 36 Desde un punto de vista hist\u00f3rico, este tipo de posicionamientos, en los que se expresa una condena expl\u00edcita de la propia evangelizaci\u00f3n de los guanches se puede apreciar especialmente a partir de los a\u00f1os 80, y en particular, se muestra en un hist\u00f3rico militante del MPAIAC (es decir, un fiel representante del independentismo canario de corte m\u00e1s primordialista) como es el caso de Herm\u00f3genes Afonso de la Cruz, conocido como Hupalupa. Dicho intelectual org\u00e1nico del independentismo canario cuestiona el proceso de catolizaci\u00f3n de los guanches, y entiende que estos pueblos \" adoraban a la naturaleza \" (Hupalupa, 1987: p. 60). De hecho, nos explica c\u00f3mo el culto al sol ser\u00eda una pervivencia guanche que a\u00fan hoy existir\u00eda en Canarias, contraponiendo y valorando con rasgos positivos el culto solar guanche, pues estos habr\u00edan cre\u00eddo: \" en un Dios bueno y justo, que adoraban la luz del sol, fuente de energ\u00eda y de vida, pues el Sol es vida, as\u00ed como el agua es vida, no pudieron entender [...] aquella religi\u00f3n que los conquistadores le ofrec\u00edan \" (op. cit. : p. 61). Lo anterior contrasta con la valoraci\u00f3n negativa q ue hace de los conquistadores, y en parte, aunque con matizaciones del cristianismo: \" Los canarios no quer\u00edan creer en un Dios que pudiese avalar la actuaci\u00f3n de aquellos piratas europeos; por supuesto que con la mayor raz\u00f3n del mundo. Tuvieron la desgracia de conocer a Jesucristo a trav\u00e9s de maleantes y bandoleros \" (op. cit .: ib\u00eddem ). A partir de un cotejo de diferentes fuentes etnohist\u00f3ricas Hupalupa realiza toda una serie de comparaciones con el objetivo no s\u00f3lo de constatar la astrolatr\u00eda aborig en y su pervivencia en los canarios actuales, sino tambi\u00e9n como una forma de glorificaci\u00f3n del pasado guanche a partir de la b\u00fasqueda a trav\u00e9s de toda una serie de supuestos paralelismos gen\u00e9tico -culturales entre dichos cultos solares con los cultos solare s de la dinast\u00eda XX de los egipcios a Am\u00f3n, y que habr\u00eda sido tomado, a su vez, del dios Ammon -Ra, procedente de cultura amasik ( op. cit .: pp. 61 -66). De hecho, en otro momento de dicho libro, se llega a exaltar que \" los canarios somos magos, somos hijos del sol15\". Este interesante ejemplo nos permite constatar c\u00f3mo se articulan los 15 Este t\u00f3p ico astrol\u00e1trico tambi\u00e9n ser\u00e1 resaltado por parte de su hija en un libro homenaje a dicha figura clave para el independentismo canario, pues explica que su padre ten\u00eda esa obsesi\u00f3n por escuchar las voces de los mayores y entend\u00eda que en la tradici\u00f3n oral d e estos estaba la la verdad y buscaba los \" indicios del pasado en el presente \" (Alfonso Higuera, Y., 2016: p. 66). E incluso, hace una recreaci\u00f3n de un posible di\u00e1logo que habr\u00eda tenido con su padre en el que \u00e9ste le dir\u00eda en tono solemne: \" Los magos somos hombres libres, independientes y nobles, somos amasikes, los magos [...] tenemos la misma ra\u00edz m\u00e1gica, porque somos hijos del sol, hijos de Magec \" (op. cit .: ib\u00eddem ). De este modo, se intenta dar un proceso de revalorizaci\u00f3n simb\u00f3lica de lo mago (del camp esino canario) vinculandolo a la libertad, a la nobleza y a las reminiscencias de un antiguo culto al sol, pues en determinados contextos y, a\u00fan hoy en d\u00eda, al mago se le vincula con la brutalidad, la suciedad y la ignorancia. La ra\u00edz m\u00e1gica que se cita ha r\u00eda referencia a ese elemento religioso que permitir\u00eda glorificar el pasado aborigen y su continuidad en los campesinos canarios. 37 procesos de construcci\u00f3n de la identidad canaria en la que lo religioso claramente est\u00e1 presente, y en la que incluso se utiliza como un elemento para contraponerse al catolicismo, y con una firme condena a la evangelizaci\u00f3n de los guanches, con claros posicionamientos a favor de un revitalismo cultural. Tambi\u00e9n nos encontramos otro caso, el de Pablo Quintana (\u00c1frico Amasik) qui\u00e9n curiosamente da una argumentaci\u00f3n en la que lo religioso (representado por la Virgen de Candelaria) se entremezclar\u00eda con lo biol\u00f3gico (pr\u00f3ximo a la distinci\u00f3n mendeliana sumada a la hip\u00f3tesis del homo religiosus ). En consecuencia, se mostrar\u00eda esa pervivencia religiosa y biol\u00f3gica, y ser\u00eda adem \u00e1s un patr\u00f3n de continuidad cultural que posibilitaba a su vez, analizarlo a partir de otro patr\u00f3n te\u00f3rico y metodol\u00f3gico para el estudio de la cultura canaria: Nuestros amasikes [bereberes] canarios manten\u00edan la cultura del Sol, y la Candelaria fue asumid a como Madre del Sol. La cristianizaci\u00f3n, nunca total, de esta cultura vino mucho despu\u00e9s. La Candelaria ofreci\u00f3 un apoyo a la vida y a la cultura estos amasikes y de sus descendientes y ayud\u00f3 a mantener un patr\u00f3n de continuidad biol\u00f3gica y cultural, as\u00ed c omo una a historiograf\u00eda oral y una literatura oral, cuya investigaci\u00f3n puede darnos un patr\u00f3n de estudio v\u00e1lido para ver otras l\u00edneas de la cultura canaria que proceden de la historia precolonial (Amasik, A., 1985: p. 57). Obviamente, al igual que el caso de Hupalupa, con \u00c1frico Amasik tambi\u00e9n nos encontramos un claro cuestionamiento del proceso de evangelizaci\u00f3n, aunque parad\u00f3jicamente, el segundo creemos que contribuye a una suerte de praeparatio evang\u00e9lica al plantear que algunos canarios precoloniales practicaban el culto a las im\u00e1genes como un intento de simetrizar epistemol\u00f3gica e intelectual de los primeros con los colonizadores, y el fuerte apoyo de los cat\u00f3licos en las im\u00e1genes religiosas (v. gr., a trav\u00e9s de la pintura y la escultura) que tambi\u00e9n se habr\u00eda dado entre los guanches ( op. cit. : ib\u00eddem ). Para finalizar, podemos destacar otro ejemplo de los a\u00f1os 80, concretamente se trata de una conferencia que se produjo en el a\u00f1o 1984, por parte del folklorista canario Manuel Lorenzo Perera, en dicha c onferencia, indica todo un conjunto de pervivencias de rasgos culturales guanches que habr\u00edan pervido hasta hoy (Lorenzo Perera, M., 1985: p. 41 -47). Entre todo el conjunto de supuestas pervivencias guanches expuestas por el reconocido folklorista canario , destacaremos las que tocar\u00edan directa o indirectamente lo religioso. En primer lugar, entender\u00eda como pervivencia guanche las hogueras encendidas en los meses de verano, y las vincular\u00eda a: \" un ritual muy antiguo que practicaban los bereberes y los guanc hes. Sirvieron para mantener la unidad entre distintas islas \" (op. cit .: p. 41). 38 En segundo lugar, tambi\u00e9n entender\u00eda como pervivencia guanche la tradici\u00f3n de ba\u00f1ar a las cabras en el mar, y estar\u00eda relacionada con la fecundidad ( op. cit .: p.42). En terc er lugar, identifica las peregrinaciones, pero tambi\u00e9n las fiestas y banquetes celebrados en lugares altos o cerca de las propias fuentes ( op. cit .: ib\u00eddem ). En cuarto , y \u00faltimo lugar, nos explica: \" Los perlos o personas que predicen el tiempo en la Isla de El Hierro, nos hacen recordar a los zajorines, profetas o adivinos que nombran los historiadores y cronistas para la \u00e9poca aborigen \" (op. cit .: \u00eddem ). A estas tres hipot\u00e9ticas pervivencias podr\u00edamos a\u00f1adir otra m\u00e1s como puede ser el Risco de los Muertos o el Risco del sol de los muertos: \" aludiendo al refulgir de luz crepuscular que ilumina la monta\u00f1a en el ocaso [y que estar\u00eda relacionado con ] antiguas creencias que conceb\u00edan los \u00faltimos rayos solares como sendas por donde peregrinaban las almas hacia su destino final en el sol \" (Mart\u00ednez Carmona, J. M., 2018: p. 231). Este \u00faltimo fen\u00f3meno religioso, tambi\u00e9n fue mencionado por otra hist\u00f3rica figura del nacionalismo canario, a saber, por Chucho Dorta \"Benahuya\", hace una referencia al camino del Sol de los Muertos en la isla de La Gomera (1988: p. 115). 2.4.-Estado de la cuesti\u00f3n sobre los Nuevos Movimientos Religiosos en Canarias. La Iglesia del Pueblo Guanche como Alma Mater Como ya hemos destacado en los apartados precedentes, hay pocos estudios acerca de este tipo de movimientos religiosos en Canarias, pero en el ep\u00edgrafe anterior, hemos querido destacar algunos precedentes hist\u00f3ricos de este tipo de aproximaciones. Por lo que tenemos constancia, el primer estudio que abord\u00f3 la cuesti\u00f3n de los nu evos movimientos religiosos en Canarias en los que el papel de lo guanche adquiere un arraigo religioso fue el realizado por N. Verona y A. Garc\u00eda (2008), junto a algunas referencias realizadas por F. D\u00edez de Velasco (2008: pp. 293 -306). Pero tambi\u00e9n el es tudio realizado por J -D. Ramos Mart\u00edn (2008). Como ya mencionamos en la introducci\u00f3n, estos estudios se enmarcan en la problem\u00e1tica del abordaje de las minor\u00edas religiosas en Canarias. A\u00fan hoy en d\u00eda, este problema sigue generando todo un conjunto de dilem as te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos, especialmente porque estos grupos religiosos y culturales al no estar totalmente organizados de manera formal, dan la sensaci\u00f3n de que hay una disoluci\u00f3n de este espectro de formas de organizaci\u00f3n simb\u00f3lico -religiosos que trans itan desde lo puramente etnicista hasta lo espiritual/religioso. Todav\u00eda cabe se\u00f1alar que el poco nivel de institucionalizaci\u00f3n, no significa que no se hayan dado sentidos religiosos a la hora de construir la canariedad y el mundo aborigen desde par\u00e1metro s m\u00e1s o menos religiosos, o que se asuman planteamientos para -39 teol\u00f3gicos16, que es una de las cuestiones claves que nos interesa indagar para nuestro tema de estudio. Ser\u00e1 necesario detenernos en dichos estudios, pues son los que nos permiten justificar el estado de la cuesti\u00f3n. Pero tambi\u00e9n, porque hemos constatado c\u00f3mo en los \u00faltimos 10 a\u00f1os se han producido todo un conjunto de transformaciones organizativas, religiosas y culturales, lo que hace necesario comparar a las que ser\u00e1n nuestras unidades de an\u00e1l isis. Hemos de tener en cuenta los propios fundamentos y la estructura de la antigua IPG, lo que implica conocer su cosmogon\u00eda, sus principales ceremonias y rituales, su interpretaciones sobre lo festivo, y en definitiva su forma de construir identidad ca naria a trav\u00e9s de lo religioso. Por lo cual, nos permitir\u00e1 ver su propio proceso evolutivo y los cambios que se han dado. A partir del primer estudio (Verona y Garc\u00eda, 2008) se nos explica que la Iglesia del Pueblo Guanche (IPG en adelante) naci\u00f3 en el a\u00f1 o 200017 impulsada por un grupo de 8 personas. Se trataba de un modelo neopagano: \" que busca asegurar la continuidad de la adoraci\u00f3n a la 'Diosa -Madre Universal Chaxiraxi', seg\u00fan ellos, divinidad central del pante\u00f3n de los abor\u00edgenes canarios antes de la c onquista de las islas por los europeos, que finaliza en Tenerife en 1496 \" (op. cit .: p. 180). Este grupo religioso era consciente de que no exist\u00eda un sistema religioso completo de origen guanche, pero se legitimaba a partir de la necesidad de dar respue sta a la \"incertidumbre espiritual del pueblo canario \" (op. cit .: pp. 180 -181). Parece que la primera referencia period\u00edstica que tenemos acerca de la IPG se produjo en el a\u00f1o 2002. En dicha noticia que lleva por t\u00edtulo Amor entre guanches de hoy (Mart\u00edn, 16 Es un concepto postulado por el historiador de las religiones Francisco D\u00edez de Velasco, para explicar c\u00f3mo en determinados abordajes sobre las religiones, o las espiritualidades, se dejan entrever posturas confesionales o teol\u00f3gicas de manera larvada o al modo subrepticio. Pues a priori, no pretenden presentarse de esa manera ante la audiencia, sino que subyace un a visi\u00f3n religiosa en el abordaje te\u00f3rico y en los momentos de reivindicaci\u00f3n de un determinado tipo de espiritualidades. En muchas ocasiones, pueden acercarse a una suerte de exclusivismo ligado a saberes \"milenarios\". 17 No estamos del todo seguros, pero por la informaci\u00f3n que hemos podido recabar nos atrevemos a plantear que desde el 2018 la IPG probablemente haya desaparecido a partir de la escisi\u00f3n que se produjo por parte de Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche. De hecho, en la tarde del 1 8 de julio nos pusimos en contacto a trav\u00e9s de una llamada telef\u00f3nica con el l\u00edder hist\u00f3rico de la IPG, es decir el Guadame\u00f1e. Nos coment\u00f3 que este culto lo contin\u00faan en la actualidad 300 personas, pero cuando le preguntamos que si conoc\u00eda a personas concr etas que siguieran adscritas a dicha organizaci\u00f3n espiritual parece que no nos sab\u00eda contestar. Sea como fuere, parece que desde que se produjo el covid, se han parado los rituales m\u00e1s recurrentes que sol\u00edan hacer, pero probablemente estemos asistiendo a l a posible desaparici\u00f3n de la Alma Mater, aunque no descartamos que pueda volver a resurgir. 40 V.: p. 25), se nos relata c\u00f3mo una pareja18 decidi\u00f3 casarse en la Cueva Santa de A\u00f1aco (elegido por la pareja porque al parecer era un convento de sacerdotisas guanches vinculado a la espiritualidad) en el municipio tinerfe\u00f1o de Candelaria. Seg\u00fan se nos cuenta, parece que la pareja de novios fue seguida por un cortejo nupcial que alcanz\u00f3 la cifra de veinte personas ataviadas con ropas guanches. Parece que en dicha ceremonia nupcial la pareja se cambi\u00f3 a nombres guanches sus nombres castellanos. De hecho, se les entreg\u00f3 un g\u00e1nigo que se romper\u00eda en el caso de que se disolviera el matrimonio ( op. cit.: ib\u00eddem ). Conforme a su valoraci\u00f3n pol\u00edtica y simb\u00f3lica, realizaron para el peri\u00f3dico una reivindicaci\u00f3n en la que exaltaron las tradiciones y su continu idad antes de que \" se interrumpiera por la colonizaci\u00f3n extranjera \" (op. cit.: \u00eddem ). Como podemos observar, llaman poderosamente la atenci\u00f3n las razones de tipo ideol\u00f3gico, pol\u00edtico y cultural a la hora de casarse, porque as\u00ed lo habr\u00edan hecho los guanches y en contra claramente de las jerarqu\u00edas eclesi\u00e1sticas y judiciales: \" porque no quer\u00edamos someternos ni a la Iglesia ni a los jueces \" (op. cit.: \u00eddem ). En la noticia, los novios reivindican y animan a otras parejas a que se casen por el rito guanche (no reconocido por las leyes espa\u00f1olas) porque: \" nos robaron los colonizadores \" (op. cit.: \u00eddem ). De este modo, se puede entender f\u00e1cilmente c\u00f3mo: \"Desde la recreaci\u00f3n ritual, por su parte, se aproxima a im\u00e1genes de una etnograf\u00eda cl\u00e1sica, de rito s fabricados como elemento unificador, pues bajo la idea de atraer los significados de las actividades desarrolladas por el pueblo aborigen canario anterior a la conquista, se retrotraen sus dirigentes a un pensamiento mitol\u00f3gico de un pueblo casi \u00e1grafo, cargado de s\u00edmbolos, que es reinterpretado \" (Verona y Garc\u00eda, 2008: p. 181). En este caso, vemos c\u00f3mo hay un proceso de politizaci\u00f3n ritual a trav\u00e9s de una boda, en el que no s\u00f3lo hay una necesidad de entender el universo religioso de los guanches, sino tambi\u00e9n una forma de politizaci\u00f3n a trav\u00e9s de diversos rituales. Este fen\u00f3meno no es nuevo, pues tambi\u00e9n en el campo festivo canario nos encontramos ya desde los a\u00f1os 70 hasta la actualidad, todo el desarrollo de celebraciones que podemos denominar como ant i-ritos oficiales ligados a las ideolog\u00edas anticolonialistas (Galv\u00e1n Tudela, J.A., 1987: p. 31). Por s\u00f3lo poner dos ejemplos, este tipo de anti -ritos oficiales se 18 Durante el d\u00eda 19 de Julio de 2021, tuvimos la oportunidad de hablar con la mujer que particip\u00f3 en dicho casamiento, y nos confirm\u00f3 que su postura, y la de su a hora ex c\u00f3nyuge representar\u00eda la posici\u00f3n m\u00e1s politizada y politizadora de la antigua IPG, en la que dicha organizaci\u00f3n religiosa ser\u00eda interpretada principalmente y, como acabamos de leer, como un canal de comunicaci\u00f3n para expresar posturas rupturistas r especto al Estado espa\u00f1ol. Desde esta postura, l os contra -ritos festivos o ceremoniales se entender\u00edan como s\u00edmbolos de resistencia cultural y pol\u00edtica. M\u00e1s abajo nos detendremos en los discursos m\u00e1s politizadores de la IPG. 41 muestran en la Victoria de Acentejo (Tenerife) o en el sitio de Ansite19 (Santa Luc\u00eda de Tirajana en Gran Canaria), m\u00e1s relacionado a ritos ocasionales ( op. cit .: ib\u00eddem ). Volviendo al tema que nos ocupa, es necesario entender que la IPG se consolid\u00f3 durante casi dos d\u00e9cadas como una alternativa religiosa (aunque sociol\u00f3gicamente minoritaria) contrastando con otro tipo de religiosidades, especialmente enfatizando en la cr\u00edtica al proceso de evangelizaci\u00f3n de los abor\u00edgenes canarios. Seg\u00fan los propios fundamentos sobre los que se sustentaba la IPG, nos encontramos que su principal objetivo era: \"rescatar y actualizar la religi\u00f3n de nuestros ancestros \" (Ramos Mart\u00edn, J -D, 2008: p. 1608) Como ya comentamos, los miembros de la IPG reverencian y celebran el Universo como una totalidad y como manifestaci\u00f3n de la Diosa -Madre Chaxiraxi, y est\u00e1 en perpetua evoluci\u00f3n (Pedro Garc\u00eda, E.: 2015). Del mismo modo, creen en que toda la materia, la energ\u00eda y la vida estar\u00eda interconectada, aunque en el ser humano habr\u00eda dos esp\u00edritus, uno libre, y el otro vital ( op. cit .: ib\u00eddem ). En lo relativo al pante\u00f3n de los di oses, la principal advocaci\u00f3n canaria ser\u00eda la Diosa - Madre Chariraxi, pero adem\u00e1s habr\u00eda todo un conjunto de Dioses y esp\u00edritus mediadores entre la primera y las personas: Magec o Diosa La Sol, Achuguayu o Diosa Luna, Acham\u00e1n o Dios de las lluvias, Chayuga o Dios de la Naturaleza, tambi\u00e9n incluyen a los esp\u00edritus de los antepasados, creer\u00edan tambi\u00e9n en la acci\u00f3n de esp\u00edritus mal\u00e9ficos como Guayota -Gabiot ( op. cit .: \u00eddem ). En lo referido al esquema organizativo de la IPG nos encontramos que estaba liderada por el guadame\u00f1e, qui\u00e9n: \" act\u00faa por inspiraci\u00f3n divina de la diosa y representa la cabeza del conjunto de faycanes (responsables espirituales y religiosos que dirigen el culto) \" (Garc\u00eda A. y Verona, N. 2008: p. 183). A partir de las creencias se establec\u00ed a una distribuci\u00f3n de los otros cargos, pues en el guadame\u00f1e radica el esp\u00edritu de la diosa, y luego \u00e9ste: \" lo transmite a los faykanes a trav\u00e9s de un ritual de imposici\u00f3n de manos, quienes a su vez los transmiten a los kankus (sacerdotes), maguadas (sacer dotisas) e iboibos (encargados del culto funerario) \" (op. cit.: ib\u00eddem ). 19 Esto tambi\u00e9n se muestra en buena parte del rap underground canario, con letras en las que retraduce la lucha anticolonialista al campo musical canario. De este modo, se expresan este tipo de confrontaciones pol\u00edticas independentistas a trav\u00e9s de letras de rap canario. De hecho, enti enden el yacimiento de la Fortaleza de Ansite como s\u00edmbolo de independencia, de libertad y de resistencia (VSK 21.23, 2008, 2m30s -2m 39s). Por ejemplo, podemos citar la siguiente estrofa para mostrar estas formas de apropiaci\u00f3n musical de los yacimientos a rqueol\u00f3gicos canarios: \"Esta es mi tierra y luchar\u00e9 por ella. Aunque sea a palos y piedras. No ser esclavo para vivir en la miseria. Yo no s\u00e9 ustedes pero me voy a vivir a la fortaleza. \u00a1A pegarlos! \u00a1A reventar los cascos del injusto castellano! \u00a1Que vien en con sus caballos destrozando lo que hago! \" (op. cit .: 2m00s - 2m s). 42 Indudablemente, el estudio que m\u00e1s se ha centrado en este fen\u00f3meno religioso ha sido el realizado por el investigador social Josu\u00e9 David Ramos Mart\u00edn (JDRM en adelante) (2008)20. Se h ace necesario detenernos en este art\u00edculo ampliamente, pues nos permitir\u00e1 contextualizar de mejor manera nuestro tema de estudio, y, como ya indicamos, especialmente a dos de nuestras unidades de an\u00e1lisis. En dicho art\u00edculo se nos contextualiza el surgim iento de la Iglesia del Pueblo Guanche en el panorama religioso local y global, enfatizando especialmente en toda una serie de consideraciones metodol\u00f3gicas, partiendo de un enfoque que busca la neutralidad, la cientificidad y la evasi\u00f3n en lo posible de p osturas religioc\u00e9ntricas ( op. cit .: pp. 1610 - 1611). Cabe mencionar que dichos planteamientos est\u00e1n pr\u00f3ximos al grupo de investigaci\u00f3n de Historel, coordinado por el catedr\u00e1tico de Historia de las Religiones, Francisco D\u00edez de Velasco, del que dicho investigador social forma parte. En la primera parte del art\u00edculo se dedica a contextualizar y a comparar la IPG con las nuevas formas religiosas contempor\u00e1neas y, m\u00e1s en concreto, con los neopaganismos, de hecho concluye que a pesar del contraste entre l os enfoques insider y outsider, la IPG se puede ubicar dentro de las Nuevas Religiones o Nuevos Movimientos Religiosos y como un neopaganismo, lo que permite efectuar un an\u00e1lisis comparativo con otras religiones/espiritualidades surgidas en fechas reciente s a escala global ( op. cit .: pp. 1608 -1616). En concordancia con lo anterior, dicho investigador plantea la pertinencia a la hora designar a este tipo de espiritualidades como nueva religi\u00f3n o nuevo movimiento religioso, porque habr\u00eda surgido: \" en las \u00falt imas d\u00e9cadas en tanto que respuesta a la posmodernidad, que opera al margen de la cultura y/o religi\u00f3n mayoritarias y que propone alternativas de tipo religioso, espiritual o filos\u00f3fico, lo que propicia la atracci\u00f3n de conversos \" (op. cit .: p. 1611). Desde nuestro punto de vista, esta caracterizaci\u00f3n, como mostraremos m\u00e1s adelante, tambi\u00e9n servir\u00eda para dos de los grupos que estamos analizando. La IPG se enmarcar\u00eda en una v\u00eda intermedia entre el paganismo \u00e9tnico o la wicca o religiones de la Diosa, pues ten dr\u00eda caracter\u00edsticas en com\u00fan, pero tambi\u00e9n caracter\u00edsticas propias ( op. cit .: pp. 1614 -1616). Para el caso de los wiccanos coincidir\u00eda en una divinidad suprema de car\u00e1cter femenino, sumado a su autodefinici\u00f3n como movimiento espiritual, 20 Se hace necesario resumir partes extensas de dicho art\u00edculo porque pensamos que es el punto de anclaje que nos permite ver el desarrollo hist\u00f3rico de la Iglesia del Pueblo Guanche, pue s, como veremos, Tagoror es un grupo religioso que es continuaci\u00f3n del primero. M\u00e1s adelante, explicaremos las diferencias que ocasionaron el cisma dentro de este grupo religioso y pensamos que el an\u00e1lisis de JDRM nos da las claves interpretativas para pod er entender el desarrollo de los nuevos movimientos religiosos canarios dentro del campo del pluralismo religioso. Vid, infra, 6.1.- Una propuesta espiritual. La canariedad a trav\u00e9s del culto a la Diosa Madre. 43 mientras que respe cto a los paganismos \u00e9tnicos compartir\u00eda su herencia hist\u00f3rica com\u00fan sumado al deseo de recuperar las creencias locales anteriores al proceso de cristianizaci\u00f3n (op. cit .: p. 1614). Esto \u00faltimo supone una revalorizaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n de lo local frente a los agentes externos, en particular en contra de la evangelizaci\u00f3n/cristianizaci\u00f3n castellana (incluyendo su continuidad en la actualidad), y en general contra la sociedad post-industrial. De igual modo, aunque desde un punto de vista m\u00e1s general Veron a, N. y Garc\u00eda, A. (2008) tambi\u00e9n explicaban que en aras de mantener vivas sus tradiciones, el papel de las celebraciones de rituales y ceremonias, principalmente vinculadas a ritos de pasos estaba entroncado con otros neopaganismos y religiones \u00e9tnicas ta nto en el continente africano como americano (p. 183). Incluso estos autores llegan a plantear que en la IPG en aras de la b\u00fasqueda de diacr\u00edticos culturales comunes, inclu\u00edan y recreaban el pasado a partir de una suerte de etnograf\u00eda experimental ( op. cit .: p. 188). Por su parte, JDRM plantea una interesante hip\u00f3tesis de trabajo, a saber, a partir de las ritualizaciones por parte de la IPG, se dar\u00eda una ambivalencia entre lo local y lo global, entre lo canario y lo universal, pues dicha instituci\u00f3n estar\u00eda atravesada por diferentes discursos que giran en torno a la ancestralidad, la etnicidad y la espiritualidad, d\u00e1ndose complejos mecanismos de identificaci\u00f3n con el pasado, en la que el guanche ser\u00eda un punto de anclaje central ( op. cit .: p. 1609). De hecho , nos propone una tipolog\u00eda en la que confluyen varios discursos que se manifestaron a trav\u00e9s de su trabajo de campo, mientras observaba toda una serie de rituales: En primer lugar, nos encontramos con el discurso etnicista21, tendr\u00eda como rasgo m\u00e1s carac ter\u00edstico, el resaltar de manera prioritaria su conexi\u00f3n con el pasado precolonial, sumado a una defensa de la ancestralidad com\u00fan, v. gr., a trav\u00e9s de la visibilizaci\u00f3n de elementos materiales, en los que los referentes \u00e9tnico -culturales tendr\u00edan mayor importancia a las expresiones pol\u00edticas ( op. cit .: p. 1619). En lo que respecta a la dicotom\u00eda local -universal, vemos que se dar\u00eda una valorizaci\u00f3n restringida a lo \u00e9tnico, con la que se construir\u00eda la noci\u00f3n de canariedad ( op. cit.: ib\u00eddem ). La IPG desde est e discurso se configurar\u00eda22 a partir de la visibilizaci\u00f3n en las recreaciones rituales y ligada a una sem\u00e1ntica etnicista ( op. cit.: \u00eddem ). 21 Justamente, este fue el motivo por el que t omamos como una de nuestras unidades de estudio a los Auchones Libres de Canarias, pues esta agrupaci\u00f3n cultural sintetizar\u00eda en su seno una postura claramente que se escora al polo etnicista en la que el polo pol\u00edtico y el polo espiritualista, no tendr\u00eda gran preponderancia, pero es crucial para ver el despliegue y la diferenciaci\u00f3n entre los tipos de discursos m\u00e1s representativos que nos podemos encontrar. 22 Es decir, se tendr\u00eda en cuenta c\u00f3mo los miembros, integrantes o simpatizantes interpretar\u00edan o construir\u00eda la IPG desde un determinado marco expresivo. Si lo planteamos en t\u00e9rminos l\u00f3gicos, 44 En segundo lugar , nos encontramos con el discurso pol\u00edtico, tendr\u00eda como rasgo m\u00e1s sobresaliente que la IPG ser\u00eda un canal de comunicaci\u00f3n de sus posturas nacionalistas e independentistas, o como el fundamento que explicar\u00eda los or\u00edgenes nacionales, en el que el imaginario pol\u00edtico de los guanches alzados tendr\u00eda una centralidad simb\u00f3lica ( op. cit.: p. 1619 -1620). En lo que respecta a la dicotom\u00eda local -universal, vemos que ser\u00eda un marco de expresi\u00f3n de un discurso af\u00edn al independentismo, en el que la dimensi\u00f3n religiosa pasar\u00eda a un segundo plano ( op. cit.: ib\u00eddem ). La IPG desde este discurso se configurar\u00eda a partir de la instrumentalizaci\u00f3n (como programa alternativo a los cauces pol\u00edticos convencionales) de la primera como marco de expresi\u00f3n de un discurso claramente af\u00edn al independentismo, y consecuentemente, para exhibir mensajes y simbolog\u00eda independentista ( op. cit.: \u00eddem ). En tercer y \u00faltimo lugar, nos encontramos con el discurso oficialista23 o espiritualista, tendr\u00eda como caracter\u00edstica fundamental el centrarse en los aspectos religioso -espirituales, buscando una despolitizaci\u00f3n de lo espiritual, incluso estab leciendo una total separaci\u00f3n entre espiritualidad y pol\u00edtica ( op. cit.: p. 1620 -1621). En lo que respecta a la dicotom\u00eda local -universal, nos vemos que el guanche adquiere un valor translocal, y ser\u00eda portador de una espiritualidad ancestral que permitir\u00ed a conectar con otras poblaciones precristianas (op. cit.: ib\u00eddem ). Desde este discurso, la IPG se configurar\u00eda a partir de la recuperaci\u00f3n de la ancestralidad como forma de regeneraci\u00f3n espiritual de los canarios, pero tambi\u00e9n como forma de trascender a la s propias barreras insulares ( op. cit.: \u00eddem ). En lo relativo a las conclusiones del citado texto, hay que explicar que la IPG tiene una serie de indicadores que permiten compararla con otros colectivos (especialmente con los modelos wiccanos y del paganismo \u00e9tnico) pues la primera se insertaba en un f en\u00f3meno que no escapa de las redes globales. La IPG se constitu\u00eda de grupos extremadamente heterog\u00e9neos lo que coadyuvaba a que esta diversidad se convirtiera en fuente de tensiones y de conflictos como se deja entrever en la tipolog\u00eda de discursos. Deter minados rituales son fuente de conflictos en lo que se refiere a la definici\u00f3n leg\u00edtima de las creencias y rituales, pues estar\u00edan las visiones m\u00e1s innovadoras y las que buscar\u00edan una reconstrucci\u00f3n m\u00e1s fidedigna de los rituales y lo podr\u00edamos analizar de la siguiente manera: Ante el acontecimie nto ritual X, se pondr\u00eda en circulaci\u00f3n un discurso Y, que intentar\u00eda legitimarse respecto a los discursos Z y H. 23 Claramente, debemos entender oficialista en el contexto de todo el conjunto de estrategias simb\u00f3licas que se pon\u00edan en juego dentro del mar co expresivo de la IPG, y dicha postura es la que se intentaba imponer dentro de la misma. Se tend\u00eda a buscar una mayor despolitizaci\u00f3n de la espiritualidad y a plantear la espiritualidad en t\u00e9rminos m\u00e1s universalistas. Esta cuesti\u00f3n es clave, pues como ve remos, algunos de los grupos estudiados mantienen unas posturas similares a la clasificada por parte de JDRM. 45 creencias guanches, dand o como resultado una mixtura entre lo performativo y lo puramente religioso/espiritual ( op. cit : pp. 1621 -1622). Por \u00faltimo, ha que entender que aungue el mensaje oficial de la IPG resaltaba principalmente el discurso espiritualista, hay que tener en cuenta que los otros dos discursos m\u00e1s escorados hacia el polo nacionalista eran los que dominaban las manifestaciones rituales (David Ramos, J. y L\u00f3pez Trujillo, Z., 2010: p. 568). 2.5.- La disoluci\u00f3n del campo del pluralismo religioso canario y la emerg encia de las arqueo -espiritualidades. La arqueolog\u00eda como medio y la espiritualidad como fin Para comprender y analizar las din\u00e1micas del campo religioso24, hay que partir de su propio proceso de autonomizaci\u00f3n hist\u00f3rica. La autonom\u00eda de un campo no es un dato a priori: es el resultado de un proceso de autonomizaci\u00f3n que siempre va acompa\u00f1ado de una revalorizaci\u00f3n simb\u00f3lica de los especialistas (Criado: 2010: p. 170). Claramente cuando Bourdieu (1987) anunci\u00f3 la disoluci\u00f3n del campo religioso en un campo d e la manipulaci\u00f3n simb\u00f3lica de los bienes de salvaci\u00f3n nos estaba indicando ese nuevo proceso de autonomizaci\u00f3n hist\u00f3rica del campo religioso que se fue produciendo desde los a\u00f1os 70 hasta la actualidad. Precisamente, este proceso de autonomizaci\u00f3n nos pe rmite entender que lejos de haberse producido un desencantamiento del mundo, verdaderamente se ha dado un reencantamiento del mismo (Cant\u00f3n, M., 2004: p. 87). Dicho proceso de reencantamiento del mundo se sucedi\u00f3 desde 1989 (aunque tiene sus antecedentes e n los a\u00f1os 60), cuestionando las religaciones, y generando grupos de creyentes (entendidos como movimientos espirituales laicos o believers not belongers -la creencia sin pertenencia -) que atacaron directamente a las concepciones arcaicas de la religi\u00f3n vi nculadas a lo comunitario y a lo organizado (Ruiz Andr\u00e9s, R., 2015: p. 29). Del mismo modo, pensamos que hay otro campo clave en nuestro tema de estudio, y es el campo arqueol\u00f3gico canario. A modo simplemente descriptivo y conjetural es preciso mencionar q ue nos encontramos con que estos nuevos movimientos religiosos que estamos estudiando est\u00e1n fuertemente \"arqueologizados\". Es decir, buena parte de los 24 Para una definici\u00f3n m\u00ednima de campo en el sentido bourdieuano: \"La estructura del campo es un estado de la relaci\u00f3n de fuerzas entre los agente s o las instituciones implicados en la lucha o, si se prefiere as\u00ed, de la distribuci\u00f3n del capital espec\u00edfico que, acumulado en el curso de las luchas anteriores, orienta las estrategias ulteriores. Esta estructura, que constituye el principio de las estra tegias destinadas a transformarla, est\u00e1 ella misma siempre en juego: las luchas que tienen lugar en el campo tienen por objetivo (enjeu) el monopolio de la violencia leg\u00edtima (autoridad espec\u00edfica) que es caracter\u00edstica del campo considerado, es decir, en definitiva, la conservaci\u00f3n o la subversi\u00f3n de la estructura de la distribuci\u00f3n del capital espec\u00edfico\" (Bourdieu, P, 2008: pp. 113 -114). 46 grupos que estamos estudiando tienen un especial inter\u00e9s por la arqueolog\u00eda e intentan hacer que sus int erpretaciones tomen gran legitimidad historiogr\u00e1fica y arqueol\u00f3gica. Ahora bien, en este tipo de temas es fundamental tambi\u00e9n tener en cuenta toda la cuesti\u00f3n de la valorizaci\u00f3n patrimonial25, pues el campo patrimonial tambi\u00e9n tiene su peso relativo en tod o este tipo de din\u00e1micas socio -culturales. Avanzando m\u00e1s en nuestro razonamiento, debemos responder a la pregunta de por qu\u00e9 en buena parte de las Islas Canarias hay ciertos grupos sociales que est\u00e1n fuertemente arqueologizados. Claramente, lo anterior se debe a que, en buena medida, todo lo relacionado con la fenomenolog\u00eda aborigen en nuestras islas cuenta con bastante aceptaci\u00f3n por buena parte de la sociedad canaria. De hecho, hay todo un uso de iconograf\u00eda con alusiones a las referencias sobre los abor \u00edgenes canarios. Sirva como ejemplo, la siguiente cita de los arque\u00f3logos Baucells Mesa, S. y Navarro Mederos, J -F. (2010) en torno a los usos sociales de las formas culturales objetivadas ligadas al aborigen: \"son referentes de prestigio porque, en efec to, su antig\u00fcedad nos remite a nuestros or\u00edgenes m\u00e1s remotos [...] -porque el propio pasado se nos antoja con cr\u00e9dito propio que nos dignifica como pueblo, porque es heroico -el trauma de la conquista: la nobleza del guanche vencido -; y, en suma, porque es os elementos arqueol\u00f3gicos se refieren a lo nuestro, a nuestra s\u00edntesis identitaria que, adem\u00e1s se\u00f1ala el progreso de un pueblo \" (p. 236). A lo anterior, debemos incluir las propias caminatas o excursiones llevadas a cabo por algunos de los senderistas que acuden a yacimientos arqueol\u00f3gicos o por las monta\u00f1as m\u00e1s o menos sacralizadas (desde las visiones emic). Lo anterior est\u00e1 generando una variada gama de formas de vivir la canariedad que est\u00e1n total o parcialmente imbricadas con la espiritualidad/ancestra lidad. En otros t\u00e9rminos, se percibe claramente la emergencia de unas determinadas formas de valorizaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico atravesadas en algunas ocasiones por lo espiritual o religioso. Al igual que sucede con otros campos m\u00e1s o menos estructu rados, en el caso del campo arqueol\u00f3gico canario nos encontramos con una suerte de \"pir\u00e1mide\" desde la que se distribuye el capital cultural y el prestigio acad\u00e9mico e intelectual. En dicho campo participan todo un conjunto de grupos sociales que van desde los arque\u00f3logos y especialistas, estudiantes universitarios, aficionados a la Arqueolog\u00eda, coleccionistas, universitarios, profesores y alumnos de ense\u00f1anzas no universitarias. No hay que olvidar tampoco a los turistas, gu\u00edas tur\u00edsticos, gu\u00edas de monta\u00f1a , periodistas del misterio, comunidades locales, y por supuesto, grupos religiosos y espirituales 25 En este sentido, Vid. v.gr., la propuesta de las formas de valorizaci\u00f3n patrimonial realizada por el antrop\u00f3logo Gar c\u00eda Canclini: tradicionalismo sustancialista, mercantilista, monumentalista y participacionista (1993: pp. 22 -24). 47 agrupados en los ambientes hol\u00edsticos y otros movimientos en los que podemos incluir a los nuevos movimientos religiosos. Tampoco debemos olvidarnos de aquell os sectores sociales que pueden transitar desde el guanchismo hasta el paganismo \u00e9tnico, pues la sacralizaci\u00f3n o valorizaci\u00f3n de la naturaleza por parte de estos cuatro \u00faltimos grupos, puede estar claramente correlacionada, en algunos casos, por esa valori zaci\u00f3n cultural y espiritual del propio patrimonio arqueol\u00f3gico. En otras palabras, el reencantamiento del mundo en Canarias (al igual que en otros lugares) tambi\u00e9n tiene que ver con unos determinados tipos de miradas que se lanzan sobre los yacimientos a rqueol\u00f3gicos. Desde nuestro punto de vista, por parte de los sectores nacionalistas e independentistas (especialmente en los m\u00e1s escorados hacia el guanchismo) suele haber una gran valoraci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico y del patrimonio lingu\u00edstico26 canario (m\u00e1s all\u00e1 de que puedan adecuarse o no a los par\u00e1metros de la evidencia cient\u00edfica). En principio, estos grupos que nos interesan no suelen tener dificultades intelectuales en ser atra\u00eddos por el conocimiento del mundo aborigen canario, especialmente a trav\u00e9s de la visita a yacimientos arqueol\u00f3gicos. Esto es una cuesti\u00f3n que r\u00e1pidamente se muestra si uno hace un rastreo por las redes virtuales. Por los motivos anteriormente expuestos, partimos del supuesto de que dentro de ese campo de la manipulaci \u00f3n simb\u00f3lica de los bienes de salvaci\u00f3n, la revalorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del patrimonio arqueol\u00f3gico canario en general, y del guanche en particular, toma un papel preponderante. De este modo, se convierte en un marco esencial sobre el que se articulan todo un conjunto de discursos etnicistas, pol\u00edticos y espiritualistas. Posiblemente podemos estar hablando de nuevas formas de vivir la espiritualidad a trav\u00e9s de lo arqueol\u00f3gico. Ahondando un poco m\u00e1s en esta cuesti\u00f3n, en las Islas Canarias estamos presenciando desde hace al menos quince a\u00f1os, la emergencia de las arqueo -espiritualidades (aunque tampoco es un fen\u00f3meno necesariamente nuevo), en los que la asistencia a yacimientos arqueol\u00f3gicos convierte a estos en una suerte de templos seminaturales que permiten generar todo un conjunto de identificaciones socioculturales y discursivas. Del mismo modo, tambi\u00e9n favorecen todo un conjunto de formas de dramatizaci\u00f3n de la identidad can aria, como un probable indicio de vivir la espiritualidad de manera m\u00e1s individualizada, y como una manera de revalorizaci\u00f3n simb\u00f3lico -religiosa de unos yacimientos sobre los que se quiere hacer una justicia hist\u00f3rica. De ah\u00ed que lo espiritual 26 El mayor n\u00famero de pervivencias guanches en Canarias se encuentran dentro de las toponimias insulares. 48 emerja como una forma esencial de hacer una justicia interpretativa al legado de los guanches. 3.- Metodolog\u00eda En primer lugar, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, hay que resaltar el principal obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico con el que podemos encontrarnos en nuestra investigaci\u00f3n. Hablamos del religiocentrismo, dicho sesgo hay que entenderlo como: \"una forma de etnocentrismo que construye una percepci\u00f3n sesgada o distorsionada a la hora de analizar, sintetizar y en particular comparar las religiones que se est udian. Se produce como resultado del peso de las creencias, los modos de pensamiento (o los imaginarios) colectivos, en resumen, de la ideolog\u00eda religiosa o no religiosa (antirreligiosa) en la que se inserta quien realiza el estudio [...] Construye un filtro impl\u00edcito, hecho de palabras, de cogniciones, de percepciones, de actitudes, de h\u00e1bitos, de sutiles destilados de la memoria, de contundentes (o leves) elementos de opini\u00f3n que conforman un capital simb\u00f3lico \" (D\u00edez de Velasco, F., 2005: p. 138). Es decir, el religiocentrismo supone un obst\u00e1culo al conocimiento y al desarrollo de la Historia de las Religiones que intentan salirse de posturas, normativistas, moralistas, exclusivistas, esencialistas y originalistas en pos de un an\u00e1lisis que intenta enfatizar en el estudio de las religiones desde par\u00e1metros no moralistas, no exclusivistas, y con el que se busca atender y a estudiar el pluralismo religioso para no caer en el excepcionalismo (D\u00edez de Velasco, F, 1995: pp. 18 -19). Finalmente, se insiste en la dive rsidad de lo religioso en contra del esencialismo t\u00edpico de posturas confesionales pero que tambi\u00e9n aparecen en los abordajes realizados desde la fenomenolog\u00eda de la religi\u00f3n ( op. cit .: p. 20). Todas las caracter\u00edsticas que mencionamos antes est\u00e1n claramen te ligadas a los enfoques confesionales, teol\u00f3gicos y parateol\u00f3gicos. El religiocentrismo como ya apuntamos supone una forma de etnocentrismo que se acaba inoculando en el investigador de las religiones. Igualmente, supone incurrir en una perspectiva sesga da y distorsionada que en buena medida es resultado del peso de las creencias o increencias propias y que el mismo objetivador del sujeto objetivante religioso/espiritual puede incurrir. Y m\u00e1s a\u00fan si no se lleva a cabo un proceso de reflexividad y de vigil ancia epistemol\u00f3gica (antes, durante y despu\u00e9s) en la que puede uno incurrir en sus procesos de investigaci\u00f3n. Del mismo modo, este filtro religioc\u00e9ntrico afecta a c\u00f3mo procesamos la informaci\u00f3n, y en c\u00f3mo digerimos y entendemos los lenguajes de la religi\u00f3n , pues al estar socializados 49 en una cultura fuertemente logoc\u00e9ntrica ligada a la textualizaci\u00f3n excesiva se le ha dado prioridad al estudio de los textos religiosos (a la religi\u00f3n legible) pero debemos tener en cuenta todos los lenguajes de las religiones: la religi\u00f3n audible, la religi\u00f3n visible, la religi\u00f3n que se huele y la religi\u00f3n que es buena para comer y para pensar. Es decir, debemos estar atentos en toda la mediaci\u00f3n que se da entre el sujeto que estudia las religiones en el an\u00e1lisis y el conocimi ento de sus sujetos y objetos de estudio, que claramente est\u00e1 atravesado por el sensorium. En este proceso de mediaci\u00f3n epistemol\u00f3gica las perspectivas etic/emic deben ser transversales a los lenguajes de las religiones porque si no se podr\u00edan derivar toda una serie de obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos que sesgara nuestras investigaciones. Del mismo modo, y como plantea Rodr\u00edguez Brandao (1995) hay que tener en cuenta que determinados objetos de estudio est\u00e1n seleccionados dentro de una forma de construcci\u00f3n del p restigio acad\u00e9mico. De hecho, en muchas ocasiones suelen estar combinados con el prejuicio a partir de determinadas complicidades con sus sujetos de estudio, pues no se debe mezclar la fascinaci\u00f3n intelectual con la fascinaci\u00f3n personal, tambi\u00e9n ligado a l a propia construcci\u00f3n del prestigio acad\u00e9mico al interior del propio campo acad\u00e9mico. As\u00ed, al darse complicidades con religiones ligadas a causas populares o del ambiente hol\u00edstico, d\u00e1ndose un mayor reconocimiento a los que abordan este \u00faltimo tema al ver se como sistema \"abierto\" en oposici\u00f3n a v. gr., el abordaje de grupos espirituales canarios con una cierta vinculaci\u00f3n a un paganismo \u00e9tnico, que parece que no da prestigio, sino que en algunas ocasiones, suele ser visto de manera hostil, especialmente cu ando se vincula con el guanchismo. Esta problem\u00e1tica guarda relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de la hostilidad anal\u00edtica que lleva a no abordar religiones como el pentecostalismo, al interpretarse como una de las expresiones m\u00e1s agresivas del mercado de bienes sim b\u00f3licos, al alejarse de cuestiones pol\u00edticas y al banalizar la experiencia religiosa, en la que aparece una hostilidad por parte de los cient\u00edficos sociales hacia los distintos sistemas de sentido (Brandao, Carlos, 1995: p .31). De igual modo, el trabajo antropol\u00f3gico guarda una clara conexi\u00f3n con el propio grado de inmersi\u00f3n antropol\u00f3gica que hace el sujeto investigador. As\u00ed, hay que tener en cuenta el problema a la hora de establecer desde la antropolog\u00eda las generalizaciones emp\u00edricas. De acuerdo con T im Ingold (2017), la antropolog\u00eda se podr\u00eda entender como filosof\u00eda con gente dentro (p. 157). Claramente, hay que tener en cuenta c\u00f3mo la antropolog\u00eda ser\u00eda filosof\u00eda, pero no estar\u00edamos dialogando s\u00f3lo con nuestras ideas , sino que estar\u00edamos especulando/ dialogando con las ideas de los otros . Ya que los universos de sentido de nuestros sujetos de estudio no dejan de estar cargados de ideas filos\u00f3ficas. De igual modo, 50 toda visi\u00f3n socio -antropol\u00f3gica desborda claramente una filosof\u00eda, m\u00e1s o menos espont\u00e1nea, o m\u00e1s o menos sistem\u00e1tica27. Por eso, cuando explicamos la cultura como organizaci\u00f3n semi\u00f3tica de significados, hay que entender que dichos significados est\u00e1n ligados a un sistema de ideas que claramente entroncan con una filosof\u00eda m\u00e1s o menos espont\u00e1nea por parte de nuestros sujetos de estudio. Para el caso de la socio -antropolog\u00eda, intentamos, siguiendo a Jean -Pierre Olivier de Sardan (JPOS en adelante) asumir una postura pr\u00f3xima a un constructivismo realista, alej\u00e1ndonos tanto de las postur as posmodernas28, como de las posturas positivistas (Olivier de Sardan, J -P, 2018: pp. 1 -4). Del mismo modo, compartimos para este Trabajo de Fin de M\u00e1ster las pretensiones explicativas del citado autor. De hecho, nos propone el concepto de veridicidad, qu e nosotros lo interpretamos como el posible horizonte de expectativas epistemol\u00f3gico al que podemos llegar en ciencias sociales (y no la nube de ignorancia a las que nos abocan las posiciones posmodernas m\u00e1s duras). De este modo, la veracidad a diferencia de la verosimilitud (se conforma con lo que se diga sea plausible , aunque pueda ser inventado), o la veracidad (conformidad objetiva con la verdad), la primera ha de definirse: \" como una exigencia de conformarse lo m\u00e1s posible a la verdad, sin que esta pue da jam\u00e1s ser alcanzada \" (op. cit .: p. 1). Por otra parte, es necesario tener en cuenta las relaciones entre el punto de vista emic, pero sin nunca obviar lo etic. Dicho t\u00e1ndem permite entender la complejidad situada desde el 27 Recordemos la famosa cr\u00edtica de Louis Althusser (1972) a lo que \u00e9l denominaba como filosof\u00eda espont\u00e1nea de los cient\u00edficos representada por el bioqu\u00edmico y premio Nobel franc\u00e9s Jaques Monod. De la misma manera, hay todo un conjunto de posibilidades l\u00f3gicas referidas a la propia filosof\u00ed a espont\u00e1nea de los antrop\u00f3logos, pero tambi\u00e9n aplicable a la filosof\u00eda espont\u00e1nea de los sujetos de estudio. De igual manera, se podr\u00eda plantear en t\u00e9rminos inversos, como puede ser la sociolog\u00eda espont\u00e1nea de los fil\u00f3sofos, divulgadores cient\u00edficos, antr op\u00f3logos, etc\u00e9tera. Aunque ser\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil de homologar a la antropolog\u00eda espont\u00e1nea de los fil\u00f3sofos, puesto que existe una rama de la Filosof\u00eda que se denomina como Antropolog\u00eda filos\u00f3fica, lo que nos llevar\u00eda a tener que realizar todo un conjunto de r eflexiones interdisciplinarias sobre dicha problem\u00e1tica en las que desgraciadamente no podemos detenernos ahora. 28 De acuerdo con Susana Narotzky (2016) este tipo de estrategias de investigaci\u00f3n realizan todo un tipo de abordajes etnogr\u00e1ficos ligados al co nstructivismo (p. 76). Siguiendo la tradici\u00f3n foucaultiana y pos -foucaultiana se centrar\u00edan en el an\u00e1lisis de los procesos de producci\u00f3n de particulares reg\u00edmenes de verdad, e intentar\u00edan desvelar los saberes subyugados que habr\u00edan sido silenciados por el establecimiento de verdades \"cient\u00edficas\" ( op. cit : p. 75). Entre otros, tendr\u00edan (acorde a una visi\u00f3n constructivista de la realidad) como rasgos generales: una aproximaci\u00f3n literaria y performativa de la pr\u00e1ctica antropol\u00f3gica; una disminuci\u00f3n de la res ponsabilidad autorial; un intento de producir relatos heterogl\u00f3sicos no objetivantes, y finalmente, una forma de aproximaci\u00f3n, ligada generalmente a la experiencia etnogr\u00e1fica ( op. cit : p. 76). A este conjunto de rasgos generales podr\u00edamos incluir las cr\u00ed ticas m\u00e1s de tipo te\u00f3rico que realizamos al giro decolonial (concretamente al caso espec\u00edfico canario, pues somos consciente de que no es extrapolable a todas partes): Vid., supra , 1.1.\"Justificaci\u00f3n del tema de estudio\". 51 punto de vista de los actores sociales, y ha de entenderse de manera situada, contextualizada, intersubjetiva y relacional, pero sin dejar de tener en cuenta su grado de adecuaci\u00f3n emp\u00edrica con la realidad de referencia, pues el rigor emp\u00edrico del antrop\u00f3logo pasa por la doble: \"relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n entre la argumentaci\u00f3n y los datos de la investigaci\u00f3n y [...] la relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n entre los datos de la investigaci\u00f3n y la 'realidad de referencia '\" (op. cit .: p. 4). Del mismo modo, si pensamos que es v\u00e1lido el uso de la di cotom\u00eda etic -emic aplicada para los an\u00e1lisis de las ciencias sociales. JPOS plantea que la emicidad , si se entiende con moderaci\u00f3n y circunspecci\u00f3n, puede aportar (para el campo de las ciencias sociales) m\u00e1s ventajas que inconvenientes ( op. cit .: p. 77). No s propone cuatro niveles de nociones en torno a lo emic en antropolog\u00eda ( op. cit .: pp. 86 -89). Podemos centrarnos en dos de ellos. En primer lugar, Emic sirve para: \" remitir a los discursos y a lo dicho por los sujetos [...] Entonces se trata de datos disc ursivos, producidos por las interacciones entre el investigador y los actores sociales que estudia y recopilados por el primero en forma de corpus \" (op. cit .: p. 86). De este modo, lo emic se tratar\u00eda de datos discursivos que son palpables en el terreno de la investigaci\u00f3n emp\u00edrica y ser\u00edan interpretaciones de actores locales enunciados por ellos mismos, y no s\u00f3lo la visi\u00f3n del investigador ( op. cit .: p. 88). Dichas palabras de los propios actores locales, se insertan en contextos y estrategias discursivas espec\u00edficas y configuran indicios y pistas valiosas para el investigador ( op. cit.: ib\u00eddem ). De igual manera, desde un punto de vista materialista, todo este conjunto de universos de significados est\u00e1 relacionado con todo un conjunto de referencias cultu rales previas que generalmente son resignificadas y revalorizadas en contextos espec\u00edficos. En segundo lugar, JPOS explica que emic remite a las representaciones de los sujetos ligadas a todo un conjunto de: \" nociones, conceptos y concepciones ampliamente extendidas en el seno de un grupo social [...] las representaciones expresables producen permanentemente datos discursivos expresados \" (op. cit .: p. 86). Este segundo nivel de emicidad es construido por el inve stigador, pero siempre en relaci\u00f3n al otro nivel explicado de emicidad. As\u00ed, se permite buscar: \" sus convergencias y divergencias, y hecho, cua ndo postulamos la noci\u00f3n de fondo simb\u00f3lico de reserva como categor\u00eda anal\u00edtica que nos permite analizar los paquetes de significados m\u00e1s o menos compartidos por parte de un grupo cultural o espiritual. 52 Ambos niveles de emicidad comprenden los discursos y lo representamos vincul\u00e1ndolo al registro de las interpretaciones locales, siendo incluso el n\u00facleo duro del registro emic (op. cit.: pp. 88 -89). En lo relativo al t\u00e1ndem emic -etic, JPOS, en torno a dicho dilema antropol\u00f3gico, realiza una cr\u00edtica a la p ostura de Marvin Harris ( op. cit.: pp. 82.84, y pp. 91 -92), pues \u00e9ste gran antrop\u00f3logo habr\u00eda reducido dicho t\u00e1ndem a la relaci\u00f3n entre sentido com\u00fan (emic) y sentido cient\u00edfico (etic). En \u00faltimo t\u00e9rmino, la articulaci\u00f3n de la dicotom\u00eda etic -emic y su us o depende desde la l\u00ednea o tema de investigaci\u00f3n que se plantee. Por lo tanto, no es un tema que se pueda clausurar con tanta facilidad, pues se corre el riesgo de caer en un relativismo epistemol\u00f3gico. Adem\u00e1s, no hay que confundir el campo espec\u00edfico de d isciplinas como la Sociolog\u00eda y la Antropolog\u00eda con la inconmensurabilidad de las mismas respecto a otras disciplinas. Pues v. gr., los aportes de ciencias como la Ling\u00fc\u00edstica y la Arqueolog\u00eda nos abren los horizontes epistemol\u00f3gicos que deben ser tomados en cuenta para el an\u00e1lisis de las religiones/espiritualidades29, y concretamente para el estudio de las arqueo - espiritualidades como ya hemos conjeturado anteriormente. De hecho y, de acuerdo con Narotzky (2016) los cient\u00edficos sociales producen abstracci ones de acuerdo con sus propios puntos de vista pol\u00edticos (ya sea de manera impl\u00edcita o expl\u00edcita) pero esto no implica que sus consideraciones sean inconmensurables y por lo tanto in\u00fatiles desde un punto de vista cient\u00edfico (p. 77). Dicha antrop\u00f3loga siguiendo a Bourdieu nos plantea que la reflexividad de los cient\u00edficos sociales: \" busca la conexi\u00f3n entre las diferentes descripciones, explicaciones e interpretaciones de la realidad, de modo que, finalmente, se produzca alg\u00fan sentido de la realidad m\u00e1s all \u00e1 de la voluntad subjetiva concreta \" (op. cit .: p. 77). Volviendo a la propuesta de JPOS, este autor propone una relaci\u00f3n diferente en la que lo etic se refiere a los datos producidos por los dispositivos de observaci\u00f3n (referidos a los enunciados dichos por los actores locales) y por un recuento sistem\u00e1tico (ser\u00edan los recuentos razonados del investigador ( op. cit.: pp. 92 -93). 29 De hecho, es por este motivo por el cual muchas de las interpretaciones de nuestros informantes en lo referido a su forma de producir sus determinados universos de significado lo cotejaremos con los planteamientos de estas dos disciplinas, especialmente con la Arqueolog\u00eda. De esta manera , sostenemos que, muchas de las visiones de nuestros sujetos de estudio est\u00e1n, en algunos casos, ligadas a procesos de resignificaci\u00f3n/resimbolizaci\u00f3n de referentes culturales previos, es decir, de referentes emp\u00edricos reales, m\u00e1s all\u00e1 de que los enunciado s (ligados a estos referentes) sean falsos o verdaderos. 53 Para nuestra investigaci\u00f3n nos hemos servido de diferentes fuentes de informaci\u00f3n. En primer lugar, estar\u00edan las fuentes documen tales, estas son muy relevantes debido a que: \"son un medio para poner en perspectiva diacr\u00f3nica [nuestro] trabajo y ampliar de manera indispensable el contexto y la escala y, al mismo tiempo, una v\u00eda de acceso a la contemporaneidad de aquellos a los que e studia \" (op. cit.: p. 49). Para ello, hemos tenido en cuenta la literatura cient\u00edfica de nuestra \u00e1rea en cuesti\u00f3n (principalmente la referida a nacionalismo y religi\u00f3n). Pero tambi\u00e9n en algunos casos, hemos consultado prensa30, y producciones locales o literatura gris, concretamente, folletos promocionales, gu\u00edas de rutas tur\u00edsticas31. Buena parte de dichas fuentes escritas las hemos recopilado durante nuestro trabajo de campo32. En cuanto a las fuentes audiovisuales. Hemos de explicar que por un lado estar\u00edan las fuentes audiovisuales creadas por la propia investigaci\u00f3n, que, en nuestro caso, se bas\u00f3 principalmente en las grabaciones del ritual del Be\u00f1esmer (aunque lo cotejamos con los v\u00eddeos y fotos facilitados por otra de las participantes en dicho ritual). Por otro lado, estar\u00edan los datos audiovisuales, ya sean im\u00e1genes o sonidos, canciones33 o v\u00eddeos producidos por los propios sujetos de estudio ( op. cit.: ib\u00eddem ). Dentro de este corpus audiovisual se incluye un material variado (principalmente extra\u00edd o de Youtube y de Facebook) que va desde v\u00eddeos de rituales, emisiones de radios locales, audios de WhatsApp, an\u00e1lisis de canciones y de cuentos, visualizaci\u00f3n de fotos, etc\u00e9tera. Aunque obviamente no hemos vertido toda la informaci\u00f3n en nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster. Como es obvio, citaremos (en aras de buscar generalizaciones emp\u00edricas) aquella informaci\u00f3n que nos resulte m\u00e1s recurrente y oportuna. 30 Por ejemplo, consultamos un art\u00edculo de prensa de la antigua Iglesia del Pueblo Guanche, lo que nos permiti\u00f3 entender algunos de los cambios que se han dado en el transcurso de casi 20 a\u00f1os. Aunque , debido a la posibilidad de caer en la falacia de la generalizaci\u00f3n apresurada tambi\u00e9n mantuvimos conversaciones telef\u00f3nicas con algunos ex miembros de la IPG. 31 Dichos materiales fueron facilitados por el int\u00e9rprete patrimonial que ha colaborado con el Grupo Auchones Libres de Canarias, en sus dos principales escenificaciones. 32 En primer lugar, para el caso del l\u00edder del Grupo Auchones Libres de Canarias le compramos dos ejemplares de su reciente libro para tenerlo en cuenta para nuestro Trabajo de Fi n de M\u00e1ster, en aras de comprender mejor las propias visiones del l\u00edder de dicho grupo. En segundo lugar, la l\u00edder del Grupo Tagoror nos prest\u00f3 el libro de la l\u00edder de Grupo Ikanaren al que le dedicaremos un ep\u00edgrafe entero. En tercer lugar, a partir de un a entrevista con uno de los integrantes (cuyo pseud\u00f3nimo es Pedro) de Grupo Ikanaren nos enteramos de la existencia del libro Una Dinast\u00eda Guanche. Cr\u00f3nicas de Gran Canaria. 1320 a 1410 (1984), firmado por Pedro Castej\u00f3n, siendo un claro antecedente en la forma de construcci\u00f3n de la canariedad a trav\u00e9s de lo medi\u00famnico, lo que nos llev\u00f3 a tener que mencionarlo. En cuarto lugar, otro de los informantes de Grupo Ikanaren nos dej\u00f3 leer (en aras de captar y comprender parte de su Filosof\u00eda religiosa) uno de los manuscritos de sus cuentos que pretende publicar en un futuro. 33 Concretamente , hemos analizado tres canciones : una del grupo de rap underground VSK, y dos del grupo Tanmirt , m\u00e1s orientado a m\u00fasica folk , con influencia de la m\u00fasica folkl\u00f3rica canaria y con sonidos ancestrales. 54 De igual modo, siguiendo con el an\u00e1lisis de las fuentes audiovisuales, hemos de tener en cuenta el an\u00e1li sis de redes virtuales, pues nos ayudar\u00e1n a la hora de realizar generalizaciones emp\u00edricas a partir de nuestras dimensiones espec\u00edficas (en especial las relativas a lo identitario -religioso). Hay que destacar que buena parte de la producci\u00f3n textual que h emos realizado, con algunos de nuestros sujetos de estudio ha sido en buena medida negociada, hemos tenido en cuenta la disponibilidad de los mismos a la hora de intentar hacer negociaciones para la plasmaci\u00f3n de sus ideas en torno las distintas unidades d e an\u00e1lisis. Pues entregamos parte de nuestros bocetos a algunos de nuestros sujetos de estudio (las relativas a ellos concretamente) para que nos hicieran puntualizaciones, correcciones, matizaciones, etc. Todo ello en aras de corregir la posible hostilida d anal\u00edtica que pudiera generar sobre nuestros sujetos de estudio, pero tambi\u00e9n para comprender y sintetizar mejor sus propios puntos de vista. En la mayor\u00eda de las ocasiones hemos hablado con ellos intentando tener un perfil bajo, sin querer generar efect o de realidad, aunque obviamente siempre hay elementos disruptivos34. Aunque obviamente, el grueso de la informaci\u00f3n lo hemos extra\u00eddo de entrevistas semiestructuradas, principal t\u00e9cnica de estudio utilizada para nuestro estudio aproximativo y en aras de c aptar y atisbar unos determinados perfiles socio -antropol\u00f3gicos. Para concluir, de acuerdo con Michael Stausberg y Steven Engler (2011: p. 7 y ss) plantean como criterios de excelencia en la investigaci\u00f3n para el estudio de las religiones (adem\u00e1s de la fi abilidad, la validez y la generalizaci\u00f3n) la triangulaci\u00f3n, esta \u00faltima es utilizada para referirse al uso de m\u00e1s de un m\u00e9todo en la investigaci\u00f3n o m\u00e9todos mixtos de los materiales emp\u00edricos/datos, posibilitando adem\u00e1s la incorporaci\u00f3n de varios investiga dores y de varias teor\u00edas. Del mismo modo, la triangulaci\u00f3n supone la observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno desde diferentes \u00e1ngulos, es decir, desde diferentes conceptos, datos, m\u00e9todos o teor\u00edas. El pluralismo metodol\u00f3gico est\u00e1 ligado a la selecci\u00f3n de unos m\u00e9todo s de investigaci\u00f3n determinados dependiendo del tipo de investigaci\u00f3n que vamos a realizar. 34 Por ejemplo, hemos utilizado la cuenta de Facebook personal como Laboratorio de Antropolog\u00eda Experimental, como forma de captar Objetos Socio -antropol\u00f3gicos No Identificados (OSNIS). De hech o, nos hemos metido en diferentes grupos de Facebook, para poder observar diferentes regularidades desde un punto de vista m\u00e1s inductivo. Gracias a esto pudimos detectar a las que luego fueron nuestras unidades de estudio. Para nosotros, las redes sociales son un punto de anclaje para explorar los posibles perfiles que pueden ser, posteriormente, objeto de nuestro an\u00e1lisis. De hecho, tambi\u00e9n nos permiti\u00f3 captar la emergencia de un grupo de Wiccas canarias, y un peque\u00f1o grupo Asatr\u00fa, lo que tambi\u00e9n abre la p osibilidad a nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n desde la Antropolog\u00eda de la religi\u00f3n en las Islas Canarias. 55 Por estos motivos para nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster, hemos decidido tener en cuenta el an\u00e1lisis de redes (aunque se trate de una aproximaci\u00f3n descriptiva), uni do al an\u00e1lisis de las entrevistas semiestructuradas, cotejado todo lo anterior con una etnograf\u00eda para Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche. 4.- An\u00e1lisis de redes. Una aproximaci\u00f3n hacia la ciberespiritualidad y la ciberancestralidad canaria En cuanto a la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n de las redes virtuales, nos hemos centrado en la p\u00e1gina que m\u00e1s aglutina informaci\u00f3n de los grupos, en este caso, Facebook. A su vez, hemos subdividido el an\u00e1lisis a partir de tres canales de intervenci\u00f3n de los d iferentes grupos que nos ata\u00f1e en este trabajo de investigaci\u00f3n. En primer lugar, Ikanaren se presenta en esta red como \"Grupo Ikanaren\" en el que lo conforman 135 miembros. De hecho, uno de ellos es una de las cuentas personales, con lo cual en total son 134 miembros. A partir de la informaci\u00f3n recabada del desglose de los participantes en la p\u00e1gina de Ikanaren, se ha podido diferenciar un dato relevante y es que , de los 134 miembros, 44 personas son mujeres, al menos tienen un perfil acorde, y, por el con trario, 88 de las otras personas son hombres. Como se podr\u00e1 comprobar, la suma no se corresponde a la cantidad de 134 miembros, debido a que dos de esos perfiles no se ha podido diferenciar por sexo. Adem\u00e1s, de este primer aspecto rese\u00f1able, uno de los pr incipales temas que atrae la atenci\u00f3n del \"Grupo Ikanaren\" se debe al equinoccio de primavera, del que hacen acopio y cuando se acercan las fechas aumenta claramente la actividad del grupo. Todo ello, teniendo en cuenta que la creaci\u00f3n del grupo en Faceboo k es de actividad reciente (20 de marzo de 2020) y no se obtiene un recorrido del historial amplio. En otro punto, cabe destacar el contenido multimedia expl\u00edcito que se ha recabado en el grupo, lo conforma un total de 16 archivos, de cuyos 13 corresponden a fotograf\u00edas y 3 a v\u00eddeos de distinta \u00edndole. En el caso de la actividad, las tareas las aglutinan tres moderadores y administradores de la p\u00e1gina de Ikanaren, qui\u00e9nes gu\u00edan la informaci\u00f3n expuesta. En comparaci\u00f3n con, v. gr., Tagoror, las publicaciones son variadas en cuanto a los perfiles que las presentan, no se produce una centralizaci\u00f3n del contenido, no corresponde esa tarea a un peque\u00f1o grupo, hay m\u00e1s variabilidad en la exposici\u00f3n del material. Sin duda alguna, la diferencia notoria de Ikanaren co n respecto a los otros dos grupos pretende atraer una caracter\u00edstica principal que se ajustar\u00eda a los criterios de construcci\u00f3n 56 de un discurso identitario en el que se priorizan en la p\u00e1gina las im\u00e1genes con los yacimientos arqueol\u00f3gicos y enclaves natural es y en el que lo primordial que delimita a Ikanaren, es especialmente la dimensi\u00f3n ritual. Por ejemplo, podemos destacar la presentaci\u00f3n del Ritual del G\u00e1nigo celebrando el Be\u00f1esm\u00e9n 2021 (15 de agosto de 2021), en el que la publicaci\u00f3n de referencia (entr e otras) se puede encontrar el 3 de agosto de 2021. En segundo lugar, Tagoror se nos presenta en la red virtual con un nombre menos identificable. En este caso, para encontrar al grupo en Facebook tendr\u00edamos que realizar una b\u00fasqueda sobre \"ALZADOS DE ACHI NECH. (Tagoror Cultural del Pueblo Guanche)\". Se debe tener en cuenta que el nombre ha sufrido algunas modificaciones a lo largo de los 7 a\u00f1os de creaci\u00f3n de la p\u00e1gina en Facebook (fecha de referencia el 6 de marzo de 2014). En un segundo momento se denomi naba \"ALZADOS DE ACHINECH\" (modificaci\u00f3n en 2016), en septiembre de 2019 se adapt\u00f3 el t\u00e9rmino \"ALZADOS DE ACHINECH. CENTRO DE ESTUDIOS IMAZIGHEN DE CANARIAS -TAMUSNI\" y a finales de ese mismo a\u00f1o, en diciembre, recuper\u00f3 el nombre de \"ALZADOS DE ACHINECH\" ha sta el posterior y \u00faltimo cambio actual. En cuanto a la cantidad de miembros, se aprecia una notable presencia de personas, con un total de 1305 miembros (de los que sin contar nuestro perfil personal, se corresponden a 1304 miembros). En cuanto al a\u00f1o 202 1 (teniendo como referencia en el recabado de la informaci\u00f3n, septiembre de 2021), se han incorporado al grupo un total de 38 personas, de las cuales, 13 son perfiles de mujeres y el resto (25 miembros), son perfiles de hombres. Con respecto a los archiv os multimedia, Tagoror aglutina un material bastante amplio y de distinto tipo de contenido, en ese sentido el total asciende a 738 documentos gr\u00e1ficos, en el que de esa cantidad, 568 corresponden a fotograf\u00edas y por otra parte, 170 a v\u00eddeos. Por parte de la actividad grupal, que es mayoritariamente frente al resto de los dos grupos se produce una masiva exposici\u00f3n de contenido, siempre subido a la red por parte de los 4 administradores que constantemente (casi a diario) publican contenido, manteniendo al grupo activo. A la hora de apropiarse de la espiritualidad (total o parcial) de lo guanche y esto cae en Ikanaren y Tagoror, en la que es primordial la dimensi\u00f3n ritual. En el grupo de Facebook de Ikanaren predominan im\u00e1genes con los yacimientos. Mientras que en el grupo de Facebook de Tagoror, los participantes parecen valorar m\u00e1s a los guanches desde coordenadas culturalistas. En tercer lugar, a los Auchones Libres los podemos encontrar en Facebook con el sobrenombre de \"Asociaci\u00f3n Cultural Auchones Libre s de Canarias\" en la p\u00e1gina web que 57 los identifica en la red virtual. Es rese\u00f1able destacar que mientras Ikanaren y Tagoror, se presentan como grupos en Facebook, Auchones Libres mantiene una administraci\u00f3n de una p\u00e1gina, con lo cual hay diferencias notori as en la informaci\u00f3n disponible. Adem\u00e1s, es importante matizar que la p\u00e1gina de Auchones Libres es la m\u00e1s antigua de los tres grupos, m\u00e1s concretamente desde el 22 de octubre de 2010 (superando la d\u00e9cada). Seg\u00fan el dato obtenido (a 19 de septiembre de 2021 ), la p\u00e1gina de Facebook de Auchones Libres re\u00fane a un total de 1529 personas o, para ser m\u00e1s exactos, perfiles, del cual unos 1492 han manifestado con la interacci\u00f3n del \"Me gusta\" en lo concerniente a la p\u00e1gina. Asimismo, a la atenci\u00f3n del material gr\u00e1f ico disponible, en Auchones Libres consta una cantidad de 278 fotograf\u00edas y en cuanto, a los v\u00eddeos, \u00fanicamente aparecen 3 v\u00eddeos disponibles en la p\u00e1gina de Facebook, que se han publicado desde hace bastante tiempo (hace m\u00e1s de 2 a\u00f1os y menos de 6). El v\u00ed deo m\u00e1s visualizado obtuvo las 315 reproducciones. Por otra parte, la informaci\u00f3n destacada de la p\u00e1gina, nos aporta alg\u00fan correo electr\u00f3nico, y el enlace a una p\u00e1gina web, que al intentar acceder nos muestra la imposibilidad del mismo, debido a razones t\u00e9 cnicas o quiz\u00e1s a la desactualizaci\u00f3n del contenido web. Del mismo modo, cabe se\u00f1alar la definici\u00f3n de Auchones Libres que se nos aporta, en primera plana: \" Asociaci\u00f3n Cultural nacida con el empe\u00f1o de estudiar, difundir y rescatar del olvido todos aquellos valores culturales que nos han formado como pueblo desde hace m\u00e1s de 2000 a\u00f1os\". La caracter\u00edstica principal que se nos presenta en el contenido y las publicaciones de Auchones Libres, la que re\u00fane en una gran mayor\u00eda toda la informaci\u00f3n expuesta anualmen te, se debe a los procesos de exaltaci\u00f3n de la etnicidad, tanto en cuanto a la adecuaci\u00f3n m\u00e1s hacia el pasado. Por lo tanto, en las publicaciones se recrea, se revitaliza el paso de los guanches, poniendo en valor la tradici\u00f3n, rescatando tambi\u00e9n los saber es campesinos. A modo de ejemplo, en la actual portada del grupo que pertenece a una fotograf\u00eda del 12 de mayo de 2014 se aprecia una recreaci\u00f3n del pastoreo guanche, que al igual, curiosamente se corresponde con la \u00faltima publicaci\u00f3n presentada (19 de ago sto de 2021) en el que se expone la importancia de la revitalizaci\u00f3n de los pastores guanches de anta\u00f1o, en base a proteger los valores esenciales y culturales a los que se apela en la definici\u00f3n (en Facebook) de la Asociaci\u00f3n Cultural. En \u00faltimo lugar, no s hemos detenido a realizar un peque\u00f1o y corto an\u00e1lisis en el a\u00f1o 2021 de la actividad en Facebook, teniendo en cuenta exclusivamente las publicaciones presentadas tanto en las p\u00e1ginas como en los grupos de Ikanaren, Tagoror y Auchones Libres. Sabemos de l as posibilidades que se nos ofrece, y nos permitir\u00eda continuar 58 ampliando a detalle todo el recorrido de las publicaciones e inclusive ampliar las variables a las interacciones seg\u00fan la cantidad de comentarios presentados o las manifestaciones e impresiones de los perfiles a cada \"post\" o texto escrito (bien sea \"Me gusta\" u otras apreciaciones individuales, seg\u00fan perfiles) . Como podemos observar en el gr\u00e1fico de l\u00edneas, existen diferencias significativas apreciables entre Tagoror y los otros dos grupos. La cantidad de contenido explicitado por Tagoror mantiene una constancia diaria mientras que, por otra parte, en Ikanaren es m\u00e1s limitada y escueta. Sin embargo, se ha podido apreciar que en el caso de Auchones Libres, aunque en este gr\u00e1f ico se aprecia una muy baja actividad se ha de tener en cuenta que el recorrido en Facebook nace desde el 2010, y desde ese entonces, anualmente la actividad se mantiene, son pocas publicaciones, pero con una actividad constante. Adem\u00e1s, es importante tener en cuenta las posibles variaciones producidas por la situaci\u00f3n sanitaria y se ha de tener en cuenta una revisi\u00f3n a posteriori de la trayectoria desde la que parten ( lo que supone ampliar el an\u00e1lisis del pasado) e incluir en el an\u00e1lisis todo el a\u00f1o 2021, y otras apreciaci ones a corto y medio plazo del porvenir de los distintos grupos. De este modo, tenemos una aproximaci\u00f3n descriptiva de la ciberespiritualidad y de la ciberancestralidad canaria. A continuaci\u00f3n, expondremos el an\u00e1lisis de nuestras distintas unidades de estu dio. 59 5.- Los Auchones Libres de Canarias 5.1.- Una propuesta cultural. La canariedad ancestral Los Auchones Libres de Canarias (Auchones en adelante) nacen aproximadamente en el a\u00f1o 2005. La idea surge de un grupo de amigos que quer\u00edan colaborar en d istintos eventos culturales para fomentar: \" todo lo relativo sobre todo al pasado ancestral \" (Akaigu\u00e1n, 2021). Esta asociaci\u00f3n no tiene una finalidad religiosa, de hecho, en principio, su finalidad es estrictamente de tipo cultural, ya que su objetivo es: \"dar a conocer con el mayor respeto posible, pues toda la parte [...] m\u00e1s ancestral de la cultura canaria \" (Akaigu\u00e1n, 2021). En el caso de Yurena, que comenz\u00f3 a participar con Auchones desde hace 10 a\u00f1os, nos comenta lo siguiente: \"Pues...fomentar la cultura canaria, porque la cultura canaria no s\u00f3lo se basa en el Folklore, y en esa \u00e9poca. Sino que hay diferentes \u00e9pocas que existieron en nuestra tierra y tampoco [...] la exteriorizamos \" (Yurena, 2021) Es decir, se le da prioridad a la necesidad de visib ilizar la parte m\u00e1s ancestral de la cultura canaria motivada por el desconocimiento sobre la historia regional que tiene buena parte de la sociedad canaria, especialmente los ni\u00f1os y j\u00f3venes. Esta es una de las principales preocupaciones del l\u00edder y presid ente de los Auchones, pues entiende que la historia canaria y la cultural ancestral: \" no se ense\u00f1a debidamente [...] en los colegios, institutos y dem\u00e1s, o con la dignidad necesaria \" (Akaigu\u00e1n, 2021). De la misma manera, Yurena nos explicaba las formas de asociar el mundo guanche: \" todas, relacionan un poquito los guanches, cuando lo sacan con la Virgen de Candelaria. Pero despu\u00e9s ignoran much\u00edsimas cosas que ven\u00edan de los guanches\" (2021). Otra de las miembros de dicha asociaci\u00f3n cultural tambi\u00e9n se apenaba de que en muchos colegios canarios no se divulgase el folklore isle\u00f1o, y entend\u00eda adem\u00e1s que el principal objetivo del grupo era: \" que se conozca nuestra identidad, porque nosotros, ante todo, somos canarios, y que conozca nuestras costumbres [...] nuestra identidad ante todo \" (Fayna, 2021). Otro rasgo muy caracter\u00edstico de este grupo es que tienen como principal referente simb\u00f3lico (reflejado en el tipo de vestimenta que utilizan) al guanche de la isla de Tenerife, siendo \u00e9ste su principal objeto de recreaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n etnogr\u00e1fica e hist\u00f3rica. E 60 incluso, en t\u00e9rminos generales, esta asociaci\u00f3n cultural se escora m\u00e1s hacia el polo etnicista, al centrarse principalmente en priorizar la conexi\u00f3n con el pasado prehisp\u00e1nico35. En principio, habr\u00eda un menor \u00e9nfasis por lo religioso/espiritual, otorg\u00e1ndole en cambio una mayor importancia a la adecuaci\u00f3n (expresada a trav\u00e9s de escenificaciones o recreaciones en torno al mundo aborigen) con la verdad hist\u00f3rica desde los par\u00e1metros emic -representacionale s de sus miembros. Esto se debe a que, durante las entrevistas, se nos insisti\u00f3 en bastantes ocasiones en el acercamiento y escenificaci\u00f3n hist\u00f3rica desde el respeto a la tem\u00e1tica aborigen. Al mismo tiempo, para este grupo es de vital importancia todo lo relativo a las formas culturales objetivadas. De hecho, el l\u00edder de Auchones custodia casi todo el material que se utiliza para las escenificaciones. Ir\u00edan desde tambores, pitos herre\u00f1os, ch\u00e1caras, diferentes tipos de lanzas, palos, toletes canarios (porra s), bucios (caracolas), trajes guanches, botas de vino artesanales de piel de cabra, momias, molinillos para hacer gofio, g\u00e1nigos (cuencos de barro)36. De hecho, Akaigu\u00e1n empez\u00f3 a elaborar la ropa e incluso se la ha hecho para otra gente incluyendo a los p ropios miembros de Auchones. Todo esto parece confirmarse al cotejar con las percepciones de otros miembros: \" Porque claro, tambi\u00e9n me gustar\u00eda poner yo algo, porque siempre lo pone \u00e9l todo, y tengo un bucio, eso es lo \u00fanico que tengo yo, pero todo lo dem\u00e1 s lo ha puesto \u00e9l [Akaigu\u00e1n] \" (Yeray, 2021) . M\u00e1s a\u00fan, Akaigu\u00e1n cr\u00eda y cuida varias cabras que tambi\u00e9n son utilizadas en las rutas guiadas. En lo referido a la dimensi\u00f3n organizativa, hay que destacar que estamos ante un grupo reducido que puede ir desde las 10 a las 15 personas. Esta cifra puede variar porque en algunas ocasiones suelen participar los propios hijos de algunos de los miembros de Auchones, que tambi\u00e9n asisten en algunas escenificaciones vestidos de guanche . Todav\u00eda cabe se\u00f1alar que debemos explicar sucintamente el tipo de perfil sociol\u00f3gico que nos hemos encontrado con los diversos informantes. En primer lugar, para el caso de Auchones Libres de Canarias, las edades transitan entre los 42 (Yurena), 47 (Yer ay), 53 35 De hecho, esto tambi\u00e9n se percibe en la forma de valorizar el campo musical canario. Se le otorga una mayor prioridad a la m\u00fasica que pueda tener un mayor entronque con el pasado aborigen, aunque tambi\u00e9n le interesan otros g\u00e9neros musicales folkl\u00f3ricos de ra\u00edz afrocubana: \"pero yo me siento...lo que siento m\u00e1s y me siento m\u00e1s, y me gusta m\u00e1s es la ra\u00edz, y tiro m\u00e1s por ese lado. Un guanche del siglo XXI . Pero de hace 500 a\u00f1os para atr\u00e1s \" (Akaigu\u00e1n, 2021) . Otro de los informantes, llamado Yeray, tambi\u00e9n nos comentaba, que hab\u00eda empezado bailando folklore musical, pero desde que conoci\u00f3 a Akaigu\u00e1n, comenz\u00f3 a tener m\u00e1s aprecio por el folklore musical de ch\u00e1caras y tambores, e incluso ahora est\u00e1 aprendiendo a t ocar este tipo de folklore. 36 Fue curioso ver c\u00f3mo el l\u00edder de Auchones ten\u00eda un peque\u00f1o altar en la casa con los objetos m\u00e1s sentidos que pose\u00eda. Ha ido depositando durante buena parte de su vida, todo un conjunto de objetos tanto de tem\u00e1tica guanche c omo de otras tem\u00e1ticas (como pod\u00edan ser desde cachimbas del abuelo hasta un cuchillo canario) con un gran valor sentimental y simb\u00f3lico para \u00e9l. 61 (53) y 59 (Fayna) a\u00f1os para las personas entrevistadas. El nivel de estudios de nuestros sujetos de estudio transita entre estudios b\u00e1sicos y estudios medios, siendo, el l\u00edder de dicho grupo el que mayor nivel de estudios posee (Bachillerato), y se ha dedicado principalmente a ser animador sociocultural, mientras que los otros integrantes se dedican a la peluquer\u00eda, auxiliar de cocina y como operaria de cocina (Yurena), mozo de almac\u00e9n (Yeray) y ama de casa (Fayna). Parece que los otros integrantes de Auchones transitan entre las mismas edades, y en ocasiones, suelen participar los hijos de algunos de los integrantes, o de amigos de estos \u00faltimos. Los Auchones entrevistados se distribuyen entre los municipios de Tegueste y de San Crist\u00f3bal de La La guna. Del grupo originario parece que todos menos dos (el l\u00edder de Auchones y otro miembro m\u00e1s) ya no se visten con los trajes de guanche. Aunque parece que s\u00ed tienen relaci\u00f3n con el mundo cultural, pues van desde periodistas a maestros interesados en tema s de cultura canaria. Habr\u00eda que mencionar tambi\u00e9n que los Auchones tienen colaboradores por algunas partes de Canarias, especialmente en Tenerife, y cuando hay que asistir a alg\u00fan evento, el l\u00edder de los Auchones intenta buscar la disponibilidad de sus mi embros ya sea para ir a un colegio o para asistir a rutas guiadas. A su vez, hay algunas personas que de manera independiente se unen a Auchones en ocasiones especiales, aunque siempre suele depender de la disponibilidad de las mismas. 5.2.-Principales escenificaciones: rutas etnogr\u00e1ficas, ceremonias y proyectos audiovisuales. Entre la escenificaci\u00f3n y la teatralidad Los Auchones Libres de Canarias por lo general, suelen hacer dos rutas etnogr\u00e1ficas al a\u00f1o. Una es nocturna y se realiza durante la noche de San Juan37, y otra es diurna, llamada Mencey Tegueste, en donde hacen un recorrido por el municipio tinerfe\u00f1o de Tegueste. Este tipo de rutas suelen tener una duraci\u00f3n aproximada de cuatro horas y son organizadas por el ayuntamiento del citado municipio , contando con la colaboraci\u00f3n de la empresa Enoturismo Vitis Hist\u00f3rica, gestionada por un int\u00e9rprete38 patrimonial y arque\u00f3logo. 37 En \u00e9sta el l\u00edder se viste de Gua\u00f1ame\u00f1e o adivino y act\u00faa como si de un gu\u00eda se tratase, aunque en algunos mo mentos hace bromas e intenta tambi\u00e9n exaltar la parte c\u00f3mica en dichas recreaciones. De acuerdo con Tejera Gaspar, A. y Montesdeoca M. (2006), el t\u00e9rmino Gua\u00f1ame\u00f1e designar\u00eda para la sociedad guanche de Tenerife, pero referido: \"no a un nombre individualiz ado de uno de estos adivinos o santones, sino a uno gen\u00e9rico con el que se conoc\u00eda a estas personas, y que lleva a preguntarnos si en cada uno de los menceyatos [...] existi\u00f3 uno de \u00e9stos, a medida que cada una de las demarcaciones fue desarrollando su pro pia din\u00e1mica social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, hasta que m\u00e1s tarde se diferenciara como territorio aut\u00f3nomo \" (p. 143). 38 Tuvimos la oportunidad de hablar con dicho int\u00e9rprete patrimonial a trav\u00e9s de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica durante el d\u00eda 13 de julio de 202 1. La misma persona nos coment\u00f3 c\u00f3mo Auchones ten\u00eda 62 El mencionado gu\u00eda patrimonial realiza varias rutas propias, y en algunas pide previamente colaboraci\u00f3n a los Auchones para qu e participen, d\u00e1ndoles obviamente una retribuci\u00f3n econ\u00f3mica a nuestro grupo (aunque parece que no es mucha la cuant\u00eda econ\u00f3mica). Del mismo modo, es necesario recalcar que el mencionado gu\u00eda patrimonial colabora con otras asociaciones o grupos teatrales co mo Salata Teatro, asociaciones de tercera edad o asociaciones de ganaderos como Aguavite. El l\u00edder de Auchones tambi\u00e9n nos coment\u00f3 que intentaron hacer una noche de finados en respuesta a la fiesta de Halloween, pero al final no pudieron realizarla. En lo que respecta a las recreaciones o escenificaciones de rituales podemos resaltar la \u00faltima en la que participaron. En la citada recreaci\u00f3n, el 23 de junio (coincidiendo con las fiestas de San Juan) los Auchones celebraron el Ach\u00fan Magec Guanche39, pues se considera como el Fin de A\u00f1o Guanche ya que coincide con el Solsticio de Verano. A continuaci\u00f3n, para entender c\u00f3mo se contextualiza la recreaci\u00f3n de los Auchones, citaremos una parte de la descripci\u00f3n de la ruta patrimonial teatralizada (dirigida por el mencionado int\u00e9rprete patrimonial) y realizada durante el 23 de junio del 2021: \"En Canarias la noche del 23 de de junio va aderezada con fiestas prehisp\u00e1nicas del fin de cosecha conocidas como Be\u00f1esm\u00e9n, con tradiciones brujeriles, y curanderas, que tienen en los rayos de luna una base pagana inmemorial, y las tradiciones cristianas del culto al fuego como elemento depurador, de ofrenda al m\u00e1s all\u00e1 [...] Esta ruta teatralizada propone un repaso por estas tradiciones y toca su fin con la hoguera y un brindis por el comienzo del nuevo ciclo, el solsticio de verano \" (Rodr\u00edguez, T., 2021). Como podemos observar, se nos explica una ruta teatralizada que comienza a las 7 de la tarde. As\u00ed, la escenificaci\u00f3n de Auchones se enmarca dentro de una serie de representaciones que juegan con los imaginarios religiosos (no s\u00f3lo del pasado aborigen) cada vez m\u00e1s presencia, visibilidad y aceptaci\u00f3n p\u00fablica. Adem\u00e1s, nos explic\u00f3 que una de las mejores maneras de hacer difusi\u00f3n hist\u00f3rica (incluso a pesar de las suspicacias u objeciones que puedan darse desde el campo arqueol\u00f3gico canario) pasa por aceptar las posibles limitaciones, pero siempre buscando la rigurosidad. En consecuencia, desde el punto de vista de dicho gu\u00eda, Auchones aportar\u00eda principalmente a estas rutas im\u00e1genes visuales, dado que ayuda n a que los visitantes adquieran un mayor inter\u00e9s y respeto por el mundo guanche. Como podemos observar, el mundo sensorial juega un papel fundamental en este tipo de recreaciones. Desde el punto de vista visual y sensorial, entendemos que es un punto de a nclaje necesario que permite construir un relato etnogr\u00e1fico, patrimonial e hist\u00f3rico. Y claramente, muchos ni\u00f1os o j\u00f3venes se ilusionan, con ese contacto directo, por lo que puede ser una primera toma de contacto con el mundo aborigen por parte de estos g rupos de edad a trav\u00e9s del sensorium cultural. Esto tambi\u00e9n fue resaltado por el propio Akaigu\u00e1n : \"los ni\u00f1os [...] ven a un guanche, y eso se les queda para siempre, tocan las pieles, tocan la cabrita, toman la piel de cabra y les llama la atenci\u00f3n, y m\u00e1s si les hacemos un cuentacuentos [...] todas esas cosas, pues entonces parece que no, pero se le despierta el gusanillo \" (2021). 39 Aunque parece que en el folleto promocional para que la gente asistiera a la actividad se hablaba de Representaci\u00f3n fiesta d el Be\u00f1esm\u00e9n. 63 y ancestrales que se suceden mientras se producen interacciones entre los visitantes y los figurantes. Claramente, se le otorga una centralidad simb\u00f3lica a las brujas, cu randeras y guanches. En consecuencia, va desde una representaci\u00f3n de El Aquelarre, pasando por la representaci\u00f3n de la cura de un ni\u00f1o herniado por San Juan, para concluir con la representaci\u00f3n de culto al sol realizada por los miembros de Auchones. Desde nuestra \u00f3ptica, el gu\u00eda anteriormente mencionado (por razones en parte log\u00edsticas) lo realiza durante la noche de San Juan, y como ya comentamos, aparecen diferentes tem\u00e1ticas, que van desde el tema brujeril, pasando por el tema de las curanderas, y en la que, en \u00faltimo t\u00e9rmino, se recrean cuestiones relativa al pasado ancestral guanche. De este modo, los Auchones esperan en una zona del Barranco de Tegueste40 donde realizan sus recreaciones al mismo tiempo que pasan los visitantes. Realizan ofrendas al sol, y luego hacen un pacto con el g\u00e1nigo para que la gente se exprese. Es decir, se busca que los visitantes interact\u00faen con Auchones, incluso convidando con e llos, ofreci\u00e9ndoles queso, gofio, vino, etc\u00e9tera. El l\u00edder de Auchones en su papel de adivino, se dedica a relatar retazos hist\u00f3ricos acerca de las tradiciones m\u00e1gicas asociadas a la noche de San Juan, en la que tambi\u00e9n el componente curativo guarda un pap el fundamental. Del mismo modo tocan el tajaraste en dicha celebraci\u00f3n. De acuerdo con lo anterior, en el Ach\u00fan Magec tambi\u00e9n realizan una ofrenda con leche en un cuenco, en las propias palabras de una de las personas entrevistadas: \"Y tambi\u00e9n hacemos [...] que \u00e9l pone un g\u00e1nigo con leche, y ofrece a los ancestros [...] Un deseo, y yo siempre que he cogido el g\u00e1nigo, siempre he deseado que se acabara la pandemia, y que todos fu\u00e9ramos felices y despu\u00e9s decimos: \u00a1Ahul! y se lo pasamos a otra persona. Si tu q uieres hablas, y si no, pues tu pensamiento, dices \u00a1Ahul! y lo pasas a otra persona \" (Fayna, 2021). De hecho , tambi\u00e9n cada uno de los integrantes de Auchones (y si as\u00ed lo desean) al final del Ach\u00fan Magec, puede comentar en voz alta sus deseos. La mencion ada informante, nos comentaba tambi\u00e9n, c\u00f3mo v. gr., ha pedido deseos ligados al fin de la guerra o la injusticia en el mundo, o que se acabara la pandemia (Fayna, 2021). En lo que respecta a la segunda ruta en la que participan los Auchones: El Mencey Tegu este, se encuadra dentro de una actividad externa llamada Los guanches de Tegueste. Encuentro con el pasado. Al parecer, este proyecto se lleva realizando desde el a\u00f1o 2016, y tiene una finalidad educativa, pues se trata en definitiva de una: \" actividad d irigida a los 40 Concretamente la zona se llama El Salto del Murga\u00f1o tambi\u00e9n conocido popularmente como el Charco de las Lavanderas. 64 Centros Educativos, como un complemento a los proyectos y Unidades Did\u00e1cticas de los Centros \" (Rodr\u00edguez, T., y Luis, J., 2017: p. 1). Igualmente, guarda relaci\u00f3n con el fomento del vino desde un punto de vista patrimonial. Uno de los objetiv os de esta actividad pasa por mostrar: \" aspectos relacionados con el mundo ind\u00edgena de Canarias y en especial de Tenerife. Poniendo como ejemplo concreto el Menceyato de Tegueste \" (op. cit .: p.2). Esta ruta cuenta con unas 14 paradas aproximadamente, en l as que se van mostrando diferentes hitos sobre la historia, las v\u00edas de comunicaci\u00f3n, formas de poblamiento, la fauna, la flora, la vida, la cultura, la religiosidad (centrado en los rituales de enterramiento) y la econom\u00eda (recolecci\u00f3n), antrop\u00f3nimos ( op. cit .: p. 3). Todo ello referido particularmente a los guanches de Tegueste. En palabras del l\u00edder de Auchones y, en lo relativo a la valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica de las recreaciones y su conexi\u00f3n con lo guanche, entiende que, a pesar de que reconoce que hacen recreaciones o representaciones en honor a la Madre Tierra, desde dicho grupo no le dan un car\u00e1cter religiosos o espiritual, sino que m\u00e1s bien lo vincula como un respecto a los ancestros: \" obviamente nosotros no vamos a tener un concepto del Sol ahora divi no, porque claro, sabemos lo que es el sol, pero por respeto a los ancestros s\u00ed. El tema espiritual \" (Akaigu\u00e1n, 2021). En el caso de otra integrante percibimos que incluso le daba un mayor valor vinculado a la propia sociabilidad festiva del grupo (aunque reconoce que la clave de las recreaciones ser\u00eda vivir el pasado), pues estaba m\u00e1s acostumbrada a: \" salir, a mis romer\u00edas, a mi m\u00fasica, a mis amigos, a mis parrandas, a los miembros del grupo [...] ahora no hemos podido salir mucho, hemos querido hacer par randita, y no hemos podido salir por las navidades \" (Fayna, 2021). Otro de los integrantes de Auchones nos comentaba que lo que ve en lo que respecta a esa relaci\u00f3n con el pasado es una cuesti\u00f3n que: \" nos concierne a todos, que deber\u00edamos saberlo. Ya...des pu\u00e9s el que quiera lo practica o no, pero deber\u00edamos saberlo [...] todos los canarios , porque es lo que...nuestros antepasados [...] [En lo referido a lo ] espiritual o religioso, pues no s\u00e9 yo...yo lo practico porque me encanta, nada m\u00e1s [...]\" (Yeray, 2021). Por lo tanto, en este \u00faltimo caso, este miembro de Auchones lo vincula m\u00e1s a una cuesti\u00f3n de necesidad de conocer el pasado en la que lo espiritual no tiene un papel necesariamente central, aunque s\u00ed habr\u00eda que conocer y entender la propia espiritualidad de los guanches. En alguna ocasi\u00f3n, el propio l\u00edder de Auchones y algunos de sus componentes llegaron a participar en la fiesta de la Luna Llena en Vi laflor. Fueron invitados por una conocida artista musical tinerfe\u00f1a llamada Ana G\u00e1mez, claramente ligada a una forma de espiritualidad emparentada con los ambientes hol\u00edsticos, que tiene un canal de Youtube llamado como Sonidos del Arcoiris. A trav\u00e9s de l a folk music intenta mostrar o transmitir 65 un mensaje de espiritualidad. En palabras del propio l\u00edder de los Auchones, que particip\u00f3 hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os: \"Ya te digo que nosotros con Ana G\u00e1mez [...] colabor\u00e1bamos en las danzas de la Luna Llena, y despu\u00e9s i ncluso llegaron a venir indios apache, y ellos [...] los indios, estaban vestidos de apache y nosotros vestidos de guanche, con la abuela Margarita, que era una abuela ind\u00edgena maya de M\u00e9xico [...] y ella [...] se reun\u00eda con los otros abuelos ancestrales, y tribus ind\u00edgenas en de toda Am\u00e9rica, y entonces participaban en los consejos, pues nosotros fuimos el par de veces que hicieron la b\u00fasqueda de la visi\u00f3n y estas cosas [...] Y nosotros \u00edbamos all\u00ed, y colabor\u00e1bamos con las ceremonias de ellos, pero le d\u00e1b amos el punto de vista nuestro con nuestro tajaraste y con nuestras ch\u00e1caras y nuestros tambores [...]. Y ella [la abuela Margarita] se sinti\u00f3 agradecida [...] porque dec\u00eda: 'es que ustedes son los ind\u00edgenas de aqu\u00ed, nosotros s\u00f3lo somos los que vinimos de fuera' \" (Akaigu\u00e1n, 2021). Auchones tambi\u00e9n ha participado en diferentes proyectos audiovisuales y culturales como pueden ser cortometrajes y documentales41. Igualmente, hace unos a\u00f1os participaron en el Museo Arqueol\u00f3gico en un proyecto llamado Peque\u00f1as A ves Nocturnas. Dicho proyecto consist\u00eda en que los ni\u00f1os se quedaron a dormir en museos. Se hizo una visita guiada por el museo y la sorpresa era que al finalizar la ruta muse\u00edstica se encontraban a los \"guanches\" tocando m\u00fasica, concretamente, un g\u00e9nero musical canario llamado Tajaraste. Posteriormente, se les hac\u00eda participar en diferentes actividades con marcado car\u00e1cter ancestral, como pod\u00edan ser desde juego del palo, hasta juegos de inteligencia, incluso sacaban humo con palos, e iban rotando, para re alizar las diferentes actividades. Igualmente, han participado en el Colegio Echeyde y en el Ram\u00f3n y Cajal, en d\u00f3nde han ido vestidos de guanche a tocar folklore de tambor. Otra cuesti\u00f3n que nos pareci\u00f3 clave, fue preguntar acerca de si lo viv\u00edan como un a escenificaci\u00f3n o como una teatralizaci\u00f3n, la respuesta de Akaigu\u00e1n fue la siguiente: \"teatralizar suena como que...estamos interpretando una cosa que no es propia, pero realmente lo vivimos, \u00bfno? Entonces claro, es diferente \" (2021). Aunque tambi\u00e9n es ve rdad que otro de los miembros de Auchones s\u00ed enfatiz\u00f3 en la dimensi\u00f3n teatral a la hora de referirse a las recreaciones que realizaba con dicho grupo, y se sent\u00eda agradecido de: \" hacer un papel, de meterme en ese papel, como cuando hago de Iboibo, que eran los que embalsamaban [...] a los muertos guanches [...] y como me meto en el papel, me gusta vivirlo el papel, y la verdad que lo disfruto el papel, mientras lo hago \" (Yeray, 2021). En el caso de Yurena, nos cuenta su particular experiencia: 41 Por ejemplo, podemos destacar el cortometraje de El Despertar del Alzado, en el que Akaigu\u00e1n di\u00f3 su material y se dedic\u00f3 a la direcci\u00f3n art\u00edstica. 66 Yo lo vivo espiritualmente, Yo no soy [...] religiosa. Pero [...] si tengo que representar algo que lo conlleve pues lo hago. Porque si estoy representando a una \u00e9poca, no estoy represent\u00e1ndome a m\u00ed misma. Entonces... pero si lo veo m\u00e1s espiritual y muy emotivo. Cuando [...] te pones esas pieles, y t\u00fa eres guanche, sientes la sangre canaria (Yurena, 2021). 5.3.-La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche Para este apartado, hay que comenzar explicando que el l\u00edder de los Auchones ha tenido un pasado pol\u00edtico vinculado al nacionalismo canario, concretamente al Partido Nacionalista Canario (PNC), y se ha dedicado a la animaci\u00f3n sociocultural. Adem\u00e1s, ha trabajado como gu\u00eda int\u00e9rprete de la naturaleza. Igualmente, practica deportes aut\u00f3ctonos como el Salto del Pastor, e incluso ha participado en programas de radio relacionados con la divulgaci\u00f3n de la cultura canaria. Recientemente, ha publicado un libro titulado Cuento s de Akaigu\u00e1n (2021), en donde se exalta el medioambientalismo mezclado con la ancestralidad canaria. Para el caso de Auchones en lo relativo al valor simb\u00f3lico del guanche. Hay que destacar que en las recreaciones o escenificaciones en torno al guanche el l\u00edder de Auchones juega con la idea que principalmente va desde lo m\u00e1s veros\u00edmil a las posibilidades etnoculturales que se podr\u00edan haber dado: \"Y as\u00ed, muchas otras. Nosotros siempre que entre dentro de la teor\u00eda, lo podemos meter en las escenificaciones, lo que pasa es que yo muchas veces aclaro, que esto esto es una posibilidad. Por ejemplo, se habla del vino guanche, que pudo haber vi\u00f1as, otros dicen que a lo mejor est\u00e1 alterado por el radiocarbono [...] y entonces a lo mejor no est\u00e1 tan demostrado. Pero bueno, mientras exista la posibilidad y haya autores que as\u00ed lo dicen, pues nosotros [...] cuando hacemos los poblados, y terminamos, representamos un poblado guanche, pues les invitamos a cositas propias, que comen los guanches, as\u00ed como higos pasados, quesos, el gofio amasado y le damos un trago de vino para que...para que no se enyuguen [risas] \" (Akaigu\u00e1n, 2021). Del mismo modo, pero desde un punto de vista m\u00e1s general, Fayna insist\u00eda mucho en la defensa de lo nuestro, es decir, de la cultura canaria: \"Porque yo pienso primero que [...] hay que hablar por lo nuestro, hablar por lo nuestro, hacer lo nuestro. No tengo por qu\u00e9 hacer... \u00a1qu\u00e9 te digo yo! Un baile japon\u00e9s o un baile ruso, siendo yo canario, yo debo presentar a mi tierra, \u00bfme entiendes? Y la gente que vaya de aqu\u00ed para fuera deb er\u00eda llevarla m\u00e1s de aqu\u00ed [...] El deber nuestro deber\u00eda ser, hacer las cosas nuestras y representarlas en todo sitio que vayamos, como hacen los dem\u00e1s pa\u00edses. [...] El folklore es una cosa bonita, es una cosa de arte, porque toca un la\u00fad, o una guitarra, o un timple, es arte, el cantar ya es arte, el saber [...] bien cantar. 67 \u00a1Oye! t\u00fa puedes saber cantar, m\u00e1s alto, m\u00e1s bajo, yo como no s\u00e9 cantar no me atrevo, \u00bfme entiendes? Y hay muchas cosas del folklore canario que se han perdido, much\u00edsimas cosas \" (Fayna , 2021). Esta cuesti\u00f3n se percibe tambi\u00e9n si analizamos la percepci\u00f3n que tiene sobre la cuesti\u00f3n de las fiestas populares: \"Nosotros intentamos ser bastante comunicativos y contagiarles un poquito de lo que tenemos dentro y entonces [...] porque a veces el canario ve al guanche como era [...] y no lo que ha sido y sigue siendo, sino como una cosa que no tiene nada que ver [...] Algo muy importante, para el inicio de [...] las tradiciones, lo m\u00e1s antiguo, lo m\u00e1s ancestral, pero como que hubo un antes y un despu\u00e9s, y es verdad que ha habido un antes y un despu\u00e9s, pero no ese corte radical que muchos piensan. Hay muchas tradiciones, fiestas actuales que tienen un origen ah\u00ed. Obviamente han ido evolucionando y han ido cambiando, se han adaptado a los tiempos y han cambiado, y les han puesto un santo, pero [...] tienen un origen ancestral .\" (Akaigu\u00e1n, 2021). Como hemos podido observar, el l\u00edder de Auchones reconoce el posible origen ancestral (aunque no lo sostiene de una manera tajante) de algunas fiestas como pensamos que pueden ser el ba\u00f1o de las cabras en el Puerto de la Cruz, la fiesta del charco en la Aldea de San Nicol\u00e1s, la bajada de la Falla en La Guancha, el Ach\u00fan Magec, La fiesta de la Candelaria ligada al Be\u00f1esmer, etc. Al igual a c\u00f3mo ocurre con otro s ritos, recreaciones, ceremonias o pr\u00e1cticas culturales, se dar\u00edan muchos vac\u00edos, y las personas lo habr\u00edan ido rellenando como han querido, y Akaigu\u00e1n se decanta m\u00e1s a la hora de sus recreaciones por: \" Esto es lo m\u00e1s parecido que puedo hacer de esta mane ra, que es por donde me decanto yo m\u00e1s.\" (Akaigu\u00e1n, 2021). Por otro lado, hay que destacar la participaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n por parte de Auchones, Centro de Estudios Imazighen de Canarias y el colectivo Tamusni del Homenaje a Tinguaro el 16 de noviembre de 2019 (informaci\u00f3n que hemos podido ver colgada en redes virtuales), que tuvieron lugar en el Ateneo de Tegueste. Se realizaron unas jornadas en homenaje a dicho mencey ca\u00eddo, al parecer asesinado a traici\u00f3n en San Roque, que hoy en d\u00eda corresponde con u n barrio con el mismo nombre en la ciudad de La Laguna. En dicho homenaje se realiz\u00f3 una ofrenda floral al Monumento a Tinguaro42 y un almuerzo en un restaurante. En el mismo d\u00eda 16 al mediod\u00eda, se realiz\u00f3 una ceremonia de Rompimiento de la Pica y del G\u00e1n igo como s\u00edmbolos ritualizados en se\u00f1al de rebeld\u00eda 42 De hecho, parece que los propios Auchones ayudaron a restaurar dicho monumento a Tinguaro hace 13 a\u00f1os. Incluso, en la placa conmemorativa en el monolito en homenaje a Tinguaro se puede leer lo siguiente: \" El homenaje a Achimenc hia Tinguaro. A todos los canarios que han dado su vida luchando por la libertad de nuestra patria. A.S.C.A.T. 1984. Restaurado por Auchones Libres de Canarias. Aguere. Noviembre. MMIX (2009) \". 68 respecto al conquistador, tomando como inspirador al mencey ca\u00eddo. Asimismo, los Auchones participaron vestidos de guanche y realizaron una marcha a modo de procesi\u00f3n por una estrecha avenida que est\u00e1 en la plaza donde se encuentra dicho monumento, al lado de una peque\u00f1a ermita, y tocando tambores y ch\u00e1caras. Dicho evento finaliz\u00f3 con una comida de confraternizaci\u00f3n denominada como Tafe\u00f1a. Esta cuesti\u00f3n es clave, pues percibimos c\u00f3mo uno de los miembros de Auchones conectaba su identidad canaria a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n con los menceyes muertos, en la que es clave el componente de exaltaci\u00f3n del hero\u00edsmo desde coordenadas rom\u00e1nticas: \"S\u00ed, bueno, yo lo que puedo comentar es que [...] hay cosas que ponen en.... no s\u00e9 si en libros... o....yo he visto cosas que ponen a los guanches...como [...] que atacaban, que eran agresivos. Los guanches no eran agresivos, los guanches [...] eran muy nobles...practicaban el juego al palo, la lucha canaria, el salto al pastor, y ellos cuando...por ejemplo...cuando alguien viene de conquistador a conquistar, no va a venir por las buenas, va a venir a arrasar y a [...] matar, y claro, los guanches se defend\u00edan, m\u00e1s nada, pero ellos no eran agresivos \" (Yeray, 2 021). Del mismo modo, otra de las informantes nos expresaba c\u00f3mo a pesar de no sentirse totalmente identificada con la etiqueta de nacionalista canaria, entend\u00eda que lo que m\u00e1s le molestaba es el intento de humillaci\u00f3n del pasado ancestral: \"A ver, lo qu e si [...] me duele a mi, es la humillaci\u00f3n, la humillaci\u00f3n que nos hicieron sentir, porque ya despu\u00e9s era: \u00b4Las mujeres me las quedo yo\u00b4. `Si esta es guapa me la quedo yo\u00b4. `Y despu\u00e9s tambi\u00e9n a ti, si no quieres formar parte de mi, te mato\u00b4. O si t\u00fa [...] Les cambiaban los nombres, Si antes te llamabas Zebensu\u00ed, ahora te llamas Antonio. Y ten\u00edas que entrar por el aro, y ser su esclavo. O sea, nos quisieron de esclavos, o [...] yo le\u00ed, no s\u00e9 si es cierto [...] Pero [...] lo que a nosotros nos duele de la his toria, es la tortura, la humillaci\u00f3n, que ocurri\u00f3 en todas partes. Ocurri\u00f3 en Espa\u00f1a tambi\u00e9n, con otras cosas, u otros sitios (Yurena, 2021) . No obstante, a pesar de lo anterior, parece que en t\u00e9rminos generales se acepta que para sentirse canario, uno no se tiene necesariamente que sentir independentista, e incluso como nos explica Akaigu\u00e1n, hay gente que respeta el tema guanche pero que no es necesariamente independentista. Aunque es cierto que podemos hablar de que en Auchones hay una pos tura de tipo nacionalista pero m\u00e1s de corte moderada: \" Pero la mayor\u00eda de los que estamos all\u00ed s\u00ed nos sentimos canarios solamente. Pero no estamos cerrados a gente que no piense as\u00ed \" (Akaigu\u00e1n, 2021). En similar sentido, Yurena nos indicaba lo siguiente: Como yo, no me veo as\u00ed, pero s\u00ed me siento [...] no me siento independentista de que yo quiera estar separada, pero en s\u00ed me siento canaria por encima de Espa\u00f1a. \u00bfSabes? Y 69 primero mi tierra y mi cultura, y mi sangre, antes que tal. S\u00ed, cuando oigo, las gu erras que hubieron, lo que pelearon los guanches, lo que no s\u00e9 qu\u00e9, y yo dec\u00eda: `Es que nos torturaron, nos tal\u00b4. Me da [...] esa cosa de est\u00f3mago, de decir: `Luchamos por nuestra tierra hasta el fin \u00b4 (2021) . En consonancia con lo anterior, nos encontramos que la identificaci\u00f3n con el pasado aborigen pasa por otorgar un respeto, aunque no se comparta la propia espiritualidad de los guanches: \"a\u00fan no siendo creyente digamos, t\u00fa puedes pensar que las cosas son sagradas y merecen un respeto, a\u00fan no creyendo e n un m\u00e1s all\u00e1 ni nada [...] O sea, la espiritualidad yo creo que no tiene nada que ver con la religiosidad, son cosas diferentes \" (Akaigu\u00e1n, 2021). Igualmente, Yurena resaltaba lo siguiente: \"Porque todo, para los guanches todo eran creencias, cre\u00edan siem pre en algo, ya no es como decir la religi\u00f3n, sino espiritualmente [...] Entonces, yo pienso m\u00e1s bien que es m\u00e1s espiritual que religioso. La religi\u00f3n yo creo que vino despu\u00e9s \" (2021). La etnicidad vinculada al indigenismo juega un papel fundamental dentro de Auchones, las referencias etnosimb\u00f3licas al guanche sirven para construir su propia identidad como canarios, aunque se le quita cierto peso a la politizaci\u00f3n de esas referencias del pasado. Tanto en las conversaciones, como en las entrevistas como en el an\u00e1lisis de contenido en Facebook, aparecen todo un conjunto de t\u00e9rminos y de conceptos que evidencian el escoramiento de los discursos de los Auchones hacia el polo etnicista: los an tiguos, ra\u00edz, identidad, antepasado, ancestros, tradiciones, respeto, etc\u00e9tera. Para finalizar este cap\u00edtulo, hay que comentar que tuvimos la oportunidad de hablar con una mujer de mediana edad, que ha participado en muchas de las recreaciones culturales de Auchones. De hecho, fue una de las primeras integrantes que comenz\u00f3 a participar junto a este grupo cultural en sus conocidas recreaciones. Durante la conversaci\u00f3n telef\u00f3nica que realizamos con ella en la tarde del 26 de julio de 2021, nos explicaba que (seg\u00fan su punto de vista y, como maestra orientada a la educaci\u00f3n especial) era muy importante la parte did\u00e1ctica/pedag\u00f3gica y que , por medio de \u00e9sta, se deb\u00eda difundir la cultura guanche y la cultura tradicional canaria para que fuera conocida especialmen te por los ni\u00f1os. Tambi\u00e9n nos comentaba que algunos de los integrantes de Auchones antes de constituirse como tal, participaban en rituales conmemorativos como v. gr., la Batalla de Acentejo, en homenaje a los guanches que habr\u00edan vencido en la misma cont ra las tropas castellanas. Asimismo, nos pareci\u00f3 interesante su postura en torno al conocimiento de los guanches. Desde su punto de vista, hay una excesiva idealizaci\u00f3n de los mismos y, en buena medida, dicha idealizaci\u00f3n vendr\u00eda dada por esa mirada ligada a un excesivo alejamiento cultural 70 respecto al pasado prehisp\u00e1nico de las Islas Canarias (en t\u00e9rminos antropol\u00f3gicos hablar\u00edamos de un proceso de alterizaci\u00f3n del guanche). De este modo, grupos culturales como Auchones, ser\u00edan clave para no generar esa m irada tan alterizada respecto al mundo aborigen. As\u00ed, por medio de sus ritualizaciones permitir\u00eda acercarse a dicho mundo desde el polo de lo sensorial y lo emocional, para as\u00ed acercarlo especialmente a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. De lo anterior, se expl ica que buscar\u00edan una mayor adecuaci\u00f3n a la historia y siempre desde el m\u00e1ximo respeto. De ah\u00ed que la dimensi\u00f3n intelectual pero tambi\u00e9n su puesta en escena , pase a tener un papel primordial desde esta perspectiva. En lo referido a la dimensi\u00f3n espiritual , dicha informante entend\u00eda que, v. gr., le parec\u00eda genial que se conociera el mundo religioso de los abor\u00edgenes (en el que inclu\u00eda v. gr., los rituales del g\u00e1nigo o los ritos de la lluvia, la incidencia de lo espiritual en los ritos agrarios de las cosech as, etc.), pero matizaba que deb\u00edan ser explicados en su contexto, pues lo prioritario era su conocimiento cultural. La postura de dicha maestra guarda bastante relaci\u00f3n (al igual que con algunos de los integrantes de Auchones) con el Grupo Folkl\u00f3rico de Magisterio de la Universidad de La Laguna, encabezado por el folklorista, historiador y profesor canario D. Manuel Lorenzo Perera. Aunque hay que tener en cuenta que dicho grupo folkl\u00f3rico se dedica principalmente a rescatar todo lo relativo a la cultura t radicional canaria, es decir, la cultura campesina. Desde nuestro punto de vista, es necesario tener en cuenta las propias concepciones de la cultura canaria de las que est\u00e1n imbuidas personas como la aqu\u00ed expuesta, pero tambi\u00e9n en buena medida es extrapolable a algunos de los miembros de Auchones. Este ti po de posturas guardan relaci\u00f3n con esta visi\u00f3n de tipo m\u00e1s etnicista o primordialista de la propia cultura canaria. A trav\u00e9s de la recabaci\u00f3n de datos, se buscar\u00eda (al modo de operaci\u00f3n y rescate cultural) revitalizar el pasado de los guanches y de los sa beres campesinos. Tambi\u00e9n como una forma de poner en valor las formas tradicionales de la cultura canaria, que estar\u00edan en continua tensi\u00f3n con los procesos de modernizaci\u00f3n y con los referentes culturales de tipo universalista. Pero especialmente, se tra ta de rescatar los saberes campesinos, de \"los maestros de la tierra\", como nos dijo el propio D. Lorenzo Perera, una vez que tuvimos la oportunidad de conocerlo hace unos a\u00f1os durante el ba\u00f1o de Cabras en el Puerto de la Cruz, en el verano de 2019, concre tamente el d\u00eda 23 de junio. Es as\u00ed que, adem\u00e1s del proceso de revitalizaci\u00f3n cultural, no habr\u00eda tanta insistencia en una revitalizaci\u00f3n de tipo espiritual (pues no s\u00f3lo bastar\u00eda con apropiarnos de la 71 espiritualidad guanche -en contraste a como s\u00ed nos lo han planteado otros grupos - en aras de una justicia identitaria). Por su parte, estar\u00edamos ante una forma de recuperaci\u00f3n (en esa b\u00fasqueda de la que la conexi\u00f3n con los ancestros) que se dar\u00eda a partir de una revitalizaci\u00f3n cultural de ritos, bailes y de d iversas formas culturales, de la manera m\u00e1s fehaciente y ajustada a la evidencia hist\u00f3rica y etnogr\u00e1fica. Todo ello desde los par\u00e1metros y principios te\u00f3rico -metodol\u00f3gicos del Folklore canario (institucionalizado por el Grupo Folkl\u00f3rico de Magisterio de l a Universidad de La Laguna), con clara vinculaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica cultural, entendida como participaci\u00f3n a partir de grupos de bailes, de danzas y de recreaciones de rituales en diferentes puntos de la geograf\u00eda canaria. No obstante, esto no implica tener una visi\u00f3n folklorista del guanche, pues dicho grupo se centra m\u00e1s (como ya comentamos) en la recuperaci\u00f3n de los saberes tradicionales especialmente en lo relativo a los contextos campesinos, aunque s\u00ed se intentan analizar las posibles continuidades o per vivencias abor\u00edgenes dentro del actual sistema de creencias o de pr\u00e1cticas simb\u00f3licas y econ\u00f3micas de los campesinos canarios. 6.- Grupo Ikanaren 6.1.- Una propuesta esot\u00e9rica. La canariedad medi\u00famnica como forma de conexi\u00f3n con los ancestros del cielo y los abuelos de la tierra El Grupo Ikanaren naci\u00f3 en el a\u00f1o 2008. Se trata de un grupo de amigos que se empezaron a reunir con el objetivo de recorrer distintos lugares sagrados de las Islas Canarias, especialmente de Gran Canaria. En muchos de est os lugares sagrados (pues en algunas ocasiones coinciden con cuevas o monta\u00f1as43 en los que hay yacimientos abor\u00edgenes de diverso tipo) realizaban toda una serie de meditaciones y de ritos con claro entronque ancestral. Indiscutiblemente, lo m\u00e1s llamativo d e este grupo reside en que la l\u00edder de Ikanaren empez\u00f3 a tener toda una serie de visiones y de conexiones medi\u00famnicas que al parecer le hac\u00edan revivir retrospectivamente diversos acontecimientos del pasado abor\u00edgen 43 Son interesantes desde el punto de vista antropol\u00f3gico las d eclaraciones de Luis Francisco Pulido P\u00e9rez, la persona que prolog\u00f3 el libro de Marioly, pues hace unas consideraciones patrimoniales interesantes: \" Recomiendo, si alg\u00fan d\u00eda desean visitar un 'yacimiento' [...] lo hagan con los ojos del coraz\u00f3n y del alma y es posible que escuchen o sientan que en ese lugar hay una energ\u00eda c\u00f3smica, emanada de nuestros ancestros \" (2014: 8). De este modo, se exalta una valorizaci\u00f3n del patrimonio desde los par\u00e1metros arqueo -espirituales. 72 (en muchos casos luctuosos, pero en otros casos se trataba de rituales inici\u00e1ticos o conmemorativos que luego pasaban a reproducir en Ikanaren)44. Como acabamos de mencionar, el a\u00f1o 2008 es una fecha clave porque coincide con todo un conjunto de experiencias que la l\u00edder de Ikanaren comenz\u00f3 a te ner y que son descritas en su propio libro publicado en 2014. Dicho libro lleva por t\u00edtulo Conexiones entre los ancestros del cielo y los abuelos de la tierra . A continuaci\u00f3n, a lo largo de este ep\u00edgrafe, realizaremos un resumen de las partes m\u00e1s destacabl es del libro, para as\u00ed poder entender mejor la g\u00e9nesis; pero tambi\u00e9n la propia finalidad de este grupo espiritual. Del mismo modo, es necesario tenerlo en cuenta para explicar de manera satisfactoria c\u00f3mo se construye la identidad canaria a trav\u00e9s de la me diumnidad. En el cap\u00edtulo primero, Marioly nos relata c\u00f3mo comenz\u00f3 un proceso de b\u00fasqueda espiritual. De hecho, describe el momento desde que empez\u00f3 a tener toda una serie de visiones hasta su consagraci\u00f3n como sacerdotisa Miskayani con los incas. Sus vis iones estuvieron aparejadas a toda una serie de problemas personales que le imposibilitaron conciliar su vida personal y cotidiana con dichas experiencias paranormales ligadas a estados alterados de conciencia: \"Mi vida continu\u00f3, cada d\u00eda de forma diferen te, tanto que fui entrando en una depresi\u00f3n, pues sent\u00eda algo en mi interior que no pod\u00eda explicar y desde principio de a\u00f1o, cada d\u00eda, era un mundo de im\u00e1genes, sonidos, visiones que me frustraban. No sab\u00eda qu\u00e9 hacer con estas visiones \" (Carretero, Marioly , 2014: p. 10). En efecto, todas estas visiones en las que se inclu\u00edan sue\u00f1os y donde se le dec\u00eda: \" ayuda a tus hermanos a despertar \" (op. cit.: ib\u00eddem ), coincidieron con un acontecimiento que suceder\u00eda en M\u00e9xico, y en el que se llevar\u00eda a cabo una sincron \u00eda mundial y en la cual se iba a \" meditar sobre el amor y la hermandad en todo el globo \" (op. cit.: \u00eddem .). Justamente, a la l\u00edder de Ikanaren le hab\u00edan mandado un correo electr\u00f3nico en donde se le hablaba de una Meditaci\u00f3n por Gaia, ligada al cambio de tiempo descrito por los mayas que se producir\u00eda el 21 de junio de 2008, d\u00e1ndose: \" un sobre tono arm\u00f3nico que cambiar\u00e1 la tierra a una nueva dimensi\u00f3n. Dicho sobre tono se comunicar\u00e1 a trav\u00e9s de s\u00faper conciencia a unos seis mil millones de seres humanos so bre el Planeta \" (op. cit.: p. 12). A trav\u00e9s de este comunicado se pidi\u00f3 que aquellos trabajadores de luz se unieran para cambiar a Gaia para promover amor, unidad, paz y armon\u00eda ( op. cit.: p. 13). Todo esto 44 En una de las conversaciones que pud imos tener por WhatsApp con Marioly nos coment\u00f3 lo siguiente: \" Bueno no, llego y se cambia todo el entorno, con los ojos abiertos y empiezo a ver lo que sucedi\u00f3 en ese lugar [...] todo cambia hasta que se convierte en bosque, lo que en la actualidad ya no existe \" (Marioly, 2021b). 73 coincidi\u00f3 con toda una serie de sue\u00f1os en los qu e a la l\u00edder de Ikanaren dos seres muy altos le alentaban a que ayudase a todos sus hermanos ( op. cit.: p. 14). Unos meses despu\u00e9s Marioly se encontr\u00f3 con un hombre, originaria de Bolivia, y \u00e9ste le recomend\u00f3 que asistiera a la ceremonia de sus abuelos a ncestros en el Titicacca ( op. cit. : p. 16). Y fue as\u00ed como el d\u00eda 24 de agosto, Marioly acab\u00f3 participando en una ceremonia inca en la que fue nombrada oficialmente sacerdotisa a trav\u00e9s de un ritual denominado como Sol Tata Inti (Padre Sol). En \u00e9sta, se le requiri\u00f3: \" devolver el recuerdo de los ancestros de mi isla \" (op. cit.: p. 17). La l\u00edder de Ikanaren se vio en la necesidad de aceptar los preceptos que le fueron sugeridos por parte de dicho grupo religioso, aunque ella estaba sorprendida, ya que: \" en es e momento no ten\u00eda ning\u00fan inter\u00e9s para m\u00ed la historia de mi isla \" (op. cit.: ib\u00eddem ). En una segunda ceremonia, se le repiti\u00f3 nuevamente que: \" ser\u00eda yo una de las que hablar\u00eda de los ancestros canarios, nuestros abor\u00edgenes, recuperando la historia de mi p ueblo, con su parte sagrada y sus monta\u00f1as, que ver\u00eda en la Madre Tierra la dadora de vida para todos los pueblos \" (op. cit.: p. 19) . De hecho, su camino de encuentro con los \" abuelos ancestros abor\u00edgenes [canarios]\" (op. cit.: ib\u00eddem ), comenz\u00f3 con su reba utizo y nombramiento: \" T\u00fa te llamar\u00e1s a partir de ahora MISKAYANI, que significa templo de mujeres sagradas: mujeres evolucionadas y muy bonitas, revelada en la mitolog\u00eda de Q'ero, contrastando con el mito de Paytiti, ciudad m\u00edtica, habitada por mujeres es piritualmente elevadas \" (op. cit .: \u00eddem ). En el segundo cap\u00edtulo, que lleva por t\u00edtulo: \"Conexi\u00f3n con los Ancestros del Cielo\" , se nos muestra c\u00f3mo la protagonista de esta historia, meses despu\u00e9s de dicho nombramiento, se dio cuenta de que los incas y los mayas segu\u00edan conservando: \" su idioma original [...] sus historias, rituales y creencias ancestrales \" (op. cit.: p. 23) , y cay\u00f3 en la cuenta de que dicha experiencia ligada a su viaje le: \" hizo entender que los ancestros son los abuelos que nos gu\u00edan en nuestro camino espiritual hacia el Cielo \" (op. cit .: ib\u00eddem ). Todo esto le llev\u00f3 a revalorizar (desde las coordenadas simb\u00f3lico -espirituales) a\u00fan m\u00e1s lo aborigen canario y se lamentaba por no conocer su identidad ni sus verdaderas ra\u00edces, ya que no hab\u00eda tenido en cuenta la importancia de valorar las tradiciones de su lugar de nacimiento: \" Mi pregunta estaba cargada de intencionalidad para que adquiriera conciencia de la importancia del sitio donde nacen \" (op. cit.: \u00eddem .). Su visita a cuevas y monta \u00f1as en general, y a yacimientos arqueol\u00f3gicos en particular, vino motivado por su experiencia anteriormente descrita. De este modo, muchos lugares pasaron a ser lugares sagrados, pues se convirtieron para ella y para su marido en lugares de posible experimentaci\u00f3n y de conexi\u00f3n con los ancestros. Es por eso que empez\u00f3 a tener una gran importancia todo lo relativo a las 74 canalizaciones, posibilitando desde sus coordenadas emic un contacto directo con los abor\u00edgenes canarios. Marioly (2014: p. 24) describe c\u00f3mo en sus visitas al yacimiento de Cuatro Puertas (en el municipio grancanario de Telde) empez\u00f3 a observar (a trav\u00e9s de visiones) a los abor\u00edgenes grancana rios, y le ven\u00edan diferentes escenas a la cabeza, ella lo denomina con el concepto de \"conectarse\" ( op. cit. : ib\u00eddem ). Por resumirlo de manera sencilla, se trata claramente de un proceso mediante el cual, cuando estaba en los yacimientos, le vendr\u00edan a su cabeza y, en forma de retazos, todo un conjunto de escenas o acontecimientos retrospectivos (flashback) que se habr\u00edan ido produciendo sobre \u00e9poca aborigen, pero tambi\u00e9n durante el proceso de colonizaci\u00f3n de las islas. De hecho, nos explica que: \" Mi cuerp o se volvi\u00f3 transparente y luminoso y atraves\u00f3 diferentes \u00e9pocas hasta llegar a la ancestral \" (op. cit .: 25). Al parecer, ella no pod\u00eda controlar el tipo de visiones que le ven\u00edan a la cabeza mientras asist\u00eda a dichos yacimientos. De hecho, algunos de los acontecimientos retrospectivos de \u00e9poca aborigen van desde visiones en las que Marioly captaba las caracter\u00edsticas prosopogr\u00e1ficas de los guanches (op. cit.: p. 24); los propios utensilios que portaban ( op. cit.: ib\u00eddem ), o los cantos que realizaban ( op. c it.: \u00eddem.). Sin embargo, lo m\u00e1s llamativo fue que Marioly comenz\u00f3 a escuchar gritos en los que presenci\u00f3 c\u00f3mo se hab\u00eda asesinado a un abor\u00edgen por parte de los conquistadores ( op. cit .: p. 25). Tambi\u00e9n es llamativa una descripci\u00f3n que realiza, a trav\u00e9s de la misma, vio c\u00f3mo se habr\u00eda producido una lucha con palos y luchas cuerpo a cuerpo entre varones abor\u00edgenes, en la que al vencedor se le otorgaban toda una serie de privilegios pol\u00edticos, religiosos, econ\u00f3micos y matrimoniales ( op. cit.: pp. 26-28). El cap\u00edtulo concluye explic\u00e1ndonos que en su visi\u00f3n aparec\u00eda un Guanarteme matando a un soldado y a un fraile risco abajo, tras haber querido convertir a los abor\u00edgenes al cristianismo ( op. cit.: 33 -34). En el cap\u00edtulo 3, titulado Al encuentro de los sagra dos abuelos de La Tierra, Marioly nos describe c\u00f3mo ella y su marido comenzaron a construir oraciones para hacer una ceremonia aborigen, con el objetivo de honrar a los ancestros, y con el objetivo de que los canarios valoraran lo que un d\u00eda fueron ( op. c it.: p. 35). Lo anterior ser\u00eda con la finalidad de que los canarios sintieran la necesidad de contagiar esa manera de vivir su espiritualidad desplaz\u00e1ndose a monta\u00f1as o a su entorno, para incluso generar conciencia a las autoridades del mal estado de las m ismas ( op. cit.: ib\u00eddem ). Adem\u00e1s, nos relata c\u00f3mo conoci\u00f3 al locutor de radio y autor que prolog\u00f3 este libro, y de c\u00f3mo le invitaron a ella y a su marido a participar en el Be\u00f1esmen con la Orden del Cachorro Canario ( op. cit.: pp. 36 -37). De hecho, finalm ente pudieron realizar la 75 ceremonia del Be\u00f1esmen (Telde) en Cuatro Puertas, y nos lo describe de la siguiente manera: \"Mandamos un correo electr\u00f3nico para comunicar la reuni\u00f3n con nuestros hermanos canarios, invitando a todos a participar a la hora ancestr al aborigen. Nos reunimos un total de unas 15 personas , todos vestidos de blanco. \u00c9ramos hombres y mujeres con el coraz\u00f3n lleno de emociones. Con nuestras ofrendas de ag\u00fcita sagrada, la leche de cabra, la miel, y una intenci\u00f3n de amor inmensa. Nuestras ora ciones construidas con el Teberite, frases en aborigen y en castellano [...] para hacer el servicio de amor a la Madre Tierra, a Alcorac y a nuestros ancestros \" (op. cit. : pp. 38 -39) Tambi\u00e9n se nos cuenta c\u00f3mo participaron en su segundo Be\u00f1esmer durante el 23 de junio de 2010, y podemos destacar que la funci\u00f3n de dichos encuentros tambi\u00e9n ten\u00eda que ver con la necesidad de conseguir: \" unirnos a nuestro pasado, podr\u00edamos cuidar el entorno \" (op. cit.: p. 42). Adem\u00e1s, se planteaba dicha reuni\u00f3n como una respons abilidad y como una forma de recordar los propios valores ancestrales, pues el sistema de vida del presente actuar\u00eda de tal modo que desconectar\u00eda el alma respecto al pasado ancestral ( op. cit.: p. 43). Luego, nos relata los preparativos ceremoniales y c\u00f3m o acondicionaron los espacios rituales para las ofrendas sagradas, principalmente: \" est\u00e1bamos unidos para crear un altar a la altura de los Abuelos del Cielo y de la Tierra. Con esta ceremonia se activar\u00eda la conexi\u00f3n para encender el fuego sagrado entre l os dos mundos \" (op. cit.: pp .43 -44). Parece ser que unos d\u00edas antes, Marioly hab\u00eda tenido una visi\u00f3n en la que vio la disposici\u00f3n que deb\u00edan tener los objetos rituales y sagrados: \" Vi a los abuelos ancestros apilar lajas de gran tama\u00f1o, formando una estr uctura circular, creando de esta forma un altar ancestral sagrado \" (op. cit.: p. 44). Tambi\u00e9n, con dicha visi\u00f3n pudo describir la forma en que estaban incrustadas las piedras, y donde se pon\u00eda a \"la Diosa Tara\"45, y parece que cuatro 45 Si nos basamos en los datos aportados por El Museo Canario, para el caso de Gran Canaria, el \u00eddolo o figurilla de Tara hace referencia a una figura del periodo prehisp\u00e1nico. Dicha figurilla est\u00e1 hecha de arcilla de almagre y posee una dimensi\u00f3n de 27,00 cm de largo y 23,07 cm de ancho. Se trata de una figura antropomorfa femenina que se encuentra con las piernas cruzadas, y llama especialmente la atenci\u00f3n por sus muslos y b\u00edceps (ambos est\u00e1n partidos), pues sobresalen por su voluminosidad. Lo anterior co ntrasta respecto a los ojos, nariz y boca que est\u00e1n hechos a partir de peque\u00f1as incisiones. Tradicionalmente, esta figura se ha relacionado con la fertilidad, e incluso, como se puede observar en este caso, con el culto a la Diosa Madre. No obstante, hay perspectivas arqueol\u00f3gicas que llevan afirmando desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os que este tipo de estatuillas podr\u00edan estar vinculadas a la representaci\u00f3n del engorde prenupcial: \"Pero no hay que olvidar que entre los ritos que sancionaban las uniones matrimonia les se documenta, con insistencia, la preceptiva pr\u00e1ctica del engorde previo de la moza casadera hasta desarrollar grandes y tersos vientres en los que concebir a sus hijos. No es inveros\u00edmil, en consecuencia, que, tanto en estos casos como en los que, sin ofrecer 76 guardianes sagrados co locaban el altar con direcci\u00f3n a los 4 puntos cardinales ( op. cit.: p. 45). Parece que estas visiones fueron muy importantes a la hora de realizar la Ceremonia del Agua y del Fuego en honor a la Madre Tierra, pues se da a entender que estas visiones corre spond\u00edan con la ceremonia que luego se realiz\u00f3, al darse una correspondencia entre las visiones y la posterior ceremonia que llevaron a cabo ( op. cit.: p. 46). Claramente, aqu\u00ed se muestra c\u00f3mo a trav\u00e9s de las visiones de Marioly se dar\u00eda un intento de revitalizaci\u00f3n espiritual y ceremonial a partir del intento de ecualizar lo m\u00e1ximo posible las primeras con las segundas. Es necesario recalcar que para ella se trat\u00f3 de una de las ceremonias m\u00e1s: \" entra\u00f1ables que mi alma vivi\u00f3 [...] me sent\u00ed ac ompa\u00f1ada de Cristo en todo momento [...] El Cielo quer\u00eda que reparti\u00e9ramos el agua con los rezos y pedidos que hicimos en la plaza con los hermanos de la playa \" (op. cit.: p. 47). A partir del cap\u00edtulo 4 titulado En el camino del Coraz\u00f3n. Recorriendo lugar es ancestrales , Marioly nos explica todo su itinerario de lugares sagrados cont\u00e1ndonos sus experiencias espirituales en los mismos. A trav\u00e9s de estos recorridos y acceso a yacimientos, le permit\u00eda conectarse con los ancestros. De hecho, nos comienza relat ando su itinerario por la Presa de Soria en el municipio grancanario de San Bartolom\u00e9 de Tirajana, se pueden leer las vicisitudes de c\u00f3mo intentaron acceder a la Cueva de la Empalizada ( op. cit .: pp. 49 y ss). De hecho, nos indica que su objetivo era reali zar un servicio a la Madre Tierra, pero tambi\u00e9n: \" nuestra misi\u00f3n es hacer una meditaci\u00f3n silenciosa y ver las respuestas conectados con nuestra intuici\u00f3n, hacer una ofrenda de agradecimiento por lo que somos, por existir, por los alimentos, tal como lo hac \u00edan nuestros abuelos ancestrales \" (op. cit .: pp. 52 -53). En una de sus conexiones nos explica que pudo ver a trav\u00e9s de los ojos del Guenife, la propia energ\u00eda de la Diosa Tara suspendida en dicho lugar ( op. cit.: p. 54). As\u00ed, v. gr., plantea que seguramen te si los arque\u00f3logos excavasen ese lugar encontrar\u00edan un altar debajo de ese llano, todo ello, en consonancia con las visiones que ten\u00eda en las que aparec\u00edan Guernifes y Faycanes46 que iban a crear all\u00ed un altar ( op. cit.: ib\u00eddem ). Luego, tanto ella como su marido realizaron diferentes ofrendas de comida para bendecir el lugar, en las que se inclu\u00edan meditaciones con los ojos cerrados y en completo silencio ( op. cit.: pp. 55 -56). barrigas demasiado prominentes, muestran nalgas, muslos, y a\u00fan brazos, manifiestamente engrosados, nos hallemos ante aut\u00e9nticas novias \" (Onrubia Pintado, J., et alii ., 2000: p. 63). 46 Para el caso de la isla de la Gran Canaria prehisp\u00e1nica los fay canes podr\u00edan haberse beneficiado de una adoraci\u00f3n especial, siendo una suerte de santones o sacerdotes que estaban emparentados con el principal linaje de la jefatura pol\u00edtico (guanarteme) insular (Tejera Gaspar, A., 1988: p. 36). 77 Marioly, con sus visualizaciones detect\u00f3 que en la Cueva Empalizada se estar \u00eda dando un culto a la Diosa Tara, pues la Madre Tierra habr\u00eda aparecido como divinidad en dicho lugar, e incluso lleg\u00f3 a visualizar c\u00f3mo la diosa Tara fue depositada en su altar, y habr\u00eda visto interactuando en dicho emplazamiento a reyes Canar\u00edis, Gayres , Guernifes, HariMaguadas47 y Atid\u00e1manas ( op. cit .: pp. 57 -58). Algo similar se repiti\u00f3 en su experiencia en Monta\u00f1a Amurga (San Bartolom\u00e9 de Tirajana), explica que all\u00ed uno puede contemplar a la Madre Tierra48, y plantea que se crea una conexi\u00f3n m\u00edstica c on la misma, refiri\u00e9ndose claramente a la morfolog\u00eda que adquiere dicha monta\u00f1a, al ajustarse a los rasgos del rostro de una mujer, fue de tal magnitud su experiencia que lo plasm\u00f3 en un poema titulado Gran Canaria (op. cit .: pp. 60 -64). Despu\u00e9s, la l\u00edder de Ikanaren nos habla de todo un conjunto de sue\u00f1os que tuvo, en el que v. gr. , podemos destacar la aparici\u00f3n de la Guatid\u00e1mana a Marioly mientras acampaba en Guguy (reserva natural que se encuentra en el municipio de La Aldea de San Nicol\u00e1s). Nos c uenta c\u00f3mo: \" el ej\u00e9rcito de Pedro de Vera tomaba algunas costas de la isla accediendo por Nigui -Niguada, y c\u00f3mo los guerreros Canar\u00edi iban cayendo \" (op. cit .: p. 78). Al parecer, siguiendo dicho sue\u00f1o se habr\u00edan reunido en el Almogar\u00e9n de Agua Sabina en G uyguy, y de hecho, la protagonista de esta historia realiz\u00f3 un dibujo de la Guatid\u00e1mana, donde se le ve posici\u00f3n de meditaci\u00f3n llamando a las otras atid\u00e1manas antes de la conquista de Gran Canaria ( op. cit .: p. 79). 47 De acuerdo con Tejera Gaspar, A. y Montesteoca M. (2006), el t\u00e9rmino HariMaguada se refiere, para el caso de la isla de Gran Canaria: \"a las mujeres encargadas de las celebraciones religiosas [...] nobles que gozaban del privilegio de participar en las fiestas y cultos comunita rios. De las fuentes se deduce la existencia de una instituci\u00f3n al frente de la que se encontraba una mujer con dotes especiales, quien por sus atributos debi\u00f3 de ejercer una gran ascendencia sobre el com\u00fan de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como entre quienes ejerc\u00edan el poder en la sociedad \" (p. 143). 48 Desde un punto de vista psicol\u00f3gico, parece que este fen\u00f3meno perceptivo suele asociarse a las pareidolias que: \" consiste en que no podemos evitar que nuestro cerebro se empe\u00f1e de forma autom\u00e1tica en dar significado a est\u00edmulos ambiguos \" (\u00c1lvarez, C.J., 2007: p. 72). De ah\u00ed que: \" cuando vemos formas concretas en nubes o monta\u00f1as, cuando nuestro cerebro convierte manchas de pintura o humedad en caras [...] cuando o\u00edmos mensajes ling\u00fc\u00edsticos en ruidos sin se ntido (supuestas psicofon\u00edas) \" (op. cit.: pp. 72 -73). Desde esta forma de construir la canariedad a trav\u00e9s de lo medi\u00famnico, el fen\u00f3meno perceptivo de las pareidolias da buena parte de las claves interpretativas a la hora de entender dicho fen\u00f3meno. A cond ici\u00f3n de que permite explicar los propios marcos cognitivos desde los que se construyen estas formas culturales. As\u00ed, v. gr. a partir de la b\u00fasqueda de indicios (en los yacimientos o enclaves arqueol\u00f3gicos) que permiten justificar estas visiones y percepc iones extrasensoriales (desde el punto de vista emic). En otras palabras, las personas al operar con unos marcos cognitivos y culturales previos (vinculados claramente a los presupuestos de la praeparatio mater dea) los llevar\u00edan a buscar indicios de la Ma dre Tierra en el propio medio ecol\u00f3gico canario. Puesto que est\u00e1 unido a la necesidad de dar coherencia a est\u00edmulos ambiguos, lo que lleva a que entren las mediaciones culturales vinculado a todo un conjunto de representaciones mentales previas que la per sonas tiene en su cabeza. 78 Seguidamente, aparece otro dibujo en el que nuevamente nos encontramos a la Guatid\u00e1mana rodeada de atid\u00e1manas que la custodiaban, y aparece entrando en convulsi\u00f3n y exclamando: \" El muro negro est\u00e1 llegando, el muro negro viene a hacer desaparecer nuestra raza\" (op. cit .: p. 80). Este muro negro simbolizar\u00eda a un gran barco de los conquistadores el cual se le echaba encima a Guatid\u00e1mana ( op. cit .: ib\u00eddem ). Algo semejante le volvi\u00f3 a suceder mientras estaba en otra ocasi\u00f3n en Guguy (Aldea de San Nicol\u00e1s) con su marido. Parece que pudo conectar y ve r c\u00f3mo: \"D\u00edez hariMaguadas vestidas con piel sub\u00edan la monta\u00f1a. Llevaban g\u00e1nigos con agua que energetizaban con las lunas y con veintiocho d\u00edas de sol. Iban sonriendo muy contentas y hablaban entre ellas mientras acced\u00edan al Almogar\u00e9n de Guguy. Todas, una s, a otras se ba\u00f1an, pero de forma ordenada. En grupos de dos se ponen flores en el pelo y se van sentando en silencio hasta que llegue la anciana Madre y la Atid\u00e1mana (la suma sacerdotisa) \" (op. cit .: p. 86). A partir de aqu\u00ed nos explica que la hari maguada deb\u00eda renunciar a casarse, y a trav\u00e9s de su sabidur\u00eda pod\u00eda acceder a otros mundos, lo que le hab\u00eda permitido quedarse all\u00ed para canalizar informaci\u00f3n y d\u00e1rsela a su pueblo ( op. cit .: p. 87). Incluso, la Guatid\u00e1mana le dijo a Marioly en dichos sue\u00f1 os que pod\u00eda mantener el contacto en ese plano concreto ( op. cit.: ib\u00eddem ). Y en este di\u00e1logo a trav\u00e9s del sue\u00f1o la Guatid\u00e1mana le explic\u00f3 que unos hab\u00edan decidido guardar: \"la memoria para poder construir la vida de la nueva humanidad. Antes era natural que se mantuvieran las im\u00e1genes, la vida sagrada, pero luego, los seres humanos dudaron de su identidad. Nosotros somos los vigilantes que cuidamos de la memoria de la humanidad \" (op. cit .: \u00eddem ). Incluso, hay un momento en el que la sacerdotisa le dice a Marioly que ella antes de sacerdotisa aborigen hab\u00eda sido atlante y que el canario: \" a\u00fan recuerda qui\u00e9n fue, est\u00e1 en su memoria celular, por eso, siempre se siente interesado por esta \u00e9poca \" (op. cit .: p. 88). En su visita al barranco de Guayadeque (corr esponde al municipio grancanario de Agaete situado en el noroeste de la isla) nos relata su confrontaci\u00f3n contra la santer\u00eda cubana, al enterarse de que en unas cuevas de dicho barranco al parecer, hab\u00eda gente que se dedicaba a realizar sacrificios de ani males. La l\u00edder de Ikanaren aprovecha para hacer un llamamiento: \"a estos santeros que enga\u00f1an a mis hermanos, hijos, todos, de Dios, al que incluyo a los santeros. No hagan estos ritos en nuestras monta\u00f1as sagradas [...] Quiero que sepan que Jes\u00fas de Nazaret nunca tuvo forma de Santo, 'Orishas' como les llaman ustedes los santeros, Jes\u00fas es la luz de la Verdad \" (op. cit .: pp. 90 -91). 79 Seguidamente, nos explica c\u00f3mo ella misma en el Yacimiento de los Canarios en el Confital (en el municipio de Las Palmas de Gran Canaria) pudo ver con sus propios ojos estos casos y de c\u00f3mo rez\u00f3 para restaurar dicho yacimiento, y parece que utilizaba el rezo de un rosario para los Arc\u00e1ngeles y para el Esp\u00edritu Santo ( op. cit .: p. 91). Despu\u00e9s, se nos explica la visita a la Monta\u00f1a de Amagro en el municipio de G\u00e1ldar, en el noroeste de la isla de Gran Canaria. Marioly nos indica que Monta\u00f1a de Amagro, era el lugar de culto preferente de Pedro Castej\u00f3n 49 (op. cit .: p. 100). Seguidamente, nos cuenta que dicha monta\u00f1a ten\u00eda en su cima una forma de U, y ella lo interpreta como una media luna y que a lo largo de la misma hab\u00eda cuatro c\u00faspides similares a cuatro altares ( op. cit .: p. 101). De hecho, lo interpreta como los cuatro elementos, realizaron meditaciones y ofrendas en los que cada uno asumi\u00f3 uno de los cuatro elementos. Las mencionadas ofrendas se hicieron tomando las particularidades de cada uno de ellos ( op. cit .: ib\u00eddem ). Quiz\u00e1s lo m\u00e1s destacable es que coment\u00f3 que el propio Pedro Castej\u00f3n le habl\u00f3 telep\u00e1ticamente, y le transmiti\u00f3 que le hab\u00edan faltado hacer m\u00e1s cosas por Canarias, pues \u00e9ste (al igual que Marioly) habr\u00eda sido guiado por la Guatid\u00e1mana ( op. cit .: p. 102). De hecho, encontraron lo que parec\u00eda un almogar\u00e9n y de entre las piedras vio la cara de la Madre Tier ra a partir de una piedra ( op. cit .: p. 103). Cada una de las cuatro personas realizaron ofrendas de leche para: \" cumplir con el recado de la Madre Tierra poniendo nuestros prop\u00f3sitos en el Tagoror \" (op. cit .: ib\u00eddem ). En otra ocasi\u00f3n, en su recorrido haci a el Roque Aguayro (Ag\u00fcimes) donde nos explica que tuvo una visi\u00f3n que le transport\u00f3 a una celebraci\u00f3n en esa zona de los abor\u00edgenes ( op. cit.: p. 133). En esta visi\u00f3n nos describe lo siguiente: \"Me vi transportada a la \u00e9poca en que nuestros abor\u00edgenes es taban de celebraci\u00f3n. Les vi con su altar de piedras, de forma redondeada, con su Tara encima. Vasijas de barro con agua, leche, miel formaban parte de sus alimentos y ofrendas. Hac\u00edan instrumentos con palos, piedras y bucios. Danzaban y cantaban alrededo r de un enorme fuego evocando a la Madre Tierra. Dejaban alimentos en la base de la monta\u00f1a con sumo respeto \" (op. cit .: ib\u00eddem ). Incluso realiza una comparaci\u00f3n con las cosmovisiones andinas, al establecer una conexi\u00f3n con el Apu de dicha monta\u00f1a, pues se r\u00eda una expresi\u00f3n de la Madre Tierra en las mismas: \" formas que expresan que te has integrado como unidad, y la Madre Tierra se te aparece 49 Esta figura la podemos ver como un claro precedente de lo que luego ser\u00eda Grupo Ikanaren, pues se trata de una persona que se inici\u00f3 en la b\u00fasqueda espiritual a trav\u00e9s de las canalizaciones. Lo describiremos con m\u00e1s detenimi ento en el siguiente apartado. 80 d\u00e1ndote sus ense\u00f1anzas. Si la actitud es amorosa y respetuosa, la Madre Tierra abre su coraz\u00f3n y te deja ver m\u00e1s all\u00e1 \" (op. cit .: p. 134). En ese mismo recorrido, cerca del Barranco de Tirajana, y cuando lleg\u00f3 a lo alto de la monta\u00f1a, encontr\u00f3 un c\u00famulo de piedras y tuvo una visi\u00f3n: \" vi la imagen de los espa\u00f1oles atrincherados all\u00ed, para hacer una emboscada a los abor\u00edge nes\" (op. cit .: p. 136). Ella entendi\u00f3 que dichas piedras habr\u00edan podido tener la funci\u00f3n de ser una fortaleza para los naturales (op. cit .: ib\u00eddem ). Ella y su marido realizaron un ritual de Ofrenda a la Madre Tierra, y dentro de la cueva, reprodujo el Ritual de la Atid\u00e1mana y lo comenz\u00f3 a realizar ( op. cit .: p. 137). Tuvo una visi\u00f3n que le permiti\u00f3 contemplar c\u00f3mo: \"met\u00edan los frutos dentro de grandes vasijas, como llevaban el agua a diferentes sitios o silos. Sus semblantes eran relajados , sonre\u00edan. No parec\u00edan cansados por el duro trabajo. Hab\u00eda una de ellas que parec\u00eda jugar con los molinos, trillando los alimentos. Eran tan refrescantes aquellas im\u00e1genes que me hubiese quedado all\u00ed observando mucho tiempo\" (op. cit .: pp. 137 -138). Segui damente, Marioly pidi\u00f3 ayuda a Aitid\u00e1mana para honrarla, y \u00e9sta le contest\u00f3 que deb\u00eda ayudar a su marido a entender que \u00e9l ocupara su lugar como fayc\u00e1n, a partir de un ritual de fuego, en el cual deb\u00eda coger cenizas incandescentes e introducirlas en una va sija de barro ( op. cit .: p. 139). Marioly tuvo otra visi\u00f3n en la que por momentos se vio convertida en HariMaguada y coronada por Atid\u00e1mana, a partir de un rito sagrado en el que a ella desnuda le lavaban y la ung\u00edan con aceite animal macerada con difere ntes plantas arom\u00e1ticas, todo este proceso ritual se realizaba con el objetivo de abrirla a los abuelos sagrados ( op. cit .: p. 141). Otro yacimiento que nos pareci\u00f3 interesante fue el de las Cuevas del Barranco de La Angostura en G\u00e1ldar. Una vez accedieron a la cueva Marioly y su marido, ella vi\u00f3 que la cueva ten\u00eda unos grabados en piedra que los identificaba con Tara ( op. cit .: p. 146). De igual modo, especul\u00f3 con que probablemente se trataba de un mirador astron\u00f3mico cuyo fin era venerar a la Diosa Tara y a Alcorac, tanto para los equinoccios como para los solsticios ( op. cit .: ib\u00eddem ). E incluso acaba explicando que: \" Nuestro camino del coraz\u00f3n nos hab\u00eda llevado una vez m\u00e1s a observar la expresi\u00f3n de la Madre Tierra y la gran creaci\u00f3n de Dios en todo lo q ue nos rodea \" (op. cit .: \u00eddem ). En unas de sus visitas a la caldera de Bandama (en el noroeste de Gran Canaria), lo aprovecharon para realizar el nombramiento de Atid\u00e1mana aborigen ya que coincid\u00eda con el solsticio de invierno ( op. cit .: p. 153). Cuando ll egaron a dicho enclave, hicieron un altar con incienso canario. All\u00ed pusieron una bolsa con la representaci\u00f3n de un hueso aborigen, y tambi\u00e9n pusieron vasijas de barro llenas de leche, miel, d\u00e1tiles, agua sagrada y flores blancas ( op. cit .: ib\u00eddem ). Durant e el ritual llamaron a los abuelos con el incienso, 81 y su marido se encarg\u00f3 de realizar las oraciones al Fayc\u00e1n, mientras que la l\u00edder de Ikanaren nombr\u00f3 a la nueva Atid\u00e1mana, concretamente a una mujer que les acompa\u00f1aba (op. cit .: pp. 153 -154). Acto seguid o, se nos describe todo un conjunto de nombramientos intercalados por oraciones en lo que parece bereber y traducidas al espa\u00f1ol ( op. cit .: pp. 155 -156). De hecho, al integrante m\u00e1s longevo de Ikanaren lo nombraron como Gua\u00f1ame\u00f1e, o sabio, porque medita, p iensa y reflexiona ( op. cit .: p. 156). La ceremonia finaliz\u00f3 cuando vertieron alimentos en un surco labrado en la roca del borde del risco en honor a la Madre Tierra ( op. cit .: p. 158). Primero vertieron agua: \" para que sus emociones estuvieran guiadas por la luz, en su camino por la tierra \" (op. cit .: ib\u00eddem ). Luego, vertieron leche: \" s\u00edmbolo de abundancia de alimentos en sus vidas y la pureza de su trabajo espiritual \" (op. cit .: \u00eddem ). En tercer lugar, vertieron la miel ( op. cit .: \u00eddem ). El momento m\u00e1s im portante y sagrado de la ceremonia, parece que guardaba relaci\u00f3n con la necesidad de: \" observar que en su ca\u00edda el hilo [de la miel] se mantuviera sin interrumpirse \" (op. cit .: \u00eddem ). \u00c9sta ser\u00eda se\u00f1al de que los abuelos habr\u00edan aceptado a los nuevos sacerdotes ( op. cit .: \u00eddem ). En un ep\u00edgrafe dedicado a sus visiones en la Cueva Pintada de G\u00e1ldar, nos describe todo un conjunto de reflexiones cosmog\u00f3nicas sobre el Dios Alcorar, todo ello a partir de una experiencia al sostener un cuenco de barro entre s us manos ( op. cit .: p. 159). En sus reflexiones espirituales nos presenta a Alcorac como un demiurgo, es decir, como un alfarero con la capacidad para: \" moldear el \u00fanico cuenco irrompible \" (op. cit .: ib\u00eddem ). Incluso plantea a partir de sus visiones que el barro representa al hombre y a la energ\u00eda masculina, mientras que la ni\u00f1a representa a la energ\u00eda femenina y actuar\u00eda como moldeadora de la estructura del barro ( op. cit .: p. 159). En consonancia con lo anterior, Marioly entiende que para que perdurara el matriarcado de las mujeres canarias, el amor de pareja no pod\u00eda quedar supeditado en la energ\u00eda masculina ( op. cit .: p. 160). Incluso plantea que la mujer canaria sacerdotisa ten\u00eda una esencia de mujer como creadora de vida, de ah\u00ed que se practicara v. gr ., el desapego, y dejando que Alcorac iluminara su camino ( op. cit .: ib\u00eddem ). Esta experiencia para ella fue muy importante pues le permiti\u00f3 llevar la esencia de Guatid\u00e1mana en su ser ( op. cit .: p. 164). De hecho, nos describe c\u00f3mo Guatid\u00e1mana eligi\u00f3 a su Gumidafe como esposo (\u00e9ste hab\u00eda demostrado tener mucha fe en Alcorac y lo demostr\u00f3 al haber hecho un ritual con el Fayc\u00e1n para que pudiera ser el marido de dicha l\u00edder espiritual), pero como una forma de sentirse absolutamente libre e independiente ( op. cit.: p. 161 -164). 82 Es curiosa la interpretaci\u00f3n que hace durante su trayecto hacia el Yacimiento de Berberique en San Pedro (Agaete), en el parque natural de Tamadaba. Nos cuenta que a partir de la famosa fiesta de la rama de San Pedro de Agaete, donde se s ube al monte para coger ramas, entiende que: \" los hombres hacen un ritual aborigen durante toda una noche, engalanando unas ramas que bajar\u00e1n al d\u00eda siguiente, para dar comienzo a las fiestas de Agaete \" (op. cit .: p. 165). Ella se preguntaba acerca de los problemas que ten\u00eda para acceder al mencionado yacimiento, pues unas voces de hombres le dec\u00edan que su santuario era masculino y que deb\u00eda estar acompa\u00f1ada de un hombre ( op. cit .: p. 166). Posteriormente y, durante su meditaci\u00f3n se dio cuenta de que las q ue hist\u00f3ricamente hab\u00edan realizado los rituales de petici\u00f3n de lluvias siempre hab\u00edan sido las mujeres ( op. cit.: p. 167). Para ella, el problema resid\u00eda en que en la actualidad eran los hombres los que hac\u00edan las enramadas y que, por lo tanto, con ellos e mpezaba la fiesta ( op. cit .: ib\u00eddem ). A ojos de Marioly, el quiebro que habr\u00eda supuesto la conquista llevaba aparejado una desvirtuaci\u00f3n de la fiesta de la Rama de Agaete, porque con la primera se hab\u00eda quebrado el matriarcado ( op. cit .: \u00eddem ). Concluye ex plicando que: \" Lo que empez\u00f3 como un templo masculino, termin\u00f3 convertido hoy en d\u00eda, en una fiesta municipal donde el hombre es el protagonista de esta celebraci\u00f3n \" (op. cit .: p. 167)50. En su recorrido por La Presa de las Ni\u00f1as, son interesantes sus reflexiones a partir de una visi\u00f3n pues nos describe una escena en la que las sacerdotisas bajaban dos veces al a\u00f1o al poblado para agradecer a los miembros de su clan ( op. cit .: p. 170). De hecho , nos lo describe de la siguiente manera: \"Ellas bajaban una Tara hecha de cer\u00e1mica con un orificio en la parte superior donde quemaban inciensos. La Tara era el s\u00edmbolo por excelencia del poblado. El \u00eddolo humeante era se\u00f1al de fertilidad, para lograr buenas cosechas y se produjera abundante lluvia en los pr\u00f3ximos seis meses y era enterrada en el suelo bajo la siembra. En la bajada de las Harimaguadas a este clan, ellas se mostraban cercanas y hac\u00edan llegar sus visiones al pueblo \" (op. cit .: p. 170). En lo relativo a sus palabras finales, la pro tagonista de este libro nos explica que , para ella, detr\u00e1s de las pintaderas canarias estar\u00edan latentes las energ\u00edas ligadas a una determinada manera de vivir en la Tierra de manera sagrada, respetando a todos los seres ( op. cit .: p. 172). Desde su punto d e vista todas las im\u00e1genes le conduc\u00edan: \" hasta la esencia del 50 Para un desarrollo de la Fiesta de la Rama de Agaete y su proceso de resignificaci\u00f3n festiva: Vid. , infra , 6.3. \"Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche y la celebraci\u00f3n del Be\u00f1esmer\". De las palabras de la l\u00edder d e Ikanaren, se puede entender c\u00f3mo con el paso del matriarcado (sociedad aborigen) al patriarcado (sociedad posconquista) se habr\u00edan alterado las relaciones sociales y habr\u00eda afectado en la manera de entender la fiesta, pues se habr\u00eda dado una suerte de inversi\u00f3n de g\u00e9nero en dicha festividad. 83 Creador, grabada en ellas \" (op. cit .: ib\u00eddem ). De hecho, todos estos caminos y, a trav\u00e9s de Dios, le permiti\u00f3 enlazarse con: \" los abuelos ancestros del cielo y con los abuelos de la Madre Tierr a\" (op. cit .: \u00eddem ). En sus conclusiones, a la manera de la autoayuda, da una serie de consejos de c\u00f3mo deber\u00edamos relacionarnos con Dios, pues entiende que deber\u00edamos hablar y escucharle (op. cit .: p. 173); no s\u00f3lo valdr\u00eda el silencio para que Dios se pue da expresar a trav\u00e9s de las personas individuales ( op. cit .: ib\u00eddem ); es necesario observar y no s\u00f3lo mirar para que Dios nos ense\u00f1e la belleza de todo lo que nos rodea; entiende que hay que actuar m\u00e1s y pensar menos, y que es necesario activar el coraz\u00f3n, y que es fundamental para andar el camino siguiendo la decisi\u00f3n, vibraci\u00f3n y libre albedr\u00edo propios ( op. cit .: \u00eddem ). Para ello, es decir, para encontrar esa esencia y mantener esa armon\u00eda es m\u00e1s f\u00e1cil llegar a ella yendo a lo m\u00e1s alto de una monta\u00f1a (lo vincula a mayor paz, equilibrio y quietud) (op. cit .: \u00eddem ). Entiende que con todos estos consejos se puede conquistar la monta\u00f1a de la sabidur\u00eda porque a partir de lo narrado ella aprendi\u00f3 lo que es la felicidad y el amor incondicional ( op. cit .: p. 175). 6.2.- Organizaci\u00f3n de l Grupo Ikanaren Como ya comentamos en el ep\u00edgrafe anterior, el Grupo Ikanaren nace aproximadamente en el a\u00f1o 2008, incluso, podr\u00edamos poner como fecha simb\u00f3lica el 8 de agosto del 2008, y parece coincidir con una fecha de reflu jo del New Age. En sus inicios, planteaban una espiritualidad de tipo m\u00e1s general, enfocada prioritariamente en los aspectos de tipo estrictamente espirituales (era m\u00e1s \"abstracta\" si se nos permite la expresi\u00f3n -referida a la poca concretitud espiritual r especto a lo canario -ancestral -). En palabras del integrante m\u00e1s longevo del grupo: \" Marioly antes canalizaba m\u00e1s en general [...] sobre todo la gente que est\u00e1 m\u00e1s en Metaf\u00edsica, pero poco a poco, yendo a lugares canarios, ella empez\u00f3 a canalizar [...] no s\u00f3lamente a la sacerdotisa [...]Atid\u00e1mana (Pedro, 2021). Otro miembro del grupo que comenz\u00f3 a participar m\u00e1s tarde de 2012, nos comentaba lo siguiente: \" ellos pasaron de lo que era una espiritualidad, digamos, m\u00e1s esot\u00e9rica o m\u00e1s universal, a interesarse por la espiritualidad nativa \" (Ancor, 2021b). Este mismo informante tambi\u00e9n nos comentaba que: \"Al principio se estaba hablando de una espiritualidad, vamos a llamarla: m\u00e1s New Age, m\u00e1s universal, hab\u00eda un grupo grande, de [...] 30 personas. Despu\u00e9s [...] cuando empezamos a caminar el sendero de los antiguos [...] se redujo pr\u00e1cticamente a 5 personas [...] Aunque a veces algunas de las personas que estaban en el grupo anterior, pues ven\u00edan a algunas meditaciones \" (Ancor, 2021b). 84 Como ya sabemos, fue especi almente a partir del 2012, cuando comenzaron a darle una mayor importancia a lo canario; se reflejaba en la necesidad de conectar con los ancestros del cielo y los abuelos de la Tierra: \" Entonces, despu\u00e9s de 2012, cada vez m\u00e1s nos \u00edbamos metiendo m\u00e1s en el terreno digamos de Canarias [...] de conciencia canaria \" (Pedro, 2021). En lo referido al n\u00famero de miembros, por lo que nos hemos podido informar, hay un grupo fijo de unas 8 personas, aunque podemos aumentar la horquilla hasta 10, para algunos eventos especiales. Pero es importante destacar que hay bastantes perfiles de buscadores espirituales que van circulando dentro del grupo Ikanaren, pues van con el objetivo de : \"informarse un poco de [...] lo que hacemos [...] Les gusta, les encanta. Luego la constancia, pues no la tienen [...] Es dif\u00edcil que la cojan \" (Andr\u00e9s, 2021) . Al principio, cuando comenzaron : \"Siempre... que empezamos los 3, hab\u00edan otros que ven\u00edan y se iban, y...digamos que, cuando era para sitios cercanos, y que no hab\u00eda mucha caminata, pues ven\u00eda m\u00e1s gente. Unos 10, y a veces 15 personas \" (Pedro, 2021) . De este modo, nos encontramos ante la p resencia de buscadores de la espiritualidad/ancestralidad que han transitado y que transitan por Grupo Ikanaren. En lo que respecta al tipo de perfil sociol\u00f3gico que nos encontramos en los miembros de Grupo Ikanaren. En primer lugar, las edades transitan entre los 49 (Gara), 48 (Ancor), Andr\u00e9s (51 apr\u00f3x. ), 71 (Pedro) a\u00f1os. El nivel de estudio de nuestros sujetos de estudio destaca por su formaci\u00f3n universitaria , excepto el caso de Andr\u00e9s, esto se refleja en las propias profesiones de sus miembros: Gara (en fermera), Ancor (economista especializado en asesoramiento financiero), Pedro (maestro jubilado) y Andr\u00e9s (operador de m\u00e1quinas). En el caso de la l\u00edder de Ikanaren, Marioly, se dedica a la animaci\u00f3n sociocultural (al igual que el l\u00edder de Auchones) y tien e una edad aproximada de 49 a\u00f1os. Los miembros de Grupo Ikanaren se distribuyen entre los municipios grancanarios de Valsequillo y Las Palmas de Gran Canaria. Como se habr\u00e1 podido observar en nuestro resumen de Conexi\u00f3n con los ancestros... , han recorrid o especialmente la isla de Gran Canaria, pero tambi\u00e9n posteriormente comenzaron a desplazarse a Tenerife, El Hierro y Lanzarote. Como hemos visto, la denominaci\u00f3n \"sendero de los antiguos\" muestra claramente esa connotaci\u00f3n de tipo espiritual que se percib e en las formas de valorizar el territorio. As\u00ed: \" Los sue\u00f1os tambi\u00e9n te transmiten cosas, te dicen cosas. Cuando vas a los sitios abor\u00edgenes, detectas la energ\u00eda [...] que hubo all\u00ed en ese momento, de los abor\u00edgenes, como si estuvieran presentes \" (Andr\u00e9s, 2021). El principal objetivo de Ikanaren es recuperar la espiritualidad nativa, para lograr dicho fin: \"nos basamos en ciertas cosas, nos basamos en la tradici\u00f3n oral, que se ha conservado. Nos basamos en las canalizaciones que tiene sobre todo Marioly, y muchas veces [...] se nos indica que tenemos que ir a alg\u00fan lugar \" (Ancor, 2021 b). Otro de los integrantes de Ikanaren, que 85 comenz\u00f3 a participar con ellos hace 4 a\u00f1os, respond\u00eda lo siguiente : \"El principal objetivo es recuperar las costumbres abor\u00edgenes espirituales, sencillamente eso, y darlas a conocer. [Grupo Ikanaren ] es una peque\u00f1a rama verde que est\u00e1 saliendo. Y queremos que haya m\u00e1s brotes de esas ramas para que no se pierdan esas costumbres \" (Andr\u00e9s, 2021) . En el caso de Gara, esta pers ona comenz\u00f3 a participar en Ikanaren en el a\u00f1o 2019, suele participar de manera ocasional en este grupo (especialmente en las meditaciones de Luna Llena). Nos explic\u00f3 en lo relativo al objetivo de dicho grupo: \"Desde mi punto de vista, yo creo que es un p oco, retomar [...] ciertas tradiciones a nivel ancestral supongo, y tambi\u00e9n un poco escuchar a [...] nuestros mayores y a nuestras [...] culturas y tradiciones [es] sobre todo [...] mantener estas tradiciones [...] no dejarnos [...] robar, avasallar, destr uir [...] Parece que se nos niega el origen africano [...] no interesa. No interesa que vengamos de ese origen. Es la intuici\u00f3n que yo tengo, o la sensaci\u00f3n que yo tengo \" (Gara, 2021a). Esta forma de recuperaci\u00f3n de la espiritualidad aborigen no s\u00f3lo tiene una finalidad intelectual, restringida exclusivamente a una funci\u00f3n cognitiva, sino que : \"se trata de vivirla para entenderla, y para [una vez] vivida y entendida, poder transmitirla \" (Ancor, 2021a) . Pues ser\u00eda como un g\u00e1nigo roto51. Como ya se ha pu esto de manifiesto, otro de los objetivos del grupo, en lo relativo a la asistencia a los yacimientos es limpiar las malas energ\u00edas que han quedado en esos lugares. Especialmente en aquellos enclaves en los que se sucedieron hechos tr\u00e1gicos y luctuosos relativos a la conquista de las Islas Canarias, llevados a cabo por parte de las tropas castellanas: \" Pues all\u00ed est\u00e1 Agua Sabina que est\u00e1 el \u00fanico Tagoror [...] subiendo, a ella [a Marioly ] le vino una imagen de hace 500 a\u00f1os, cuando, en la misma conquista, e ntonces ella estaba viendo las escenas que se vivieron durante la conquista \" (Pedro, 2021). Para el caso particular de Tenerife en Teno y Masca: \"Era una parte muy dura desde el tiempo de la conquista, y que eso ha quedado en el ambiente [...] Toda esa tensi\u00f3n, entonces todo eso se [...] ha limpiado de la forma que nosotros intu\u00edmos que se pod\u00eda hacer, posiblemente queden m\u00e1s cosas que [...] limpiar , pero por lo menos, hemos tenido la intenci\u00f3n de limpiar los peores sitios, \u00bfhist\u00f3ricos no? De lucha [...] de matanzas, y de todo eso pues, lo limpiamos no s\u00f3lo energ\u00e9ticamente, con [...] mantras a veces, con meditaciones otras veces, ponemos tambi\u00e9n un os cuarzos que los programamos y los ponemos en esos sitios [...] Y as\u00ed, pues la energ\u00eda [...] los cuarzos se pueden programar entonces, esos sitios van limpi\u00e1ndose poco a poco. No solamente nosotros que estamos nosotros all\u00ed, sino que , al programar un cua rzo, pues el cuarzo va haciendo su labor poco a poco\" (Pedro, 2021). 51 Esta met\u00e1fora alfarera la desarrollaremos m\u00e1s en el \u00faltimo ep\u00edgrafe: Vid., infra. 5.4. \"La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche\". 86 E incluso, parece que con sus meditaciones quieren crear un tubo de luz para ayudar a encauzar a esas almas errantes de abor\u00edgenes que murieron de manera tr\u00e1gica con la conquista: \" Y ento nces, pues ya empezamos poco a poco [...] a coger confianza, porque nosotros quer\u00edamos hacer el bien, que \u00e9ramos pac\u00edficos y eso, y empezaron a meterse en el tubo y trascender, y no quedarse en este plano \" (Pedro, 2021). En concordancia con lo anterior, cuando van a los yacimientos no s\u00f3lo honran a los \"sabios ancestros\", sino que tambi\u00e9n honran a otro tipo de divinidades guanches: \"nosotros honramos a nuestros sabios ancestros, y honramos a [...] los dioses de la \u00e9poca, a Acoragh, Acham\u00e1n, Chaxiraxi, pues todos los pueblos antiguos viv\u00edan esa religiosidad sin [...] tener por qu\u00e9 pertenecer a la iglesia X [...] Simplemente el sentir con el pueblo, y con los de arriba, porque la desconexi\u00f3n es lo que nos lleva lo que estamo s viviendo ahora \" (Pedro, 2021). Aunque parece, que, para el caso grancanario, le reconocen mayor presencia a Alcoragh, pero no tienen problema en aceptar deidades de otras islas: \" Entonces digamos que, nosotros lo aceptamos todo, pero que en la base aqu\u00ed nuestra [de la isla de Gran Canaria] era sobre todo Alcorah \" (Pedro, 2021). Claramente, esto muestra una visi\u00f3n que tiende a un pancanarismo espiritual, como se mostrar\u00e1 tambi\u00e9n con la met\u00e1fora del g\u00e1nigo roto y tambi\u00e9n en el ritual de hermanamiento entre este grupo y Tagoror (que detallaremos m\u00e1s adelante). Esta deidad de Acor\u00e1n/Acham\u00e1n, tiene especial relevancia para uno de nuestros informantes. Concretamente para Ancor. Debido a la interesante y abundante informaci\u00f3n que nos facilit\u00f3, intentaremos resum ir en las siguientes l\u00edneas su postura de la manera m\u00e1s fidedigna posible. Nuestro informante realiz\u00f3 una relectura desde las coordenadas de una filosof\u00eda religiosa. De esta manera, extrapola las categor\u00edas nietzscheanas a problem\u00e1ticas relativas a la cosm ogon\u00eda nativa. Seg\u00fan Ancor, el colonialismo espa\u00f1ol, al haber intentado destruir la deidad de Acham\u00e1n/Acor\u00e1n (ligada a la fuerza masculina y a su vez entroncada con la moral del guerrero nietzscheano) habr\u00eda generado un proceso de adaptaci\u00f3n sociocultural m\u00e1s pac\u00edfico de la sociedad aborigen. De este modo, habr\u00eda dejado en la moral del esclavo y de la pasividad que facilitaba la sincretizaci\u00f3n en la Virgen de Candelaria (Chaxiraxi)52. Claramente, la revalorizaci\u00f3n simb\u00f3lico -religiosa y la exaltaci\u00f3n espiri tual de dicha deidad masculina permitir\u00eda reforzar 52 Seg\u00fan nuestro informante Chaxiraxi ser\u00eda La Madr e del Sol, y ser\u00eda todo lo que hay y lo que habr\u00e1. tendr\u00eda tres atributos fundamentales: 1) capacidad creadora, de ah\u00ed que se asocie con la mujer, al compartir con la divinidad la capacidad de crear y de dar vida; 2) la que produce la energ\u00eda sustentadora, siendo la que todo lo alimenta y que todo lo sustenta, ser\u00eda la capacidad del sol; 3) habr\u00eda una parte masculina, pues lo masculino contendr\u00eda lo femenino y a la inversa, y ser\u00eda la destrucci\u00f3n creativa. Ser\u00eda el fin de lo viejo para que lo nuevo pueda na cer. Esto permitir\u00eda al igual que el Sol (Magec) expandirte mejor (Ancor, 2021b). 87 simb\u00f3lica y espiritualmente los valores de la moral del guerrero guanche en los canarios actuales. El anterior proceso de relaciones interreligiosas habr\u00eda generado las condiciones de posibilidad onto -teol\u00f3gicas para la absorci\u00f3n de Chaxiraxi y su adaptaci\u00f3n sociocultural a la nueva sociedad canaria. Es decir, la figura de Acham\u00e1n/Acor\u00e1n tendr\u00eda que ver con la conciencia, el camino del guerrero, la limpieza de las sombras, lo autorreflexivo, y que, por lo tanto, habr\u00eda estado m\u00e1s reprimida por parte de la Inquisici\u00f3n. En sus propias palabras , concretamente en lo referido a las diferencias cosmog\u00f3nicas, Ancor nos comentaba: \"mientras que el culto a Chaxiraxi [...] se pod\u00eda sincretizar m\u00e1s f\u00e1cilmente al cristianismo, el culto a Acham\u00e1n, era precisamente lo que [...] los cristianos quer\u00edan destruir. \u00bfPor qu\u00e9? Porque bueno [...] porque lo peligroso estaba [...] lo que potenciaba [Acham\u00e1n] era digamos: el empoderamien to del individuo. Esto estaba en el culto a Acham\u00e1n y no en el culto a Chaxiraxi \" (Ancor, 2021b). Es as\u00ed que entendemos que por esta raz\u00f3n el culto a las lunas tiene especial relevancia para este grupo, pues guarda una especial relaci\u00f3n con Acham\u00e1n: \"El desarrollo personal viene del autoconocimiento, viene de poner en entredicho, viene de cuestionar tus acciones [...] Viene de cuestionar tus realizaciones y de buscarle un significado trascendente a las cosas, y eso es Acham\u00e1n, que en otras [...] culturas p odr\u00eda estar representada como Od\u00edn, en otras culturas como Quetzalc\u00f3atl, y evidentemente esa figura lleva a un desarrollo personal, y a un empoderamiento personal, y esa es la moral del guerrero, y esa es la que, sobre todo, la Iglesia cat\u00f3lica [...] trat\u00f3 de suprimir [...] porque realmente Acham\u00e1n es el demiurgo creador, es el que [...] coge la energ\u00eda desordenada y monta el mundo [...]\" (Ancor, 2021b). Como ya hemos apuntado, fue, a partir de 2012, que se vieron en la necesidad de crear conciencia a toda l a gente que le rodeaba, pero tambi\u00e9n con el objetivo de vivir esa arqueolog\u00eda experimental. Precisamente no se trata simplemente de desplazarse para recorrer enclaves sagrados, monta\u00f1as o yacimientos, sino que es mucho m\u00e1s importante la forma en la que se camina y la forma en la que se conecta con los ancestros, pues lo podr\u00edamos entender como un desarrollo personal. E incluso: \" m\u00e1s bien solemos ir a los almogarenes, y hac\u00edamos el ritual de la leche, que consiste en ofrecer leche de cabra a Magec, al sol. E so es lo que solemos hacer \" (Andr\u00e9s, 2021). A trav\u00e9s de la conexi\u00f3n espiritual con la naturaleza, debido a que pasa a tener un papel nodal la siguiente percepci\u00f3n sobre el paisaje: \"Y despu\u00e9s muchas veces la gente camina simplemente para ver el paisaje o para ponerse metas o retos: 'Hoy quiero caminar de aqu\u00ed a tal sitio' [...] Sin sentir lo nuestro sino: '\u00a1Vamos a caminar y ya est\u00e1!' \u00bfNo? Y es una pena que no haya ese nivel de conc iencia, porque los ancestros lo dicen, que cuando estemos m\u00e1s conectados con la tierra canaria y la amemos de verdad, y conf\u00eden m\u00e1s en nuestros ancestros, confiemos m\u00e1s nosotros en 88 nuestros ancestros, pues todo eso volver\u00e1 otra vez a fluir [...] hemos perd ido la [...] conciencia de todo, de que estamos rodeados de elementos, de naturaleza, y que pasamos ol\u00edmpicamente de eso, todo el mundo va a trabajar, a comer, a hacer el amor, lo que sea, y ya est\u00e1, y nos olvidamos de lo lo que nos rodea, \u00bfsabes?\" (Pedro, 2021). Esta percepci\u00f3n contrasta con la que nos muestra Gara, quien sucintamente nos explica la manera de vivir las arqueo -espiritualidades: \"Solo te digo, retomando lo anterior. En este camino de lo espiritual a trav\u00e9s de estar en contacto con lugares y conocer yacimientos. Me ha servido como crecimiento y para tener conciencia de mis ra\u00edces...a confiar en mi intuici\u00f3n \" (Gara, 2021b). Siguiendo con la mism a persona , esto se debe a que hay lugares en los que se sienten m\u00e1s c\u00f3modos y que tienen un alto va lor simb\u00f3lico, en d\u00f3nde: \" la meditaci\u00f3n al final es [...] la expresi\u00f3n de alguien, de una persona que quiere expresar en un tema que ha trabajado, o que ha estudiado, o lo que ha pasado. No es otra cosa \" (Gara, 2021a). En lo que respecta al objetivo de Ik anaren, como ya se ha puesto de manifiesto, principalmente se trata de tomar conciencia de la cultura ancestral. De este modo, a trav\u00e9s del acceso a los yacimientos: \"Pues primero eso, honrarles, pedirles permiso, y que nos gu\u00eden[...] en su isla o aqu\u00ed, o en cualquier otra isla, que nos gu\u00eden para ver qu\u00e9 podemos hacer para mejorar. Al menos en principio energ\u00e9ticamente, despu\u00e9s vamos estudiando cada personaje y su labor como en Lanzarote, Zonzamas, que hay muchas cosas ocultas y que ahora se est\u00e1n empezan do a descubrir y a estudiar, que lo ten\u00edan todo como tapado\" (Pedro, 2021) . Incluso, uno de nuestros informantes tiene especial conexi\u00f3n o predilecci\u00f3n por los ritos solares. Pues se fue dando cuenta desde peque\u00f1o y en contraposici\u00f3n al Dios cat\u00f3lico pues: \"[todo] lo rige el sol, y lo rige el universo. Y la \u00fanica verdad que hay e s esa, la que vemos. Y a partir de ah\u00ed, pues ya empec\u00e9 a rezarle al sol [...] a rezarle al universo. Y me di cuenta de que todo alrededor m\u00edo estaba vivo. Todo estaba vivo, lo dem\u00e1s estaba vivo. Y a ra\u00edz de eso, fue creciendo mi espiritualidad \" (Andr\u00e9s, 20 21). A partir de este momento, se nos hace necesario volver a la cuesti\u00f3n de las canalizaciones. A partir de las canalizaciones no s\u00f3lo se busca conectar con los ancestros y honrarles, sino que hay tambi\u00e9n un desarrollo intelectual a partir de estas. Como se ha podido observar, Marioly, en su papel de traductora inter -espiritual, utiliza estas canalizaciones para, a partir de ellas, debatir con el resto del grupo con el objetivo de hacer revitalizaciones de tipo cultural y/o espiritual. La l\u00edder de Ikanare n, tendr\u00eda un canal m\u00e1s abierto, porque: \" tiene una conexi\u00f3n m\u00e1s profunda con los ancestros, y la que tiene el saber espiritual, o el desarrollo de su canal m\u00e1s abierto, que suele ser el que gu\u00eda, pero tratamos de consensuar las cosas \" (Ancor, 2021b). Clara mente esto le permitir\u00eda legitimar su capital 89 espiritual, pues: \" S\u00f3lamente s\u00e9 que ella canaliza, y que muchas veces ha coincidido sus canalizaciones con cosas reales, que ha dado en el clavo \" (Andr\u00e9s, 2021). A partir de las canalizaciones se produce todo u n conocimiento alternativo medi\u00famnico, que van desde rezos, oraciones, poemas53, descripci\u00f3n de acontecimientos hist\u00f3ricos, visiones en torno a la antigua cosmogon\u00eda de los abor\u00edgenes canarios, el uso exacto de los objetos rituales o de las reliquias hist\u00f3 ricas, etc. Parece que incluso, tiene el asesoramiento de algunos ling\u00fcistas que en buena medida aceptan todas estas formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del guanche desde los par\u00e1metros medi\u00famnicos (hemos constatado al menos dos). Todo ello, a la hora de reco nstruir (desde dicha disciplina) el pasado ling\u00fc\u00edstico de los naturales canarios, produciendo una suerte de interlengua imaginaria. En otras palabras, estamos hablando de la emergencia y el apogeo de una suerte de Ling\u00fc\u00edstica alternativa en las Islas Canar ias, que partir\u00eda de la aprobaci\u00f3n de los itinerarios medi\u00famnicos, pero que tambi\u00e9n supone la aceptaci\u00f3n parcial o total de las canalizaciones como formas de producci\u00f3n de conocimiento alternativo. De este modo, lo anteriormente mencionado permitir\u00eda a Gru po Ikanaren, generar todo un fondo cultural (en el que lo ling\u00fc\u00edstico -o mejor dicho: paraling\u00fc\u00edstico - tienen un peso esencial) y espiritual de reserva ancestral canaria. En otros t\u00e9rminos, y como ya hemos comentado en reiteradas ocasiones, se crear\u00eda una especie de stock de significados espirituales mediados por las experiencias medi\u00famnicas (aunque parece que previamente puestas a debate entre los miembros del grupo), pero en la que hay mediaciones externas, representada por la colaboraci\u00f3n por parte de a lgunos intelectuales. De este modo, otro de los objetivos ser\u00eda producir todo un conocimiento alternativo en tensi\u00f3n constante con el conocimiento acad\u00e9mico, de ah\u00ed que se puedan atisbar o apreciar su posible inserci\u00f3n en las din\u00e1micas especialmente que van, desde el campo arqueol\u00f3gico hasta el campo del pluralismo religioso canario. 6.3.- Principales rituales y ceremonias. El contacto espiritual con los yacimientos arqueol\u00f3gicos y la naturaleza canaria Como se puede observar, realizan todo tipo de rit uales, que van desde las propias meditaciones (pueden ser m\u00e1s libres u otras que entroncan directamente con el pasado de 53 Por ejemplo, en su libro muestra claramente esta conexi\u00f3n entre lo espiritual y la necesidad de escribir poemas: \"Era tal el arrebato de inspiraci\u00f3n que a veces ten\u00eda que indicar a Javi que detuviese el coche para dar rienda suelta a este impulso, que conectaba mi alma, mi coraz\u00f3n y el deseo de escribir y convertir todo en uno a trav\u00e9s del papel \" (Carretero, M, 2012: p. 61). 90 los naturales canarios), pasando por ofrendas de leche y miel54. En lo que respecta a las principales ceremonias y festividades hay que destacar que celebran \"las 4 puertas del a\u00f1o\" (Ancor, 2021b), es decir, corresponde con los dos equinoccios (de primavera y de oto\u00f1o) y los dos solsticios (de invierno y de verano), y generalmente hacen acampadas en la naturaleza. Por otro lado, tambi\u00e9n v an a meditar en algunas ocasiones cuando hay luna llena. En relaci\u00f3n a las 4 puertas, suelen pasar la noche entera en el enclave seleccionado. A su vez, hacen ceremonias desde la noche anterior (que es cuando suelen hacer la puesta en com\u00fan), y despu\u00e9s por la ma\u00f1ana reciben al sol, generalmente: \" cuando despedimos al sol de la ma\u00f1ana, suele ser en los equinoccios y en los solsticios \" (Ancor, 2021b). Incluso, por la ma\u00f1ana realizan una peque\u00f1a ofrenda con miel y con leche, o incluso parece que co n checherqu\u00e9n, o suelen preparar un peque\u00f1o altar. Lo que se suele hacer en los equinoccios y solsticios, es, principalmente, meditar, pero tambi\u00e9n se hacen ciertos ritos secretos (entendemos que son alg\u00fan tipo de ritos de paso), y despu\u00e9s, finalmente por la ma\u00f1ana se suele recibir al sol (Ancor, 2021b). De hecho, en el grupo de Facebook de Ikanaren se puede ver un breve v\u00eddeo del 2020. En \u00e9l se nos muestra la ofrenda que realizaron a la ma\u00f1ana siguiente de la celebraci\u00f3n del Solsticio de verano o El Ach\u00fan Magec (Carretero, M, 2020). De hecho, se puede observar c\u00f3mo el v\u00eddeo comienza mostrando a cinco miembros de Ikanaren en frente del sol (mientras \u00e9ste va saliendo por la ma\u00f1ana) con los brazos en alto, y con las manos abiertas, en se\u00f1al de recibimiento ( op. cit.: 0m19s -1m23s). A continuaci\u00f3n, se nos muestra c\u00f3mo se derrama con un peque\u00f1o g\u00e1nigo la leche encima de un \u00eddolo de Tara , de no m\u00e1s de 18 cm de alto ( op. cit .: 1m25s -1m32s). Luego, aparece otro \u00eddolo de Tara (de similar tama\u00f1o) al que le derraman enc ima miel vertida desde un g\u00e1nigo, y luego se muestra c\u00f3mo un cuenco apoyado entre unas rocas echa un hilo de miel bastante densa ( op. cit .: 1m34s - 54 Por lo que nos han comentado nuestros informan tes, es preciso destacar que en lo relativo a las ofrendas de leche y miel \u00e9stas adquieren un valor simb\u00f3lico -religioso central. Dicho de manera breve, la leche representar\u00eda la abundancia, y la miel simbolizar\u00eda la continuidad entre generaciones. En una c onversaci\u00f3n con Pedro, durante el d\u00eda 12 de agosto de 2021, nos explicaba que la leche y la miel eran la base de la comida para las 4 estaciones, es decir, se trata de dos alimentos recurrentes, pues: \" siempre hay cabras en las cuatro estaciones, y siempre hay abejas que dan miel \" (Pedro, 2021b). Habr\u00eda que decir tambi\u00e9n c\u00f3mo en sus rituales incorporan otros alimentos para las ofrendas, como pueden ser los d\u00e1tiles, el gofio, la cebada y el millo molido entre otros. En muchas ocasiones, la l\u00edder de Ikanaren ofrece leche mezclada con miel a los diferentes miembros para que beban de ella por orden de edad, de menor a mayor edad. A su vez, con lo que queda en el fondo del cuenco de miel lo suele verter sobre una piedra para que caiga a otras piedras. La funci\u00f3n religiosa que cumple esta ofrenda (como ya hemos mencionado) es ganarse la aprobaci\u00f3n de los propios ancestros de dichas ceremonias, ya que ellos como grupo previamente han mostrado sus respectivos respetos. Asimismo, a partir de se\u00f1ales de la naturaleza c omo puede ser el sonido de los \u00e1rboles, alg\u00fan graznido de ave, etc, parece que las suelen interpretar como una se\u00f1al que indica la aceptaci\u00f3n y el agradecimiento por la Madre Tierra. 91 2m28s). Aqu\u00ed claramente se nos muestra un ritual concreto realizado por dicho grupo espiritual, y que coincide con las descripciones dadas por nuestros informantes. Otra cuesti\u00f3n que cabe destacar es que los miembros de Ikanaren se adaptan a la propia disponibilidad horaria de los miembros, y suelen priorizar las noches para rezar a las lunas. A partir de las can alizaciones que realiza la m\u00e9dium, les permite contactar con los ancestros, les van guiando sobre lo que les toca hacer en ese momento. En muchas ocasiones, a Marioly los ancestros le transmiten que deben hacer ceremonias en determinados lugares y entonce s los del grupo de Ikanaren van a dicho lugar canalizado por la m\u00e9dium. Van ah\u00ed en la fecha y lugar. En muchas ocasiones van a lo alto de las monta\u00f1as55 y el agotamiento f\u00edsico tambi\u00e9n es importante a la hora de posibilitar esa posible conexi\u00f3n con los anc estros. Debemos describir m\u00e1s o menos c\u00f3mo es el proceso a trav\u00e9s del cual se acude a determinados lugares. De hecho, debemos establecer una suerte de modus operandi del grupo. M\u00e1s all\u00e1 de las celebraciones de las 4 puertas. Hay que entenderlo como una fo rma de actuar m\u00e1s o menos recurrente56. En primer lugar, a partir de las visiones de la l\u00edder de Tagoror, en algunas ocasiones, se desplazan a determinados lugares: \" Hay veces que nos dirigidos a un determinado lugar, y hay veces que no, y entonces cuando no, se proponen varios lugares \" (Ancor, 2021b). En segundo lugar, se va a un yacimiento arqueol\u00f3gico, o de desplazan lo alto de una monta\u00f1a y: \" llego y se cambia todo el entorno, con los ojos abiertos y empiezo a ver lo que sucedi\u00f3 en ese lugar \" (Ma rioly, 2021). De este modo, ese trasmundo del que hablamos transportar\u00eda a ese mismo espacio en el pasado: \" cambia hasta que se convierte en bosque lo que en la actualidad ya no existe \" (Marioly, 2021). Hay que destacar que, en algunos lugares \"conecta\", p ero en otros lugares no. No en todos los lugares conecta de la misma forma. Parece que, a mayor sacralidad del lugar m\u00e1s facilidad se dar\u00eda en las posibles conexiones medi\u00famnicas. En tercer lugar, se sientan o se ponen en posici\u00f3n corporal de meditaci\u00f3n. En cuarto lugar, la l\u00edder canaliza en el sentido de que contacta con un transmundo primero, y aparecen entidades que pueden ser personas o divinidades que le hablan, y a partir de ah\u00ed reconstruye elementos del pasado, en algunas ocasiones lo debate con los otros integrantes de Ikanaren. 55 Aunque tambi\u00e9n pueden ir a zonas cerca de la playa. 56 Para desarrollar esta parte de manera sint\u00e9tica hemos tenido en cuenta la informaci\u00f3n facilitada por los integrantes de Ikanaren en las entrevistas, pero tambi\u00e9n de las conversaciones telef\u00f3nicas y por Whatsapp que tuvimos con la l\u00edder de dicho grupo espi ritual. 92 En quinto lugar, la l\u00edder de Ikanaren, transcribe estas experiencias en un papel en forma de historias, poemas, resados, hasta de oraciones. Aunque incluso ha llegado a componer canciones57. En sexto y \u00faltimo lugar, en algunas ocasiones, acude a ling\u00fcistas que aceptan el itinerario medi\u00famnico o m\u00edstico y le traducen del espa\u00f1ol al bereber o a la inversa. Es decir, convierten determinados est\u00edmulos o percepciones \"extrasensoriales\" en conocimiento alternativo, como una forma de reconstruir o recomponer las piezas de esa espiritualidad y lengua en gran medida desaparecidas. En muchas ocasiones se da en forma de doble ciego58, es decir, el ling\u00fcista en particular no sabe de qui\u00e9n le viene la informaci\u00f3n (pues hay m\u00e1s m\u00e9diums adem\u00e1s de Marioly), y a partir de ah\u00ed realiza todo un conjunto de asociaciones ling\u00fc\u00edsticas, para extraer todo el conjunto de significados decodificados a trav\u00e9s de lo posibilitado p or las canalizaciones medi\u00famnicas. 6.4.- La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche Para comenzar este apartado, hay que tener en cuenta que con Ikanaren al igual que sucede con Tagoror (aunque entendemos que si hay cierto af\u00e1n por generar cierta jerarquizaci\u00f3n en este grupo), no hay una escuela o iglesia que se haya mantenido durante siglos. Es decir, no estamos ante unas formas de expresi\u00f3n de la espiritualidad unificada. Por lo tanto, se reconoce la heterogeneidad de post uras y de visiones espirituales. Claramente, esto condiciona las formas de construir su propia identidad canaria a trav\u00e9s del grupo. Al estar m\u00e1s bien constituidas por \"l\u00edneas parciales\" (como nos plantea una de las personas entrevistadas de Ikanaren) que mantendr\u00edan trozos o partes de la tradici\u00f3n. No obstante, el puzzle de la espiritualidad canaria no estar\u00eda monopolizado por nadie en particular, es decir, se busca armar un puzzle espiritual, en el que los estados alterados de 57 V. gr., en uno de los v\u00eddeos del propio canal de Marioly Carretero, se nos muestra rezando en una cueva (Cuatro Puertas) y haciendo meditaciones (Carretero, M, 2020 ). Lo m\u00e1s interesante es que de fondo se escucha una canci\u00f3n en bereber, parece que cantada por la propia protagonista del v\u00eddeo. Es m\u00e1s, en los propios comentarios de youtube aparece un comentario del ling\u00fcista e historiador Ignacio Reyes en el que explica que le realiz\u00f3 la traducci\u00f3n tanto en castellano, como en \"amaziq literario\". En la canci\u00f3n se habla de una ofrenda de leche y miel al Padre/Madre para los hermanos de la Madre Tierra ( op. cit , 2020). 58 Ancor nos comentaba lo siguiente: \"Entonces generalmente los nombres no es una cosa que, lo escojamos nosotros, sino que Marioly a trav\u00e9s de canalizaciones, le dicen cu\u00e1l es el nombre de esa persona, que posiblemente es el nombre que tuvo en otra vida, y lo curioso del tema es que cuando le damos ese nombre a Ignacio Reyes [el nombre del ling\u00fcista] , que no conoce a la persona, que n o conoce a los miembros, que no conoce a nadie, y hace la traducci\u00f3n, generalmente por no decir siempre, coincide con un elemento del car\u00e1cter de la persona en cuesti\u00f3n \" (2021b). 93 conciencia ser\u00edan condici\u00f3n necesaria a la hora de armarlo (las canalizaciones medi\u00famnicas). De este modo, se estar\u00eda construyendo en t\u00e9rminos metaf\u00f3ricos una identidad ensamblando partes, concretamente por partes de g\u00e1nigos (recipiente de arcilla empleado por los guanches) rotos. De este modo, ser\u00eda la falta de informaci\u00f3n, es decir, esos puntos escot\u00f3micos culturales rellenados con todo el aporte espiritual esot\u00e9rico , o a partir de las relecturas que vienen de la tradici\u00f3n oral. Aunque la clave interpretativa siempre est\u00e1 en ese af\u00e1n revitalizador que lo acerca decididamente hacia el modelo del n eopaganismo \u00e9tnico, a pesar de que la canalizaci\u00f3n es un rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico del new age. De hecho, entendemos que tras estas visiones revitalistas, la met\u00e1fora del g\u00e1nigo roto, es clave para entender c\u00f3mo construyen su identidad espiritual, por eso conveniente citarlo en extenso: \"[La tradici\u00f3n] es un g\u00e1nigo roto, el g\u00e1nigo roto que hay que ir [...] recomponiendo...algunas de las piezas est\u00e1n, algunas de las piezas no est\u00e1n, pero las piezas que no est\u00e1n incluso se pueden [...] si conoces lo dem\u00e1s y s i conoces el contexto, puedes aproximarla [...] comparas con la filosof\u00eda perenne, comparas con otras tradiciones . [...] Esto es igual que la historia de las religiones comparadas. Es decir, estamos hablando [...] de una espiritualidad que es universal, lo que pasa es que despu\u00e9s las interpretaciones var\u00edan, pero por eso hay similitudes... \" (Ancor, 2021a). Incluso esta met\u00e1fora se articula tambi\u00e9n a partir de visiones pancanaristas: \" Esto es como un g\u00e1nigo que se rompe, y en una isla quedan m\u00e1s partes de otras \" (Ancor, 2021a). De este modo, con este trabajo espiritual se tratar\u00eda de: \" juntar las diferentes piezas del puzzle para darle a todo una coherencia y una integraci\u00f3n59\" (Ancor, 2021b). Cuando se les preguntaba por el concepto religi\u00f3n todos los informantes de Ikanaren tend\u00edan a rechazarlo, y se sol\u00edan sentir m\u00e1s c\u00f3modos con el concepto de espiritualidad. Por ejemplo, en una de las respuestas nos comentaban lo siguiente: \"Bueno, a mi la religi\u00f3n no me gusta, [...] porque se suele asociar a un tema dogm\u00e1tico, \u00bfNo?. Y esto est\u00e1 totalmente alejado de lo que es nuestra tradici\u00f3n espiritual, te\u00f3ricamente tradici\u00f3n espiritual o el culto. Yo me quedo con lo de tradici\u00f3n espiritual, 59 Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n fue detectado por Verona y Garc\u00eda (2008) en su estud io sobre la Iglesia del Pueblo Guanche, aunque no indican el uso de las canalizaciones como forma privilegiada de rescate cultural y cognitivo: \"El entendimiento de la historia fragmentada canaria del mundo aborigen se reescribe como un mito, que se aseme ja m\u00e1s a historias inconexas, con poca relaci\u00f3n entre ellas, unidas en una religi\u00f3n que las amalgama, y que anhela reunir un material b\u00e1sico y diverso de distintas fuentes hist\u00f3ricas y antropol\u00f3gicas, con el objetivo \u00faltimo de 'rescatar' incluso la lengua , los enterramientos y la mitolog\u00eda como fuente de inspiraci\u00f3n neuva a los canarios desentra\u00f1ando lo verdaderamente identitario del orden social y religioso, que trasciende y est\u00e1 relacionado con la esencia de la civilizaci\u00f3n mundial \" (p. 181). 94 para m\u00ed ser\u00eda el t\u00e9rmino, el t\u00e9rmino m\u00e1s adecuado [...] En la tradici\u00f3n espiritual no hay una cosa reglada, sino que hay determinadas personas que, en funci\u00f3n de [...] ciertas energ\u00edas o ciertas tradiciones, pues ofician ciertos ritos y ciertas historias [...] Hay [...] en la tradici\u00f3n nuestra, hay una sensibilidad bastante grande, porque en el fondo, de lo que se trata es de que conectes con tu gu\u00eda interior [...]\" (Ancor, 2021b). Incluso, otro de nuestros informantes (que tambi\u00e9n rechaza el concepto de religi\u00f3n) nos comentaba que se sent\u00eda identificado en un 70% con el concepto de espiritualidad, y el resto de porcentaje est\u00e1 vinculado a su visi\u00f3n personal, que no concuerda totalmente con la de la l\u00edder (Andr\u00e9s, 2021). De hecho, entiende que hay que dejar un margen de autonom\u00eda a esa forma de vivir y de conectar con los ancestros (Andr\u00e9s, 2021). En la misma l\u00ednea, otra informante nos explicaba (en una l\u00ednea m\u00e1s individualizada) lo siguiente: \"[...] Cada uno vivimos nuestra experiencia de forma muy individual. Es deci r, [...] desde lo espiritual, de lo interno, lo compartimos, cuando tenemos una experiencia a nivel de meditaci\u00f3n [...] que es bastante libre, porque no hay ninguna norma establecida, estricta, ni estructurada \u00bfsabes? [...] Por eso no lo vivo como una religi\u00f3n, lo vivo como algo espiritual. Es decir, como si fuera parte de un pueblo que tenemos una experiencia y la compartimo s\" (Gara, 2021a). Por su parte, cuando se les preguntaba a nuestros informantes sobre la posible vinc ulaci\u00f3n entre su espiritualidad y la conexi\u00f3n con otros movimientos religiosos, como pod\u00eda ser el New Age, el neopaganismo, la wicca, la tradici\u00f3n de los misterios occidentales, etc. Una de las respuestas m\u00e1s sucintas que nos dieron fue la siguiente: \"Pero bueno, no estoy para nada de acuerdo con la magia negra, ni el tarot, ni todas esas bober\u00edas \" (Gara, 2021a). De este modo, nos encontramos generalmente con una total demarcaci\u00f3n respecto a este tipo de espiritualidades, aunque en algunos casos reconoc\u00edan su influencia. Otro de los informantes comentaba: \"lo que me viene a la cabeza es que el grupo no tiene nada que ver con eso [...] eso no tiene nada que ver con nosotros. Al menos conmigo [...] Nuestra espiritualidad no la veo con nada de eso, solo la veo con los abor\u00edgenes, no solamente de Gran Canaria [...] sino tambi\u00e9n de Egipto, de Sudam\u00e9rica, eso [...] practicaban lo mismo que practicaban nosotros \" (Andr\u00e9s, 2021). Esencialmente, este tipo d e percepciones expresan la tensi\u00f3n entre lo local y lo universal. Por ejemplo, en lo referido a las espiritualidades de los grupos New Age, Ancor nos comentaba lo siguiente : \"desgraciadamente, muchos de los movimientos New Age [...] yo no les veo la profun didad necesaria, como para hacer este tipo de cosas en ciertos lugares. No porque nuestros lugares sean mejores ni peores que ninguno \" (2021b). 95 Aunque tambi\u00e9n es verdad que en las conversaciones previas nos matizaba lo siguiente: \"S\u00ed y no, estamos en la posmodernidad, en la que surgen todo este tipo de manifestaciones, y se acercan a este mundo por eso, la parte buena es que rompes con el dogmatismo cat\u00f3lico. En Canarias, hay un conocimiento espiritual muy avanzado que se mantuvo en secreto que se mantuvo tras la conquista, y que se mantiene en el yo. En nuestra cultura la relaci\u00f3n con los muertos es muy cercana. Todos estos fen\u00f3menos paranormales, con seres de luz, estaban en nuestra tradici\u00f3n. Otra cosa es que vengas con la mentali dad del new age [...] que no es la esencia de verdad. Choca que en nuestra espiritualidad uno se tiene que hacer responsable de s\u00ed mismo. La nueva era trata de buscar una evasi\u00f3n, una justificaci\u00f3n. [...] Mucha gente se acerca a trav\u00e9s de otros temas, del new age. No hay un libro sobre el \" (Ancor, 2021a). De este modo, podemos interpretar c\u00f3mo, por medio del acceso a este tipo de formas de espiritualidad (que suelen implicar un proceso de ruptura respecto a la religi\u00f3n cat\u00f3lica) favorecer\u00eda las condiciones de posibilidad a la hora de interesarse por la espiritualidad nativa de los abor\u00edgenes canarios. Aunque claramente desde el punto de vista de nuestros informantes, se entiende como una v\u00eda demasiado evasiva o con poca concreci\u00f3n en lo local, al no tener e n cuenta las propias formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lico -religiosas que habr\u00edan tenido los guanches. De este modo, para poder hacer una verdadera justicia a los guanches deber\u00edamos apropiarnos de su espiritualidad60, y el haber tenido relaci\u00f3n con los ambien tes hol\u00edsticos puede ser una v\u00eda de acceso a este pancanarismo espiritual y ancestral. En relaci\u00f3n a las religiones afrocubanas, el mismo informante nos explicaba lo siguiente en lo relativo al uso de animales muertos puestos en los yacimientos, por par te de los practicantes de este tipo de cultos : \"[...] y ese tipo de energ\u00edas [...] pues b\u00e1sicamente recuerda que, los antiguos ten\u00edan el tab\u00fa de la sangre, y ten\u00edan el tab\u00fa de la sangre porque cre\u00edan en una cosa que se llama ayes\u00e1n, que es lo que no tiene luz. Vamos a llamarlo esp\u00edritus malignos [...]\" (Ancor, 2021b). Asimismo, nos explicaba que la religi\u00f3n afrocubana operar\u00eda con los tres primeros chakras (base, de las relaciones y de la voluntad) y ser\u00edan los niveles m\u00e1s bajos de energ\u00eda, o de m\u00e1s baja vi braci\u00f3n (Ancor, 2021b). De hecho, criticaba el intento de recuperaci\u00f3n de la religiosidad afrocubana: \"cuando realmente lo nuestro supera a eso much\u00edsimo \" (Ancor, 2021b). Esta posici\u00f3n es similar a la que mostraba la l\u00edder de Ikanaren en una de las partes que resumimos del libro. 60 Clarame nte esto generar\u00eda una distancia respecto a Auchones, pues: \"tratan de recuperarlo tambi\u00e9n, pues desde una \u00f3ptica cultural, obviando evidentemente, para mi es un error obviar la parte espiritual porque era el centro de la vida y la cosmogon\u00eda nativa [...]\" (Ancor, 2021a). 96 Otra de las claves interpretativas en la forma de construcci\u00f3n de la identidad canaria a traves de lo medi\u00famnico, pasa por reconocer la capacidad prof\u00e9tica de Guatid\u00e1mana, pues \u00e9sta sacerdotisa y luego reina grancanaria (como se mostr\u00f3 en el resumen del libro) habr\u00eda previsto la conquista de Gran Canaria a partir de un muro negro, pero que no hab\u00edan podido identificar totalmente como barcos castellanos: \" hab\u00eda una aborigen que profetizaba, que ella ve\u00eda que to dav\u00eda no estaba all\u00ed pero que ve\u00eda muros...muros oscuros...en el mar \" (Pedro, 2021). M\u00e1s a\u00fan, parece que esta reina aborigen, ser\u00eda una de las principales \"informantes\" de la l\u00edder de Ikanaren, pues es la que permit\u00eda favorecer las conexiones entre el cie lo y la tierra: \"Una conexi\u00f3n total. Nosotros, nuestro coraz\u00f3n est\u00e1 al medio, de los que est\u00e1n arriba, y de la Madre Tierra, que est\u00e1 abajo, y entonces, eso lo hac\u00edamos f\u00edsicamente, con piedras, o dando golpes, cantando [...] y pon\u00edamos alguna letra que a ella le daba Guatid\u00e1mana \" (Pedro, 2021) . Claramente, es una forma de dignificar los conocimientos de los propios guanches, al entender que ellos habr\u00edan llegado a saber cu\u00e1l ser\u00eda su tr\u00e1gico destino: \" Ella era una sacerdotisa famosa, porque predec\u00eda cosas que iban a ocurrir \" (Pedro, 2021). Otro de los informantes aunque no nos mencion\u00f3 expl\u00edcitamente a dicha sacerdotisa si nos comentaba lo siguiente: \" Porque ellos sab\u00edan perfectamente lo que les iba a pasar, que todo esto seguramente iba a ser destruido. T odas sus costumbres espirituales iban a ser destruidas. Y claro, como sabedores de eso, pues dejaron una huella grabada en piedra \" (Andr\u00e9s, 2021). Como ya mencionamos, parece que una figura clave fue Pedro Castej\u00f3n Gonz\u00e1lez, justamente lo podemos entender como un claro antecedente de Grupo Ikaren, a pesar de que lleva fallecido m\u00e1s de 35 a\u00f1os. Pues parece que fue uno de los primeros, seg\u00fan nos cuenta uno de los integrantes del grupo que lo conoci\u00f3 y que , en su tienda de libros de segunda mano, concretamente en la calle Travieso en la capital grancanaria: \" s\u00ed, hac\u00eda sesiones de espiritismo y hablaba con los abor\u00edgenes. \u00c9l grababa la cinta, porque \u00e9l despu\u00e9s quer\u00eda comparar, lo que le dec\u00edan los abor\u00edgenes, con la gente que viene del Rif \" (Pedro, 2021). De hec ho, de entre las varias obras que escribi\u00f3 Pedro Castej\u00f3n Gonz\u00e1lez, parece que Una Dinast\u00eda Guanche. Cr\u00f3nicas de Gran Canaria.1320 a 1410 ( 1984) tiene su relevancia, pero en aquella \u00e9poca por miedo a la posible censura, la public\u00f3 como novela hist\u00f3rica, a pesar de que lo escrito all\u00ed ten\u00eda que ver con sus experiencias medi\u00famnicas61. 61 Pedro nos pormenoriza dicha cuesti\u00f3n: \"Bueno, \u00e9l pon\u00eda novela hist\u00f3rica, porque \u00e9l [...] sab\u00eda que no era novela, pero que, si \u00e9l llega a poner que es algo hist\u00f3rico, porque [...] en los escritos de \u00e9l, estaban ayudados por m\u00e9diums, por j\u00f3venes que se pon\u00edan con [...] el cuerpo horizontal, y cuando llegas t\u00fa a un estado alfa, se te abren otros canales, y puedes comunicarte ya con otros seres. Pero claro, si \u00e9l llega a poner eso, pues para la gente eso es brujer\u00eda, entonces \u00e9l prefer\u00eda poner novela hist\u00f3rica. Entonces, hab\u00eda datos 97 De hecho , en el libro de Marioly se nos explica que ella misma habr\u00eda contactado con \u00e9l, especialmente en el lugar que para \u00e9l ten\u00eda una mayor carga simb\u00f3lica y espiritual, es d ecir, en la Monta\u00f1a Amagro de G\u00e1ldar. Por lo tanto, estamos ante el claro precedente hist\u00f3rico de la canariedad medi\u00famnica. Para finalizar, en lo relativo a la posible relaci\u00f3n entre este tipo de espiritualidades y el nacionalismo, nos encontramos que, a pesar de que algunos de sus miembros son nacionalistas, parece que hay en t\u00e9rminos generales un proceso de despolitizaci\u00f3n en los mismos, pues es un tema sobre el que parece que no se debate en este grupo. Sobre todo, entendemos que las aproximaciones a po sturas m\u00e1s nacionalistas estar\u00edan en Pedro, Marioly y sobre todo en Ancor. Por otra parte, dos de sus miembros se desmarcan de la relaci\u00f3n entre nacionalismo y la espiritualidad que practican: \" No, nosotros no estamos vinculados a ning\u00fan nacionalismo, ni a nada. Nosotros estamos solamente en [...] el plan de recuperar las costumbres \" (Andr\u00e9s, 2021). En ese mismo sentido, otra informante nos destacaba lo siguiente: \"A ver, yo no tengo nada. [...] Yo no creo que tenga que haber relaci\u00f3n [...] Yo, es decir, la lucha por el terreno, que tenemos que cuidar, que, ha sido, que hemos vendido continuamente, continuamente a extranjeros, al de fuera \" (Gara, 2021a). A pesar de lo anterior, todos parecen cuest ionar el proceso de evangelizaci\u00f3n y cristianizaci\u00f3n de los propios guanches con la conquista. Andr\u00e9s nos comentaba que se habr\u00eda destruido la cultura canaria generando un desastre a nivel \u00e9tnico y espiritual: \"Y no es que se rompiera en ese momento cuand o ya, han cogido [...] los espa\u00f1oles y nos han conquistado y nos han obligado a pasar por el aro [...] ha destruido todas las dem\u00e1s costumbres. O sea, destruyeron las costumbres oratorias [...] a las personas que rezaban al sol, las llamaban brujas o brujos\" (2021). 7.-Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche 7.1.- Una propuesta espiritual. La canariedad a trav\u00e9s del culto a la Diosa Madre Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche (Tagoror en adelante) nace en el 2018 en la isla de Tenerife, producto de las tensiones internas que se sucedieron en el seno de la antigua Iglesia del Pueblo Guanche (surgida en el a\u00f1o 2000). Es decir, hace 3 a\u00f1os se muy concisos, muy reales, de la historia, pero \u00e9l le pon\u00eda nove la hist\u00f3rica, pues ah\u00ed a la gente le entra mejor (2021). 98 produjo un cisma que llev\u00f3 a la separaci\u00f3n por parte de Tagoror de la Iglesia matriz motivado por todo un conjunto de diferencias doctrinarias. En lo relativo a la forma de vivir la espiritualidad ancestral y en palabras de la propia Maguada62 (l\u00edder de Tagoror): \"no comulg\u00e1bamos [...] con lo que promulgaban, con sus estatutos, con lo que quieran, y entonces, creamos el Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche, en el cual [...] a\u00fana las dos ramas, tanto la espiritualidad como la cultura l\" (Maguada, 2021). A continuaci\u00f3n, vamos a sintetizar en cuatro puntos los principales motivos que llevaron a la ruptura de Tagoror respecto a IPG. Obviamente, esto lo sintetizamos a partir de lo que nos explicaron nuestros informantes, y principalmente, tuvimos en cuenta las palabras de la Maguada o l\u00edder espiritual y cultural de Tagoror. En primer lugar, uno de los motivos del cisma tuvo que ver con considerar que no hab\u00eda respeto por la palabra dada. En segundo lugar, porque no hab\u00eda respeto por la tra dici\u00f3n, y en consecuencia, no hab\u00eda respeto por las mujeres. Seg\u00fan la Maguada, no se les otorgaba el respeto y la autoridad que merec\u00edan, al no tener en cuenta la propia centralidad simb\u00f3lico -religiosa de la que gozaban las propias Maguadas en la sociedad guanche. A ojos de la l\u00edder de Tagoror, las Maguadas ten\u00edan un papel protag\u00f3nico en los rituales, e incluso un papel matriarcal, cuesti\u00f3n que seg\u00fan nos explica no era tenido en cuenta por el Guadame\u00f1e (l\u00edder de IPG). En tercer lugar, se rechaza la denomin aci\u00f3n de bautismo (t\u00e9rmino que s\u00ed era utilizado por la IPG) a la hora de referirse a este rito de paso de nacimiento que se realizaba como m\u00edmesis formal y como una clara resignificaci\u00f3n guanchista del bautizo cat\u00f3lico. Del mismo modo, la Maguada comentaba que se sent\u00eda m\u00e1s c\u00f3moda con el concepto de purificaci\u00f3n, pero se debate sobre la posibilidad de denominarlo as\u00ed o como juramento. No obstante, lo que est\u00e1 claro es que el mencionado ritual ser\u00eda: \" como una manera del individuo, a formarse, a darle signif icado y signo social a lo que es tu cultura \" (Maguada, 2021). Por ende, se intenta dar una justificaci\u00f3n de tipo universalista para legitimar c\u00f3mo v. gr., los ritos asociados al agua han existido siempre en todas las culturas ancestrales. Otra diferencia es la relativa al uso del t\u00e9rmino \"iglesia\" que tambi\u00e9n es confrontado por parte de Tagoror, porque entienden que est\u00e1 vinculado a un sesgo heredado de la tradici\u00f3n cristiana. 62 Estamos ante una mujer de 66 a\u00f1os, es oriunda de Valle Gran Rey (La Gomera). Es licenciada en Historia por la Universidad de La Laguna, y es Profesional especialista en tratamiento de belleza (estetici\u00e9n). 99 En cuarto y \u00faltimo lugar, otro de los motivos de la separaci\u00f3n que se capta r \u00e1pidamente es la excesiva politizaci\u00f3n o instrumentalizaci\u00f3n pol\u00edtica que se hac\u00eda de la IPG. De hecho, como ya comentamos63, \u00e9sta era una cuesti\u00f3n recurrente dentro de la propia IPG. Es decir, recordemos que era la politizaci\u00f3n que se daba a partir de la ocupaci\u00f3n del espacio simb\u00f3lico, pero tambi\u00e9n de la instrumentalizaci\u00f3n pol\u00edtica del uso de los rituales y ceremonias en los que se expon\u00eda constantemente simbolog\u00eda de corte independentista o nacionalista. En no pocas ocasiones, durante y tras la entrevi sta con la Maguada, nos mostraba una demarcaci\u00f3n y rechazo total respecto a la politizaci\u00f3n de la espiritualidad, y por contraposici\u00f3n, se nos enfatiz\u00f3 constantemente en un discurso de amor y en la necesidad de separaci\u00f3n entre esos dos planos. Es decir, no se dar\u00eda una visi\u00f3n tan revanchista a la hora de plantear la espiritualidad desde Tagoror, sino que por contraposici\u00f3n se insistir\u00eda en el respeto y el amor, e incluso hacia otras formas de religiosidad/espiritualidad. Por su parte, otra integrante de Tagoror llamada Paula64, que lleva participando con ellos desde hace 5 meses, nos comenta lo siguiente acerca de la relaci\u00f3n entre \u00e9sta y su denominaci\u00f3n como religi\u00f3n: \"[...] Yo me considero una persona soberana, y no tengo religi\u00f3n, ni partido pol\u00edtico que me represente. Entonces, yo voy un poco por libre, y a mi lo que me gusta es ese aprendizaje de conocer la cultura guanche como era. Y [...] un poco a seguir sus tradiciones, pero hasta ahora no la he considerado como una religi\u00f3n [...] Pero en realid ad la base es a lo mejor, el pueblo guanche, los abor\u00edgenes o se agarran a algo, pero no tienen conexi\u00f3n con pol\u00edtica [...] ni con grupos [independentistas] O sea, yo no entrar\u00eda en esos grupos de [independentismo] ni nada de esto, porque no lo veo \" (2021 ). Por su parte, otra de las integrantes de Tagoror, llamada Guacimara65, lleva participando desde hace aproximadamente un a\u00f1o en dicho grupo, nos comentaba lo siguiente en lo referido a la espiritualidad y la po l\u00edtica: \"El ser humano ya es espiritual, haga lo que haga, sea pol\u00edtica o sea [...] lo que sea, \u00bfvale? No se puede separar, entiende el concepto, no se puede separar tu intelectualidad en [...] osea, tu eres espiritual. Despu\u00e9s de ser espiritual, eres un ser humano. Pero un ser 63 Vid., infra . 2.4. \"Estado de la cuesti\u00f3n sobre los Nuevos Movimientos Religiosos en Canarias. La Iglesia del Pueblo Guanche como Alma Mater\". 64 Estamos ante una mujer de 41 a\u00f1os, posee el Graduado Escolar, y se dedica a la peluquer\u00eda. 65 Estamos ante una mujer de 41 a\u00f1os, con nivel de estudios medios, ligado a la formaci\u00f3n profesional. Esta persona proviene de ambientes hol\u00edsticos y empez\u00f3 a interesarse desde hace poco por la espiritualidad nativa. De hecho, tiene especial inter\u00e9s en la filoso f\u00eda de los queros - grupo ind\u00edgena quechua - y adem\u00e1s se dedica profesionalmente a la pr\u00e1ctica de terapias hol\u00edsticas (concretamente la terapia SAAMA). 100 humano espiritual, \u00bfno? Entonces [...] ojal\u00e1 los pol\u00edticos tuviesen una espiritualidad super conectada, porque el mundo estar\u00eda de otra manera\" (Guacimara, 2021b) . Principalmente en Tagoror se trabaja el mundo guanche incidiendo en todo lo relativo a la recuperaci\u00f3n de la espiritualidad de los ancestros, e incluso: \" la religi\u00f3n [y] la historia tiene que estar al alcance de todas las ideolog\u00edas \" (Maguada, 2021). Se aceptar\u00eda la posibilidad de integrar seg\u00fan el punto de vista de la Maguada a varios tipos de espiritualidades, pero teniendo en cuenta que: \" puedes estar integrado en una espiritualidad ancestral de tu pueblo, y puedes ser cat\u00f3lico, y puedes ser. Ahora, lo que no puedes hacer es mezclar los ritos \" (Maguada, 2021). En el caso de Guacimara nos encontramos a trav\u00e9s de sus declaraciones, que el proceso de regeneraci\u00f3n espiritual se plantea como superador de las propias fronteras locales, p ara llegar as\u00ed a lo universal, en la que el guanche formar\u00eda parte de una fuente espiritual en com\u00fan: O sea tu conectas con la fuente, eh [...] se conectan varias partes, o sea varias gente [...] ind\u00edgenas de [...] de todo el mundo a la misma fuente, o se a, da igual que seas canario, da igual que seas de los queros, o sea, vas a entrar en la misma filosof\u00eda: por el respeto a la naturaleza, los valores humanos, el respeto a la vida [...] es la base de tu espiritualidad [...] a lo largo de la humanidad\" (2021b) . Otra cuesti\u00f3n de inter\u00e9s en sinton\u00eda con lo anterior, es el rechazo expl\u00edcito al concepto de religi\u00f3n, pensamos que lo vinculan a una organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica ligada a todo un conjunto de reglas y a una forma dogm\u00e1tica e impositiva de vivir la espir itualidad: \"\u00bfDel concepto religi\u00f3n? Del concepto religi\u00f3n es el mal de todos los tiempos [...] el mal de todos los tiempos, porque... se ha condenado la espiritualidad, si fueran de la mano, pero es que no pueden ir de la mano, porque son dos cosas completa mente opuestas, el yin y el yang, principio y el fin, una contradicci\u00f3n [...] Incluyen una serie de obligaciones que las tienes que acatar s\u00ed, o s\u00ed, porque si no. [...] vamos, te hipotecan tu vida\" (Maguada, 2021). De igual manera y en la misma l\u00ednea, Guac imara nos comentaba lo siguiente: \"Bueno, est\u00e1 claro, que religioso est\u00e1 claro que no. Y... [risas] y secta obviamente tampoco, somos un grupo de personas que amamos [...] nuestra tierra y que [...] queremos [...] ense\u00f1ar lo que se sabe, y de una manera fiel, y ya est\u00e1, y lo que trabajamos es la espiritualidad en el d\u00eda a d\u00eda \" (2021b). Por su parte, Paula nos explicaba que s\u00ed se sent\u00eda c\u00f3moda con el concepto de espiritualidad porque: \"te nace de ti. Nadie te lo imp one, pues es un poco estar conectado con la Pachamama. Agradecerle a la naturaleza lo que te da \" (Paula, 2021). De igual modo se muestra el pante\u00edsmo y el inmanentismo en la siguiente cuesti\u00f3n: \"La conexi\u00f3n con los ancestros y la naturaleza en 101 s\u00ed. No tiene nada que ver con la religi\u00f3n, sino con la esencia que tiene cada individuo como persona ante la vida, ante lo que es el todo \" (Paula, 2021). Teniendo en cuenta lo anterior, se nos hace m\u00e1s sencillo entender el objetivo de Tagoror, pues tiene como funci\u00f3n principal recuperar la espiritualidad ancestral cotejando con las fuentes fidedignas y Taucho (tradici\u00f3n oral). De igual modo, Guacimara nos comentaba lo siguiente en relaci\u00f3n a los rituales de la tierra y el papel de la tradici\u00f3n oral: \"Creo que los ritu ales estos se vienen haciendo tal cual se conocen, a trav\u00e9s del [...] Taucho [...] desde siempre se ha hecho igual, \u00bfno? Y se intenta, pues no hacer mucha variante, por lo menos en los rituales \u00bfsabes? porque...primero, porque funcionan, segundo porque...e s nuestra tradici\u00f3n y es lo que queremos compartir con las personas, \u00bfno? El tema de los rituales que m\u00e1s o menos siguen todos un mismo [...] patr\u00f3n [...] y no se sale mucho de un ritual a otro, \u00bfsabes? \" (2021b). Tambi\u00e9n durante la entrevista con la Maguad a, en la que tambi\u00e9n estuvo Guacimara, nos coment\u00f3 que no se trata tanto de creencias , sino: \"una forma de volver a conectarnos con la naturaleza, y de volver a tener en vigor esos valores de respeto al hermano \" (Guacimara, 2021a). A lo que nuestra Maguada apostill a: \"Volver a nuestros or\u00edgenes \" (Maguada, 2021). De este modo, se utiliza el recurso a la naturaleza como una forma de reconexi\u00f3n o de identificaci\u00f3n con el guanche, una forma de reconectar con el pasado aborigen a trav\u00e9s de la Diosa Madre66, y en la que los rituales de la tierra tienen un gran protagonismo. Claramente, las otras dos integrantes de Tagoror podr\u00edamos considerar que estaban pr\u00f3ximas a una nebulosa ligada a ambientes hol\u00edsticos, pero que gracias a su participaci\u00f3n en Tagoror, p oco a poco tambi\u00e9n se estar\u00edan escorando al modelo neopagano que le confiere una importancia nuclear a lo guanche. De hecho, en el caso de Guacimara, nos encontramos que su inter\u00e9s por el mundo guanche es relativamente reciente (desde hace un a\u00f1o aproxima damente). A partir de su contacto con la Maguada fue cuando comenz\u00f3 a interesarse m\u00e1s por los aspectos culturales del pasado prehisp\u00e1nico de las islas, lo que ha posibilitado una mayor concreci\u00f3n de su espiritualidad: \"Eh [...] yo no [...] o sea la estoy empezando a conocer ahora, porque me est\u00e1n informando, pero yo no [...] no, la verdad es que no me hab\u00eda parado much o [...] a pensar en el tema guanche, as\u00ed como estoy metida ahora. Porque ya te digo yo ven\u00eda trabajando 66 Para un mayor desarrollo de la cuesti\u00f3n de la identificaci\u00f3n con los elementos como forma de dramatizac i\u00f3n social: Vid.,infra. 6.3. \"Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche y la celebraci\u00f3n del Be\u00f1esmer\" y 6.4 \"La construcci\u00f3n del discurso identitario y el valor simb\u00f3lico del guanche. La vuelta a los or\u00edgenes espirituales abor\u00edgenes y la b\u00fasqueda d e los cuatro elementos\". 102 la espiritualidad desde otro punto, q ue es el mismo, o sea [...] y por eso conect\u00e9 tambi\u00e9n ahora con [...] con este tema, \u00bfno?, con el tema de lleno \" (Guacimara, 2021b). Tagoror todav\u00eda es una organizaci\u00f3n que no est\u00e1 formalizada como asociaci\u00f3n cultural, pues han tenido problemas administrat ivos para inscribirse como asociaci\u00f3n cultural en el ayuntamiento de Santa Cruz. Lo anterior, viene motivado por el actual contexto del covid que ha generado problemas a la hora de tramitar formalmente este tipo de cuestiones organizativas. De igual modo, parece que en ning\u00fan caso quieren formalizarse respecto al registro de entidades religiosas: \"Queremos formalizarnos ante el ayuntamiento [...] pero no ante la religi\u00f3n \" (Maguada, 2021). En lo que respecta al n\u00famero de miembros, en Tagoror suele transitar de 5 a 10 personas. Nos comentan que generalmente suele haber 10. En este caso, como ya comentamos, la estructura organizativa de Tagoror est\u00e1 liderada por una Maguada, y representa al conjunto de faycanes, luego estar\u00edan los kankus, harimaguadas. y parec e que no tienen ning\u00fan grupo que les asesore, es decir, parece que no hay delegados independientes (de hecho, Guacimara asume en parte las gestiones administrativas). Aunque s\u00ed tienen bastante simpatizantes. El p\u00e1rrafo anterior debemos matizarlo, pues pare ce que en el momento de nuestra investigaci\u00f3n se estuvieron dando bastantes procesos de consagraci\u00f3n para incorporarse a dicho grupo espiritual y cultural. De hecho, parece que no hay una jerarqu\u00eda establecida, pues hay cierto proceso de disgregaci\u00f3n y de intento de reconfiguraci\u00f3n organizativa y de nombramiento de nuevos cargos. Lo que s\u00ed parece que hay cierto af\u00e1n de jerarquizaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n por parte del grupo, pues incluso firman actas de presencialidad para aquellos participantes que asisten a lo s diferentes rituales que organizan desde Tagoror. De hecho, una de las informantes nos coment\u00f3 lo siguiente (lo que muestra ese proceso de conformaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de Tagoror): \"Y cada vez estamos m\u00e1s participativos, porque te digo que estamos en formaci\u00f3n todav\u00eda, pero estamos muy activos. Y se trata, se trata de eso, de seguir esa actividad y que todo el mundo pueda [...] pueda venir a esos actos, \u00bfno?\" (Guacimara, 2021b). En relaci\u00f3n al pante\u00f3n de divinidades que se aceptan desde Tagoror no hay cambios sustanciales respecto a la IPG en materia cosmog\u00f3nica. As\u00ed, tenemos las siguientes divinidades principales: Magec Achuguayu, Chayuga (Dios de la Naturaleza) y la Diosa Madre Chaxiraxi. En lo relativo al tema de las canalizaciones , parece que hay un reconocimiento de dicho fen\u00f3meno \"extrasensorial\", pero seg\u00fan nos comentaron, en las reuniones asamblearias en Tagoror no se llegan a aceptar como fuente v\u00e1lida de conocimiento, ni tampoco el uso de 103 drogas aunque parece que s\u00ed hay un re conocimiento de que otras personas pueden llegar a tener este don, en palabras de una de los miembros de Tagoror: \"No, no utilizamos ninguna planta de la Madre Tierra, tipo ayahuasca, ni hongos, ni nada de esto para canalizar nada. Hay gente que tiene can alizaciones innatas, o sea, son canalizadoras innatas, porque lo traen ya consigo, y hay otras personas que tenemos que estudiar [...] estudiamos y verificamos dentro de la medida que se nos \" (Guacimara, 2021a). Lo que parece es que principalmente hay una preponderancia del rito sobre el mito, especialmente articulado bajo unas etnograf\u00edas de tipo experimental, aunque s\u00ed parece que la l\u00edder de Tagoror es la que acepta estas deidades totalmente, pero no parece que sea compartida dicha cosmogon\u00eda por los otr os participantes, aunque s\u00ed parecen aceptar dichas deidades al menos desde el punto de vista simb\u00f3lico y translocal. Para concluir este apartado, la Maguada guiada por la praeparatio Mater dea nos lleg\u00f3 a reconocer que el \"idolillo\" del Guatimac67 ser\u00eda un indicio de culto a la Diosa Madre por parte de los guanches. De hecho, nos lleg\u00f3 a indicar lo siguiente : \"Todos...vamos... todos los cultos ancestrales que yo conozco est\u00e1n [...] pr\u00e1cticamente [...] vinculados a la Diosa Madre \" (Maguada, 2021). 7.2.- Principales ceremonias y ritualizaciones Desde un punto de vista general, debemos saber que los cuatro elementos: aire, tierra, fuego y especialmente el agua, son cuatro anclajes naturales con los que se adhieren las formas de dramatizaci\u00f3n por parte de los miembros de Tagoror con el pasado guanche. As\u00ed, se tratar\u00eda unos mecanismos de identificaci\u00f3n con el pasado a trav\u00e9s del recurso a la naturaleza, expres\u00e1ndose ritualmente en los rituales de la tierra. En otros t\u00e9rminos, por parte de Tagoror, se le otorga una gran importancia a las conexiones formales entre los ritos de los elementos para generar esa identificaci\u00f3n con el pasado aborigen. De esta manera, se justifica a trav\u00e9s del siguiente motivo y como una forma de desmarcarse respecto a la IPG y del propi o catolicismo: \"Y entonces, claro, que donde se hacen, cambiar el nombre, porque claro, es una manera...es un s\u00edmbolo de identidad, de identidad hacia tu pueblo \" (Maguada, 2021). 67 Incluso, nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n que, durante la entrevista, observamos que ella ten\u00eda una peque\u00f1a libreta con dicho s\u00edmbolo del Guatimac. Dicha figurilla fue encontrada a finales del siglo XIX en Tenerife, parece que es el \u00fanico idolillo encontrado en dich a isla, posee de Alto 6,05 cm, y de ancho 4,05 cm. Por ejemplo, para el caso del guatimac, Marian Montesdeoca (2005) desde un punto de vista cr\u00edtico, realiza una revisi\u00f3n sobre dicha la idolatr\u00eda y la figurilla en cuesti\u00f3n y concluye que no hay suficientes pruebas para apoyar la hip\u00f3tesis sobre la idolatr\u00eda guanche a trav\u00e9s del Guatimac. Por lo tanto, aunque se den discontinuidades con la evidencia arqueol\u00f3gica nos encontramos este t\u00edpico proceso de resignificaci\u00f3n desde las coordenadas de las arqueo - espiri tualidades canarias. 104 Dicho lo anterior, y en lo referido a las principales ceremonias, hay que destacar la celebraci\u00f3n de los solsticios y los equinoccios, de \"las 4 puertas\", al igual que ocurre con Ikanaren. La fiesta m\u00e1s importante es el Ach\u00fan Magec o a\u00f1o nuevo guanche (coi ncide con el solsticio de verano durante el 25 de junio), pero tambi\u00e9n tienen su importancia relativa las bodas, purificaciones y entierros. Tambi\u00e9n hay rituales ligados a las separaciones de bodas, inspirados en los pactos que se hac\u00edan en La Gomera, y que al parecer se siguen haciendo en Taguluche, donde se rompe el g\u00e1nigo. Por lo que se refiere a los rituales de hermanamiento. Concretamente se hizo entre miembros del grupo Ikanaren de Gran Canaria y Tagoror hace tres a\u00f1os en Facaraca (se trata de una s cuevas grancanarias situadas en el municipio de G\u00e1ldar). Este ritual se hizo para juntar o unir fuerzas, pues la l\u00edder de Ikanaren, como ya sabemos es m\u00e1s canalizadora, mientras que la l\u00edder de Tagoror ser\u00eda de un perfil m\u00e1s intelectual: \" Y ellas se junt aron precisamente para unir esas dos fuerzas, pero nosotros, nuestro Tagoror, no nos basamos solamente en la canalizaci\u00f3n, aunque canalicemos [...] sino en toda una serie de complementos [...] estar conectados con la tierra \" (Guacimara, 2021a). De hecho, contamos con un v\u00eddeo realizado por David Rom\u00e1n, colgado en Youtube, en el que se nos muestra el citado ritual de hermanamiento entre representantes de las dos islas capitalinas. En la descripci\u00f3n del v\u00eddeo se nos explica c \u00f3mo faycanes, mawadas, kankus y axantemires de Tenerife y Gran Canaria, se reunieron para hermanarse. Parece que el ritual de hermanamiento persegu\u00eda el objetivo de pedir luz para el legado dejado por los guanches. En dicho v\u00eddeo (que cuenta con 174 visua lizaciones), se nos muestran a 5 personas (entendemos que representan dichos cargos simb\u00f3lico -religiosos) realizando toda una serie de oraciones que se terminan con un abrazo entre las dos l\u00edderes de Tagoror e Ikanaren (Rom\u00e1n, D, 2020: 56s -3m35s). Todo ell o entre buciadas (sonidos de caracolas) y con un tambor de fondo tocando tajaraste. Seguidamente, se ve a la Maguada con otra mujer de mediana edad a la que le hace entrega de un collar de caracolas con el objetivo de que que trasmitiera la espiritualidad a los descendientes ( op. cit. : 4m18s - 4m58s). Luego, la Maguada alz\u00f3 un g\u00e1nigo que conten\u00eda leche y lo derram\u00f3 en la cueva, en se\u00f1al de ofrenda a las divinidades del pante\u00f3n guanche ( op. cit. : 5m00s -5m48s). En la siguiente secuencia ritual se muestran a var ias de estas mujeres levantando los brazos en frente de las paredes de la cueva, y luego los banots (bastones de poder), primero en frente de las mismas, y luego en frente de la c\u00e1mara ( op. cit. : 5m54s -7m23s). Marioly aprovech\u00f3 para decir lo siguiente: \" De generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, abrazamos la vida del cielo, abrazamos la vida de la Tierra [...]\" (op. cit. : 7m32s -7m39s). Luego, le da las 105 gracias a la Maguada de Tagoror por hermanarse con ellos y por: \" llevar la espiritualidad de las Maguadas en el ADN , por bombear la sangre ancestral y por [...] devolvernos a todos un poco de la realidad de lo que somos (op. cit. : 7m46s -8m15s). El v\u00eddeo concluye con el sonido del tajaraste, con pitos herre\u00f1os y con unos ajijides ( op. cit. : 8m35s -9m08s). A trav\u00e9s de este r itual de hermanamiento se muestra claramente una construcci\u00f3n de la identidad canaria de tipo primordialista, en la que se exalta principalmente la conexi\u00f3n con los ancestros del cielo y de la tierra. Este fen\u00f3meno, lo podemos denominar (como ya mencionamo s anteriormente) como un pancanarismo espiritual. M\u00e1s a\u00fan, incluso se vincula la espiritualidad escorada hacia el polo mendeliano (siguiendo la conceptualizaci\u00f3n de Linnekin J, y Poyer, L, 1990), al exaltar (por parte de la l\u00edder de Ikanaren) la espiritua lidad contenida en los genes, pues en ella estar\u00eda la propia esencia espiritual, concretamente portada por las sacerdotisas nativas. Sin embargo, nuevamente constatamos una despolitizaci\u00f3n en el discurso, al no exaltarse una proclamaci\u00f3n de tipo pol\u00edtico c oncreto (como vg.r., gritar: \u00a1Viva Canarias Libre!), sino que de Tagoror \u00fanicamente grit\u00f3: \" \u00a1Viva la libertad! \" (op. cit. : 9m11s). Aunque, es necesario precisar c\u00f3mo dicha declamaci\u00f3n la expres\u00f3 mientras sosten\u00eda en su mano la bandera nacionalista canaria. Si vamos a otro tipo de cuestiones que entroncan con las arqueo -espiritualidades, parece que se le da prioridad al sentir sobre el pensar, he ah\u00ed que los yacimientos arqueol\u00f3gicos cobren un papel esencial, pues pueden favorecer estad os psicol\u00f3gicos que favorecen la espiritualidad de los integrantes de Tagoror, pero tambi\u00e9n como forma de reflexi\u00f3n intelectual. Al igual que con Ikanaren, en Tagoror (aunque hay quiz\u00e1s una menor centralidad) el desplazamiento hacia los yacimientos arqueol \u00f3gicos o asentamientos guanches son un elemento clave dentro de esta espiritualidad experimental, en palabras de Guacimara : \"cuando llegas a un asentamiento guanche[...] t\u00fa lo notas, aunque no seas canalizadora [...] notas que hay una en erg\u00eda ancestral [...] ir a hacernos pateos, en [...] esos lugares donde sabemos que hay cazoletas [...] como sabemos que estuvieron los guanches, y ah\u00ed es donde sentimos \" (Guacimara, 2021a). Por lo tanto y, para concluir este apartado, claramente desde Tag oror se les da m\u00e1s importancia a los rituales de la tierra. Como ya hab\u00edamos comentado en p\u00e1rrafos anteriores, el agua pasar\u00eda a ser un rasgo formal clave a la hora de reinterpretar y resignificar el pasado aborigen, pues ser\u00eda un rasgo formal que permitir \u00eda generar esa dramatizaci\u00f3n social respecto al pasado, pero tambi\u00e9n ser\u00eda una forma de reconstrucci\u00f3n de la espiritualidad guanche y una manera de legitimar los rituales que se realizan en 106 Tagoror. Esta cuesti\u00f3n central se mostr\u00f3 en el Be\u00f1esmer que analiz aremos en el siguiente ep\u00edgrafe. La Maguada nos comentaba que estaba estudiando el caso de la fiesta de la Rama de Agaete (Maguada, 2021), pero que tambi\u00e9n hab\u00eda analizado su relaci\u00f3n con el Be\u00f1esmer, y esto permitir\u00eda establecer que las religiones no deja n de ser: \" avances de la naturaleza, lo piden a la fuerza en la naturaleza y se rigen por los cuatro elementos \" (Maguada, 2021). E incluso nos remiti\u00f3 a oraciones que estaban en el libro de Marioly, que ya resumimos m\u00e1s arriba. 7.3.- Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche y la celebraci\u00f3n del Be\u00f1esmer Como se ha podido observar, hemos analizado un v\u00eddeo en los que se mostraban algunos rituales, y concretamente, uno en el que ha participado Tagoror y Grupo Ikanaren de manera conjunt a. Lo anterior, tambi\u00e9n nos permite dar cierta visi\u00f3n hist\u00f3rica de dichos grupos culturales y espirituales. Nos ayuda a realizar una comparaci\u00f3n con nuestras otras unidades de an\u00e1lisis. Ahora bien, hay que destacar que tuvimos la oportunidad de hacer una etnograf\u00eda para Tagoror. Principalmente, haremos toda una serie de observaciones socioantropol\u00f3gicas a partir de la Fiesta del Be\u00f1esmer o \"A\u00f1o Nuevo Guanche\" celebrada el 15 de agosto de 2021 con el objetivo de analizar c\u00f3mo se construye la identidad canar ia desde este tipo de visiones que se aproximan al neopaganismo \u00e9tnico y que enfatizan en el culto a la Diosa Madre y en los rituales de la tierra. En palabras de la propia Maguada (qui\u00e9n explic\u00f3 dicha celebraci\u00f3n en un post de Facebook) estar\u00edamos ante: \"La festividad m\u00e1s importante de los guanches, la fiesta de la cosecha y el d\u00eda central del a\u00f1o, en \u00e9l los antiguos ordenaban los asuntos materiales y festejaban, veneraban las tradiciones culturales y espirituales \" (Maguada, 2021b). De hecho, en dicho po st en lo relativo a la dimensi\u00f3n espiritual, nos explica que principalmente los guanches agradec\u00edan y ped\u00edan principalmente a las dos divinidades m\u00e1s importantes del pante\u00f3n guanche lo siguiente: \"a la divinidad sol y la del cielo Magec y Acham\u00e1n, y a la Madre Tierra, la Hija y Madre del Sol Chaxiraxi, identificada con la Virgen de Candelaria [...] Le agradec\u00edan y ped\u00edan con el ritual de la ruptura del g\u00e1nigo con leche y miel, y con el ritual de las candelas verdes \" (Maguada, 2021b). Por su parte, Juan Bet hencourt Alfonso (1847 -1913), explicaba la fiesta del Be\u00f1esmer como una Asamblea Legislativa entre los guanches, pues se trataba de una: \" labor administrativa de la asamblea suprema, entreg\u00e1banse los reinos con delirante entusiasmo a 107 varados deportes varon iles, banquetes, bailes y otros espect\u00e1culos \" (Bethencourt Alfonso, J, 1994: p. 311). Es curiosa la interpretaci\u00f3n que realiza este m\u00e9dico e historiador canario. As\u00ed pues, no debemos olvidar que su estrategia de investigaci\u00f3n transita entre el romanticismo y el evolucionismo (Galv\u00e1n Tudela, 1987: pp. 5 -13). Bethencourt Alfonso realiza una glorificaci\u00f3n del pasado guanche al ennoblecer los Juegos Be\u00f1esmares, estableciendo un paralelismo con el mundo cl\u00e1sico, realizando un claro reduccionismo comparativo: \" En efecto, los Juegos Be\u00f1esmares recuerdan los Ol\u00edmpicos de los helenos, hasta el punto que as\u00ed como entre \u00e9stos aplazaban las enemistades no entrando con armas en la Elide \" (Bethencourt Alfonso, J, 1994: p. 311). Desde el punto de vista del soci\u00f3logo del deporte Victor Alonso Delgado (2016) esta reinterpretaci\u00f3n del Be\u00f1esmer como elemento distintivo o de glorificaci\u00f3n entronca con la propia formaci\u00f3n de Bethencourt Afonso en Par\u00eds como m\u00e9dico (p. 178). De hecho, lo m\u00e1s seguro es que Bethencou rt Alfonso bebiera de la filosof\u00eda del deporte ligada al olimpismo moderno, representada en la obra de Pierre de Coubertin, extrapolando de este modo, dicha perspectiva para la propia glorificaci\u00f3n de los guanches ( op. cit .: ib\u00eddem ). De igual forma, como ya se ha puesto de manifiesto en reiteradas ocasiones, recordemos que los procesos de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del guanche pueden darse desde par\u00e1metros estrictamente culturales (relacionados generalmente al discurso de la ancestralidad o de respeto a los g uanches -con un sentido m\u00e1s pr\u00f3ximo al que le dan en Auchones -). O incluso, como hemos visto con el ejemplo de Bethencourt Alfonso: una glorificaci\u00f3n del be\u00f1esmer guanche al compararlo con los juegos ol\u00edmpicos helenos68, pero que tambi\u00e9n pueden oscilar m\u00e1 s hacia lo espiritual, lo pol\u00edtico, o hacia lo estrictamente etnicista. El lugar de celebraci\u00f3n para el Be\u00f1esmer estuvo ubicado en el municipio tinerfe\u00f1o de Arico, al sur de la isla, considerado como un lugar especial. De hecho, para la Maguada, en dicho m unicipio se encuentran algunos de los yacimientos arqueol\u00f3gicos que cuentan con un mayor inter\u00e9s para ella. Pero tambi\u00e9n, se eligi\u00f3 dicho lugar por su f\u00e1cil acceso a la playa. Concretamente, el ritual se realiz\u00f3 en la Playa Los Abriguitos, tambi\u00e9n conocida como Playa de Abades, de unos 160 metros de largo. Se decidi\u00f3 elegir uno de los accesos de la playa que eran discontinuos respecto a la parte principal de la misma. A la citada celebraci\u00f3n acudieron un total de 15 personas: miembros de Tagoror, simpat izantes y personas que se iban a consagrar. A lo anterior, hay que a\u00f1adir que, cuando llegamos a la playa hab\u00eda alrededor de unos 20 ba\u00f1istas que tuvieron la oportunidad de presenciar los rituales y las ofrendas. M\u00e1s o menos se mantuvo dicha cifra, aunque hubo momentos en los que se llegaron a acercar bastantes curiosos. Desde que se empez\u00f3 a 68 En la actualidad se tienden a establecer conexiones con los rasgos culturales del Norte de \u00c1frica. 108 condicionar el espacio ritual hasta que termin\u00f3 el \u00faltimo ritual se produjo aproximadamente entre las 10:55 am y 12:30 pm. En lo relativo a la disposici\u00f3n de objetos r ituales y el acondicionamiento simb\u00f3lico del espacio hay que tener en cuenta que, en primer lugar, pusieron un peque\u00f1o altar para las ofrendas (de un metro de largo aproximadamente). En dicho altar pusieron debajo de todo, una piel de cabrito, y encima de \u00e9ste una peque\u00f1a figurita de Tara, un peque\u00f1o cuenco o g\u00e1nigo con un perro de la raza presa canario pintado. Tambi\u00e9n pusieron un bucio o caracola, p\u00e9talos de rosas y dos cajas decorativas. Cabe destacar tambi\u00e9n c\u00f3mo, cerca del altar pusieron un peque\u00f1o g\u00e1n igo con el que quemaron unas ramas de romero. De las 15 personas que vinieron a dicha celebraci\u00f3n, 5 de ellas se vistieron con trajes de antelina a imitaci\u00f3n de los atuendos guanches, excepto la Maguada, que estaba vestida con un traje de cuero de cabra, y otro simpatizante m\u00e1s, que tambi\u00e9n ten\u00eda un traje de cabra. Llevaban toda una serie de adornos. Para ilustrarlo un poco m\u00e1s, en el caso de uno de estos trajes de antelina, en el cuello, Guacimara ten\u00eda una pintadera, pero tambi\u00e9n un sol. Del mismo modo, v. gr., dicha integrante de Tagoror llevaba una cinta en la cabeza con caracolas incrustadas, y un accesorio en el g emelo que era un s\u00edmbolo de tara. Tambi\u00e9n, a casi todos los participantes les pintaron las caras con pintaderas y letras bereberes; e incluso el s\u00edmbolo de la bandera amazigh (). Tambi\u00e9n hay que destacar que, en una de las rocas, uno de los simpatizantes puso una bandera tricolor canaria69. Del mismo modo, la l\u00edder de Tagoror puso en la orilla de la playa dos hojas de palmera desplegadas en vertical y se coloc\u00f3 un peque\u00f1o g\u00e1nigo en medio. Para \"cerrar\" el tri\u00e1ngulo se colocaron seis a\u00f1epas/ banots (simboli zan el poder). En lo relativo a la secuencia de gestos y de actos rituales hay que destacar lo siguiente. En primer lugar, se ubicaron 10 de las 15 personas que participaron distribuidos en dos filas, con el objetivo de sacarse unas fotograf\u00edas. Luego, se dieron entre todos unos fraternales abrazos en se\u00f1al de respeto. Seguidamente, cogieron todos sus respectivos banot, y una de las integrantes de Tagoror alzando el bast\u00f3n entre sus dos manos lo alz\u00f3 y grit\u00f3: \"\u00a1Ay tu catanaja!\", lo repiti\u00f3 la Maguada y dos participantes m\u00e1s del grupo. Cuando terminaron con estas exclamaciones, volvieron a dejar los banots en el suelo. 69 Es la bandera que representa al nacionalismo e independentismo canario. Por describir sucintamente su dise\u00f1o, hay que destacar que s e utilizan cuatro colores, a saber: blanco, azul, amarillo y verde, dispuestos entre tres franjas verticales. Los primeros tres colores estar\u00edan distribuidos de manera vertical en el orden mencionado, y el \u00faltimo color ser\u00edan las 7 estrellas verdes (que re presentan a cada una de las Islas Canarias) puestas encima de la franja de azul m\u00e1s clara, que contrasta con el azul fuerte que lleva la bandera oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. 109 A continuaci\u00f3n, se trasladaron unos 6 metros en direcci\u00f3n al citado altar. Moment\u00e1neamente, la l\u00edder de Tagoror volvi\u00f3 al \"tri\u00e1ngulo\" de pal meras y de banots e hizo la primera ofrenda. Ella ech\u00f3, tanto dentro, como por fuera del cuenco: lentejas, millo y p\u00e9talos de rosas. Lo realiz\u00f3 agach\u00e1ndose y apoy\u00e1ndose con una rodilla mientras hac\u00eda la ofrenda mirando a Magec (sol). Luego, se levant\u00f3 y se qued\u00f3 unos minutos con los brazos levantados, con las manos abiertas y con los ojos cerrados en ofrenda a Magec. Incluso uni\u00f3 las manos haciendo una suerte de rezo solar. Seg\u00fan nos coment\u00f3 la Maguada, esta ofrenda de flores y semillas simbolizaban la reco gida de la cosecha. Progresivamente todos se desplazaron a la zona donde estaba el altar y fueron formando un c\u00edrculo amplio e irregular. Aprovecharon para poner en el altar (adem\u00e1s de los objetos ya descritos) cuatro peque\u00f1os g\u00e1nigos y los llenaron de go fio, leche y miel70. Tres integrantes de Tagoror sumado a un participante m\u00e1s, leyeron unos fragmentos escritos por la Maguada, cada fragmento dedicado a uno de los cuatro elementos (tierra, fuego, agua y aire). Podemos destacar algunos fragmentos71. El que reproducimos a continuaci\u00f3n, lo ley\u00f3 uno de los simpatizantes de Tagoror: \" Compa\u00f1eros, Compa\u00f1eras. Esto es un acto de hermandad canaria a Magec. Aqu\u00ed en el sitio de Abades, cant\u00f3n de Arico, un clamoroso y fraternal abrazo a todos. \u00a1Os quiero! Viva la Libe rtad\". Otra de las integrantes de Tagoror ley\u00f3 lo siguiente: \"Como el agua que fluye, r\u00edos de emociones, llenan mi coraz\u00f3n, mis venas llenan de sentido a mis acciones. Conduciendome a entregar el amor y la entrega incondicional en cada acci\u00f3n. Convirti\u00e9nd ome en una sembradora de semillas, de peque\u00f1as simientes, repartiendo sus frutos en la tierra y en los corazones \" (Guacimara, 2021c). El hermano de la anterior integrante de Tagoror y miembro tambi\u00e9n de \u00e9ste, ley\u00f3 el siguiente fragmento referido al elemento fuego: Como el fuego me enciendo, de mi todo se puede aprovechar, pues a\u00fan siendo ceniza, revitalizo la tierra. Es necesario, porqu e mi calor envuelve, Magec ay\u00fadame a elegir a ese ser de luz que necesito a mi lado para que te honremos y juntos alimentemos espiritualmente a nuestro pueblo. Ay\u00fadanos para que el fuego del amor siga siempre encendido, porque nosotros dependemos de nuestr os hermanos y ellos de nosotros. Ay\u00fadanos para que nunca se apaguen las llamas de nuestros corazones. 70 En una de las m\u00faltiples conversaciones que tuvimos con la Magu ada, concretamente, una fechada el 12 de Agosto de 2021.Tuvimos la oportunidad de preguntarle acerca de qu\u00e9 simbolizaba para ella la miel y la leche en lo relativo a las ofrendas que se suceder\u00edan unos d\u00edas despu\u00e9s en el Be\u00f1esmer. Ella nos coment\u00f3 que la l eche simboliza los alimentos, pero tambi\u00e9n el sustento, mientras que la miel simboliza la dulzura y la armon\u00eda. 71 Todos los fragmentos fueron escritos por la Maguada. 110 Terminaba de la siguiente forma (intercalando las frases en guanche y en espa\u00f1ol) se exclam\u00f3 lo siguiente: \u00a1Ay tu catanaja! \" La tercera y \u00faltima secuencia ritual, despu\u00e9s de los dos anteriores consisti\u00f3 en ir a la playa y hacer unas purificaciones rituales (\"bautizos\")72. Para ello se cambiaron las ropas y se pusieron trajes blanc os (s\u00edmbolo de pureza). Antes de eso, se sacaron unas fotos alzando las hojas de palmera, con la Maguada en el centro con la a\u00f1epa. En la primera secuencia ritual, en un momento determinado la Maguada grit\u00f3: \" \u00a1Vamos al agua !\" y junto a dos integrantes de T agoror chocaron las hojas de palmera en el agua en varias ocasiones73 y animaron a todos los participantes a que se acercaran a la orilla de la playa. En la tercera secuencia ritual, la Maguada y unos doce participantes se pusieron alrededor de la misma. La l\u00edder de Tagoror comenz\u00f3 a levantar en se\u00f1al de ofrenda un peque\u00f1o g\u00e1nigo (conten\u00eda leche y miel) y se lo fue entregando a cada uno de los mencionados participantes para que bebieran de \u00e9l, y luego lo elevaron en se\u00f1al de ofrenda, para posteriorm ente exclamar: \"\u00a1Ay tu catanaja!\". Despu\u00e9s de que todos hicieran lo anteriormente mencionado, la Maguada derram\u00f3 el resto yendo de manera circular mientras tanto, todos aplaudieron. 72 En principio se iban a purificar (bautizar) dos personas, pero otros de los participan tes se animaron y tambi\u00e9n se bautizaron. Por ende, se improvisaron algunas purificaciones. 73 Esta secuencia ritual lo m\u00e1s seguro es que est\u00e1 inspirada en uno de los ritos que realizan tambi\u00e9n algunos grupos sociales en la Rama de Agaete en Gran Canaria (p or muchos a\u00f1os entendida como la Fiesta Nacional Canaria al entenderse como pervivencia aborigen). Baste como ejemplo, un fragmento de texto de Pedro G\u00f3mez Escudero (uno de los cronistas de la conquista de la isla de Gran Canaria), quien nos relata para 14 84 lo siguiente: \"Tambi\u00e9n iban a dos riscos mui altos: Tirmah en el t\u00e9rmino de G\u00e1ldar, y otro en Tirahana llamado humiaia y riscos blancos. Juraban por estos dos ricos mui solemnemente, a ellos iban en proseci\u00f3n con ramos i palmas, i las Maguas o v\u00edrgene s con vasos de leche para regar; daban voces y alzaban ambas manos i rostro hacia el cielo, i rodeaban el pe\u00f1aszo i de all\u00ed iban a el mar i daban con los ramos\" (Morales Padr\u00f3n, D, 1978: p. 440). Galv\u00e1n Tudela (1987) nos explica en lo relativo a la fiesta de la Rama de Agaete en Gran Canaria, que probablemente no estemos ante una pervivencia aborigen, sino que m\u00e1s bien nos encontramos ante una forma de dramatizar una situaci\u00f3n estructural del presente como es la sequ\u00eda (pp. 53 -59). De este modo, en la fies ta de la Rama se comenz\u00f3 a utilizar (a partir de los a\u00f1os setenta y ochenta) un rito: \" una instituci\u00f3n aborigen, no tanto para reproducirlo cuanto para dramatizar una situaci\u00f3n contempor\u00e1nea. Es a trav\u00e9s del agua, como recurso alarmantemente escaso, donde La Rama se convierte en un ritual, que articula la identificaci\u00f3n local, insular y \u00e9tnica \" (Galv\u00e1n Tudela, J, 1997: p. 292). En la misma l\u00ednea, el antrop\u00f3logo Santana Jubells (2001) nos detalla a partir de diferentes fuentes documentales el proceso de resi mbolizaci\u00f3n de la fiesta de la Rama de Agaete, especialmente en las d\u00e9cadas de los setenta y ochenta del siglo pasado, ligada al auge del nacionalismo canario (pp. 140-155). Del mismo modo, dicho autor nos explica que no hay pruebas suficientes a la hora d e establecer que la Bajada de la Rama se trate de una supervivencia aborigen ( op. cit. : p. 156). Por lo tanto, para el caso del Be\u00f1esmer en Tenerife, nos encontramos c\u00f3mo se reproduce dicha secuencia ritual (introducida en otro contexto ritual) de la Fiest a de la Rama de Agaete. De este modo, se ampl\u00eda a otra festividad dicha forma de dramatizaci\u00f3n del pasado, aunque en este caso, la centralidad simb\u00f3lico -religiosa la ocupan las ofrendas de alimentos para la cosecha, realizada por los guanches. 111 Continuaron con todo un conjunto de \"bautizos\" o de purificaciones (en los propios t\u00e9rminos de la Maguada). B\u00e1sicamente, consistieron en que la Maguada tomaba el g\u00e1nigo y echaba agua dos veces sobre la cabeza de la persona mientras estaba de pie. Luego, esa persona se arrodillaba y la Maguada tocaba la cabeza de la misma y hac\u00eda toda una serie de oraciones de purificaci\u00f3n y terminaba d\u00e1ndole un beso en la cabeza y luego un abrazo. Se consagraron unas cuatro personas, entre ellas un ni\u00f1o. Aunque par ece que en verdad estaba previsto que se consagraran \u00fanicamente dos personas que ten\u00edan ganas de participar en Tagoror. Igualmente, cabe se\u00f1alar que otra de las personas (un hombre de Gran Canaria de mediana edad que se desplaz\u00f3 a Tenerife para estar en e l ritual) que se purific\u00f3 ten\u00eda m\u00e1s un inter\u00e9s de tipo cultural y como una forma de honrar a los guanches. Aunque lo hac\u00eda dentro del respeto a la Maguada y con un inusitado inter\u00e9s por experimentar. Esto \u00faltimo, guarda relaci\u00f3n con las distintas formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica del Be\u00f1esmer que var\u00eda seg\u00fan el tipo de participante ritual, como ahora detallaremos. Para finalizar, al irse los miembros y simpatizantes de Tagoror, dejaron cuatro g\u00e1nigos (cada uno lleno de diferentes alimentos) en puntos secret os de la playa. Estos estar\u00edan repletos de los alimentos m\u00e1s ancestrales, especialmente de leche y miel, pues son alimentos que perduran durante todas las estaciones del a\u00f1o. A decir verdad, probablemente estamos hablando de los dos alimentos que mayor con tinuidad ecol\u00f3gica pose\u00edan para los antiguos canarios, cualidad ecol\u00f3gica que siguen detentando en la actualidad. Esto se debe a que la leche y la miel est\u00e1n casi por igual en todas las estaciones. Por otro lado , estar\u00eda el gofio, uno de los principales dia cr\u00edticos culturales de la identidad canaria ligado claramente al pasado aborigen. Hay que mencionar las diferentes maneras valoraci\u00f3n simb\u00f3lica del Be\u00f1esmer, dos de los participantes nos comentaron (poco despu\u00e9s de que finalizara dicho ritual) que ellos l o viv\u00edan m\u00e1s en un sentido cultural y no tanto en un sentido espiritual en ese momento. Uno de ellos nos coment\u00f3 que era una manera de honrar a los guanches, aunque claramente era una identificaci\u00f3n con el pasado aborigen a partir de la exaltaci\u00f3n de la me moria y el recuerdo del pasado. Igualmente, unos d\u00edas despu\u00e9s de dicha celebraci\u00f3n tuvimos la oportunidad de hablar con otros dos participantes (una pareja compuesta de un hombre y una mujer de mediana edad) en la ceremonia, en la que uno de ellos partici pa activamente en Tagoror (el hermano de Guacimara). Pues bien, tambi\u00e9n ambas personas viv\u00edan esta ceremonia de una forma m\u00e1s cultural y no tanto desde un punto de vista espiritual. M\u00e1s bien, insist\u00edan (de manera similar a los integrantes del Auchones) en que deb\u00eda hacerse desde el m\u00e1ximo respeto y 112 realiz\u00e1ndose de la manera m\u00e1s correcta posible, siendo la funci\u00f3n m\u00e1s importante que no se olvidara el Be\u00f1esmer y que se respete esta tradici\u00f3n, para que de esta manera no se perdiese. De este modo, para estos c asos, nos encontramos una valorizaci\u00f3n que se escora m\u00e1s hacia el polo etnicista. Para finalizar, hay que destacar c\u00f3mo a trav\u00e9s de este ritual del Be\u00f1esmer se muestra una clara simbolizaci\u00f3n de la ancestralidad guanche que toma como eje fundamental la dramatizaci\u00f3n de la identidad canaria a partir de la identificaci\u00f3n con los cuatro elementos (lo que posibilita cualquier tipo de identificaci\u00f3n cultural y espiritual con las poblaciones prehisp\u00e1nicas). De este modo, a trav\u00e9s de las ofrendas se honra a los guanches, y posibilita todo un conjunto de recreaciones culturales para exaltar un pancanarismo espiritual. Como se ha podido observar, hay un proceso de despolitizaci\u00f3n en este ritual (a pesar de que uno de los simpatizantes coloc\u00f3 una bandera tricolor) en aras de tener una mayor aceptaci\u00f3n entre los posibles integrantes de Tagoror. 8.-Los buscadores espirituales y los buscadores de la ancestralidad a trav\u00e9s del mundo guanche . Entre lo art\u00edstico y lo arqueoastron\u00f3mico A lo largo de nuestro Trabajo d e Fin de M\u00e1ster, hemos visto c\u00f3mo, especialmente dentro de dos de nuestras unidades de estudio (Tagoror e Ikanaren) hallamos una gran circulaci\u00f3n de buscadores de la espiritualidad/ancestralidad que pueden estar total o parcialmente integrados en dichos gr upos durante alg\u00fan tipo, esto se debe (como ya lo hemos explicado en nuestro marco te\u00f3rico) a que hay un mayor proceso de individualizaci\u00f3n en las formas de vivir la espiritualidad y porque diferentes personas se acercan por momentos a una determinada cree ncia o pr\u00e1cticas (Cornejo, M, p. 340). Luego se puede tomar: \" la decisi\u00f3n (o no) de probarlo o estudiarlo, bien sea convirti\u00e9ndose en cliente o bien en autodidacta \" (op. cit .: ib\u00eddem ). Y esto puede conducir a la para m\u00ed? \u00b4\" (op. cit.: \u00eddem ). Claramente, a partir del an\u00e1lisis de nuestras unidades de estudio se han podido atisbar este tipo de perfiles, que operar\u00edan desde un punto de vista general de la siguiente manera: `\u00bfFunciona esto para m\u00ed?\u00b4supone incorporar a la esfera relig iosa en utilitarismo estrictamente individual y relativista en el que la experiencia propia se erige en criterio principal. Cuando la respuesta es negativa, el buscador espiritual vuelve al comienzo y se interesa por otra pr\u00e1ctica o doctrina. Cuando la res puesta es positiva, el itinerario contin\u00faa hacia alguna forma de disciplinamiento, bien sea el aprendizaje autodidacta o la participaci\u00f3n activa en alguna actividad o grupo relacionados con aquello que funciona. Si el individuo (que sigue pregunt\u00e1ndose por la eficacia subjetiva de su experiencia) experimenta esa cuarta fase con \u00e9xito, quienes desean comprometerse a fondo con la disciplina reci\u00e9n adquirida dar\u00e1n el paso hacia una quinta etapa: la 113 adquisici\u00f3n de un rol establece espiritual, bien sea como prof esional especializado o como cliente (o converso) que practica regularmente con cierto grado de compromiso colectivo. (op. cit .: \u00eddem ). En parte, este tipo de itinerarios, lo podemos ilustrar con algunos casos, aunque no se adec\u00faen estrictamente a este tipo de perfiles, pues probablemente habr\u00eda que reduplicar dicho modelo del buscador espiritual y debemos hablar tambi\u00e9n de buscadores de la ancestralidad (representados por Auchones) tambi\u00e9n con el objetivo de ver los posibles tr\u00e1nsitos que van desde lo \"pura mente\" cultural a lo espiritual, o incluso para detectar las instrumentalizaciones de tipo pol\u00edtico (orientadas a la justificaci\u00f3n de los or\u00edgenes etno - nacionales). Para entender mejor este perfil de buscadores espirituales, v. gr., nos encontramos a una mujer, en torno a los 35 a\u00f1os y de la isla de Tenerife, que ha tenido vinculaci\u00f3n con Tagoror, pero actualmente no participa en dicho grupo cultural y espiritual. Esta persona tiene un grupo de m\u00fasica llamado Tanmirt74, y se pueden destacar canciones como Coraz\u00f3n de la Tierra, Gente Canaria, Canarias, Oraci\u00f3n Guanche, Benahuya hijo de la lava en los que aparece un discurso que entronca claramente con la ancestralidad canaria, al igual que con la exaltaci\u00f3n de la naturaleza. Igualmente, se promueve el amor , y el respeto por esta \u00faltima, como se puede apreciar en una de las estrofas de una canci\u00f3n de su propia autor\u00eda: \"Canarias, tierra santa es, por ella pido respeto, por ella pido el bien, se levantan los ancestros para ella defender... \" (Canarias , Tanmirt, 2021 ). Del mismo modo, dicha buscadora espiritual llega a nombrar algunas de las divinidades (v.g.r: Achuguayo, Acham\u00e1n y Guayo) ligadas al pante\u00f3n de dioses de Tagoror y de la IPG. Tambi\u00e9n se apela a la tierra guanche como tierra sagra da, v. gr. : \"Mi tierra guanche, tierra sagrada [bis] ay tirinaina... \" (Oraci\u00f3n guanche , Tanmirt, 2021). Tambi\u00e9n se percibe una exaltaci\u00f3n identitaria a trav\u00e9s de lo musical, concretamente a partir de aquellos instrumentos musicales m\u00e1s \"arcaizantes\" (permi ten conectar con planteamientos de tipo primordialista) como pueden ser los bucios, ch\u00e1caras y tambores : \"Que cante el arror\u00f3 , que vengan los bucios, que suene el tambor, que suenen las ch\u00e1caras...\" (Canarias , Tanmirt, 2021 ). Desde nuestro punto de vista, esto permite establecer una reconexi\u00f3n simb\u00f3lica con lo africano -bereber, e incluso podemos hablar de una forma de subalternizaci\u00f3n cultural y espiritual. En consonancia con lo anterior, a trav\u00e9s de las canciones se nos invita a la acci\u00f3n individual (especialmente vinculada al medioambientalismo y no tanto contra el Estado espa\u00f1ol) teniendo como modelo el supuesto equilibrio social y ecol\u00f3gico que habr\u00edan 74 Tammirt pa rece que significa \u00a1gracias! en bereber. 114 tenido los guanches, tomando sus posibles valores \u00e9tico -espirituales del pasado como forma de afrontar problemas existenciales y medioambientales en el presente. Como se puede percibir, a trav\u00e9s de la m\u00fasica se intenta dramatizar la canariedad, y dicho marco de expresi\u00f3n musical, a su vez, permite generar ese proceso de identificaci\u00f3 n con el pasado aborigen, dando una constante simetrizaci\u00f3n entre nuestros antiguos y nosotros los canarios actuales. En \u00faltimo lugar y, para el caso de esta primera buscadora espiritual, es importante destacar que en sus canciones la funcionalidad simb\u00f3l ica de la cabra tiene un peso simb\u00f3lico fundamental pues tambi\u00e9n permitir\u00eda conectar con la ancestralidad canaria. En esta l\u00ednea, se puede escuchar en una de sus canciones: \" Ya vienen las cabras, su ba\u00f1o en el mar, recuerdo de un pasado que vivo est\u00e1 \" (Canarias , Tanmirt, 2021 ). Como es bien sabido, los guanches utilizaban las cabras en su vida cotidiana. Adem\u00e1s, que, como ya hemos comentado m\u00e1s arriba, la figura de Chucho Dorta fue clave en la revitalizaci\u00f3n festiva del ba\u00f1o de Cabras en el municipio tinerfe\u00f1o de Puerto de la cruz en los a\u00f1os 80. Se trata de una fiesta central desde el punto de vista de la construcci\u00f3n desde los imaginarios culturales y espirituales para, v. gr., los fieles de Tagoror, pero tambi\u00e9n para los otros grupos estu diados, pues interpretan esta fiesta asociada al Ach\u00fan Magec o inicio del a\u00f1o guanche. Del mismo modo, nos result\u00f3 llamativo, otra mujer, de similar edad y de la misma isla, que entrar\u00eda tambi\u00e9n dentro del modelo de los buscadores espirituales con una indiscutible finalidad art\u00edstica. Dicha persona, desde hace aproximadamente 5 a\u00f1os, a part ir de un hecho decisivo, como fue la muerte de su padre, hizo que aumentara su inter\u00e9s por la cultura guanche, y por ende, estuvo unida a la mayor valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica de la misma, especialmente a partir de un collar de cuencas con una pintadera, que imp lica un repertorio sentimental, cultural y simb\u00f3lico central para ella. A partir de lo anterior, se dedic\u00f3 de manera individual a desplazarse a yacimientos arqueol\u00f3gicos y a enclaves de especial valor ecol\u00f3gico de la geograf\u00eda insular tinerfe\u00f1a (v. gr.: Teno y Anaga), pero tambi\u00e9n de Gran Canaria (v. gr.: Telde) unidos a una necesidad espiritual y como una forma de conectar con lo ancestral a trav\u00e9s del mundo abor\u00edgen. En este itinerario, tuvo la oportunidad de conocer a algunas personas de Tagoror, lle gando a ir con ellos a lugares de alto valor simb\u00f3lico, e incluso particip\u00f3 (de manera moment\u00e1nea y por un lapso de tiempo aproximado de 5 meses) con ellos en rituales como en el Barranco de Acentejo, en los que se hac\u00edan ofrendas de leche y miel en memori a de los guanches ca\u00eddos en dicha batalla. Esta persona nos cuenta que la raz\u00f3n que le motiv\u00f3 era su 115 necesidad de sentirse como una mujer \"enraizada\", como una forma de conectar con su \"esencia\", y tambi\u00e9n como una forma de reconectar los dos polos, tanto por la v\u00eda paterna como por la v\u00eda materna. Dicha b\u00fasqueda espiritual (vivida especialmente de forma \u00edntima e individualizada -como tambi\u00e9n mostramos en el caso de Gara para Ikanaren -) busca la conexi\u00f3n con los ancestros y lo retraduce en su faceta art\u00edst ica ligada a contar cuentos en la que el mundo guanche toma una centralidad simb\u00f3lica perentoria. Su discurso no toma un talante revanchista desde el punto de vista pol\u00edtico e hist\u00f3rico, sino que m\u00e1s bien intenta construir un discurso desde el \"amor\" y \"bu scando las ra\u00edces\", y en el que, obviamente, tambi\u00e9n la mujer aborigen pasa a tener un papel central. En este caso y, de manera similar al anterior, el proceso de dramatizaci\u00f3n de la identidad canaria tendr\u00eda su principal punto de encuentro a trav\u00e9s de la literatura en general, y con los cuentos en particular, tambi\u00e9n para hacer llegar el mundo guanche d\u00e1ndole prioridad al p\u00fablico infantil, pero tambi\u00e9n al adulto. Del mismo modo, se generar\u00eda esa identificaci\u00f3n con el pasado a trav\u00e9s de los cuentos para intentar darle respuesta a los problemas del presente y especialmente para conocer y respetar el legado de los naturales. En la isla de Gran Canaria, nos encontramos otro caso interesante, donde hay claramente algunos perfiles de tipo transreligioso, donde lo espiritual no se termina de quedar, pero donde tampoco se termina de marchar, y en el que la Arqueolog\u00eda en general, y la Arqueoastronom\u00eda en particular, tienen un peso central, a la hora de construir esta interesante parcela de la canariedad, pero ta mbi\u00e9n como forma de producci\u00f3n de conocimiento (pues se intentan precisar fechas de celebraciones guanches . Tuvimos la oportunidad de hablar con un hombre joven (en torno a los 30 a\u00f1os) que vive esa canariedad a priori desde un punto de vista m\u00e1s intelec tual, pues su inter\u00e9s tambi\u00e9n viene suscitado al ser gu\u00eda patrimonial en un municipio del suroeste grancanario. En algunas ocasiones, esta persona hace encuentros dom\u00e9sticos con otros amigos, generando as\u00ed un espacio cultural y privado de debate en torno a la Arqueoastronom\u00eda canaria y sus implicaciones, como v. gr., pudo ser su concreci\u00f3n en lo referido a las labores agr\u00edcolas. Circunstancialmente, han puesto en pr\u00e1ctica en espacios privados algunas ofrendas a los guanches (especialmente con una funci\u00f3n mn emot\u00e9cnica y para ofrecer respetos a los mismos) en algunas efem\u00e9rides (que coinciden normalmente -al igual que con las realizados por parte de nuestras principales unidades de an\u00e1lisis - con las fiestas solsticiales y equinocciales, pero tambi\u00e9n lunares). As\u00ed, se ha reunido esta persona y varios amigos con el objetivo de intentar entender mejor c\u00f3mo se relacionaban los abor\u00edgenes con el entorno y con el medio estelar m\u00e1s inmediato, 116 al darle una especial preponderancia al c\u00f3mputo del movimiento de los astro s, y para as\u00ed intentar predecir c\u00f3mo posiblemente los antiguos se ubicaban en el tiempo y en el tr\u00e1nsito de las estaciones. Es curioso destacar c\u00f3mo en algunos terrenos de casas privadas han plantado cebada en la misma \u00e9poca en que los naturales sembraban el cereal, para as\u00ed intentar poner en pr\u00e1ctica y conocer los posibles etno -conocimientos prehisp\u00e1nicos. De este modo, no estar\u00edamos ante una experimentaci\u00f3n de tipo espiritual stricto sensu , sino que m\u00e1s bien, estamos ante una suerte de arqueoastronom\u00eda ex perimental, pues se parte del supuesto de que habr\u00eda todo un conjunto de dimensiones sobre este tema del que se desconoce bastante (el argumento ad ignoratium ). Desde este punto de vista, la puesta en pr\u00e1ctica de estos conocimientos podr\u00eda ayudar a dicha r econstrucci\u00f3n hist\u00f3rica, o mejor dicho, ser\u00eda una forma incluso de resignificaci\u00f3n o de resimbolizaci\u00f3n a partir de los calendarios abor\u00edgenes, tal como lo entiende nuestro informante. Aunque esta persona nos llamaba la atenci\u00f3n de que \u00e9l era consciente de la discontinuidad entre los modos de vida y las formas de adaptaci\u00f3n socio -ecol\u00f3gicas de los naturales que chocan en gran medida con la de la actual sociedad postindustrial y globalizada. Obviamente, se tienen en cuenta todas las consideraciones en torno al mundo religioso de los antiguos canarios a partir de las fuentes etnohist\u00f3ricas, pero tambi\u00e9n tomando en consideraci\u00f3n a historiadores, o especialistas actuales en dicha materia. Por encima de la cuesti\u00f3n etnicista entiende que el asunto m\u00e1s prioritario es el medioambientalista, y especialmente, a partir de la pregunta acerca de qu\u00e9 nos pueden ofrecer o legar en la actualidad esas cosmovisiones animistas de los guanches. Nuestro informante entiende que este tipo de cosmovisiones de pueblos nativos nos ay udar\u00edan (haciendo los pertinentes reajustes y readaptaciones) a preservar, pero incluso a producir y reproducir determinados valores \u00e9tico -ecol\u00f3gicos nativos, m\u00e1s all\u00e1 de las formas de identificaci\u00f3n del pasado de tipo etnicista. Aqu\u00ed claramente se muestr an aproximaciones de tipo paraespiritual (he ah\u00ed que lo espiritual no termina de marcharse), al querer reconstruir los calendarios guanches con o sin una finalidad de tipo espiritual (pues se pueden generar las condiciones de posibilidad para ello), aunque tambi\u00e9n de tipo ancestral (m\u00e1s preocupada -como ya hemos visto con el tratamiento de otras formas simb\u00f3lico -religiosas - por una identificaci\u00f3n con el pasado a partir de su reconstrucci\u00f3n de la manera m\u00e1s fehaciente y veros\u00edmil, unido generalmente a concep ciones primordialistas de la cultura canaria). En \u00faltimo t\u00e9rmino, ser\u00eda una forma de conmemorar y de dramatizar la identidad canaria a trav\u00e9s del pool de conocimientos etno -astron\u00f3micos. A trav\u00e9s de los calendarios guanches se pueden dar multiplicidad de significados porque a su vez, hay m\u00faltiples int\u00e9rpretes que 117 decodifican y recodifican desde diferentes par\u00e1metros el conocimiento arqueoastron\u00f3mico que posiblemente tuvieron los guanches. Todo ello posibilita en gran medida una glorificaci\u00f3n del pasado a rqueoastron\u00f3mico canario, m\u00e1s all\u00e1 de que se pueda ajustar en una total adecuaci\u00f3n a la evidencia cient\u00edfica. De hecho, el campo arqueoastron\u00f3mico es un terreno abonado a la especulaci\u00f3n y se puede correr el riesgo de querer homologar/ecualizar los marcos cognitivos y los procesos de cognici\u00f3n propios de los canarios actuales a los de los naturales de \u00e9poca prehisp\u00e1nica. Al fin y al cabo, se invita a una acci\u00f3n social que toma al guanche \"astr\u00f3nomo\" como modelo que alimenta una determinada ecosof\u00eda de vid a, pues estos imaginarios sociales se pueden rastrear f\u00e1cilmente en las redes virtuales. Incluso, es curioso, pues uno de los art\u00edculos de esta persona reza lo siguiente: \" \u00a1Feliz Final de las Cosechas!, Feliz Luna de la Consumaci\u00f3n, y Feliz A\u00f1o Nuevo! \"75. 9.- Conclusiones Para este estudio aproximativo hemos constatado la emergencia de las arqueo - espiritualidades, principalmente para el caso de Grupo Ikanaren, pero, en cierta medida, tambi\u00e9n extrapolable a Tagoror (aunque realizados de forma m\u00e1s espor\u00e1di ca), pues la asistencia a yacimientos arqueol\u00f3gicos o a monta\u00f1as que pudieron ser sagradas para los guanches (como v. gr., Cuatro Puertas, Cueva de la Empalizada, Cueva Pintada de G\u00e1ldar, Barranco de Guayadeque, Monta\u00f1a Amurga, Guguy, El Teide, etc\u00e9tera) p asan a ser un elemento central para estos grupos que constantemente est\u00e1n poniendo en pr\u00e1ctica una espiritualidad experimental, e incluso, en algunas ocasiones, una arqueolog\u00eda experimental, que tiene como objetivo honrar y hacer ofrendas (v. gr., de leche y miel) a los \"sabios ancestros\" y a las divinidades guanchinescas, posibilitando el desarrollo personal y la conexi\u00f3n con la naturaleza (reforzada esta \u00faltima principalmente con la celebraci\u00f3n fija y c\u00edclica de las 4 puertas del a\u00f1o). De hecho, se const ata di\u00e1fanamente un proceso de pan -sacralizaci\u00f3n de las monta\u00f1as canarias (especialmente en la isla de Gran Canaria, aunque es probable que lo podamos extrapolar a m\u00e1s islas) en las que se sacralizan estos espacios a trav\u00e9s de los recorridos de \"los sender os de los antiguos\", asociados virtualmente al desarrollo de una conciencia ambientalista. Como es obvio, esto da pie a que se puedan etnograf iar estas rutas ligadas a las arqueo - espiritualidades, para as\u00ed analizar c\u00f3mo se imbrican las formas de valorizaci \u00f3n simb\u00f3lico - espirituales de las monta\u00f1as y los yacimientos arqueol\u00f3gicos canarios con las formas de construcci\u00f3n de la identidad canaria. Lo que tambi\u00e9n tiene su inter\u00e9s para los gestores patrimoniales y gu\u00edas tur\u00edsticos, a la hora de tener en cuenta este tipo de perfiles socio - antropol\u00f3gicos en su producci\u00f3n de recursos patrimoniales y de dise\u00f1o de rutas o itinerarios tur\u00edsticas, siempre teniendo en cuenta este tipo de sensibilidades. 75 No lo citaremos para guardar el anonimato de la persona. 118 Del mismo modo, a lo largo de nuestro Trabajo de Fin de M\u00e1ster, se ha p odido observar un claro proceso de despolitizaci\u00f3n en estos grupos culturales y espirituales, generalmente m\u00e1s focalizados en la espiritualidad que en cuestiones pol\u00edticas, lo que lleva a entender c\u00f3mo no se produce un reforzamiento de las fronteras identi tarias en t\u00e9rminos tan agon\u00edsticos. A su vez, parece que dichos grupos no se intentan utilizar de manera prioritaria (por parte de sus integrantes) como un canal de comunicaci\u00f3n de posturas nacionalistas o independentistas. Es decir, no se utilizan dichos grupos como cauces alternativos para la implementaci\u00f3n pol\u00edtica a trav\u00e9s de lo espiritual/religioso. En el caso de Auchones Libres de Canarias hallamos que en dicho marco asociativo (pues es el \u00fanico grupo que s\u00ed est\u00e1 formalizado como asociaci\u00f3n, lo que permite mostrar de manera m\u00e1s clara un determinado marco de identificaci\u00f3n con el pasado precolonial y con unas determinadas formas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica) donde predomina un discurso etnicista (ligado a una concepci\u00f3n primordialista de la cultura canaria). Estar\u00edan centrados principalmente en resaltar una conexi\u00f3n con el pasado precolonial a trav\u00e9s de l a exhibici\u00f3n de objetos etnogr\u00e1ficos, escenificaciones de rituales, participaci\u00f3n en homenajes a menceyes ca\u00eddos, exhibiciones musicales con folklore de tambor, rutas etnogr\u00e1ficas, recreaciones, participaciones ocasionales en proyectos audiovisuales, etc\u00e9t era. En otras palabras, para expresar la canariedad ancestral, Auchones se centra principalmente en las exhibiciones l\u00fadicas, semi -teatrales y festivas que pasan a tener un protagonismo total. Al estar preocupados principalmente por la exteriorizaci\u00f3n de su canariedad, en aras de no generar una visi\u00f3n tan alterizada del mundo guanche, al autopercibirse los mismos como verdaderos guanches del siglo XXI. En lo relativo a la tensi\u00f3n entre lo local -universal, en Auchones predomina un valor \u00e9tnico delimitado p rincipalmente a la recreaci\u00f3n de la ancestralidad asociada a la isla de Tenerife. De este modo, se le presta una menor atenci\u00f3n a lo religioso/espiritual, en favor de prestarle una mayor importancia al intento de adecuaci\u00f3n con la verdad hist\u00f3rica desde lo s par\u00e1metros emic -representaciones de sus integrantes. Todo ello con el objetivo de contextualizar dichos conocimientos y recreaciones en favor principalmente de un revitalismo cultural. De este modo, para Auchones, el guanche ser\u00eda un elemento de valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica central y tendr\u00eda como principal marco expresivo, la exaltaci\u00f3n de una justicia interpretativa a partir de la recreaci\u00f3n y exhibici\u00f3n de la cultura precolonial, sin la necesidad de tener que apropiarse de la espiritualidad (y ponerla en pr\u00e1ctica) de la poblaci\u00f3n guanche. Pero con el principal objetivo de realizar una defensa de la ancestralidad y del pasado precolonial canario desde una visi\u00f3n respetuosa, aunque tambi\u00e9n con un claro componente l\u00fadico. Para concluir con el primer grupo, nos encontramos un atenuado proceso de mercantilizaci\u00f3n en Auchones, pero pensamos que no es un factor decisivo en la configuraci\u00f3n de este grupo, pues m\u00e1s bien, se favorece el ocio l\u00fadico y l a amistad, y la solidaridad grupal entre los miembros de Auchones. Para futuros trabajos se podr\u00eda comparar a Auchones con otros grupos culturales que promuevan un mayor proceso de mercantilizaci\u00f3n de lo guanche. En los casos de Tagoror Espiritual y Cultur al del Pueblo Guanche y Grupo Ikanaren, hemos de tratarlos conjuntamente. As\u00ed pues, nos encontramos unos discursos que se aproximan decisivamente hacia lo espiritual, aunque no descartamos su clara relaci\u00f3n con el discurso etnicista. En ambos casos, hay un a exaltaci\u00f3n de un pancanarismo espiritual 119 (recordemos v. gr., la met\u00e1fora del g\u00e1nigo roto -planteada por uno de los miembros de Ikanaren -). Para el caso de estas dos unidades de estudio, est\u00e1n principalmente centradas en los aspectos espirituales donde h ay un claro intento de desligarse de los mensajes con contenido pol\u00edtico (palmariamente asociado a un proceso de despolitizaci\u00f3n general de las tres unidades de estudio). En el caso de Tagoror, hemos detectado de manera n\u00edtida una mayor aproximaci\u00f3n al modelo neopagano, al estar principalmente centrado en la veneraci\u00f3n de la Diosa Madre (Chaxiraxi). Con un mayor \u00e9nfasis en una etnograf\u00eda experimental focalizada en los rituales de la tierra, centrada prioritariamente (por dichos actores sociales) en los proc esos de dramatizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n con los cuatro elementos (como se puso de manifiesto en la etnograf\u00eda del Be\u00f1esmer que realizamos para dicho grupo). Aunque en Ikanaren tambi\u00e9n se reconoce dicha deidad, tambi\u00e9n se homologan y se ponen casi al mismo nivel (para algunos de sus miembros) que a Chaxiraxi, a otras deidades como Acor\u00e1n/Acham\u00e1n. Igualmente, es decisiva la relativa aceptaci\u00f3n de las canalizaciones (por parte de los miembros de esta unidad de estudio) realizadas por la l\u00edder de Ikanaren, lo que configura unos patrones que se alejan del modelo wiccano (al no privilegiar a la Diosa Madre sobre otras deidades) y que entra en afinidad electiva (constatado a partir del uso de algunas t\u00e9cnicas que beben de otras tradiciones espirituales -vg.r., las meditaciones -) con el espectro de los ambientes hol\u00edsticos y de la parapsicolog\u00eda. Lo anterior, s e trata de cuestiones decisivas a la hora de construir la canariedad medi\u00famnica, sin salirse totalmente de un modelo de neopaganismo \u00e9tnico, pues constatamos la reivindicaci\u00f3n de la espiritualidad local frente a agentes externos. En ambos casos, hay una valorizaci\u00f3n de la espiritualidad en la que se favorece lo local sobre lo universal, aunque tambi\u00e9n, por el proceso de despolitizaci\u00f3n hay que ente nder que se reivindica una espiritualidad que favorece el contacto con otras religiosidades precristianas como puede ser la ind\u00edgena latinoamericana principalmente, pero tambi\u00e9n las espiritualidades preisl\u00e1micas del Norte de \u00c1frica. De cualquier modo, en estos dos grupos, la justicia hacia el guanche requiere de la apropiaci\u00f3n parcial o total de la espiritualidad de los abor\u00edgenes , aunque, como hemos rese\u00f1ado, tambi\u00e9n hay una gran heterogeneidad dentro de estos participantes. Por ende, esto afecta en las f ormas de valorizaci\u00f3n simb\u00f3licas del guanche (evidenciado por la propia visi\u00f3n fragmentaria del mismo), incluso con tendencias muy individualizadas a la hora de vivir la espiritualidad, o como proceso todav\u00eda en construcci\u00f3n de una espiritualidad ancestral (como principalmente se muestra en Tagoror). Habr\u00e1 que estar atentos tambi\u00e9n a las posibilidades antropol\u00f3gicas que se pueden generar en un futuro escenario post -covid. De igual manera, hemos constatado un curioso caso de aparici\u00f3n y de protagonismo de una suerte de ling\u00fc\u00edstica imaginaria, y de la recuperaci\u00f3n espiritual a trav\u00e9s de dicha disciplina, en la que han participado algunos investigadores que aceptan los itinerarios medi\u00famnicos de la l\u00edder de Ikanaren (y hemos constatado que no es la \u00fanica que l o realiza) . Ser\u00eda interesante analizar los posibles procesos de filtraci\u00f3n en otros campos intelectuales y acad\u00e9micos (principalmente el arqueol\u00f3gico, ling\u00fc\u00edstico e hist\u00f3rico) de los materiales producidos a partir de este conocimiento esot\u00e9rico alternativ o que intenta producir un conocimiento al margen de los c\u00edrculos acad\u00e9micos ordinarios, posibilitando una suerte 120 de stock de significados espirituales, o fondo simb\u00f3lico de reserva de conocimientos espirituales alternativos. Esto tambi\u00e9n nos llevar\u00eda a te ner que analizar las posibles implicaciones del periodismo del misterio en las Islas Canarias, representado principalmente por el programa emitido en Radio Televisi\u00f3n Canaria: Cr\u00f3nicas de San Borond\u00f3n , encabezado por el periodista del misterio: Jos\u00e9 Gregor io Gonz\u00e1lez . Cuesti\u00f3n esencial, si queremos analizar los posibles procesos de filtraciones de determinadas ideas de dicho mundo del misterio en la sociedad canaria en general, y en estos grupos en particular. En lo que respecta a los buscadores de la espi ritualidad/ancestralidad hemos comprobado su forma de hacer acto de presencia o de ausencia, y la circulaci\u00f3n de algunos de ellos (en al menos dos de los tres grupos estudiados) por nuestras unidades de estudio. Pueden tener rasgos similares a dichos colec tivos, promoviendo una construcci\u00f3n de la identidad y de su espiritualidad de manera m\u00e1s individualizada (o con grupos m\u00e1s reducidos). O tambi\u00e9n podemos entenderlo como una forma de emprendedur\u00eda ancestral y/o espiritual para la visibilizaci\u00f3n en las rede s virtuales y para promocionar sus propias actividades art\u00edsticas y audiovisuales . De hecho, se trata de formas de experimentaci\u00f3n con los elementos del pasado precolonial, aunque parece que realizadas con posturas pr\u00f3ximas al pacifismo (discurso del amor) o al medioambientalismo, y con ciertas afinidades a un nacionalismo canario de corte m\u00e1s bien moderado. M\u00e1s a\u00fan , algunos de los participantes con los que pudimos hablar durante nuestra etnograf\u00eda sobre Tagoror, transitaban incluso en posiciones etnicistas o espiritualistas pr\u00f3ximas a ambientes hol\u00edsticos. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis descriptivo de redes virtuales y el an\u00e1lisis de algunos materiales audiovisuales, hemos podido constatar c\u00f3mo , especialmente para Tagoror e Ikanaren, es decisivo el uso de redes vir tuales en los que se cuelgan post y v\u00eddeos con diferentes escenificaciones y ritualizaciones (en algunas ocasiones incluso con descripciones elaboradas por nuestros propios sujetos de estudio -y que aumenta decididamente cuando coincide con las v\u00edsperas de \"las 4 puertas del a\u00f1o\" -) que buscan acercar su espiritualidad y su manera de vivir la identidad para el p\u00fablico canario. En el an\u00e1lisis de redes (tanto sociales como virtuales) se podr\u00eda extender la observaci\u00f3n a representantes particulares que est\u00e9n en l a red, y elaborar an\u00e1lisis m\u00e1s pormenorizados, atendiendo a su conexi\u00f3n con otros perfiles, pero tambi\u00e9n teniendo en cuenta las relaciones de dependencia entre los diferentes integrantes de las redes de espiritualidad. Esto tambi\u00e9n provoca que se tenga que estudiar de manera m\u00e1s pormenorizada c\u00f3mo son utilizan otras redes virtuales (Twitter, Instagram, WhatsApp, etc\u00e9tera) para visibilizar su ciberespiritualidad y ciberancestralidad asociada al mundo guanche . De igual modo, hemos confirmado la aparici\u00f3n de un grupo de Wiccas canarias (en la isla de Gran Canaria) liderado por una mujer de alrededor de unos 36 a\u00f1os llamada Valkiria Senidan (Texenara), y que incluso ha publicado un libro que lleva por t\u00edtulo Wicca s Canarias (2021) en el que parece que intenta legitimar su espiritualidad a partir de un don heredado de su bisabuela. Es m\u00e1s, parece que tiene en cuenta el pasado aborigen canario a la hora de construir su propia identidad wiccana canaria (como clarament e se muestra en su nombre espiritual donde se a\u00fanan esas dos identidades). Adem\u00e1s, parece que, a diferencia de los grupos estudiados, en este s\u00ed hay un mayor proceso de mercantilizaci\u00f3n, pues cobra por sus ense\u00f1anzas wiccanas que tambi\u00e9n compagina con terapias hol\u00edsticas como el reiki. \u00c9ste, es un claro caso de emprendedur\u00eda espiritualista, con bastante visibilizaci\u00f3n en redes virtuales como Facebook. Ser\u00eda interesante seguir 121 abordando este tipo de unidades de estudio para comprender de mejor forma c\u00f3mo se est\u00e1n desarrollando los neopaganismos contempor\u00e1neos en las Islas Canarias. De igual forma, hemos podido constatar la emergencia del transguanchismo, inspir\u00e1ndonos en la definici\u00f3n de Fernando Est\u00e9vez (1986) de guanchismo, lo podemos plantear como el enar bolamiento de lo aborigen, que constituir\u00eda un diacr\u00edtico \u00e9tnico y sexual con especial significaci\u00f3n. En el que se dar\u00eda una defensa a la pervivencia de elementos abor\u00edgenes en la sociedad canaria del presente, pero que, principalmente se centrar\u00eda en la i dea de que los guanches habr\u00edan practicado una supuesta diversidad sexual, y que habr\u00eda sido barrida con la conquista castellana, imponiendo como respuesta: formas de sexualidad binarias y heteronormativas. De este modo, habr\u00eda una suerte de revitalismo gen\u00e9rico desde las coordenadas de una supuesta diversidad sexual ancestral. Esta tesis es sostenida por la transactivista Daniesa Curbelo (2019). Claramente, a trav\u00e9s de este tipo de aproximaciones se mezclar\u00eda el guanchismo con posiciones ligadas al generi smo queer (Miyares, A., 2021: pp. 166 y ss), pero es importante dicha constataci\u00f3n del fen\u00f3meno, porque en la convocatoria de concentraci\u00f3n del orgullo LGTBI del norte de Tenerife del a\u00f1o 2021, nos encontramos con un cartel en el que aparec\u00eda un \u00eddolo de Tara (s\u00edmbolo muy resignificado desde coordenadas etnicistas y espiritualistas) , y seg\u00fan esta ide\u00f3loga se tratar\u00eda de un ente bisexuado (clara institucionalizaci\u00f3n de los postulados de dicha transactivista). De hecho, Daniesa Curbelo en una performance art \u00edstica que realiz\u00f3 junto a otra artista para el Teatro Espacio de las Artes en la capital tinerfe\u00f1a, se pod\u00eda contemplar c\u00f3mo en su v\u00eddeo -performance, se hac\u00eda una suerte de danza religiosa en torno a un \u00eddolo de Tara queerizado o bisexuado, y a trav\u00e9s de una queerizaci\u00f3n de la naturaleza, concretamente de las lapas, se intentar\u00edan resignificar los imaginarios culturales de una canariedad no heteronormativa, no euroc\u00e9ntrica, en definitiva, no heteropatriarcal (Curbelo, D., y Gonz\u00e1lez, C, 2001). No hay que d escartar c\u00f3mo dentro de este transrevisionismo queer se utiliza lo religioso/espiritual (hacer una danza alrededor de un \u00eddolo de Tara como praeparatio Queer Dea ) como forma de sublimaci\u00f3n de estas resignificaciones transguanchistas que tienen su total int er\u00e9s antropol\u00f3gico, aunque no necesariamente aceptadas por la evidencia cient\u00edfica historiogr\u00e1fica. Hemos planteado este Trabajo de Fin de M\u00e1ster como un estudio aproximativo, porque tambi\u00e9n pretendemos abrir una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n en las Islas Canarias desde la Historia de las Religiones. No hemos podido incluir otra de las etnograf\u00edas que hicimos para nuestro trabajo por falta de tiempo y de espacio. Nos hubiese gustado, ahondar a\u00fan m\u00e1s en nuestro trabajo de campo con nuestras unidades de an\u00e1li sis, aunque al menos pudimos exponer una etnograf\u00eda. Lo que est\u00e1 claro es que hemos podido constatar a partir de lo \u00faltimo mencionado, sumado a las entrevistas semiestructuradas (sumado a muchas conversaciones telef\u00f3nicas) y el an\u00e1lisis descriptivo de rede s virtuales , la necesidad de reivindicar una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n en Canarias: las arqueo -espiritualidades. Probablemente haya que dejarse afectar, pero sin caer en la regresi\u00f3n del asalto a la raz\u00f3n. 122 10.- Bibliograf\u00eda Afonso Higuera, Y. (2016). Hupalupa. Memoria desde tus vivos. Colecci\u00f3n T\u00e1bata. Fundaci\u00f3n Canaria Tamaimos. Las Palmas de Gran Canaria. Alonso Delgado, V. (2016). Esas empe\u00f1adas luchas a que son muy aficionados los naturales de este pa\u00eds: un acercamiento a la etnicidad a trav\u00e9s de la lucha canaria (1840 - 1943). Revista de Dialectolog\u00eda y Tradiciones Populares , vol. I.XXI, n\u00ba1, enero -junio, pp. 173-189. Althusser, L. (1972). La concepci\u00f3n del mundo de Jacques Monod. En Senent -Josa, J. Del Idealismo \"f\u00edsico \" al idealismo \"biol\u00f3gico\" \u00e1rbol de la naci\u00f3n canaria. Editorial Benchomo. La Laguna, Tenerife. Anderson, B. (1993): Comunidades imaginadas. Reflexiones sobre el origen y la difusi\u00f3n del nacionalismo , M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Baldacchino, G. (2006). Island, Islands Studies, Island Studies J ournal. Island Studies Journal . Vol. 1, n\u00ba1. pp. 3 -18. Baucells Mesa, S. y Navarro Mederos, J -F. (2010). El guanche contempor\u00e1neo: \u00bfSocializaci\u00f3n del conocimiento o mercantilizaci\u00f3n?. XVIII Coloquio de Historia Canario -Americana (2010), XIX, pp. 235 -254. Berm\u00fadez, F. (2001). Fiesta canaria. Una interpretaci\u00f3n teol\u00f3gica . Publicaciones del Centro Teol\u00f3gico, Las Palmas. Bethencourt Alfonso, J. (1994). Historia del Pueblo Guanche. Tomo II. Etnograf\u00eda y organizaci\u00f3n socio -pol\u00edtica. Francisco Lemus Editor: La Laguna, Tenerife. Bourdieu, P. (1987). La disoluci\u00f3n de lo religioso. En Cosas dichas por Pierre Bourdieu. Buenos Aires: Gedisa. pp. 102 -197. Bourdieu, P. (2008): Cuestiones de Sociolog\u00eda , Madrid, Itsmo. Bourdieu, P. (2011). La ilusi\u00f3n biogr\u00e1fica. Acta Sociol\u00f3gica , n\u00ba 56, septiembre - diciembre. pp. 121 -128. Campo, R. (2010). La New Age: esoterismo, ocultismo y pensamiento alternativo . (Tesis doctoral) Universidad de la Laguna. La Laguna (Tenerife). 123 Canarias es Cultura. [Informativos Televisi\u00f3n Canaria] (5 de diciembre de 2020). Canarias es Cultura [Archivo de v\u00eddeo] . Youtube. Recuperado de: https://www.youtube.com/watch?v=56f G72L -zLc Cant\u00f3n Delgado, M. (2004). \"Religiones globales, estrategias locales. Usos pol\u00edticos de las conversiones en Guatemala\". Estudio sobre las Culturas Contempor\u00e1neas . vol. 10, n\u00ba 19, pp. 87 -108. Carretero, Marioly. (2014): Conexiones entre los ance stros del cielo y los abuelos de la tierra ., Las Palmas: Gr\u00e1ficas Atlanta. Carretero, M. (2020). Maguadas [Archivo de V\u00eddeo]. Youtube. Recuperado de: https://youtu.be/oAZkMLEmK10 Castej\u00f3n, P. (1984). Una dinast\u00eda guanche. Cr\u00f3nicas de Gran Canaria.1320 a 1410 . Centro de la Cultura Popular Canaria: Santa Cruz de Tenerife. Clua i Fain\u00e9, M. Cultura, \u00e9tnia i naci\u00f3: una aproximaci\u00f3 a l'estudi del nacionalismo des de l'antropologia social (Tesis doctoral) Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (Barcelona), 2008. Cornejo, M. (2010). Religi\u00f3n y espiritualidad, \u00bfdos modelos enfrentados? Trayectorias postcat\u00f3licas entre budistas Soka Gakkai. de Sociolog\u00eda , 70 (2), pp. 327-346. Cuche, D. (2004). La noci\u00f3n de la cultura en las ciencias sociales . Buenos Aires, Nueva Visi\u00f3n. Curbelo, D. (2019). \u00bfExisti\u00f3 la Diversidad sexual en Canarias antes de la conquista?. Semanario C. (2021). Sesiones de lapanicura. La plaza. Taller de pr\u00e1cticas compartidas [V\u00eddeo performance]. Santa Cr uz: Teatro Espacio de las Artes. D\u00edez de Velasco, F. (1995): Introducci\u00f3n a la Historia de las Religiones. Madrid: Editorial Trotta. D\u00edez de Velasco, F. (2000) Las nuevas religiones . Madrid: Ediciones del Orto. D\u00edez de Velasco, de Estudos da Religi\u00e3o , n\u00ba 4, pp. 137-143. D\u00edez de Velasco, F. (2005b) La historia de las religiones: m\u00e9todos y perspectivas . Madrid: Akal Ediciones. D\u00edez de Velasco, F.(2007). Perspectivas metodol\u00f3 gicas para el estudio de las religiones en Canarias: reflexiones te\u00f3ricas introductorias en torno al concepto de multirreligiosidad, en D\u00edez de Velasco, Francisco y Galv\u00e1n Tudela, Alberto (eds.) Religiones Minoritarias en Canarias. Perspectivas Metodol\u00f3gic as, Santa Cruz de Tenerife: Ediciones Idea, pp. 21 -124 29. Dorta, \"Benahuya\", C. (1988). El viejo oasis de Alcal\u00e1. Edici\u00f3n \"BENAHUYA\": Gu\u00eda de Isora (Tenerife). Drury, N. (2005): Magia y hechicer\u00eda. Desde el chamanismo hasta los tecnopaganos. Pensamiento y pr\u00e1ctica ., Barcelona: Blume. Engler. S., y Stausberg, M., (2012). The Routkedge Handbook of Research Methods in the Study of Religion . Est\u00e9vez Gonz\u00e1lez, Fernando (1986). Guanchismo: la imagen cambiante del aborigen canario. Banot (2 \u00e9poca): pp. 11 -40. Est\u00e9vez Gonz\u00e1lez, Fernando. (1987). Indigenismo, raza y evoluci\u00f3n. El pensamiento antropol\u00f3gico (1750 -1900) . Cabildo Insular de Tenerife. Aula de Cultura de Tenerife. Fern\u00e1ndez Tabernilla, A. (2019) Creencia, identidad y praxis ritual en la Wicca: el camino espiritual hacia la transformaci\u00f3n personal. (Tesis doctoral) Universidad Complutense de Madrid (Madrid). Galv\u00e1n Tudela, J. A. (1987). Fiestas Populares Canarias. Santa Cruz de Tenerife: Interinsular Canaria. Galv\u00e1n Tudela, J. A. (1987). Islas Canarias, Una Aproximaci\u00f3n Antropol\u00f3gica. Barcelona, Editorial Anthropos. Galv\u00e1n Tudela, J. A. (1997). La Fiesta de la Rama . En Los s\u00edmbolos de la identidad canaria.(289 -292). La Laguna: Centro de la Cultura Popular Cana ria. Galv\u00e1n Tudela, J. A. (2002). \"La construcci\u00f3n de la identidad cultural en regiones insulares: el caso de las islas Canarias\", en Garc\u00eda Rodr\u00edguez, J. L. (ed.): Identidad y desarrollo local . Santa Cruz de La Palma, pp. 171 -193. Galv\u00e1n Tudela, J. A. (2010). \"Construyendo identidades religiosas: Planteamientos te\u00f3rico -metodol\u00f3gicos\", en XIX Coloquio de Historia Canario -Americana, Las Palmas de Gran Canaria, n\u00fam. 19. p. 480. Gar\u00ed, D. (27 de marzo de 2018). Los mataguanches. http://anghelmorales.blogspot.com/2018/03/los -mataguanches.html Gar\u00ed, D. (2019). \u00c1frica en el imaginario del Nacionalismo canario . Historia Actual Online , n\u00ba 48, pp. 23 -33. Garc\u00eda Canclini, N. (1999). Los usos sociales del patrimonio cultural, en Aguilar Criado, E (coord.) Patrimonio etnol\u00f3gico: nuevas perspectivas de estudio . Consejer\u00eda de Cultura. Junta de Andaluc\u00eda. pp. 16 -33. 125 Gellner, E., \"Postmodernismo y relativismo\" ; \"Relativismus \u00fcber alles\", en Gellner, E., Postmodernismo, Raz\u00f3n y Religi\u00f3n, Paid\u00f3s, Barcelona, 1994, pp. 37 -92. Gil Hern\u00e1ndez, R. (2019). Los fantasmas de los guanches. Fantolog\u00eda en las cr\u00f3nicas de la conquista y la anticonquista de Canarias . Ediciones Idea. Santa Cruz de Tenerife. Gim\u00e9nez, G. (2000). \"Identidades en Globalizaci\u00f3n\". Espiral . Estudios sobre Estado y Sociedad , Vol. VII. n\u00fam. 19, 27 -48. Gim\u00e9nez, Gilberto. (2005). Teor\u00eda y an\u00e1lisis de la cultura. Volumen 1. M\u00e9xico, D.F: CONACUL TA e Instituto Coahuilense de Cultura. Godelier, M. (1990). Lo ideal y lo material. Taurus, Madrid. Godelier, M. (2014). En el fundamento de las sociedades humanas. Qu\u00e9 nos ense\u00f1a la antropolog\u00eda. Amorrortu, Madrid. Grupo Ikanaren. [Marioly Carretero]. Momentos Sagrados de nuestro saludo a Magec.(24 de junio del 2020). [V\u00eddeo adjunto]. Facebook. Recuperado el 20 de sfnsn=scwspwa Hafez Sakabani, Bassam. (2019): Antropolog\u00eda Experimental , n\u00ba 19, pp. 297 -312. Hupalupa. (1987). Magos, ma\u00faros, o amasikes. de Tenerife. Ingold, T. (2017). \u00a1Suficiente con la etnograf\u00eda!, Revista Colombiana de Antropolog\u00eda , vol. 53, n\u00ba 2, pp. 143 -159. Linnekin, J. y Poyer, L. (1990). Introduction . En J. y Poyer, L. (ed.), Cultural identity and Ethnicity in the Pacific (pp. 1 -16). Honolulu: University of Hawai\u00b4i Press. L\u00f3pez Trujillo, Z. y Ramos Mart\u00edn, J -D. (2010). Nacionalismo y religi\u00f3n en Canarias: una primera aproximaci\u00f3n. XIX Coloquio de Histori a Canario -Americana (2010), pp. 555 - 579. L\u00f3pez Trujillo, Z ebenzui . (2014). La Iglesia cat\u00f3lica ante el resurgimiento del fen\u00f3meno nacionalista en Canarias ( 1972 -1989) . XX Coloquio de Historia Canario -Americana (2014), XIX, pp. 1446 -1457. Lorenzo Perera , M., (1985). La rebeli\u00f3n de los gomeros y la tradici\u00f3n oral. Santa Cruz de Tenerife: Editorial Benchomo. Maguada. rado el 20 de Agosto de 2021: https://www.facebook.com/1591868026/posts/10224024631715566/ Makaran, G, y Graussens, P. (2021). Autopsia de una impostura intelectual. En Makara n, G., et alii , Piel blanca, m\u00e1scaras negras. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n decolonial (pp. 9 -41). Ciudad de M\u00e9xico: Bajo Tierra Ediciones. 126 Mart\u00edn Criado, Enrique. (2008). El concepto de campo como herramienta metodol\u00f3gica. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Soci ol\u00f3gicas (Reis). n\u00ba 123, pp. 11 -33. Mart\u00ednez Carmona, J.M. (2018). Tenerife. Gu\u00eda de senderismo. Ediciones Remotas: Santa Cruz de Tenerife. Mart\u00edn, V. (29 diciembre,2002). Amor entre guanches de hoy. La Opini\u00f3n de Tenerife , p. 25 Miyares, A. (2021). Distop\u00edas patriarcales. An\u00e1lisis feminista del \"generismo queer\". Ediciones C\u00e1tedra: Universitat de Val\u00e8ncia. Morales Padr\u00f3n, F. (1978). Canarias: Cr\u00f3nica de la Conquista. Las Palmas de Gran Canaria, El Museo Canario. Morris, B. (2009). El neopaganismo y el movimiento new age. En B. Morris, Religi\u00f3n y Antropolog\u00eda . Una introducci\u00f3n cr\u00edtica (pp. 339 -384). Madrid: E ditorial Akal. Narotzky, Susana. (2016). El proyecto en el modelo: Reciprocidad, capital social y la pol\u00edtica del realismo etnogr\u00e1fico. (Con)textos.Revista D\u00b4Antropologia i Investigaci\u00f3 Social , 84-99. Olivier de Sardan, J -P. (2018). El rigor de lo cuali tativo. Las obligaciones emp\u00edricas de la interpretaci\u00f3n socioantropol\u00f3gico , Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, Madrid. Onrubia Pintado, J., Rodr\u00edguez Felitas, A., Rodr\u00edguez Santana, C.,G, S\u00e1enz Sagasti, J.G.: (2000). \u00cddolos canarios. Cat\u00e1logo de ter racotas prehisp\u00e1nicas de Gran Canaria. El Museo Canario, Las Palmas de Gran Canaria. Pedro Garc\u00eda, E. (12 de Agosto de 2015) . Fundamentos de la Iglesia del Pueblo Guanche. Recuperado: http://iglesiaguanche.blogspot.com/search/label/FUNDAMENTOS%20DE %20LA%20IGLESIA%20DEL%20PUEBLO%20GUANCHE Ramos Mart\u00edn, J -D. (2008). La iglesia del pueblo guanche: consideraciones metodol\u00f3gicas. XVIII Col oquio de Historia Canario -Americana (2008), XIX, pp. 1608 - 1629. Rina Sim\u00f3n, C. (2015). La construcci\u00f3n de los imaginarios franquistas y la religiosidad \"popular\", 1931 -1945. Pasado y Memoria. Revista de Historia Contempor\u00e1nea, 14, pp. 179-196. Rom\u00e1n, D. [Rito J. Vega] (2020) [2019]. Hermanamiento en el Reino de Facara s [Archivo de V\u00eddeo]. Youtube. Recuperado de https://m.youtube.com/watch?v=AWvr4kxyWEs&feature=youtu.be Rodr\u00edguez Brandao, C. (1995). El rastro de la mirada. Sobre la antropolog \u00eda de las religiones populares en Brasil. Antropolog\u00eda: revista de pensamiento antropol\u00f3gico y estudios etnogr\u00e1ficos , n\u00ba 10, pp. 7 -40. Rodr\u00edguez, T. y Luis, J., (2017). Propuesta de actividad Externa. Los guanches de Tegueste. Encuentro con el pasado . Vitis Hist\u00f3rica. 127 Rodr\u00edguez, T., (2021). Noche de San Juan. Ayuntamiento de la Villa de Tegueste. Ruiz Andr\u00e9s, R. (2015). El otro y el Otro. La reconstrucci\u00f3n actual de las creencias en Occidente. (Trabajo de Fin de M\u00e1ster) Universidad Complutense de Madrid (Madrid). Ruiz Zapatero, G. (2020). Arqueolog\u00eda, sociedad y museos: los retos actuales [Archivo de v\u00eddeo]. Youtube. Recuperado de: https://ww Wiw.youtube.com/watch?v=HrwFBKMnVjE Santana Jubells, G. (2001). Fiesta y modernidad. An\u00e1lisis de las Transformaciones del Sistema Festivo en Gran Canaria a finales del Siglo XX. Las Palmas de Gran Canaria: FEDAC. Semidan, V. (2021). Wiccas Canar ia. Tanmirt. ( 2021). Oraci\u00f3n guanche [ canci\u00f3n TIERRA GUANCHE. Tanmirt. Tanmirt. ( 2021). Canarias [canci\u00f3n ]. En TIERRA GUANCHE. Tanmirt. Taylor, C. (2006). Imaginarios sociales modernos. Paid\u00f3s: Barcelona. Tejera Gaspar, A. (1988). La religi\u00f3n de los guanches.(Ritos, mitos y leyendas). Editorial Confederaci\u00f3n Cajas de Ahorro, Santa Cruz de Tenerife. Tejera Gaspar, A. y Montesdeoca, M. (2006). La religi\u00f3n de los abor\u00edgenes canarios y la de los libio -bereberes del norte de \u00c1frica. En Tejera Gaspar et alii , Canarias y el \u00c1frica antigua (pp. 107 -174). Centro de la Cultura Popular Canaria. Turner, V. (1988). El proceso ritual. Estructura y antiestructura. Editorial Taurus, Madrid. Thompson, John B., (2002) [1990]. Ideolog\u00eda y cultura moderna. Teor\u00eda Cr\u00edtica social en la era de la comunica ci\u00f3n de masas. M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana - Xochimilco. VSK 21 -23. (2008). Fortaleza de ansite [canci\u00f3n]. En De Gran Can Sali\u00f3. Tommy producciones. 128 ANEXOS Se incluyen como anexos, fuera del c uerpo del texto del TFM y solo con la finalidad de comprobaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n y contrastaci\u00f3n respecto de lo incluido en el trabajo, las entrevistas completas realizadas para el desarrollo del TFM. Modelos de preguntas para las tres unidades de estudio Modelo de preguntas para los integrantes de Los Auchones Libres de Canarias 1. \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo surgieron Los Auchones Libres de Canarias( Los Auchones en adelante)? 2. \u00bfCual es el objetivo de Auchones ? 3. \u00bfQu\u00e9 significa auch\u00f3n ? 4. \u00bfCu\u00e1ntos miembros pertenecen actualm ente a Los Auchones ? \u00bfSiempre han permanecido la misma cantidad de miembros o han habido \u00e9pocas con mayor n\u00famero de personas en la organizaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo ha percibido la evoluci\u00f3n respecto al n\u00famero de miembros? 5. \u00bfC\u00f3mo se organizan Los Auchones ?\u00bfQu\u00e9 me puede comentar en torno a la jerarqu\u00eda dentro de la organizaci\u00f3n? 6. \u00bfQu\u00e9 me puede comentar acerca de las rutas Enohist\u00f3ricas del Ayuntamiento de Tegueste y de la empresa de Enoturismo Vitis -Hist\u00f3rica? 7. \u00bfEn qu\u00e9 tipos de proyectos culturales han participado haciendo recreaciones o escenificaciones de rituales guanches? \u00bfPodr\u00eda comentarme algunos casos? 8. \u00bfConsidera que Los Auchones ( a pesar de tener en principio una finalidad cultural) tienen alg\u00fan componente religioso/espiritual? 9. \u00bfCree que los rituales religiosos o r ecreaciones sobre la espiritualidad/religi\u00f3n guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuentes (es decir, al pasado hist\u00f3rico) o piensa que se pueden incorporar elementos culturales nuevos? 10. \u00bfC\u00f3mo dir\u00edas que ha sido la recepci\u00f3n po r parte de los canarios y turistas de sus recreaciones y escenificaciones culturales con Los Auchones ?\u00bfLe han venido cr\u00edticas en lo referido a las recreaciones que ustedes hacen? En caso afirmativo \u00bfqu\u00e9 cuestiones les han criticado? 11. \u00bfCu\u00e1les son los ritual es que normalmente recrean a lo largo del a\u00f1o? \u00bfParticipan en ritos o recreaciones que se hacen ligados al cambio de las estaciones? \u00bfMe podr\u00eda indicar a cu\u00e1les y en qu\u00e9 lugares ha asistido, participado o protagonizado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1les son los rituales o conmemoraciones en los que usted m\u00e1s suele participar? 12. \u00bfQu\u00e9 tipo de fuentes utilizan para reconstruir el pasado aborigen? \u00bfHay alg\u00fan tipo de fuente que le resulte a usted especialmente importante? 13. \u00bfConoce algo acerca de la existencia de m\u00e9todos alternativos a hora de recabar informaci\u00f3n sobre el pasado guanche? Por ejemplo \u00bfconoce usted el uso de canalizaciones? 14. \u00bfQu\u00e9 papel juega la oralidad en la producci\u00f3n de su conocimiento y/o espiritualidad? 15. \u00bfQu\u00e9 conexi\u00f3n establece (en el caso de que existie se) entre su espiritualidad y su orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al nacionalismo canario? \u00bfSe siente c\u00f3modo/a con esta vinculaci\u00f3n? 16. En torno al mundo guanche suele aparecer asociada la palabra ancestralidad. \u00bfCree usted que de alguna manera conecta con lo espiritual/religioso esa forma de identificarse con el pasado guanche? 17. \u00bfCree que tiene que haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? 18. \u00bfC\u00f3mo entiende la identidad canaria y su conexi\u00f3n con lo espiritual/religioso? 19. \u00bfConoce en Canarias otros grupo s religiosos o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome gran protagonismo? En caso afirmativo, \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n les merece y cu\u00e1les ser\u00edan para usted lo m\u00e1s relevantes? 20. En una de las entrevistas que le le\u00ed para un peri\u00f3dico local digital, comentaba que lo que m\u00e1s le llamaba la atenci\u00f3n de la cultura guanche era la \"fusi\u00f3n\" entre el mundo de los muertos y de los vivos \u00bfPodr\u00eda desarrollar un poco m\u00e1s esta idea? 21. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre el proceso de evangelizaci\u00f3 n en Canarias con la Conquista guanche? Esto se lo comento porque me he fijado que v. gr., han participado en el homenaje a 129 Tinguaro en San Roque, y me interesaba saber c\u00f3mo ven desde Los Auchones la cuesti\u00f3n del proceso de cristianizaci\u00f3n de los guanches. 22. \u00bfHay alguna cuesti\u00f3n de la que no le haya preguntado y que usted considere importante? Modelo de preguntas para integrantes de El Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche. 1. \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo surgi\u00f3 el Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche ( Tagoror en adelante)? 2. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de Tagoror ? 3. \u00bfCu\u00e1ntos miembros pertenecen ac tualmente al Tagoror ? \u00bfSiempre han permanecido la misma cantidad de miembros o han habido \u00e9pocas con mayor n\u00famero de miembros en la organizaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo ha percibido la evoluci\u00f3n del n\u00famero de miembros? 4. \u00bfC\u00f3mo se organiza el Tagoror ? \u00bfQu\u00e9 me puede comentar en torno a la jerarqu\u00eda dentro de la organizaci\u00f3n? 5. \u00bfConsidera el Tagoror como una religi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el uso de conceptos tales como pagano, neopagano, secta, o culto entre otros? \u00bfCu\u00e1l cree que es el concepto m\u00e1s preciso para explicar su rel igiosidad/espiritualidad y para definir el Tagoror ? \u00bfCon qu\u00e9 palabra se siente usted m\u00e1s c\u00f3modo/da? 6. \u00bfCree que los rituales religiosos o recreaciones sobre la espiritualidad/religi\u00f3n guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuentes (es decir, al pasado hist\u00f3rico) o piensa que se pueden incorporar elementos religiosos/espirituales nuevos? 7. \u00bfCu\u00e1les son los rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o? \u00bfQu\u00e9 ritos hacen con el cambio de las estaciones? \u00bfMe podr\u00eda indicar a cu\u00e1les y en qu\u00e9 lugares ha asistido, participado o protagonizado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1les son los rituales o conmemoraciones en los que usted m\u00e1s suele participar? 8. Por lo que me he podido informar parece que hacen un bautismo inicial en el que incluso se les d a un nuevo nombre guanche a los que se inician en Tagoror . \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre dicha cuesti\u00f3n y cu\u00e1ndo se inici\u00f3 usted? 9. \u00bfQu\u00e9 tipo de fuentes utilizan para reconstruir el pasado aborigen? \u00bfHay alg\u00fan tipo de fuente que le resulte a usted especialm ente importante? 10. \u00bfC\u00f3mo han llegado a estas creencias? \u00bfQu\u00e9 papel juegan por un lado, las visiones o los sue\u00f1os, y por otro lado, la labor de recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis documental (estudio de fuentes hist\u00f3ricas y bibliogr\u00e1ficas en general)? 11. \u00bfConoce de la exist encia de el Tagoror se practican dichas canalizaciones? [En el caso de no saber, el entrevistador le puede explicar antes o durante la entrevista el significado de las mismas] 12. \u00bfQu\u00e9 papel juega la oralidad en la producci\u00f3n de su con ocimiento y/o espiritualidad? 13. En esta religi\u00f3n/espiritualidad se entiende que hay una estrecha vinculaci\u00f3n entre las celebraciones y fiestas populares canarias actuales y las realizadas por los abor\u00edgenes.. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar acerca de esta cuesti\u00f3n? 14. \u00bfQu\u00e9 papel ocupa la \"recuperaci\u00f3n\" de formas religiosas en su modo de entender su religiosidad/espiritual idad? 15. \u00bfDesde el a\u00f1o 2006 solicitaron el registro en Entidades Religiosas del Ministerio de Justicia espa\u00f1ol a la entonces Iglesia del Pueblo Guanche? \u00bfHan continuado dicha tramitaci\u00f3n? 16. \u00bfQu\u00e9 conexi\u00f3n establece (en el caso de que existiese ) entre su espiritu alidad y su orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al nacionalismo canario? \u00bfSe siente c\u00f3modo/a con esta vinculaci\u00f3n? 17. \u00bfCree que tiene que haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? 18. \u00bfC\u00f3mo entiende la identidad canaria y su conexi\u00f3n con lo espiritual/religioso? 19. \u00bfC\u00f3mo presentar\u00edas el tipo de espiritualidad/religiosidad que practicas? 20. \u00bfQu\u00e9 antig\u00fcedad tendr\u00eda la religi\u00f3n/espiritualidad que ustedes practican ? 21. \u00bfVincular\u00eda su religiosidad/espiritualidad con otro tipo de movimientos religiosos com o el new age (tambi\u00e9n denominado como ambientes hol\u00edsticos), la wicca, la brujer\u00eda feminista, el druidismo, el odinismo o la tradici\u00f3n esot\u00e9rica? \u00bfVen coincidencias desde el punto de vista religioso? 22. \u00bfDir\u00eda que bebe de otras tradiciones religiosas? 23. \u00bfConoc e otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome gran protagonismo? En caso afirmativo, \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n les merece? 24. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias con la Conquista guanche? 25. \u00bfHay alguna cuesti\u00f3n de la que no le haya preguntado y que usted considere importante? 130 Modelo de preguntas para los integrantes de Grupo Ikanaren 1. \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o surgi\u00f3 Ikanaren? 2. \u00bfCu\u00e1ndo y por qu\u00e9 empezaste a participar en el grupo Ikanar en? 3. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de Ikanaren? 4. \u00bfCu\u00e1ntos miembros pertenecen actualmente al Ikanaren? \u00bfSiempre han permanecido la misma cantidad de miembros o han habido \u00e9pocas con mayor n\u00famero de miembros en la organizaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo ha percibido la evoluci\u00f3n del n\u00fame ro de miembros? 5. \u00bfC\u00f3mo se organiza Ikanaren? \u00bfQu\u00e9 me puede comentar en torno a la jerarqu\u00eda dentro de la organizaci\u00f3n? 6. \u00bfConsidera el Ikanaren como una religi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el uso de conceptos tales como pagano, neopagano, secta, o culto entre o tros? \u00bfCu\u00e1l cree que es el concepto m\u00e1s preciso para explicar su religiosidad/espiritualidad y para definir el Ikanaren? \u00bfCon qu\u00e9 palabra se siente usted m\u00e1s c\u00f3modo/da? 7. \u00bfCree que los rituales religiosos o recreaciones sobre la espiritualidad guanche deber\u00ed an adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuentes (es decir, al pasado hist\u00f3rico) o piensa que se pueden incorporar elementos religiosos/espirituales nuevos? 8. \u00bfCu\u00e1les son los rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o? \u00bfQu\u00e9 ritos hacen con el cambio de las estaciones? \u00bfMe podr\u00eda indicar a cu\u00e1les ha asistido, participado o protagonizado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1les son los rituales o conmemoraciones en los que usted m\u00e1s suele participar? 9. Por lo que me he podido informar parece cuand o se inician adquieren un nuevo nombre guanche a los que se inician en Ikanaren. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre dicha cuesti\u00f3n y cu\u00e1ndo se inici\u00f3 usted? 10. \u00bfQu\u00e9 tipo de fuentes utilizan para reconstruir el pasado aborigen? \u00bfHay alg\u00fan tipo de fuente que le resulte a usted especialmente importante? 11. \u00bfC\u00f3mo llegan en el grupo a fundamentar sus creencias? \u00bfQu\u00e9 papel juegan por un lado, las visiones o los sue\u00f1os, y por otro lado, la labor de recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis documental (estudio de fuentes hist\u00f3ricas y bibliogr\u00e1 ficas en general)? \u00bfEn su caso particular tiene alg\u00fan tipo de capacidad determinada? 12. \u00bfConoce de la existencia de las canalizaciones? \u00bfEn Ikanaren se practican dichas canalizaciones? 13. \u00bfQu\u00e9 papel juega la oralidad en la producci\u00f3n de su conocimiento y/o espi ritualidad? 14. Por lo que he podido informarme, al parecer ustedes vinculan muchas fiestas canarias con el pasado aborigen. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar acerca de esta cuesti\u00f3n ? 15. \u00bfQu\u00e9 papel ocupa la \"recuperaci\u00f3n\" de formas religiosas en su modo de entender su religiosidad/espiritualidad? 16. \u00bfQu\u00e9 conexi\u00f3n establece en el caso de que existiese entre su espiritualidad y su orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al nacionalismo canario? \u00bfSe siente c\u00f3modo/a con esta vinculaci\u00f3n? 17. \u00bfCree que tiene que haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? Registro de entrevistas para el Trabajo de Fin de M\u00e1ster Entrevista N\u00ba 1. Akaigu\u00e1n (Auchones Libres de Canarias). N\u00famero 1 Grupo Auchones Libres de Canarias Nombre Akaigu\u00e1n (l\u00edder de Auchones) Sexo Hombre Edad 53 Nivel de estudios Bachillerato Ocupaci\u00f3n Animador sociocultural (en paro). Lugar de nacimiento Santa Cruz 131 Lugar de residencia Tegueste (casco) Estado civil y composici\u00f3n familiar vive solo. Tiene un hijo D\u00eda y hora de la entrevista Martes, 6 de julio de 2021. Por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 54:55 Tipo de entrevista Presencial Airam: Hola, muy buenas tardes Dami\u00e1n, quer\u00eda empezar a hacerte...ehh...las preguntas\u00bfc\u00f3mo y cuando surgieron los Auchones Libres de Canarias? Akaigu\u00e1n: Nosotros desde hace muchos a\u00f1os...bueno... ten\u00edamos inquietud por el pasado ancestral, \u00bfno? Entonces... yo personalmente le\u00eda mucho. Despu\u00e9s tengo un amigo que se llama El\u00eda Abac\u00ed Rojas... Tauco, que era vecino m\u00edo tambi\u00e9n de la... de C allado de Lima, porque yo viv\u00eda en Santa Cruz. Y ten\u00eda un estanco, un estanco que se llamaba estanco Yeray. Despu\u00e9s lo...lo llam\u00f3... \"Tauco. Cosas nuestras\", vend\u00eda cosas de libros... estilo Centro de la Cultura Popular Canaria . Libros, alfarer\u00eda... yo le hac\u00eda collares, de...de barro. \u00c9l los vend\u00eda. Y... cogimos cierta amistad y despu\u00e9s con el tiempo, el dijo: \"\u00bf Por qu\u00e9 no hacemos unos... nos asociamos de forma legal? Hacerlo bien \". Entonces nos reunimos un d\u00eda en un Guachinche en el norte, me acuerdo yo e n casa de Chicho all\u00ed en... en La Matanza de Acentejo, ah\u00ed donde...donde se celebra... lo de la batalla de Acentejo, y ah\u00ed nos reunimos, y ah\u00ed decidimos formalizarlo. Y desde entonces pues... empez\u00f3 un grup\u00fasculo, un grupito de amigos, y despu\u00e9s de entonce s ya lo formalizamos, con lo cual, nos constituimos como Asociaci\u00f3n, aunque ya ven\u00edamos colaborando en distintos eventos de hac\u00eda tiempo. Todo relativo sobre todo al pasado ancestral \u00bfno? Airam: \u00bfY en qu\u00e9 a\u00f1o fue? \u00bfEn el dosmil...? Akaigu\u00e1n: Pues no te d igo, se...se...seguro seguro pero s\u00ed, por ah\u00ed ser\u00eda. Hace ya pues m\u00e1s de 15 a\u00f1os seguro. Airam: \u00bfM\u00e1s de 15 a\u00f1os? M\u00e1s o menos... Akaigu\u00e1n: No te s\u00e9 decir exactamente tendr\u00eda que mirar en las actas, porque no las he mirado [risas]. Pero como llevamos haci\u00e9 ndolo m\u00e1s tiempo, pues entonces no te se decir... Airam: \u00bfLo llevaban haciendo desde antes pero se institucionalizaron en...? Akaigu\u00e1n: Si, claro. Airam:\u00bfY cual ser\u00eda... cual es el objetivo de...de Auchones? Akaigu\u00e1n: El objetivo es dar a conocer con el m ayor respeto posible pues toda la parte de... m\u00e1s ancestral de la cultura canaria. Nosotros estamos m\u00e1s centrados en... digamos... en guanche... del guanche de Tenerife, por tema de vestimenta y dem\u00e1s. Pero... vamos que tambi\u00e9n cuando hablamos y cuando ha cemos una ruta guiado y explicamos algo, tambi\u00e9n explicamos los distintos mo... variantes que hay de lo mismo digamos, en distintas islas, distintos modos de hacer las cosas, verlas, las vestimentas c\u00f3mo var\u00edan, pero lo nombramos. Pero b\u00e1sicamente estamos m\u00e1s centrados en la isla de Tenerife, en el guanche en s\u00ed, el guanche Tinerfe\u00f1o. Y todo tipos de temas relativos: cer\u00e1mica, alfarer\u00eda, pues el tema de... la elaboraci\u00f3n de quesos, la elaboraci\u00f3n de gofio, un poquito de todo: deportes aut\u00f3ctonos que tienen que ver con esto... curtido de pieles. Un poquito de todo. Todo lo que tiene que ver con el pasado ancestral. Digamos que como... algunos de...de... algunos compa\u00f1eros que est\u00e1n metidos en este tipo de cosas, nos consideran un poco como un grupo folkl\u00f3ric o digamos pero m\u00e1s antiguo [risas], claro, grupo folkl\u00f3rico de 500 a\u00f1os para ac\u00e1, y mucho, pero de 500 a\u00f1os para atr\u00e1s, menos. Pero bueno, no somos exactamente eso tampoco, porque lo vivimos de otra manera. Pero bueno, con todos los respetos. Airam:\u00bfNo se consideran un grupo folkl\u00f3rico al uso...? Akaigu\u00e1n: No, porque lo vivimos...pero bueno. Para que la gente lo entienda puede valer [risas]. Airam: Vale\u00bf Y qu\u00e9 significa auch\u00f3n y que... y que...? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, el auch\u00f3n es la vivienda, el lugar donde v ives t\u00fa, puede ser un grupo de casas, o caba\u00f1as, o cueva o habitaci\u00f3n, o puede ser una sola, el auch\u00f3n, \u00bfno? Auchones es eso, lugar donde moraban los guanches digamos. Airam:\u00bfY crees que tiene...guarda...? Akaigu\u00e1n: Aqu\u00ed hay mucha etimolog\u00eda, por ejemplo en Taganana est\u00e1n Los Auchones, hay varios sitios por ah\u00ed que se llaman los auchones.. En la isla hay varios... Airam: \u00bfSimilar a tagoror? Akaigu\u00e1n: Si. Airam:Porque da esa sensaci\u00f3n tambi\u00e9n de comunidad. Akaigu\u00e1n: Tagoror, s\u00ed, s\u00ed, pero en este caso es la vivienda. Se refiere a la vivienda. Airam: \u00bf Y Dami\u00e1n cu\u00e1ntos miembros pertenecen actualmente a los Auchones? Akaigu\u00e1n: Pues depende, porque como no tenemos tampoco un fichaje fijo [risas] Pero podemos se r 10,15...depende, hay gente que yo contacto de toda la isla, porque tenemos gente por todos lados, y cuando hay una representaci\u00f3n o algo, que vamos a hacer. O vamos a alg\u00fan colegio, o hacemos alguna ruta guiada, pues entonces, alguna audiovisual, los lla mo, y el que puede puede, el que no, no, y tenemos gente de Icod 132 del Alto, que est\u00e1 metido en otras,otras actividades tambi\u00e9n, en otras actividades culturales, y gente de aqu\u00ed de Tegueste, que he ido yo, sobre todo vecinos que he ido metiendo en el ajo, y gente de Tejina... de todos lados, hay de todos lados. Airam:\u00bfY entonces en el momento que m\u00e1s llego a haber? Akaigu\u00e1n: \u00c9ramos... no. Podemos ser 15 personas. Pero fijo, fijo, de 8 a 10 suele haber, que son los que m\u00e1s repetimos digamos, incluyendo ni\u00f1o s tambi\u00e9n. Airam: \u00bfY c\u00f3mo ha...y c\u00f3mo ha percibido eso... la evoluci\u00f3n de los miembros desde antes incluso de montar la...la asociaci\u00f3n y despu\u00e9s? \u00bfsabes? Bueno, cuando se form\u00f3, l o...lo...lo que formaron. Airam:\u00bfSupongo que era tambi\u00e9n porque hab\u00eda bastante gente no? Akaigu\u00e1n: No,no, no \u00e9ramos tantos al principio, pero, los que lo formaron precisamente, que los veo una vez al mes, porque son los amigos de...del a\u00f1o catap\u00fan. pues e ntonces ellos precisamente no se est\u00e1n vistiendo de guanche actualmente [risas] los que firmamos, menos El Magalote, el Guanche Magalote, menos \u00e9l, los dem\u00e1s, forman parte, nos reunimos a veces, hablamos asuntos y dem\u00e1s, pero no... vienen colaboran haciend o fotos, pero no se est\u00e1n, no est\u00e1n tan involucrados ahora. Airam: No est\u00e1n tan involucrados ahora... Akaigu\u00e1n: Aunque en el tema cultural si lo est\u00e1n, porque hemos hecho radio tambi\u00e9n y otro mont\u00f3n de historias m\u00e1s que hemos colaborado. No nos limitamos a. Uno que es novelero. Airam:\u00bfY dir\u00edas que... y pues... m\u00e1s o menos todos se dedican a profesiones similares o...? Akaigu\u00e1n:No, de lo m\u00e1s variopinto. De lo m\u00e1s variopinto Airam: Vale\u00bf Y c\u00f3mo se organizan? \u00bfsabes? me com entaste que... que no. Akaigu\u00e1n: Bueno, yo soy el presidente, y casi todo el material lo custodio yo en mi casa. Y claro todo el material es propiedad m\u00eda porque yo empec\u00e9 a elaborarlo, incluso la ropa m\u00eda, y despu\u00e9s haci\u00e9ndola para m\u00e1s gente. Muchas veces de los que vienen, aunque ya estamos ya ahora con...con lo poco que ganamos con estas cosas, \u00bfno? Pues estamos ah\u00ed invirtiendo tambi\u00e9n en en que cada uno tenga su propia ropa guanche en su casa y que venga y se la ponga y la cuiden ellos, y menos jaleo pa ra... Airam:\u00bfPero hay presidente... hay m\u00e1s? \u00bfSabes me refiero...? \u00bfTienen una... sabes hay presidente pero hay m\u00e1s cargos vamos a decirlo as\u00ed? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed. Hay tesorero, hay... claro,claro. Tesorero por supuesto, el secretario, y todas estas cosas s\u00ed, claro. Airam: Y supongo que corresponder\u00e1 con las 5 o 10 personas que est\u00e1n m\u00e1s fijas dentro de Auchones... Akaigu\u00e1n: No,no... el...el no [risas]. El tesorero est\u00e1 en Gran Canaria, porque se...se mud\u00f3 para all\u00e1. Y el secretario es uno de los que no se visten, sino viene de vez en cuando, que Al\u00ed, que fue el que tuvo la idea de que nos organiz\u00e1ramos como asociaci\u00f3n. Pero bueno... el cotarro casi todo lo llevo yo. Me contacta, me suelen contactar a m\u00ed para temas de actuaciones y dem\u00e1s. Pero yo tambi\u00e9n le he dicho a ellos, y a veces es as\u00ed, que si hay un colegio o algo por ah\u00ed interesado y tal y quieren comentarlo, pues por medio de cualquier persona vamos y colaboramos con quien sea. Pero siempre cuenta conmigo, vamos, el...la direcci\u00f3n la llevo yo se pued e decir, no por presumir sino porque as\u00ed [risas] Airam:Y...me estuve informando en una...\u00bfno? En una entrevista que te hicieron hace unos a\u00f1os y... vi que han colaborado con el Ayuntamiento de Tegueste, concretamente con Rutas Enohist\u00f3ricas del Ayuntamient o de Tegueste ligado a la empresa Enoturismo Vitis Hist\u00f3rica. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, con Tom\u00e1s Rodr\u00edguez. Airam: Vale\u00bfY qu\u00e9 me podr\u00edas comentar un poco de esa experiencia...hace cuantos a\u00f1os[...]? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, yo conoc\u00ed gente aqu\u00ed...aqu\u00ed lo bueno de los municip ios peque\u00f1os es que todo el mundo se conoce m\u00e1s o menos, es f\u00e1cil hacer tr\u00e1mites, y moverse y dem\u00e1s. Y lo que hice fue hablar por medio de Tom\u00e1s tambi\u00e9n, me dijo los contactos que hab\u00eda con Turismo de Tegueste, y les presentamos unas rutas, que nosotros po dr\u00edamos hacer muchas m\u00e1s, pero en principio s\u00f3lo hacemos dos al a\u00f1o. Airam:\u00bfDos al a\u00f1o? Akaigu\u00e1n: S\u00ed,pero colaboramos tambi\u00e9n, por ejemplo Tom\u00e1s hace tambi\u00e9n otras rutas propias. Y entonces el las hace escenificadas muchas veces y colaboramos tambi\u00e9n con \u00e9l, en sus rutas tambi\u00e9n. Airam: \u00bf O sea siempre que las escenifica participan ustedes? Akaigu\u00e1n: S...si hace falta s\u00ed. Si tiene que ver con nosotros s\u00ed, porque a lo mejor, el colabora mucho con otros grupos como Salata Teatro y dem\u00e1s, que hacen... que hacen otro tipo de escenificaciones. Airam:\u00bfY esas escenificaciones las hacen dos veces a l a\u00f1o y siempre suele ser en la misma \u00e9poca... suele ser...? Akaigu\u00e1n: Una es...preparamos una nocturna, y otra que no se hizo pero no se pudo hacer que la \u00edbamos hacer la noche... la noche de finados, contra Haloween digamos [risas] Esa misma noche, per o no se pudo hacer, entonces la hicimos hace poco, de noche tambi\u00e9n, pero la hicimos no hace mucho, hace un par de meses, y despu\u00e9s hicimos la del Mencey Tegueste, Mencey es el que hace de gu\u00eda y es una ruta escenificada tambi\u00e9n, y hace de gu\u00eda tambi\u00e9n, ha ce un recorrido por el municipio, suelen durar entre dos o tres horas las rutas m\u00e1s o menos Airam: Dos o tres horas... creo que el precio era 8 euros \u00bf m\u00e1s o menos o un poco m\u00e1s? 133 Akaigu\u00e1n: No, eso ya depende de la ruta, eso ya es Turismo el que...pero no ... las rutas escenificadas suelen ser... costar un poquito m\u00e1s. Airam: Ahh vale, no, es que yo vi una y apareci\u00f3 ah\u00ed los precios, y aparenc\u00edan... Akaigu\u00e1n: Las de 8 euros son las normales, quiero decir, sin... sin teatro...sin teatro o sin escenificaci \u00f3n o sin representaci\u00f3n como se quiera llamar. Airam: \u00bfY en el \u00faltimo a\u00f1o habr\u00e1n hecho pocas no?\u00bfsabes...dos...? Akaigu\u00e1n: No, aqu\u00ed en Tegueste se est\u00e1 moviendo todav\u00eda la cosa con las restricciones que hay, pero se est\u00e1 haciendo. Airam: Por ejemplo en es te a\u00f1o 2021: \u00bfcuantas han hecho m\u00e1s o menos? Akaigu\u00e1n: No, nosotros hicimos las nuestras, las dos. Airam: \u00bfLas dos y adem\u00e1s han participado m\u00e1s dentro del municipio? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, fuera tambi\u00e9n. Hemos participado con Caminar Canarias, que es un grupo de caminantes, y despu\u00e9s con otro tipo de asociaciones que nos llaman y colaboramos con ellos. Airam: S\u00ed, justamente ah\u00ed bueno, justamente ah\u00ed es la pregunta que... que te quer\u00eda hacer era eso, que... sobre todo te preguntar\u00eda porque proyectos culturales en los que has participado, y los que han hecho... \u00bfsabes? \u00bfCu\u00e1l destacar\u00edas m\u00e1s? Porque por ejemplo, he visto, \u00bfno? El Despertar del Alzado, que son pel\u00edculas y cortos. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, cortometrajes. Airam: Mundo ind\u00edgena... Akaigu\u00e1n: En Gran Canaria con Efr\u00e9n ... Airam:\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar...? Mundo Ind\u00edgena y Conquista... Tegueste... Akaigu\u00e1n: Mundo Ind\u00edgena y Conquista fue... \"Yos\u00e9 Vilas Eliu\" que una vez, hace muchos a\u00f1os, hace vamos, ya 30 a\u00f1os yo creo, o veintilargos... 25 por lo menos. Hizo en el Ate neo de La Laguna y Mundo Ind\u00edgena y Conquista, y entonces todo lo relativo a la conquista hizo proyecciones de Atis Tirma de... de la Isla del Infierno, todo lo que tuviera que ver, entonces vi\u00f3 que nosotros hab\u00edamos registrado un Cortometraje que hab\u00edamos hecho,no como Auchones, eso es antes de los Auchones, e incluso, de la gente que est\u00e1 en Los Auchones ahora, ninguno particip\u00f3 en el cortometraje [risas] Con un mont\u00f3n de amigos m\u00edos de la \u00e9poca de veintipico a\u00f1os, hicimos un corto en VHS con... El \u00daltimo Mencey, de una novela corta que hab\u00eda escrito yo en esos tiempos, de estas de instituto, y entonces con nuestros medios y nuestra buena voluntad, pibitos hicimos un...un... cortometraje dedicado con batallas y todo, a nuestra manera pero en plan amateur,\u00bf no? Y entonces como el vio que eso estaba pues lo incluy\u00f3 dentro del... de las jornadas... que eran una semana completa en el Ateneo de La Laguna, y nos incluy\u00f3 a nosotros, y estuvo hablando de mi experiencia all\u00ed, y se vieron algunas im\u00e1genes de la pel\u00edcu la y tal. Airam: \u00bfEn el 95 m\u00e1s o menos? Akaigu\u00e1n: Igual que vino Fern\u00e1ndez Caldas y habl\u00f3 de La Isla del Infierno y otra gente m\u00e1s. \u00bfno? Airam:\u00bfEn el 95 tuvo que ser? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, por ah\u00ed ser\u00eda, no recuerdo ahora, pero s\u00ed, hace ya bastante [risas] Airam : \u00bfY... qu\u00e9 tipo de...ehhh... de rituales vamos a decirlo as\u00ed o escenificaciones de rituales suelen hacer... de rituales guanches? Akaigu\u00e1n: Bueno, hace poco hicimos el Ach\u00fan Magec, que... el que se supone que es el fin de a\u00f1o guanche, otros dicen que no, pero bueno, hay varias teor\u00edas. Pues una de ellas es la que dice que el Fin de A\u00f1o Guanche coincid\u00eda con el Solsticio de Verano, entonces dentro de la ruta de Vitishist\u00f3rica, lo que pasa que \u00e9l [Tom\u00e1s] lo hace en la noche de San Juan, porque lo asocia a o tras, nos mete a nosotros dentro de otros... hay el tema brujeril, el tema de las curanderas, y entonces, tambi\u00e9n toca el pasado ancestral, entonces nosotros estamos celebrando nuestro fin de a\u00f1o en una zona del Barranco del municipio y el grupo pasa y nos ve. Nosotros de todas manera nos lo tomamos como fiesta propia de fin de a\u00f1o, y estamos all\u00ed dos horas antes de tenderete [risas] Sabes cuando vienen ellos hacemos una ofrenda al sol, \u00bfno? Airam:\u00bfO sea, hace 3 semanas m\u00e1s o menos lo estaban celebrando vamos a decirlo as\u00ed? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed, entonces hacemos la ofrenda al sol, pues los ofrendamos y luego hacemos un pacto con el g\u00e1nigo para que la gente se exprese, los visitantes. O sea los interactuamos con ellos tambi\u00e9n,y nada, en ese aspecto, ese dia h ago de Gua\u00f1ame\u00f1e, de adivino, \u00bfno? [risas] Y cuento un poquito m\u00e1s o menos las tradiciones m\u00e1gicas que hay asociadas a esa noche, tanto el mundo ancestral, pero bueno, ya Tom\u00e1s, ya se encarga del tema...del tema m\u00e1s moderno, \u00bfno? Airam: \u00bfO sea t\u00fa lizas comentas lo co...? Akaigu\u00e1n: Teatralizar suena como que... estamos interpretando una cosa que no es propia, pero realmente lo vivimos, \u00bfno? Entonces claro, es diferente. Airam: Entonces cuando ustedes se ponen en escena pues lo hablan normal, como si fueran un gu\u00eda tur\u00edstic o... Akaigu\u00e1n: Con el m\u00e1ximo respeto y bien. Airam: Vale, claro, porque, pero que...por eso te preguntaba porque a veces aparece o puede aparecer un elemento de teatralizaci\u00f3n \u00bfno? de escenificaci\u00f3n, \u00bfno? Por ejemplo...en La Laguna se ha hecho mucho, \u00bfno? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed. Con actores. 134 Airam: \u00bfT\u00fa digamos que m\u00e1s bien lo explicas no? \u00bfComo si fueras un gu\u00eda no s\u00e9 si es la palabra? Akaigu\u00e1n: No, y cuando...las rutas que hacemos... nosotros, es que... como soy un Gua\u00f1ame\u00f1e el que hace la ruta, pues yo hablo ... me pongo en el papel Gua\u00f1ame\u00f1e, entonces voy toda la noche hablando, \u00a1Hombre! Le hago alguna bromita y alg\u00fan cachondeo tambi\u00e9n a la gente para que sea ameno, pero voy en plan adivino, \u00bfno? Voy metido en lo que es de pesonaje, y cuando hago de Mencey ta mbi\u00e9n, es otro tema m\u00e1s altibo,claro, un nombre, Mencey, y voy despleg\u00e1ndolo pero como si yo lo fuera. Airam: A no,muy bien, y adem\u00e1s del...me comentabas que esas recreaciones, vamos a denominarlo as\u00ed si te parece bien, adem\u00e1s del Ach\u00fan Magec \u00bfAlguna m\u00e1s que me podr\u00edas destacar que hayan estos a\u00f1os y...? Akaigu\u00e1n: Nosotros sobre todo...ac...actos culturales...\u00bfa\u00f1os anteriores? tantas cosas s\u00e9... Airam:\u00bfRecreaciones tambi\u00e9n que les piden...o qu\u00e9...? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, vamos a los colegios tambi\u00e9n con ni\u00f1os, le montamos un poblado guanche a los chiquillos, les hacemos...bueno, llevamos animales de granja tambi\u00e9n, lo hac\u00edamos tambi\u00e9n en el Museo Arqueol\u00f3gico, tambi\u00e9n hac\u00edamos, hab\u00eda una actividad que se llamaba Peque\u00f1as Aves Nocturnas que se quedaban los ni\u00f1os a dormir en museos. O sea, los llevaban a ver, les explicaban... una visita guiada por el museo y la sopresa era que encontraban a los guanches abajo toc\u00e1ndole el Tajaraste. Los recib\u00edamos a son de Tajaraste, con pandero, tambores de Drago y tal , y lapas, y entonces le...despu\u00e9s unos ni\u00f1os iban con juegos de inteligencia, \u00bfno? Otros iban a hacer fuego con dos palos, hacer bueno... sacaban el humo, no van a hacer fuego los chiquillos. Otros iban a tostar y a moler el gofio, eso les encantaba, otro s a probar con el juego del palo,y as\u00ed iban rotando, y eso lo hac\u00edamos casi todos los viernes, durante un buen tiempo, eso es un ejemplo de cosas que hac\u00edamos con los ni\u00f1os tambi\u00e9n, \u00bfno? Pero bueno. Airam: Y ahora te quer\u00eda preguntar m\u00e1s por la parte... de investigaci\u00f3n, vamos a decirlo as\u00ed\u00bfQu\u00e9 tipo de fuentes utilizas para...utlizan para reconstruir ese pasado aborigen? Y te quer\u00eda preguntar si hay alg\u00fan tipo de fuente que [...] y por ejemplo tambi\u00e9n si quieres puedes extenderte en autores tambi\u00e9n, \u00bfno? \u00bfsabes? \u00bfQu\u00e9 autores o historiadores...? Akaigu\u00e1n: Nosotros no descartamos nada, por ejemplo de Juan Betencourth Alfonso por ejemplo, en pueblo de pueblo guanche [Historia del Pueblo Guanche] hay cosas que est\u00e1n ah\u00ed, desde mi punto de vista personal, algunas est\u00e1n superadas, porque las nuevas v\u00edas de investigaci\u00f3n han abierto otras v\u00edas, y bueno, pero que estamos abiertos tambi\u00e9n a cualquier teor\u00eda nueva propia, o sea, se est\u00e1 hablando, hay quien pone en duda la navegaci\u00f3n, hay quien no. Airam:\u00bfLa navega ci\u00f3n interinsular te refieres? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed. Airam: entre islas [por parte de los guanches] Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed, hay un proyecto de incluso, pasar a otra isla con...este se llama Francisco Peraza el del sur, el que tiene un ba rco hecho con drago, que lo hizo \u00e9l con los elementos naturales. Airam:S\u00ed, estilo Thor Heyer dhal. Akaigu\u00e1n: S\u00ed. Airam: Kon -Tiki... Akaigu\u00e1n: S\u00ed, y entonces demostrar el tema de la navegaci\u00f3n, nosotros le hemos ofrecido colaboraci\u00f3n si el quiere, pero b ueno, es un ejemplo, de temas de este tipo. Y as\u00ed, muchas otras. Nosotros siempre que entre dentro de la teor\u00eda, lo podemos meter en las escenificaciones, lo que pasa es que yo muchas veces aclaro, que esto es una posibilidad. Por ejemplo, se habla del vin o guanche, que pudo haber vi\u00f1as, otros dicen que a lo mejor est\u00e1 alterado por el radiocarbono porque la cepa, antes era el radiocarbono, y entonces a lo mejor no est\u00e1 tan demostrado, pero bueno, mientras exista la posibilidad y haya autores que as\u00ed lo dice n, pues nosotros por ejemplo, cuando hacemos los poblados, y terminamos, representamos un poblado guanche, pues les invitamos a cositas propias, que comen los guanches, as\u00ed como higos pasados, quesos, el gofio amasado, y le damos un trago de vino para que. ..para que no se enyugue [risas] Airam:Si les das escald\u00f3n tampoco pasa no\" digo: `Bueno, \u00a1qui\u00e9n sabe! como pudo haber sido...\u00b4 Pues nosotros con el pudo haber sido ya le damos el trago de vino y ellos agradecidos. Airam: Si, claro, entiendo, es muy interesante. Akaigu\u00e1n: Es una peculiaridad. Con cualquier fruta dulce se puede hacer...fermentada... se hace alcohol. De hecho, ellos ten\u00edan el cheserqu\u00e9n famoso, pues si hubiera habido vi\u00f1a seguramente podr\u00eda haber... \u00a1ho mbre! no iban a ser grandes producciones, pero algo s\u00ed [risas]. Airam: Y siguiendo con esta pregunta, pues...\u00bfSi tuvieras que hacer un yo que s\u00e9...un top 3...un top 3, o un top 5 as\u00ed de autores que a ti ti...? \u00bfSabes? Que a ti te hayan influido...o que... Akaigu\u00e1n: No te s\u00e9 decir as\u00ed ahora. Airam: porque ya me comentaste Bethencourt Alfonso... Akaigu\u00e1n: Yo con el que empec\u00e9 a interesarme por el tema guanche f\u00edjate, no ten\u00eda nada que ver con el tema, porque era Rumeu de Armas, que era... Pirater\u00eda y ataques navales a las Islas Canarias, que ten\u00eda... son un mont\u00f3n de tochos que ten\u00eda mi abuelo, pues mi abuelo, mi abuelo fue cronista insular de La isla de La Gomera, era gomero, hay un fondo documental de \u00e9l, de Luis Fern\u00e1ndez P\u00e9rez, y resulta que...que. .. ten\u00eda ese tocho de libros en SC, porque viv\u00eda en SC, y yo... all\u00ed empec\u00e9 leyendo la Batalla de Acentejo, que es a 135 lo que menos le dedica tiempo, al tema guanche, entonces hablaba de la Batalla de Acentejo, pero la describ\u00eda muy bien, y entonces yo me in teres\u00e9 por el mundo ah\u00ed de pibito, leyendo a ratitos, me fui interesando por el tema y gracias a los tomos de Pirater\u00eda y ataques navales a las Islas Canarias, el resto de tomos lo que hablaban era de Hopkins, de Drake, y de todo tipo de gente que ha pasad o por aqu\u00ed con mejores o peores intenciones, pero por all\u00ed empez\u00f3 todo, pero ya por ah\u00ed despu\u00e9s, pues... nosotros bebemos de todas las fuentes siempre y cuando sea... consideremos que sean m\u00e1s o menos series, tanto hist\u00f3ricas como nuevas investigaciones. Airam:\u00bfBethenchourt Afonso...? Akaigu\u00e1n: Historia del pueblo guanche... Airam: \u00bfEs una obra fundamental para mucha gente no? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, llena un vac\u00edo...llena un vac\u00edo grande que hab\u00eda, y m\u00e1s como lo hizo en un \u00e9poca hace ya tiempo, incluso se dice que h abl\u00f3 con algunos que ten\u00edan, que eran descendientes de los viejos guanches, sobre todo en la zona de Guimar y dem\u00e1s, pues entonces claro, es a tener en consideraci\u00f3n. Airam: Justamente eso que acabas de comentar es la siguiente pregunta que te iba a hacer ,que...\u00bfQu\u00e9 papel juega la oralidad en la producci\u00f3n del conocimiento de ustedes? \u00bfSabes? Es decir: \u00bfTienen en cuenta lo oral?\u00bfentrevistan a mayores a la hora de...? \u00bfsabes...?\u00bfLo utilizan para...? Akaigu\u00e1n: Hombre, nosotros no hacemos trabajo de investigaci\u00f3n...investigaci\u00f3n para escribir y tal, sino m\u00e1s bien, pues tenemos en cuenta la opini\u00f3n de los mayores siempre, y algunos mayores han participado con nosotros tambi\u00e9n, se han vestido tambi\u00e9n con... de guanche,y bueno, yo por ejemplo conozco... yo por ejemplo he conocido sobre todo en el mundo pastoreo, a este... \u00bfJes\u00fas...c\u00f3mo se llamaba este... del sur? Alay\u00f3n, el cabrero, famoso cabrero, Salvador Gonz\u00e1lez Alay\u00f3n, me acuerdo que \u00e9ramos amigos, y entonces \u00e9l te explicaba cositas de la \u00e9poca, como el Risco del Sol de los Muertos, pero bueno, hay dos libros sobre \u00e9l, y hemos participado en jornadas culturales tambi\u00e9n fuera de los Auchones, ya a nivel personal. Un a\u00f1o me acuerdo que particip\u00e9 pues con El Salto del Pastor, porque era dedicado al ganad o, y al a\u00f1o siguiente se hicieron unas jornadas en Villa Isabel, era all\u00ed en El Fraile, ven\u00edan todos los colegios de la zona, y entonces participamos en la siguiente vez con el cereal, con el tema del cereal, y all\u00ed yo estaba con el tostado y el molido, \u00bfn o? Y de guanche hab\u00eda otras personas, haciendo otro tipo de actividades y los ni\u00f1os iban rotando. Y all\u00ed estaba Eduardo Oramas Alay\u00f3n, que es el famoso que hace el juego de la mano, est\u00e1 en el sur, porque son parientes, y ah\u00ed los conoc\u00ed y hablas con ellos y tal, pero no es que le hici\u00e9ramos una entrevista espec\u00edfica para incorporarlas a nuestras actividades ni nada, sino simplemente que los conoc\u00edamos y aprend\u00edamos de ellos. El llamaba Guajara El Risco del Sol de Los Muertos, \u00bfno? \"\u00a1Por el Sol de los muerto s all\u00ed arriba!\". O sea, yo dir\u00eda, y \u00e9l est\u00e1 muy interesado por el tema guanche. Airam: \u00bfRecuerdas el nombre de esos dos libros? Akaigu\u00e1n: Cuscoy encontr\u00f3 muchos yacimientos gracias a \u00e9l. Airam:\u00bfRecuerdas los nombres...los nombres de...de los libros del Ri sco Alay\u00f3n? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, Un cabrero para le leyenda me parece que es, y despu\u00e9s es ese: Salvador Gonz\u00e1lez Alay\u00f3n. Un cabrero para la leyenda. Me parece que se titula as\u00ed. El Marcos...bueno...ah\u00ed Marcos Brito, tuvo mucho que ver tambi\u00e9n. Y el otro es Hom enaje a Salvador Gonz\u00e1lez Alay\u00f3n, el homenaje, es distinto. Uno habla sobre su vida, con...lo entrevistan a \u00e9l, cuanta un poco su historia, sus batallitas, sus remedios medicinales, sobre todo de pastoreo, y el otro es... un homenaje que se le hicieron, cl aro, con todas las cosas en las que \u00e9l hab\u00eda estado... participado, gente hablando sobre \u00e9l, opinando sobre \u00e9l. Como un homenaje. Airam: S\u00ed, el tema a veces del Risco...del Sol, o el Sol de los muertos se interpreta a veces como una...como una continuidad ... \u00bfno? respecto al pasado aborigen, \u00bfno? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, nosotros siempre comentamos ese sentido de vida espiritual que ten\u00edan los viejos...los viejos guanches, con los antiguos canarios en general, con el tema de la muerte, de que no se acababa todo, sino adem\u00e1s el xaxo o el cad\u00e1ver, o quien fue el maxio, el esp\u00edritu, estaba siempre rondando y ayudando a la gente, d\u00e1ndole \u00e1nimos, y cuando lo invocaban, o sea, no,no, no desaparec\u00eda del todo, est\u00e1 presente en la vida. O sea, la muerte formaba parte de la vid a cotidiana, entonces, esas cosas las hemos, en eso coincide casi todo el mundo, adem\u00e1s que lo ves que hay sitios incluso en donde viv\u00edan con los muertos [risas] Airam:S\u00ed, justamente en la entrevista que te hicieron en Infotegueste, ehh... resaltabas que una de las cosas que m\u00e1s te llamaba la atenci\u00f3n era justamente esa \"conexi\u00f3n\" creo que utilizabas esa palabra entre el mundo de los vivos y el mundo de los muertos en el tema de... la fusi\u00f3n perd\u00f3n,la palabra que utilizaste en la entrevista fue `fusi\u00f3n ent re el mundo de los muertos y el mundo de los vivos\u00b4. Ehhh... y justamente creo que \u00bfno? que te interesa bastante esa... esa... esa cuesti\u00f3n y tal. Akaigu\u00e1n: Nosotros siempre... desde peque\u00f1itos nos han criado con respeto a los mayores tambi\u00e9n. S\u00f3lo por ser mayores ya se merece un respeto, aunque sean de una manera o sean de otra, pero el respeto lo... lo tiene, y entonces claro, eso tambi\u00e9n conecta con lo antiguo. El tema de cuando yo tambi\u00e9n era peque\u00f1ito me acuerdo que mi abuela se sab\u00eda los nombres d e los menceyes guanches. Mi abuela...mi abuela muri\u00f3 con 102 a\u00f1os, naci\u00f3 en el siglo XIX. Y se sab\u00eda el nombre de los menceyes de Candelaria, cuando todav\u00eda no estaban ni las estatuas de piedra hechas, o sea, y se las hab\u00eda ense\u00f1ado. Ella ten\u00eda antepasado s de Araya y de Candelaria, de la zona de Araya, por parte de padre. Los otros eran de la zona de Chinamada, El Bat\u00e1n y toda esa zona de por ah\u00ed por parte de la madre, ven\u00edan de sitios rec\u00f3nditos perdidos, y se sab\u00eda los nombres 136 de los menceyes porque se lo hab\u00edan ense\u00f1ado sus padres, y me llamaba la atenci\u00f3n tambi\u00e9n, y Yo:`\u00bfEsto por qu\u00e9? \u00bfEl nombre de los menceyes...?\u00b4 En la \u00e9poca de la conquista me refiero[risas] Y se lo sab\u00eda cuando todav\u00eda no estaban ni los guanches de Candelaria puestos, \u00bfsabes? enton ces van quedando cositas ah\u00ed sueltas, pinceladas, que demuestran que hay una continuidad ah\u00ed. Airam: \u00bfY tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar por la recepci\u00f3n por parte de...bueno de los canarios de los turistas...de los turistas tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a las recreacio nes y escenificaciones culturales de los Auchones y que... y tambi\u00e9n si han recibido cr\u00edticas? Akaigu\u00e1n: Para turistas...para turistas no...no hemos hecho nada as\u00ed concretamente, aunque se nos propuso una vez, con el Hotel San Blas, porque conoc\u00edamos al d ue\u00f1o del hotel y tal.Que si prepar\u00e1bamos un proyecto...Ana G\u00e1mez no s\u00e9 si la conoces tambi\u00e9n que tiene un...hace actividades, ella si es m\u00e1s espiritual en ese aspecto, pero hace actividades. Airam:\u00bfQu\u00e9 es una asociaci\u00f3n? Akaigu\u00e1n: No, ella tiene un cent ro de actividades en la Naturaleza en Vilaflor. Airam: \u00bfPero c\u00f3mo se llama perd\u00f3n? Akaigu\u00e1n: Ana G\u00e1mez. Sonidos del Arcoiris se llama. Anita Arcoiris, tiene hasta un Canal de Youtube. Tiene una percepci\u00f3n. Ella le pega un poco... Airam:\u00a1S\u00ed, s\u00ed, la he vist o! \u00a1S\u00ed, s\u00ed, la he visto! \u00a1S\u00ed, s\u00ed, la he visto! Una se\u00f1ora mayor. Akaigu\u00e1n: Nosotros incluso colaboramos con ella, incluso hacia la... la fiesta de La Luna Llena y tal, y lo que hac\u00edamos nosotros era meter el tema guanche, lo met\u00edamos en todos los lados.Pa ra la comunidad se lo metimos ah\u00ed tambi\u00e9n, y ella lo acept\u00f3 y le gust\u00f3, lo que pasa que ella hace un sincretismo a su manera, pero por poner un ejemplo, y ah\u00ed si ven\u00eda alg\u00fan extranjero, y ella fue la que nos propuso tambi\u00e9n hacerlo para buscarnos la vida por ah\u00ed, en hoteles y no s\u00e9 qu\u00e9, que pod\u00edamos escenificar, pero nunca llegamos a hacerlo de esa manera. Cuando han hecho las rutas aqu\u00ed, vienen con Tom\u00e1s, o con cualquier otro, siempre viene gente, algunos que son de fuera, pero normalmente no, no es para el tema tur\u00edstico, alguno que viene de fuera invitado por alguien o porque vive aqu\u00ed. Airam: \u00bfY los canarios? \u00bfy los canarios y tal c\u00f3mo es la concepci\u00f3n? Akaigu\u00e1n: No, nada, nosotros intentamos ser bastante comunicativos, y contagiarles un poquito de lo q ue tenemos dentro y entonces, normalmente funciona, entonces ven, e incluso cambian el... la percepci\u00f3n y lo ven de otra manera...porque a veces el canario ve al guanche como era... lo que era y no lo que ha sido y sigue siendo, sino como una cosa que no t iene nada que ver [...] ehhh... algo que pas\u00f3, que es muy interesante y muy importante, para el inicio del digamos... de las tradiciones, lo m\u00e1s antiguo, lo m\u00e1s ancestral, pero, como que hubo un antes y un despu\u00e9s, y es verdad que ha habido un antes y un d espu\u00e9s, pero...no es ese corte radical que muchos piensan. Hay muchas tradiciones, fiestas actuales que tienen un origen ah\u00ed. Obviamente, han ido evolucionando y han ido cambiando, se han adaptado a los tiempos...y han cambiado, y le han puesto un santo,p ero...pero tienen origen ancestral. Airam: S\u00ed, por ejemplo\u00bfqu\u00e9 fiestas? O sea...bueno ya me comentastes la del ba\u00f1o de las cabras, pero alguna m\u00e1s as\u00ed que... Akaigu\u00e1n: S\u00ed, el ba\u00f1o de las cabras,bueno no lo coment\u00e9 pero s\u00ed, [risas] Airam: El de... lo contamos antes del... Akaigu\u00e1n: Hombre, la fiesta de la Candelaria que se hace el 15 de Agosto\u00bf? Airam: [...] El Ach\u00fan Magec perd\u00f3n, el Ach\u00fan Magec, que no es lo mismo. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, al d\u00eda siguiente hacen el ba\u00f1o de las cabras, en la ma\u00f1ana de San Juan, la hacen en...en El Puerto de la Cruz. Bueno, est\u00e1 la Asociaci\u00f3n Ba\u00f1os Las Cabras concretamente, que la... con Chucho Dorta en su \u00e9poca y dem\u00e1s, pero por ejemplo, La Candelaria se celebra el D\u00eda de la Asunci\u00f3n de la Virgen 15 de Agosto, porque precisamente eran las Fiestas del Be\u00f1esmen y porque se hac\u00edan fiestas y regocijos en el Valle de Guimar, entonces claro, es un ejemplo. Airam: \u00bfAlguna m\u00e1s que quieras destacar? Akaigu\u00e1n: Bueno, en otras islas est\u00e1 La Rama, y Baja...la del Charco, y unas cuantas m\u00e1s, la de la Rama es muy discutida a veces tambi\u00e9n, pero bueno, yo... el ir y pedir lluvia y azotar agua con ramas est\u00e1 registrado por los antiguos, no s\u00f3lo Bethencourt A fonso, sino en Cr\u00f3nicas, \u00bfno? Y as\u00ed hay muchas. Airam:\u00bfOtra creo que era la del Charco no? Akaigu\u00e1n: El ba...el baile del ni\u00f1o que es un tajaraste, que se suele hacer en muchas iglesias, entonces, es el baile del ni\u00f1o que se representa por ejemplo en Tag anana es un tajaraste, un tajaraste que es un baile ancestral. Aqu\u00ed hay un tajaraste que es el danza de las flores, que se hace aqu\u00ed tambi\u00e9n en Tegueste, y entonces hay mucha, muchas cosas as\u00ed, que vienen de esa \u00e9poca, pero se han incorporado al sincretism o religioso actual, pero bueno, que tiene su origen en eso. La Bajada de la Falla que se hace tambi\u00e9n en La Guancha, es una rama tambi\u00e9n. Airam: S\u00ed, por ejemplo tambi\u00e9n est\u00e1 la fiesta del Charco en la Aldea de San Nicol\u00e1s. Akaigu\u00e1n: S\u00ed,s\u00ed,s\u00ed, ya la nomb r\u00e9 s\u00ed. Airam:No s\u00e9 a lo mejor de otras islas y tal...bueno en La Gomera, si hicieron...hace a\u00f1os, creo que lo llevaba Francisco Javier, que...\u00bfsabes? Creo que se inventaron... \u00bfsabes? Akaigu\u00e1n: \u00a1Hombre! hay fiestas que se recuperan... 137 Airam: Bueno, era u na fiesta, pero no era una fiesta del todo, sino que eran los actos conmemorativos de 1992, hace ya bastantes a\u00f1os. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, era el quinto centenario o algo de eso. Airam: El quinto centenario, creo que se hicieron...claro... no s\u00e9 si llamarlo fies ta porque claro, al final no se continu\u00f3 pero...me vino ahora a la cabeza ahora escuch\u00e1ndote,\u00bfno? Akaigu\u00e1n: No s\u00e9, la verdad es que eso lo desconozco [risas] Airam: Y quer\u00eda aprovechar...una pregunta... que me interesa mucho. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sob re el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias ligada a la Conquista Guanche? Esto te lo pregunto, porque... he visto que...que... ustedes han participado por ejemplo en el Homenaje a Tinguaro en San Roque y... creo que han participado en alguno m\u00e1s. Si quier es comentarme un poco...\u00bfsabes? Conectado esta pregunta, bueno... si quieres cometnarme. Akaigu\u00e1n: La evangelizaci\u00f3n, yo creo que es que, tuvieron que contar a parte de que fue un proceso lento, mucho antes de la conquista militar, tuvieron que contar desd e mi punto de vista, con el apoyo de alg\u00fan, de la parte religiosa guanche digamos. Digamos que tuvo que haber una conexi\u00f3n 29:39 que era la madre del sustentador del cielo en la Tierra, despu\u00e9s lo cristianizaron, pero tambi\u00e9n serv\u00eda para la cosmogon\u00eda que ten\u00edan los guanches de su concepto espiritual, entonces lo aprovecharon, lo adaptaron al tema cristiano, como suelen hacer en...claro, es que se encuentra una cultura ind\u00edgena por ah\u00ed en muchas fiestas, usan temas paganos pero se transforman a...a lo que i nteresa en el momento, porque tuvieron que tener en cuenta algo...porque la primitiva virgen de Candelaria se supone que ten\u00eda tallas escritas alrededor del manto, que estaban escritas en lengua guanche con distintos rezos digamos por as\u00ed decirlo, o rezos, o frases sagradas, frases guanches, y estaban... esa talla obviamente se perdi\u00f3, pero se supone que all\u00ed estaba escrita, y para eso tuvieron que contar con alguien que supiera escribir en lengua guanche, y supiera plasmarlo, no,no pod\u00eda ser cualquier guan che normal y corriente de a pie, tuvo que ser alg\u00fan adivino, alg\u00fan sant\u00f3n Gua\u00f1ame\u00f1e, como lo quieran llamar, que tuviera esas facultades, entraron por Guimar ya se sabe, pero bueno... Airam:\u00bfY...y...por ejemplo cuando ustedes participaron...y qu\u00e9 me puedes comentar... qu\u00e9 es lo que hac\u00edan en el homenaje...por ejemplo en el homenaje a Tinguaro no s\u00e9 si alguno m\u00e1s...? \u00bfQu\u00e9 tipo de ritual o escenificaci\u00f3n hac\u00edan si lo hac\u00edan? Akaigu\u00e1n: Nosotros en San Roque, hace a\u00f1os, hubo un encuentro de j\u00f3venes que \u00edbamos a La Gomera, me acuerdo yo que se hac\u00edan en distintas islas, de j\u00f3venes, lo organizaba una organizaci\u00f3n que se llamaba Azarug, en esa \u00e9poca, y entonces una vez, nos hicimos buenos amigos en el primer encuen...bueno en el segundo fue, pero en donde m\u00e1s gent e fue, en La Gomera, despu\u00e9s se hicieron otros: a La Palma, Lanzarote, y hicimos un grupito de amigos ah\u00ed, que algunos est\u00e1n en los Auchones y colaboran, y all\u00ed no intimamos m\u00e1s digamos, bueno tuve amigos ah\u00ed, estuve en el Grupo Folkl\u00f3rico de Magisterio yo tambi\u00e9n por...de la Facultad de Educaci\u00f3n, no El AFU, sino el de... Manolo Perera. All\u00ed estuve yo bastantes a\u00f1os, y fue porque conoc\u00ed a esa gente en ese encuentro que estaba en el grupo, y ah\u00ed hubo un momento de inflexi\u00f3n bueno, y entonces en San Roque no s prestaron el... local arriba para hacer una exposici\u00f3n, y le cogimos cari\u00f1o a San Roque, y tal, y nos dimos cuenta de que all\u00ed estaba el monolito de homenaje a Tinguaro, que estaba bastante destartalado. Airam: \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o m\u00e1s o menos para hacerme una idea? Akaigu\u00e1n: Bueno...eso fue en el 95 -96 por ah\u00ed, \u00e9ramos pibitos. Pero despu\u00e9s ya restauramos el monumento, pues har\u00e1 8 o 10 a\u00f1os, no m\u00e1s, hubo un tiempo que ya no...nos separamos un poquito, seguimos nuestra l\u00ednea cada uno. Airam:\u00bfPero m\u00e1s o menos iba n y hac\u00edan homenajes...? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, hac\u00edamos... ten\u00edamos conexi\u00f3n bastante con la Asociaci\u00f3n de Vecinos arriba, pues nos prestaron el sal\u00f3n e hicimos unas exposiciones y todo, y unas charlas y bueno, y recreaciones tambi\u00e9n. Entonces decidimos: \"\u00bfPor q u\u00e9 no restauramos el monumento?\". Entonces lo restauramos a nuestra manera [risas]. No contamos ni siquiera con quienes, con la organizaci\u00f3n Ascate, y tal, que antiguamente hab\u00eda erigido el monumento, y entonces lo...lo...lo... all\u00ed se hac\u00eda siempre un hom enaje a Tinguaro, que iba mucha gente, de los a\u00f1os 70, organizado por ellos. Airam: Ok, digamos, que por lo que me est\u00e1s contando, se hab\u00eda hecho, de manera irregular, que a lo mejor, se...se...se hac\u00eda to...\u00bfsabes? \u00bfno se ha ido haciendo todos los a\u00f1os f \u00edjamente? Akaigu\u00e1n: Se perdi\u00f3 durante un tiempo, ehhh... era un homenaje a la muerte de Tinguaro, que se supone hab\u00eda muerto en esas laderas, \u00bfno? en la Batalla de Aguere, que fue muerto a traici\u00f3n por el Mart\u00edn Buen D\u00edaz, y cuando pidi\u00f3 perd\u00f3n y pidi\u00f3 per d\u00f3n e implor\u00f3 su dignidad de guanche que se rend\u00eda, y a\u00fan as\u00ed lo mataron a traici\u00f3n, y entonces claro, y entonces claro, se hac\u00eda ese homenaje, despu\u00e9s pa...hubo un lapso de tiempo, donde se dej\u00f3 de hacer, es como Acentejo en La Matanza, eso ten\u00eda mucho m ovimiento en los a\u00f1os 70 -80, y despu\u00e9s hu...hu...hubo un tiempo que bueno, lo cogi\u00f3 otra organizaci\u00f3n... mucha gente ha intentado... relanzarlo pero al final se ha ido aflojando, ha tenido sus m\u00e1s y sus menos, aunque el de La Matanza siempre se ha hecho, e l de San Antonio en Far -F\u00e1n, y el de... Tinguaro pues hubo a\u00f1os que no, no... se dej\u00f3 de hacer. Entonces nosotros lo retomamos, se nos ocurri\u00f3 retomarlo. Airam:\u00bfHace 10 a\u00f1os me comentastes? No... 10 a\u00f1os? 138 Akaigu\u00e1n: No, menos...menos... O sea, restauramos el monumento y despu\u00e9s hacer los actos, lo hicimos...empezamos a hacerlo todos los a\u00f1os all\u00ed, por nuestra cuenta, digamos. Airam:\u00bfCon la Asociaci\u00f3n de San Roque? Akaigu\u00e1n: No, por libre. Nosotros por libre ya. Airam: \u00bfY como fue? Akaigu\u00e1n: Despu\u00e9s vimos que ven\u00eda gente que se nos... identific\u00f3 all\u00ed como...por ejemplo Valeriano que era uno de los principales autores de antiguo de haber erigido el monolito y dem\u00e1s y claro...dijimos: `\u00bfC\u00f3mo no vamos a contar con la gente que fueron los primeros que hicieron esto?\u00b4. Ellos ven\u00edan al acto que ya organizamos nosotros, pero nosotros sin saber nada, y entonces nos pusimos en contacto y ahora lo organizamos juntos, cuando se puede hacer obviamente, el a\u00f1o pasado, no, fue una part e, bueno fue un grupito, pero en plan m\u00e1s intimo, \u00bfno? Una cosita as\u00ed muy sencilla, pero si... nosotros hacemos unas jornadas culturales,entonces despu\u00e9s. Airam: Hacen charlas. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, despu\u00e9s de... bueno, culminan con ese acto, o bien, se hace es e acto, y despu\u00e9s por la tarde es la charla. Un d\u00eda normalmente, Airam: Y ah\u00ed se... Akaigu\u00e1n: Traemos ah\u00ed a gente ponente, que den charlas, la \u00faltima fue aqu\u00ed en el Ateneo de Tegueste, que estaba aqu\u00ed debajo, que lo ten\u00eda una organizaci\u00f3n pol\u00edtica local e se d\u00eda para actividades culturales, y entonces...vino Tom\u00e1s y hablaron del topo...\u00e9l habl\u00f3 de toponimia...bere...Romar, el amigo Romar, y habl\u00f3...habl\u00f3 del tema lingu\u00edstico, de su experiencia, y as\u00ed hubo varios ponentes. Talavera, habl\u00f3 tambi\u00e9n, pues... va rios ponentes. Cada a\u00f1o la idea es irlo variando. Airam: Y all\u00ed en \u00e9l...\u00bfen el eso que estabas comentando del Homenaje a \u00bfsabes? \u00bfUstedes... vestidos de guanche...y se hace como un ritua l, los de ASCAT, ellos normalmente quebraban una alabarda como s\u00edmbolo de rebeld\u00eda, porque claro, hab\u00edan matado con una pica a Tinguaro, porque lo hab\u00edan atravesado, entonces lo que hac\u00edan era romperla, a los ni\u00f1os, le daban una pica a cada uno y que ellos romp\u00edan la pica y la tiraban al suelo. Y... eso lo retomaron la \u00faltima vez porque nosotros no lo hac\u00edamos as\u00ed, porque no sab\u00edamos ni siquiera c\u00f3mo se hac\u00eda. Airam: \u00bfY ustedes qu\u00e9 hac\u00edan? Akaigu\u00e1n: No, entr\u00e1bamos como en procesi\u00f3n digamos por la Avenida Larga que va a dar al monumento, que va desde la ermita pa\u00b4rriba, a son de Tajaraste, y cuando llegan vestidos de guerrero, normalmente, pues como era una batalla nos vestimos de gue... con armamento y tal, y entonces...entonces arriba...arriba decimos una s palabras, participa el que quiera hablar, y despu\u00e9s...despu\u00e9s se pasa el g\u00e1nigo, y al final... all\u00ed como es un acto... digamos que como es un acto de reivindicaci\u00f3n guerrera pues se rompe el g\u00e1nigo en se\u00f1al de rebeld\u00eda, \u00bfno? Porque claro, normalmente no rompemos g\u00e1nigo, derramamos la leche y la ofrendemos, o el l\u00edquido que haya dentro. Pero... en este caso, siempre rompemos un g\u00e1nigo. Y despu\u00e9s hay una comida de confraternizaci\u00f3n normalmente. Airam:\u00bfY ese tipo de rituales en homenaje a otros guanches di. ..difuntos en otras islas...era parecido? Te lo digo porque si mal no recuerdo, me comentaste como que hab\u00edan participado en otras islas. Akaigu\u00e1n: No, pero como asociaci\u00f3n no. Puntualmente, por libre. Algunos miembros de los Auchones hemos ido pero... Airam: \u00bfPero a t\u00edtulo individual? Akaigu\u00e1n: Claro, y tocamos el tajaraste y tocamos con los dem\u00e1s, pero como quien va invitado por la otra persona, temas culturales.... Airam:Si, porque yo me he visto Homenaje a Bentor, el... \u00bfsabes? por ejemplo me he vist o homenaje a Bentor, y a lo mejor, pues algunos de ustedes habr\u00e1n ido. Akaigu\u00e1n: A Gran Canaria hemos ido tambi\u00e9n... y a otras islas. Airam: \u00bfA la Fortaleza de Ansite puede ser? Akaigu\u00e1n: En Ansite hicimos el cortometraje del del Alzado [risa] Airam:Ahh pues... \u00bfSi quieres comentar...? Akaigu\u00e1n: Yo era de direcci\u00f3n art\u00edstica, porque claro, el material lo llev\u00e9 yo, el material lo llev\u00e9 yo, y era el que vest\u00eda a la gente para que m\u00e1s o menos. Hay una chica y un chico que se vest\u00edan de guanches, entonces yo llev\u00e9 la ropa, y m\u00e1s o menos, le dije c\u00f3mo pod\u00eda ambientar aquello un poquito y dem\u00e1s, pero ya despu\u00e9s el tema de la direcci\u00f3n... y la realizaci\u00f3n era el director del cortometraje, y sali\u00f3 bien, estuvo entretenido [risas] una experiencia disti nta. Hemos hecho muchas cosas de ese tipo tambi\u00e9n. Airam: \u00bfEhhh.... tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar ehhh... si conoc\u00edas algo acerca de la existencia de m\u00e9todos alternativos a la hora de recabar informaci\u00f3n sobre el pasado guanche? \u00bfSi conoc\u00edas por ejemplo el uso de este... de m\u00e9todos ligados a las canalizaciones o m\u00e9todos ligados a sue\u00f1os incluso...lo que se suele denominar como estados alterados de conciencia? [...] Akaigu\u00e1n: Si no, o\u00edrlo hablar s\u00ed, lo que pasa es que...eso... yo lo miro con mucha cautela... \u00bfme entiendes? S\u00ed,...sin menospreciar a nadie, pero bueno, ah\u00ed no puedo opinarte tampoco yo... [risas] no puedo aportarte mucho. Airam:\u00bfPero si ten\u00edas constancia del uso de uso de esos m\u00e9todos? 139 Akaigu\u00e1n: S\u00ed, s\u00ed. Airam: Lo hab\u00eda o\u00eddo, s\u00ed. Vale, vale, much\u00edsimas gracias. A ver... vale...Ahora te quer\u00eda preguntar por la... la conexi\u00f3n que establece en el caso de que existiera entre su vinculaci\u00f3n pol\u00edtica, \u00bfno? S\u00ed... \u00bfY si cree que incide el tema de...de la... de la ancestralidad - con el tema guan che- o incluso la espiritualidad? \u00bfE incluso te quiero preguntar si te sientes c\u00f3modo con esta vinculaci\u00f3n entre lo pol\u00edtico, lo espiritual y lo guanche? O sea que... Akaigu\u00e1n: S\u00ed...\u00a1hombre! Para sentirse canario no es necesariamente que sentirse independe ntista y dem\u00e1s, en mi caso s\u00ed, pero... a nivel personal, pero dentro del grupo nuestro, hay gente que no lo es, pero... mira con m\u00e1ximo respeto el tema guanche... y ancestral, y le gustan mucho las tradiciones canarias y las respeta, como cualquier grupo o tro folkl\u00f3rico que hay por ah\u00ed que hay gente y ni siquiera se lo plantean, yo creo, en el caso nuestro como est\u00e1s tratando temas m\u00e1s antiguos, pues a lo mejor ehh...precolonial, prehisp\u00e1nico, como se le quiera llamar, pues entonces all\u00ed es m\u00e1s f\u00e1cil que en tre, \u00bfno? La cuesti\u00f3n... Pero la mayor\u00eda de los que estamos all\u00ed s\u00ed nos sentimos canarios solamente. Pero no estamos cerrados a gente que no piense as\u00ed. Airam:Claro,claro...entiendo\u00bfY...y... crees que la espiritualidad o religiosidad no s\u00e9 c\u00f3mo quieres llamarlo...? \u00bfCrees que juega un papel fundamental o no en Auchones Libres o...o...? Akaigu\u00e1n: Fundamental, no. Nosotros somos m\u00e1s bien, una organizaci\u00f3n cultural aunque hacemos y representamos tambi\u00e9n nuestros propios sacrificios a la Madre Tierra y dem\u00e1s, cuando tambi\u00e9n se nos requiere para ello tambi\u00e9n, y hemos colaborado con otros grupos, que nos han...por afinidad hemos colaborado con ellos, pues con nuestro tajaraste, con nuestra escenificaciones tambi\u00e9n Airam: \u00bfCuando dices sacrificios a la Madre Ti erra a qu\u00e9 te refieres? Akaigu\u00e1n: Al sol, la tierra, s\u00ed... pero bueno, obviamente nosotros no vamos a tener un concepto del Sol ahora divino, porque claro, sabemos lo que es el Sol, pero por respeto a los ancestros s\u00ed. El tema espiritual. Airam:Claro, \u00bfSe hacen ritos al[...] enfrente del sol [...]a unas horas determinadas o? Akaigu\u00e1n: Bueno... hay algunas cosas escritas sobre eso... No.Pero nosotros no tenemos tampoco un ritual [risas] que sigamos estrictamente ni nada. Airam: \u00bfPero por lo que veo m\u00e1s bi en es m\u00e1s por respeto a los antepasados? Akaigu\u00e1n: No, no, y la espiritualidad se puede tener de todas maneras...a\u00fan no siendo creyente digamos, t\u00fa...t\u00fa puedes pensar que las cosas son sagradas y merecen un respeto, a\u00fan no creyendo en un m\u00e1s all\u00e1... ni nada, \u00bfme entiendes? O sea, la espiritualidad yo creo que no tiene nada que ver con al religiosidad son cosas diferentes. Airam:Si claro por eso... Akaigu\u00e1n: Normalmente el que es religioso tiene espiritualidad, las dos cosas, pero quiero decir, que hay veces hay gente que no es religiosa pero s\u00ed es espiritual. Airam: \u00bfPor ejemplo t\u00fa en tu caso t\u00fa te consideras una persona...? Akaigu\u00e1n: Yo soy espiritual s\u00ed...yo s\u00ed. Airam: Claro s\u00ed, por eso justamente te preguntaba si estabas c\u00f3modo... Akaigu\u00e1n: S\u00ed, yo honr o a mis ancestros y a mi abuela, que fue la que me ense\u00f1\u00f3 todas estas cositas que era el antepasado m\u00e1s antiguo de mi linaje fue mi abuelo [risas] y muri\u00f3 con 102 a\u00f1os, y entonces yo, pues me acuerdo de ellos, y donde, bueno...antes te ense\u00f1\u00e9 un peque\u00f1o al tar que tengo en casa con el tema guanche, de... de las cosas m\u00e1s sentidas de uno que va depositando all\u00ed, no solo cosas guanches, ah\u00ed tengo la cachimba de mi abuelo, un cuchillo canario, o sea, cosas que...que tienen su sentido, sus recuerdos y dem\u00e1s, o s us energ\u00edas, pues ah\u00ed, por el d\u00eda de los difuntos siempre se enciende una velita, o se pone un inciencio o lo que sea para que d\u00e9 aroma, pues tambi\u00e9n, se honra, independientemente de que seas religioso o no. Airam: Claro, por eso te preguntaba que si esta bas c\u00f3modo con lo de religiosidad o espiritualidad, porque muchas veces, mucha gente puede -como tu bien me has planteado - no identificarse... Akaigu\u00e1n: Ya te digo que nosotros con Ana G\u00e1mez nosotros colabor\u00e1bamos en las danzas de la Luna Llena, y despu\u00e9s incluso llegaron a venir indios apache, y ellos eran vesti...los indios estaban vestidos de apache y nosotros vestidos de guanche, con la abuela Margarita, que era una abuela ind\u00edgena maya de M\u00e9xico, y bueno, y ella, hay mucho escrito sobre ella, se reun\u00ed a con los otros abuelos ancestrales, y tribus ind\u00edgenas de toda Am\u00e9rica, y entonces participaban en sus consejos, pues nosotros fuimos el par de veces que hicieron la b\u00fasqueda de la visi\u00f3n y estas cosas. Airam:\u00bfEso fue hace muchos a\u00f1os? Akaigu\u00e1n: Eso ha r\u00e1 ya 15 o 20 a\u00f1os... M\u00e1s de 10 seguro. Akaigu\u00e1n: M\u00e1s de 10 seguro.Ella ya muri\u00f3. Y nosotros \u00edbamos all\u00ed y colabor\u00e1bamos y con las ceremonias de ellos, pero le d\u00e1bamos el punto de vista nuestro con nuestro tajaraste y con nuestras ch\u00e1caras y nuestros tamb ores y tal. Y ella se sinti\u00f3 agradecida porque dice... porque ellos ven\u00edan aqu\u00ed, pero al fin y al cabo nos daban protagonismo a nosotros porque dec\u00edan:\"es que ustedes son los ind\u00edgenas de aqu\u00ed, nosotros s\u00f3lo somos los que vinimos de fuera\" [risas]. Pero si n embargo, ellos s\u00ed ten\u00edan ese acervo, porque ellos s\u00ed siguen siendo lo que fueron [...] Los indios apaches siempre han sido apaches, y... la abuela tambi\u00e9n viene de una tradici\u00f3n ind\u00edgena continuada, no hubo, no hubo ruptura. Y sin embargo nos trataban co n ese respeto porque: \"Estamos honrando esta tierra aqu\u00ed tal cual, y bueno...\". Entonces nos daban mucho protagonismo y lo que hac\u00edamos era colaborar con ellos en lo suyo. De hecho nos invitaron a ir para all\u00e1. [risas] 140 Airam: Entonces, lo espiritual, lo an cestral o entre comillas religi\u00f3n, que tal...\u00bfno terminaba de irse pero...tampoco terminaba de...sabes...pero estaba pero no estaba no? [...] Akaigu\u00e1n: Bueno s\u00ed,s\u00ed, hay un remanente digamos. Todo canario dentro siempre tiene el tema guanche lo tiene dentr o con...respeto, eso es como de... que est\u00e1 dentro, el canario tiene dentro el guanche como un respeto grande. Yo me acuerdo la romer\u00eda que se hicieron... no era una romer\u00eda, era un pasero romero que se hizo en San Juan de la Rambla, hac\u00eda a\u00f1os el alcalde, y ver al alcalde vestido que el pobre...parec\u00eda el pobre de los picapiedras, pero \u00e9l lo llevaba con una dignidad, con un respeto, y llevaba el vinito, metido en una especie de botija pero en forma de g\u00e1nigo, y se dedicaba cada a\u00f1o a una isla, y estaba muy bien escenificado, cada a\u00f1o se lo dedicaba a una isla del mundo antiguo, y por el camino se recorr\u00eda... y todo el mundo iba vestida de guanche, hab\u00eda m\u00e1s de 500 personas vestidas de guanche. Lo que pasa que unos con m\u00e1s medios y otros con menos medios. Te ve\u00edas a la se\u00f1ora a lo mejor con aquel traje de felpa, tal... imitando lo posible, porque claro, no pod\u00edan hacer trajes para todo el mundo, porque saldr\u00edan car\u00edsimo, porque las pieles son caras, y entonces claro, iban con su traje, pero lo llevaban con un a dignidad y con una seriedad, y como orgullosas del tema, lo llevaban metido dentro y a mi eso me gust\u00f3, por eso te digo, que si rascas un poco, siempre subyace, siempre hay un sustrato ah\u00ed... ancestral, como de respeto al origen. \u00bfno? Aunque no lo conozc as, aunque lo hayas olvidado, o no se haya transmitido, pero est\u00e1 ah\u00ed subyace. Airam: Claro, justamente... conectado con lo \u00faltimo que acabas de decir que yo lo que noto, es que aparece mucho es palabra, ancestral, ancestralidad, ancestral, lo antiguo. Akaigu\u00e1n: El origen. Airam: El culto a los antepasados... bueno... el culto a los antepasados no lo he visto tanto, pero... \u00bfme gustar\u00eda que me comentaras qu\u00e9 es para ti eso...la ancestralidad? Quiz\u00e1s aqu\u00ed es la pregunta m\u00e1s personal. Akaigu\u00e1n: Yo...yo tam bi\u00e9n soy una persona que tambi\u00e9n toco el timple y participo en parrandas y otro tipo de elementos folkl\u00f3ricos incluso temas afrocubanos, como hac\u00edamos con el grupo folkl\u00f3rico de Magisterio con el Mataculebras y dem\u00e1s, o sea, porque todo evoluciona y tal, p ero yo me siento...lo que siento m\u00e1s y me siento m\u00e1s, y me gusta m\u00e1s es la ra\u00edz, y tiro m\u00e1s por ese lado. Un guanche del siglo XXI. Pero no de hace 500 a\u00f1os para atr\u00e1s. Airam: [...]\u00bf Digamos que el tema de la ancestralidad lo filtras si me permites la exp resi\u00f3n por el tema de la m\u00fasica tambi\u00e9n? Akaigu\u00e1n: S\u00ed claro. Tambi\u00e9n claro. Airam: Sobre todo te llama la atenci\u00f3n, pues g\u00e9neros folkl\u00f3ricos... Akaigu\u00e1n: Hay muchos vac\u00edos de lo antiguo que est\u00e1n por averiguar obviamente, porque hay gente que hace rituales, pero c\u00f3mo pudo haber sido, pero exacto, exacto, no sabemos muchas cosas, hay muchos vac\u00edos. La gente lo ha rellenado como ha querido, unos lo dan por cierto,\"que fue as\u00ed\", y otros dicen: \"pudo haber sido de otra manera\" y es por donde me decanto yo m\u00e1s: `Esto es lo m\u00e1s parecido que puedo hacer de esta manera, que es por donde me decanto yo m\u00e1s...\u00b4. Esto es lo m\u00e1s parecido que puedo hacer yo tal. Y si no, lo hacemos a nuestra manera y est\u00e1 bien, sin.... Airam:\u00bfClaro, entonces la ancestralidad para ti, est\u00e1 tambi\u00e9n vinculada a la m\u00fasica no? \u00bfsabes? Por lo que veo. Y por el gusto tambi\u00e9n...por ejemplo, tocas el timple pero parece que te gusta el fo lklore de tambor, Akaigu\u00e1n: Tambi\u00e9n toco las ch\u00e1caras el tambor y pito herre\u00f1o, de todo, a todo le mandamos [risas] Airam: [...]\u00bfY...y entonces c\u00f3mo definir\u00edas si tienes alguna definici\u00f3n de ancestralidad que t\u00fa utilices si no no pasa nada? \u00bfTienes alguna. ..? Es que a mi me interesaba, \u00bfc\u00f3mo lo ves t\u00fa? Akaigu\u00e1n: Bueno, algunos le dicen los antes, los antes le dec\u00edan, o los antiguos...o... como dec\u00eda, los antiguos, como dec\u00eda Salvador Alay\u00f3n: \"los antiguos, los antiguos\". Todo lo referido a los primigenios, a los antiguos, pero bueno, son distintas formas de decirlo. Airam:\u00bfT\u00fa aceptar\u00edas por ejemplo hablar de culto a los antepasados o a lo mejor te suena demasiado...? Akaigu\u00e1n: Bueno, a los antepasados siempre se les ha tenido culto, pero cada \u00e9poca a su ma nera, pero bueno. Airam: S\u00ed, porque m\u00e1s bien me has comentado durante la entrevista, que has resaltado sobre todo el tema del respeto, \u00bfno? Eso s\u00ed me lo comentaste, me lo has comentado desde el principio. Akaigu\u00e1n: S\u00ed, yo respeto a todo el mundo... y qu e le respeten a uno tambi\u00e9n, pero se puede ser cr\u00edtico, se puede ser m\u00e1s cr\u00edtico o... cr\u00edticas constructivas, se puede decir: \"\u00a1Oiga! Yo creo que por ah\u00ed no vas bien\", o \"\u00a1Est\u00e1s equivocado en esto!\", o\"\u00a1Mira a ver esta otra l\u00ednea...tenla en consideraci\u00f3n !\". Pero siempre por las buenas, nunca descalificando, ni tampoco los protagonismos de: \"Yo soy m\u00e1s chachi que el otro...\", \"Yo s\u00e9 m\u00e1s que t\u00fa\", entonces ya en eso se acaban los di\u00e1logos, y entonces ya, pues no vale la pena mantener... [risas] una conversai c\u00f3n en ese aspecto. Airam:\u00bf Y conoces en Canarias otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales ligados al mundo aborigen? Y en caso afirmativo...\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merencen? \u00bfCu\u00e1l ser\u00edan para ti los m\u00e1s relevantes? Akaigu \u00e1n: Aqu\u00ed conoc\u00eda yo... aunque creo que hay gente que no est\u00e1 ligada exactamente, pero que hace cosas por un estilo tambi\u00e9n, pero est\u00e1 la Iglesia del Pueblo Guanche con Eduardo, y en Gran Canaria en Fakarakas se reun\u00edan en una cueva, que fuimos una vez par a all\u00e1, pero no te s\u00e9 decir c\u00f3mo se llamaban ellos, ahora no me acuerdo. Colaboramos con ellos, fuimos con ellos. Airam: \u00bfIkanaren puede ser? \u00bfIkanaren? Akaigu\u00e1n: No s\u00e9, hay una cueva grande all\u00ed, y ellos consideran que era la cueva de Atidamana Mala. 141 Airam:\u00bfCu\u00e1l perdona? \u00bfQu\u00e9 cueva? Akaigu\u00e1n: Atidamana all\u00ed en Fakarakas, una cueva grande que hay all\u00ed, piensan que es le palacio de la antigua Tindamana, pero no s\u00e9. Eso ya ellos... Airam: Entonces\u00bfustedes fueron y colaboraron con ellos? Akaigu\u00e1n: Estamos, y tocamos el tajaraste y fuimos a una ruta cultural, y bueno, un poquito de todo. Airam:\u00bfY seguramente vieron los rituales? Akaigu\u00e1n: Ese d\u00eda no s\u00e9, ese d\u00eda no. Ese d\u00eda no, ese d\u00eda no se hizo ritual alguno. Airam: \u00bfEso hace cuanto fue si se puede pregun tar? Akaigu\u00e1n: Eso fue hace... dos a\u00f1os creo. Airam: Dos a\u00f1os... Akaigu\u00e1n: Y no se hizo ritual...Fuimos con Valeriano y la gente de... invitados por ellos tambi\u00e9n, la gente de Sejeita, arriba los que hac\u00edan el homenaje a Tinguaro antiguamente. Y claro , ellos fueron para all\u00e1 y digo: \"\u00a1Pues vamos a...vamos a ir con esta gente que nos invit\u00f3!\". Y con el m\u00e1ximo respeto...pero bueno... ellos s\u00ed s\u00e9 que ellos hacen sus rituales all\u00ed... tambi\u00e9n lo tienen abierto a actividades con gente que quiera venir, gente que paga por ir. Igual que a Vilaflor con Ana G\u00e1mez, es un negocio tambi\u00e9n claro, porque la gente va all\u00ed y paga por las actividades, actividades de tipo espiritual pero bueno. Airam: \u00bfY otros compa\u00f1eros tuyos de Auchones c\u00f3mo lo...c\u00f3mo lo ven tambi\u00e9n es to... referido a las... otras...? Akaigu\u00e1n: No, no, cada uno a su manera, pero no, como yo m\u00e1s o menos. No exactamente, porque cada uno tiene su visi\u00f3n, pero...un estilo. Airam: \u00bfY me comentaste la IPG, Fakarakas pero tambi\u00e9n te pregunt\u00e9 por asociaciones culturales tambi\u00e9n que conozcas en otras islas, que te llamen la atenci\u00f3n? Akaigu\u00e1n: Aqu\u00ed...ahora record\u00e9...Irguan se llamaba me parece lo de Dimas y los que hacen el homenaje a Bentor. Airam:\u00bfEllos ya no existen no es asociaci\u00f3n? Akaigu\u00e1n: Ellos suelen hacer siempre lo del Homenaje a Bentor, todos los a\u00f1os. Airam: Ahh vale\u00bf I rguan? Akaigu\u00e1n: Creo que se llamaba as\u00ed, me parece a mi, ahora estoy un poco despistado. Y as\u00ed hay varias, y he colaborado con ellos pero... Airam:\u00bfY una asociaci\u00f3n que t\u00fa dirias que a lo mejor que sea muy parecida a Auchones Libres aqu\u00ed en Tenerife? \u00bfHa y alguna? Akaigu\u00e1n: En el sur est\u00e1n... Los Guanil... El Guanil, que son los que participaron en... en el corto este de la momia famoso que se hizo, que nos lo dijeron a nosotros primero, pero nosotros no quisimos colaborar por nuestras razones... Airam: \u00bf El que sali\u00f3 en TVE? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, nosotros no quisimos colaborar en el...por nuestras propias... oye respetable, el que quiera hacerlo que lo haga. Entonces ellos fueron y lo hicieron: Guanil se llama que tambi\u00e9n se visten de guanches y hacen escenificaci ones tambi\u00e9n, no s\u00e9 si est\u00e1n constituidos como asociaci\u00f3n o no, porque yo no tengo contacto con ellos, s\u00e9 que existen, conozco a gente que los conoce, pero no tenemos contacto directo con ellos. Con Peraza s\u00ed, con Peraza el del sur hablamos de vez en cu ando, porque tambi\u00e9n... Airam: \u00bfEs que Peraza parece como m\u00e1s independiente no? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, el va por libre. Airam:\u00bfUn verso libre no? Akaigu\u00e1n: S\u00ed, el va por libre, hay unos chicos en Vilaflor que con Ana G\u00e1mez colaboraron muchas veces en... y que in cluso uno de ellos se pon\u00eda en el mirador para sacarse unas perritas, se vest\u00eda de guanche y tal con los turistas, y tal, hac\u00eda una peque\u00f1a...el s\u00f3lo, hac\u00eda su... su peque\u00f1a exhibici\u00f3n de juego del palo, del salto del pastor, as\u00ed entre ellos. \u00c9l y un compa \u00f1ero a veces tambi\u00e9n. O hac\u00edan fuego, y despu\u00e9s lo que le quisieran dar los turistas, y tambi\u00e9n ha colaborado con Ana G\u00e1mez, y ellos tambi\u00e9n estuvieron con Peraza, y estuvieron conmigo... O sea, coincidimos, pero est\u00e1n por libres, van por libre tambi\u00e9n. Airam: Claro, en Auchones Libres, \u00bfsaben? Colaboran algunas veces, o participan con ustedes, pues eso: Francisco Peraza, Ana G\u00e1mez, \u00bfAlg\u00fan miembro o ex miembro de...IPG o que hayan estado as\u00ed? Akaigu\u00e1n: No caigo ahora. Airam:\u00bfO que hayan estado as\u00ed? \u00bf Y de Gran Canaria bueno... el grupo...si el grupo Fakarakas? No tal, era por si a veces hab\u00eda gente que... Akaigu\u00e1n: Yo s\u00e9 que ellos se re\u00fanen y que tienen una asociaci\u00f3n, y que siempre est\u00e1n denunciando atentados contra el patrimonio y dem\u00e1s, o sea que tiene n un tema cultural tambi\u00e9n activo, y hacen una buen labor, pero no me acuerdo exactamente c\u00f3mo se llamaba. Airam: Bueno, ya vamos acabando, nos queda poco, pr\u00e1cticamente ya hemos terminado\u00bfno? La entrevista.\u00bfYo te quer\u00eda preguntar bueno...si quer\u00edas a\u00f1adi rme algo m\u00e1s? \u00bfAlgo que vieras importante que a lo mejor no te lo haya preguntado? Akaigu\u00e1n: Pues no s\u00e9 que decirte....Pues que estamos abiertos a la colaboraci\u00f3n, siempre con la mejor intenci\u00f3n, siempre que sea divulgar el pasado nuestro, para que...porqu e como no se ense\u00f1a debidamente... desde mi punto de vista, en los colegios, institutos, y dem\u00e1s, o con la dignidad necesaria. Porque por ejemplo 142 los ni\u00f1os por ejemplo, ven a un guanche, y eso se les queda para siempre, tocan las pieles, tocan la cabrita, toman la piel de cabra y les llama la atenci\u00f3n, y m\u00e1s si le hacemos un cuentacuentos, sobre la creaci\u00f3n del mundo y todas estas cosas, pues entonces parece que no pero se le despierta el gusanillo. Airam: Han salido algunos materiales did\u00e1cticos... Akaig u\u00e1n: Y despu\u00e9s ya no lo ven como algo tan raro y ajeno. Airam:\u00bfSer\u00eda por ejemplo interesante m\u00e1s tipos de asociaciones como las de ustedes? \u00bfCrees que ser\u00eda interesante no? \u00bfPropuestas parecidas a las de...? Akaigu\u00e1n: Nosotros estamos abiertos a colabora r con qui\u00e9n sea,pero... Airam: \u00bfU otros grupos con los que colaboren[...] que se hagan escenificaciones no ligadas a...? Akaigu\u00e1n: No hemos hecho nada as\u00ed en com\u00fan, ya te digo, con Peraza te digo alguna vez y tal, pero m\u00e1s bien, porque \u00e9l viene y partici pa con nosotros, o nosotros con \u00e9l, pero no porque hagamos una reuni\u00f3n de grupo ni nada de eso. Airam: Vale, pues ya creo que...concluimos...ya concluimos la entrevista. Nada, Dami\u00e1n, muchas gracias. Akaigu\u00e1n: A usted. \u00a1Ahul! Pregunta que me falt\u00f3: Airam: Dami\u00e1n te quer\u00eda preguntar que de donde viene el nombre de Acaigu\u00e1n. Akaigu\u00e1n: Ese nombre no lo vas a encontrar porque me lo invent\u00e9 yo. Acai significa seg\u00fan el Libro de las Pir\u00e1mides Sagradas de Guimar de Emiliano Bethanco urt, Pablo de Luca, y no me acuerdo que m\u00e1s autor hab\u00eda. Pues ah\u00ed nombra, hay una especie de diccionario guanche, y una es akai y significa despertar y a mi me gust\u00f3 akai, despertar, despertar del hombre, que despierta, el hombre que despierta, gu\u00e1n, es ho mbre, no wuan, que era con w, pero estamos hablando de c\u00f3mo hablamos hoy d\u00eda. Entonces, en realidad, seg\u00fan, algunos que saben de lenguas, deber\u00eda ser Guanacai, pero a mi Guanacai me sonaba como el nombre de una arepera, entonces yo pens\u00e9... Airam: La Guair a. Akaigu\u00e1n: Entonces yo prefer\u00ed cambiar el orden: Akaigu\u00e1n, pero bien escrito deber\u00eda ser seg\u00fan dicen ellos: Guanakai, pero yo puse Akaigu\u00e1n porque me sonaba... vamos que el nombre lo puse yo, y es el que uso siempre. Airam: \u00bfY todos tus compa\u00f1eros de.. . Auchones libres los lo llaman: renom...reba...? Akaigu\u00e1n: El nombre de Airam:\u00bfLo llaman el nombre de guerra? Akaigu\u00e1n: S\u00ed. Airam: Y ellos todos tus compa\u00f1eros, porque por ejemplo, he visto a un se\u00f1or: Guanche Magalote, que por ejemplo est\u00e1 en Facebook, ehh... \u00bfEllos se ponen los nombres o se los han puesto otros? Akaigu\u00e1n: No, ellos,ellos. Airam:\u00bfSabes no es como el tema de los apodos que muchas veces te lo ponen? Akaigu\u00e1n: No, en l a IPG se hacen bautismos a su manera. Yo puedo ser m\u00e1s o menos cr\u00edtico con ellos, pero lo respeto, pero claro, y se impone un nombre ellos, como se hace, como la religi\u00f3n cat\u00f3lica pero con otro ritual. Pero no, en este caso no, tu te pones el nombre que te gusta y ya est\u00e1, normalmente buscandole un significado, que se adapte, o que simplemente, o que simplemente tu nombre. Por ejemplo, un amigo m\u00edo me dijo su nombre, y lo que hice fue buscar el significado de su nombre, lo que significa porque todos los nombres significan algo, entonces eso que significa: \u00bfc\u00f3mo se dice en el bereber? \u00bfcual el tamazigh continental? Pues se lo preguntas a Pablo de Luca o cualquier otro y me lo dices. Entonces el dice: \"Pues yo me llamo...\". Por ejemplo, Milagro es Tikunint, gnifica milagro. Airam: \u00bfEs tu compa\u00f1era de los...? Akaigu\u00e1n:De los Auchones, entonces ella... cuando se presenta en las rutas se dice: Isimin\u00fa, en vez de decir Milagros dice Tikunint, pero est\u00e1 diciendo lo mismo. Airam:\u00bfPodr\u00edas ponerme m\u00e1s ejemplos as\u00ed? Akaigu\u00e1n: Por ejemplo un pibe que se llama Yeray,, que significa [...], Yeray es un nombre latino que significa: \"el que afronta los problemas de frente\", y aqu\u00ed Altahay, existe hombre valiente, y significa eso: hombre valiente, que se encara al problem a, que al final es lo mismo Altahay es Yeray. Airam: [...] Entrevista n\u00ba 2. Maguada (Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche) N\u00ba de la entrevista 2 Grupo Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche Nombre Maguada (l\u00edder de Tagoror) 143 Sexo Mujer Edad 66 Nivel de estudios Licenciada en Historia. Ocupaci\u00f3n Profesional especialista en tratamientos de belleza Lugar de nacimiento Valle Gran Rey (La Gomera) Lugar de residencia Santa Cruz. Estado civil y composici\u00f3n familiar Divorciada. D\u00eda y hora de la entrevista 11 de julio de 2021. Por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 50:29 Tipo de entrevista Presencial Airam: Vale Maguada: Tagoror... Airam:\u00bfC\u00f3mo del ( Tagoror en adelante)? Maguada: Bueno, el Tagoror Cultural del Pueblo Guanche surgi\u00f3 a ra\u00edz de que decidieron fundarlo junto con otro compa\u00f1ero y antiguo miembro de la Iglesia del Pueblo G uanche, \u00bfpor qu\u00e9 nos fuimos de la Iglesia del Pueblo Guanche? Pues porque no ...no comulg\u00e1bamos con la ... vamos ... con lo que promulgaban, con sus estatutos, con lo que quieran, y entonces, creamos el Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche, en el cual, que a\u00fana las dos ramas, tanto la espiritualidad como la cultural. Con el tema de la espiritualidad en cuanto a las celebraciones,ehhh ...los rituales m\u00e1s emblem\u00e1ticos, todo ello sacado en Taucho76, rescatando nuestra ...intentando vamos, de alguna manera, reflejar nuestros antiguos ...los ritos de nuestros antiguos. El Tagoror, otra cosa, el significado de la palabra lo indica bien claro, Tagoror es el consejo, el lugar de reuni\u00f3n: Tagoro. El Tagoror es lo que es el consejo pero normalmente, normal mente nuestros antiguos lo hac\u00edan as\u00ed, de la siguiente manera, que se reun\u00edan, los m\u00e1s ... antiguos, los m\u00e1s ancianos de cada tribu, y en conjunto se tomaban decisiones,en este mismo Tagoror, en el centro, justo al lado del Mencey, estaba la presencia de l a Maguada y su agorera, que sin ninguna, sin ninguna, sin su...sin su consentimiento, quien llevaba la ba... la a\u00f1epa en ese sentido era ella, era la que daba la conformidad.Consultando con las goreras, si era el tiempo propicia para tal empresa, para cual empresa conjuntamente, entonces se lo comunicaban al mencey en base ah\u00ed, y se aprobaba la propuesta al consejo o no. Entonces ah\u00ed, partimos de la base, que era, uno de los puntos, no conformes, o...la Iglesia del Pueblo Guanche, que era el siguiente, \u00bfdon de estaba el respeto por la tradici\u00f3n? \u00bfdonde estaba el respeto por la mujer? \u00bfdonde estaba el respeto por la palabra dada? Porque la mujer era intocable. La mujer era la representaci\u00f3n de su madre. Entonces ante esta forma de actuar, y ante lo que te...lo que tu promulgas...no veo ning\u00fan punto de conexi\u00f3n. Est\u00e1 fue una de las razones por las que se cre\u00f3 el Tagoror Cultural... Airam: \u00bfHace dos a\u00f1os m\u00e1s o menos? Maguada: Hace dos a\u00f1os s\u00ed exactamente, todo est\u00e1 un poco m\u00e1s...casi tres, casi tres, casi tres, porque yo antes...bueno... aparte...de...aparte...aparte de...de la Iglesia del Pueblo Guanche, tambi\u00e9n estuve en un grupo cultural... Tamusni...es el brazo cultural de lo que el Congreso Nacional de Canarias, antiguo MPAIAC. Esta es la \u00fanica [...] q ue puede haber, pero vamos...yo... lo que est\u00e1 por el Tagoror, todos lo tenemos bastante claro...una cosa, es la espiritualidad, otra cosa muy diferente es la religi\u00f3n, y otra cosa es la pol\u00edtica, todo dicho en t\u00e9rminos de [...] separar totalmente. Airam: Y...a colaci\u00f3n con lo que acaba de decir...\u00bfCual es el objetivo... Cual es el objetivo...de Tagoror el objetivo...de Tagoror ? Maguada:El lo...te lo acabo de explicar... en cierto modo,en cierto modo te lo acabo de explicar. El objetivo tanto en el \u00e1mbito espiritual, en el \u00e1mbito espiritual, cumplir con los... digamos... con lo que ha sido transmitido oralmente, y lo que est\u00e1 escrito en fuentes fidedignas, digamos... [...] acercarnos lo m\u00e1s posible a la...a la verdad... a las re alidades de lo que eran los...de lo que eran los rituales. Los principales son... ya te he dicho... los dos solsticios, los dos equinocios77, el Be\u00f1esmer, el Be\u00f1esmer. Bueno 76 En una conversaci\u00f3n por Whatsapp al d\u00eda siguiente me comenta que en lo relativo a su conocimiento sobre los ritos de agua, o purificaciones ligadas al a gua me comenta: \"A m\u00ed me ha llegado por Taucho...de un pueblo a otro, de uan isla a otra, con ligeras variaciones...lo mismo\" 77 Por lo que he podido comprobar el equinoccio de primavera lo han celebrado en el Barranco Tamadaya (Efeken de Tamadaya) Arico Vi ejo. 144 tambi\u00e9n... yo no le llamar\u00eda bautizos...porque no son bautizos... porque bautizo y a es una connotaci\u00f3n, por eso... es por lo que se le da la connotaci\u00f3n religiosa. Ese ha sido otro de los motivos, en este caso yo estoy hablando de mi, estoy hablando por mi, lo que opinen los dem\u00e1s...yo...por lo que tambi\u00e9n ten\u00eda diferencias...son dos co sas completamente... diferentes, que es una cosa...pu...vamos a llamarla, no es una purificaci\u00f3n, y yo se lo coment\u00e9 a ella antes, es digamos... como una manera del individuo, a formarse, a darle significado y signo social a lo que es tu cultura. \u00bfMe expli co? Airam: Perfectamente. Maguada: Una manera de atentar tu cultura, una manera de...un juramente digamos. Y como en todas las culturas antiguas y todas las culturas ancestrales, t\u00fa, lo habr\u00e1s tenido que ver y estudiar, los ritos del agua, han existido sie mpre, por eso el catolicismo tambi\u00e9n lo emplea, pero de forma muy diferente los ritos de agua que se utilizaban en El Jord\u00e1n, que los que utiliza la Iglesia Cat\u00f3lica, no tiene nada que ver mi amor, nada que ver, nada que ver. Y entonces, claro, que donde s e hacen, cambiar el nombre, porque claro, es una manera...es un s\u00edmbolo de identidad, de identidad hacia tu pueblo. Una manera por ejemplo tambi\u00e9n, \u00bfsabes? \u00bfpor qu\u00e9 tu sabes que... hay gente que eso lo ha degenerado en agresividad...odio hacia el invasor.. .? 08:16 \u00bfsabes? \u00bfehhh? Y entonces esto es una manera de purificarles, que es lo que hablamos [...] es purificarles el esp\u00edritu, que...que la...que tus armas, sean la palabra, pero vamos a partir de una cosa, la base de todo: un pueblo inculto - como dec\u00ed a Tarajano pueblo Maguada: Un pueblo inculto besa botas de tiranos, malogrero, cacique, y se arrodilla ante su amo. La ignorancia es manipulable cielo. \u00bfLa educaci\u00f3n t\u00fa lo sabes? O tra...no ten\u00edas m\u00e1s que ver una cosa.La gente que est\u00e1 m\u00ednimamente preparada, eso es lo que yo quiero para mi pa\u00eds. Los revolucionarios de sal\u00f3n es...los revolucionarios de sal\u00f3n que todav\u00eda tienen 40 a\u00f1os, dicen que est\u00e1n en la universidad y viven con pap i y mami, y son todos comunistas [...] Oye que yo lo respeto pero... Airam: S\u00ed, si le parece vamos a la 3. \u00bfCu\u00e1ntos miembros pertenecen actualmente al Tagoror ? \u00bfSiempre han permanecido la misma...Y qu\u00e9 me puede comentar sobre la jerarqu\u00eda...la jerarqu\u00eda e n la organizaci\u00f3n si la hay? Perd\u00f3n, perd\u00f3n... \u00bfCuantos miembros hay? Que la le\u00ed, que la le\u00ed. Maguada: La Tercera.. Airam: \u00bfCuantos miembros hay en Tagoror? \u00bfY siempre hicieron...?Entonces ya comp rendo mejor. \u00bfC\u00f3mo ha percibido la evoluci\u00f3n de sus miembros? N\u00famero de personas y... Maguada: Ya te lo expliqu\u00e9, el Tagoror, es lo que llamamos el consejo en s\u00ed. En el consejo...ah...puede haber de 5 a 10 personas. Normalmente est\u00e1n las 10 personas, norma lmente, salvo alg\u00fan... Y son por ejemplo: El Fayc\u00e1n, la Maguada, si es por orden, aunque est\u00e1 feo...\u00bfno? La maguada, el Fayc\u00e1n, el Canc\u00fan, el sacerdote, la harimaguada, y 3 atantemires. Y digamos... los otros son civiles, digamos, que los dem\u00e1s, que los de m\u00e1s miembros... Estamos empezando a sumar...porque digamos que en cierto modo se hizo una...limpia...porque el respeto del uno por el otro, es principal. Airam: S\u00ed. Maguada: \u00bfVamos a la siguiente? Airam: S\u00ed, ehhh... bueno... es la 4 pero ya me la contest\u00f3, la 4 ya me la contest\u00f3. Vamos a la 5 porque ya...bueno,bueno, la 5... Maguada: La 5, porque ya lo una religi\u00f3n?No. Airam: \u00bfQu\u00e9 le merece el uso de conceptos tales como...? \u00a1Bueno..! si quiere lo vamos viendo...ehhh: pagano, neopagano, secta - pero referido a c\u00f3mo los ven, no que... [risa] y... \u00bfCu\u00e1l cree que es el concepto m\u00e1s preciso para explicar su religiosidad/espiritualidad - todo con la s matizaciones que se debiera - y para definir el Tagoror ? \u00bfCon qu\u00e9 palabra se siente - que es la parte final - ustedes m\u00e1s c\u00f3modo/da? \u00bfSaben? \u00bfCon qu\u00e9 palabra se sienten ustedes m\u00e1s c\u00f3modos? Maguada: \u00bfCon qu\u00e9 palabra...? Con la palabra que me siento m\u00e1s c\u00f3m oda es con la definici\u00f3n... digamos del colectivo: Tagoror Cultural y espiritual del Pueblo Guanche, lo que... lo que... hacemos todo lo que las dos palabras conllevan.Lo dem\u00e1s yo creo que te lo contest\u00e9 en lo...\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el uso de conceptos c omo paganismo? Yo mira... Airam: \u00bfEl La 5. S\u00ed, \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el uso de conceptos tales como...? Airam: pagano, neopagano, culto, a veces tambi\u00e9n se usa despectivamente secta....no digo ustedes,sino di go en general cuando se utiliza esa palabra. \u00bfQu\u00e9 piensa usted sobre estas palabras? Maguada: Vamos a ver una cosa, a mi, a mi, a mi personalmente, yo soy muy curiosa, me gusta...estudiar otras religiones, incluso otras culturas...y... entonces no me atrev o ya a esta altura... antes s\u00ed, incluso, hace muchos a\u00f1os, pero no me atrevo ya, porque es una falta de respeto, porque no te puedes meterte a catalogar, como secta por ejemplo, t\u00fa no est\u00e1s dentro de un... es muy f\u00e1cil catalogarlo desde fuera, pero no lo c onozco, no puedo opinar, no lo puedo catalogar. Airam: \u00bfY el concepto de religi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 opina del concepto de religi\u00f3n? 145 Maguada: \u00bfDel concepto religi\u00f3n? Del concepto religi\u00f3n es el mal de todos los tiempos. Ehhh...el mal de todos los tiempos, porque... se ha condenado la espiritualidad, si fueran de la mano, pero es que no pueden ir de la mano, porque son dos cosas completamente opuestas, el ying y el yang, principio y el fin, una contradicci\u00f3n... Airam: Por eso justamente les preguntaba si se sent\u00edan c\u00f3modos [,,,] con esa palabra, porque justamente me interesaba ver... Maguada: No, no me siento c\u00f3moda con la palabra de religi\u00f3n. Porque a mi la religi\u00f3n s\u00ed que me suena... a lo que se conoce, que tampoco... Airam: Jer\u00e1rquica, organizada... Maguad a: [...] pero globalmente s\u00ed, porque se incluyen una serie de obligaciones que las tienes que acatar s\u00ed, o s\u00ed, porque si no... Airam: S\u00ed, la ley mosaica, \u00bfno? Maguada: Eso... vamos te hipotecan tu vida, Y nuestros ancestros le ped\u00edan a Achuguayu 15:43 [Dios de la Luna], hac\u00edan sus ritos de agua para pedir la lluvia, y llov\u00eda oye...porque tocaba llover, pero llov\u00eda...Despu\u00e9s dec\u00edan que tan ignorante... mira... llevo much\u00edsimos a\u00f1os contemplando diferentes fen\u00f3menos en los mismos d\u00edas del a\u00f1o, el mismo equin ocio, el mismo solsticio en el mismo lugar, en la misma posici\u00f3n: horas y horas. La postura de las estrellas, y la marca de los canalillos, y las \"costuras\" en el... est\u00e1n perfectamente reflejadas en el cielo. Oye, que tan burros no eran mi amor. Los salva jes...no. Salvaje no es el que ama la naturaleza, es el que la destruye, y ahora la tierrita no est\u00e1 pasando la factura. Esto es lo que hay. Airam: La 6. Ehh\u00bfCree que los rituales recreaciones sobre la espiritualidad/religi\u00f3n -aunque ya sabemos que esa pala bra no - guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuentes (es decir, al pasado hist\u00f3rico) o piensa que se pueden incorporar elementos religiosos/espirituales nuevos? Maguada: Vamos a ver, una cosa... Airam: Creo que te puede inter esar a ti [Referido a Guacimara, la mujer que acompa\u00f1aba a Maguada] Maguada: Te recrean o sea ... lo que es el ritual en s\u00ed, con el m\u00e1ximo rigor posible, por lo menos, lo que a mi se me ha trasmitido. Ya te digo, al saber de muchas...de muchas conversacion es... de muchas as\u00ed de muchas lecturas, de mucho preguntar. La gente... yo es lo que te coment\u00e9 de los pueblos es la que tal, y las que te van transmitiendo este legado. Y...y te voy a decir otra cosa, ten en cuenta siempre que en cada isla, los rituales, siempre son los mismos, igual que en otras culturas, lo que te cont\u00e9 antes, en otras culturas, los rituales de agua por ejemplo, son iguales, en cada isla incluso. Airam: rituales solares, culto a las piedras incluso, rituales de piedras incluso -, a... Maguada: Tambi\u00e9n, con conchas... eso no vino de \u00c1frica, esto lo hac\u00edan los guanches. Airam: Mircea Eliade...\u00bfEliade? Lo llama las hierofan\u00edas acu\u00e1ticas...hierofan\u00edas solares, ten\u00eda esas palabras tan... tan bonitas \u00bfno?[risas] Maguada: exacto, exacto. Pues eso , eso es. Por eso te digo. O sea, eso es un legado que eso hay que seguir transmitiendo...es nuestra historia. Airam: La 7, aunque ya m\u00e1s o menos me coment\u00f3, pero bueno,si quiere comentarme\u00bfCu\u00e1les son los rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o - entiendo que por ejemplo es Ach\u00fan Magec, El Be\u00f1esmer -?\u00bfQu\u00e9 ritos hacen con el cambio de las estaciones? \u00bfMe podr\u00eda indicar a cu\u00e1les y en qu\u00e9 lugares... en los \u00faltimos a\u00f1os sobre todo...no hace falta que sea en toda la vida, porque en...en...en... en los \u00faltimos a\u00f1os, porque si no ser\u00eda muy amplio, \u00bfno?... los rituales: Ach\u00fan Magec, \u00bfno? por ejemplo: el Be\u00f1esmer, que tambi\u00e9n lo ha comentado en la conversaci\u00f3n previa. \u00bfY cu\u00e1les son en aquellos en los que usted m\u00e1s...m\u00e1s ha participado no? Ya me has visto q ue mucho adem\u00e1s... Maguada: S\u00ed, en muchos he participado. Bueno, vamos a ver. En todos pr\u00e1cticamente porque... [...] segu\u00ed con la costumbre de ir con los colegios...[...] material pero...me lo suministr\u00f3 el museo...arte de guerra guanche... arte de pesca. .. bastante completo. Vamos que en los colegios... m\u00e1s [...] los llevamos las pieles...le...le le explicamos c\u00f3mo curt\u00edan las pieles, c\u00f3mo las coc\u00edan, los punzones...la tripa, todo eso. Tatuajes...talleres de tatuaje, ta..bucios. Pero yo me he llevado sorp resas, much\u00edsimas sorpresas, bueno, y muy bonitos. Me he tropesado con un par de ni\u00f1os. Uno a los pies...[...] me lo com\u00ed a besos aquella criatura, con 6 a\u00f1os, no tendr\u00eda sino 6 a\u00f1os, lo...lo...que lo cumpl\u00eda, \u00bfno? me dice despu\u00e9s: \"Mira, \u00bfpuedo tocar el afur?\". Le que: `el verdadero nombre es Afur aqu\u00ed\u00b4, Afur, afu...Esa es la pronunciaci\u00f3n, es muy suave... La f est\u00e1 con la u, afuuu, es como una escap\u00f3 . Muy bonito. Maguada: Muy bonito s\u00ed. primero me pusiera\u00b4[...] Airam: se llama tu padre?\u00b4. \"Angel\". `\u00bfAngel? que lo conozco por otro nombre [...] -\u00b4. Airam: Claro, entonces conoc\u00eda... conoc\u00eda mucho del mundo guan che tal... Maguada: \u00c1ngel... Airam: No, si no se preocupe, no se preocupe... [...] 146 Maguada: Me toca el bucio...me toca el bucio...me qued\u00e9 loca. Y Ancor... y Ancor se queda as\u00ed. Le tuve que decir: qui\u00e9n es un regalo\". `Ancor... te tenemos que seguir... con la ropa de guanche y todo...\u00b4llorando, con al ropa de guanche y todo... Airam: Qu\u00e9 bonito... Maguada: \u00a1Qu\u00e9 fuerte! y otra ves otro lo hizo tambi\u00e9n, [...] esa enfermedad que la llaman piel de mariposa. Airam: S\u00ed. Maguada: Que no le puedes...Tambi\u00e9n, una serie de conocimientos un ni\u00f1o tan peque\u00f1o ...los padres. Airam: Claro, la transmisi\u00f3n de padres a hijos es fundamental. Maguada: Oye qui\u00e9n quiera hacerlo, o sea a mi me motiva. Airam: S\u00ed,s\u00ed. Est\u00e1bamos con la pregunta 7, los rituales que normalmente hacen ligados a las estaciones aunque ya me ha comentado, eh...a lo largo del a\u00f1o. Maguada: Te lo acabo de explicar antes: Solsticio, equino cio, solsticio, be\u00f1esmer, Ach\u00fan Magec, A\u00f1o nuevo guanche, el triunfo del sol. purificaciones, entierros. Airam: \u00bfEntierros tambi\u00e9n? Maguada: separaciones de bodas78, que eso es lo m\u00e1s sencillo que hay mi amor...si quieres pasar por los juzgados...r egistrarlo, hasta el certificado de la ceremonia y tu vas. El g\u00e1nigo donde beben los dos, si se quieren separar, se van al Fayk\u00e1n o a la maguada, le dice que se quieren separar por la diferencia de...y entonces el fayk\u00e1n y la maguada rompe el g\u00e1nigo, y se da la mitad de las piezas para los dos. Con la condici\u00f3n de que se sigan llevando bien [...] si no, no eres espiritual. Normal, pero es que de eso trata. Airam: S\u00ed, entiendo... \u00bfY rituales de hermanamiento?\u00bfhermanamiento? Maguada: Eso lo hicimos nosotros p ara unirnos... Airam: \u00bfHace dos a\u00f1os m\u00e1s o menos? Maguada: 3. Fue tres, porque date cuenta que han pasado los dos a\u00f1os, cuando la pandemia cuando empez\u00f3, y despu\u00e9s, este... Airam: \u00bfCon los de Gran Canaria? Maguada: Quisi\u00e9ramos hacerlo otra vez en Noviembre , igual lo hacemos este a\u00f1o aqu\u00ed. Airam: \u00bfLa otra vez lo hicieron en Gran Canaria en Maguada: Facaraca [Cuevas de G\u00e1ldar] Particip\u00f3 tambi\u00e9n 25:32 Airam: Yo vi el v\u00eddeo, y ah\u00ed vi que hicieron un ritual de hermanamiento,\u00bfno? Que hicieron... unas pala bras, que Marioly habl\u00f3. Maguada: Airam: hay gente que se da\u00f1a\u00bf? 25:56 de verdad, espectacular. Fue espectacular, este fue brutal. Airam. S\u00ed, s\u00ed, fue muy bonito , yo lo vi varias veces. Maguada: Porque encima...fue Airam d\u00e9cimas de segundo, d\u00e9cimas de segundo, fueron d\u00e9cimas de segundo, pero fueron tantas, y la espiral que formaron aquellas luces...\u00bfehh? Hay que vivirlo, no te puedo explicar. No hay palabras.No e ntra dentro de lo terrenal, vamos... Airam: Ehhh...la 8, ehhhh. por lo que me he podido informar parece que hacen un bautismo inicial en el que incluso se les da un nuevo nombre guanche a los que se inician en Tagoror . \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre dicha c uesti\u00f3n y cu\u00e1ndo se inici\u00f3 usted? Claro, esta es una cuesti\u00f3n... Guacimara: El que quieras. Maguada: La 11 te la contest\u00e9 ya. Airam: Ya, ya,ya[...] Guacimara: El que quiera ponerse un nombre. Airam: El que quiera ponerse un nombre Maguada: Se trata de un rito, no...mal llamado bautismo...es una palabra que hay que cambiar, una purificaci\u00f3n digamos, una manera de reafirmar. Airam: Lo cambio. Maguada: \u00bfEhhh? Airam: Purificaci\u00f3n. Guacimara: Es una manera de presentar a 27:13 Chuguayo, la Madre Naturalez a. Maguada: Tu identidad y tu historia, con ese acto. Porque, todos los pueblos antiguos en todas las culturas, han existido los ritos del agua, y en todo coincide. O sea, la base es la misma. Se llaman bautismo seg\u00fan el rito cristiano ortodoxo y tal, [en ] los t\u00e9rminos religiosos, pero en el t\u00e9rmino espiritual lo podemos llamar rebautizo, podemos lla ...por llamarlo si hay que llamarlo de alguna manera, vamos a llamarlo purificaci\u00f3n. 78 En una conversaci\u00f3n de WhatsApp, el d\u00eda despu\u00e9s de la entrevista me coment\u00f3 que al igual de los pactos en La Gomera que se hac\u00eda, y que a\u00fan se hace en Taguluche, en donde se rompe el g\u00e1nigo. 147 Airam: Usted... \u00bfMaguada es su nombre de siempre? Maguada: No. A mi me toc \u00f3 uno muy feo, me lo tuve que cambiar. Airam: Pero se lo cambi\u00f3, \u00bfvinculado a...? Maguada: S\u00ed bueno...estuve en tr\u00e1mites. El nombre no los apellidos, el apellido es de mi padre, por lo menos lo voy a conservar, pero...[...] s\u00ed se pod\u00eda hacer de hecho, un c ompa\u00f1era...una amiga m\u00eda Agael, s\u00ed se lo cambi\u00f3 [...] el nombre. Airam: Ahhh s\u00ed, la tengo en Facebook, s\u00ed, artesana. Maguada: Pero... despu\u00e9s me supon\u00eda...[...] pero mi condici\u00f3n econ\u00f3mica no me permite ese gasto. Airam: \u00bfPero su cambio de nombre vino porq ue estaba vinculado al tema del mundo guanche o al tema de la espiritualidad o...? Maguada: De la espiritualidad. Guacimara: Yo me llamo Brigitte y mi nombre guanche es Guacimara.\u00bfVale?Hay gente que me sigue llamando Brigitte, porque no todo el mundo entie nde el concepto este de que me...pero ya que est\u00e1n, otras personas. Airam: \u00bfLo elegiste t\u00fa? Guacimara: S\u00ed, lo eleg\u00ed yo. Normalmente lo eliges t\u00fa o lo elige la Maguado que es la que canaliza un poco. Airam: Bien, y en el caso de Maguada... \u00bftambi\u00e9n lo eligi \u00f3 ella supongo no? Vale. Guacimara: Si no, cada nombre tiene pues, una historia, \u00bfno? Una fuerza...un... Airam: La 9 aunque ya hay algunas que... Maguada: La 9...\u00bf Qu\u00e9 tipo de fuentes...? Ya te lo he contado... los libros de consulta, sobre todo Taucho,muc ho caminar, mucha caminar, papel]. Guacimara: H\u00e1blale despacio y te entiende. Pero a la cara que te vea los labios porqu e si no... Maguada: Consulta, Torriani...Menos Viana, que son los poetas...la poes\u00eda de Viana est\u00e1 mu... pero Viana no es historiador. No estoy conforme, protesta. Airam: All\u00ed hay pol\u00e9mica en los historiadores. S\u00ed. Maguada: Lo que hay mi ni\u00f1o. Airam: Vale,vale, vale. Maguada: [...] Airam: La 10, que es una de las m\u00e1s...complicada...bien, es una de las m\u00e1s importantes, vamos a decirlo as\u00ed:\u00bfC\u00f3mo han llegado a estas creencias? \u00bfQu\u00e9 papel juegan por un lado, las visiones o los sue\u00f1os, y por otro lado, la labor de recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis documental (estudio de fuentes hist\u00f3ricas y bibliogr\u00e1ficas en general)? Es decir, \u00bfc\u00f3mo usted...pues...se ha... tiene esa creencia o espiritualidad? Guacimara: [...] Maguada:Esta pregunta, la 10, y la 11, que trata de las c analizaciones. Ehh, yo prefiero dejarlo en el \u00e1mbito privado, una cosa es la cosa que yo le pueda contar Airam, mi hermano Airam, mi amigo que...otra cosa es que lo haga p\u00fablico. Cuestiones personales ya. Puedes comentar tambi\u00e9n Guacimara tu opini\u00f3n tamb i\u00e9n [...]. Guacimara: S\u00ed, bueno, mi opini\u00f3n es que en base a lo que leemos, estudiamos, percibimos sobre todo, y nos...es sencillo, si nos palpita bien el coraz\u00f3n...es correcto,\u00bfvale? No todo lo que leemos, y de hecho, cualquiera que se meta a leer, vas a ver distintas fuentes... contrariadas, y con lo cual te planteas: `\u00bfQu\u00e9...qu\u00e9 es verdad realmente o sea?...\u00b4 Realmente la gente escribi\u00f3 bajo su prisma. \u00bfVale? Son todos verdades, bajo mi punto de vista son todos verdades, pero hay que filtrar bastante, \u00bf entiendes? Entonces, \u00bfQui\u00e9n tiene la verdad? \u00bfTodos tenemos la verdad si la juntamos y las globalizamos? \u00bfPara hacer eso que hacemos? Vale, simple. T\u00fa vas a hacer un ritual, y si tu no resuenas con algo del ritual, \u00bfme entiendes? Nos llevamos mucho tambi\u00e9n por la intuici\u00f3n por nuestro caminar. Airam:\u00bfPero sabes qu\u00e9 son las canalizaciones no? Maguada: Claro. Airam. Las canalizaciones es...una cone... es decir, digamos que, aqu\u00ed estamos hablando del tema. B\u00e1sicamente lo que estoy preguntando es si ustedes u tilizan estados alterados o expandidos de conciencia como una forma de acercamiento espiritual por un lado, y de producci\u00f3n de conocimiento por otro? Por qu\u00e9? Porque pueden haber sue\u00f1os, por ejemplo, la... la primera referencia que se me viene a la cabeza, en el Antiguo Testamento hay una referencia a un profeta como Jos\u00e9, que supuestamente a trav\u00e9s de los sue\u00f1os - podemos poner referencias de otras tradiciones religiosas/espiritualidades -...el uso de los sue\u00f1os, incluso, no estoy diciendo en este caso, pero otras tradiciones estados alterados de conciencia ligado al uso de drogas... o de, \u00bfno? Por ejemplo, la respiraci\u00f3n holor\u00e9nica del antrop\u00f3logo y psicol\u00f3goco Josep Fericgl\u00e1, por ejemplo. Entonces, yo lo que pregunto es si usan... alterados de conciencia, y si lo pueden decir, y si no, si no lo tal... no pasa nada, \u00bfy canalizaciones? Guacimara: No, no utilizamos ninguna planta de la Madre Tierra, tipo Ayahuasca ni hongos, ni nada de esto para canalizar nada. Hay gente que tiene canalizaciones innatas, o sea, son canalizadoras innatas, porque lo traen ya consigo, y hay otras personas que tenemos que estudiar, estudiamos, estudiamos, estudiamos y 148 verificamos dentro de la medida que se nos... que est\u00e1 porque no hay m\u00e1s fuentes, porque lo que est\u00e1 escrito est\u00e1 es crito. Y de ah\u00ed t\u00fa tienes que partir desde una razonamiento primero, y despu\u00e9s de un sentir. Porque hay muchas cosas, yo no s\u00e9 si te ha pasado, seguramente, que leas un libro, y digas: \"Si pero no, hay algo \u00bfSabes? de creer\". Entonce s sigues buscando, sigues investigando y te encuentras que, esa misma informaci\u00f3n, est\u00e1 contrariada por otra, por otras fuentes, entonces, hay m\u00e1s dudas, \u00bfno? Yo cuando empec\u00e9 con otro esto me cre\u00f3 much\u00edsimas m\u00e1s dudas de las que ten\u00eda cuando empec\u00e9 a estu diar, \u00bfentiendes? Entonces tuve que empezar a utilizar mi filtro personal, \u00bfno? Mi filtro personal, m\u00edo propio. Airam: \u00bfPero t\u00fa si sab\u00edas tanto t\u00fa como Maguada...? \u00bfS\u00ed sab\u00edan que eso se hace en Canarias...ese formas de experimentaci\u00f3n...? Espiritua lidad experimental...arqueolog\u00eda ex...espiritual, \u00bfsabes? Tiene varios nombres... Guacimara: Hombre, t\u00fa cuando llegas a un asentamiento guanche, cuando llegas a alg\u00fan sitio, en el que estuvieron los guanchs, t\u00fa lo notas, aunque no seas canalizadora, lo not as, notas que hay una energ\u00eda ah\u00ed ancestral. Airam: \u00bfPero Tagoror...? \u00bfNo son partidarios...? No gente lo haga? \u00bfsabes que...? Guacimara: No, vamos a ver, vamos a ver. Nosotros unimos todas las fuerzas, unimos tod as las fuerzas. Por ejemplo Maguada es muy estudiosa, \u00bfvale? Toda la sabidur\u00eda que ella tiene est\u00e1 basada en sus estudios. Vale, por ejemplo Marioly es canalizadora, \u00bfvale? Y ellas se juntaron precisamente para unir esas dos fuerzas, pero nosotros, nuestro Tagoror, no nos basamos solamente en la canalizaci\u00f3n, aunque canalicemos, \u00bfvale? Sino en todo, o sea, toda una serie de complementos, como son los estudios, como es...es...es..es el sentir. Estar conectado con la tierra, el estar conectados con esos...Ir a ver esos espacios. Airam: \u00bfLe ponen mucho inter\u00e9s al tema de los rituales tambi\u00e9n lo que veo no? Guacimara: S\u00ed, y le ponemos mucho inter\u00e9s en ir a ver sitios donde estuvieron los guanches, \u00bfvale? En eso ponemos inter\u00e9s. \u00bfSabes? Ir a hacernos pateos, en ...en...en estar en esos lugares donde sabemos que hay cazoletas, ehhh... como sabemos que estuvieron los guanches, y ah\u00ed es donde sentimos. Airam: Vale, pues... muchas gracias, pues paso directamente a la 13, porque ya las otras 2 est\u00e1n respondidas de algu na manera...la 13. Maguada: porque le hab\u00eda mandado un correo y no le hab\u00eda llegado. Guacimara: [...] Airam: S\u00ed, la 13, ya est\u00e1n otras respondidas. 13. Maguada: \u00bfCu\u00e1l? Airam: La 13. Maguada: Muchas fiestas canarias con el pasado aborigen... Airam:\u00bfQu\u00e9 m e puede comentar sobre eso? Maguada: Tienen much\u00edsimas. Bueno [...] y por ejemplo, ahora mismo estoy haciendo un estudio con un par de compa\u00f1eros de all\u00e1. Ehh...la fiesta de la Rama, la fiesta de la Rama, es un rito del agua. Airam: La fiesta de la Rama. Maguada: Cuando...normalmente en el Be\u00f1esmer, en el Be\u00f1esmer y en...en los solsticios, en los solsticios que agita el agua, debajo de la orilla del mar, o alguna fuente, con hojas de palmera... que van... Airam: Que G\u00f3mez Escudero lo cita en las fuen tes por ejemplo. Maguada: S\u00ed, para pe...s\u00ed, para pedir, por eso te digo, o sea, la religi\u00f3n son avances de la naturaleza, lo piden a la fuerza en la naturaleza y se rigen por los 4 elementos. Una de las oraciones, bueno, la tienes aqu\u00ed. \u00a1Mira el libro! [s e refiere al libro Conexi\u00f3n entre los ancestros del cielo y los abuelos de la tierra, escrito por Marioly Carretero Castellano. M\u00e9dium y m\u00edstica grancanaria]. A hago la pregunta...? Guacimara: \u00bf13 no? Maguada: .El papel ocupa la r ecuperaci\u00f3n de formas religiosas en su modo de entender su religiosidad/espiritualidad. O sea, salvo...algunas costumbres, como son por ejemplo la fiesta de la Rama, el ba\u00f1o de las cabras, en el Puerto de la Cruz. Much\u00edsimas fiestas... La romer\u00eda del Socor ro que no era tal romer\u00eda, era cuando se encontr\u00f3 la imagen, que la imagen tampoco es la que est\u00e1 expuesta. \u00bfT\u00fa has visto la imagen? Airam: \u00bfLa imagen? Guacimara: Es importante lo que te est\u00e1 diciendo. Maguada: La real, la que est\u00e1 puesta no es tampoco. Airam: S\u00ed. \u00bfLa de Candelaria? Maguada: La que est\u00e1 puesta... Guacimara: Es importante lo que te va a decir. Maguada: No est\u00e1 puesta, es una talla fenicia. Y no es negra. Es morena. Ya, morena. Pero vamos, negra no. No tiene ropa, ni joyas, una imagen tallad a. Agael... bueno... yo la vi una vez. Agael la vi\u00f3 la \u00faltima vez, har\u00e1 como dos a\u00f1os. Est\u00e1 en un sitio muy especial [...]. Bueno, la puede ver determinados d\u00edas del a\u00f1o, si quieres le puedes preguntar a Agael. Airam: S\u00ed habl\u00e9 con ella, si intent\u00e9 hablar c on ella, pero al final no pudo salir...una conver...habl\u00e9 con ella por Facebook y tal, pero. 149 Maguada: Est\u00e1 liada tambi\u00e9n. Airam: Por eso pens\u00e9 que usted estaba...que era artesana. Porque habl\u00e9 con ella y pens\u00e9 que usted trabajaba en temas de artesan\u00eda. Maguada: No. Ella ha hecho un mont\u00f3n de trabajos...por ejemplo los Guatim\u00e1. Por ejemplo, los Guatim\u00e1, ellos lo hab\u00edan, los kank\u00fas, las maguadas...Los guatim\u00e1 que llevan los kank\u00fas y las maguadas, los hace Agael [artesana guimarera que es muy amiga de Maguada , se dedica principalmente a la artesan\u00eda ligada al mundo ancestral y guanche] [...] O bien ella, otra a darle la oportunidad a otras compa\u00f1eras: Priscila...[...] Le da una tara, o sea lo que es la cabeza aqu\u00ed, unos huecos, y lo que es, el nombre aqu\u00ed abie rto como un bordado...calado canario, por detr\u00e1s hueco para que puedas meter de una vez, o para quemar la hierba, para meter la hierba, aqu\u00ed o arriba para que salga el humo. [Guatimac es un idolillo Guanche encontrado a mediados del siglo XIX en el municipio tinerfe\u00f1o de G\u00fc\u00edmar ] Airam: \u00bfUsted c\u00f3mo interpreta el \u00eddolo de Tara? \u00bfLos \u00eddolos de Tara? Maguada: Mira, es lo \u00fanico que se ha podido encontrar, igual que muchos... Date cuenta que por ejemplo [...] que lo mismo que se encontr\u00f3 el \u00eddolo de Guati matic, este es el \u00fanico que se ha encontrado. En el actual plan contra los. Pero aqu\u00ed es el \u00fanico que se ha encontrado. Sin embargo en La Palma, Lanzarote, Fuerteventura, incluso en La Gomera y en La Palma, se han encontrado sin problemas , digamos: idolil los dom\u00e9sticos. Airam: S\u00ed, lo he visto. Sali\u00f3 una noticia hace poco. Maguada: [...] Porque son.. los que su interpretaci\u00f3n no entienden, idolillos dom\u00e9sticos. Airam: \u00bfUsted cree que est\u00e1 vinculado al culto a la Diosa Madre o la...? Maguada: Muy claro. Airam: Vale,vale. Maguada: Todo...vamos, todo los cultos ancestrales que yo conozco est\u00e1n, todos los cultos, pr\u00e1cticamente todos est\u00e1n vinculados a la Diosa Madre. Est\u00e1n vinculados a la Diosa Madre. Airam: Vale. La 15 la quer\u00eda modificar porque la plante\u00e9 mal. Que era: Desde el a\u00f1o 2006, solicitaron lo de las entidades religiosas, que era si...que era b\u00e1sicamente si quer\u00edan formalizarse como asociaci\u00f3n. Guacimara: Queremos formalizarnos ante el ayuntamiento, ante el ayuntamiento, pero no ante la religi\u00f3n. Airam: Ante el registro de entidades religiosas. Maguada: Estamos en proceso, en proceso de registro... Guacimara: Al ayuntamiento. Airam: \u00bfPero como entidad cultural? Guacimara: Culturalmente, para que nos reconozcan culturalmente claro. Maguada: Claro. Airam: \u00bfEl ayuntamiento de La Laguna? Guacimara: De Santa Cruz. Airam: de Santa Cruz. Vale,vale. Guacimara: Estamos en eso. Maguada: porque claro, lo \u00edbamos hacer el a\u00f1o pasado... y t\u00fa sabes que la burocracia se paraliz\u00f3 con esto del Covid tal, y ahora a r etomarlo de nuevo. Habr\u00e1 que hacer lo de las fotocopias... y mi tiempo por favor. Est\u00e1 muy fr\u00edo. Airam: Claro, porque yo no hab\u00eda... Guacimara: Tranquilo, estamos aqu\u00ed para ayudarte. 150 Airam: Bueno, quer\u00eda preguntarle, y si no quieren responderla no pasa na da, la...16. Si quiere comentar el tema, que es la conexi\u00f3n, entre la espiritualidad y el plano pol\u00edtico de la identidad canaria, que vi que. Maguada: No, para nada. Guacimara: Estamos totalmente separadas la pol\u00edtica de la religi\u00f3n. Airam: \u00bfPueden tener s us visiones personales pero...? Maguada: Incluso, un h\u00e1ndicap muy, muy, muy grande. Guacimara:S\u00ed, pero nunca se hablar\u00e1 en el Tagoror de pol\u00edtica ni de religi\u00f3n. Maguada: La religi\u00f3n la historia tiene que...que estar al alcance de todas las ideolog\u00edas. Por eso se trata de un t\u00e9rmino completamente diferente. AiraM: Aunque ustedes en lo personal. Guacimara: Nosotros es personalmente, y otra cosa es cuando estamos de miembros del Tagoror, hablando del tema de los guanches, eso no se estima en absoluto. Si la I PG est\u00e1 tramitada, est\u00e1 registrada por Rukaden, Areucas Teguise y Chaurero. Airam: Vale.Y bueno...m\u00e1s, insistiendo en lo mismo. Pues...\u00bfQu\u00e9 conexi\u00f3n hace con lo espiritual y la identidad canaria? Que es tambi\u00e9n lo que t\u00fa me apuntabas. Porque la...la... Maguada: Pero es que tiene que haber separaci\u00f3n [...] totalmente, totalmente. La 18, la 17 totalmente. \u00bfPasamos a la 18? Guacimara: Realmente como no hay tantos datos f\u00edsicos, para poder verificar nada, nos tenemos que agarrar tambi\u00e9n a lo espiritual.\u00bfNo? Maguada: \u00bfC\u00f3mo entiende la identidad canaria...? Airam: S\u00ed. \u00bfY antiguedad tendr\u00eda la espiritualidad en la la 19 o 18? Airam: Ahh no,perd\u00f3n. A ver...No, perd\u00f3n, era la 20, era la 20. Pero bueno.. .20, antiguedad. Abenauta: Antiguedad, Vale. 21 [suspiro]Esta tiene su tal\u00bfVincular\u00eda su religiosidad/espiritualidad con otro tipo de movimientos religiosos como el new age o los ambientes hol\u00edsticos, porque los new age no siempre se reconocen..., wicca,brujer\u00eda feminista, el druidismo, el odinismo o la tradici\u00f3n esot\u00e9rica? Abdenaura: \u00bfBrujer\u00edas feministas? Airam: S\u00ed, hay, la tra dici\u00f3n di\u00e1nica que viene de Zuxzana. En Budapest, es una de las tradiciones que...\u00bfSi tienen alg\u00fan v\u00ednculo o conocen...? Guacimara: No cari\u00f1o, nosotros nos regimos nada m\u00e1s que...que.. a 4 elementales. Airam: Vale, vale. Ehh.. Voy directamente a la 23, po rque muchas est\u00e1n ya... y ya dentro de poco acabamos, ya dentro de poco acabamos as\u00ed que...\u00bfConocen otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome gran protagonismo? En caso afirmativo, \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n les merece? Maguada: [...] No. Yo bebo... Guacimara: la 23, Maguada: Me reservo mi opini\u00f3n. Airam: Perfecto, vale. Ehh, Nos quedan dos \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n merece la...24? Maguada: \u00bfLa 24? Airam: comentarla. Es sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n. Guacimara: Dolor y l\u00e1grimas. Es lo que te puedo contestar a eso. Dolor y l\u00e1grimas, es mi respuesta. AIRAM: Es que la ten\u00eda que hacer, al pregunta sobre la evangelizaci\u00f3n, creo que es una cuesti\u00f3n muy importante, a la hora de e ntender, y sobre todo porque previa a la conquista, se lo comentaba porque hay canarios que se sienten nacionalistas canarios, y a la vez cat\u00f3licos. Y entonces por eso me parec\u00eda... Maguada: S\u00ed tambi\u00e9n, pues por eso yo creo que esta pregunta, por eso te estoy diciendo, esta pregunta te la he contestado antes. Tu puedes ser espiritual, puedes ser cat\u00f3lico, puedes ehh, puedes... Guacimara: Puedes ser del Real Madrid, puedes votar al... [risas] Maguada: puedes estar integrado en una espiritualidad ancestral de tu pueblo, y puedes ser cat\u00f3lico, y puedes ser. Ahora, lo que no puedes hacer, es mezclar los ritos. Yo, perdona, que referente a esta palabra, una vez se me entendi\u00f3 mal. Y me pusieron en mi boca palabras que no hab\u00eda dicho, mezclar el paganismo...y yo...perdona, hay mucha ignorancia, \u00bfsabes? Muchas veces la gente no sabe el verdadero significado de la palabra. Y enton...y encima te hablan de corrido, como quien tiene toda una lecci\u00f3n aprendida, ni punto, ni coma ni nada, to,to,to,to. Sin raz\u00f3n si quie ra lo que est\u00e1n hablando. Airam: Eso es muy importante. Entiendo. Maguada: Y lo que a mi muchas veces me molesta, me enfada much\u00edsimo, me duele...me duele, porque esto es una cosa que me la tomo muy, muy, muy en serio, muy en serio. Es que se sacan cosas de la manga, invenci\u00f3n, les di... y dem\u00e1s parafernalia. Hay que seguir una...con la verdad se llega a todos lados. Airam. Y nada, ya para finalziar si quer\u00eda a\u00f1adir algo m\u00e1s, y nada much\u00edsimas gracias. Guacimara: La 27 la quiero responder yo. 151 Airam: S\u00ed, claro. S\u00ed, y a nivel personal, si quer\u00edan a\u00f1adir algo m\u00e1s. Y a nivel personal,de todos modos. Maguada: De qu\u00e9 sirve... Guacimara:S\u00ed, esa la quiero responder yo. \u00bfDe qu\u00e9 sirve estar en este movimiento? \u00bfno? con todo este tema cultural y espiritual porque al fin y al cabo gastamos nuestro dinero, nuestra energ\u00eda...nuestro tiempo y todo. Ehhh... yo no dir\u00eda que son creencias, sino que es una forma de volver a conectarnos, con la naturaleza, y de volver a t ener en vigor esos valores de respetar al hermano, de...de...\u00bfsabes lo que te quiero decir? Airam: S\u00ed, de respeto a la naturaleza. Maguada: Volver a nuestros or\u00edgenes. Guacimara: A mi me ha servido para... volver a conectarme con todo eso, \u00bfsabes?, que y o creo que esa es la base de la que se tiene que partir, para caminar, en cualquier siglo, a partir de ahora. \u00bfsabes? Airam: Pues perfecto, much\u00edsimas gracias. Entrevista n\u00ba 3. Yeray (Auchones Libres de Canarias). N\u00ba de entrevista 3 Nombre Yeray Sexo hombre Edad 47 Nivel de estudios Graduado en ESO Ocupaci\u00f3n Mozo de almac\u00e9n Lugar de nacimiento Santa Cruz Lugar de residencia La Laguna (casco) Estado civil y composici\u00f3n familiar vive solo. Tiene un hijo D\u00eda y hora de la entrevista 13 de julio de 2021. Por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 29:03 Tipo de entrevista Presencial Airam: Hola Yeray, \u00bfqu\u00e9 tal? Muy buenas tardes.Vamos a empezar la entrevista si te parece bien. Bien. En primer lugar, te quer\u00eda preguntar: \u00bfC\u00f3mo y cuando empezastes a participar en la Asociaci\u00f3n Auchones Libres de Canarias? Yeray:Pues,hace como unos siete a\u00f1os porque... mi hijo tambi\u00e9n particip\u00f3, ten\u00eda 4 a\u00f1itos cuando eso...ahora tiene 11, pues...pues...unos 7 a\u00f1os...Y nada, hicimos una actuaci\u00f3n en el barr anco El Murga\u00f1o, y la verdad que fue muy bonita porque vino un grupo de caminantes, de senderistas, y...nada, ehhh... pues...vieron el gran poblado guanche, no se esperaban guanches al final del...al final del camino, y entonces ya el Mencey nuestros los c ulturiz\u00f3, les dijo, les coment\u00f3 como viv\u00edan los guanches, que mor\u00edan j\u00f3venes,porque el [...] era escaso y... Airam:\u00bfAh\u00ed fue la primera vez que participaste? Yeray: S\u00ed,s\u00ed. Me gust\u00f3 un mont\u00f3n. Airam:Vale, hace 7 a\u00f1os, en... Yeray: En el Barranco El Murga\u00f1o, en la cueva, cueva Murga\u00f1o, que est\u00e1 aqu\u00ed en el Barranco. Airam:Vale. \u00bfVinculado en junio a las fiestas del solsticio de verano? Yeray: S\u00ed. Vinculado m\u00e1s bien ese a\u00f1o, se hizo as\u00ed, por el d\u00eda, pero por los ni\u00f1os y tal, no era muy tarde, pero otros a\u00f1os s e ha celebrado tambi\u00e9n por el d\u00eda de San Juan, que hacen las hogueras, se celebra el a\u00f1o nuevo guanche. Airam: S\u00ed, el Ach\u00fan Magec. Y... Yeray te quer\u00eda preguntar. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de Auchones? [...] Yeray: Pues, el objetivo que tenemos nosotros, es dar a conocer, la historia nuestra, la de nuestros ancestros, de nuestro pasado, los guanches, de nuestros antepasados los guanches, que lo vea todo el mundo: los canarios, sepan m\u00e1s de...de nuestra histori a, de nuestros antepasados. Airam: Vale. \u00bfCu\u00e1ntos miembros pertenecen actualmente a Auchones Libres? 152 Yeray: Actualmente...pues no s\u00e9 si ser\u00e1n unos 10, o 11, m\u00e1s o menos, porque es que claro, es que nunca somos los mismos cuando actuamos, porque a veces un os pueden, otros no, y como a nadie se le obliga a nada, sino. Como nos dice nuestro mencey: \"El que pueda bien, y el que no, pues nada\". Y intentamos ser un grupito. Como mucho hemos sido...hemos sido 15 como mucho. Airam: Tambi\u00e9n, como te comentaba a la conversaci\u00f3n previa a la entrevista, me fij\u00e9 que participaba tu hijo, tambi\u00e9n participaba tu hijo que tiene 11 a\u00f1os...\u00bfy c\u00f3mo lo vive \u00e9l? \u00bfY tambi\u00e9n supongo que no participar\u00e1 siempre...sino algunas veces y tal? Yeray:Pues...s\u00ed, algunas veces cuando \u00e9l pu ede, y cuando no es muy tarde, pero no, la verdad es que \u00e9l no participaba mucho por sus alergias de peque\u00f1o, porque era muy enfermizo y claro, ya lo operaron de amigdalas, de frenillo, pues entonces...pues ya, ahora ya no se pone malo tanto, entonces, par ticipa m\u00e1s. Y a \u00e9l le encanta, le encanta, \u00e9l, el lo vive, lo vive, se mete en el papel como yo, y le gusta, le gusta porque...porque es algo diferente [risas] Airam:\u00bfC\u00f3mo se organizan los Auchones? \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar en torno a las jerarqu\u00edas vamos a decirlo as\u00ed dentro de lo organizaci\u00f3n? \u00bfSi usted cumple un papel dentro de ese grupo...de...se encarga m\u00e1s de una cosa sobre...u otra? Yeray: No, m\u00e1s bien, el que se encarga es... nuestro mencey Akaigu\u00e1n, su nombre es Dami\u00e1n, es m\u00e1s que se encarga de esas cosas. Y \u00e9l nos dice, c\u00f3mo va a ser todo, en caso de que tengamos que hacer alguna actuaci\u00f3n o algo, el nos dice c\u00f3mo vamos a hacer, unos d\u00edas antes, el que quiera el que pueda, y ya est\u00e1, y los dem\u00e1s nos involucramos, porque nos gusta. Airam:\u00bfAvisa unos d\u00edas antes? Yeray: S\u00ed, s\u00ed. No. El avisa con tiempo. No unos d\u00edas antes,nos avisa por lo menos un mes antes...o un mes y pico. Ya despu\u00e9s nosotros nos vamos haciendo a la idea, despu\u00e9s ya unos d\u00edas antes, si vamos a ver el lugar c\u00f3mo los vamos a hacer, y t odo eso. Nos explica. Airam:\u00bf[...] Qu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre las rutas enohist\u00f3ricas del ayuntamiento de Tegueste y de la empresa Enoturismo Vitis -Hist\u00f3rica y sobre todo c\u00f3mo ha sido tu experiencia personal y grupal con Auchones Libres...en relaci\u00f3n a esta experiencia? Yeray: Pues a mi la verdad que me ha gustado mucho, me ha gustado mucho. Lo he visto muy bien, porque...la verdad que estoy muy agradecido de compartir...de hacer un papel, de meterme en ese papel, como cuando hago de Iboibo, que eran l os que embalsamaban a los muertos...a los muertos guanches, pues... esas cosas y lo de Enoturismo tambi\u00e9n, eh...del...ayuntamiento la verdad que est\u00e1 muy bien, pues colaboran con nosotros y hacemos cosas bonitas. Nos gusta mucho. Airam: \u00bfCu\u00e1l fue la \u00faltima en la que participaste? \u00bfEn qu\u00e9 proyecto cultural? Yeray:Participamos... Airam:Rutas, perd\u00f3n. Yeray: El otro d\u00eda mismo cuando fue...lo de las hogueras de San Juan, celebramos el A\u00f1o Nuevo Guanche. El a\u00f1o nuevo Guanche, s\u00ed.Y despu\u00e9s como...como dos o tres semanas antes, si hicimos una...que hice yo de iboibo en una cueva, que... bueno...que participamos con el Ayuntamiento de Tegueste, que trajo unos grupo, un grupo de...personas que fueron a vernos, y les encant\u00f3, y seg\u00fan ellos pues les gust\u00f3 mucho. Airam:\u00bfHicieron una ruta...? Yeray: Hicieron una ruta, despu\u00e9s llegaban a la cueva y ah\u00ed me ve\u00edan a mi, rez\u00e1ndole a la momia. Yo con la momia, la cueva, y... me pon\u00eda a rezarle. Airam:\u00bfSueles hacer de o por qu\u00e9...? Yeray: No, sino porque yo hago teatro y...me meto en el papel, y como me meto en el papel, me gusta vivirlo el papel, y la verdad que lo disfruto el papel, mientras lo hago. Airam: Muy bien. Tambi\u00e9n te qu er\u00eda preguntar acerca de...s\u00ed bueno, acerca de las recreaciones o...papeles que m\u00e1s has hecho. Porque me comentaste ahora lo del iboibo,\u00bfpero has representado o escenificado alguno m\u00e1s? \u00bfadem\u00e1s del iboibo? Porque entiendo que hay dos tipos de ruta. Una que ser\u00eda, la del Mencey Tegueste, por lo que me coment\u00f3 Akaigu\u00e1n, y otra ser\u00edan las representaciones en las que el l\u00edder Akaigu\u00e1n, har\u00eda de...de... Guadame\u00f1e, y ah\u00ed supongo que tambi\u00e9n, en tu caso particular...ehhh...alterar\u00edas [alternar\u00edas] roles. Yeray: S \u00cd, a veces he hecho representaciones como... como un guanche m\u00e1s del poblado...otro guanche m\u00e1s. Y he hecho, pues...moliendo millo, como haciendo gofio, como hac\u00eda gofio los guanches, como hac\u00edan las cosas los guanches, y... m\u00e1s bien a colegios para los ni \u00f1os. Representaciones para que los ni\u00f1os pues tengan una idea. Airam:\u00bfCuando fue la \u00faltima vez que participaste o que fuistes a un colegio con Auchones? Yeray: Pues, fue en el colegio Echeyde en...en... Santa Cruz. Airam:\u00bfHace mucho? Yeray: [...] Bueno.. . fue antes de la pandemia, porque...porque no se pod\u00eda hacer nada. Airam:\u00bf Y a los colegios sol\u00edan ir un par de veces al a\u00f1o tampoco muchas no? Yeray: S\u00ed...si...no. O a lo mejor dos veces al a\u00f1o. Una vez a uno y otra vez a otro, pero claro, despu\u00e9s que empez\u00f3 la pandemia se paraliz\u00f3 todo eso. 153 Airam: \u00bfPero qu\u00e9 hac\u00edan m\u00e1s o menos...dos...dos veces al a\u00f1o colegio...iban a colegio? \u00bfDespu\u00e9s.. Ach\u00fan Magec no...el ba\u00f1o...el ba\u00f1o de cabras no perd\u00f3n...el...la celebraci\u00f3n del solsticio de verano de las noches de San Juan? \u00bfDespu\u00e9s tambi\u00e9n una vez al a\u00f1o hac\u00edan como una ruta no?\u00bfM\u00e1s...con alguna aparici\u00f3n?\u00bfsabes? \u00bfM\u00e1s o menos es eso son los que sol\u00edan hacer no? Yeray: S\u00ed,s\u00ed. Airam: \u00bfUnas 6 o 7 veces al calculo no?\u00bfentre una cosa y otra, o menos? Yeray:No tantas, tantas. Airam:\u00bf5 o 6? Yeray: S\u00ed, ehhh...o menos, \u00bfsabes? A lo mejor 4 al a\u00f1o. Pero claro, eso fue...eso fue antes de la pandemia, ya despu\u00e9s que empez\u00f3 la pandemia, ha sido m\u00e1s. Airam: Antes y despu\u00e9s de la pandemia me parece un tema crucial para...para...tener en cuenta. Vale,vale, perfecto.\u00bfAunque ya la \u00faltima si participaron no? Eso tambi\u00e9n es importante, \u00bfno? Yeray:S\u00ed. Airam: Vale.\u00bfConsidera que los Auchones a pesar de tener en principio una finalidad cultural tiene alg\u00fan tipo de componente religioso o espiritual desde su punto de vista...desde su punto de vista? Yeray: Yo creo que no. Nosotros lo que intentamos es...hacer revi vir lo de los guanches. Hacerlo vivir, entre nuestra gente, nuestros canarios,nuestros...nuestros amigos, bueno, nuestros paisanos canarios, todo, que tenemos el derecho de saber...de nuestros antepasados guanches, \u00bfsabes? Entonces lo que intentamos es m\u00e1s bien hacer eso. Darnos a conocer, y que la gente, vea cosas de nuestra cultura. Airam: \u00bfPara que la conozcan? Yeray:Para que la conozcan claro. Airam: \u00bfC\u00f3mo dir\u00edas que ha sido la recepci\u00f3n por parte de los canarios y turistas de sus recreaciones y esceni ficaciones culturales con los auchones? \u00bfLes han venido cr\u00edticas en lo referido a...a las escenificaciones que han hecho?Y en caso afirmativo, \u00bfqu\u00e9 cuestiones le han criticado? [...] Yeray: Yo...la verdad...que...de cr\u00edtica, que yo sepa...yo no me he ente rado de nada. De todas maneras, siempre ha estado la gente, y le ha gustado, lo que hemos hecho. Han estado contentos con el ratito que han pasado, y... Airam: Por ejemplo, te llegaban. Yeray:Me felicitaban, Airam:\u00bfPero te llegaba se\u00f1or \"\u00a1Ahh mira, qu\u00e9 esto a lo mejor...\" Yeray: S\u00ed,s\u00ed, me ven\u00edan diciendo que era interesante lo que hac\u00edamos... que estaba muy bonito. Pero cr\u00edticas ninguna, sino que por qu\u00e9 se hac\u00eda una cosa, o la otra, y nosotros le explic\u00e1bamos, m\u00e1s nada. Airam:Claro. \u00bfQu\u00e9 tipos de fuentes utilizan para reconstruir el pasado aborigen? \u00bfHay alg\u00fan tipo de fuente que le resulte especialmente importante? Es decir, \u00bfutilizan...por ejemplo en tu caso particular...ehhh. ..te informas sobre el mundo guanche... o sea...lees o te interesa m\u00e1s...o...o...y despu\u00e9s lo hablas con Akaigu\u00e1n e intentan adaptarlo para sus recreaciones? Por ah\u00ed va mi pregunta. Yeray: S\u00ed, bueno ehh...yo intento saber, cuanto m\u00e1s sepa de los guanches mejor, porque me gusta. Me gusta...me gusta la historia de nuestra tierra, pero claro, ehh... cuanto tengo dudas si lo hablo con mi mencey, con Akaigu\u00e1n, y \u00e9l me...me quita de dudas, me dice lo que hay. El sabe muchas cosas. Airam: \u00bfY habr\u00eda concretamente alg\u00fan historiador, etn\u00f3grafo, antrop\u00f3logo,ehhh...que...que hayas le\u00eddo m\u00e1s que otros[...]?[...] O sea, por ejemplo, hablo de que est\u00e1 Bethencourt Alfonso..., Talavera, este... Pablo de Luca, se me ocurre, \u00bfno? Me refiero, \u00bflees en particular m\u00e1s a alguno s historiadores o investigadores o canari\u00f3logos como a veces se suele decir en particular? Yeray: No,no, la verdad que... ese tema... ese tema no he tocado mucho, no he tocado mucho. Airam:Tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar por tu nombre, por tu nombre de guerra , que as\u00ed es como lo llaman en tono de medio vacil\u00f3n... ah\u00ed en Auchones, porque claro, t\u00fa te llamas Yeray, pero tu nombre guanche es Altahay. Yeray: S\u00ed. Airam:\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre tu rebautizo aunque no s\u00e9 si es la palabra correcta? Pero bueno, tu me entiendes. Yeray:Althay, se escribe Altahay con la h intercalada, pero si, se pronuncia, la h se pronuncia como j, Altahay, Pues Altahay m\u00e1s bien era un guerrero valiente, pero no un guerrero, sino un...un guanche que defend\u00eda su...su... cosa...su ... que defend\u00eda su tierra, defend\u00eda su tierra, defend\u00eda su pueblo. Pero era un guanche que iba cara a cara. Con la verdad por delante, valiente. Airam:\u00bfY t\u00fa te identificas con ese rasgo psicol\u00f3gico vamos a decirlo as\u00ed? Yeray: S\u00ed, me identifico con ese...ante...anteriormente me identificaba, no hab\u00eda buscado ese nombre, pero me identificaba con el guanche...Mencey Bentor que est\u00e1 en el Mirador El Lance arriba en icod, entonces, me identificaba mucho, porque era valiente tambi\u00e9n, claro. Se tir\u00f3 del mirador del lance a bajo por eso est\u00e1 la estatua all\u00ed. Pero nada, ya... despu\u00e9s sali\u00f3, para salir de dudas, ya habl\u00e9 con Dami\u00e1n y...y entonces me...me ilustr\u00f3 en esto, y me dijo. Airam:\u00bfEso fue hace 7 a\u00f1os coincidiendo entiendo cuando empez\u00f3 a participar usted en Auchones Libres no? 154 Yeray: S\u00ed, claro. Airam: \u00bfHace 7 a\u00f1os claro...no...hab\u00edamos hablado...? Vale. Tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar porque me he fijado que le gusta mucho la m\u00fasica canaria, concretamente toca ch\u00e1caras y tamb ores en si me equivoco? Yeray:No exactamente. Estoy en unos ensayos para aprender ch\u00e1caras y tambor. Si bailo, bailo en un grupo folkl\u00f3rico, bailo, bailo en el grupo Folkl\u00f3rico Airam: Mi pregunta era : \u00bfEstablece alg\u00fan tipo de conexi\u00f3n entre este gusto por la m\u00fasica -sobre todo ch\u00e1caras y tambores - con su vinculaci\u00f3n a Auchones y al gusto o inter\u00e9s por el mundo guanche? \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre eso? Yeray:S\u00ed,s\u00ed. S\u00ed me gusta porque yo...empec\u00e9 bai lando, bailando folklore, isas, malague\u00f1as, pues..as\u00ed no. Pues entonces claro, despu\u00e9s en ese mundo conoc\u00ed a Dami\u00e1n. Tambi\u00e9n vino una vez, empez\u00f3 a tocar las ch\u00e1caras y el tambor y me llam\u00f3 la atenci\u00f3n y a base de ah\u00ed pues empec\u00e9 una amistad con Dami\u00e1n, y ya Dami\u00e1n ya me habl\u00f3 de...de...si me gustar\u00eda ser de...vestirme de guanche... formar parte de los auchones...y a mi todo eso me gustaba, y la verdad que supercontento...de...de haberlo conocido...de compartir con \u00e9l. Para mi ha sido una experiencia muy b onita. Airam:\u00bfFue hace 7 a\u00f1os no? \u00bfA lo mejor antes no hace 8? Yeray: Un poquito antes, un poquito antes. Airam: \u00bfEntonces coincide?Vale,vale. S\u00ed, porque a lo mejor usted lo conoc\u00eda desde hac\u00eda a lo mejor 10 -15 a\u00f1os y a lo mejor, claro, que a lo mejor lo conoc\u00eda de antes, pero no, veo que...veo que hay una conexi\u00f3n entre cuando... conoci\u00f3 a Dami\u00e1n, Akaigu\u00e1n, el l\u00edder de Auchones y su inter\u00e9s por meterse en Auchones, y tambi\u00e9n su inter\u00e9s por lo que veo, por el folklore de tambor, porque sobre todo, porque claro, Akaigu\u00e1n toca muy bien tajaraste, por lo que me coment\u00f3 y tal. Bien. Yeray: Toca la flauta,tambor y ch\u00e1caras y... Airam: Y te quer\u00eda preguntar ahora una preguntilla m\u00e1s de tipo intelectual si se quiere decir as\u00ed. \u00bfEn torno al mundo guanche se suele ...suele aparecer asociada la palabra ancestralidad? \u00bfCree usted de alguna manera que esto conecta con lo espiritual o religioso en esa forma de identificarse con el pasado aborigen...guanche? Es decir, \u00bfc\u00f3mo usted ve el tema de la ancestralidad? \u00bfc\u00f3mo lo define? \u00bfc\u00f3mo lo entiende? \u00bfC\u00f3mo ve esa relaci\u00f3n con el pasado? Yeray: Bueno, yo lo que veo, de relaci\u00f3n con el pasado es que...es una cosa que nos concierne a todos, que deber\u00edamos saberlo. Ya...despu\u00e9s el que quiera lo practica o no, pero deber\u00edamos sabe rlo todos, todo canario, porque es lo que...nuestros antepasados y...espiritual o religioso, pues no s\u00e9 yo...yo lo practico porque me encanta. M\u00e1s nada, no entro en... Airam: Pero no establece, \u00bfpero usted establece alguna vinculaci\u00f3n de tipo espiritual co n el... gusto o el conocimiento con el pasado guanche? \u00bfo cree que no tiene que ver? \u00bfO puede desligarse? Yeray: No, yo lo practico porque me gusta, y todo eso, y como digo, yo he hecho teatro y me gusta meterme en el papel, me encanta...ehhh, me encanta v ivir lo guanche, pero no, yo no...lo normal, \u00bfsabes? No creo que...por lo menos yo no. Airam: Vale,vale. \u00bfY c\u00f3mo entiende su identidad canaria y su conexi\u00f3n con lo ancestral... con lo guanche? \u00bfsabe? \u00bfSu manera de construir su identidad canaria?\u00bfC\u00f3mo lo v e? Esta es una pregunta de tipo m\u00e1s general, a ver si...a ver que me puede comentar. Yeray: Pues yo lo veo...me gusta...me gusta. Me gusta sentirlo, sentirme, sentirme como que soy guanche, aunque no lo sea, aunque soy canario, pero...son nuestros antepas ados y la verdad que... para mi es un mundo maravilloso. Todo lo que sea con las canarias, lo canario, es maravilloso. Airam: Bien, \u00bfpues ahora le quer\u00eda preguntar si conoce en Canarias si conoce...otros grupos religiosos o asociaciones culturales que rea licen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome gran protagonismo? En caso afirmativo, \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n les merece y cu\u00e1les ser\u00edan...y cu\u00e1les ser\u00edan para usted los m\u00e1s relevantes? Yeray: Pues...la verdad que he conocido, cuando nos hemos reunido a lo mejor, a hacer el homenaje a Tinguaro, hemos...hemos...he conocido tambi\u00e9n otra gente que lo vive, los guanches y tal, pero la verdad que no s\u00e9 los nombres ni nada, ni he querido llegar m\u00e1s all\u00e1. Sino compartir nada m\u00e1s. Airam: Es decir, ha conocido miemb ros de otras asociaciones culturales aunque a lo mejor ahora no recuerda bien el nombre, pero s\u00ed tiene cosntancia de que ha estado. Yeray: Es que somos muy pocos, cada vez menos. Airam: Son pocos y claro. Y adem\u00e1s que hace tiempo porque se dio lo del cov id hace casi dos a\u00f1os, entonces claro, es m\u00e1s dif\u00edcil de... Vale, justo le quer\u00eda preguntar, \u00bfqu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias? Es decir, la conquista de los guanches, esto se lo pregunto porque como hab\u00edamos hablado pr eviamente en la conversaci\u00f3n, algunos...he visto que algunos de los miembros de Auchones han participado en los homenajes a los guanches muertos en combate o muertos por traici\u00f3n o por suicidio ritual, por ejemplo, el caso de Bentor, el caso de Tinguaro, u otros guanches que est\u00e1n en Canarias. El caso de Tanaus\u00fa es uno de los famosos en La Palma. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00eda comentar sobre esta cuesti\u00f3n? \u00bfEvangelizaci\u00f3n en Canarias es decir el proceso de cristianizaci\u00f3n, y sobre todo la participaci\u00f3n que ustedes hacen en los homenajes a los guanches ca\u00eddos vamos a decirlo as\u00ed? Yeray: S\u00ed, bueno, yo lo que puedo comentar es que...hay...hay cosas que ponen en...no s\u00e9 si en libros...o...yo he visto cosas que ponen a los guanches...como que...que atacaban que eran agresivos, l os guanches no eran 155 agresivos, los guanches eran...eran poblados...eran muy nobles...practicaban el juego al palo, la lucha canaria, el salto al pastor, y ellos cuando...por ejemplo...cuando alguien viene de conquistador a conquistar, no va a venir por las buenas, va a venir a arrasar y a...a matar, y claro,los guanches se defend\u00edan, m\u00e1s nada, pero ellos no eran agresivos. Airam:\u00bfY entonces qu\u00e9 es lo que ha motivado...por ejemplo a participar en esos homenajes...? \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar de...? \u00bfsabes, lo que me refiero es que...usted directamente ha participado en esos homenajes a Tinguaro y tal? \u00bfPor qu\u00e9 lo hac\u00eda[... ]? Yeray:S\u00ed bueno...ehhh...porque...porque me gusta mi cultura, me gusta...ehh... la gesta de mis ancestros los guanches...me gusta...c\u00f3mo viv\u00edan... c\u00f3mo...c\u00f3mo eran. Y claro, y... si...te vuelve...te vuelve un poquito independentista, en el caso de saber las verdades, pero tampoco...es una cosa normal tampoco...no independentista como en otros sitios que forman batallas y tal, aqu\u00ed somos..so mos m\u00e1s nobles, somos gente que tenemos una creencia pero no...tampoco vamos a obligar a nadie. Airam: Tiene una visi\u00f3n, tiene una visi\u00f3n m\u00e1s respetuosa respecto a...la identidad de cada uno, \u00bfno? Es decir, que si uno quiere sentirse espa\u00f1ol, o quiere sent irse canario...por ah\u00ed voy. Yeray:Exacto Airam: Que si me noto que usted plantea, que bueno, que usted puede tener su creencias o sus ideas, pero que respeta bastante...pues que a lo mejor no est\u00e9n,\u00bfno? Yeray: S\u00ed que acepto lo que hay, acepto lo que hay, tengo mis cosas...mi forma de ver las cosas, pero acepto lo que hay...de lo que hay. Airam: Pero por ejemplo eso la participaci\u00f3n en esos homenajes y tal,desde Auchones y eso. Aunque creo que es m\u00e1s bien , es decir, no es hecho desde la organizaci\u00f3n pero obviamente ehh, son algunos de Auchones y tal, pues tiene un inter\u00e9s por...homenajear a los guanches. O sea no, porque eso no todos los...no todos los comparten pero bueno. Yeray:Homenajeamos...homenajear a los guanches en ese momento, y decir cosas a lo mejor, algo independentista lo que sea, pero eso queda ah\u00ed, pero eso no...no va a ning\u00fan lado [risas] S\u00ed, en ese momento todos nos reunimos y tal, pero de todas maneras,de eso hace tiempo ya, porque...con esto del confinamiento ya no nos hemos reunido. Airam: No, ya,ya. Me imagino. Yeray: Pues ya hace a\u00f1os. Airam: \u00bfY tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar por el tema de las fiestas?Por ejemplo, \u00bfve alguna vinculaci\u00f3n entre el pasado guanche y el tema de las fiestas .? \u00bfSabes...alguna fiesta que...? Yeray:Bueno, digamos que...m\u00e1s bien, las fiestas guanches, pues se reun\u00edan en un Tagoror... hac\u00edan el Tagoror Guanche, y entonces ah\u00ed hac\u00edan lucha canaria, juego del palo, pero... Airam:No, pero lo comento porque...muchas veces se vinculan determinadas fiestas, como por ejemplo el ba\u00f1o de las cabras, la Rama de Agaete, las fiesta del charco en la aldea de San Nicol\u00e1s en Gran Canaria, o...carneros de Tigaday en el Hierro, entre otras, se vincula muchas veces a la ancestrali dad guanche o al mundo guanche, \u00bfno? Incluso el Be\u00f1esmer, y tal. \u00bfQu\u00e9 me puede comentar sobre eso? \u00bfVe usted alguna conexi\u00f3n con el mundo guanche? \u00bfCree que no, que s\u00ed...que...? \u00bfC\u00f3mo lo ve? Yeray:No, yo no soy mucho de fiestas tampo..., en esas fiestas no he participado, pero de todas maneras, no lo veo mal, es una cosa como revivir lo...lo nuestro, todo lo que sea de los guanches es bonito, creo yo, \u00bfsabes? revivir lo guanche, que la gente vea, que aprenda. Airam: Vale. Creo que ya vamos...tampoco se ha extendido mucho la entrevista porque m\u00e1s o menos todo lo que ten\u00eda que preguntar...lo he preguntado. Pues nada, \u00bfle quer\u00eda preguntar si ten\u00eda alguna cuesti\u00f3n importante que a\u00f1adir o si quer\u00eda a\u00f1adirme algo m\u00e1s en relaci\u00f3n a la entrevista...? \u00bfSi a lo mejor me qued\u00f3 algo por preguntarle que... ahora es el momento? [...] Ahh no, me queda una perd\u00f3n. Yeray: Bueno, hemos hecho actuaciones, hemos hecho actuaciones en el Museo de la Ciencia y el Hombre en Santa Cruz. Airam: \u00bfEl proyecto Aves de Paso creo que se llamaba puede ser? Yeray:Ehhh, fue la noche de...del Plenilunio, como la Noche en Blanco de La Laguna, pero en Santa Cruz. Hicimos varias actuaciones all\u00ed, fue muy bonito porque...por ejemplo lo que quer\u00eda comentar, por ejemplo que...mi hijo estaba all\u00ed, mirando cuando chiquito, y el no hab\u00eda jugado nunca al palo, y estaba viendo a los guanches praticar y el vestido de guanche. Y de repente \u00e9l, le dijo a Dami\u00e1n, nuestro mencey guanche, que si pod\u00eda probar, y empez\u00f3 a probar, y \u00e9l, con lo que hab\u00eda visto na da mas, practicaba el palo maravillosamente, y luego ven\u00edan los ni\u00f1os a probar, los ni\u00f1os que fueron a ver, y fue muy bonito, fue muy bonito. Airam: \u00bfEl proyecto Aves de Paso creo que se llamaba...? Yeray: No recuerdo bien, s\u00e9 que salimos en el peri\u00f3dico tambi\u00e9n un d\u00eda. Airam:Ahh, bien, bien. \u00bfEso que fue hace tres a\u00f1os m\u00e1s o menos pudo ser? Yeray:Ehhh Airam: Antes del covid seguro. Yeray: M\u00e1s, m\u00e1s. Por lo menos 5 a\u00f1os. Airam: [...] Se me hab\u00eda quedado una pregunta en el tintero, que se lo hab\u00eda coment ado en la...en la conversaci\u00f3n previa y era el tema de los... objetos vamos a llamarlo as\u00ed, objetos etnogr\u00e1ficos, no s\u00e9 si era la 156 palabra correcta, porque le quer\u00eda preguntar porque...Dami\u00e1n me dio a entender que \u00e9l b\u00e1sicamente custodiaba casi todos los ob jetos, y cuando digo objetos me refiero, desde: curtidos de...los curtidos...los tambores..sa...los instrumentos musicales, los...la ropa, los accesorios, ehhh... guanches vamos a decirlo as\u00ed. Y mi pregunta era: \u00bfUsted tiene sus propios accesorios, ropa, u objeto? \u00bfO los tiene todos Damian? \u00bfo...por eso qu\u00e9 me podr\u00edas comentar? Yeray:Por ejemplo, hasta el d\u00eda de hoy, siempre nos ha dejado. \u00c9l tiene todo, tiene los objetos, tiene...la ropa, todas nos la...la tiene \u00e9l. Ehh...el por eje mplo, el dinero que nos paguen de nuestras actuaciones, pues...\u00e9l nos invita a almorzar..a comer, o la cogemos para ropa o lo que sea. Pero por ejemplo, yo ahora mismo me estoy haciendo...una ropa para mi. Airam:\u00bfDe los iboibos? Yeray: No, una ropa de gua nche normal, normal. Airam: Vale, vale Yeray: Porque claro, tambi\u00e9n me gustar\u00eda poner yo algo,porque siempre lo pone \u00e9l todo, y tengo un bucio, eso es lo \u00fanico que tengo yo, pero todo lo dem\u00e1s lo ha puesto \u00e9l. Airam:Y claro, estamos hablando que para ha cerse su propio, traje guanche, pues es bastante dinero. Yeray: S\u00ed, pero \u00e9l nos da la tela, el nos facilita la tele. A mi me dio la tela, y con la tela que \u00e9l me di\u00f3, estoy haciendo.. Airam: \u00bfPueden ser 100 euros para arriba f\u00e1cil no? Yeray:Y..no, pero con la tela que \u00e9l me di\u00f3, mi madre me lo hace, porque se entretiene cosiendo...est\u00e1 mayor ya. Airam: Si, porque las telas son caras, los curtidos me refiero. Yeray: S\u00ed, bueno, pero \u00e9l lo consigue, por medio de \u00e9l, \u00e9l siempre nos ha fa cilitado todo para que podamos hacer actuaci\u00f3n, perfectamente, y la verdad que maravilloso. Airam:Y ya que me sac\u00f3 la cuesti\u00f3n del dinero, claro, \u00bfustedes cobran por las rutas? \u00bfcobran por las rutas o no? Yeray: Depende de la esa...pero esas cosas son el mencey, el que lleva todo eso. Airam: Ahh vale, \u00bfpero usted cobra por ejemplo? Yeray: Nosotros,ehh...lo celebramos entre todos, hacemos una comida, o algo y...y \u00e9l nos facilita la ropa y comida, porque nosotros lo hacemos porque nos gusta, \u00bfentiendes? Airam:Vale, porque m\u00e1s bien...aunque no cobran a lo mejor directamente, pero lo celebran como si fuera un tenderete. Yeray: A lo mejor es poquita cosa, y...no vale la pena, y lo hacemos todo porque nos gusta. Airam: Vale fant\u00e1stico,pues creo que ya no me queda m\u00e1s, y nada, s\u00f3lo darle las gracias...por concederme las entrevsitas, y nada...seguimos hablando [risas] Entrevista N\u00famero 4 Grupo Grupo Ikanaren Nombre Ancor Dorta Sexo hombre Edad 48 Nivel de estudios Economista. Master en Mercados Financieros y Master en Inversiones Alternativas Ocupaci\u00f3n Servicios financieros Lugar de nacimiento Las Palmas de Gran Canaria. Lugar de residencia Las Palmas de Gran Canaria Estado civil y composici\u00f3n familiar Soltero D\u00eda y hora de la entrevista 17 de julio de 2021. Por la ma\u00f1ana 157 Duraci\u00f3n de la entrevista 01:38: 19 Tipo de entrevista Por tel\u00e9fono Airam: Muy buenos d\u00edas Ancor...ehh...te quer\u00eda empezar haciendo la primera pregunta...\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o surgi\u00f3 Ikanaren? Ancor: Bueno Ikanaren surgi\u00f3 ehhh...seg\u00fan tengo yo entendido, habr\u00e1 surgido sobre antes del a\u00f1o 2000...sobre el 2010, o un poquito antes, \u00bfvale?. Yo en aquel momento no estaba en Ikanaren, sino eran una serie de pers onas. Hab\u00eda un grupo, con...con... \u00bfc\u00f3mo se llama esto...? con inquietudes espirituales, \u00bfvale? que no ten\u00edan nada que ver con la cultura ancestral nuestra, y que, bueno, que se empezaron, empezaron a reunir, empezaron a...empezaron a hacer meditaciones... en [...]. Todo esto te lo puede contar Marioly mucho mejor, y digamos tambi\u00e9n, Marioly empez\u00f3 a interesarse poco a poco a interesarse, por la espiritualidad nuestra y a visitar ciertos lugares, ciertos santuarios, y tal, entonces empez\u00f3 as\u00ed de una forma, d e una forma muy natural. Airam: S\u00ed. Ancor: Yo me incorpor\u00e9 a Ikanaren mucho m\u00e1s tarde, yo me incorpor\u00e9 sobre el a\u00f1o, entre los 2012, o 2014, o por ah\u00ed. No recuerdo exactamente cuando. Airam: Y\u00bfsabes c\u00f3mo surgi\u00f3 el grupo? Ancor: Bueno, era un grupo de meditaci\u00f3n y de pr\u00e1cticas espirituales, que ten\u00eda, que ten\u00eda Marioly y...\u00bfc\u00f3mo se llama este...? y su marido Javier, y... bueno, pues se...a partir de ah\u00ed, de ese grupo, un grupo que a veces era m\u00e1s grande , a veces era m\u00e1s peque\u00f1o, pues se fue disolviendo , y ellos pasaron de lo que era una espiritualidad, digamos, m\u00e1s, esot\u00e9rica o m\u00e1s universal, a interesarse por...por la espiritualidad nativa. Pero te digo, yo en ese momento no estaba, con lo cual esa pregunta, seguramente Marioly te la pueda contestar mucho mejor que yo. Airam: Vale, perfecto, perfecto. \u00bfY cu\u00e1l dir\u00edas que es el objetivo... si tienen alg\u00fan objetivo en com\u00fan? Porque obviamente no est\u00e1 formalizado, pero...si ustedes m\u00e1s o menos han llegado a un acuerdo, entre ustedes a cual puede ser m\u00e1s o m enos el objetivo. Me hab\u00edas comentado en conversaciones previas que hay una suerte de Arqueolog\u00eda experimental o de espirtualidad...de...espiritualidad experiencial... o espiritualidad experimental.\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre eso? Ancor: B\u00e1sicamente lo que nosotros tratamos de hacer , es de recuperar la espiritualidad nativa, y para ello, pues nos basamos en ciertas cosas, nos basamos en tradici\u00f3n oral, que se ha conservado, nos basamos en las canalizaciones que tiene sobre todo Marioly, y muchas veces, muchas veces en esas canalizaciones se nos indica que tenemos que ir a alg\u00fan lugar, o que tenemos que hacer alguna cosa. Entonces hay una parte experiencial en la que te vas dando cuenta de una serie de cosas y vas atando cabos. Airam: Vale, entonces diga mos que ser\u00eda...a partir de esa espiritualidad...experiencial, vamos a decirlo as\u00ed, pues conocer m\u00e1s el pasado nativo, el pasado... guanche \u00bfno? abor\u00edgen, ind\u00edgena, como queramos llamarlo, \u00bfno? Y entonces hacer una recosntrucci\u00f3n, incluso, tu me has utiliz ado la met\u00e1fora del g\u00e1nigo, \u00bfme podr\u00edas comentar un poquito - porque me pareci\u00f3 muy interesante en las conversaciones previa que hemos tenido - de esa met\u00e1fora del g\u00e1nigo que t\u00fa comentabas ? Ancor: Vale, a ver, ehh... a ver, no se trata de recuperar...ehh.. . la espiritualidad, por...de una forma... de una forma intelectual que tambi\u00e9n. Se trata de vivirla para entenderla, y para [...] vivida y entendida, poder transmitirla. \u00bfQu\u00e9 es lo que pasa? que... la espiritualidad canaria como te he dicho, es como un g\u00e1 nigo roto, donde faltan piezas, donde...hay algunas piezas que est\u00e1n...hay algunas cosas que se...que se han conservado mucho m\u00e1s, en lo que la mayor parte de la gente es consciente, y despu\u00e9s hay otras partes, que faltan, y de hecho, es una espiritualidad riqu\u00edsima en el sentido de que no hay un s\u00f3lo camino sino que hay varios, hay...que hay una riqueza tremenda, que... Airam:\u00bfVarios itinerarios podr\u00edamos llamarlo as\u00ed? Ancor: S\u00ed, varios itinerarios exacto. Claro, entonces es que es como, y es como una...c omo las capas de una cebolla, o sea, primero hay una capa,despu\u00e9s hay otra[...] luego una capa m\u00e1s profunda, etc,etc. Entonces pues...el ir viendo capa por capa, es un proceso, no es un proceso intelectual, sino que es un proceso de desarrollo personal tam bi\u00e9n. Y ese...ese es b\u00e1sicamente el camino, y despu\u00e9s como tambi\u00e9n te dir\u00eda en algunas...algunas conversaciones previas. Claro, tu tienes diferentes, hab\u00edan diferentes \u00e9nfasis en el culto, y hab\u00edan diferentes roles por ejemplo, en alg\u00fan Kanko, que es un sa cerdote del sol, no es lo mismo que un samar\u00edn, que podr\u00eda ser, vamos a decirlo as\u00ed, que podr\u00eda ser, vamos a llamarlo, un cham\u00e1n, \u00bfno?Entonces la forma, o los \u00e9nfasis que ten\u00eda un samar\u00edn, eran distintas que...que...que... la de un cham\u00e1n en el sentido de que...se fijaban otras cosas distintas, o iban caminando un sendero distinto, \u00bfno? Airam: Entiendo s\u00ed, la... Ancor:[...]Aunque la cosmogon\u00eda, aunque la cosmogon\u00eda era..era com\u00fan, aunque la cosmogon\u00eda es com\u00fan, pasa un poco como en La India, \u00bfno? que...que hay diferentes ramas, diferentes... Airam: S\u00ed, por ejemplo hay un antrop\u00f3logo que ha analizado la v\u00eda m\u00edstica, la v\u00eda gn\u00f3stica, la v\u00eda cham\u00e1nica, ehhhh...como diferentes formas de...\u00bfno? De conexi\u00f3n con los antepasados o con el...s\u00ed, s\u00ed, diferentes v\u00edas. 158 Ancor: Claro, claro, exactamente, hay una v\u00eda m\u00e1s gn\u00f3stica, hay una v\u00eda m\u00e1s m\u00edstica, y eso depende. Airam: M\u00e1s cham\u00e1nica, que implica la experimentaci\u00f3n con...\u00bfno? con ente\u00f3genos, con drogas b\u00e1sicamente. Ancor: S\u00ed,s\u00ed. Entonces, exactamente, entonces como q ue tienes, como que cada uno de nosotros, tiene unas cualidades o tiene una predisposici\u00f3n, o tiene algo que aprender en nuestra reencarnaci\u00f3n, y por eso, se le pone una determinada v\u00eda, en...una determinada v\u00eda...una determinada v\u00eda delante. Airam: S\u00ed. Ancor: O Ancor Dorta. Julio de 2021. Airam: Muy buenos d\u00edas Ancor...ehh...te quer\u00eda empezar haciendo la primera pregunta...\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o surgi\u00f3 Ikanaren? Ancor: Bueno Ikanaren surgi\u00f3 ehhh...seg\u00fan tengo yo entendido, habr\u00e1 surgido so bre antes del a\u00f1o 2000...sobre el 2010, o un poquito antes, \u00bfvale?. Yo en aquel momento no estaba en Ikanaren, sino eran una serie de personas. Hab\u00eda un grupo, con...con... \u00bfc\u00f3mo se llama esto...? con inquietudes espirituales, \u00bfvale? que no ten\u00edan nada que ver con la cultura ancestral nuestra, y que, bueno, que se empezaron, empezaron a reunir, empezaron a...empezaron a hacer meditaciones...en [...]. Todo esto te lo puede contar Marioly mucho mejor, y digamos tambi\u00e9n, Marioly empez\u00f3 a interesarse poco a poc o a interesarse, por la espiritualidad nuestra y a visitar ciertos lugares, ciertos santuarios, y tal, entonces empez\u00f3 as\u00ed de una forma, de una forma muy natural. Airam: S\u00ed, Ancor: Yo me incorpor\u00e9 a Ikanaren mucho m\u00e1s tardes, yo me incorpor\u00e9 sobre el a\u00f1o, entre los 2012, o 2014, o por ah\u00ed. No recuerdo exactamente cuando. Airam: Y\u00bfsabes c\u00f3mo surgi\u00f3 el grupo? Ancor: Bueno, era un grupo de meditaci\u00f3n y de pr\u00e1cticas espirituales, que ten\u00eda, que ten\u00eda Marioly y...\u00bfc\u00f3mo se llama este...? y su marido Javier, y.. . bueno, pues se...a partir de ah\u00ed, de ese grupo, un grupo que a veces era m\u00e1s grande , a veces era m\u00e1s peque\u00f1o, pues se fue disolviendo, y ellas pasaron de loq ue era una espiritualidad, digamos, m\u00b4qas, esot\u00e9rica o m\u00e1s universal, a interesarse por...por l a espiritualidad nativa. Pero te digo, yo en ese momento no estaba, con lo cual esa pregunta, seguramente Marioly te la pueda contestar mucho mejor que yo. Airam: Vale, perfecto, perfecto. \u00bfY cu\u00e1l dir\u00edas que es el objetivo... si tienen alg\u00fan objetivo en co m\u00fan? Porque obviamente no est\u00e1 formalizado, pero...si ustedes m\u00e1s o menos han llegado a un acuerdo, entre ustedes a cual puede ser m\u00e1s o menos el objetivo. Me hab\u00edas comentado en conversaciones previas que hay una suerte de Arqueolog\u00eda experimental o de es pirtualidad...de...espiritualidad experiencial... o espiritualidad experimental.\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre eso? Ancor: B\u00e1sicamente lo que nosotros tratamos de hacer , es de recuperar la espiritualidad nativa, y para ello, pues nos basamos en ciertas co sas, nos basamos en tradici\u00f3n oral, que se ha conservado, nos basamos en las canalizaciones que tiene sobre todo Marioly, y muchas veces, muchas veces en esas canalizaciones se nos indica que tenemos que ir a alg\u00fan lugar, o que tenemos que hacer alguna co sa. Entonces hay una parte experiencial en la que te vas dando cuenta de una serie de cosas y vas atando cabos. Airam: Vale, entonces digamos que ser\u00eda...a partir de esa espiritualidad...experiencial, vamos a decirlo as\u00ed, pues conocer m\u00e1s el pasado nativo, el pasado... guanche \u00bfno? abor\u00edgen, ind\u00edgena, como queramos llamarlo, \u00bfno? Y entonces hacer una recosntrucci\u00f3n, incluso, tu me has utilizado la met\u00e1fora del g\u00e1nigo, \u00bfme podr\u00edas comentar un poquito - porque me pareci\u00f3 muy interesante en las conversaciones previa que hemos tenido - de esa met\u00e1fora del g\u00e1nigo que t\u00fa comentabas ? Ancor: Vale, a ver, ehh... a ver, no se trata de recuperar...ehh... la espiritualidad, por...de una forma... de una forma intelectual que tambi\u00e9n. Se trata de vivirla para entenderla, y para [...] vivida y entendida, poder transmitirsela. \u00bfQu\u00e9 es lo que pasa? que... la espiritualidad canaria como te he dicho, es como un g\u00e1nigo roto, donde faltan piezas, donde...hay algunas piezas que est\u00e1n...hay algunas cosas que se...que se han conserv ado mucho m\u00e1s, en lo que la mayor parte de la gente es consciente, y despu\u00e9s hay otras partes, que faltan, y de hecho, es una espiritualidad riqu\u00edsima en el sentido de que no hay un s\u00f3lo camino sino que hay varios, hay...que hay una riqueza tremenda, que.. . Airam:\u00bfVarios itinerarios podr\u00edamos llamarlo as\u00ed? Ancor: S\u00ed, varios itinerarios exacto. Claro, entonces es que es como, y es como una...como las capas de una cebolla, o sea, primero hay una capa,despu\u00e9s hay otra[...] luego una capa m\u00e1s profunda, etc,etc. Entonces pues...el ir viendo capa por capa, es un proceso, no es un proceso intelectual, sino que es un proceso de desarrollo personal tambi\u00e9n. Y ese...ese es b\u00e1sicamente el camino, y despu\u00e9s como tambi\u00e9n te dir\u00eda en algunas...algunas co nversaciones previas. Claro, tu tienes diferentes, hab\u00edan diferentes \u00e9nfasis en el culto, y hab\u00edan diferentes roles por ejemplo, en alg\u00fan Kako, que es un sacerdote del sol, no es lo mismo que un samar\u00edn, que podr\u00eda ser, vamos a decirlo as\u00ed, que podr\u00eda ser, vamos a llamarlo, un cham\u00e1n, \u00bfno?Entonces la forma, o los \u00e9nfasis que ten\u00eda un samar\u00edn, eran distintas que...que...que... la de un cham\u00e1n en el sentido de que...se fijaban otras cosas distintas, o iban caminando un sendero distinto, \u00bfno? O porque viene v\u00ed a, una determinada v\u00eda..gu\u00eda delante, \u00bfno? O porque vive con una serie de...viene de f\u00e1brica, con una serie de...de capacidades o de potencialidades. En ese sentido, una cosa muy interesante, a nosotros a nuestro grupo, te pongo el ejemplo de dos personas. Una persona, le rezaba al sol desde peque\u00f1o, porque le nac\u00eda hacerlo as\u00ed, \u00bfvale? Tiene una conexi\u00f3n muy importante con el sol. Y otra persona, cuando alguien mor\u00eda lloraba, aunque 159 no lo conociera, y era un llanto muy profundo, \u00bfno? Entonces es, en esas pe rsonas es, como que si en vidas anteriores hayan tra\u00eddo ya incoproado ese conocimiento, uno ser\u00eda el kanko, que ser\u00eda que s\u00eda los que llevaban los que llevaban...\u00bfC\u00f3mo se llama esto? El culto al sol. Aunque es un tema muy...es un tema muy emocional, \u00bfvale? denota una gran sensibilidad. Y la otra pues, ser\u00eda lo que antiguamente ser\u00eda una pla\u00f1idera, que b\u00e1sicamente el sentido de la pla\u00f1idera es liberar los anclajes a trav\u00e9s del, del llano porque seg\u00fan la tradici\u00f3n, hay tres tipos de formas de liberar los ancl ajes emocionales. Uno es a trav\u00e9s del perd\u00f3n, otro es a trav\u00e9s del amor, y otro es a trav\u00e9s de un llanto, bastante especial que favorece o que hace m\u00e1s f\u00e1cil los otros dos. Eso es lo que te quiero decir, que por ejemplo, una pla\u00f1idera, pues se enfoca en co sas distintas,que un Kanko por ejemplo, o un definir\u00edas si me permites la una v\u00eda m\u00e1s de tipo intelectual? Ancor: \u00bfLa m\u00eda m\u00e1s una v\u00eda de tipo intelectual?[se queda pensando] No s\u00e9 qu\u00e9 responderte a e sa pregunta. Airam:Vale,vale, no te preocupes, si quieres...si quieres.. Ancor:Pero en cierta forma yo creo que tambi\u00e9n es interesante, es necesario,comprender las cosas. Airam: Claro, exacto, no, porque yo lo que veo es que me insistes mucho en...en la ne cesidad de comprender. Ancor: Entonces s\u00ed, digamos que s\u00ed, que mi... mi v\u00eda...no s\u00e9 si llamarla intelectual porque no... no es centrarte en la cabeza, no es centrarte o al menos \u00fanicamente ah\u00ed. Pero s\u00ed que en mi trabajo trato de, de juntar las diferentes p iezas del puzzle para darle a todo una coherencia y una integraci\u00f3n. Airam: Vale, perfecto, me parece muy interesante lo que acabas de decir. Mira, \u00bfy si te parece te quer\u00eda preguntar? \u00bfCuantos miembros pertenecen... -aunque s\u00e9 que no es una organizaci\u00f3n c errada sino m\u00e1s bien abierta, heterog\u00e9nea... -?\u00bfPero cuantas personas fluct\u00faan vamos a decirlo as\u00ed en el grupo Ikanaren? \u00bfCuantas m\u00e1s o menos suelen asistir...?\u00bfCuantos suelen reunirse m\u00e1s o menos y cuantos suelen fluctuar? Ancor: Vale, al principio cuando se estaba hablando de una espiritualidad vamos a llamarla m\u00e1s New Age,m\u00e1s universal, hab\u00eda un grupo grande, de hasta de 20, de 30, 30 personas. Despu\u00e9s de hacer ese, cuando empezamos a caminar el sendero de los antiguos, ese, ese...eso se redujo pr\u00e1cticame nte a 5 personas. \u00bfVale? Aunque a veces, algunas de las personas que estaban en el gurpo anterior, pues ven\u00edan a algunas meditaciones. Pero el n\u00facleo, el n\u00facleo durante varios a\u00f1os fueron 5 personas, entre las que estaba yo. Y, despu\u00e9s se ha ido ampliando otra vez, y ahora podr\u00edamos estar un n\u00facleo, de en torno... A ver somos...los 5...6,7...8,9. Unas 10 personas, 11 personas, pero que en ocasiones somos 20, o 30 personas. Airam: Vale, \u00bfY c\u00f3mo se organizan...? Es decir, por lo que me has comentado, muchas de estas personas tendr\u00edan, pues...insistir\u00edan m\u00e1s en unas v\u00edas u otras, o tendr\u00edan m\u00e1s unos dones u otros, \u00bfno? \u00bfSabes c\u00f3mo se organizan? Porque claro, al ser variados, al ser heterog\u00e9neos...pues claro, eso tambi\u00e9n requiere, pues... pues cierto di\u00e1logo, \u00bfno? A la hora de tener en cuenta esos dones o carismas,\u00bfno? no s\u00e9, bueno. Ancor: Bueno, hay una persona que lidera el grupo de forma clara que es Marioly, b\u00e1sicamente porque es la que tiene... ehh... un canal, el canal m\u00e1s abierto, m\u00e1s desarrollado, \u00bfva le? Pero despu\u00e9s digamos que cada uno de nosotros participa de forma...de forma...ehh...participa en lo que \u00e9l tiene que aportar a los dem\u00e1s, realmente hay una persona que...que sabe mucho de metaf\u00edsica...pues se mete con el tema de la Metaf\u00edscia, si hay q ue hacer una..una...una ceremonia de resivimiento del sol, pues la persona que est\u00e1 conectada con el sol, es la que lo lleva, aunque Marioly lo apoye, yo a veces...pues...durante varios a\u00f1os me dediqu\u00e9 a hacer las meditaciones de lunas O sea, es bastante.. .bastante flexible, y tratamos todos de aprender uno de otro. Pero digamos, que la....la...el liderazgo por as\u00ed decirlo, porque es la que tiene la conexi\u00f3n m\u00e1s profunda, con los ancestros, y la que puede...y la que tiene el saber espiritual, o el desarroll o de su canal m\u00e1s abierto Marioly, que suele ser el que gu\u00eda, pero...tratamos de consensuar las cosas. Airam:Claro, yo entiendo que ella a trav\u00e9s de sus canalizaciones... a veces conecta con... con los ancestros y digamos... que le conmina...no s\u00e9 si es la palabra...le comenta a ustedes para ir a una determinada zona en la que ella tuvo esa conexi\u00f3n,\u00bfno? Y a lo mejor van a Fakarakas...van a... yo que s\u00e9, cerca del Roque Nublo. Ehh... no s\u00e9, no voy a decir cualquier parte de la geograf\u00eda insular grancanaria o tinerfe\u00f1a, pero... ehhh... pero parece que eso... que van a unos sitios espec\u00edficos,habr\u00eda una entrecomillas una... \"jerarqu\u00eda de la geograf\u00eda sagrada\", \u00bfno? \u00bfsabes? Unas monta\u00f1as o unos roque. Ancor:No, generalmente tiene que ver con la pr\u00e1ctica que s e va a realizar, \u00bfvale? Entonces, hay veces que... somos dirigidos a un determinado lugar, y hay veces que no, y entonces cuando no, se proponen varios lugares: \"\u00a1Mira! \u00a1tenemos que hacer esto! \u00a1y esto va de m\u00e1s o menos!\"[...] \"Podemos hacerlo aqu\u00ed o aqu\u00ed\". \"\u00bfD\u00f3nde quieren ustedes?\", \"Pues indiquen entre todos...\" m\u00e1s o menos todos los decidimos. A veces no, a veces nadie se [...] \"Toca aqu\u00ed...\" Airam: Vale, \u00bfHay algunos lugares m\u00e1s recurrentes que otros? Ancor: Hay algunos lugares recurrentes... Airam: \u00bf Sabes si t\u00fa tuvieras que darme..? Por sintetizar...\u00bfSi tuvieras que darme un top 3 o top 5 o como t\u00fa lo veas.... de lugares m\u00e1s recurentes cu\u00e1l ser\u00edan si se puede decir o a lo mejor...?\"Vamos m\u00e1s ahhh[...] ahhh...\", por ejemplo aqu\u00ed donde yo soy. \"Va mos m\u00e1s a Monta\u00f1a Guerra, vamos m\u00e1s al Pico Mariquita, vamos m\u00e1s al Pico de...\" Ancor: Yo...a mi no me gusta mucho decir los lugares, \u00bfvale? Airam:Ahh vale, vale, entonces no pasa nada. Ancor:Pero... generalmente digamos...hay algunos lugares... que a los que solemos ir con cierta pero m\u00e1s que nada por razones de comodidad. 160 Airam: Vale, vale, perfecto. \u00bfY tambi\u00e9n ligado...ligado a los horarios...a los horarios...? \u00bfno? Porque entiendo muchas veces van, por ejemplo con el tema del culto lunar, pues van por las noches o fines de semana,tambi\u00e9n adaptado a la disponidibilidad horaria, porque ustedes trabajan, o claro, obviamente porque muchos de ustedes trabajar\u00e1n entre semana. Ancor:Exacto, bueno no, no, los solsticios o los equinoccios, eso son sagrados. [. ..]el d\u00eda antes y eso da... da igual que... que... d\u00eda caiga. Ehhh.... la Luna, pues...sabes,[... ] un par de d\u00edas antes o un par de d\u00edas despu\u00e9s.Entonces as\u00ed tratamos de...tratamos de... Airam: \u00bfDe cuadrarlas no... ? Ancor: DE cuadrarlas, donde la gente le sean m\u00e1s f\u00e1cil. Hay tambi\u00e9n hay una serie de lugares, algunos son fincas de amigos, y...\u00bfque son digamos? que cuando no hay una...necesidad de estar en un sitio determinado, pues solemos tirar de ellos porque no es c\u00f3modo y... y... podemos y tenemos y a los atrasos preparados. Airam: Y claro, y ah\u00ed cuando por ejemplo, con los equinnocios y solsticios pero tambi\u00e9n con las lunas, digamos... ejercicios digamos de meditaci\u00f3n, tambi\u00e9n hacen una especie de rituales, \u00bfno? tambi\u00e9n por la ma\u00f1ana en relaci\u00f3n a l as lunas, en las que incluso me he visto los v\u00eddeos... Ancor: No,no,no, las lunas se hacen por la noche. Airam: S\u00ed, las lunas no, el d\u00eda por la ma\u00f1ana, es que claro me he visto algunos v\u00eddeos, en los que por ejemplo se ve el \u00eddolo de Tara, una figurita pe que\u00f1a, que... no s\u00e9 si echaban leche o echaban agua, \u00bfsabes? Y hac\u00edan como una serie de ofrendas y tal, \u00bfMe podr\u00edas comentar un poco sobre eso? Ancor: Bueno, lo primero que te quiero comentar es que... ehhh... lo importante es la esencia no la forma. Entonces generalmente cuando despedimos al sol de la ma\u00f1ana, suele ser en los equinoccios y en los solsticios. Airam:Ahh, vale,vale. Ancor: Pero, c uriosamente la forma que nos est\u00e1n guiando, nos han ense\u00f1ado es que, se hace una meditaci\u00f3n por la noche, digamos se hace la parte de...la parte m\u00e1s importante es la de la noche, QUE ES donde se medita, se hacen ciertas cosas, se hacen ciertos ritos, y des pu\u00e9s por la ma\u00f1ana pues se recibe al sol. Y tambi\u00e9n [... ] nos reciben y se hacen algunos ritos, en otros no. Y a veces,bueno, pues vamos...vamos no s\u00f3lamente a la Luna, sino yo que s\u00e9, quedamos a ir a recibir al amanecer, pues vamos a...vamos a un sitio y lo recibimos, \u00bfno? Airam:Y... \u00bfse consideran? \u00bfY bueno t\u00fa en particular... y los de Ikanaren en general se consideran como una religi\u00f3n? \u00bfY qu\u00e9 me podr\u00edas comentar no tanto referido a ustedes sino qu\u00e9 me puedes comentar sobre el uso de conceptos tales co mo pagano, neopagano, secta, culto?\u00bfCu\u00e1l crees que...? \u00bfSabes...? Lo de secta lo comento en el sentido de...\u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n te merece? \u00bfY cu\u00e1l crees que es el concepto m\u00e1s preciso para explicar la religiosidad....su religiosidad/espiritualidad? \u00bfY para defini r a Ikanaren?Vamos en \u00faltimo t\u00e9rmino, \u00bfCon qu\u00e9 palabra te sientes t\u00fa m\u00e1s c\u00f3modo? Ancor: Bueno, a mi la religi\u00f3n no me gusta,porque si hay algo que... porque se suele asociar a un tema dogm\u00e1tico, \u00bfno? Y eso est\u00e1 totalmente alejado de lo que es nuestra tradi ci\u00f3n espiritual, te\u00f3ricamente tradici\u00f3n espiritual o el culto, yo me quedo con lo de tradici\u00f3n espiritual,para m\u00ed ser\u00eda el t\u00e9rmino, el t\u00e9rmino m\u00e1s adecuado. Airam: Tradici\u00f3n espiritual, vale. Ancor: S\u00ed, la tradici\u00f3n espiritual, \u00bfno? En la tradici\u00f3n esp iritual no hay una cosa reglada, sino que hay determinadas personas que, en funci\u00f3n de las...de ciertas energ\u00edas o ciertas tradiciones pues...ofician ciertos ritos y ciertas historias, \u00bfvale? Pero que digamos hay una... en la tradici\u00f3n nuestra, hay una... sensibilidad bastante grande, porque en el fondo,lo que se trata es de que conectes con tu gu\u00eda interior y el te llevo, de eso, por eso... ehhh... en nuestra cultura no hay el t\u00e9rmino de maestro, sino se usaba el t\u00e9rmino de tigor, que viene a... que Ignaci o Reyes lo...lo tradujo como venerable, en el sentido de que es un gu\u00eda que te aconseja y te... te asesora porque quiz\u00e1s \u00e9l puede ver cosas que t\u00fa no puedes ver, pero que no te impone. Evidentemente, ehhh... si lo miramos desde una \u00f3ptica cristiana esto se ria algo pagano, pues s\u00ed evidentemente es algo pagano, no es un...pero b\u00e1sicamente todas las... todas las religiones primitivas, todos los pueblos primitivos ten\u00edan creencias muy parecidas, que se engloban dentro de lo que es el paganismo, tal. Vale, fant\u00e1 stico. Lo que es el neopaganismo, la wicca, el new age, pues a mi no me gusta tanto, porque creo que... Airam: Justamente, justamente,justamente...eso te quer\u00eda preguntar, si una de las preguntas que ten\u00eda que ya lo hemos hablado en varias ocasiones, creo que eso \u00faltimo que comentas est\u00e1 ligado a lo de la Filosof\u00eda Perenne de Aldous Huxley, y a mi justamente me interesaba, ya que lo conectas, perm\u00edteme que ya aprovecho y te hago la pregunta, eso, \u00bfque qu\u00e9 opinas sobre...[... ] el neopaganismo, la wicca incl uso hay wiccas canarias...? Ya si quieres me comentas un poco, ya surgi\u00f3 un grupo de wiccas justamente en Gran Canaria. Tambi\u00e9n ha aparecido Gloria God\u00ednez con un proyecto Cuerpos y Territorios Sagrados patrocinado por el Gobierno de Canarias, o...si mal n o recuerdo por el Cabildo grancanario, que yo dir\u00eda desde mi humilde punto de vista que se escora m\u00e1s a una especie de New Age. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas...? \u00bfSi quieres extenderte en eso...? Me parecer\u00eda de mucho inter\u00e9s tu...tu visi \u00f3n sobre este tema, y nada, muchas gracias. 161 Ancor: Mi visi\u00f3n sobre este tema es que cuando uno no conoce lo suyo, pues trata de...de rellenar el vac\u00edo con algo. Ese algo bien puede ser...la propia religi\u00f3n cat\u00f3lica, por eso [...] de la iglesia cat\u00f3lica en Canarias, o, actualmente, ehhh...como con conceptos como el que dices t\u00fa, como la wicca, el neopaganismo...cosas que aqu\u00ed no tienen nada que...nada que ver. Evidentemente, en todo hay una base com\u00fan,\u00bfvale? La filosof\u00eda perenne de Huxley, o incluso te ves por ejemplo las series de novelas, de las 9 Rebelaciones,\u00bfno? Te indican que el proceso m\u00edstico y el proceso espiritual es com\u00fan a todas las religiones, lo que en cambia ciertos enfoques, ciertos \u00e9nfasis y ciertas interpretaciones, pero que...a los ancestr os, les rezamos nosotros igual que le rezan los indios americanos, ehhh... el...dentro del hindu\u00edsmo, el budismo....pues hay una serie de energ\u00edas, que... yo que s\u00e9,que los cristianos los llaman arc\u00e1ngeles, y...los musulamanes tal, pero que b\u00e1sicamente las cosas son com\u00fan, pero... ten en cuenta una cosa, cuando estamos yendo a un lugar, tenemos que respetar las energ\u00edas de ese lugar, porque si no las...porque si no las contaminamos, \u00bfvale? Entonces...el que se est\u00e9n haciendo...ritos extranjeros en lugares s agrados canarios, no es algo que realmente me guste y es una de las razones...y es muchas de las razones por la que muchos de los lugares, muchos de los lugares, de los lugares de poder en Canarias se mantienen en secreto, bien para que no los destruyan; b ien para que no vayan ah\u00ed a hacer...a hacer ritos que no tienen nada que ver con nuestra cultura. Estamos recuperando nuestra cultura, el tema est\u00e1 Airam...que...toda tradici\u00f3n espiritual tiene dos...dos...ehh...dos componentes fundamentales, \u00bfno? Tienes e l componente m\u00edstico -espiritual, o gn\u00f3stico, \u00bfno? que es un desarrollo, el desarollo personal. Pero tambi\u00e9n tienes una filosof\u00eda de vida. \u00bfVale? Que se adapta pues... al... si nos ponemos ya un poquito m\u00e1s antrop\u00f3logos,se adapta m\u00e1s al nivel tecnol\u00f3gico de la...de la sociedad, al medio y los[...] social, \u00bfno?. Entonces, si estamos mezclando cosas al final terminas con un t\u00f3tum revolutum, que no te llega a ning\u00fan lado, y que te hace mucho m\u00e1s dif\u00edcil, y adem\u00e1s que yo no creo que eso sea...ehhh...ehhh...una m uestra del respeto hacia los ancestros que construyeron esos lugares. Airam:Vale, vale, entonces entiendo perfectamente, entonces digamos que hay unos puntos en com\u00fan entre todas las espiritualidades, entrecomillas, \u00bfsabes? sobre todo a lo mejor las m\u00e1s p rimitivas, primitivas entre comillas, pero...bueno, primitivas no, ancestrales,perd\u00f3n, me equivoqu\u00e9 la palabra, pero... Ancor:Digamos...d\u00e9jame...[...] entre todos los pueblos primitivos las creencias pues suelen ser bastante similares, y, todas las espirit ualidades cuando llegas a un determinado nivel m\u00e1s gn\u00f3tico, m\u00e1s m\u00edstico, tambi\u00e9n hay muchas similitudes, dentro, dentro de las religiones \"apremizadas\", ehhh...siempre tienes una corriente exot\u00e9rica y una corriente esot\u00e9rica, \u00bfno? Una corriente oculta, y u na corriente.... Airam: Que se expresa p\u00fablicamente...la exot\u00e9rica. Ancor: \u00bfPor qu\u00e9? Porque claro, porque las dos responden a dos diferentes fases del desarrollo personal, entonces tu te coges a un suf\u00ed, que es la corriente m\u00e1s m\u00edstica del islam, y lo sie ntas con un gn\u00f3stico cristiano, o lo sientas con determinados, con una persona zen, o con un budista,y posiblemente sean capaces de...o sean capaces de..o incluso con uno de la c\u00e1bala jud\u00eda, pues, ehhh, tienen mucho, mucho en com\u00fan,porque el proceso de de spertar espiritual, ehh...vamos a hablarlo, biol\u00f3gico... f\u00edsicamente es el mismo. Airam: Claro, \u00bfLo que t\u00fa estar\u00edas en contra ser\u00eda...en que...en esa[...] si otra gente se dedicara a hacer por ejemplo esa arqueolog\u00eda experimental o espiritualidad experime ntal en cuevas grancanarias, cuevas gomeras, cuevas majoreras o en ricos majoreros, riscos herre\u00f1os, lo que sea...? \u00bfT\u00fa si estar\u00edas en contra de que...de..me refiero... de hacer un culto que no tuviera en cuenta la propia tradici\u00f3n o el entronque local, o el entronque insular o el entronque canario no? Eso, eso,eso es lo que he percibido...\u00bfno? Que creo que a lo mejor no estar\u00edas en contra tanto de esa espiritualidad New Age, por ejemplo incluso, pero que si ese New Age, pongamos por caso [...] Se empieza i nformar,\u00bfno? Empieza a leer, sobre las fuentes de los cronistas, bueno de la Historia de Canarias, a leer a Viera, a todos, Buenaventura Bonnet, todos, todos, los que han escrito, y empiezan a respetar tal. \u00bfEso s\u00ed lo aceptar\u00edas? \u00bfEntiendes? No s\u00e9 si me ex pliqu\u00e9 bien. Ancor:Vamos a ver, cuando tu haces un ritual es como pintar un cuadro, \u00bfvale? Y dos personas no te van a pintar el mismo cuadro, depende de la calidad del artista. Y depende sobre todo del respeto y del conocimiento que se tenga de la tradic i\u00f3n del lugar. Si tu quieres hacer culto hind\u00fa, pues mira,tienes un mont\u00f3n de sitios en La India y en el resto del mundo donde lo puedes hacer. \u00bfT\u00fa quieres ir a rezar a Al\u00e1? Pues vete a una mezquita. \u00bfT\u00fa quieres ir a rezarle al Dios de los cristianos? Pues vete a una Iglesia. Y hazlo all\u00ed, aunque muchas iglesias en Canarias est\u00e1n contruidas sobre lugares de culto nativo, \u00bfvale? Esa es otra. Pero...ehh...pero lo nuestro lo podemos hacer aqu\u00ed, no lo podemos hacer en otro sitio. \u00bfvale? Otra cosa, otra cosa,es que una persona de espiritualidad avanzada, de fuera venga, y se una desde el respeto, a una ceremonia o a un rito que hacemos nosotros. Me parece fant\u00e1stico y lo hemos hecho varias veces. Airam: Eso es a lo que iba s\u00ed. Ancor: \u00bfSabes? Entonces, cuando t\u00fa haces algo, tienes que te...cuando tu...t\u00fa haces algo en alg\u00fan lugar, tienes una responsabilidad, sobre lo que est\u00e1s dejando fijado en ese lugar. Sobre las energ\u00edas que est\u00e1s moviendo en ese lugar, \u00bfvale? Ehhh, y... desgraciadamente muchos de los movimien tos New Age, muchos de los grupos New Age, muchos de los grupos New Age, yo no les veo...yo no les veo la profundidad necesaria, como para...hacer ese tipo de cosas en ciertos lugar. No porque nuestros lugares sean mejores ni peores que ninguno. Airam:S\u00ed, por eso te pregunt\u00e9 por el proyecto, por eso te pregunt\u00e9 por el proyecto God\u00ednez, porque adem\u00e1s, hab\u00eda...porque...aunque ella no te dice: \"Soy new age...soy Nueva Era\", pero obviamente claro, si uno rasca un poco, pues claramente ve, que es una...\u00bfno? que es una se\u00f1ora mejicana, que viene a Gran Canaria, y que 162 ella plantea desde un punto de vista m\u00e1s...no s\u00e9 si abstracto, \u00bfno? M\u00e1s una apropiaci\u00f3n, \u00bfsabes? una apropiaci\u00f3n del territorio...de hecho el proyecto se llama Territorio sagrado. Entonces claro, me parec\u00eda muy interesante preguntarte porque...nada,nada, eso simplemente. Ancor: Es lo mismo, mira, o los...o los que est\u00e1n haciendo los ritos cubanos aqu\u00ed. Airam: S\u00ed, las religiones afrocubanas. Ancor: Las religiones afrocubanas. Bueno, la religi\u00f3n afrocubana, entraron en Gran Canaria, en general de aquella forma, tras la conquista, con los esclavos que se trajeron en los ingenios azucareros, \u00bfvale? Por eso, y en esa...y en determinados lugares como en Telde se mezcl\u00f3 la tradici\u00f3n nativa, con la tradici\u00f3n afrocubana, cuando no tienen nada que ver.\u00bfNo? \u00bfPero se mezclaron por qu\u00e9? Pues posiblemente porque ambos estaban en una posici\u00f3n de esclavitud, lo que fuese, \u00bfvale? Evidentemente el me dio ambiente en Cuba, no es lo mismo que el medio ambiente de Canarias. Hay cosas que, pueden funcionar en Cuba, y que aqu\u00ed los han reconocido incluso, con una santera aqu\u00ed, \u00bfno? Pero, te tienes que ir tambi\u00e9n a lo que es el, si te lees a Fanon, si te lees a Fanon en Los Condenados de la Tierra, o a este...el tunecino...este... Airam: Seng Memmi,Memmi,Memmi, pues...ehhh...todo, la...digamos que uno de los cuadros psicol\u00f3gicos de los colonizados es la creencia en ese tipo de cosas, \u00bfpor qu\u00e9? Porque provee de un alivio psicol\u00f3gico. Pero por ejemplo, aqu\u00ed, el uso de animales muertos, y e se tipo de energ\u00edas, y ese tipo de cosas, pues b\u00e1sicamente, recuerda que, los antiguos ten\u00edan el tab\u00fa de la sangre, y ten\u00edan el tab\u00fa de la sangre porque cre\u00edan en una cosa que se llama el aves\u00e1n, que es lo que no tiene luz, \u00bfvale? Vamos a llamarlo esp\u00edritu s malignos, o como los llama El Cor\u00e1n, los Yin, o los Yen. Que tambi\u00e9n se muestran en todo el Norte de \u00c1frica, y esas entidades o esa gente, aparte de alimentarse de la energ\u00eda emocional de las personas, ehh...la energ\u00eda que contiene la sangre tambi\u00e9n los atrae much\u00edsimo, entonces b\u00e1sicamente lo que est\u00e1s haciendo es...atrayendo...atrayendo malas...malos esp\u00edritus a esos lugares, con eso que est\u00e1s haciendo. A parte de que en Cuba, a quien se ten\u00eda, a quien se ten\u00eda miedo era a las brujas isle\u00f1as, \u00bfPor qu\u00e9? Porque la religi\u00f3n aforcubana b\u00e1sicamente trabaja con niveles de energ\u00eda bastante bajos. Si nos ponemos en...si nos ponemos en...si los asociamos a Chakras, b\u00e1sicamente utilizar\u00edamos los 3 primeros chakras. Los chakras m\u00e1s bajos. Airam:Claro, digamos que buena parte de la espiritualidad guanche, ehh...tendr\u00eda como uno de sus ejes el tab\u00fa de la sangre derramada, y en contraposici\u00f3n las religiones afrocubanas, bueno, que hay diferentes ritos, \u00bfno? T\u00fa sabes que est\u00e1 la v\u00eda del Palomonte...tal...tal..tal, la s anter\u00eda, \u00bfno? Ehhh...Claro, en t\u00e9rminos religiosos, espirituales como queramos llamarlo, se contrapondr\u00edan,porque para los guanches la sangre es un tab\u00fa, del mismo que por ejemplo es los jud\u00edos, a lo mejor por otras causas, razones y tal. Mientras que las religiones afrocubanas, por ejemplo en los ritos... no s\u00e9, en los bemb\u00e9s, y todo esto y tal, pues acaban sacrificando, un cabrito por ejemplo, y ah\u00ed la sangre toma un papel, entonces claro, eso digamos que desde el punto de vista cosmog\u00f3nico [guanche], r eligioso y tal, chocar\u00eda vale. Creo que capt\u00e9 bien tu idea. Pues muy interesante lo que me acabas de comentar. Ancor:Vale, y no s\u00f3lamente eso, sino que como te estaba explicando, la religi\u00f3n afrocubana utiliza los 3 primeros chakras, el chakra base, el c hakra de las relaciones, y el chakra de la voluntad. Cuando...es una energ\u00eda de baja...de m\u00e1s baja vibraci\u00f3n que chakras m\u00e1s elevados como el coraz\u00f3n o el tercer ojo, que son chakras a las que las maguadas, a las que las brujas isle\u00f1as pues...usaban y por eso que se dec\u00eda que ten\u00edan m\u00e1s poder que los otros, m\u00e1s poder que los santeros, y por eso se le tem\u00eda...se le tem\u00eda a las brujas isle\u00f1as,\u00bfno? Y ahora [risas] llegamos a la estupidez de que queremos importar cosas aqu\u00ed de Cuba, cuando realmente lo nuestro supera a eso much\u00edsimo. Airam: Claro, entiendo, yo creo que el tab\u00fa de la sangre, sintetiza m\u00e1s o menos la cuesti\u00f3n. Vale, pues muchas gracias, porque eso es clave. Ancor: [...] Te explico un poquito m\u00e1s. Ehh,,, Si te lees El Cor\u00e1n los Yin, o los Gen son ... Airam: S\u00ed, he le\u00eddo esa parte. No me he le\u00eddo El Cor\u00e1n completo, pero si me he le\u00eddo... esa parte concreta. Ancor:Vale, entonces est\u00e1n...est\u00e1n hechos de fuego, no les gusta el agua, y por eso esa creencia, en...en lugares en ambientes des\u00e9rticos como puede ser Canarias, y todo el Norte de \u00c1frica, est\u00e1 arraigada, mientras que en ambientes tropicales o subtropicales como el Africa Subsahariana, pues a lo mejor quiz\u00e1s....no sea tan influida. Airam: Si claro, te entiendo, los ecosistemas son claves a la ho ra de construir la religiosidad,o espiritualidad. Y mira, quer\u00eda pasar a otra pregunta. \u00bfCrees que los rituales religiosos o espirituales o recreaciones sobre la espiritualidad o la tradici\u00f3n religiosa guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo l o recogen por ejemplo las fuentes no son las \u00fanicas...lo \u00fanico que tenemos,porque tambi\u00e9n est\u00e1 la arqueol\u00f3g\u00eda...o piensas que se pueden incorporar elementos espirituales o religiosos nuevos? Ancor:Vale, a ver las fuentes tienen una...las fuentes son...ehh. ..sobre todo las cr\u00f3nicas, son fuentes espa\u00f1olas, que no entend\u00edan la esencia de las cosas, y que son muy incompletas. Entonces, a mi lo primero que se me ense\u00f1\u00f3, cuando se me inici\u00f3 en este mundo,es que lo importante es la esencia y no la forma. Lo import ante es la esencia, entender el significado profundo...tener la...la intencionalidad correcta, \u00bfvale? 163 Ahora, cuando la forma se conserva, hay que conservarla, porque la forma tambi\u00e9n tiene poder. Entonces, si usted conserva un determinado rito, o si usted conserva un determinado...un determinado...oraci\u00f3n, pues \u00fasela. El que usted vaya inventando, eso s\u00ed que me parece mal. Si usted tiene la suficiente conexi\u00f3n como para, que los ancestros le digan como se hac\u00edan las ceremonias, y c\u00f3mo se hacen las cosas. Y usted va y las haces, pues perfecto. Pero si usted no tiene esa conexi\u00f3n real. J\u00fantese alguien que s\u00ed la tiene, porque si no la est\u00e1 cagando, se est\u00e1 inventando cosas. Esa es una parte. La segunda parte es que los tiempos tambi\u00e9n cantan. Yo ahora mismo me parece un poco fuerte pedirle...pedirle que alguien se suicide...cuando[...] intestinal del mencey, \u00bfno? tir\u00e1ndose de un risco. Ehhhh... Airam: S\u00ed, al grito de Itis Tirma... o como se sol\u00eda comentar. Ancor:Vale, entonces, hay que tener, hay que mirar al p asado, hay que conocer el pasado, y de hecho es toda una frase que nos dijeron ellos: \"Hay que conocer nuestro pasado, hay que...qu\u00e9date con lo mejor de \u00e9l...pero no te olvides que vives en el presente\" Airam:Exacto.S\u00ed, o como los druidas que hac\u00edan sacrif los druidistas actuales,pues...que yo sepa...no hacen...rituales...sacrificios, \u00bfno? \u00bfsabes? A lo mejor as\u00ed, por poner un ejemplo m\u00e1s...bestia no. Pero s\u00ed vale, ya entend\u00ed. S\u00ed,s\u00ed. Ancor; Es decir, \u00bfhay margen para incorporar cosas nuev as? Pues...depende...depende...Te digo nosotros nos tratamos...no solemos incorporar cosas nuestras, sino que solemos, solemos guiarnos...solemos guiarnos por las indicaciones que se nos dan. Hay otro tipo de meditaciones que s\u00ed son m\u00e1s libres, cuando no e st\u00e1n tan guiadas por los ancestros., en las que s\u00ed, a lo mejor metemos alguna cosa nueva o...o interpretamos alguna cosa...pero que no, digamos.... Airam:Y con esto quer\u00eda pasar a una preguntar muy importante... Ancor:\u00bfSabes cual es...?espera. El problema es que claro, mira...en nuestra tradici\u00f3n, es una tradici\u00f3n que no suele dar muchas explicaciones. Es decir, para ellos lo ideal, es decir mucho con muy pocas palabras. Eso, y dejar que sea tu maestro interior, que t\u00fa conectes con tu maestro interior para que seas capaz de conectar con eso. Evidentemente esas frases...se dan dentro de un marco cultural, un marco de significados compartidos, ese marco no existe, porque no es que esa cultura haya desaparecido, pero se ha cercenado, y se ha superpuesto despu\u00e9s la cultura espa\u00f1ola. Entonces, no hay ese marco, como para que nosotros podamos coger, ser puristas y decirle en una frase de cinco palabras: \"\u00a1te doy un significado superprofundo!\". \u00bfPor qu\u00e9? Porque la gente no tiene el marco de referencia como para pode r interpretar eso. Entonces digamos que tenemos que adaptarnos un poquito a la realidad actual, de momento por lo menos. Airam: \u00bfY entonces utilizan determinadas fuentes y tal y qu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre el tema de... -que ya lo comentaste al principio de la entrevista - sobre el tema de las canalizaciones? \u00bfno? Porque digamos que esos huecos ser\u00edan llenados, pues bueno, por un conocimiento historiogr\u00e1fico, \u00bfsabes? de conocimiento de la historia, pero tambi\u00e9n intervendr\u00eda tambi\u00e9n esto que se suele denomi nar como el conocimiento derivado de los estados alterados de conciencia o expandidos dicen algunos de conciencia.\u00bfNo? Entonces parece que las canalizaciones juegan un papel fundamental, pero tambi\u00e9n los sue\u00f1os,\u00bfsabes? \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre eso? E s decir, adem\u00e1s del estudio de las fuentes, \u00bfno? Cr\u00f3nicas, con todos los sesgos cristianoc\u00e9ntricos y ligados a.... Ancor: Yo creo Airam, si guardas esta pregunta y me haces la pregunta que ten\u00edas preparada de...bueno te contesto...te contesto [...] Airam: S\u00ed,s\u00ed, como porque te lo enlazo, \u00bfvale? Ehhh, una de las preguntas me parece que hablabas del nombre y de la historia, vale... Airam: S\u00ed,s\u00ed, te la iba a hacer. Ancor: Mira:\u00bfC\u00f3mo fue la iniciaci\u00f3n de cada uno? Ese tipo de histo rias, \u00bfno? Yo hace unos 10 o m\u00e1s a\u00f1os, escrib\u00ed un libro, Canarias con futuro , y a partir de ese libro me contact\u00f3 una persona que era nieto y bisnieto de pastores en Tenerife, que fue la persona que me inici\u00f3 a mi, y que me ense\u00f1\u00f3 a mi la tradici\u00f3n oral de Tenerife, \u00bfvale?. Me dio las claves, me dio las claves para entender la sociedad y la espiritualidad nativa. Esa es una de las tradiciones m\u00e1s completas que hay en Canarias que yo conozco. Fue despu\u00e9s cuando yo contact\u00e9 con Marioly y con el grupo Ikanaren, los encontr\u00e9 por una serie de casualidades de la vida, \u00bfvale? Entonces digamos, yo no me baso tanto...o sea...yo me baso... en lo que se nos ense\u00f1\u00f3 por tradici\u00f3n oral. Lo que se me ense\u00f1\u00f3 por tradici\u00f3n oral, me permite llegar o descubrir ciertos significa dos ocultos en, lo que est\u00e1 recogido en las cr\u00f3nicas. O sea capaz de interpretar correctamente lo que est\u00e1 contenido en las cr\u00f3nicas, \u00bfvale? Y esto se complementa con, las canalizaciones,ehhh...principalmente de Marioly pero tambi\u00e9n de otras personas \u00bfvale ?, que nos van rellenando los huecos, y nos van guiando en un proceso de desarrollo personal,\u00bfVale? Y a parte de eso, tras como te dije con la de Guillermo, tambi\u00e9n hay otra tradici\u00f3n aqu\u00ed en Gran Canaria, que tambi\u00e9n se ha...tambi\u00e9n tienes el tema de las pla\u00f1ideras por otro lado.\u00bfvale? Pero ya son tradiciones orales, + parciales, puedes...puedes cogerte ehhh...pues... han conservado una parte, \u00bfvale? O incluso en ocasiones...como en el cuento de Cha Mar\u00eda Bentayga, la persona conserv\u00f3 el cuento sin entend er realmente cu\u00e1l era el significado profundo de ese cuento. Airam: Total. 164 Ancor: Entonces lo que se trata es de trabajar con todas esa fuentes, y entender no s\u00f3lamente la espiritualdiad, sino la filosof\u00eda de vida,ehhh...y c\u00f3mo podemos adaptar esa espiri tualidad y esa filosof\u00eda de vida, al d\u00eda de hoy. Airam:S\u00ed, s\u00ed, justamente esa era la pregunta, la pregunta 9, que era el tema de cu\u00e1ndo te iniciaste y tal y...ya queda muy respondida y adem\u00e1s, es interesante porque adem\u00e1s tocas varias...varias cuestiones a la vez. Y claro, justamente para mi era importante esa cuesti\u00f3n, \u00bfno? El tema de...de que digamos que siguiendo tu met\u00e1fora del g\u00e1nigo roto, pues las canalizaciones cumplir\u00edan un papel fundamental, pero tambi\u00e9n lo que ha quedado en la tradici\u00f3n oral, \u00bfno ? tambi\u00e9n pensando...no s\u00e9 de personas que vengan de familias de cabreros, de familias de agricultores, de campesinos [...] Ancor:Te[...] voy a contar un par de an\u00e9cdotas vale. La forma. No te voy a contar la forma en que conoc\u00ed a Marioly, pero fue una ser ie de casualidades. Pero yo evidentemente cuando empec\u00e9 con Marioly. Empec\u00e9...ella escribi\u00f3 un libro, ese libro lleg\u00f3 a mis manos, y cuando lo abr\u00ed, vi una cosa que no era exactamente igual a la que se[...] guardaba en Tenerife, pero muy parecida, y que yo sab\u00eda que se guardaba en muy pocas manos, y muy poca gente conoc\u00eda eso. Entonces eso me dio una primera pista, entonces me reun\u00ed con Marioly, empezamos a Caminar, empezamos a salir, y durante los primeros 6 meses, yo la puse a prueba por activa y por pas iva. Yo no le dec\u00eda lo que yo conoc\u00eda. Yo estaba mirando[...] si esta es una persona que tiene un canal en el que yo me puedo fiar o no. \u00bfVale? Y ese fue un poquito el proceso, \u00bfNo? Airam: \u00bfEso tuvo que ser por 2014...2015 m\u00e1s o menos no? Ancor: S\u00ed, por ah \u00ed[...] tuvo que ser. \u00bfA ver por qu\u00e9 te estaba contando esto que se me fue el baifo? Ehh[...] Airam:S\u00ed, que t\u00fa al principio no le[...]estuviste durante 6 meses sin comentarle todo lo que sab\u00edas. S\u00ed, esa...vale...vale. conocer[...] Ancor: Vale[...]Entonces[...]digamos[...]se fue generando confianza porque s\u00ed, entonces ella por ejemplo ella, en una ocasi\u00f3n en Tenerife, estuvimos en un lugar y ella tuvo una visi\u00f3n[...]de una serie de se\u00f1ores , tuvo[...] y una escena. Y entonces[...]yo le hice[...] una pregunta, \u00bfno?[...] y ella se qued\u00f3 muy sorprendida por la pregunta que le hice yo.\"\u00bfPero est\u00e1s viendo lo que estoy viendo yo?\". [...]La pregunta es que si las personas que ella estaba viendo ten \u00edan la cara pintada[...] \u00bfVale? Entonces se qued\u00f3 supersuper sorprendida y me dijo: \"\u00bfT\u00fa est\u00e1s viendo lo mismo que yo?\". Y ya a partir de ese dato confirm\u00f3 por cosas que tambi\u00e9n me han contado a mi por la tradici\u00f3n oral, que lo que est\u00e1bamos viendo ah\u00ed er a un grupo de embalsamadores, \u00bfpor qu\u00e9? porque ella lo que estaba viendo pues[...] digamos que, no se contradec\u00eda con la tradici\u00f3n oral. Entonces ella tiene[...]visiones. Y[...]algunas de ellas ella la interpreta, tiene facilidad para interpretarlas, otras , pues[...]digamos[...] conociendo la tradici\u00f3n oral. Y conociendo ciertas cosas, somos capaces de interpretarla de una forma m\u00e1s apropiada, de una forma correcta. Es un poco la forma en que se cuestionan, evidentemente las canalizaciones existen; las ener g\u00edas sutiles existen,incluso te puedes coger, el \u00faltimo libro de Pedro Ba\u00f1os, un coronel del ej\u00e9rcito de tierra espa\u00f1ol, que estuvo en el Estado Mayor, que tiene la.. el dominio mental, y de c\u00f3mo funcionan ciertas energ\u00edas y ciertas cosas. Y esto como te h e dicho antes, est\u00e1 cada vez m\u00e1s aceptado, dentro del[...] mundo acad\u00e9mico. Airam: [...]Ahora te quer\u00eda comentar.\u00bfT\u00fa crees que hay alguna conexi\u00f3n entre[...] tu espiritualidad[...] y tu orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculado al nacionalismo canario? \u00bf[...] Te sien tes c\u00f3modo con esta vinculaci\u00f3n?[...] Ancor:S\u00ed, te entiendo te entiendo. Ehhh... hay una corriente que dice que[...] dice que la espiritualidad y la pol\u00edtica tienen que ser completamente separadas, \u00bfvale? Yo entiendo[...] como dec\u00eda V\u00edctor Ram\u00edrez, que mi naci\u00f3n o mi pueblo es el grupo de [...] la humanidad con el que me ha tocado compartir problemas, experiencias y vivencias, \u00bfno?Entonces, [...] digamos que a trav\u00e9s de la espiritualidad canaria, posiblemente se podr\u00edan sanar muchas de los problemas, o empe zar a sanar muchos de los problemas y de las cosas de la sociedad canaria en com\u00fan.[...] El meter[...] la espiritualidad para deformar, deformada, justificar determinadas posturas ideol\u00f3gicas a mi me parece incorrecto. Ahora, el[...]una vez que usted cono ce la espiritualidad, actuar pol\u00edticamente en consonancia o en concordancia, con esa filosof\u00eda de vida, porque tambi\u00e9n es una filosof\u00eda de vida. Pues eso me parece l\u00f3gico y correcto, porque digamos que todas las espiritualidades[...] tienen un componente[. ..] sociol\u00f3gico y de estructuraci\u00f3n social, \u00bfno? Y de privaci\u00f3n de la \u00e9tica y de los valores compartidos. Airam: Vale, \u00bfentonces crees que[...] habr\u00eda que tener una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? Ancor:\u00bfC\u00f3mo? Airam: \u00bfCrees que deber\u00eda haber u na separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? Por lo que veo es un poco ambigua la pregunta, \u00bfsabes? lo que me comentas es un poco ambiguo, es decir, que en parte s\u00ed, en parte no. Es decir s\u00ed, s\u00ed pero...m\u00e1s o menos. \u00bfSabes? porque a veces no est\u00e1 cerrada la pregunta, \u00bfno?[...] Ancor: Claro, el [...] usar la espiritualidad para pronosticar una postura pol\u00edtica me parece...me parece incorrecto. El ser coherente con la espiritualidad para buscar un desarrollo[...] y una evoluci\u00f3n de tu pueblo me parece[...] Airam:As\u00ed, yo creo que s\u00ed me qued\u00f3...me qued\u00f3 bastante claro.[...] \u00bfTe quer\u00eda preguntar tambi\u00e9n por si conoces[...] otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen rituales o recreaciones[...] relativas al mundo guanche en Canarias y si me podr\u00edas...o si quieres comentarme algo sobre esta cuesti\u00f3n? Ancor: Hay algunos grupos[...] que no est\u00e1n estructurados como asociaci\u00f3n, sino son como grupo. Por ejemplo, el que te coment\u00e9 de Josu\u00e9, que se centra mucho en el tema de Gran Canaria, y en el te ma del 165 calendario y parte de Arqueoastronom\u00eda. Est\u00e1 la gente de Irurene en La Palma, Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn que est\u00e1 haciendo una labor fant\u00e1stica, est\u00e1[...] Guillermo en su peque\u00f1o grupo que hacen sus historias.[...] Y que[...] me parece[...] muy bien, lo q ue pasa que con Guillermo me tengo que sentar m\u00e1s todav\u00eda [risas]. Lo conozco desde hace a\u00f1os pero me tengo que sentar m\u00e1s porque creo que hay muchas cosas que todav\u00eda est\u00e1[...se guarda el hombre.[...] Despu\u00e9s est\u00e1 el Pueblo Maho, la Asociaci\u00f3n Pueblo Maho , en[...] Lanzarote. Que aunque es una asociaci\u00f3n cultural que hacen una serie de jornadas por un tema que tienen en el[...] ayuntamiento de Har\u00eda, hay algunos de sus componente que en forma[...] privada, pues hacen algunos de los[...] asumen la espiritua lidad canaria. Y despu\u00e9s tambi\u00e9n alg\u00fan grupo en Tenerife. Airam: S\u00ed, por ejemplo Auchones Libres, Guanil. Ancor:Bueno, Auchones Guanil, no los conozco, \u00bfvale? Airam: Vale. Ancor:Est\u00e1 la gente de la Iglesia del Pueblo Guanche, y yo creo que est \u00e1n bastante equivocados en muchas cosas, y que...mezclan pol\u00edtica y espiritualidad, y cojan de la espiritualidad lo que les interesa, no todo lo que es, entre otras cosas porque creo que naci\u00f3 de[...] como movimiento pol\u00edtico anticolonial [...] se lanza[ ...] se espera que un[...] movimiento espiritual est\u00e9 dirigido por personas que tengan un desarrollo espiritual elevado, con lo cual yo en el caso de la Iglesia del Pueblo Guanche no lo veo. Es m\u00e1s pol\u00edtica que otra cosa,\u00bfvale? Y creo que se[...] centra mu cho en la forma olvidando la esencia, \u00bfno? que es una de las cosas que como te dije antes, de las cosas que a mi me ense\u00f1aron, fue que lo importante es la esencia y no[...] la forma. Da igual que te vistas de guanche o que hagas el ritual...en vaqueros, \u00bfs abes? Si la intencionalidad es la correcta pues...eso vale m\u00e1s que simplemente intentar hacer una forma vac\u00eda de...de intencionalidad y de contenido. Y que m\u00e1s[...] Airam:Bueno, hay muchas como Axantemir...ehhhh, la que organiza el ba\u00f1o de cabras. S\u00ed, hay muchas. Ancor: Claro, claro. [...] El tema est\u00e1 Airam, que como te dije antes[...] \u00a1Mira! cuando yo era peque\u00f1o, mi abuelo ten\u00eda una biblioteca bastante[...] rica, porque entre otras cosas pues...fue socio del Museo Canario durante unos a\u00f1os. Y yo de ch ico, le\u00eda en esa biblioteca y le\u00eda [...] las cr\u00f3nicas y yo pensaba que eso era todo lo que hab\u00eda quedado de la cultura guanche. Cu\u00e1l fue mi sorpresa cuando en Tenerife me ense\u00f1an[...] la tradici\u00f3n oral, y veo que lo que queda es much\u00edsimo m\u00e1s, \u00bfvale? Y de sp\u00faes a trav\u00e9s de las canalizaciones y del trabajo experimental que est\u00e1bamos haciendo y[...] diferentes tradiciones, otras tradiciones orales, pues vamos como completando, pero es que hemos completado tan s\u00f3lo una peque\u00f1a parte, porque es que[...] cuanto m\u00e1s escarbas m\u00e1s cuenta te das de lo que te falta, entonces, es tan amplio, que necesitar\u00eda varias vidas para recuperar todo el conocimiento de aquella sociedad. Entonces es l\u00f3gico y normal que existan grupos que se enfoquen en recuperar una parte de[...] aquellas tradiciones, que a veces son de forma espiritual, a veces son de forma menos espiritual, yo que s\u00e9, por ejemplo la gente de Salto del Pastor, la gente de Auchones Libres como dices t\u00fa, la gente del silbo, \u00bfno? Estamos en una labor de reconstrucci \u00f3n de la identidad, o de recuperaci\u00f3n de esa identidad, de mantenimiento de esa[...] de lo que ha quedado de esa cultura, y otro que cada cual est\u00e1 donde tiene que estar, o donde pueda aportar[...] valor a lo que est\u00e1 haciendo. Una persona que por ejemplo no tiene[...] inquietudes espirituales, pero que si le gusta nuestra cultura y quiere aprender silbo...pues me parece fant\u00e1stico, o que quiera aprender salto del pastor, y se centra en el mundo de los pastores, pues fant\u00e1stico.Lo que pasa es que todos los pastores no conservan la tradici\u00f3n espiritual y...tambi\u00e9n hay que ser muy...en todo esto hay que ser muy selectivo, hay que ser muy selectivo[...] entre quien acepta las canalizaciones y tiene que ser muy selectivo tambi\u00e9n[...] de qui\u00e9n, de qui\u00e9n[...] to mas la tradici\u00f3n oral, \u00bfno? Porque tambi\u00e9n hay cosas que est\u00e1n desvirtuadas, y como nos dijeron los ancestros una vez: \"Para beber de un manantial procura que el manantial sea claro y de altura\". Airam: Claro, s\u00ed, total. Y Ancor te quer\u00eda preguntar sobre[. ..] esta es la \u00faltima pregunta m\u00e1s general, y ahora te har\u00e9 un par de preguntas espec\u00edficas, sobre el tema de la[...] evangelizaci\u00f3n en Canarias[...] que creo que para mi[...] es uno de los puntos de inflexi\u00f3n clave dentro del proceso de colonizaci\u00f3n, \u00bfno ?\u00bfQu\u00e9 opinas? Esto sobre todo te lo pregunto porque en nuestras conversaciones previas[...] te coment\u00e9[...] creo que te pareci\u00f3 muy interesante, la cuesti\u00f3n de por ejemplo, cuando...\u00bfsabes? cuando eres nacionalista canario y eres cat\u00f3lico, pues claro, \u00bfC\u00f3m o integras pues la cuesti\u00f3n del proceso de evangelizaci\u00f3n de los guanches y de cristianizaci\u00f3n de los guanches con[...] tu identidad cat\u00f3lica?Entonces aparec\u00edan por ah\u00ed toda una serie de especie de paradojas y dilemas, y yo creo que \u00e9sta es una pregunta m uy pertinente\u00bfno?A la hora de ver c\u00f3mo se contruye la identidad canaria, por parte de los grupos y los miembros, \u00bfno? de diferentes grupos y tal. Ancor: La[...] evangelizaci\u00f3n en Canarias se hizo a sangre y fuego menos en La Gomera, \u00bfvale? De hecho[...] los primeros intentos de la evangelizaci\u00f3n fueron los misioneros franceses y aragoneses, que llegaron en el siglo XIV, en el 1300 y pico, \u00bfvale? Como el propio - no recuerdo ahora -[...] el tesorero de los reyes cat\u00f3licos en sus cr\u00f3nicas, a sus d\u00e9cadas - no recuerdo ahora el nombre - dice[...] por lo menos en Gran Canaria, \"ese intento de evangelizaci\u00f3n no tuvieron ning\u00fan fruto\". Y[...] dice este se\u00f1or tambi\u00e9n[...] que es le mismo autor de un libro perdido sobre la cultura y las[...] creencias nativas, y creo que fue el tesorero de las Islas Canarias, dice:[...] este se\u00f1or tambi\u00e9n que:\"[...]Si no es a sangre y fuego que no[...] se hubiera podido implantar la fe en Canaria\", pues \u00bfPor qu\u00e9? Pues porque nuestra espiritualidad posiblemente estaba mucho m\u00e1s evoluci onada que la espiritualidad cat\u00f3lica, entonces cuando esta gente le ven\u00edan a contar los cuentos, pues los [...] les convenc\u00edan, \u00bfvale?.\u00bfQu\u00e9 es lo que pasa despu\u00e9s? Pues lo que pasa es que se impone 166 esa religi\u00f3n con la espada, y pasamos a un sistema[...] a una sociedad colonial en la que hay una cierta rivalidad entre el poder pol\u00edtico y el poder eclesi\u00e1stico. Y dentro[...] de los males, el mal menor es el eclesi\u00e1stico, que con su propia[...] doctrina da un cierto consuelo o un cierto refugio a los abuso del poder pol\u00edtico, pero al mismo tiempo esa evangelizaci\u00f3n[...] se hace erradicando la cultura nativa, poniendo iglesias encima de nuestros santurarios, metiendo la Inquisici\u00f3n, prohibiendo que subamos a los almogarenes de las monta\u00f1as, condenando a las magu adas por[...]como brujas[...]Pero al mismo tiempo, se ha llegado a un momento en el que no hace falta ni siquiera que la iglesia le ponga una virgen, \u00bfno? a un santuario nativo, la gente lo hace por[...]propia inercia, \u00bfpor qu\u00e9? porque asocia la espiritual idad a lo cat\u00f3lico. como lo \u00fanico que hay, \u00bfpor qu\u00e9? Porque lo otro se ha tenido[...] que mantener en secreto para poder conservar la parte[...] aquella, y entonces como todo eso no se le ha devuelto a la gente, de una forma en que la gente... Airam: \u00bfDe m anera consciente o de manera inconsciente no? \u00bfEntiendo? porque me dices que se ha ocultado. Claro, muchas, por lo que entiendo, es que muchas veces puede que no sea percibido, y con eso justamente[...] eso lo voy a conectar si[...]me permites con la pregu nta del sol de los muertos, que veo que te interesa mucho por lo que has colgado en redes sociales. Claro, por ejemplo el tema del sol de los muertos, me interesaba, porque tenemos todo un...porque yo tambi\u00e9n te iba a comentar sobre fiestas pero creo que m\u00e1s o menos, aunque si quieres coment\u00e1rmelo, tambi\u00e9n porque a mi el tema de fiestas tambi\u00e9n me interesa y he le\u00eddo un poco m\u00e1s, pero bueno, pero tambi\u00e9n quer\u00eda ver, porque el sol de los muertos, creo que es un buen ejemplo. Por ejemplo el sol de los muertos , por ejemplo tu colgaste en una publicaci\u00f3n, desde Agaete[...] y eso que comentas que se guarda consciente o inconscientemente - esto lo a\u00f1ad\u00ed yo pero... me lo aceptaste esto y tal, de lo que yo te dec\u00eda - la vinculaci\u00f3n con la tradici\u00f3n ancestral del sol de los muertos, \u00bfno? Ancor:[...] Voy a contestarte antes algo, \u00bfvale?Mucho antes de que se guardara la tradici\u00f3n se vio en el dilema de darla a conocer y arriesgarse a que la destruyeran,destruyendo los lugares y los santuarios, y el propio gobierno much as veces, que fue expoliada muchas veces por la clase dirigente o por los propios gobernadores, y los militares, o mantenerlo en secreto, y la mayor parte de la gente decidi\u00f3 mantenerlo en secreto, \u00bfpara qu\u00e9? para que los nietos de tus nietos puedan reabri r el acceso y descubran y que tengan ra\u00edces tan profundas como los balos de los barrancos, Y entonces, muchas de las cosas, incluso a d\u00eda de hoy, siguen escondidas, \u00bfvale?Aunque yo creo que conozco, o que tengo una visi\u00f3n muy general de lo que era la espir itualidad en las sociedades nativas, incluyendo las diferencias en[...] \u00bfVale? Todav\u00eda hay parte que se escapa, y todav\u00eda hay partes que est\u00e1n guardadas por ah\u00ed. Airam:S\u00ed, siempre hay puntos ciegos, y por supuesto los estratos, claro, los estratos geol\u00f3gic os guardan muchos, claro, siempre. Te entiendo, te entiendo perfectamente. Ancor: Y en cuanto al sol de los muertos es uno de los elementos que prueban que a pesar de que haya ciertas diferencias entre los ritos[...]casi no tanto entre las creencias sino entre los ritos, entre una isla y otra, porque la organizaci\u00f3n social y el medio ambiente es distinto, y la evoluci\u00f3n es distinta[...] hay ciertas cosas que s\u00ed act\u00faan como un hilo conductor, y se nota, que la esencia, la base de la cosmogon\u00eda, era com\u00fan e n todas las islas, \u00bfno? Que te lo encuentras en referencias bibliogr\u00e1ficas desde El Hierro a Lanzarote, pasando por Gran Canaria y Tenerife, historias de que en La Gomera un viejecita en Hermigua iba caminando hasta Valle Gran Rey, a la tarde para ir a rez arle, con el sol de la tarde, agradecer a sus[...] a sus ancestros[...]digamos ese es uno de los hilos conductuales, lo otro tiene que ver con el concepto de Axis Mundi, los diferentes, los diferentes planos de existencia, y los encuentras desde El Pino de Gran Canaria, hasta El Pino en la Virgen de La Palma, pasando por el Drago Chacachuerte en Tenerife, en el valle de Jama[...] digamos que hay varios elementos. O por ejemplo la figura del San, del maligno, de Guayota en[...] Tenerife, o Gaviot en Gran Can aria, o Irguam[...] en La Gomera creo que es, \u00bfno? O sea, que hay ciertos elementos,que si te permiten probar de una forma [...] acad\u00e9mica que digamos que la creencia y la cosmogon\u00eda era com\u00fan en todas las islas, y para mi esa es una de las importancias de l Sol de los Muertos, evidentemente, otra cosa, el Sol de los Muertos en s\u00ed mismo tiene un[...] significado y una importancia en una serie de ritos, pero no[...]vamos a entrar all\u00ed ahora. Y como te dec\u00eda antes tienes que hacerlo para darte cuenta, para ent ender ciertas cosas, o para recordar ciertas cosas. Airam: Quer\u00eda ahora tambi\u00e9n preguntarte, ya vamos acabando que... en las conversaciones previas[...]hiciste una reflexi\u00f3n que me pareci\u00f3 muy interesante, y que me gustar\u00eda que la comentaras un poco, a par tir de Nietzsche,\u00bfno? Que me hablabas de la relaci\u00f3n entre la moral del esclavo vinculada al catolicismo, o al cristianismo, en oposici\u00f3n a la moral del guerrero encarnada en el guanche, \u00bfno?Era para si me pod\u00edas desarrollar un poco esta idea, esta reflexi \u00f3n que creo que[...] pero claro, que guarda relaci\u00f3n tambi\u00e9n con lo que me has comentado sobre la Diosa Chaxiraxi vinculada la[...]energia y tambi\u00e9n a la pasividad,y Acham\u00e1n, que lo has entendido como un arc\u00e1ngel, pero que tambi\u00e9n representar\u00eda esa parte d e la conciencia[...] \u00bfsabes? te hago las dos preguntas porque claro, hay una clara conexi\u00f3n, \u00bfno? Porque la moral del guerrero guanche[...] estar\u00eda conectada con ese elemento de[...] Acham\u00e1n. Le he dado bastantes vueltas y creo que claramente se ve esa con exi\u00f3n, \u00bfno? Que representar\u00eda lo activo, la conciencia, el elemento de[...]en oposici\u00f3n a Chaxiraxi, y ser\u00eda un poco como energ\u00edas masculinas y energ\u00edas femeninas, vamos a decirlo as\u00ed. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre esa cuesti\u00f3n que me parece muy interesan te? 167 Ancor: Vale[...] digamos Chaxiraxi es b\u00e1sicamente la Madre del Sol[...]y podemos entenderlo[...]como la energ\u00eda, es todo lo que hay, todo lo que ha habido, todo lo que[...] habr\u00e1.[...]Chaxiraxi[...]tiene tres atributos fundamentales[...]El primer atrib uto es la capacidad creadora[...] y por eso se asocia tanto con la mujer, y por eso a la mujer se le respetaba mucho, porque compart\u00eda con la divinidad la capacidad de crear y de dar vida[...] El segundo factor o el segundo atributo[...]de[...]Chaxiraxi,o Chajiraji, mejor dicho, que es como se pronuncia,[...]o Chajiraya en Gran Canaria, es un t\u00e9rmino que muy poquita gente conoce, no est\u00e1 en las cr\u00f3nicas ni en ning\u00fan lado.[...]El segundo elemento del segundo tributo es la[...]energ\u00eda sustentadora, es lo que[...]todo alimenta[...]lo que todo[...]sustenta, es la capacidad del sol, a trav\u00e9s de su energ\u00eda, hacer crecer las plantas y hacer crecer la vida.\u00bfVale? Dentro de la parte femenina sobre todo en la sociedad de grancanaria que era m\u00e1s[...] agr\u00edcola -ganadera , en contraposici\u00f3n a la tinerfe\u00f1a, que era ganadero -agr\u00edcola, \u00bfvale? Y eso hay una peque\u00f1a diferencia. Pues todo[...]la producci\u00f3n del grano, y el tratamiento del grano, pues lo hac\u00edan las mujeres y eso es algo que creo tambi\u00e9n est\u00e1 en las cr\u00f3nicas[...] Y despu\u00e9s tiene un[...]tercer atributo, que es donde estar\u00eda la parte masculina, porque claro, lo masculino contiene lo femenino, y lo femenino contiene lo masculino, ese tercer atributo es la destrucci\u00f3n creativa,[...]es el fin de lo viejo para que lo nuev o pueda[...] nacer[...] En ese sentido es la evoluci\u00f3n, lo puedes entender como[...]la evoluci\u00f3n no como el estancamiento, todo est\u00e1 en movimiento, todo est\u00e1 en flujo, \u00bfno? Todo evoluciona, hacia un lado o hacia otro, hacia un mayor nivel de[...]de entrop\u00ed a, o hacia un menor nivel de entrop\u00eda, \u00bfno? Usando un t\u00e9rmino f\u00edsico, \u00bfvale? Entonces[...] de hecho, esa caracter\u00edstica se manifiesta en una de las oraciones que[...] han pervivido 1:07:52 que se traduce como Madre de lo nuevo, madre de la hermandad,no se q u\u00e9 historia, no[...]no recuerdo ahora la traducci\u00f3n exacta, pero viene a significar eso, \u00bfno?[...]Madre de lo nuevo,[...] Y en ese sentido digamos que para los antiguos el sol, o la sol en este caso, Magec, ayudaba a expandirte y es una energ\u00eda m\u00e1s[...]emo cional, \u00bfvale? es energ\u00eda te ayuda a expandirte, \u00bfvale? Y en ese sentido conecta bastante con el amor cristiano, que las religiones cristianas es una religi\u00f3n tambi\u00e9n muy emocional, en contraposici\u00f3n por ejemplo con el budismo Zen, o con otro tipo de relig iones, \u00bfvale?[...] Y por eso,[...] digamos que la parte que ha sobrevivido a trav\u00e9s del culto a la virgen de Candelaria, porque digamos era [...] algo m\u00e1s, m\u00e1s aceptable y m\u00e1s[...] Airam:\u00bfHabr\u00eda una afinidad una afinidad? Ancor: Una mayor afinidad, a quiz\u00e1s a[...] la doctrina cat\u00f3lica,era esa, \u00bfno? Y por eso te encuentras, pues que...que tienes a la Virgen de las Nieves en Famara, yendo un poquito a lo de las fiestas, tienes a la virgen de las Nieves en Famara, tienes a la virgen de las Nieves en La Palma,tienes las Nieves en[...]Agaete,\u00bfPor qu\u00e9? porque es la virgen que toca, adem\u00e1s aparte porque est\u00e1 relacionada con el agua, y est\u00e1 relacionada con la vida. Pues tambi\u00e9n es la virgen que tocaba cuando empezaban las fiestas de Be\u00f1esmer, la fiesta de final de la cosecha, \u00bfvale? En la que se ped\u00eda agua, lluvia, y abundancia. Airam: Que esa creo, si mal no recuerdo, si mi memoria no me falla,porque adem\u00e1s, creo que le\u00ed un art\u00edculo hace tiempo sobre el tema, que esa fue directamen te puesta por Fern\u00e1ndez de Lugo, primero en La Palma, y despu\u00e9s en Tenerife, y despu\u00e9s no s\u00e9 si en otras islas,entonces ah\u00ed si es interesante, porque ah\u00ed si se ve ese juego, no s\u00f3lo con la virgen de Candelaria, sino con otras, con la del Pino, \u00bfsabes? Se v e ese juego de esa adaptaci\u00f3n, de esa adaptaci\u00f3n[...] Ancor:[...]\u00bfPor qu\u00e9 utilizan a la Virgen de Candelaria cuando su[...]d\u00eda es en febrero y aqu\u00ed la celebramos en Agosto? Porque representa la madre del sol, la madre de la luz. Tiene una candela, tiene co mo un sol, en la mano. Airam: Tambi\u00e9n en Tijarafe, de hecho est\u00e1 el diablo de Tijarafe... Ancor: Y tiene el manto lleno de estrellas, y esa imagen estuvo primero en Gran Canaria, tambi\u00e9n se llev\u00f3 a Tenerife, es decir, que el sincretismo...el sincretismo d e una forma completamente deliberada. Airam: Claro, y en igual que en Tijarafe, lo que pasa que en Tijarafe, pues[...]mucha gente tiene la centralidad simb\u00f3lica en el diablo de Tijarafe, pero claro, ah\u00ed tambi\u00e9n hacen culto a la Diosa de Candelaria, a la d iosa, perd\u00f3n, a la s\u00ed, a la...la virgen de Candelaria, de la Candela. Ancor: Vale, pues p\u00e1same...p\u00e1same eso, porque eso no lo he mirado, lo del tema de Tijarafe[...] Airam: Vale, s\u00ed, claro, claro, s\u00ed, en el libro de fiestas de do\u00f1a Victoria Hern\u00e1ndez, pues aparece ah\u00ed y tal, s\u00ed te lo mando, s\u00ed, s\u00ed, por supuesto. Y claro, Acham\u00e1n ser\u00eda, no un contrapunto, pero tendr\u00eda otras caracter\u00edsticas que no han sido[...]asimiladas, totalmente por[...]la conquista castellana, eso es lo que me comentabas. Ancor: Claro, digamos[...]en la espiritualidad hay dos corrientes, una corriente que es la que busca refugio, y ah\u00ed tienes la figura de la madre, de la energ\u00eda femenina[...]y hay otra[...]corriente que lo que busca es desarrollarse personalmente, \u00bfvale? Y es ah\u00ed donde e ntraba Acham\u00e1n, y para lo nuestros[...] las dos cosas no eran contrapuntos, las dos cosas se complementaban. As\u00ed como el Sol te ayuda a expandirte, la Luna te ayuda a purificarte, \u00bfvale?Y de hecho, por ejemplo, una de las cosas que nos han dicho, es que la s lunas m\u00e1s importantes que van[...]de ahora de Julio, hasta el solsticio de invierno, y que los soles m\u00e1s importantes, son los que van del solsticio de invierno al solsticio de veano, \u00bfpor qu\u00e9? porque se trata de tener,digamos que la misma forma que dio l uz y oscuridad, \u00bfvale? que hay d\u00eda y noche, se trata de mantener un equilibrio. Airam:Claro, cuando ustedes hacen el culto a la luna con el grupo Ikanaren, m\u00e1s o menos est\u00e1 consensuado que est\u00e1 vinculado a Acham\u00e1n, y que est\u00e1 vinculado a una deidad[...]li gada al desarrollo personal, m\u00e1s o menos empoderante, m\u00e1s o menos activa. Ancor:Volvemos a eso un poquito m\u00e1s tarde. 168 Airam:Ahh, vale,vale, perd\u00f3n. Ancor: Pero es que la Luna Llena es el aspecto femenino de la Luna. Airam:Ahh vale, perd\u00f3n. Ancor:Entonce s la Luna igual que el Sol, te dije que ten\u00eda 3 atributos, y uno de ellos es masculino, pues la Luna lo mismo. La Luna general, y es el contrapunto. El desarrollo personal viene de...el autoconocimiento, viene de poner en entredicho, viene de cuestionar tu s acciones, \u00bfno? Viene de cuestionar[...]tus realizaciones y de buscarle un significado trascendente a las cosas, y eso es Acham\u00e1n, que en otras[...]culturas podr\u00eda estar representada como Od\u00edn, en otras culturas como Quetzalc\u00f3atl, y evidentemente esa figu ra lleva a un desarrollo personal, y a un empoderamiento personal, y esa es la moral del guerrero, y esa es la que, sobre todo, la iglesia cat\u00f3lica[...]trat\u00f3 de suprimir, por eso[...]se conserva mucho m\u00e1s tradici\u00f3n femenina, a trav\u00e9s de la diosa madre, en este sentido Chagiragi, que la masculina que se ha tratado de suprimirla por todos los[...]Pero, que para los nuestros[...]porque es tambi\u00e9n donde estaba m\u00e1s la filosof\u00eda, la filosof\u00eda de vida estaba m\u00e1s en[...] Acham\u00e1n que en Chagiragi, \u00bfvale? \u00bfPor qu\u00e9? porque realmente Acham\u00e1n es el demiurgo creador, es el que[...]coge la energ\u00eda desordenada y monta el mundo,de la misma forma que nosotros a trav\u00e9s de la conciencia, y a trav\u00e9s de nuestra mente, hacemos una representaci\u00f3n del mundo. Airam: Claro, de ah\u00ed que la tercera caracter\u00edstica de Chaxiraxi, que ser\u00eda la parte casi masculina...destrucci\u00f3n creativa, pero claro, ya directamente con Acham\u00e1n pasar\u00eda a ser el Demiurgo Creador tras esa destrucci\u00f3n creativa, \u00bfno? Ancor:[...] No necesariamente[...]aqu\u00ed hay u na diferencia, la diferencia es[...] A ver si soy capaz de explic\u00e1rtelo. Chaxiraxi es todo, es la energ\u00eda, y la conciencia tambi\u00e9n es energ\u00eda pero una vibraci\u00f3n distinta, \u00bfvale? Entonces mientras que los cat\u00f3licos dicen que Dios hizo el mundo[...]nosotros decimos: \"No, que Dios ha hecho muchas cosas, pero que este mundo en particular - porque hay otros mundos paralelos - y hay otros planos de existencia lo hizo Acham\u00e1n\". Es como si Dios a trav\u00e9s de los Arc\u00e1ngeles creara esta realidad. No s\u00e9 si me estoy expli cando. Entonces, si buscas el demiurgo, en[...] cualquier cosa de esas, te da cierta informaci\u00f3n. Y tambi\u00e9n [...]digamos, es...tambi\u00e9n muchas veces te dice que era como un alfarero[...]pero como es la creaci\u00f3n, pues la alfarer\u00eda estaba en forma de mujer. El alfarero coge a trav\u00e9s del barro, y con la intencionalidad correcta, y con la[...]t\u00e9cnica correcta introduce lo que ha tenido en su mente, y despu\u00e9s plasma en la realidad, pues te construye el g\u00e1nigo. Eso[...]es Acham\u00e1n[...] Acham\u00e1n es la toma de concie ncia,\u00bfno? La purificaci\u00f3n, es el an\u00e1lisis de [...]uno mismo, y la b\u00fasqueda de un significado profundo,\u00bfno? Para crear obras que trasciendan, \u00bfno? Y en[...] palabras de los antiguos esto ser\u00eda: \"Dejar tu tarj\u00e1n en el camino de las estrellas\" Airam:[...] S\u00ed, justamente por eso te preguntaba si es una visi\u00f3n m\u00e1s o menos compartida, por Grupo Ikanaren, o es una visi\u00f3n m\u00e1s personal tuya,o...\u00bfsabes? Eso si me interesaba.[...] Ancor:Vale,vale.[...] Esto no es una visi\u00f3n personal m\u00eda, esto se me ense\u00f1\u00f3 a mi en Ten erife.[...]De la tradici\u00f3n oral. O por lo menos si no se me ense\u00f1\u00f3 del todo, se me dio las pistas, y se me dijo: \"El resto lo tienes que descubrir por ti mismo\", \u00bfvale? Porque nuestra tradici\u00f3n no es, que te vaya a escribir un libro y te vaya a contar todo . No, es:\"\u00a1V\u00edvelo y apr\u00e9ndelo!\".[...] Airam: Claro, a mi lo que me interesaba saber era si m\u00e1s o menos estas ideas estaban implantadas en[...] ya sea por reflexi\u00f3n, porque t\u00fa tambi\u00e9n lo comentaste con ellos en[...]el grupo Ikanaren, \u00bfno? pero bueno. Sabes, simplemente... Ancor: Vale, en[...] el grupo Ikanaren,[...] f\u00edjate t\u00fa, es una cosa que ahora[...] hasta ahora ha sido m\u00e1s[...] otro rollo.[...]Ahora est\u00e1 empezando a[...] incidir en este tema. Es decir, los gu\u00edas de Marioly, ahora est\u00e1n empezando a incidi r un poquito m\u00e1s en este tema, m\u00e1s que en el otro[...]m\u00e1s que en la parte solar, y en la parte tal. Airam:Vale, entiendo. Muy interesante s\u00ed. Y...[...] Me comentaste en las conversaciones que estabas[...] escribiendo un libro, que en principio [...]iba a s er sobre[...] Sanando a la sociedad canaria, pero despu\u00e9s creo que ibas a hacer otro t\u00edtulo[...] en formato de cuentos y tal[...]Cho Julio o cho no me acuerdo c\u00f3mo se llamaba ahora. Ancor: No, los Relatos de Cho Lucio. Airam: Cho Lucio, Cho Lucio, Los r elatos de Cho Lucio, y...\u00bfqu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre esta cuesti\u00f3n y?[...] Y ya si quieres a\u00f1adir...si se me qued\u00f3 algo y quieres comentarlo, pues[...] Ancor: No, se te qued\u00f3 a ti lo de los nombres, que no me lo preguntaste y estaba en la lista. Airam:No, s\u00ed, te lo iba...perdona, te lo iba a preguntar pero... s\u00ed,s\u00ed. Ancor:[...] Si lo quieres lo a\u00f1adimos despu\u00e9s, o si no nada. \u00bfEl tema de los relatos de Cho Lucio? Vale, pues, yo lo que trato de hacer con esos[...] relatos[...] Es decir ahora mismo no podemos hacer las cosas como lo hac\u00edan los antiguos, porque estamos en una sociedad completamente distinta y porque vivimos [...]2 millones de personas en Canarias. Entonces tenemos que utilizar[...] lo que podamos para dar a conocer nuestra tradici\u00f3n espiritual. Y la mejor forma que se me ha ocurrido a mi, de hacerlo, es[...] hacerlo un poco al estilo de los relatos del viejo Yeray, del Subcomandante Marcos, con el movimiento zapatista de M\u00e9xico, en el que a trav\u00e9s de una serie de relatos cortos y de cuentos, actualizaban no solamente la cosmogon\u00eda ind\u00edgena, sino ciertos aspectos filos\u00f3ficos, o incluso pol\u00edticos, \u00bfvale? O[...] tambi\u00e9n el tema de los [...] libros de [...] Casta\u00f1eda con Don Juan Matos, \u00bfno? Un poco, entonces lo que hago es a trav\u00e9s de es os cuentos, pues, transmito lo que[...] se me transmiti\u00f3 a mi, lo que hemos aprendido, algunas canalizaciones tambi\u00e9n 169 las pongo ah\u00ed, o algunas ense\u00f1anzas de canalizaciones, y,[...] en el que incide un indigenismo m\u00e1gico, \u00bfno? Entonces hay uno de los person ajes m\u00e1s adelante que es un perenqu\u00e9n que habla[...]Pues hablamos un poco, lo estoy haciendo[...] as\u00ed, \u00bfno? Mezclando lo que es la tradici\u00f3n, lo que es[...] la experiencia que[...] hemos cogido estos a\u00f1os, y tambi\u00e9n parte de la informaci\u00f3n que nos han pasa do a trav\u00e9s de las canalizaciones, \u00bfno? El problema es que[...] en algunas ocasiones, alguna de esta informaci\u00f3n son tipo adagio[...] entonces... Airam: \u00bfSentencias no? Ancor: Sentencias, adagios...exacto. Entonces te la sueltan y b\u00fascate la vida para inter pretarla. Y claro, ah\u00ed est\u00e1 el rollo como te dec\u00eda antes. Uno porque se ha puesto a estudiar la cosmogon\u00eda nativa, pero el marco de referencia es completamente distinto. Entonces, para[...] hacerlo m\u00e1s accesible a la gente, s\u00ed hacen falta una serie de expl icaciones o una serie de encuadres que es lo que trato de hacer en[...] esos relatos. Airam:[...] Y nada, el tema de los nombres b\u00e1sicamente era toda la cuesti\u00f3n relativa a...porque me he dado cuenta de que muchos se cambiaban los nombres, \u00bfno? Entonces a lo mejor el nombre original era Juan, y despu\u00e9s pasaban a denominarse con un nombre guanche, o Yeray Altahay, o no s\u00e9[...]. Ancor:Vale, apunta[...] apunta el tema que se te olvid\u00f3 tambi\u00e9n mencionar, el tema de los rituales, qu\u00e9 rituales hacemos, porque tam bi\u00e9n me interesa contarte una cosa.., Airam: S\u00ed,s\u00ed, no claro. Ancor:Pero te voy a explicar esto, el tema de los nombres. Vale, yo s\u00e9 que hay determinados grupos que se ponen los nombres y se ponen el nombre que les da la gana, \u00bfvale? En nuestro caso no e s as\u00ed. Mi[...] nombre me lo puso la persona que me inici\u00f3 en Tenerife, antes[...] de estar en Ikanaren, el verdadero, no el que uso yo como pseud\u00f3nimo, \u00bfvale?[...] Y, el rollo est\u00e1 en que los antiguos cre\u00edan en la reencarnaci\u00f3n, cre\u00edan que cuando mor\u00edamos \u00edbamos a otro plano de existencia que ellos llamaban el bullet, donde esperaban una reencarnaci\u00f3n, y luego a partir de ah\u00ed, hacia el Sol, o hacia otros planos de[...] existencia. Entonces generalmente los nombres no es una cosa que, lo escojamos nosotros, sino que Marioly a trav\u00e9s de canalizaciones, le dicen cu\u00e1l es el nombre de esa persona, que posiblemente es el nombre que tuvo en otra vida, y lo curioso del tema es que cuando le damos ese nombre a Ignacio Reyes, que no conoce a la persona, que no conoce a los miembros, que no conoce a nadie, y hace la traducci\u00f3n, generalmente por no decir siempre, coincide con un elemento del car\u00e1cter de la persona en cuesti\u00f3n. O sea, si un t\u00edo es cabezota, pues a lo mejor, no tengo una palabra guanche, y f\u00edjate t\u00fa, que termina, que termina Ignacio[...] traduci\u00e9ndola por pensamiento obsesivo por ejemplo. Entonces yo s\u00e9 que hay otros que se ponen los nombres porque les gusta, pero en el caso nuestro no es as\u00ed, adem\u00e1s que creo que no debe de ser as\u00ed. En el caso de los nombr es tambi\u00e9n hay una cosa que tambi\u00e9n se conserva, que me ense\u00f1aron en la tradici\u00f3n oral de Tenerife, y es que todos tenemos dos nombres, un nombre[...] bereber o espiritual, que conoc\u00eda tu familia m\u00e1s \u00edntima, y despu\u00e9s el nombre por el que te conoc\u00eda el res to de la gente, \u00bfno? Que muchas veces m\u00e1s que un nombre era un nombrete, \u00bfno? Que es una tradici\u00f3n que ha quedado en muchas lugares de aqu\u00ed. Airam: S\u00ed[...] ese es un tema que me interesa mucho. Yo he recogido algunos aqu\u00ed de[...] de mi pueblo y tal. Y es u n tema muy interesante. Ancor: Hay uno muy bonito que se conserva en Agaete, que lo recogi\u00f3 precisamente Ignacio Reyes, que es Tindel\u00edn.[...] Y esa es una palabra nativa que significa pariente por parte de madre. S\u00ed, que hab\u00eda un viejito que le dec\u00eda eso y que ya se muri\u00f3. Pero fue una cosa as\u00ed muy bonita, \u00bfno? Muchas veces te encuentras este tipo de[...] sorpresas, o incluso en el an\u00e1lisis de top\u00f3nimos, que parecen castellanos pero que en verdad no lo son, que en realidad son[...] nativos. Pero eso ya lo hablamos en otro momento. Airam:Si, antrop\u00f3nimos. Bueno, lo que te quer\u00eda comentar, s\u00ed, los rituales[...] bueno, puedes desarroll\u00e1rmela m\u00e1s, pero claro, como me hab\u00edas comentado en varias ocasiones los rituales ligados a los equinoccios, los solsticios, y lunares, pero bueno, pero que si quieres profundizar un poco m\u00e1s,[...] pues perfecto. Sobre los rituales que hacen normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o y qu\u00e9 ritos hacen con el cambio de estaciones. Y bueno, cuales son los [...] que m\u00e1s has participado , en los \u00faltimos a\u00f1os y[...] los rituales y conmemoraciones en las que m\u00e1s suelen participar, me comentaste que eran 4 puertas[...] y despu\u00e9s tambi\u00e9n los ritos lunares, y si quieres profundizarme un poco m\u00e1s, en lo que hacen concretamente. Es decir, durac i\u00f3n[...] si quieres profundizar un poco m\u00e1s. Yo creo que ahora no se nos queda nada, porque hay algunas preguntas que son m\u00e1s o menos redundantes[...] Ancor: Como ten\u00eda algo m\u00e1s que contarte por eso la sacaba. Entonces digamos[...] hay una serie de[...] ceremonias[...] fijas o recurrentes. Nos reunimos todas las lunas llenas.para compartir la meditaci\u00f3n o la canalizaci\u00f3n que le ha llegado a Marioly para ese d\u00eda. A veces son m\u00e1s m\u00edsticas, a veces son m\u00e1s ancestrales. [...] Y despu\u00e9s tenemos lo que son l as puertas del a\u00f1o, \u00bfno? Los solsticios y los equinocios, que generalmente nos vamos a pernoctar, a alg\u00fan lugar. Es decir, pasamos la noche en este lugar, compartimos lo que[...] haya que compartir o [...] lo que nos quieran ense\u00f1ar. A veces son ceremonias . Por ejemplo, con el fuego, o con otros elementos[...] Y[...] despu\u00e9s a la ma\u00f1ana siguiente, pues recibimos el sol por la ma\u00f1ana, entendiendo c\u00f3mo hay que recibirlo, y c\u00f3mo hay que hacer las cosas. Despu\u00e9s hacemos una peque\u00f1a ofrenda, pues... con miel con leche,con incluso el checherqu\u00e9n[...] O preparamos un peque\u00f1o altar, o ese tipo de historias[...] Pero eso es ya m\u00e1s un rito m\u00e1s individual, \u00bfvale? No es poner en com\u00fan. Poner en com\u00fan se pone la noche anterior[...] Pero despu\u00e9s tambi\u00e9n hay veces en la que, a trav\u00e9s de las canalizaciones de Marioly, hemos recuperado otra serie de ritos, que se hac\u00edan[...] que no eran ritos recurrentes, sino un 170 rito[...] ll\u00e1malo rito de paso o de iniciaci\u00f3n, \u00bfvale? que esto es lo que no te hab\u00eda contado[...] Por ejemplo , recuerdo uno que fue muy bonito, bastante sencillo, pero era muy bonito, en el que nos ense\u00f1aron de cierta forma a abrir y cerrar los lugares sagrados[...] Era un rito al atardecer, en un determinado lugar, y[...] se te transmit\u00eda un conocimiento pero ese conocimiento no se te transmit\u00eda de forma consciente, sino de forma inconsciente, \u00bfvale? Era un rito muy bonito, ten\u00eda que ver con el sonido del bucio, y con ciertas ofrendas[...] de hierbas, \u00bfvale? Otro[...] rito, fue una iniciaci\u00f3n al Sol, en el que ten\u00edas que pasar una serie de pruebas,\u00bfvale? Iniciamos el rito 4, lo terminamos 3 nada m\u00e1s, una persona no pas\u00f3 las pruebas, lo curioso fue que en la \u00faltima prueba, las 3 personas de forma independiente, vimos lo mismo.[...] Y despu\u00e9s tambi\u00e9n hay otra se rie de ritos, otra serie de ofrendas, que no hemos hecho, pero que[...] si hemos visto. Por ejemplo, hay una ofrenda que se hac\u00eda en El Bentayga, posiblemente en torno al equinoccio de primavera, en el que se le ofrec\u00eda unas flores blancas, en forma de ra mo, que, yo deduzco, en funci\u00f3n de la visi\u00f3n de Marioly que eran flores de Afollado, y en ese momento al Bentayga se le llamaba...El Bentayga tiene tres nombres, \u00bfvale? Tiene El Bentayga, despu\u00e9s tiene otro nombre que se usaba[...] en ese rito, y un tercer nombre. Y de la misma forma, que hab\u00eda un rito en El Bentayga, [...] cerca del equinoccio de primavera posiblemente, tambi\u00e9n hab\u00eda otro rito.que hemos visto en El Nublo, que es posiblemente fuera en torno al equinoccio de Oto\u00f1o, o[...] alguna luna, despu\u00e9 s de.[...] equinoccio de Oto\u00f1o, que ten\u00eda posiblemente que ver con la apertura del verde. \u00bfSabes lo que es el verde? Airam: No. Ancor: Vale, en el calendario pastoril[...] el a\u00f1o se divide en dos estaciones, el verde y el pasto. El verde es la estaci\u00f3n h\u00fameda, donde hay[...] abundante comida para el ganado, y el pasto son los meses secos. Con lo cual, posiblemente desde Octubre a[...] a mayo m\u00e1s o menos es el verde[...] Y de junio a[...] No, mentira el verde es mucho m\u00e1s chico, el verde creo que es has ta febrero o hasta marzo, \u00bfvale? donde hay menos alimento y hay menos leche. Entonces el problema es que con la apertura del pasto...del verde, se hac\u00eda una ceremonia en el Nublo que se ha conservado, o por lo menos hay historia de ella, como la Fiesta de Los Pastores, que era una fiesta m\u00e1s masculina, \u00bfPor qu\u00e9? porque la ganader\u00eda, de la forma en que la agricultura estaba asociada a las mujeres, la ganader\u00eda es cosa de hombres. Entonces[...] curiosamente el Nublo[...] en esas fiestas se llamaba Atai Pai Tei, que significa \"Hablar en coraz\u00f3n del padre\", y en esa fiesta El Bentayga, se llamaba Atai Mai Ca, que significa \"El Gran Coraz\u00f3n de la Madre\"[...] Era digamos, una fiesta masculina en primavera,[...] una fiesta femenina en el Bentayga, y una fiesta masculina en[...] Oto\u00f1o, en la apertura del[...] en [...] el Nublo, \u00bfno? Airam: \u00bfY eso lo habr\u00eda sacado en parte tambi\u00e9n Marioly con las canalizaciones y tal entiendo? Ancor: Eso, lo sac\u00f3 Marioly con las canalizaciones, y lo complet\u00e9 yo con el estudio de ciertas fuentes hist\u00f3ricas. Ella sac\u00f3 los nombre del Nublo y del Bentayga, y dio las fiestas, pero no vi\u00f3 la \u00e9poca en la que se hac\u00eda.Pero si vio las flores que se le ofrendaban,c\u00f3mo eran las flores, \u00bfno? Y[...] ella las describi\u00f3 como flores, parecidas a s\u00ed en ramos como flores de mundo, y las \u00fanicas flores que hay en Canarias, parecidas, son la floraci\u00f3n de las floyadas. \u00bfCuando florecen las folladas? Las folladas florecen entre primavera y verano. Airam:Claro, que en esos indicios buscas y rastreas cu\u00e1nd o podr\u00eda haber sido y d\u00f3nde. Ancor: Y despu\u00e9s dec\u00eda: \"No, [...] es que en el Nublo se hac\u00eda otra fiesta, pero era de hombres no se qu\u00e9, no s\u00e9 cuanto \". Claro, y buscando, te encuentras con la tradici\u00f3n de los pastores en el Nublo, que era en torno al[...] unos d\u00edos antes del[...] equinocio de [...] oto\u00f1o, \u00bfno?Entonces t\u00fa lo conectas[...] porque lo que vio ella, como que repartiendo cosas[...] Entonces t\u00fa conectas con eso, que eran las fiestas que hac\u00edan los pastores en El Nublo, pues para repartirse lo s pastos, y acordarse de ese tipo de historias, y posiblemente no s\u00e9 si era en \u00e9poca hist\u00f3rica, con el D\u00eda de San Mart\u00edn, o con el santo que toque ese d\u00eda, sino que posiblemente se hiciera con La Llegada del Verde, que es cuando ten\u00eda sentido hacerlo. Airam: [...] \u00bfQuer\u00e1s comentar algo m\u00e1s?[...] Creo que m\u00e1s o menos puedo captar lo que me has comentado y tal, no s\u00e9 si[...] se te qued\u00f3 algo m\u00e1s que me quisieras comentar, y tal. Yo creo que m\u00e1s o menos hemos tocado casi todos los palos. Lo \u00fanico que que d\u00f3 un poco el tema de fiestas, pero yo creo que m\u00e1s o menos con todo lo que me has comentado, m\u00e1s o menos....que despu\u00e9s hay otras preguntas que son redundantes: lo de beber de otras tradiciones, ya me lo hab\u00edas comentado. Ancor: Bueno no, si quieres de es o te cuento, te cuento un poquito. Te cuento un poquito o sea. Evidentemente, para interpretar las cosas, cuanto m\u00e1s sepas de espiritualidad y de religiones comparadas mejor, porque te es mas sencillo, \u00bfno? Pero tambi\u00e9n tienes que ser selectivo en cuanto a lo que miras y lo que buscas. Y tambi\u00e9n tiene un componente, en lo que miras, porque como en nuestra tradici\u00f3n no est\u00e1 completa, ni hay ning\u00fan monasterio al que t\u00fa puedas ir, pues uno va intentando rellenar las cosas como puede, \u00bfno? Entonces, evidentemen te bebo como te he dicho, de la Filosof\u00eda Perenne, evidentemente, de [...] la espiritualidad tolteca, tipo Juan Matos, de la espirittualidad norteafricana, tambi\u00e9n[...] porque es un sitio al que tenemos que mirar, pero con mucho cuidado, porque ten en cuent a que en el Norte de \u00c1frica han habido 11 invasiones y 11 colonizaciones, con lo cual, aquello est\u00e1, como dicen los viejos: \"Muy mixturado\". Y[...] evidentemente el sufismo, el esoterismo[...] tambi\u00e9n conozco de teosof\u00eda[...] y todo este tipo de histori as, \u00bfno? O sea, que algo de budismo, y de religiones orientales, tambi\u00e9n[...] he mirado, un poco pues... Y despu\u00e9s lo que te he dicho, sobre todo la filosof\u00eda perenne, muchas claves tambi\u00e9n est\u00e1 en la serie de libros... Las nueve revelaciones, que te hace una comparativa del proceso espiritual, en muchos[...] en forma de novela,\u00bfno? En diferentes tradiciones, es decir, que no. Uno trata de informarse para poder interpretar 171 mejor las pistas que nos dan, \u00bfno? [...] Entonces, no s\u00f3lo tienes las 9 revelacione s, tienes la d\u00e9cima, la und\u00e9cima, y la duod\u00e9cima [risas] Airam: [...] Pues Ancor, yo creo que m\u00e1s o menos est\u00e1 todo, as\u00ed que..si quieres damos por concluida la entrevista. \u00bfTe parece bien? Ancor: Me parece bien, si no tienes m\u00e1s preguntas. Entrevista n\u00ba 5 Fayna (Auchones Libres de Canarias) N\u00ba de la entrevista 5 Grupo Auchones Libres de Canarias Nombre Fayna Sexo Mujer Edad 59 Nivel de estudios BUP Ocupaci\u00f3n Ama de casa Lugar de nacimiento Santa Cruz de Tenerife Lugar de residencia La Laguna Estado civil y composici\u00f3n familiar Casada D\u00eda y hora de la entrevista 22 de julio. Por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 00:32:36 Tipo de entrevista Presencial Airam: Muy buenas tardes Fayna, Fayna:Buenas tardes Airam. Airam: \u00bfQue tal? Te quer\u00eda hacer la primera pregunta, valga la redundancia.\u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo empezaste a participar en Los Auchones Libres de Canarias ? Fayna: Pues yo creo que hace m\u00e1s de 15 o 16 a\u00f1os porque conoc\u00ed a Dami\u00e1n, y a mi me gustaba el folklore y las cosas guanches y...empec\u00e9 ah\u00ed, y tambi\u00e9n porque conoc\u00ed a mi marido que a \u00e9l le gusta todo eso [...] Airam: Milagros \u00bfCual dir\u00edas que es el objetivo de Auchones ? Fayna: Pues[...] que se conozca nuestra identidad, porque nosotros antes de todo, somos can arios, y que conozca nuestras costumbres[...]nuestra identidad, ante todo. Airam:Tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar...\u00bfcuantos miembros pertenecen actualmente a Los Auchones m\u00e1s o menos? \u00bfY si han permanecido la misma cantidad de miembros... con mayor n\u00famero de p ersonas en la organizaci\u00f3n...? \u00bfSi has visto cambios en estos \u00faltimos 15 a\u00f1os [...] desde los que llevas tu participando con Auchones? Fayna: Siempre hemos sido 10 o 15, a veces un poquito m\u00e1s, un poquito menos, porque tambi\u00e9n hay gente que trabaja, \u00bfsabe s? Yo como no trabajo pues no hay problema. Pero ha habido gente que trabaja, y entonces la gente que trabaja no puede ir siempre que puede.[...] Airam:\u00bfY c\u00f3mo se organizan? Fayna: Pues Dami\u00e1n nos avisa con tiempo: \"\u00a1Pues mira! pues el s\u00e1bado tenemos una r uta y vamos a hacer[...]un poblado guanche, o vamos al colegio\" \u00bfMe entiendes? o vamos a una romer\u00eda a vestirnos de guanche, que hemos ido a romer\u00edas vestidos de guanche, que hemos ido a romer\u00edas vestidos de guanche[...] y a juego del palo hemos ido de rom er\u00eda, s\u00ed se\u00f1or s\u00ed. Airam:[...] \u00bfMe pod\u00edas comentar un poquito m\u00e1s sobre las romer\u00edas vestidos de guanche? Fayna: Yo en las romer\u00edas no me he vestido de guanche, me he vestido de maga, porque yo estoy en un grupo de folklore, pero ha sido muy bonito vestirs e de guanche, es diferente. Las personas achacan a que las romer\u00edas son de folklore, y[...] ver gente vestida de guanche es como un contraste muy bonito[...]. Bueno si perdona he participado en una romer\u00eda de guanche, s\u00ed se\u00f1or, en La Guanche, all\u00e1 arriba[. ..] en La Guancha. Airam: \u00bfHace mucho tiempo? Fayna: S\u00ed, hace bastante tiempo, pero fue muy bonito y muy agradable.S\u00ed se\u00f1or. Airam:[...] \u00bfY antes del coronavirus y tal...participaron vestidos de guanche en romer\u00edas? 172 Fayna: En La Guancha s\u00ed. Airam:[...] \u00bfO sea fue hace 2 a\u00f1os o 3 a\u00f1os? Fayna: No, bastante m\u00e1s. Pero fue muy bonito, muy agradable, s\u00ed se\u00f1or. Airam:\u00bfMe gustar\u00eda que te extendieras un poco en los proyectos culturales en los que has participado como miembro [...] de Los Auchones haciendo recreacio nes o escenificaciones de rituales guanches?[...] Fayna: Si, pues hemos hecho...poblados guanches en los colegios, tambi\u00e9n hemos hecho poblados guanches en los barrancos, s\u00ed se\u00f1or, hemos hecho tambi\u00e9n el solsticio de verano, que sabes que es la v\u00edspera de San Juan, la hemos hecho en el barranco muy bonito, y[...] en las rutas que han ido hemos, pues hemos hecho poblados guanches incluso en cuevas, s\u00ed se\u00f1or, en cuevas como los guanches. Airam:\u00bfY de qu\u00e9 te vest\u00edas? Fayna: De guanche, de chica[...] Airam:\u00bfY e l vestido te lo hicistes t\u00fa...? Fayna: S\u00ed, el vestido me lo regal\u00f3 Dami\u00e1n, de bodas, mi vestido de boda, porque yo me cas\u00e9 con el rito guanche, s\u00ed. Airam:\u00bfTe casaste con el rito guanche? Fayna: S\u00ed. Airam: Y yo te quer\u00eda preguntar, \u00bfY te casaste con el rito guanche...pero c\u00f3mo y cuando? \u00bfCon la Iglesia del Pueblo Guanche? No, Dami\u00e1n Airam: Dami\u00e1n se formaliz\u00f3 legalmente? Fayna:Pero por el rito....\u00e9l era el que nos cas\u00f3. Airam: Y entonces claro, \u00bfse vistieron de guanches? Fayna: S\u00ed, no, todos, todos nos vestimos de guanches, s\u00ed. Airam: \u00bfY hace cuantos a\u00f1os m\u00e1s o menos si se puede preguntar? Fayna:10 u 11 a\u00f1os que nos... Airam: Vale, \u00bfpero fue un evento m\u00e1s[...]? Fayna: De mi vida, s\u00ed, y muy bonito y muy agradable, s\u00ed. Y fue muy curioso, Dami\u00e1n fue qui\u00e9n nos cas\u00f3. Airam:Claro, te lo comento porque la Iglesia del Pueblo Guanche, ha sido la que en Canarias lleva haciendo desde el a\u00f1o 2000, o la que estuvo haciendo, desde el a\u00f1o 2000, ese tipo de ritos, \u00bfno? ese tipo d e ritos matrimoniales, o nupciales, \u00bfno? \u00bfLo conoc\u00edas no? Fayna: S\u00ed. Airam: Pero en caso fue... Fayna:En el entorno nuestro m\u00e1s bien. Airam:En el entorno de amigos y tal. Vale, genial.Bueno, \u00bfY si quieres profundizarme m\u00e1s en torno a las recreaciones y los rituales? \u00bfPorque participan en el Mencey Tegueste y all\u00ed haces de un papel si se puede decir...? Fayna: S\u00ed,yo, s\u00ed yo a veces hago, como que tuesto el millo, \u00bfno? Para despu\u00e9s hacer el gofio,a veces tambi\u00e9n, muelo el gofio, \u00bfno? O a veces hago como q ue coso una piel de cabra con las agujas y todo, de antes, s\u00ed. Airam: [...] \u00bfEsa es en la ruta del Mencey Tegueste? Fayna: S\u00ed. Airam: \u00bfY en el de la v\u00edspera de San Juan en el Ach\u00fan Magec? Fayna:En el Ach\u00fan Magec, toco, toco el tambor, Airam: Toca el tambo r. Fayna:S\u00ed. Airam:\u00bfQu\u00e9 tipo de c\u00e1ntico hacen? \u00bfTocan unas canciones determinadas? Fayna: No, tocamos Ahh, tocan el tajaraste, \u00bfsin letra? Fayna: Sin letra, s\u00ed. Tocamos el tajaraste t\u00edpico[...] No, y tambi\u00e9n he hecho eso de la hoguera tambi\u00e9n, darle a los invitados. Airam:[...] Convidar s\u00ed. Fayna: Convidar a los invitados que vienen con comida. Airam: S\u00ed, ofrec\u00e9rsela. Fayna: Ofrec\u00e9rsela, el queso, el gofio. Airam:El vacil\u00f3n, tal. S\u00ed, no, s\u00ed, el vino. S\u00ed. Airam:[...] Fayna: [...] Y tambi\u00e9n hacemos[...] que \u00e9l pone un g\u00e1nigo con leche, y ofrece a los ancestros, \u00bfno? Un deseo, y yo siempre que he cogido el g\u00e1nigo siempre he deseado que se acabara la pandemia, y que todos fu\u00e9ramos felices y despu\u00e9s decimos: \u00a1Ahul! y se lo pasamo s a otra persona. Si tu quieres hablas, y si no, pues tu pensamiento, dices \u00a1Ahul! y lo pasas a otra persona. Airam: \u00bfY t\u00fa has comentado...? \u00bfComentas los deseos no? Fayna: S\u00ed, yo comento mis deseos, s\u00ed. Y despu\u00e9s Dami\u00e1n comenta el suyo, y lo vac\u00eda. 173 Airam : \u00bf\u00bfY en algunos a\u00f1os en la celebraci\u00f3n de ese Ach\u00fan Magec algunos[...]qu\u00e9 tipos de deseos ten\u00edan adem\u00e1s del que se acabara [...] la pandemia? Fayna: Que se acabara la guerra, que fueramos todos felices, que no se...que se acabara la injusticia en el mundo . Airam: \u00bfY eso se hace al final del ritual? Fayna: S\u00ed. Airam:\u00bfY t\u00fa lo vives simplemente el Ach\u00fan Magec o la ruta del Mencey Tegueste como una recreaci\u00f3n[...] m\u00e1s o menos teatral o lo vives[...]? Fayna:No, yo lo vivo s\u00ed, s\u00ed. Airam: \u00bfO incluso con algo de e spiritualidad? Fayna: S\u00ed tambi\u00e9n, porque esto de la pandemia, esto a mi me ha ca\u00eddo demasiado mal. Porque lo veo como que no s\u00e9, como que es una cosa como que no la esperaba yo, \u00bfme entiendes? Porque yo estoy acostumbrada a salir, a mis romer\u00edas, a mi m\u00fasi ca, a mis amigos, a mis parrandas, a los miembros del grupo, como con Dami\u00e1n que hemos hecho...ahora no hemos podido salir mucho, hemos querido hacer parrandista, y no hemos podido salir por las navidades, que le hemos ido a tocar en los asilos de ancianos ,\u00bfme entiendes?[...] Airam: S\u00ed, lo que se suele llamar como sociabilidad, \u00bfno?[...] Los amigos, tal. Fayna: S\u00ed,s\u00ed, no y le ha tocado a las personas mayores que no tienen nada. Que no tienen a nadie, entonces eso a mi, me ha resentido mucho,\u00bfme entiendes? p ero es lo que hay. Airam: Entiendo. \u00bfY tu crees que las escenificaciones que hacen se adaptan lo m\u00e1ximo a como lo hac\u00edan los guanches o crees que no est\u00e1 mal[...]meter cosas nuevas[...]? Fayna: No, yo pienso que meter cosas nuevas no. Yo pienso que[...] es como nosotros lo creemos, y como nosotros lo podemos vivir y eso. Airam:\u00bfAdecu\u00e1ndose lo m\u00e1ximo a como lo pudieron haber vivido los guanches?[...]\u00bfC\u00f3mo lo pudieron haber vivido los guanches? Fayna: Hasta ah\u00ed no puedo llegar cari\u00f1o, yo... Airam:Vale, vale, no te preocupes. Mmmm[...]\u00bfC\u00f3mo dir\u00edas que ha sido la recepci\u00f3n por parte de los canarios y los turistas? Es decir, \u00bfLes han venido[...] d\u00e1ndole las felicitaciones?\u00bfHan recibido cr\u00edticas alguna vez? Fayna: No, m\u00e1s bien, cr\u00edtica no, m\u00e1s bien, bueno, no s\u00e9. Airam:\u00bfCosas positivas y cosas negativas? Fayna: Negativas no s\u00e9, porque yo...siempre le ha gustado, han felicitado a Akaigu\u00e1n y a nosotros, que le ha gustado mucho, porque esto no lo hace mucha gente. Entonces, lo que yo he visto, a las personas le han gustado. La \u00faltima vez que fuimos a la... a la Finca de Los Zamoranos all\u00ed en Tegueste, a la gente le gust\u00f3 much\u00edsimo. Airam: \u00bfEn la del Mencey Tegueste no? Fayna: Much\u00edsimo s\u00ed se\u00f1or, le gust\u00f3 much\u00edsimo. Vinieron los muchachos de Icod del Alto, y a la gente les gust\u00f3 much\u00edsimo. Airam: \u00bfY les dan felicitaciones que vienen con...? \u00bfAlg\u00fan vacil\u00f3n tambi\u00e9n? Fayna:No, la \u00faltima...la \u00faltima fue de noche, la v\u00edspera de San Juan. Airam: Claro, yo me refer\u00eda a la \u00faltima del Mencey Tegueste. Fayna: S\u00ed, la del Mencey Te gueste s\u00ed. Los zamoranos, le gust\u00f3 mucho a la gente. Airam:Exacto, qu\u00e9 bien. Fayna: Que ven\u00edan caminando de una ruta, y despu\u00e9s fueron all\u00ed, y le gust\u00f3 much\u00edsimo a la gente. Airam:[...] Fayna: Que yo m\u00e1s bien jugu\u00e9 al palo, que no s\u00e9 si las mujeres guanches jugaban al palo, pero yo jugu\u00e9 al palo con Dami\u00e1n, y me gust\u00f3 much\u00edsimo, muy agradable, a la gente le gust\u00f3. Airam:Genial. \u00bfQu\u00e9 tipo de fuentes o de informaci\u00f3n utilizas para conocer m\u00e1s la historia de Canarias o para conocer los guanches? \u00bfHay al g\u00fan libro...que te guste en autor que leas en particular? \u00bfTe sueles informar no s\u00e9, a trav\u00e9s de internet? Fayna: Yo me suelo informar a trav\u00e9s de internet, para de los libros tambi\u00e9n, el libro que hizo Dami\u00e1n me encanta much\u00edsimo, muy... Airam:\u00bfEse es uno de los \u00faltimos que habr\u00e1s le\u00eddo? Fayna: S\u00ed, y luego tambi\u00e9n, leo uno que es muy grueso, de las Islas Canarias, que habla mucho de los guanches,, y todo eso. Airam: \u00bfBethencourt Alfonso no? Fayna:Yo no s\u00e9 roducci\u00f3n m\u00e1s general? Fayna: S\u00ed,s\u00ed.Luego tambi\u00e9n las vi\u00f1etas que han hecho de los guanches, me gustan much\u00edsimo. Airam: \u00bfTienes c\u00f3mics de guanches y todo? Fayna: S\u00ed,s\u00ed. Pues ya tienes m\u00e1s que yo [risas] Fayna:[risas]Es que ya te digo que a mi me gusta todo esto. Ya te digo que a mi me gusta la m\u00fasica en general. 174 Airam: Ahora iremos[...] con esa cuesti\u00f3n. Me he visto que tambi\u00e9n aparece mucho[...] en las entrevistas y conversaciones previas que he tenido con algunos de tus compa\u00f1eros, que a parece mucho la palabra ancestralidad. \u00bfCuando yo te digo esta palabra que es lo primero que se te viene a la cabeza? Fayna: Pues cosas antiguas de antes que ya no se viven mucho. Airam: \u00bfY ustedes de alg\u00fan modo.. con lo que hacen con auchones? Fayna: Lo h acemos vivir...lo hacemos vivir. De alguna manera, lo hacemos recrear. Airam:\u00bfy crees que conecta de alg\u00fan modo con la espiritualidad esa identificaci\u00f3n con el pasado y con lo antiguo? Fayna: Yo creo que s\u00ed, porque ahora la vida es diferente. La gente va c orriendo para todos lados, y ya no nos sentamos a hablar, ya no nos sentamos a decir cualquier bober\u00eda, o tonter\u00eda, o decir: \"\u00bfC\u00f3mo est\u00e1s?[...]\". Ahora son los m\u00f3viles, la vida corriendo, todo el mundo a trabajar, yo te lo digo porque yo antes me sentaba[. ..] con mis padres en paz descansen, y habl\u00e1bamos, de c\u00f3mo te iba el colegio, de a qui\u00e9n vistes, a qui\u00e9n estudiastes. Eso no se usa hoy en d\u00eda. Entonces, hay que, no hay que decir que vivamos en el pasado, porque no puede ser, pero si hay que recrear las cosas de antes. Airam: \u00bfPara que se respete? Fayna: Para que no te vean como un bicho raro, que no te vean que no s\u00e9,s\u00ed,s\u00ed,s\u00ed. T\u00fa has visto que en otros pa\u00edses, lo de ellos...se respeta, aqu\u00ed no. \u00bfMe entiendes? Airam: \u00bfLlegar\u00edas a hablar de un culto al pas ado?\u00bfNo?\u00bfUn culto...te identificas con esas palabras o[...] recrear el pasado? Fayna: S\u00ed, vivir el pasado. Airam: Por ejemplo, \u00bfustedes por ejemplo cuando lo hablan entre ustedes en Auchones? \u00bfQu\u00e9 hablan? \u00bfSabes? \u00bfC\u00f3mo lo plantean cuando se ven de guanches y tal? Incluso, seguramente no, hay seguramente lo m\u00e1s seguramente, hay un toque c\u00f3mico lo m\u00e1s seguro, \u00bfno?[...] vacil\u00f3n me refiero, de \"\u00a1Hay qu\u00e9 bien te queda tal..vestido de guanche!\" Fayna: No, s\u00ed, no, nos respetamos bastante[...]S\u00ed, \u00e9l es el mencey. N os respetamos bastante, hablamos...de c\u00f3mo podr\u00edan ser antes, de las cosas esas s\u00ed. Si hablamos bastantes, adem\u00e1s lo vivimos, yo por lo menos lo vivo. Airam:Entonces claro, ustedes cuando lo hablan: \"Pues mira, vamos a buscar la manera, con los conocimientos que nosotros adquirimos y tal...que sea lo m\u00e1s fiable a c\u00f3mo lo pudieron haber hecho los guanches\", en este caso en Tenerife, \u00bfno? Y[...] \u00bfC\u00f3mo entiendes a trav\u00e9s de Auchones tu identidad canaria? Esto es una pregunta muy general, pero no s\u00e9 si a lo mejor, ahonga en lo mismo, pero..\u00bfCrees que as\u00ed vives mejor tu identidad canaria con Los Auchones y tal o c\u00f3mo lo ves? Fayna: S\u00ed, s\u00ed, bastante bien. S\u00ed, porque hay otras[...] cosas que no se pueden decir, que no son como identidad canaria, yo si lo vivo como identidad canaria. Airam:Por ejemplo, si me permites la pregunta, \u00bfQu\u00e9 cosas a lo mejor no vincular\u00edas t\u00fa a identidad canaria? Fayna: Por ejemplo un rock and roll,\u00a1Ojo! hay m\u00fasica...m\u00fasicos de rock and roll que son de aqu\u00ed, y son muy buenos, pe ro no, no es como vestirse de guanche y eso, \u00bfme entiendes? Airam: \u00bfY conoces [...] en Canarias otros grupos o asociaciones culturales en la que el mundo guanche tome gran protagonismo a trav\u00e9s de escenificaciones, a trav\u00e9s de rituales? Fayna: [...]El Pueb lo de la Iglesia Guanche. Airam: La Iglesia del Pueblo Guanche. Fayna: La Iglesia del Pueblo Guanche[...] Airam: S\u00ed, pero tambi\u00e9n hablo de asociaciones que puedan ir desde juego del palo, desde[...] Fayna:Ya eso no s\u00e9, no s\u00e9 mi amor, porque no s\u00e9, lo que p iensa la gente de juego del palo. Airam:No te preocupes[...]\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar del proceso de evangelizaci\u00f3n/cristianizaci\u00f3n en Canarias? Es decir, cuando los[...] conquistadores castellanos conquistaron Canarias convirtieron a los guanches en... Fayna: En cat\u00f3licos s\u00ed. Airam: En cat\u00f3licos o cristianos. Esto te lo pregunto, porque me he visto que algunos de los miembros de Auchones Libres, han participado en el homenaje a Tinguaro, tanto es as\u00ed que el[...]peque\u00f1o monumento escult\u00f3rico, que pone: \"Arre glado por Auchones\". Hace unos 10 a\u00f1os, en 2009, porque adem\u00e1s pone la fecha en letras latinas. Fayna: Antes de darle a mi esposo los dos iptus cerebrales. \u00c9l lo ayud\u00f3 a arreglar. Airam:\u00bfTu marido lo ayud\u00f3 a arreglar? Fayna: S\u00ed, todos.Yo pienso que... Airam: Claro, porque me comentaste en la conversaci\u00f3n previa a esta entrevista que tu marido se dedicaba a temas de construcci\u00f3n, y entonces m\u00e1s o meno sab\u00eda de... Fayna: S\u00ed no, y \u00e9l ten\u00eda una asociaci\u00f3n tambi\u00e9n en San Roque. Te voy a comentar, yo pienso que pudieron haber dejado a los guanches, con su...con su religi\u00f3n que ten\u00edan, pienso yo, lo que pasa es que siempre gana el m\u00e1s fuerte, en esto de la conquista, como ellos eran m\u00e1s fuertes. Airam: Ten\u00edan mayor desarrollo tecnol\u00f3gico, militar, vamos a decirlo as\u00ed. Fayna: M\u00e1s bien militar, porque...t\u00fa puedes matar a una persona con un bol\u00edgrafo si quieres, pero ellos eran m\u00e1s, y los guanches eran pocos, y tu sabes que siempre en eso, el m\u00e1s fuerte, es el que se lleva el Gato al 175 agua, pero yo pienso [...] que p udieron haber dejado a los guanches con su cultura, para mi opini\u00f3n. \u00bfYo creo que pienso igual que los dem\u00e1s verdad?[...] Airam:\u00bfY en ese homenaje t\u00fa has participado y qu\u00e9 es lo que hacen en ese homenaje? Fayna: En el homenaje, hablan, de lo que le pas\u00f3, d e[...] van tambi\u00e9n gente que son, aparte de Los Auchones, de otros...de otras asociaciones, hablan de lo que le pas\u00f3, de, que son independentistas...mmm[...] hablamos y despu\u00e9s tocamos un tajaraste y hacemos un homenaje a \u00e9l. Hacen lo del g\u00e1nigo tambi\u00e9n. Airam: \u00bfRomper el g\u00e1nigo? Fayna: Romper el g\u00e1nigo, pero primero, cada uno de...pide un deseo. Airam:\u00bfY tambi\u00e9n hacen algo con unas lanzas no? Fayna: S\u00ed,s\u00ed. Airam:\u00bfRompen las lanzas en se\u00f1al de rebeld\u00eda? S\u00ed, en se\u00f1al de rebeld\u00eda[...]rompen las lanzas . [20:25 pregunta relativa al nombre, la omitimos por motivos de confidencialidad] Airam:\u00bfY si me permites tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar...? Tu marido tambi\u00e9n participa en Auchones.\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar tambi\u00e9n de c\u00f3mo es su experiencia? Ya que no voy a poder entrevistar a todos los miembros de Auchones Libres[...] Fayna: A \u00e9l le gusta, \u00e9l lo vive, entonces, toca el bucio con Dami\u00e1n, toca el tajaraste, toca el bucio. Airam:\u00bfY m\u00e1s o menos tiene una visi\u00f3n parecida a la tuya sobre estos temas? Fayna: S\u00ed, ad em\u00e1s el es muy canario, muy independentista s\u00ed. El lleva su bandera canaria donde quiera que va[...] s\u00ed se\u00f1or, no es por nada[...]pero \u00e9l le dan una camisa con esa bandera, y \u00e9l [...] con su bandera canaria. Airam: \u00bfY marido? nada m\u00e1s que toca tajaraste, con el bucio, no, \u00e9l no toca m\u00fasica. Airam: Vale, y justamente ahora iba una pregunta, que creo que para ti es un tema central, que es el tema del folklore musical, y tambi \u00e9n el juego del palo, que parece que... Fayna: S\u00ed, soy novata en el juego del palo. Airam:Y justamente te iba a preguntar por eso, \u00bfQu\u00e9 conexi\u00f3n haces como auchona[...] entre Auchones, tu identidad canaria y tu gusto por el folklore musical?\u00bf Y por ejemplo ahora tambi\u00e9n el juego del palo? \u00bfMe expliqu\u00e9 bien? Fayna: S\u00ed, perfectamente, pues...yo creo que todo es un conjunto porque a mi la m\u00fasica canaria, es en pirmer lugar mi debilidad, qu\u00e9 pena, que yo...cuando estaba con Manolo Perera, no hubiera aprendido.. . Airam: \u00bfCon el Grupo Folkl\u00f3rico de la Universidad de La Laguna? Fayna: No hubiera aprendido a jugar al palo con Alejandro Rodr\u00edguez Buenafuente, porque le estaba dando clase de juego del palo, pero me dio por la m\u00fasica, y Manolo Perera tocaba un tajarast e, entonces yo achaco la m\u00fasica canaria con Tajaraste, el vestirme de guanche, y el juego del palo. Airam: \u00bfQu\u00e9 g\u00e9nero de la m\u00fasica folkl\u00f3rica te gusta m\u00e1s? Fayna: Las isas... las isas porque son m\u00e1s alegres. Las fol\u00edas son sentidas y las malague\u00f1as es lo m\u00e1s, lo m\u00e1s sentido que hay, pero las isas me gustan much\u00edsimo, y... una malague\u00f1a bien cantada, no veas, o un tajaraste, un tajaraste es muy bonito. Airam:\u00bfEl tajaraste es uno de los que m\u00e1s te llenan y tal? Fayna:S\u00ed, s\u00ed, porque el tajaraste lo achaco yo a lo de...de la m\u00fasica canaria...vestidos de guanche[...]. Airam: \u00bfSobre todo con Auchones tocan tajaraste pero tocan alg\u00fan g\u00e9nero m\u00e1s folkl\u00f3rico?[...] Fayna: El tajaraste. Airam:\u00bfPero tambi\u00e9n por lo que tengo entendido Akaigu\u00e1n tambi\u00e9n ten\u00eda pitos[...] h erre\u00f1os? \u00bfPero no tocan con el tambor pito herre\u00f1o? \u00bfS\u00f3lo tocan con los tambores m\u00e1s chiquitios?[...] Fayna:Tajaraste, tajaraste, con el pito, pero tajaraste. Airam: Ahh vale, \u00bfcombinan tajaraste con pito herre\u00f1o? Fayna: No, pito de ca\u00f1a. Airam:Ahhh, pito de ca\u00f1a, vale,vale. Fayna:El pito herre\u00f1o es para cuando salimos por ah\u00ed, de parranda. Airam: Y claro, combinan en el tajaraste con \u00bfCon el bucio, las caracolas? Fayna: Los buc\u00edos, las caracolas, el tambor, el pandero, y...[...] la flauta de ca\u00f1a. Airam: Y ya te lo coment\u00e9 antes pero aprovecho para insistir un poco m\u00e1s... Tengo entendido que el l\u00edder de Auchones, tiene casi todos los objetos, \u00bfno? que ustedes utilizan en sus recreaciones o escenificaciones\u00bf T\u00fa y tu marido tienen...? Fayna: Si, yo tengo mi ropa. Airam:S\u00ed, tienen su ropa, \u00bfpero adem\u00e1s ponen algo m\u00e1s como por ejemplo alg\u00fan instrumento musical? Fayna: El acorde\u00f3n cuando vamos de parranda despu\u00e9s. Airam: El acorde\u00f3n vale. \u00bfPero alguno que se utilice expresamente cuando par ticipan como Auchones? Fayna: No. Airam: \u00bfO sea que pr\u00e1cticamente todo el material lo tie..lo tiene Dami\u00e1n? Fayna: Lo tiene Dami\u00e1n s\u00ed, porque yo tengo un tambor gomero, pero...eso no sirve. 176 Airam: Vale[...] \u00bfEntonces t\u00fa vinculas que tu[...]participaci\u00f3n e n Auchones con el tema de la participaci\u00f3n de grupos folkl\u00f3ricos, concretamente Aires Laguneros y tu participaci\u00f3n en deportes aut\u00f3ctonos para ti es un conjunto a la hora de entender tu canariedad y tu manera de sentirte canaria, No, tinerfe\u00f1a, chicharrera s\u00ed. [...] ha cogido por La Laguna. S\u00ed, s\u00ed. Airam:\u00bfO sea que digamos que para ti eso es clave? Fayna: S\u00ed,s\u00ed. Y la lucha canaria tambi\u00e9n me gusta. Airam: \u00bfY conectando con lo de antes que te coment\u00e9 de la a ncestralidad...digamos que...yo quer\u00eda preguntarte y con esto quer\u00eda finalizar...? Fayna: No,no, a mi no me molesta. Airam:\u00bfC\u00f3mo ves el tema de los guanches? \u00bfEs decir, qu\u00e9 es lo que hace que ustedes en Auchones el tema del guanche...qu\u00e9 es lo que hace que el papel del guanche tenga un papel tan fundamental[...]? \u00bfQue tengan que representarlo tanto?[...] No lo digo en plan mal, sino...t\u00fa me entiendes. Fayna: Porque yo pienso primero que[...] hay que hablar por lo nuestro, hablar por lo nuestro, hacer lo nuestro. No tengo por qu\u00e9 hacer...\u00a1qu\u00e9 te digo yo! Un baile japon\u00e9s o un baile ruso, siendo yo canario, yo debo presentar a mi tierra, \u00bfme entiendes? Y la gente que vaya de aqu\u00ed para fuera deber\u00eda llevar la m\u00e1s de aqu\u00ed, los juegos aut\u00f3ctonos de aqu\u00ed, pero el problema es que no se hace, porque todo lo bueno es lo de afuera, lo de aqu\u00ed no sirve. Vete tu a otro pa\u00eds, que tu ves que no apestan lo de ellos. El deber nuestro deber\u00eda ser, hacer las cosas nuestras y representarlas en todo sitio que vayamos, como hace n los dem\u00e1s pa\u00edses. [...]Esta es mi opini\u00f3n, entonces yo, el representar a[...]vestirme de guanche, el ir a jugar al palo, porque soy novata, porque no hace mucho[...]pero como yo estaba en el grupo de folklore, iba al folklore, y despu\u00e9s hab\u00eda veces que l legaba tarde, \u00bfme entiendes? Entonces, como estamos en la pandemia, pues puedo ir m\u00e1s, pero soy novata, pero puedo ir m\u00e1s.. El juego del palo, es un juego es un juego bonito, agradable, tiene destreza, es un juego que requiere habilidad, saber lo que haces , mirar al contrario, saberte defender, porque te llevas palos, porque yo no s\u00e9, yo me llevo palos, \u00bfme entiendes? Es un juego de destreza. El folklore es una cosa bonita, es una cosa de arte, porque toca un la\u00fad, o una guitarra, o un timple, es arte, el c antar ya es arte, el saber[...] bien cantar. \u00a1Oye! tu puedes saber cantar, m\u00e1s alto, m\u00e1s bajo, yo como no s\u00e9 cantar no me atrevo, \u00bfme entiendes? Y hay muchas cosas del folklore canario que se han perdido, much\u00edsimas cosas. Airam:S\u00ed, mucho de la tradici\u00f3n d el tambor aqu\u00ed en Tenerife, por ejemplo. Fayna: Los cantos de la[...] Virgen de Candelaria. se han perdido. Airam: \u00bfY bueno, ya para concluir...si quer\u00edas comentarme algo m\u00e1s[...]? Fayna: S\u00ed, te quer\u00eda comentar que es una pena que en muchos de los colegios de aqu\u00ed en Tenerife, y de todas las islas, no digo todos, pero en general, no lleven el folklore canario a los colegios: el juego del palo, la lucha canaria, las cosas de aqu\u00ed, la petanca, cualquier cosa que sea de aqu\u00ed, de las Islas Canarias, no tiene que ser de aqu\u00ed, no de otros sitios. Es una pena, la verdad que s\u00ed. La verdad, que nosotros hemos participado en colegios como Echeyde, y en alg\u00fan otro colegio que s\u00ed se han portado muy bien, y el D\u00eda de Canarias[...] hemos participado y de guanches. Airam: \u00bfAntes del Covid que sol\u00edan ir a dos o tres colegios al a\u00f1o[...]? Fayna:No, una vez o dos al a\u00f1o. Airam:\u00bfPero de manera m\u00e1s o menos continuada desde que empezaron en Auchones[...]? Fayna: M\u00e1s o menos, siemrpe el D\u00eda de Canarias vamos a Echeide. Airam:[... ]\u00bfY cuantos a\u00f1os dir\u00edas que estuvieron yendo de manera de corrido? Fayna:[...] M\u00e1s o menos dos o tres a\u00f1os, cuatro. Y le han gustado, han llevado grupos folkl\u00f3ricos, han hecho...En el Echeyde han hecho[...] han llevado grupos folkl\u00f3ricos, uno o dos, despu\u00e9 s nos han llevado a nosotros, tambi\u00e9n. Han hecho cosas de[...]juegos[...]\u00bfC\u00f3mo se dice...? postre canario, gastronom\u00eda canaria, han hecho premios y todo s\u00ed.[...]Para mi todo muy bien.[...] Y una vez fuimos a un colegio aqu\u00ed en Ram\u00f3n y Cajal, se portaron mu y bien. Otra vez lo hicimos en Tegueste en la calle, tambi\u00e9n s\u00ed. La verdad, es que no se han portado mal. Sobre todo el[...] ayuntamiento de Tegueste, lo ha hecho muy bien. Airam: S\u00ed, \u00bfY nada si quer\u00edas a\u00f1adir algo m\u00e1s? Fayna: Pues que yo estoy muy orgullosa de pertenecer a un grupo de Folklore, que me gusta mucho, que desde los 3 a\u00f1os estoy tocando en grupos folkl\u00f3ricos, estoy muy orgullosa de pertenecer a Aires Laguneros que es de aqu\u00ed de La Laguna, San Roque, precisamente, tambi\u00e9n estoy muy conten ta de tener a mi profesor[...] Don Alejandro Rodr\u00edguez Buenafuene, que es de juego del palo, y muy contenta de tener a mis amigos de Auchones de las Islas Canarias ;[da los nombres de los Auchones] la verdad que estoy muy orgullosa. Airam: Pues me alegro much\u00edsimo, pues ya creo que ya concluimos, muchas gracia s Entrevista n\u00ba 6. Guacimara (Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche). N\u00ba de la entrevista 6 177 Grupo Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche Nombre Guacimara Sexo mujer Edad 41 Nivel de estudios Formaci\u00f3n Profesional Ocupaci\u00f3n Terapeuta (SAAMA) Lugar de nacimiento Caracas Lugar de residencia La Laguna Estado civil y composici\u00f3n familiar Soltera. Tiene un hijo. D\u00eda y hora de la entrevista 23 de Julio de 2021. Por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 18:13 Tipo de entrevista Presencial Airam: Hola Guacimara, buenas tardes. Guacimara: Hola, buenas tardes. Airam: Vamos a comenzar la...la entrevista.\u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo empezastes a participar en Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche? Guacimara: [...] Primero hice una purificaci\u00f3n [...] consagrada por la [...] Maguada, y eso fue el a\u00f1o pasado en Agosto, y ya sobre la marcha, yo creo que en unos meses siguientes empec\u00e9 a participar activamente en el Tagoro r. Airam:Vale. \u00bfCual ser\u00eda el objetivo de Tagoror y c\u00f3mo participas en tu caso particular a trav\u00e9s de los objetivos generales y los objetivos espec\u00edficos de [...]dicho grupo? Guacimara: Bueno, El Tagoror es para debatir...todos los temas que [...] tienen q ue ver con la festividad que hacemos, con la gente que queremos consagrar [...] con todas las cosas que influyen en nuestro peque\u00f1o colectivo, por hablarlo...y yo \u00a1bueno! pr\u00e1cticamente me dedico en el Tagoror a llevar todo lo que es el papeleo, y...hacer l as actas... todo lo que tenga que ver con la inform\u00e1tica as\u00ed y tal, pues...me dedico a hacerlo yo... Airam: Y tendr\u00edas alg\u00fan...dentro de las denominaciones...que se suelen utilizar por lo que me he podido informar [...] como maguada, harimaguada, faykanes, iboibos...\u00bftienes alg\u00fan nombre [...]alg\u00fan Guacimara: No, hasta el 21 de diciembre [...] me consagran como Harimaguada. Airam: \u00bfHarimaguada? Vale, perfecto. Vale. [...] Te iba a preguntar c\u00f3mo se organizaba Tagoror, pero bueno, m\u00e1s o me nos [...] con esto me lo hab\u00edas comentado...\u00bf Y consideras a Tagoror como una religi\u00f3n y qu\u00e9 opini\u00f3n te merece el uso de conceptos [...] como pagano, neopagano, culto, secta, el de espiritualidad? \u00bfSabes? \u00bfEn qu\u00e9 palabra - aunque ya m\u00e1s o menos el otro d\u00ed a [...] m\u00e1s o menos lo hab\u00edamos visto - te sientes t\u00fa particularmente m\u00e1s c\u00f3moda a la hora de [...]referirse a [...] la funci\u00f3n Tagoror, que es cultural y espiritual [...]? Guacimara: Bueno, est\u00e1 claro, que religioso est\u00e1 claro que no. Y...[risas] y secta obviamente tampoco, somos un grupo de personas que amamos [...]nuestra tierra y que [...]queremos pues ense\u00f1ar lo que se sabe, y de una manera fiel, y ya est\u00e1, y lo que trabajamos es la espiritualidad en el d\u00eda a d\u00eda.\u00bfNo? Airam: \u00bfEntonces digamos que la.. .palabra con la que te sentir\u00edas m\u00e1s c\u00f3moda ser\u00eda espirtualidad? Guacimara: S\u00ed,s\u00ed. Espiritual y cultural. Airam: Y cultural, claro, que es la funci\u00f3n, pero rechazar\u00eda por ejemplo el concepto de religi\u00f3n.\u00bfno? Guacimara: No. Airam: crees que [...] los rituales espirituales o recreaciones [...] que hacen deber\u00eda ajustarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuenes, a c\u00f3mo [...] hubiese sido desde el punto de vista hist\u00f3rico? \u00bf [...]o crees que se podr\u00edan incorporar elementos nuevos? Guacimara: [...] Creo que los rituales estos se vienen haciendo tal cual se conocen, a trav\u00e9s del [...] Taucho [...] desde siempre se ha hecho igual, \u00bfno? Y se intenta, pues no hacer mucha variante, por lo menos en los rituales\u00bfsabes? porque...primero, porque funcionan, se gundo porque...es nuestra tradici\u00f3n y es lo que queremos compartir con las personas, \u00bfno? El tema de los rituales que m\u00e1s o menos siguen todos un mismo [...]patr\u00f3n [...] y no se sale mucho de un ritual a otro, \u00bfsabes? 178 Airam: Bien, \u00bfy cuales ser\u00edan los ritu ales as\u00ed que t\u00fa m\u00e1s destacar\u00edas [...] o recreaciones o ceremonias? Guacimara: Bueno, hay ceremonias que no te puedo decir aqu\u00ed [...] pero s\u00ed, bueno, las celebraciones que conocemos no? el be\u00f1esmer, eh [...] Airam: Esas son las principales, \u00bfno? Guacimara: S\u00ed, gerenchun magec (dudo de si dijo esto). Esos son celebraciones que son para todos los la gente que se ha purificado a trav\u00e9s del ritual guanche, \u00bfno? Y pueden asistir y participar. Pero luego tenemos nosotros, como maguadas y harimaguadas, tenemos otro s rituales donde nos [...] no est\u00e1 permitido [...] que entre el p\u00fablico, \u00bfno? por as\u00ed decirlo. Airam: Y [...], \u00bfconoc\u00edas la existencia de las canalizaciones? y eh [...] sobre las canalizaciones, \u00bfqu\u00e9 me podr\u00edas comentar? y si puedes [...] sabes son o no aceptadas por el tagoror... Guacimara: Por supuesto. Osea las canalizaciones es una parte [...] fundamental [...] eh [...] en este tema, \u00bfno? de [...] lo que pasa es que claro, no todo el mundo puede canalizar y no todo el mundo puede canalizar y no todo el mundo est\u00e1 preparado [...] si se deja para las maguadas y [...] la gente que trae esos dones, s\u00ed. Airam: Osea, \u00bfse hac\u00eda dentro [...], \u00bfqu\u00e9 papel dir\u00edas que juega la oralidad, la instrucci\u00f3n del conocimiento en el tagoror y tambi\u00e9n de [...] de la espiritualidad [...]? El papel que juega la oralidad. Guacimara: Eh [...] mucho, \u00bfno? Osea todo es [...] [...] nos comunicamos, y claro, el taucho es [...] la base principal del temarium guanche, \u00bfno? y el c\u00f3mo nos transmitimos las cosas unos a otros y c\u00f3mo [...] a pesar de que ahora estamos en el siglo XXI y que podemos [...] podemos dejarlo por escrito, pues tambi\u00e9n [...] ser\u00eda bueno tambi\u00e9n dejar pues eso, los cortos, los peque\u00f1os cortos que hacemos. Por ejemplo en el corto de Acentejo. Eh [...] pues para un poco apoyar el [...] el tema que hablamos con una cosa visual, \u00bfno? Airam: s\u00ed, que hacen v\u00eddeos tambi\u00e9n. Guacimara: Claro, hacemos peque\u00f1os cortos para que la gente tambi\u00e9n se [...] Airam: O que se muestre esa [...] esa espiritualidad para que se conozca, \u00bfno? y [...] Guacimara: Claro. Ahora ya hacemos ofrendas y todo el mundo lo ve, las ofrendas que hacemos, que son siempre las mismas. Y yo pr\u00e1cticamente siempre. Y como trabajamos el tema espiritua l que no es nada [...] nada raro, nada sectario ni nada [...]. Airam: A lo mejor las celebraciones que ustedes hacen, \u00bfqu\u00e9 papel dir\u00edas que tienen por ejemplo las fiestas populares? porque yo [no entiendo lo que dices aqu\u00ed] que se entroncan con el pasado a borigen, \u00bfno? [...] que, por ejemplo no s\u00e9 si conocer\u00e1s, ahora se me ocurre a bote pronto eh [...] la fiesta de [...] la rama de Agaete, el ba\u00f1o de cabras, la fiesta del charco de San Nicol\u00e1s, la ruta del toledo. Ustedes, desde el tagoror, se han planteado esos debates, si ustedes incluso, a lo mejor, [...] ahora no lo pueden hacer, pero obviamente por el tema del coronavirus y tal, pero si han pensado en participar y escribir para [...] para, para homenajear a los ancestros [...]. Como [...] Guacimara: S\u00ed, todo lo que tenga que ver el [...] con las cabras sobre todo, eh [...] tiene que ver con los [...] con nuestros abor\u00edgenes, \u00bfno? Entonces [...] s\u00ed es que esas festividad del puerto, el ba\u00f1o de las cabras, es importante tambi\u00e9n, s\u00ed. Y cada vez estamos m\u00e1s participativos, porque te digo que estamos en formaci\u00f3n todav\u00eda, pero estamos muy activos. Y se trata, se trata de eso, de seguir esa actividad y que todo el mundo pueda [...] pueda venir a esos actos, \u00bfno? Airam: \u00bfQuieren Airam: \u00bfY crees que tiene que haber separaci\u00f3n entre la pol\u00edtica y la espiritualidad? Guacimara: Por supuesto. Vamos a ver, el ser humano ya es espiritual, haga lo que haga, sea pol\u00edtica o sea [...] lo que sea, vale? No se puede separar, enti ende el concepto, no se puede separar tu intelectualidad en [...] osea, tu eres espiritual. Despu\u00e9s de ser espiritual, eres un ser humano. Pero un ser humano espiritual, \u00bfno? Entonces [...] ojal\u00e1 los pol\u00edticos tuviesen una espiritualidad super conectada, p orque el mundo estar\u00eda de otra manera. Eso para empezar. Y no los de aqu\u00ed, sino todo el sistema completo a nivel mundial. As\u00ed que s\u00ed, creo que deber\u00edamos de trabajar much\u00edsimo la espiritualidad, pero no se hace. Se separan las cosas. Y realmente no [...] n o se pueden separar una cosa que es una unidad. Airam: Y con la identidad canaria, la espiritualidad y la identidad canaria, c\u00f3mo [...] c\u00f3mo lo percibes o lo analizas t\u00fa, o como lo vives Guacimara: Eh [...] yo tengo, s\u00ed, vale. Yo tengo un poquito la mente un poco m\u00e1s [...] m\u00e1s abierta. No tan [...] ellos todos vivieron una [...] un conflicto, \u00bfno? eh [...] con el tema de [...] de la independencia y todo el jaleo este, pero [...] s\u00ed, yo me [...] me considero [...] canaria, y me considero mujer guanche tambi \u00e9n. Pero tambi\u00e9n [...] respeto al [...] a la humanidad [...] al completo me entiendes. Osea [...] mis tiros no van por el tema de [...] fuera los espa\u00f1oles y viva Canarias. Osea, entiendes. Airam: Entonces digamos que para ti el d\u00eda de Canarias es un d\u00eda f undamental tambi\u00e9n, ligado al tema de la espiritualidad entiendo \u00bfno? Es decir, que [...] que tu manera de entender la canariedad pasa tambi\u00e9n por entender la espiritualidad, \u00bfno?, entiendo que [...] de la misma manera en otras conversaciones previas me hab\u00edas comentado una conexi\u00f3n en un campo am\u00f3rfico creo que era la palabra, corr\u00edgeme si me equivoco. Que habr\u00eda una suerte de [...] de conexi\u00f3n espiritual entre pues diferentes comunidades, tanto vivas como muertas, entiendo yo, y que estar\u00edan pues conectad as. Entonces claro, a lo mejor a partir de lo que me 179 planteas, pues a lo mejor podr\u00edamos hablar de eso, de que los guanches [...] tambi\u00e9n estar\u00edan o habr\u00edan estado conectados, pues con diferentes comunidades ind\u00edgenas. Y eso era lo que t\u00fa me quer\u00edas decir. Pues a m\u00ed me record\u00f3 a [...] Guacimara: S\u00ed, que hablamos de los [...] te acuerdas, tambi\u00e9n... Airam: Pues a mi me record\u00f3 a la filosof\u00eda perenne de Aldous Huxley, \u00bfno? Entonces, por lo que me planteas [...]. Osea lo planteas en esos t\u00e9rminos. Es m\u00e1s una con exi\u00f3n con esa mente abierta, entiendo que tambi\u00e9n es una apertura eh [...] que trasciende a lo local, lo insular, lo nacional canario o digamos lo regional canario. Guacimara: Claro, era lo que te dec\u00eda. O sea tu conectas con la fuente, eh [...] se conecta n varias partes, o sea varias gente [...] ind\u00edgenas de [...] de todo el mundo a la misma fuente, o sea, da igual que seas canario, da igual que seas de los Queros, o sea, vas a entrar en la misma filosof\u00eda: por el respeto a la naturaleza, los valores human os, el respeto a la vida [...]. Airam Y qu\u00e9 [...] y bueno, a colaci\u00f3n de esto que me acabas de decir, \u00bfqu\u00e9 antiedad dir\u00edas que tiene la espiritualdad que t\u00fa pr\u00e1cticas con el tagoror? Guacimara: Esto es ancestral, cari\u00f1o. Esto es ancestral. Airam: \u00bfM\u00e1s de mil a\u00f1os? Guacimara: Pff. Y [...] y [...] eh [...] qu\u00e9 relaci\u00f3n, ya en breve acabamos, qu\u00e9 vinculaci\u00f3n haces [...] estableces [..]. Yo pago, no te preocupes. Eh [...] d\u00e9jame una vinculaci\u00f3n entre la espiritualidad que plantea n en el tagoror con otros [...] movimientos religiosos, espirituales, como pueden ser los ambientes hol\u00edsticos, hist\u00f3ricamente llamados new age o nueva era, como wicca, el odinismo, o la tradici\u00f3n de los misterios esot\u00e9ricos occidentales. Guacimara: Por su puesto, todo lo que est\u00e9 conectado a la fuente va a ser siempre lo mismo. O sea, con una base [...] s\u00f3lida y despu\u00e9s ah\u00ed se ramifica: la wicca, el no s\u00e9 qu\u00e9 y no se cu\u00e1nto. Pero [...] normalmente lo que es la base eh [...] es la base de tu espiritualidad e h [...] a lo largo de la humanidad. Airam: Y en particular, eh [...] antes de haber participado en tagoror, ten\u00edas alguna conexi\u00f3n m\u00e1s con alg\u00fan [...] alguna de estas... Guacimara: S\u00ed, yo [...] yo me [...] al tema de los queros desde hace mucho tiempo. Airam: Queros, es el t\u00e9rmino queros. \u00bfY hay alg\u00fan autor para yo informarme un poco?, \u00bfde qu\u00e9 autores podr\u00eda informarme? Guacimara: Marioli lo nombr\u00f3 en [...] lo nombr\u00f3 [...]. S\u00ed, tienen. Busca los queros y te [...] te sale. Yo te voy a dejar tambi\u00e9n [...] Airam: T\u00fa la referencia la tienes a partir del libro de Marioli que lo viste, o es [...]. Guacimara: No, no. Ya yo ven\u00eda [...] yo doy talleres de esto. Yo doy talleres con la filosof\u00eda de los queros. Vale, que viene siendo [...] tambi\u00e9n el tema de los abor\u00edge nes. Airam: Y tiene vinculaci\u00f3n con temas terap\u00e9uticos \u00bfpuede ser o [...]? Guacimara: Claro. \u00bfC\u00f3mo no va a ser terap\u00e9utico [...] estar conectado con las [...] con las estrellas y con la tierra? O sea, hay que dar unos valores y tener unos conocimientos par a sanar [...] desde el tema [...] emocional hasta el tema f\u00edsico [...] o [...]. Airam: Y bueno ya vamos concluyendo. Eh [...] te quer\u00eda preguntar por [...] eh [...] si conoces otros grupos culturales o asociaciones culturales o religiosas en las que el mun do guanche est\u00e9 muy presente [...] bastante presente en las ritualizaciones, escenificaciones. Si conoc\u00edas alguna [...] eh [...] que guarde relaci\u00f3n o que [...] y qu\u00e9 opini\u00f3n te merece. Guacimara: Eh [...] yo no [...] o sea la estoy empezando a conocer aho ra, porque me est\u00e1n informando, pero yo no [...] no, la verdad es que no me hab\u00eda parado mucho [...] a pensar en el tema guanche as\u00ed como estoy metida ahora, \u00bfno?, porque ya te digo yo ven\u00eda trabajando la espiritualidad desde otro punto, que es el mismo, o sea [...] y por eso conect\u00e9 tambi\u00e9n ahora con [...] con este tema, \u00bfno?, con el tema de lleno. Airam: Entiendo [...] entiendo que por ejemplo en otros casos u otras trayectorias biogr\u00e1ficas, o trayectorias sociales o religiosas, muchas veces se puede dar el caso de que se parta por ejemplo del tema nacionalismo canario, de posiciones independentistas o posiciones africanistas, y se llega a la espiritual. Pero en tu caso por lo que me est\u00e1s comentando, creo que era [...] que tu partes de [...], no estabas v inculada a [...] si me permites la expresi\u00f3n o a lo mejor estoy yo equivocado, en tal caso corr\u00edgeme, lo que se suele denominar como ambientes hol\u00edsticos, ambientes de experimentaci\u00f3n espiritual y llegaste eh [...] a encontrarte con el tema del mundo ances tral canario, es lo que entiendo yo. Guacimara: S\u00ed, yo empec\u00e9 tomando ayahuasca, \u00bfvale? Empec\u00e9 haciendo ceremonias cham\u00e1nicas y [...] y bueno, de ah\u00ed part\u00ed ya a lo que me dedico, que es a [...] a hacer una terapia cu\u00e1ntica que se llama SAAMA. Y [...] SAAMA son todas las terapias hol\u00edsticas que conocemos y que no conocemos todav\u00eda, porque estamos hablando de la cu\u00e1ntica. Entonces a ra\u00edz de esos conceptos, a ra\u00edz de esa experiencia y a ra\u00edz de estar trabajando con ello todos los d\u00edas, pues [...] eh [...] Airam: \u00bfY c\u00f3mo te empezaste a [...] y a partir de ah\u00ed c\u00f3mo llegaste a lo guanche? Sabes, \u00bfC\u00f3mo llegaste al aborigen? [...] sabes que eso tuvo que ser un tema muy importante. Guacimara: Claro, yo llevo en esto doce a\u00f1os, m\u00e1s o menos. Llevo 12 a\u00f1os, \u00bfVale? Desde q ue empec\u00e9 a tomar ayahuasca, me prepar\u00e9 unos tres m\u00f3dulos de Zaama y tal y [...] ya te digo yo me met\u00ed el a\u00f1o pasado [...] el a\u00f1o pasado en esto. S\u00ed, es verdad que un amigo [...] bueno el Canc\u00fan me hab\u00eda querido llevar a 180 hacerme el ritual guanche desde hac \u00eda tiempo, pero no hab\u00eda cuadrado la cosa, porque como digo yo cuando el universo no dispone es por algo, \u00bfno? Y como dispuso pues [...] me met\u00ed de lleno. Airam: Y justamente ya [...] esta concluye, ya la \u00faltima pregunta ser\u00eda que [...] si faltar\u00eda alguna cosa m\u00e1s, pero ah\u00ed justamente yo creo que hay una clave que es el tema de [...] el proceso de evangelizaci\u00f3n o de cristianizaci\u00f3n de los guanches, \u00bfno?, o sea, que como bien sabes pues [...] pues [...] eh [...] desde el principio del siglo XV hasta finaliz ar en 1496 con la conquista de Tenerife, entonces se dio un proceso de evangelizaci\u00f3n que [...] oblig\u00f3 a la conversi\u00f3n de guanches eh [...] en cristianos cat\u00f3licos a posteriori y [...] mmm [...] para ti eso fue un factor, sabes en este inter\u00e9s por el mundo guanche y tal para ti fue una cuesti\u00f3n importante, \u00bfno?, a la hora de analizar y ver que se dio un proceso de [...] Guacimara: Claro que fue importante. Airam: De las comunidades abor\u00edgenes y tal. Para ti [...] Guacimara: Hombre y tanto que fue importante como que perdimos todo [...] o casi todo nuestro patrimonio, \u00bfno? Claro, o sea destruyeron pr\u00e1cticamente todo y [...] desde el [...] es de donde nos agarramos nosotros para ir sacando todo [...] todo este tema y rescatar lo m\u00e1ximo posible. Pero bueno, a\u00fan as\u00ed, s\u00ed, fue fat\u00eddico. Fue fat\u00eddico, pero [...] como yo creo en las leyes universales pues creo que todo es necesario, cuando sucede y [...] todo es perfecto cuando sucede. Que no lo entendamos en ese momento o no lo sigamos entendiendo hoy en d\u00eda, no sig nifica que haya un prop\u00f3sito mayor, universal, para eso. Airam: Y nada ya para finalizar, eh [...] quer\u00edas a\u00f1adir algo m\u00e1s, algo que se me haya quedado, algo que [...] que no te haya preguntado, que no [...] que [...] y sobretodo eso de [...] tambi\u00e9n la ot ra vez me comentaste que te interesaban las preguntas sobre c\u00f3mo lo hab\u00edas visto a nivel personal o que crees que [...] que crees que cu\u00e1l es tu visi\u00f3n desde el punto de vista personal para rescatar nuestra cultura guanche [...] b\u00e1sicamente, que me enrroll o perdona. Guacimara: Principalmente, bueno, los que queremos luchar [...] de estar aqu\u00ed el Cabildo, el Ayuntamiento o el Gobierno de Canarias, por favor, nos dedique m\u00e1s tiempo a nuestras cosas, a nuestras cuevas, nuestras cosas y las cuiden y las proteja n. Y luego ense\u00f1ar a la gente que trabajando la espiritualidad es como uno est\u00e1 tranquilo y en paz, pues cada uno que haga [...] es libre de hacer lo que quiera, por supuesto. Pero a mi personalmente me ha servido pues [...] para ser mejor persona, b\u00e1sicam ente, \u00bfno? Airam: S\u00ed, el tema de ir a yacimientos tambi\u00e9n y de conocer el pasado aborigen, en el que tambi\u00e9n los yacimientos arqueol\u00f3gicos cumplen un papel esencial. Guacimara: Hombre, por supuesto. O sea [...] Airam: Espacios de meditaci\u00f3n, espacios de [...] no para recordar, para conmemorar, para [...] yo entiendo que [...] Guacimara: De hecho hoy, ahora mismo, nos vamos para el Teide, tambi\u00e9n a un lugar sagrado arriba [...] a hacer unas conexiones. Airam: Vale, perfecto. Pues concluimos. Mu ch\u00edsimas gracias. Guacimara: Gracias a ti, cari\u00f1o . Entrevista n\u00ba 7. Pedro (Grupo Ikanaren) N\u00ba de la entrevista 7 Grupo Grupo Ikanaren Nombre Pedro Sexo hombre Edad 71 Nivel de estudios Graduado en Magisterio Ocupaci\u00f3n Profesor. Jubilado Lugar de nacimiento Las Lagunetas (San Mateo) Lugar de residencia Valsequillo Estado civil y composici\u00f3n familiar Divorciado. Tiene cuatro hijos. D\u00eda y hora de la entrevista 30 de julio de 2021 181 Duraci\u00f3n de la entrevista 1: 55: 35 Tipo de entrevista Telef\u00f3nico Airam: [...] Muy buenos d\u00edas Pedro, si te parece bien empezamos la entrevista telef\u00f3nica. Bien. En primer lugar, te quer\u00eda preguntar \u00bfen qu\u00e9 a\u00f1o surgi\u00f3 el Grupo Ikanaren? Pedro: Bueno[...] con tal nombre empez\u00f3 m\u00e1s tarde. En el 2008 empez\u00f3 el grupo a funcionar, pero m\u00e1s a niveles generales, de [...] energ\u00eda, de meditaciones y de ir a lugares, sobre todo que hab\u00edan energ\u00edas que no eran buenas, pues all\u00ed \u00edbamos hacer meditaciones para limpiar el lugar. Y as\u00ed[...] estuvimos unos pocos a\u00f1os. Y ya despu\u00e9s del 2012, ya empezamos m\u00e1s bien a cosas[...] todo ha sido sobre Canarias, porque a los sitios que vamos, son sitios siempre canarios, en general. Bien sean energ\u00e9ticos, o bien sean hist\u00f3ricos, o las dos cosas al mismo tiempo[...] Entonce s, despu\u00e9s del 2012, cada vez m\u00e1s nos \u00edbamos metiendo m\u00e1s en el terreno digamos de Canarias[...] De conciencia[...] canaria. Y no fue en el mismo 2012, fue m\u00e1s tarde, pero lo pongo como puente[...] Del 2008 al 2012[...] hac\u00edamos[...] no s\u00f3lo por Gran Ca naria, Tenerife, en El Hierro, y en Lanzarote. Hemos ido primero a las islas m\u00e1s lejanas. Despu\u00e9s de aqu\u00ed de Gran Canaria. O sea, El Hierro y Lanzarote, pero luego seguir por las dem\u00e1s. Pero como aqu\u00ed han estado las energ\u00edas muy fluctuantes, muy raras, \u00bfno ? Pues hemos necesitado, al haber m\u00e1s cantidad de poblaci\u00f3n, pues hemos necesitado para ir limpiando, donde m\u00e1s gente hay claro. Aqu\u00ed, y en Tenerife, pero m\u00e1s aqu\u00ed, porque aqu\u00ed para desplazarnos, es mucho m\u00e1s f\u00e1cil. A Tenerife hemos ido un par de veces, he mos recorrido la parte sobre todo, de Teno[...] Entre Teno y Masca que[...] era una parte muy dura desde el tiempo de la conquista, y que eso ha quedado en el ambiente[...] Toda esa tensi\u00f3n, entonces todo eso se[...] ha limpiado de la forma que nosotros intu\u00edmos que se pod\u00eda hacer, posiblemente queden m\u00e1s cosas que[...] limpiar, pero por lo menos, hemos tenido la intenci\u00f3n de limpiar los peores sitios, \u00bfhist\u00f3ricos no? De lucha[...] de matanzas, y de todo eso pues, lo limpiamos no s\u00f3lo energ\u00e9ticamente, con[...] mantras a veces, con meditaciones otras veces, ponemos tambi\u00e9n unos cuarzos que los programamos y los ponemos en esos sitios[...] Y as\u00ed, pues la energ\u00eda[...] los cuarzos se pueden programar entonces, esos sitios van limpi\u00e1ndose poco a poco. No solamente nosotros que estamos nosotros all\u00ed, sino que al programar un cuarzo, pues el cuarzo va haciendo su labor poco a poco.[...] Y sobre todo es hace tres a\u00f1os por ah\u00ed, cuando m\u00e1s nos hemos metido con[...] el grupo, hemos querido hacer, no s\u00f3lamente l a vestimenta aborigen, que las tenemos hechas. Sino, unas camisetas de color marr\u00f3n, de color piel, que pongan Ikanaren, para ir sembrando un poquito de conciencia al puebvlo canario, que todav\u00eda nos ha hecho falta tambi\u00e9n dineero, y todo eso. En cuesti\u00f3n de vetimenta, los que pertenecemos al grupo, tenemos las ropas hechas de diferentes pieles. Hemos ido a distintos stios aqu\u00ed,[...] donde yo vivo aqu\u00ed, pues hay un garaje que[...] ponemos una mesa abierta al garaje, y por ejemplo Marioly, como hemos esta do muy en contacto, Marioly y Javi, que son los que llevan m\u00e1s el grupo, pues con El Museo Canario, no s\u00f3lo de aqu\u00ed, sino de dem\u00e1s islas, vamos viendo las vestimentas, , en todo sitio, de forma que cada persoan tiene una vestimenta difernete, pero qu digam os que es copiada de nuestros abor\u00edgenes, pero que no es hecha a lo loco, vamos a hacer algo, que nos guste, pero nos atenemos a las vestimentas tradicionales. Airam:\u00bfSobre todo a los abor\u00edgenes grancanarios? Pedro: S\u00ed, sobre todo porque aqu\u00ed hay bastantes . Pero si has visto todos los museos antropol\u00f3gicos que hay en las Islas, o[...] como las momias tambi\u00e9n que a veces tienen juncos o pieles, est\u00e1n rodeadas de eso, pues, se va viendo todo eso[...] Entonces vamos copiando seg\u00fan como vaya siendo cada pers ona. Pues, se le hace el dise\u00f1o de su vestimenta en pieles, seg\u00fan la persona. Yo creo que t\u00fa vistes una fotograf\u00eda. Airam S\u00ed, la vi, me llam\u00f3 poderosamente la atenci\u00f3n. Entonces entiendo Pedro[...] A partir del 2008[...] tambi\u00e9n por lo que me comentaste en conversaciones previas, pues tanto Marioly, Javi y t\u00fa, empezaron[...] a practicar una espiritualidad en t\u00e9rminos, si me permites, m\u00e1s abstracto o m\u00e1s centrados \u00fanica y exclusivamente en la espiritualidad, pero que parece que, con el paso de los a\u00f1os, se empez\u00f3 a producir, sobre todo a partir del 2012, y sobre todo los \u00faltimos[...] 2, 3 a\u00f1os, un inter\u00e9s por lo guanche, \u00bfno? Un inter\u00e9s por lo aborigen, \u00bfno? Entonces, digamos que empez\u00f3 a tener una presencia m\u00e1s importante[...] yo creo que eso es un elemen to clave. Pedro:S\u00ed, porque...digamos que Marioly antes canalizaba m\u00e1s en general, \u00bfno? M\u00e1s en general, sobre todo la gente que est\u00e1 m\u00e1s en...en Metaf\u00edsica, pero poco a poco, yendo a lugares canario, ella empez\u00f3 a canalizar,[...] no solamente a la sacerdoti sa Guatidamana o Atidamana, sino que tambi\u00e9n a otros, cuando \u00edbamos a Guguy, canalizaba a gente, a ver...no me acuerdo ahora bien, no me acuerdo ahora mismo los nombres, y no quiero mentirte[...] Pero abor\u00edgenes que lucharon en la zona, en Gu guy por ejemp lo, creo que era Adargoma, s\u00ed. Empez\u00f3, porque claro, los l\u00edderes abor\u00edgenes, tienen la necesidad de decir tambi\u00e9n c\u00f3mo fue realmente todo,\u00bfno? Ella sobre todo tuvo[...] subiendo a Agua Sabina, que es como subiendo de Tasar Chico a Guguy, cuando llegas arr iba, que all\u00ed empieza la bajada, pues en vez de bajar seguimos hacia arriba, subiendo. Pues all\u00ed est\u00e1 Agua Sabina que est\u00e1 el \u00fanico Tagoror, que no era redondo, incluso ten\u00eda un pic\u00f3n rojizo, \u00bfno? Y all\u00ed[...] subiendo, a ella le vino una imagen de hace 50 0 a\u00f1os, cuando, en la misma conquista, entonces ella estaba viendo las escenas que se vivi\u00f3 durante la conquista. Como los espa\u00f1oles, cog\u00edan a tantas harimaguadas, como a viejos como a ni\u00f1os, a todos los mataba o les daba patadas para tirarlos 182 risco abajo. Y eso mismo, ella se tuvo que parar, porque ella es muy[...] \u00e1gil caminando, te pongo un ejemplo, pero viendo ella esas im\u00e1genes, tuvo que pararse a llorar, porque...no pod\u00eda contener la[...] impotencia de ver c\u00f3mo ocurr\u00eda todo. Y eso le ha pasado tant o all\u00ed en Agua Sabina como en Masca. En Masca fue otra matanza, tambi\u00e9n de todos, \u00bfno? Y ella vio en Masca, c\u00f3mo tambi\u00e9n empujaban a los ni\u00f1os a los riscos para que[...] murieran por ah\u00ed enriscados por ah\u00ed para abajo, \u00bfsabes? A ni\u00f1os, ancianos, harimaguad as y todo, \u00bfno? Y claro, cuando ella ya vi\u00f3 todas estas cosas, vio tambi\u00e9n la necesidad de limpiar todo eso energ\u00e9ticamente, aqu\u00ed en Cuatro Puertas me acuerdo que en una meditaci\u00f3n, de hace m\u00e1s de 3 a\u00f1os, y de 10, all\u00ed empezamos a[...] tal como pas\u00f3 en Agua Sabinas o en Masca, en Cuatro Puertas, no vi\u00f3 eso, pero si vi\u00f3 que hab\u00eda almas, lo que nosotros llamamos popularmente como almas en pena aborigenes. O sea gente, que[...] no sab\u00edan por qu\u00e9 murieron, por qu\u00e9 los mataron, y estaban como almas errantes, las almas errantes[...] la gente por ah\u00ed, la gente por ah\u00ed le dice almas en pena. Entonces creamos un tubo de luz imaginario, en el centro de donde est\u00e1bamos all\u00ed en Cuatro Puertas haciendo la meditaci\u00f3n, y ellas y otras que eran videntes pues ve\u00edan que, al principio le costaba a esas almas abor\u00edgenes, meterse porque lo ve\u00edan, el tubo de luz. Entonces al principio le costaban meterse porque era algo nuevo para ellas. Y entonces, pues ya empezaron poco a poco, a[...] coger confianza porque nosotros quer\u00edamo s hacer el bien, que eramos pac\u00edficos y eso, y empezaron a meterse en el tubo y trascender y no quedarse en este plano, \u00bfno? Y claro, todas estas cosas las empezamos, claro, yo te he dicho, desde 2012, porque a veces, antes o despu\u00e9s, hemos tenido muy en c uenta todo lo que ocurre en el entorno. Entonces se cre\u00f3 la necesidad m\u00e1s tarde de crear el grupo Ikanaren, para que tanto nosotros como la gente que nos rodea, tomen m\u00e1s conciencia de todo lo que hay aqu\u00ed en Canarias, y todo lo que queda por hacer todav\u00eda . Evidentemente [...] que siento que en las islas por ejemplo no hay tantas lluvias como[...] toda la sequ\u00eda que hay en nuestra \u00e9poca, es porque tampoco nosotros tampoco invocamos a nuestros ancestros, como que tenemos un desfase cultural que ya estamos metidos en las tecnolog\u00edas nuevas, que nos olvidamos de lo nuestro, de lo hist\u00f3rico nuestro. Airam: Si, de la conexi\u00f3n con la naturaleza y[...] Pedro: Y claro, estamos tan desconectados que los que vamos al caminar por ah\u00ed, pues apenas somos el 1% de la pob laci\u00f3n[...] Y despu\u00e9s muchas veces la gente camina simplemente para ver el paisaje o para ponerse metas o retos: \"Hoy quiero caminar de aqu\u00ed a tal sitio\"[...] Sin sentir lo nuestro sino: \"\u00a1Vamos a caminar y ya est\u00e1!\" \u00bfNo? Y es una pena que no haya ese ni vel de conciencia, porque los ancestros lo dicen, que cuando estemos m\u00e1s conectados con la tierra canaria y la amemos de verdad, y conf\u00eden m\u00e1s en nuestros ancestros, confiemos m\u00e1s nosotros en nuestros ancestros, pues todo eso volver\u00e1 otra vez a fluir. El m edio ambiente empezar\u00e1 a fluir, \u00bfno? Es que[...] me estaba acordando ahora, que han venido chamanes mejicanos aqu\u00ed, y[...] hac\u00edamos danzas con tambores mejicanos[...] danzas de[...] para el agua, para el sol, para todo, \u00bfno? Y lo dec\u00eda el cham\u00e1n mejican o, que los seres est\u00e1n todav\u00eda en las monta\u00f1as, como que no salen porque nosotros, en vez de querer a la naturaleza, la queremos destruir,\u00bfsabes? Y que todav\u00eda estamos tan desconectados, que no vienen las lluvias, porque[...] nos falta conectarnos con la Madre Tierra, y con sus elementos, \u00bfno? Y cuando lo dice un cham\u00e1n mejicano que lo siente aqu\u00ed en Canarias, pues mira, y[...] de eso doy fe yo porque es verdad, que vivimos automatizados y...hemos perdido la[...] conciencia de todo, de que estamos rodeado s de elementos, de naturaleza y que pasamos ol\u00edmpicamente de eso, todo el mundo va a trabajar, a comer, a hacer el amor, lo que sea, y ya est\u00e1, y nos olvidamos de todo lo que no rodea, \u00bfsabes? Airam: \u00bfPodr\u00edamos hablar Pedro de una suerte de construcci\u00f3n de [...] la identidad canaria en la que el entronque aborigen, en la que sobre todo, tiene o guarda relaci\u00f3n con la mediumnidad como un elemento[...]?[...] Por la mediumnidad me refiero, por lo que hace Marioly, \u00bfno? Entiendo, sobre todo por lo que me est\u00e1s comentando. \u00bfVoy bien encaminado en esa visi\u00f3n a la hora de entender lo que me est\u00e1s comentando? Pedro: S\u00ed, pero es que incluso antes de la Conquista, hab\u00eda...creo que era por Arucas, hab\u00eda un abor\u00edgen que profetizaba, que ella ve\u00eda que todav\u00eda no estaba all\u00ed, pero que ve\u00eda muros...muros oscuros... en el mar. Y claro, como no sab\u00edan lo que era un barco en aquella \u00e9poca, pues, la[...] la parte de los buques de los conquistadores,\u00a1Claro! si lo ves por fuera es como si fuera un muro, un muro que se mu eve sobre las aguas, entonces profetizaba esa mujer, que esta gente iban a destruir a los canarios, pero que la raza canaria nunca ser\u00eda destruida, y claro, cuando vemos que los canarios han ido incluso, han creado ciudades en Sudam\u00e9rica sobre todo, en[... ] varios sitios de Sudam\u00e9rica, en San Yeray de Texas tambi\u00e9n, fueron familias canarias que se acercaron por aqu\u00ed, que claro, que despu\u00e9s dicen la Historia, que la raza canaria, que fue destruida y todo, que la raza fue destruida y todo. Todo eso es mentir a, pero cuando nos quitan el sustrato cultural de lo nuestro, pues la gente se aparta cada vez m\u00e1s de lo nuestro, , entonces es lo que ocurre en las conqusitas, incluso se sabe que los abor\u00edgenes o los descendientes de abor\u00edgenes no pod\u00edan ir a estudio, , hasta el siglo pasado, que creo que empez\u00f3 en Tenerife, en La Laguna, creo que se llamaba La Escuela Pinto, o algo as\u00ed, que los m\u00e1s famosos escritores canarios, fueron a estudiar all\u00ed, porque[...] y eso fue hace 150 a\u00f1os, pero anteriormente, que el tiempo de la conquista que ya estaba la Universidad de Salamanca, entre otras. Los canarios tuvieron acceso a cultura, ahora, en este siglo pasado, hasta hace poco. De hecho, el primer insituto en Gran Canaria, fue en 1932[...] cuando hab\u00eda universidades desde el tiempo de la conquista en Espa\u00f1a, y que todos los espa\u00f1oles pod\u00edan estudiar, claro, en aquella \u00e9poca los que ten\u00edan dinero[...] Pero que los canarios lo ten\u00edan prohibido, porque un pueblo con cultura, y sobre todo su cultura, pues puede tomar concienci a y seguir luchando por su independencia[...] O por lo menos tener conciencia de pueblo. 183 Airam: Si, total. Pedro:Como lo puede tener el pueblo vasco por ejemplo. \u00bfNo? Airam: S\u00ed, \u00bfY Pedro entonces[...] cu\u00e1l ser\u00eda[...] el objetivo de Ikanaren? \u00bfRecuperar esa conexi\u00f3n con los ancestros[...] y que a trav\u00e9s de la mediumnidad o de las canalizaciones que realizan, y especialmente Marioly, que no s\u00e9 si se puede considerar como la l\u00edder, vamos a decir que s\u00ed[...] ? \u00bfCual ser\u00eda el objetivo as\u00ed y desde tu punto de vista en t\u00e9rminos generales de Grupo Ikanaren?[...] Pedro: Si, s\u00ed. Bueno, el tomar conciencia, antes de formarse el grupo, ya lo ten\u00edamos claro, \u00bfno? que era tomar conciencia de lo nuestro, pero no era s\u00f3lo tomar conciencia.Es ir a esos sitios, primero, ho nrar a nuestros ancestros, siempre se le pide permiso a nuestros ancestros, tanto aqu\u00ed como en Tenerife, o a todas las islas que hemos ido. Siempre[...] invocamos a los ancestros, los nuestros, no solamente los nuestros de aqu\u00ed, sino en cada isla que vaya mos, pues los ancestros de Tenerife, , del Hierro, de Lazanrote, pues de d\u00f3nde vayamos por supuestos. Pues primero eso, honrarles, pedirles permiso, y que nos gu\u00eden[...] en su isla o aqu\u00ed, o en cualquier otra isla, que nos gu\u00eden para ver qu\u00e9 podemos hacer para mejorar. Al menos en principio energ\u00e9ticamente, despu\u00e9s vamos estudiando cada personaje y su labor como en Lanzarote, Zonzamas, que hay muchas cosas ocultas y que ahora se est\u00e1n empezando a descubrir y a estudiar, que lo ten\u00edan todo como tapado, \u00bfno? Y despu\u00e9s ver muchas cosas como le dec\u00edan a Marioly, por ejemplo, hay un...unos canales en unas piedras en Lanzarote, que la gente empezaba a decir disparates, que esto era para esto y para lo otro. Entonces a ella le hacen ver, que hay piedras que fueron por ejemplo, cuando tienes un asiento, y una canalizaci\u00f3n un poquito en pendiente hacia abajo, pues all\u00ed las mujeres cuando estaban embarazadas se pon\u00edan arriba, de cuclillas, para poder[...] hab\u00eda agua en aquella \u00e9poca en estos sitios, hasta dentro de la caldea de bandama aqu\u00ed en Las Palmas, Hab\u00eda otra posici\u00f3n de esas como para parir. En algunos sitios, lo hemos visto muy claro. Al lado del mar hemos visto un par de sitios. En Lanzarote uno, y no me acuerdo el otro donde era, pero que hemos visto, const rucciones de estas, aparentemente populares que no se sabe para qu\u00e9, que le damos otro nombre, como los Almogarenes, que tienen esa forma circular que es para[...] verter ah\u00ed lo que hac\u00edan los abor\u00edgenes[...] Los productos de la tierra de la \u00e9poca, si ten \u00edan leche y miel, pues leche y miel. Si ten\u00edan d\u00e1tiles o higos que [...] tambi\u00e9n los abor\u00edgenes ten\u00edan higueras[...] Como se ha descubierto \u00faltimamente en El Hierro y La Gomera me parece. Pues todo eso, cuando \u00edbamos al Almogaren, visualizar lo que hac\u00eda n ellos para nosotros, hacerlo para honrarles a ellos, y tambi\u00e9n para[...] honrarles y pedirle, lo que[...] queramos pedir en cada momento en cada ritual. Y[...] los rituales que era una de las preguntas que t\u00fa hab\u00edas dicho antes, pues, ya aprovechamos, en solsticios y equinoccios[...] Sobre todo en esas[...] fechas[...] porque empezamos incluso en La Orden del Cachorro, que es una asociaci\u00f3n cultural, que lo empez\u00f3 Jaime Llinares, con la idea de recuperar tambi\u00e9n costumbres antiguas, de nuestros abor\u00edgenes, pues \u00faltimamente se ha empobrecido eso desde que \u00e9l muri\u00f3[...] Porque nos invit\u00f3 un par de veces, dos o tres a\u00f1os, a hacer el ritual del Be\u00f1esmen que era el 21 de Junio, all\u00ed entre[...] La Orden del Cachorro y la plaza Santo Domingo que est\u00e1 all\u00ed fuera mismo, pues con Bucios, y eso, todav\u00eda no ten\u00edamos ropas abor\u00edgenes en aquella \u00e9poca, pero nos pon\u00edamos unas ropas blancas, como simulando como, las pieles blancas que se pon\u00edan tambi\u00e9n los abor\u00edgenes. Ya lo de las pieles empez\u00f3 cuando ya se form\u00f3 el grupo, pues...Ikanaren, pues ya emepzamos todos, pues paralemene con vestimentas abor\u00edgenes y todo eso[...] Que antes segu\u00edamos haciendo los rituales del Be\u00f1esm\u00e9n y de los finados, que era, los abor\u00edgenes, c\u00f3mo los que estaban vivos, recordaban a su san cestros, y todo eso. C\u00f3mo las familias canarias, hasta hace poco, y en algunos pueblos pues se sigue haciendo...en los finados, recordar c\u00f3mo se hac\u00eda con nuestros abuelos, pero, nosotros tambi\u00e9n nosotros lo hac\u00edamos tambi\u00e9n lo hac\u00edamos con nuestros abor\u00edg enes, \u00bfno? Y c\u00f3mo ellos encend\u00edan hogueras para recordar a sus[...] ancestros que hab\u00edan muerto. Pues nosotros lo hac\u00edamos, la gente en el pueblo, con velas, una vela para cada muerto, y despu\u00e9s pues se com\u00eda la fruta de la \u00e9poca[...] que eran manzanas,c asta\u00f1as, nueces,almendras. Eso es a nivel popular, \u00bfno? Pero los abor\u00edgenes en aquella \u00e9poca no ten\u00edan almendras, pero ni[...] ni casta\u00f1as ni nueces, pero ten\u00edan otras cosas[...] Y as\u00ed de alguna forma \u00edbamos digamos[...] creando, esa conciencia con las vestimentas, y con honrar a los ancestros sobre todo, \u00bfno? Airam: \u00bfY Pedro ahora te quer\u00eda preguntar...? \u00bfY cuantos miembros pertenecen actualmente a Ikanaren? \u00bfSiempre han permanecido la misma cantidad de miembros o han habido \u00e9pocas con mayor o menor n\u00fam ero de miembros en la[...] organizaci\u00f3n[...] en el grupo? \u00bfY c\u00f3mo has percibido es evoluci\u00f3n en el n\u00famero de miembros[...] ? Pedro:Bueno, evolutivamente, desde que empez\u00f3 el grupo, no Ikanaren, sino nuestro grupo, en el[...] Como te dije, en el 8, del 8 d el 2008, como que hab\u00eda algo a nivel mundial, \u00bfno? De reencuentro,de apertura, de portales energ\u00e9ticos, y eso. Pues me acuerdo de llevar una guagua arriba a[...] la cumbre, para meternos en una era, que tambi\u00e9n nos hemos metido en eras abor\u00edgenes. Aquella s no me acuerdo si era abor\u00edgen, porque parec\u00eda bastante nueva por un lado. Arriba, donde est\u00e1n las antenas de la cumbre, pues hab\u00eda que bajar un poquito, a una era, una era bastante energ\u00e9tica, con muchos radios, y all\u00ed, creo que fuimos, unas[...] 70 personas por ah\u00ed. Gente con sus coches en unas guaguas y eso. Pero claro, eso digamos que fue el boom de la[...] Nueva Era, de los portales que se abr\u00edan, y todo eso, \u00bfno?[...] Te estoy hablando un poco de eso, de c\u00f3mo empez\u00f3 a vernos los grupos[...] Pero q ue, ya a partir de ah\u00ed, ya empez\u00f3 a disminuir, porque ya[...] el grupo de Marioly, nosotros[...] aquello fue algo muy general, ya despu\u00e9s empezamos.. Siempre hab\u00eda un promedio de 10 personas m\u00e1s o menos. Y cuando \u00edbamos a sitios lejanos, de, para hacer l os solsticios y 184 equinoccios, pues a veces \u00edbamos 5 nada m\u00e1s. Siempre... que empezamos los 3, hab\u00edan otros que ven\u00edan y se iban, y...digamos que, cuando era para sitios cercanos,y que no hab\u00eda mucha caminata, pues ven\u00eda m\u00e1s gente.Unos 10, y a veces 15 perso nas. O sea que el grupo nos pod\u00edamos[...] cuando lo hac\u00edamos por ejemplo en[...] La Orden del Cachorro en Vegeta, pues como era un sitio que se pod\u00eda aparcar por all\u00ed. No hab\u00eda que hacer caminata, pues hab\u00edan de 10 a 15 personas[...] Entonces, que seg\u00fan las dificultades del camino o el itinerario a[...] o la meta a seguir, pues claro, hay gente que no puede caminar, o gente que son c\u00f3modas y no[...] quieren caminar. Hay de todo, pero que los dijos siempre \u00e9ramos 3, Marioly, Javi y yo. Y ya despu\u00e9s se fu e uniendo m\u00e1s gente, Ancor y otra gente. Juani, que en esto mismo de Vegueta, se uni\u00f3 al grupo, dos o tres personas que estaban en Vegueta se unieron al grupo. Porque Marioly cog\u00eda a cualquier persona: \"A ver, nos hace falta personas para llevar un cuenco canario..\". Y en cada cuenco, como \u00edbamos a hacer el ritual all\u00ed en Santo Domingo, pues los finados los hac\u00edamos dentro del recinto de La Orden del Cachorro, pues en cada cuenco hac\u00edamos una ofrenda a nuestros ancestros[...] Ten\u00edamos el banot, ten\u00edamos el palo, ten\u00edamos unos cuencos, despu\u00e9s hac\u00edamos una[...] m\u00fasica. Cog\u00edamos un[...] un canto canario pero con una m\u00fasica por ejemplo de[...] Cho Juan Pere\u00f1al, que es un ritmo as\u00ed muy cadencioso aborigen [lo tararea]. Entonces, pon\u00edamos unas letras abor\u00edgen es [la canta]. Y as\u00ed segu\u00edamos cantando, y le damos las letras a la gente para que tambi\u00e9n cantara un poquito en aborigen, y[...] mira, parece que eso quedaba bien en la gente que quedaba y quer\u00edan reperitrlo y eso, pero una vez muerto Jaime Linares, que como te digo, que era el fundador de eso, y era el que m\u00e1s se lo tomaba a pecho, pues...la misma Orden del Cachorro,como que ha ido muriendo en eso[...] de buscar los ancestros. Entonces se han quedado m\u00e1s en lo popular[...] Airam: Y Pedro perm\u00edteme, par ece que otra figura clave, ya que bueno, que eres una persona madura y[...] que conoces bastante la historia. \u00bfFrancisco Tarajano? Porque Marioly tambi\u00e9n me coment\u00f3 que tambi\u00e9n era una figura relevante. \u00bfT\u00fa lo llegaste tambi\u00e9n conocer[...]? \u00bfDe ah\u00ed qu\u00e9 me puedes comentar sobre eso? Pedro: S\u00ed,claro, porque yo iba a la radio aqu\u00ed en San Mateo, y hab\u00eda una tele canaria en La Isleta, que ya la quitaron, porque cuando haces cr\u00edticas al gobierno y a todo eso, pues te ponen zancadillas para que[...] dejes de ex istir, \u00bfno? Entonces yo lo conoc\u00ed mucho antes, porque aparte de que \u00e9l era maestro como yo, pues, \u00e9l iba siempre a la radio, cuando yo iba, que luego vino Marioly m\u00e1s tarde, que la invit\u00e9 yo a la radio, se lo dije al viejito que lleva: Luis Pulido, que lle va el programa de Guachafisco, pues se lo dije, y despu\u00e9s ya vino ella. Y ya luego ella empez\u00f3 a venir m\u00e1s tarde, con Javi a la radio[...] Y conocieron tambi\u00e9n a este hombre, a Francisco Tarajano[...] Y...claro, como es un hombre que no tiene pelos en la lengua, o no ten\u00eda porque[...] ya se nos fue el hombre. Pues ha sido un luchador que todo el mundo, pues hasta ella dice: \"Hay que tenerlos bien puestos para este hombre que...\" [...] Le daba lo mismo que estaba el presidente del Cabildo, que le estaban haciendo un homenaje a \u00e9l all\u00ed, y delante del presidente del Cabildo, pues diciendo cosas que le iban a molestar al presidente del Cabildo, pero le daban lo mismo. La poes\u00eda es poes\u00eda, y me acuerdo cuando el presidente, cuando hab\u00eda un aplauso o lo que se a, pues se iba, se sal\u00eda de all\u00ed[...] Del Club Prensa Canario, que all\u00ed tambi\u00e9n hicimos un par de homenajes de, cuando cumpl\u00eda a\u00f1os el viejito, Francisco Tarajano[...] Que yo le digo: El Patriarca de las letras canarias. En el sentido de conciencia,\u00bfno? De pueblo y eso que ha sido un hombre luchador, con las cosas clara, con esto, con Venezuela, y cuando se le hac\u00eda su homenaje, pues ven\u00eda gente del consulado de Venezuela, y le hac\u00edan sus bailes y todo eso, en memoria de su estania all\u00e1, que siempre va se mbrando conciencia donde[...] estuviera[...] Y s\u00ed, tuvimos siempre un encuentro con \u00e9l, muy lindo\u00bfno? Y[...] incluso correg\u00eda porque yo estoy en un grupo de[...] de poetas canarios, y \u00e9l nos correg\u00eda las[...] las poes\u00edas y todo eso, antes de editar el libro. Y siempre con un contacto muy bueno con \u00e9l s\u00ed. Airam: \u00bfY hab\u00eda esa vinculaci\u00f3n lo espiritual -vamos a decirlo as\u00ed - por parte de estos intelectuales? \u00bftambi\u00e9n de Tarajano? Porque sobre todo yo entiendo Pedro, que digamos que la exaltaci\u00f3n del[...] a borigen[...] tambi\u00e9n hace que en muchas ocasiones[...]en ese intento de respetar la ancestralidad, de respetar a nuestros antiguos y tal...\u00bfT\u00fa no crees que ah\u00ed aparec\u00eda tambi\u00e9n ese elemento de lo religioso? \u00bfDe ese respeto? Lo digo tambi\u00e9n por figuras como Tarajano u otras que hemos hablado en conversaciones previas vinculadas al nacionalismo canario.[...]\u00bfT\u00fa has notado eso ah\u00ed en figuras relevantes por ejemplo en Gran Canaria y tal? En las conversaciones previas recuerda que comentamos que hab\u00eda algunos ca sos tambi\u00e9n que[...] hab\u00eda esos acercamientos a lo religioso, o a lo espiritual. Sobre todo mostrando ese respeto a[...] los guanches. Hablamos recuerda del caso de Hupalula, de Pablo Quintana. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar? \u00bfPor ejemplo el caso que t\u00fa conozcas m\u00e1s? Pedro:[...] Bueno, de Tarajano era m\u00e1s bien...hay una conciencia muy fuerte de pueblo, pero sobre todo del pueblo de su \u00e9poca, que los ni\u00f1os en vez de ir por ejemplo a la escuela, pues no ten\u00edan m\u00e1s remedio que ayudar a sus padre s en la agricultura. La marginaci\u00f3n siempre del hombre del campo a todos los niveles, sobre todo culturalmente. Lo que te dec\u00eda que hasta hace poco estaba prohibido que el canario fuera culto \u00bfno? Porque eso pod\u00eda implicar un despertar de la conciencia can aria, \u00bfno? Y entonces en ese sentido[...] Tarajano, es m\u00e1s bien de lo constumbrista, porque hasta en sus escritos siempre hablaba, en sus escritos sus poes\u00edas[...] creo que rara vez nombraba a los ancestros, \u00bfno? Pero yo s\u00e9 que le ten\u00eda amor y respeto, \u00bfno ? Pero[...] \u00e9l se centraba en las injusticias, sobre todo[...] actuales[...] desde su infancia. Desde principios de 1900 para ac\u00e1 y todo eso[...] Y sin embargo, s\u00ed conoc\u00eda otro viejito, que[...] \u00e9l sab\u00eda, que te lo coment\u00e9, que escribi\u00f3 tres libros s obre los abor\u00edgenes canarios, porque el s\u00ed hac\u00eda sesiones de espiritismo y hablaba 185 con abor\u00edgenes. \u00c9l grababa la cinta, porque \u00e9l despu\u00e9s quer\u00eda comparar, lo que le dec\u00edan los abor\u00edgenes, con la gente que viene del Rif[...] del Atlas,del Marruecos digamos independiente. Airam:\u00bfSe puede saber el nombre? Pedro:Este viejito que ya muri\u00f3 en el 85, por ah\u00ed. Se llamaba Pedro Castej\u00f3n. \u00c9l vino de la pen\u00ednsula, porque \u00e9l trabajaba en correos. De hecho \u00e9l aqu\u00ed estaba en la c\u00e1rcel, porque \u00e9l siempre fue un luchador. Airam: \u00bfY \u00e9l hizo novelas? \u00bfEra novelista? Pedro:Bueno, \u00e9l pon\u00eda novela hist\u00f3rica, porque \u00e9l[...] sab\u00eda que no era novela, pero que si \u00e9l llega a poner que es algo hist\u00f3rico,porque[...] en los escritos de \u00e9l, estaban ayudados por m\u00e9diums, por j\u00f3venes q ue se pon\u00edan con [...] el cuerpo horizontal, y cuando llegas t\u00fa a un estado alfa, se te abren otros canales, y puedes comunicarte ya con otros seres. Pero claro, si \u00e9l llega a poner eso, pues para la gente eso es brujer\u00eda, entonces \u00e9l prefer\u00eda poner novel a hist\u00f3rica.Entonces, hab\u00edan datos muy concisos, muy reales, de la historia, pero \u00e9l le pon\u00eda novela hist\u00f3rica, pues ah\u00ed a la gente le entra mejor, como bueno[...] \u00bfSabes? que hoy en d\u00eda he o\u00eddo que hay mucha gente que pone lo mismo en sus escritos, \u00bfno? A nte el miedo a la inquisici\u00f3n moderna: \"'\u00a1No! \u00a1Eso es brujer\u00eda! \u00a1Fuera!\". \u00bfNo? Y no te lo quema o no te quema la persona, porque el nivel cultural todav\u00eda sigue siendo muy bajo. Pero que con mucho respeto, \u00e9l pon\u00eda todo eso, esperando que la gente tomara conciencia aunque sea con el pseud\u00f3nimo de novela hist\u00f3rica, \u00bfno? Y entonces, este hombre s\u00ed, conoc\u00eda mucho porque el sab\u00eda que en la otra vida, el fue un conquistador, pero un conquistador muy raro, pero un conquistador que era muy consciente. Airam: Lo encontr\u00e9, Pedro Castej\u00f3n Gonz\u00e1lez.[...] Pedro: Creo que s\u00ed. Pues este hombre en la otra vida vino para ac\u00e1. En tiempo de la conquista,[...] los abor\u00edgenes le llamaron Naguadac, que era el de las narices largas. Porque los peninsulares muchos de ellos, pues tienen otras fisionom\u00edas distinta a la nuestra, y entonces \u00e9l, siendo espa\u00f1ol, defend\u00eda a los abor\u00edgenes. De tal forma, que los mismos de G\u00e1ldar, los mismos regentes de G\u00e1ldar, lo protegieron, y como, porque claro, si \u00e9l lucha contra los espa\u00f1oles, vie ne para ac\u00e1, toma conciencia de[...] la injusticia y de los cr\u00edmenes que se hac\u00edan. Y \u00e9l va a proteger a los canarios, a los abor\u00edgenes, pues claro, eso era una afrenta para el ej\u00e9rcito conquistador,\u00bfno? Entonces, no s\u00f3lamente lo protegen sino que lo pone n (como era culto)[...] Lo ponen de instructor de los hijos del Guanarteme, de la \u00e9poca. Airam:Disc\u00falpame Pedro que te interrumpa, aqu\u00ed veo, que estoy mirando, que public\u00f3 un libro que se llama Mi extraterrestre y Mime Informa, Ediciones Amatista. Pedro:[...] Son dos libros que tienen que ver con su... con su mundo[...] esot\u00e9rico extraterrestre, que tambi\u00e9n... Airam: Y Una Dinast\u00eda Guanche, del Centro de la Cultura Popular Canaria, de 1984. Pedro:Eso s\u00ed. Airam: Vale, vale. Pues no conoc\u00eda a esta fi gura y...muy interesante, cuiroso. Pedro:Yo tengo [...] todos los \u00e9l aqu\u00ed. Airam: Lo buscar\u00e9. Lo buscar\u00e9. Pedro:Todos esos libros los tengo yo s\u00ed. Airam:Lo buscar\u00e9, lo buscar\u00e9, much\u00edsimas gracias. Pedro:Porque lo conoc\u00eda, y \u00e9l ten\u00eda una libre r\u00eda. Ten\u00eda libros de segunda mano en la calle Travieso, en Las Palmas cerca de Triana, y cuando terminaba de vender los libros a las 8[...] El cerraba todo y se met\u00eda en el fondo, ten\u00eda una peque\u00f1a cama, y ah\u00ed se pon\u00eda al medio, y nos pon\u00edamos todos alred edor. Y me acuerdo que hablaba con alg\u00fan aborigen, que se saludaban choc\u00e1ndose los antebrazos, con dos golpes por un lado, y dos golpes por el otro lado. Y, entonces empezaba a hacerle preguntas, mezclando porque el aborigen ya sab\u00eda algo de espa\u00f1ol, porqu e aqu\u00ed ya estaban los monjes mayorquines, que vinieron antes de los conquistadores. Y creo que fue por eso mismo que los monjes le dijeron a los conquistadores, que en el Be\u00f1esmen que ten\u00edan 9 d\u00edas de ritos, de rituales. 3 d\u00edas para la divinidad, para el d ios Alcorahg, Chaxiraxi, los 3 primeros d\u00edas. Los 3 siguientes d\u00edas eran, luchas de habilidades, lucha del palo, el salto, el tiro piedra para esquivar la piedra del otro. Y cositas as\u00ed, y los 3 \u00faltimos d\u00edas, de los 9 d\u00edas, ya eran bodas, fiestas y claro, y sab\u00edan que en esas fechas estaban los abor\u00edgenes todos concentrados en esas cosas. Entonces por eso vinieron los conquistadores el 24 de junio a empezar la conquista, porque estaban todos honrando a la divinidades y todo eso. Y claro, los coges en un mom ento de paz, y de religiosidad abor\u00edgenes, y los coges echados como decimos todos los canarios, \u00bfno? Y por eso despu\u00e9s, muchos[...] abor\u00edgenes canarios tuvieron que vengarse contra algunos monjes, porque incluso algunos monjes ayudaron a coger canarios par a esclavizarlos y llev\u00e1rselos para all\u00e1. Y aqu\u00ed en Jin\u00e1mar se sabe que[...] mataron a unos cuantos monjes. Eso son retazos de la historias que siempre comentamos en la radio, todas estas cosas s\u00ed. Airam: Qu\u00e9 bien. Pedro, si te parece bien, te quer\u00eda pasa r a otra pregunta. Muy interesante todo lo que me comentas. \u00bfConsideras al Grupo Ikanaren como a una religi\u00f3n[...]? \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merece el uso de conceptos como pagano, neopagano? \u00bfsecta? \u00bfpero no en el sentido de que ustedes sean identificados con secta ni nada de eso? No lo planteo en esos t\u00e9rminos. \u00bfCulto? [...] \u00bfCual crees que ser\u00eda el concepto m\u00e1s preciso para explicar la religiosidad o espiritualidad que ustedes practican en Grupo Ikanaren?\u00bfY con qu\u00e9 palabra te sientes m\u00e1s c\u00f3modo? Muchas gracias. Pedro: Bueno, [risas] Me r\u00edo en el sentido de que para nosotros no existen, ni sectas, ni paganos, ni nada. Nosotros digamos que, curioseamos en la historia en el sentido de que si vemos que los abor\u00edgenes hac\u00edan 186 esto, lo otro, lo otro. Intentamos, no imit arles por el sentido de imitar, sino intentar imitar lo mismo que ellos hicieron con el respeto. Como una prolongaci\u00f3n de sus costumbres, \u00bfno? Porque siempre que vamos a hacer algo en los solsticios y equinoccios, siempre vamos a lugares diferentes de la i sla. Porque unos lugares son m\u00e1s especiales en solsticios, y otros lugares son m\u00e1s especiales en equinoccios. Unos son m\u00e1s en primavera, otros son m\u00e1s en oto\u00f1o, o verano, invierno. Siempre vamos a distintos lugares de la isla, y nos tenemos que quedar siem pre, esa noche, porque primero hay que despedir al sol, para luego recibirlo por la ma\u00f1ana al sol. En el mismo sitio. Entonces llevamos sacos de dormir, nos metemos en una cueva, o una tienda de campa\u00f1a camuflada, que no se vea. Y para recibir antes al sol , pues tener nuestro altar, preparado m\u00e1s o menos, un Almogaren [...] en lugares que los abor\u00edgenes tambi\u00e9n lo hac\u00edan, \u00bfno? Entonces, como lo hacemos as\u00ed, generalizado por [...] respetando a nuestros ancestros, invoc\u00e1ndoles a ellos y a los dioses de la \u00e9poc a, a Alcoragh, y Acham\u00e1n, y Chaxiraxi. Y todos los sabios de la \u00e9poca, todos los sabios abor\u00edgenes, todas las siete islas, pues no nos cabe ning\u00fan palabra, ni de secta ni de pagano, ni de nada de eso. Estamos abiertos a todo, y lo intentamos buscarlo, se d ir\u00eda que los ancestros, para, porque hay cosas que ahora mismo no me acuerdo, que...que mira la capacidad de observaci\u00f3n que ten\u00edan. O como...Marioly dice que en algunos ejercicios, por ejemplo El Be\u00f1esmen[...] o la fiesta de la cosecha canaria, empieza el 21 de junio, y aqu\u00ed debajo de las tierras donde vivo, hicimos un tagoror, que aqu\u00ed en Gran Canaria. se llama, un sabor, pues hicimos una rueda de estas, para hacer pr\u00e1cticas que hac\u00edan los abor\u00edgenes, para digamos permitirles entrar en un sabor, porque no se puede entrar en un lugar sagrado para ellos, as\u00ed vamos a entrar aqu\u00ed y hacer una fiesta, as\u00ed[...] superficialmente, \u00bfno? Sino que tenemos que merecernos entrar a un tagoror, haciendo ejercicios, de[...]humilded. Si uno hac\u00eda, por ejemplo de[...] jefe d el otro, pues, yo por ejemplo que no hice de jefe, hice de[...]una persona del campo normal de aquella \u00e9poca, pues, me dec\u00edan: \"\u00a1Venga! Hay que coger hierba y palo para hacer un fuego a la tardecita para hacer en un[...] tofio, caldero aborigen, para hacer una indusi\u00f3n\". Pues nada, nos pon\u00edamos a coger hierbas y todo eso. O sea, no, no protestar por nada, sino simplemente hacer caso. Otro trabajo de humildad: \"\u00a1Haz una monta\u00f1ita de...\"\", pero que eso se hac\u00eda desde los abor\u00edgenes tambi\u00e9n. \"\u00a1Haz una monta\u00f1a de tierra!\". Pues hac\u00eda una monta\u00f1a de tierra, y despu\u00e9s te[...]la destrozaban.Claro, que una persona inclusiva dice: \"\u00bfPor qu\u00e9 Pues no: \"\u00a1T\u00fa tienes que humildad! Te lo destrozaban para buscar cualquier excusa\", \"\u00a1Haz otra nueva y m\u00e1s grande!\". \u00a1Oye! eso, seguir una pautas, sin cabrearte,sino tom\u00e1rtelo todo como una ense\u00f1anza[...] Y claro, la persona que tenga mucho ego, pues se cabrear\u00eda [risas], Porque:\"\u00a1Chacho! \u00bfPor qu\u00e9 me rompes t\u00fa esto a mi si lo estoy haciendo bien?\" Airam: Pedro perdona, \u00bfentonces t\u00fa te sentir\u00edas c\u00f3modo con el concepto de espiritualidad [...]? Porque por ejemplo, hay personas con las que he hablado, que no se sienten c\u00f3modos con el concepto de religi\u00f3n, a la hora de [...]referirse a las pr\u00e1cticas que hacen. \u00bf T\u00fa te sientes c\u00f3modo con el concepto de religi\u00f3n?\u00bfO m\u00e1s bien con el de espiritualidad? \u00bfO con otro[...]? Pedro:No, m\u00e1s que religi\u00f3n era espiritualidad, porque para mi, si nosotros honramos a nuestros sabios ancestros, y honramos a [...] los dioses de la \u00e9po ca, a Acoragh, Acham\u00e1n, Chaxiraxi, pues...todos los pueblos antiguos viv\u00edan esa religiosidad sin[...] tener por qu\u00e9 pertenecer a la iglesia X, o a la iglesia, \u00bfsabes? Simplemente el sentir con el pueblo, y con los de arriba, porque la desconexi\u00f3n es a lo q ue nos lleva lo que estamos viviendo ahora. Ahora estamos desconectados en general de todo, no solamente de lo antiguo, sino de, incluso de lo de ahora. \u00a1Claro![...] La excusa de mucha gente: \"\u00a1No! Es que la iglesia hace lo que le da la gana\", \u00bfsabes?. `La iglesia es la iglesia, pero tu idea de[...] religiosidad contigo mismo para tu evolucionar espiritualmente...\u00a1T\u00fa tienes que estar al margen de lo que era al iglesia!\u00b4. Airam: [...]\u00bfEntonces crees que los rituales religiosos o espirituales que ustedes hacen ? \u00bfo las recreaciones en torno a la espiritualidad guanche? \u00bfDeber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo[...] han recogido las fuentes[...]? \u00bfO a trav\u00e9s de la historia? \u00bfo el estudio o el conocimiento? \u00bfO crees que se pueden incorporar elementos nuevos? Porque entiendo por ejemplo, que con el uso[...] de los conocimientos derivados de las canalizaciones. \u00bfAh\u00ed se incorporar\u00edan entrecomillas elementos novedosos?[...]\u00bfNo s\u00e9 si me...? Pedro: S\u00ed,s\u00ed te entiendo. Una cosa es que veamos un almogar\u00e9n, y otra cos a es realmente lo que hac\u00edan los abor\u00edgenes en ese almogar\u00e9n. \u00bfY qui\u00e9nes los hac\u00edan? Si era el fayc\u00e1n, que era el sacerdote de una zona. O si era la harimaguada, que era la sacerdotisa de otras zonas. \u00bfno? Entonces, nosotros en ese sentido, lo hemos simpli ficado porque, si ellos honraban a nuestros seres de arriba [...] A los superiores: a Alcorah, a Acham\u00e1n, Chaxiraxi, etc,etc. pues nosotros hac\u00edamos lo mismo,con un[...] almogar\u00e9n, que tenemos delante de nosotros, sabiendo que si los abor \u00edgenes ofrec\u00edan lo que daba la tierra en esa \u00e9poca, pues, nosotros hac\u00edamos lo mismo, pero, con la salvedad, o con...s\u00ed. De que, al tener a personas como Marioly que canalizan. Pues si ella, ve\u00eda exactamente, lo que se hac\u00eda, lo que se cantaba, o si cuando se cantaba muchas veces eran cosas muy b\u00e1sicas, como seguir el ritmo de las palpitaciones del coraz\u00f3n, pues ese ritmo se segu\u00eda tanto por manos, con piedras, o dando dos golpes en el coraz\u00f3n, y dos golpes en la tierra. Como que est\u00e1bamos conectados con el [...] cielo a trav\u00e9s de[...] lo que ofrecemos a las madres tierra y a nuestros dioses, \u00bfno? Una conexi\u00f3n total. Nosotros, nuestro coraz\u00f3n est\u00e1 al medio, de los que est\u00e1n arriba, y de la Madre Tierra, que est\u00e1 abajo, y entonces, eso lo hac\u00edamos f\u00edsicamente, con piedras, o dando golpes, cantando, siguiendo alg\u00fan ritmo de alguna...y pon\u00edamos alguna letra que a ella le daba Guatid\u00e1mana, Airam:\u00bfGuatidamana es una de las principales...? 187 Pedro: S\u00ed, es la que [...] reuni\u00f3 todos los reinos. Sobre todo al final, que quedaron al final, el de Telde y el de G\u00e1ldar. Airam: \u00bfDigamos que Marioly se podr\u00eda conectar con ella y le dice? Pedro: Airam: S\u00ed, Marioly es como una sacerdotisa [...] actual, pero que como sacada del ti empo de la conquista[...] Y que cuando fuimos a la Cueva Pintada de G\u00e1ldar, hicimos tambi\u00e9n. Nos dejaron hacer una meditaci\u00f3n ah\u00ed, porque hab\u00edan[...] amistades que nos dejaron meternos en la cueva. Y ella por ejemplo vio que Agutid\u00e1mana antes de ser reina . Ella era una sacerdotisa famosa, porque predec\u00eda cosas que iban a ocurrir. Entonces, en un hueco en la tierra que hab\u00eda antes de la cueva pintada en G\u00e1ldar[...] Ella [...] visualiz\u00f3 c\u00f3mo las harimaguadas la preparaban a ella, la vest\u00edan, porque cuando la preparaban y todo eso, la vest\u00edan con flores con sus pieles,[...] dentro de la Cueva Pintada estaban los 13 jefes, por as\u00ed decirlo, de los 13 cantones que[...] hab\u00edan en esta isla en aquella \u00e9poca. Y ella eligi\u00f3 qui\u00e9n iba a ser su marido: Dumidafe. Eligi\u00f3 a uno, porque antes era matriarcado, y era la mujer la que les gu\u00eda al marido, y hab\u00eda mujeres que eleg\u00edan hasta 3 maridos, porque buscaban virtudes, no por tener m\u00e1s ni[...] por ech\u00e1rselas, sino que estaban buscando para que su descendencia se perpet uara en los tiempos, siempre buscaba pues, al fuerte, al luchador, al que sab\u00eda[...] al que ten\u00eda ma\u00f1a. O sea que todo eran virtudes pero para continuar con[...] su descendencia, \u00bfno? Y criarlos de la mejor forma posible. Airam: Si. \u00bfY Pedro te quer\u00eda pr eguntar ahora? \u00bfQu\u00e9 tipo de deidades reconocen? Porque por ejemplo, hablando con otros compa\u00f1eros tuyos de Ikanaren, me hablaban de. \u00bfSaben? \u00bfUstedes reconocen divinidades como Chaxiraxi? \u00bfAcor\u00e1n? \u00bfAchuguayu? Que tambi\u00e9n reconocen en otros grupos religi osos. \u00bfQu\u00e9 [...] deidadas m\u00e1s o menos tienen consensuadas o reconocidas dentro de Ikanaren ? Porque por ejemplo, uno de tus compa\u00f1eros [nombre del compa\u00f1ero] me comentaba sobre la cuesti\u00f3n de [...] Acham\u00e1n, que ten\u00eda un papel activo, la parte masculina, pero que tambi\u00e9n estar\u00eda Chaxiraxi[...] \u00bfQu\u00e9 tipo de deidades reconocen ustedes en Grupo Ikanaren? \u00bfY que tienen m\u00e1s o menos consensuadas o en las que hay m\u00e1s o menos consenso? Pedro: Claro, nosotros las reconocemos todas ahora porque ahora, Ancor ha tra\u00eddo ta mbi\u00e9n de Tenerife algunas entidades, que no conoc\u00edamos bien. Entonces digamos que, nosotros lo aceptamos todo, pero que en la base aqu\u00ed nuestra, era sobre todo Alcorahg, porque era en los estudios que hay, entre lo m\u00e1s que se habla es de Alcorahg. Airam: S \u00ed, \u00bfQue ser\u00eda ligado a [...] \u00bfNo? Porque eso es m\u00e1s o menos lo que me comentaba [nombre del compa\u00f1ero] \u00bfY sobre eso hay consenso en Ikanaren?[...] \u00bfHay consenso en aceptar a Chaxiraxi? \u00bfA Achuguayu?[...] Te lo digo porque tambi\u00e9n hay otros grupos religiosos que[...] plantean estas divinidades[...] Pedro: No, es que cuando hacemos nuestros ritos. Por ejemplo cuando Ancor toma la palabra, que tambi\u00e9n nombra a todos esos que tu dices, que no me acuerdo de los nombres de todos,que son dos o tres, que los nombra y nosotros,a todo le asentimos y le decimos que s\u00ed. O sea, porque si \u00e9l tiene un conocimiento de otra gente, pues no vamos a separar, no: \"Aqu\u00ed s\u00f3lo hablamos de Alcoragh\".Lo que s\u00ed y o siempre le he dicho a \u00e9l, es que como siempre nombra a Acham\u00e1n, yo cuando hablo yo, yo siempre digo Alcoragh, porque yo [...] prefiero que est\u00e9n los dos. No es que est\u00e9 en contra de Acham\u00e1n, sino que nombre a los dos por igual. \u00bfEntiendes? Airam: [...] H ay otros grupos religiosos como la Iglesia del Pueblo Guanche, que ha enfatizado hist\u00f3ricamente. \u00bfT\u00fa sabes que surgi\u00f3 en el 2000 y tal? Y enfatizaba sobre todo, y de hecho se puede ver, porque hay un credo estructurado y tal [...] en el culto a la Diosa Ma dre. \u00bfUstedes en Ikanaren tienen presente ese culto a la Diosa Madre?\u00bfentendido como Chaxiraxi o Chagiragi?[...] \u00bfUstedes tienen en cuenta esa divinidad[...]?[...] Lo digo tambi\u00e9n porque han participado y han hecho un ritual de hermanamiento con[...] de Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche[...] Primero. \u00bfReconocen esa divinidad?[...] \u00bfC\u00f3mo perciben el tema ese?[...] Te lo digo porque hay otros grupos religiosos en el que el tema espiritual est\u00e1 muy presente. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre esto ? Me parece un tema muy importante. Pedro:S\u00ed,s\u00ed, te he dicho que los aceptamos todo, porque cuando existe la realidad, y nos explica tambi\u00e9n \u00e9l la labor. O sea cada nombre de una deidad pues tiene como su cometido: \u00e9ste protege de esto, \u00e9sta protege de lo otro, etc. Pues, todo lo aceptamos, porque todo lo que sea nuevo para nosotros y nos enriquezca, y que podamos impedirle tambi\u00e9n o invocarle para [...] tenerlo en nuestra vida m\u00e1s presente y en nuestro ritual. Pues para nosotros todo vale[...] todo lo que sepamos que puede...pues, porque despu\u00e9s en Tenerife hab\u00eda entidades negativas por as\u00ed decirlo, \u00bfno?[...] Lo negativo, yo siempre lo llamo como la parte k\u00e1rmica de un pueblo, \u00bfNo? Como que hay cosas que limpiar y que[...] sana ah\u00ed. Todos los pueblos tiene n cargas negativas[...] porque se dec\u00eda que incluso en el tiempo de la Atl\u00e1ntida, por ejemplo en Telde hab\u00eda brujer\u00eda como en Hait\u00ed que era el otro extremo de la Atl\u00e1ntida, \u00bfno? Entonces, la virgen de las Candelas, ya en tiempo de La Atl\u00e1ntida, la Candela es la virgen de la luz, la candela, Candelaria, Candela,\u00bfEh? Viene de luz, de la luz, y en invierno. Entonces en invierno, siempre hab\u00eda una luz que nos iluminara, entonces Candelaria que 188 es el 3 de febrero,pues era una diosa tambi\u00e9n que otra gente la[...] asemeja a Chaxiraxi,\u00bfno? La Diosa de la luz en invierno, \u00bfno? La que nos da luz[...] Airam: Si te parece bien, paso a otra pregunta. Much\u00edsimas gracias. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar de los rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o? \u00bfCu\u00e1les son los r itos m\u00e1s importantes? Entiendo que sobre todo est\u00e1n vinculados a los cambios de estaciones, pero tambi\u00e9n tienen importancia las lunas [...] El culo a las lunas vamos a decirlo as\u00ed.[...] \u00bfMe podr\u00edas indicar a cuales has asistido/participado y protagonizado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfY cu\u00e1les son los rituales o conmemoraciones en los que[...] tu en particular sueles m\u00e1s participar? Pedro: [...] A ver, hist\u00f3ricamente se sab\u00eda que en Canarias, que el Be\u00f1esmen o Be\u00f1esmert, que hay distintas traducciones de esta misma palabra. Yo dir\u00eda que por ejemplo el Be\u00f1esmer por ejemplo el 21 de junio[...] que es cuando por ejemplo se empieza la cosecha en Gran Canaria. Porque despu\u00e9s en[...]Tenerife, lo ten\u00edan el 15 de agosto me parece, que era como el final de la cosecha. O se a, que sobre todo nosotros celebr\u00e1bamos el principio de la cosecha aqu\u00ed, que lo celebr\u00e1bamos antes normalmente. Y despu\u00e9s[...] viniendo Ancor y otra gente, pues... empezaron a decir que la cosecha era el 15 de agosto. Vale. Si en Tenerife lo hacen el 15 de Agosto, s\u00edganlo haci\u00e9ndolo el 15 de agosto y nosotros tambi\u00e9n, hacemos como un final de la fiesta de la cosecha el 15 de agosto, pero[...] incluso oficialmente se quer\u00eda quitar la del 21 de Junio, que era la que se celebraba aqu\u00ed. Entonces pol\u00edticamente tambi\u00e9n ha habido aqu\u00ed como en Tenerife, hay muchas consejer\u00edas, pues derivaron un poquito las fiestas de la cosecha solamente al 15 de Agosto, eso por poner un ejemplo de que a veces,pol\u00edticamente interesa m\u00e1s una cosa que otra. Pero nosotros siempre hem os hecho el 21 de junio, desde hace un mont\u00f3n de tiempo.[...] En La Orden del Cachorro siempre hac\u00edamos[...] la representaci\u00f3n del 21 de Junio, y de los Finados. Esas son las dos digamos m\u00e1s populares. Pero nosotros aparte de los Finados que era recordar a nuestros ancestros y a nuestros familiares que hab\u00edan muerto, aparte de eso. Pues celebramos todos los solsticios[...] O sea[...] las 4 estaciones t\u00edpicas. Airam: S\u00ed, las 4 puertas dice [nombre del compa\u00f1ero de Ikanaren]. Pedro: Las 4 puertas, s\u00ed,s\u00ed,s\u00ed ,s\u00ed. Que de hecho en 4 Puertas, aqu\u00ed en Telde, que [...] mand\u00f3 hacer los Faykanes de Telde, el jefe de Telde creo que era: Manenedra, se lo mand\u00f3 a hacer al padre de Doramas, que[...] el padre Doramas parece que [...] era muy intuitivo y que hac\u00eda templos, \u00bfno?. Y haciendo templos que ten\u00edan en[...] el templo del Sol, que era la Cueva Pintada de G\u00e1ldar o Agaldar, pues quisieron hacer una r\u00e9plica porque en el barrio de Tara, hay tambi\u00e9n una cuevita templo que es peque\u00f1a. Y que encima de la cueva hay una ent rada de luz que llega al fondo de la[...] cueva.Pero por desgracia hoy en d\u00eda la tienen cerrada . Nos han permitido entrar a nosotros a hacer meditaci\u00f3n. Pero no es una cosa que est\u00e1 abierta para el p\u00fablico[...] Entonces, 4 puertas est\u00e1 siempre abierta a l p\u00fablico y es[...] donde m\u00e1s hemos ido a hacer meditaciones y todo eso. Pero lo que siempre vamos como te dije antes, que en cada solsticio y equinoccio, vamos a diferentes sitios de la isla, donde los abor\u00edgenes[...] celebraban estas fiestas, y algunos sitios eran casi, inaccesible, como el Arco del Coronadero, que es de Juan Grande hacia arriba,pon\u00edan unas pilas de piedra[...] que me supongo que era para todo el a\u00f1o. Tanto para la entrada del sol en los solsticios y equinoccios, como la Luna, porque ha b\u00eda un mont\u00f3n de pilas de piedras. Entonces cada pilas de piedras, piedras que eran lajas amontonadas una encima de otra. Pues...cada una ten\u00eda una misi\u00f3n, entonces nosotros[...] que tanto para sol como para luna ten\u00edan sus rituales. Airam: Y justamente ac abas de tocar una cuesti\u00f3n que me parec\u00eda muy interesante, y te quer\u00eda proponer [...] \u00bfSi t\u00fa tuvieras que decirme (en Gran Canaria al menos) 3 sitios que ustedes en Ikanaren que le dan un valor (s\u00ed, porque s\u00e9 que hay sitios que son m\u00e1s ocultos, vamos a deci rlo as\u00ed, tampoco quiero yo ah\u00ed en esa parte meterme...)? \u00bfPero si tuvieras que decirme 3 sitios.[...] ? \u00bf3 o 4 o los que quieras? \u00bfA qu\u00e9 sitios le dan un especial valor simb\u00f3lico y por supuesto valor espiritual[...] ? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edas? Pedro: Espera, que no te o\u00ed al final lo \u00faltimo que dijistes. Airam: \u00bfSi tuvieras que seleccionar \u00bfEn Ikanaren cu\u00e1l crees que ser\u00edan esos m\u00e1s importantes? Vamos a decirlo as\u00ed. [...] Si no est\u00e1n jerarquizados vamos a decirlo as\u00ed, pero s\u00ed parece que hay lugares en los que uno le da pues mayor importancia ritual, mayor importancia espiritual, mayor importancia simb\u00f3lica. \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan[...] algunos? Si quieres dime 3 o 4[...] O a lo mejor he planteado yo mal la pregunta [risas]. Pedro: Hay algunos muy famosos pero que no tienen la energ\u00eda que tienen otros sitios, \u00bfno? Entonces, simplemente en la cumbre, pues el [...] Bentayga. A ver como el Nubro, como se tiene simb\u00f3licamente como el roque que simboliza al falo masculino, pues ens un ce ntro energ\u00e9tico masculino. O sea, que, por ejemplo, una mujer que tenga su parte masculina d\u00e9bil, y no[...] tenga autoridad, que hasta los hijos se puedan re\u00edr de ella, pues a esa mujer le har\u00eda falta un poco de energ\u00eda masculina en el Nublo, por ejemplo. Por ponerte un ejemplo, y el Bentayga es el centro energ\u00e9tico femenino de esta isla[...] primordial. Y... a parte ya de esos dos. Precisamente en El Almogar\u00e9n del Bentayga, mi hija tiene ahora 41 a\u00f1os , pues cuando ten\u00eda 1 a\u00f1o, es decir, hace 40 a\u00f1os, la bautic\u00e9 all\u00ed. Que yo tambi\u00e9n he bautizado ni\u00f1os en Cuatro Puertas, en Bentayga y en otros sitios abor\u00edgenes canarios, \u00bfno?Porque siempre me ha llamado la atenci\u00f3n. Y tambi\u00e9n he casado a un par de parejas que[...] me lo pidieron, porque yo le dije que tambi \u00e9n me cas\u00e9 all\u00e1 arriba, \u00bfC\u00f3mo se llama...? Airam: \u00bfPero los casaste con rituales guanches vamos a decirlo as\u00ed con...?\u00bfCon una est\u00e9tica guanche y tal? \u00bfAl estilo c\u00f3mo lo hac\u00edan los [...] de la Iglesia del Pueblo Guanche ? 189 Pedro: No, al principio me llamaba la atenci\u00f3n el sitio, me atra\u00eda, entonces, yo buscaba as\u00ed, digamos, medio salvajes para el pueblo [...] Porque me acuerdo que mi suegro me dec\u00eda: \"\u00bfPor qu\u00e9 me traes a estos riscos?\". Como diciendo: \"\u00bfQu\u00e9 hemos hecho nosotros para que te vengues cont ra nosotros?\"Como si fuera una venganza, \u00bfno? No, yo buscaba intuitivamente esos sitios, entonces cuando me cas\u00e9 en Ansite, yo buscaba asi , un sitio aborigen, como una iglesia al aire libre, \u00bfno? Entonces, yo ya estaba metido, estaba metido siempre en gr upos esot\u00e9ricos, religiosos, espirituales. O sea, una mezcla de todo, \u00bfNo? Entonces iba a esos sitios, e iba con el conocimiento porque siempre invocaba a Alcoragh, pero, con el conocimiento de cosas de la Nueva Era, con la Gran Invocaci\u00f3n y otras cosas, \u00bf no? O con algunos mantras, pero claro, ahora \u00faltimamente tengo m\u00e1s conciencia y conocimiento de lo nuestro. Pues, claro, cuanto m\u00e1s conciencia tenga de lo aborigen, pues m\u00e1s cosas abor\u00edgenes voy a meter en[...] Airam: S\u00ed, porque en tu caso es muy interesan te lo que me comentaste el otro d\u00eda en la conversaci\u00f3n previa, que t\u00fa hab\u00edas tenido [...] una militancia dentro del mundo independentista, que despu\u00e9s hab\u00edas tenido un giro (si me permites la expresi\u00f3n) m\u00e1s New Age, e incluso d\u00e1ndole importancia a toda la t radici\u00f3n...se suele denominar como tradici\u00f3n de los misterios occidentales, ligadas al esoterismo. \u00bfY ahora en los \u00faltimos a\u00f1os has vuelto a tener en cuenta lo guanche? \u00bfno? \u00bfM\u00e1s o menos son as\u00ed los 3 cortes? \u00bfno? Que me he visto en tu trayectoria espiritu al. \u00bfNo? Pedro: S\u00ed, cada vez sigo m\u00e1s lo nuestro, porque es muy profundo y [...] no sabemos casi nada los canarios. \u00bfY c\u00f3mo se llama? Es que tiene un nombre[...]\u00bfC\u00f3mo se llama? \u00bfC\u00f3mo un analfabeto oficial o algo de eso? Son la gente, que tendr\u00e1 mucha cultu ra, pero que no sabe nada de la historia y la cultura de su pueblo aborigen,\u00bfsabes? Para el contexto oficial. Hay otra palabra que es como oficial Airam:\u00bfFuncional? Pedro:\u00bfEh? Airam\u00bfAnalfabeto funcional? Pedro:Funcional s\u00ed, que lo dice la UNESCO.El alfabet o funcional, que es la mayor\u00eda del pueblo canario. Yo dir\u00eda: m\u00e1s del 90%, porque conocemos un poquito de nuestra historia, lo que nos han dicho que es, pero que no es as\u00ed, para casi nada. Y en los ni\u00f1os se le meten[...] como decimos aqu\u00ed, muchas batata, mu chas mentiras, y en los adultos tambi\u00e9n. Entonces, si no reescribimos nuestra historia con el respeto que se debiera hacer, seguir\u00edamos siendo analfabetos funcionales por mucho tiempo. Airam:S\u00ed, entiendo, claro. \u00bfY...? Pedro: Y perdona que me falt\u00f3 eso de los lugares as\u00ed. Airam: Los lugares s\u00ed. Pedro: Te dije Bentayga y Nublo, pero hay muchos, por Acuso hay una pila de piedras abor\u00edgenes que... Airam: \u00bfFacaracas creo que tambi\u00e9n le dan Airam: Facaracas. Pedro: S\u00ed tambi\u00e9n. Facaracas era digamos el palacio de la reina de Guatidamana. As\u00ed como la cueva pintada la tienen toda de lujo, entre comillas de lujo porque era. Si era el templo al sol y ahora no le puede entrar un m\u00ednimo rayo de sol a esa cueva. Ha dejado de ejercer la funci\u00f3n que, para la que era esa cueva. \u00bfNo? Airam: \u00bfY Pedro? \u00bfRisco ca\u00eddo en Artenara? Pedro:Risco Ca\u00eddo es otra maravilla de la[...] sabidur\u00eda del aborigen, porque eso creo que no est\u00e1 en ning\u00fan sitio del planeta tierra, de que entre el sol por un agujer o de arriba, es como una inseminaci\u00f3n natural del sol, como que se casa con la Madre Tierra, la cueva dentro que es la Madre Tierra, y por donde pasa el itinerario de Sol dentro de la cueva, est\u00e1 lleno de tri\u00e1ngulos de la parte femenina de la Madre Tierra o de la mujer, que es lo mismo, \u00bfno? O sea que es una acci\u00f3n de amor entre el padre cielo y la Madre Tierra. O sea, es algo para mi sublime. Airam:\u00bfY ustedes han ido all\u00ed Grupo Ikanaren y han hecho meditaciones?\u00bfY canalizaciones? \u00bfNo? Pedro: Pero por fuera , no nos dejan entrar, hemos ido a una copia que se ha hecho en Artenara en el mismo pueblo, para que la gente vaya a ver, \u00bfno? Pero la original, que seg\u00fan me dijo Marioly que los enterados entre comillas oficiales han echado a perder algunas se\u00f1ales, porq ue antes los sabios cultos que ven\u00edan aqu\u00ed, lo vieron de una forma, que dicen que ahora, ya esa forma, ya no es, no est\u00e1 ahora originalmente era. Pues s\u00ed, que habr\u00e1n hecho alg\u00fan disparate all\u00ed, y los tienen cerrado al p\u00fablico, y no s\u00e9 si es para remediar e so, o para no caer en la verg\u00fcenza, de que la gente se de cuenta de eso. \u00bfSabes? Pero eso, es algo, digamos que es algo muy muy especial[...]La simbolog\u00eda esa exactamente[...]Incluso en alguna piedra hemos visto como en los petroglifos, como la simbolog\u00eda de un c\u00edrculo. y como un espermatozoide llegando al c\u00edrculo, \u00bfno? O sea, cosas muy, incluso, en[...] lo que van a hacer ahora de la Plataforma Chira Soria, es casi donde m\u00e1s petroglifos hemos visto, y algunos de ellos dec\u00eda Marioly, que algunos de ellos son m\u00e1s antiguos, de[...] la \u00e9poca de nuestros abor\u00edgenes. O sea, posiblemente atlantes. O sea, que tenemos una riqueza ah\u00ed que ahora se la quiere cargar el Cabildo, y las multinacionales el\u00e9ctricas y todo eso. Que creo que es indirectamente, porque todo l o que hacen aqu\u00ed es con una doble intenci\u00f3n, como la Monta\u00f1a sagrada de Tindaya. Airam: S\u00ed, en su momento en los a\u00f1os 2000, s\u00ed, sobre todo los a\u00f1os 2010 tal, all\u00ed hubo[...] mucha movilizaci\u00f3n. Y s\u00ed, sobre todo tambi\u00e9n me veo una lucha tambi\u00e9n ligada al eco logismo, \u00bfno? por parte de ustedes,al medioambientalismo. Vamos a decirlo as\u00ed en t\u00e9rminos m\u00e1s neutrales, porque digamos que claro, ustedes al valorar la sacralidad de las monta\u00f1as grancanarias, de los yacimientos...Tambi\u00e9n en otras islas 190 obviamente, pero bueno, por circunscribirlo a Gran Canaria. Y digamos que claro, con muchas de las construcciones pues se pueden perder, pues yacimientos. \u00bfPor ah\u00ed es lo que me quieres comentar no? Pedro: S\u00ed,s\u00ed, pero no solamente esto, sino que est\u00e1 hecho con vistas a[... ]Es que la monta\u00f1a sagrada de Tindaya tiene una piedra que vale m\u00e1s que todo el proyecto, que es la traquita , que es una piedra m\u00e1rmol que tiene mucho valor. Entonces, el gran negocio, \u00bfcual es? Pues vender la traquita para hacerse millonarios algunas mul tinacionales que est\u00e1n[...] metidas por medio, Y[...] de paso pues decir: \"Hemos hecho, un agujero grande en la tierra para que veamos el cielo desde La Tierra\". Pero claro, como la gente no se entera cu\u00e1l es el valor de esa piedra, pues, \u00bfQu\u00e9 ocurre? Con la gente tan contenta, que han hecho algo aqu\u00ed, solamente para Canarias, \u00bfsabes? Como si fuera una gran cosa, y lo que est\u00e1n haciendo es vendiendo nuestro material, que destruyen primero la cueva sagrada y despu\u00e9s venden ese material de mucho valor, como l a traquita. Airam: S\u00ed,eso es como lo de Tindaya, hay una extracci\u00f3n de las rocas y tal, y bueno, con el supuesto proyecto...que al final[...] Pedro:Claro, ahora pasa lo mismo con el proyecto de Chira Soria, parece que cuando hicieron los incendios aquello s, una de las finalidades de los incendios, que incluso cambiaron la ley del suelo canario, que antes no se pod\u00eda construir aunque se incendieran los bosques. Ahora s\u00ed, a partir del 2017, s\u00ed se puede construir con lo que, en el pinar de Tamadaba quer\u00edan ha cer tres edificios geo -astron\u00f3micos. Que con eso dicen, bueno: \"Como nosotros estamos celosos de que La Palma y Tenerife tengan sus observatorios all\u00e1 arriba en la cumbre\". Pues aqu\u00ed quieren hacer lo mismo, quemando los bosques, pero que esa quema tambi\u00e9n, era con la idea de que aqu\u00ed hay unas tierras raras, y las tierras raras, es que hay telurio que es un mineral que vale m\u00e1s que el oro, y hay mucho telurio. Entonces, una de las excusas del proyecto este, de Chira Soria, es aprovechar la ignorancia de la g ente, porque si sacan todo este telurio diciendo: \"\u00a1No! \u00a1Eso es basura que tenemos que amontonar ah\u00ed!\". Pero claro las multinacionales est\u00e1n detr\u00e1s de eso. Que el telurio tambi\u00e9n est\u00e1 en las cosas, en las aguas, en la zona sur de las Islas Canarias, que po r eso los marroqu\u00edes quieren acercarse m\u00e1s, que todo son aguas suyas, y el gobierno espa\u00f1ol est\u00e1 calladito, porque hay muchos intereses ah\u00ed de multinacionales inglesas,a francesas, americanas. claro, los marroqu\u00edes son siempre el intermedio. La marcha ver de por ejemplo, para tapar los fosfatos, el oro y todo lo que hab\u00eda en el S\u00e1hara. Y ahora tambi\u00e9n los marroqu\u00edes por medio, para esta gente coger el telurio que hay en toda, sobre todo en el sur de las islas Canarias. Es decir, que todo est\u00e1 hecho con dob le intenci\u00f3n. Cosa que el canario todav\u00eda no se da cuenta por desgracia. Airam: S\u00ed claro[...] Te quer\u00eda ahora preguntar por..,\u00bfT\u00fa crees que tiene que haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? Pedro: Bueno, se tiende a todo lo contrario, a unirs e, porque incluso se est\u00e1 viendo que cient\u00edficos est\u00e1n viendo que en La BiBLIA no todo est\u00e1 al pie de la letra, porque el Antiguo Testamento sobre todo, por hablar de eso, que tambi\u00e9n se puede trasladar a Canarias\u00bfno? Pero que[...] en el Antiguo Testamento todo est\u00e1 con claves, y primero hay que descifrar esas claves, porque hay muchas incluso claves cient\u00edficas, del origen de todo, del universo y todo, del Big Bang. O sea, hay un mont\u00f3n de claves que unen m\u00e1s a la ciencia con la religi\u00f3n, que los separa. H ay cient\u00edficos que est\u00e1n afirmando un mont\u00f3n de cosas que hasta hace poco, se dec\u00eda poco que eso era imposible. Pero claro, si tu lees el Antiguo Testamento al pie de la letra, y te lo crees tal como est\u00e1. Eso es c\u00e1bala, la c\u00e1bala es[...] profec\u00edas ocultas entre las palabras. Entonces t\u00fa tienes que descifrar esas palabras para luego deducir la profec\u00eda o el conocimiento que encierra todo eso. \u00bfEntiendes? Y entonces los canarios antiguos que eran muy sabios, tambi\u00e9n tienen todo un conjunto de conocimiento, d e saberes.pero...somos tan pocos los que estamos metidos, que lo que debi\u00e9ramos hacer es unirnos y dejar de ser fan\u00e1ticas: \"Que si yo soy de la iglesia esta que tiene que ser puritana...\".\"Y t\u00fa eres de la otra iglesia, que es muy relativista\". Y lo que hay que hacer es unir intenciones por mejorar nuestras relaciones con nosotros, y con nuestros ancestros. Airam: \u00bfY t\u00fa establecer\u00edas una conexi\u00f3n entre la espiritualidad y una orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al nacionalismo canario? Es decir, \u00bft\u00fa por ejemplo te ves o te sientes como nacionalista canario? \u00bfO a lo mejor crees que es una categor\u00eda o una[...]cuesti\u00f3n con la que no te identificas[...]? Pedro: A ver, ideol\u00f3gicamente s\u00ed me identifico. Ahora, que cualquier partido independentista canario, tenga en cue nta la espiritualidad, ya eso ser\u00eda un gran salto. Y creo que hay un gran abismo en vez de un gran salto, porque, todav\u00eda se sigue pensando en la[...]que tenemos que ser independientes aunque sea a los llantos, y muriendo y matando, entonces. Yo siempre l e he dicho a la gente de mi entorno: \"\u00a1Mira lo f\u00e1cil que lo hizo Gandhi!\". Que en un tiempo de represi\u00f3n, imperialista de 1948, y sin darle un palo a nadie, consigui\u00f3 la independencia de La India. Airam: Claro[...]Entonces entiendo[...]que t\u00fa te aproximar\u00ed as a posiciones nacionalistas, pero que no te sientes identificado con el nacionalismo canario realmente implantado en nuestras islas. \u00bfno?[...] \u00bfVoy bien orientado? Pedro: Es un independentismo muy primario para mi. No tiene nada en cuenta ni la espiritualidad ni nada. Aunque en algunos escritos ves t\u00fa que hay algo lindo. Pero despu\u00e9s todo lo que oyes de independencia y eso: \"\u00a1Tenemos que echar a estos jodidos godos S\u00ed, clar o ya te entend\u00ed[...]Claro, claro, es que justamente hay toda una tradici\u00f3n [...]dentro del independentismo canario. Que como t\u00fa bien sabes, el independentismo o nacionalismo canario de segunda ola. Pues estar\u00eda el de primera ola que era de corte m\u00e1s americ anista, vinculado a la figura de Secundino Delgado. Y despu\u00e9s el de segunda ola que surge sobre todo a partir de los a\u00f1os 60, con sus antecedentes en[...] La Iglesia Cubana all\u00ed en Gran Canaria; el Movimiento Canarias Libre, que despu\u00e9s se escindir\u00eda, que all\u00ed estaba Sagaseta, que all\u00ed estaba Cubillo. Despu\u00e9s todo el auge del MPAIAC, pero tambi\u00e9n UPC que hasta cierto punto ten\u00eda posiciones nacionalistas, que no necesariamente cubillistas vamos a decirlo as\u00ed. Y hasta llegar a la actualidad, que todav\u00eda perv ive[...] el guanchismo, y perviven las posiciones independentistas tambi\u00e9n cubillistas. Aunque pues, obviamente a nivel electoral no tienen tanta preponderancia. Pero, [...] \u00bfT\u00fa no te sentir\u00edas identificado...? \u00bfo Nueva Canarias que es un nacionalismo canario m\u00e1s[...] light vamos a decirlo as\u00ed? Entonces claro, no te sentir\u00edas identificado con la manera en que est\u00e1 el nacionalismo canario orientado, y crees que s\u00ed deber\u00eda darse esa conexi\u00f3n con la espiritualidad. \u00bfA trav\u00e9s de los guanches y de los ancestros? \u00bfNo? Que es lo mismo. Pedro: Pero f\u00edjate t\u00fa un amigo muy espiritual, que es un poquito mayor que yo que vivi\u00f3 en Venezuela y todo eso. \u00c9l me dijo que si me pod\u00eda meter en Podemos, aunque sea sin estar afiliado, porque era el \u00fanico partido originalmente, q ue dejaba y contemplaba en el programa toda la espiritualidad aborigen canaria. O sea, el Podemos de Canarias, estaba abierto a todas esas cosas. Y digo: `\u00a1Co\u00f1o! \u00bfY por qu\u00e9 todos los partidos canarios que hay ninguno dice eso[...]?\u00b4. Y yo no quer\u00eda porque[ ...] al principio s\u00ed me gustaba pero digo: `Yo prefiero estar en un partido canario pero que contemple lo mismo\u00b4. Sin embargo, \u00bfC\u00f3mo un partido de fuera te habla de todo eso? Airam: Curioso, Pedro: Que puede ser por engancharte, pero por lo menos se conte mpla eso[...] Y en ning\u00fan partido canario se contempla eso. Airam:Entiendo, interesante. La verdad que es muy interesante lo que me comentas[...]\u00bfY qu\u00e9 antiguedad tendr\u00eda la religiosidad/espiritualidad que ustedes practican en Ikanaren? \u00bfLe pondr\u00edas fechas ? Pedro: A ver, una cosa es dentro de Ikanaren, y otra cosa es, el mismo grupo desde el 2008, siempre hemos contemplado la espiritualidad a nivel general y a nivel canario. Desde siempre. Porque si desde el principio ya hac\u00edamos el Be\u00f1esmen, lo hac\u00edamos en La Orden del Cachorro, que tambi\u00e9n lo hac\u00edamos por ah\u00ed, en otro sitios. Pero si nos llamaban La Orden del Cachorro, quer\u00edamos que el pueblo, por lo menos los que[...] iban all\u00ed, que siempre all\u00ed van m\u00e1s gente que a una monta\u00f1a. Pues aprovech\u00e1bamos para s embrar digamos esa conciencia de lo que hac\u00edan nuestros abor\u00edgenes. Y s\u00ed en ese sentido siempre hemos estado metidos dentro del mundo espiritual aborigen canario. Aunque no fu\u00e9ramos parte vinculante de Ikanaren, porque somos los mismos pero, que[...] naci\u00f3 n como una[...] respuesta a las necesidades del pueblo canario, de tener algo entre comillas oficial, o sea que seamos un grupo... Airam: Claro, es un grupo nuevo, pero no[...]Ikanaren es un grupo nuevo en el sentido de que se va constituyendo desde el 200 8, pero la espiritualidad que ustedes plantean no es nueva, porque claro, al conectar con el pasado aborigen, pues \u00bfQu\u00e9 tendr\u00eda? \u00bfCuantos a\u00f1os podr\u00edamos hablar? Pedro:Pues desde el 2008. Airam: Pero que ustedes digamos que intentar\u00edan pues recuperar en bue na medida. \u00bfEsa palabra te sientes c\u00f3modo? \u00bfRecuperar? \u00bfRevitalizar?[...] Pedro:Es que aglutinas m\u00e1s todav\u00eda, porque recuperar, recuperamos cosas pero si no lo llevamos a la conciencia del pueblo canario, pues, es una pena que s\u00f3lo seamos 3 o 4, o un grupi to los que hagamos eso.[...] La cosa es que... Airam: Porque ustedes son m\u00e1s o menos 10 personas, pero van transitando y a lo mejor pueden llegar a ser hasta 30,\u00bfno? Lo que pasa es que a lo mejor, los buscadores espirituales vamos a denominarlo as\u00ed, o ge nte que va circulando en Ikanaren, a lo mejor pues no tiene tanto entronque con lo guanche, sino que a lo mejor viene de ambientes hol\u00edsticos. Bueno, no quiero utilizar la expresi\u00f3n de una espiritualidad m\u00e1s abstracta\u00bfno? Cuando digo abstracta me refiero q ue, claro, a partir de lo que me cuentas Pedro, pues siempre hay una tensi\u00f3n entre lo local y lo universal, lo insular o local grancanario, o lo canario[...]regional o nacional, como queramos plantearlo, \u00bfno? Entonces siempre est\u00e1 ese choque. Entonces hay algunos que plantear\u00edan su espiritualidad desde el New Age, Nueva Era, ambientes hol\u00edsiticos, m\u00e1s general[...]que a lo mejor lo guanche no ser\u00eda tan importante. \u00bfNo? Y despu\u00e9s ustedes ya han tenido eso tal. Y a lo mejor mucha gente que se les acerca, dice : \"'\u00a1Pues mira!\" Pues desde la mediumnidad, al aceptar las canalizaciones, supone una manera de construir la identidad canaria a trav\u00e9s de lo medi\u00famnico. Yo creo que esa es una de las claves de Grupo Ikanaren...si est\u00e1s en desacuerdo me lo dices, es el tem a de que claro, ustedes conectan esa mediumnidad, a trav\u00e9s de las canalizaciones, pues provoca que mucha de la gente que se acercan a ustedes: \"\u00a1Oye[...]! \u00a1Pues tienen que tener en cuenta d\u00f3nde vivimos!\"[...] Y que no se podr\u00eda plantear a lo mejor una espiritualidad en abstracto. \u00bfCrees que esta visi\u00f3n[...]que yo estoy dando se ajusta a m\u00e1s o menos c\u00f3mo ustedes lo plantean?[...] Es para yo entender, que b\u00e1sicamente es mi funci\u00f3n, comprender desde el punto de vista antropol\u00f3gico. \u00bfM\u00e1s o menos voy atinado?[.. .] Pedro:A ver, s\u00ed y no. Muchos de nosotros venimos.Yo por ejemplo vine, primero, del mundo espiritual, esot\u00e9rico. \u00bfNo? Entonces, fue estando en Inglaterra, que viv\u00ed tres a\u00f1os all\u00ed, y tres en Alemania, cuando vi en la biblioteca, en la librer\u00eda m\u00e1s grande del mundo: Foiles, vi un libro de Erich von D \u00e4niken, que estaba en 192 La Guancha de G\u00e1ldar. O sea, en los t\u00famulos de La Guancha. Y yo digo: \"Yo en Inglaterra, viendo una cosa aborigen, que me llama un mont\u00f3n la atenci\u00f3n, y estando en Canarias.No me mov\u00ed a ning\u00fan sitio de esos\". Bueno, si conoc\u00eda el Cenobio de Valer\u00f3n, como el Bentayga y el Nublo, que eso son, digamos que son s\u00edmbolos a grosso modo, canarios. Airam: O sea, \u00bffue tu experiencia fuera? \u00bfPor ejemplo en [...] Stonehege?[...]\u00bfFue exp eriencia fuera la que te[...]hizo preguntarte...? [...]\u00bfPues no he valorado yo lo canario? \u00bfLos yacimientos arqueol\u00f3gicos propios? B\u00e1sicamente as\u00ed podr\u00edamos resumir eso.\u00bfNo? Airam: \u00bfEso estamos hablando ya hace a\u00f1os? \u00bfno? \u00bfEstamos hablando de lo s a\u00f1os 80 o 90 por lo menos? \u00bfno? Pedro: No. Yo estuve 3 veces en Stonhege, y fue del 74 al 77. Estuve 3 a\u00f1os, que en aquella \u00e9poca se pod\u00eda entrar y se pod\u00edan tocar las piedras y todo eso.\u00bfSabes? Airam: Incluso el otro d\u00eda, s\u00ed, justamente(perdona mi intro misi\u00f3n) el otro d\u00eda justamente [...]estaba leyendo un libro sobre[...] Se llama Magia y Hechicer\u00eda del[...] es antrop\u00f3logo Nevill Drury, y justamente[...] comentaba en relaci\u00f3n al desarrollo de la Wicca[...] de la brujer\u00eda gardneriana, comentaba otro luga r clave dentro[...] que yo no s\u00e9 si pudiste estar, otro lugar. Ya que me sacaste eso. Dame un segundito y te digo, que justamente lo tengo aqu\u00ed justamente a mano...[...]El epicentro[...] del[...] desarrollo de la wicca...New Forest. Pedro: \u00bfEh? Airam: New Forest. Pedro:New Forest. No lo conozco. Era centro celta. En principio todas las wiccas, eran de los pueblos Airam: Hampshire. New Forest en Hampshire. Ah\u00ed est\u00e1 el epicentro de la brujer\u00eda wiccana. \u00bfNo? Pedro: Bueno, es precisamente donde aparecen los c\u00edr culos de sembrado, los crop circle, es precisamente en esa zona, que es una zona que est\u00e1 entre Glastonbury, que es un sitio de la \u00e9poca del Rey Arturo y Los Caballeros de la Tabla Redonda y Stonhege. O sea, un sitio intermedio donde casi todos los a\u00f1os ap arece un nuevo crop circle, que son bueno, portales de lo que ocurri\u00f3 o de lo que va a ocurrir en La Tierra. Nos est\u00e1n dando ah\u00ed. Es un libro plasmado, en los c\u00edrculos estos, que, de mucha sabidur\u00eda, que me supongo que ser\u00e1n seres de luz que lo hacen en un rato. Y siempre hay gente que se quiere hacer famosa, y se los aplican a ellos mismos. Lo cual es imposible hacer eso, con la precisi\u00f3n que se hace cuando lo ves desde el aire, y un par de personas dir\u00edan que lo han hecho. Imposible, y tardar\u00edan un a\u00f1o po r lo menos en hacerlo.\u00bfSabes? Airam: Tengo otra pregunta aqu\u00ed[...] que yo se las hago a todos mis sujetos de estudio[...] \u00bfSi vincular\u00edan su espiritualidad con otro tipo de movimientos religiosos?[...] Entonces yo ten\u00eda por aqu\u00ed, el New Age, o ambientes ho l\u00edsticos[...], la Wicca, la Teosof\u00eda, la Antroposof\u00eda,incluso[...] me he fijado que aparece la brujer\u00eda feminista, el odinismo, el druidismo, la tradici\u00f3n esot\u00e9rica occidental, u oriental, que es m\u00e1s de corte de [...] Blavadski[...]. Entonces claro, a part ir de lo que me comentaste, o la Ufolog\u00eda, el estudio de avistamientos OVNIS que tambi\u00e9n tiene conexi\u00f3n con el New Age, pues bueno, b\u00e1sicamente t\u00fa has bebido de diferentes tradiciones\u00bf Y tal no ? Pedro: Es que desde el 77, que estando en Inglaterra fui a E gipto, y ya he ido dos veces. He ido con el grupo de Metaf\u00edsica tambi\u00e9n. Pues la primera vez fui en el 77, con...[...]mi novia que es la madre de mi hija [nombre de la hija]. Y, desde que me met\u00ed en la Gran Pir\u00e1mide[...] fui viendo o sintiendo que cada vez ten\u00eda como m\u00e1s necesidad de meterme en el mundo espiritual y en general de todo. Entonces me empec\u00e9 a meter en grupos de[...] Cuando vine de Inglaterra aqu\u00ed, ya hab\u00edan grupos de meditaci\u00f3n, de gente que ven\u00edan de... Airam: \u00bfPero la Metaf\u00edsica es una disci plina[...]? Eso yo lo he visto en varias ocasiones. Pedro: M\u00e1s que una disciplina es una filosof\u00eda pr\u00e1ctica religiosa, esot\u00e9rica -religiosa. Airam: Que toma diferentes influencias religiosas. Pedro: S\u00ed, entonces claro, yo vengo de la gnosis, he pasado por tantos grupos que[...] he bebido de todas esas fuentes sin profundizar mucho, porque cuando veo que[...] por algo no me llena del todo. Aplicado a la cultura canaria, todas esas cosas se pueden aplicar, y enriquecer\u00eda mucho, toda nuestra filosof\u00eda reli giosa y de vida, de los abor\u00edgenes canarios hasta ahora, que es una riqueza muy grande, pero que despu\u00e9s como que el canario est\u00e1 zombien en la vida real, incluso en la conciencia del pueblo canario, incluso estamos dormidos la mayor\u00eda de la gente. Airam: S\u00ed, tu sabes que Manuel Alem\u00e1n dec\u00eda[...] un hist\u00f3rico del independentismo canario, pr\u00f3ximo a la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, hablaba de la conciencia neblinada por ejemplo. Pedro: S\u00ed [risas] Es que en tiempos de la conquista hubo como un adormilamiento que dec\u00edan, tiene otro nombre que no me acuerdo ahora: la modorra. Pero que dec\u00edan que, la t\u00e1ctica de siempre de los conquistadores era envenenar nuestras aguas, pero claro, lo hac\u00edan con ratas muertas, que tu sabes que fue por la falta de higiene simplemente, y que murieron millones de personas por eso nada m\u00e1s. Porque antes las ratas se met\u00edan en todos los lugares donde hab\u00eda grano, era su gran almac\u00e9n de comida[...] Airam: [...] Pues Pedro me sacaste ahora una cuesti\u00f3n interesante que yo creo que es una preg unta clave, ya en breve vamos acabando que tampoco quiero abusar de tu tiempo y nuevamente reitero el agradecimiento por[...]esta conversaci\u00f3n en el fondo[...]Pero...justamente me acabas de comentar sobre el tema de las estrategias de los colonizadores, pa ra mi una de las preguntas clave[...] es justamente sobre el tema del proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias con la conquista de[...] los guanches[...]\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre este tema?[...] 193 Pedro: Bueno, primero, que hay una segunda colonizaci\u00f3n, o tercera, que como el predominio cultural ha sido siempre de Tenerife, por la universidad y eso. Pues siempre se ha generalizado y llamar guanches a todas las siete Islas Canarias[...] Cuando aqu\u00ed son los canariis, tambi\u00e9n los majos en Lanzarote y Fuertevet ura.Los Benahoritas en La Palma. Airam: S\u00ed bueno, yo lo digo gen\u00e9ricamente. Pedro: Pero que simb\u00f3licamente, porque hay muchos luchadores que siempre est\u00e1n con lo de los guanches, yo amo lo guanche pero tambi\u00e9n amo lo canari\u00ed. Entonces que la gente por lo menos aprenda a diferenciar. Airam: S\u00ed, lo bimbape en la isla del Hierro[...] S\u00ed, perdona que te interrump\u00ed...el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias, est\u00e1bamos hablando. Pedro: [...] Bueno, lo que dec\u00edas de la evangelizaci\u00f3n. Claro, un pueblo libre que, de repente le metas, y las cosas de la conquista era la evangelizaci\u00f3n. Tan aterrador era una cosa como la otra, porque te esclaviza con las armas el Estado, y porque te esclaviza con la evangelizaci\u00f3n entre comillas con la religi\u00f3n impuesta. Y con la reli gi\u00f3n de[...] temor de miedo, todo era manipulaci\u00f3n, todo era manipular a la gente a trav\u00e9s del miedo. Y claro, cuando lo primero que te destruyen es lo aborigen, porque lo primero que hacen, destruir. Por ejemplo, t\u00fa vas a la Monta\u00f1a de G\u00e1ldar all\u00e1 arriba, y ves unas antenas grand\u00edsimas puestas sobre un Almogar\u00e9n, el Almogar\u00e9n lleno de cemento y de las bases de esas antenas, y muchos sitios o una cruz y lo que sea, como demonizando todo lo nuestro, y como diciendo que eso ah\u00ed, es una cosa de brujer\u00eda. Enton ces, al propio canario inculto, le han metido todo eso, y con la[...] Inquisici\u00f3n, y quemaron y mataron a Harimaguadas, que estuvimos una vez en un sitio, que sab\u00edamos que all\u00ed hab\u00edan matado harimaguadas, porque claro, eran las brujas de la \u00e9poca[...]para la Iglesia espa\u00f1ola, y era una manera de meter miedo al pueblo, con un ejemplo de matar a una[...]Entonces ha sido, la cultura del terror, pero es que hoy incluso, hoy en la cultura del siglo XXI, se sigue haciendo lo mismo, y el canario zombie va a vacuna rse y va a lo que sea porque le meten miedo, y si todas las televisiones te hablan lo mismo, que las televisiones. La bilia ilustrada de la actualidad, porque est\u00e1 pagada para decir mentiras. Y tenemos un pueblo que despu\u00e9s de 500 a\u00f1os sigue haciendo caso omiso a lo que digan los de fuera, porque los de afuera son los sabios, y lo de a fuera es todo lo mejor. Airam: Justamente en Facebook vi una publicaci\u00f3n de tu compa\u00f1era Marioly, que me llam\u00f3 poderosamente la atenci\u00f3n,porque vino una se\u00f1ora llamada Gloria God\u00ednez[...] es una se\u00f1ora que vino de M\u00e9xico. \u00bfConoces el caso de Gloria God\u00ednez? Pedro: No. Airam: Una se\u00f1ora[...] que empez\u00f3 a hacer toda una serie de interpretaciones a partir de [...] Risco Ca\u00eddo, concretamente, ella lo llamaba marcas de ancestralida d, que b\u00e1sicamente las pintadas de las vaginas, porque se ve\u00eda claramenente, es un motivo sexuado[...] Y entonces hac\u00eda todo un conjunto de reflexiones y tal. Y bueno, pues en el grupo de Facebook[...] le met\u00eda bastante ca\u00f1a. Pedro: Claro, porque es muy f\u00e1 cil hablar desde fuera sin saber c\u00f3mo siente un canaria, y cu\u00e1l era la filosof\u00eda y el sentir del aborigen canario, que estaba siempre conectado con lo divino o con su religiosidad, como le quieras llamar. Claro, hoy en d\u00eda que estamos totalmente desconecta do con todo.[...] Con la realidad a nivel social, con la realidad a nivel de nuestro mundo aborigen.. Pues claro, se nos manipula. De hecho, si Espa\u00f1a es la m\u00e1s inculta de toda Europa, Canarias es la m\u00e1s inculta de toda Espa\u00f1a, donde el nivel cultural, inc luso de los universitarios es el m\u00e1s bajo de Europa, y donde el pueblo apenas[...] se expresa. T\u00fa preguntale a cualquier persona de c\u00f3mo sent\u00eda un aborigen, y no te sabe decir nada. Estamos culturalmente a merced de lo que dijieron los espa\u00f1oles y lo que s iguen diciendo, y lo creemos,porque como el de a fuera es m\u00e1s culto, para el canario, y es el que sabe m\u00e1s, y las cosas de afuera son mejores, que lo que dec\u00edan nuestros abuelos: \"\u00a1No co\u00f1o que esto viene de afuera [...]!\" Airam:S\u00ed, siempre es la tensi\u00f3n en tre lo aut\u00f3ctono y lo al\u00f3ctono. Lo local y lo universal, siempre est\u00e1 esa dial\u00e9ctica, esa dicotom\u00eda.[...] S\u00ed, yo creo que eso se notaba constatemente en nuestro d\u00eda a d\u00eda.[...] Pedro: [...] Es que justamente el pueblo canario, es que seguimos anclados en eso, \u00bfsabes? Y encima con mentiras, porque por ejemplo tu ves, eso mismo del Risco Ca\u00eddo, y no se ve en Espa\u00f1a ni en el mundo ni en ning\u00fan sitio. La sabidur\u00eda de nuestros ancestros que est\u00e1 por encima de mont\u00f3n de culturas, pero nada, como el mismo Gobier no de canarias, que como digo yo son el gobiernodetarugos.com como digo yo, o totorotas[...]. Airam:[...] Pedro:[...]Estamos en esa incultura porque nuestros gobernantes son unos incultos que nos roban, nos manipulan, nos mienten, y todo el mundo calladito porque el d\u00eda de Canarias dice, encima cogen el 30, que es la carta de Calatayud, que es la carta de rendici\u00f3n ya, oficial, como el 29 de abril, que cogi\u00f3 Vicente S\u00e1nchez Ara\u00f1a en Santa Luc\u00eda, el d\u00eda de conquista y de p\u00e9rdida de nuestra identidad. Y la co gen para fiestas de Canarias y nada, y todo va bien y: \"\u00a1Viva Canarias Libre!\". Los gobernantes dicen: \"\u00a1Viva Canarias Libre!\". Y al d\u00eda siguiente siguen robando como si nada. O destruyendo nuestro sector primario, por las mismas autoridades canarias. Airam:[...] Tambi\u00e9n te quer\u00eda preguntar\u00bf Conoces otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen rituales o recreaciones en la que el mundo guanche tome un gran protagonismo?[...]\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n 194 te merecen?[...] Si conoces otros grupos, tanto relig iosos como culturales. Sobre todo en la que el mundo guanche est\u00e9 presente, en la actualidad as\u00ed tal que t\u00fa pues tengas relaci\u00f3n o no. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merece?[...] Pedro: \u00bfEl mundo aborigen te refieres? Airam: S\u00ed, grupos religiosos, que no necesariamente t engan que ser asociaciones, o asociaciones culturales , o grupos culturales[...] que hagan rituales o recreaciones en la que el mundo guanche est\u00e9 presente[...] y qu\u00e9 opini\u00f3n te merece. Pedro: Pues por desgracia, bueno, una amiga que nosotros \u00edbamos a la r adio para hablar de cosas canarias en La Isleta, en la Nueva Isleta. Una amiga que conoc\u00eda a uno de la Iglesia Guanche, me puse en contacto con ellos, y me enviaron los apuntes de la Iglesia Guanche, de la Iglesia de Tenerife. El credo de Tenerife. Y eso e s lo \u00fanico que tengo, cierto que por La Palma se est\u00e1 moviendo algo, pero que yo sepa oficialmente no. Creo que es el otro pueblo que tiene un poquito m\u00e1s de conciencia, de todo lo nuestro. \u00bfNo? Pero por lo dem\u00e1s no.... Y hemos caminado por las 7 islas, pe ro no hemos visto as\u00ed[...] ni en las redes tampoco. Airam:\u00bfPero por ejemplo s\u00ed tuvieron un ritual de hermanamiento con Tagoror? \u00bfNo? Pedro: S\u00ed, nosotros hicimos all\u00ed en G\u00e1ldar en las Cuevas de Yeray, en las Cuevas de Yeray. [...] Airam: \u00bfQue estaba se\u00f1 ora [nombre l\u00edder de Tagoror]?[...] Pedro: S\u00ed, y despu\u00e9s subimos...hicimos convivencia con ellos, alquilamos una casa por arriba por Caideros de Galdar en la parte alta, de all\u00ed subimos en la cumbre, y estuvimos... Airam: \u00bf2019? Pedro: Pues s\u00ed, 2019 pudo ser, hace un par de a\u00f1os s\u00ed. Airam: \u00bfHicieron un ritual de hermanamiento y tal? Pedro: S\u00ed, antes del covid hicimos una convivencia, s\u00ed. Hermanamiento, y despu\u00e9s convivencia s\u00ed. Airam; Vale, perfecto. \u00bfY ya para concluir si querias comentar algo m\u00e1s que se me haya quedado en el tintero lo que sea? Pues me puedes comentar, si quieres, y ya concluimos la entrevista. Pedro:Pues claro [...] cuando t\u00fa me hablas de las fiestas, tenemos fiestas artesanales. Sobre todo en las fiestas que hay artesan\u00eda, o costumbrismo canario, que, por ejemplo en Folklore, casi todo, hasta la vestimenta, casi todo es copiado[...] de afuera. Y el folklore que nos acerca m\u00e1s es el de La Gomera, algo del Hierro, y de La Palma, de las islas de menos contacto con Occidente, se g uardan los ritmos abor\u00edgenes como Sirinoque y otros as\u00ed. Ser\u00eda bueno de revivir eso, sobre todo a trav\u00e9s de la m\u00fasica sobre todo, que es algo universal. Airam: Disculpe un momentito por favor[...] Pedro: Que bueno, lo que nos puede unir m\u00e1s que la religi\u00f3 n que tambi\u00e9n, es la m\u00fasica porque es algo popular, que trasciende a los pueblos, y todo el mundo tiene ganas de moverse, porque nuestro subconsciente colectivo, est\u00e1 todo eso. Los ritmos aprendidos desde antes de la conquista y todo eso. \u00bfNo? Son cosas a tener en cuenta, y despu\u00e9s que [...] haya unos peque\u00f1os panfletos que aglutinen todo lo que sabemos, de lo nuestro, de nuestros ancestros, una forma de honrarlos, que el pueblo sepa un m\u00ednimo de estas cosas, porque la \u00fanica forma de expresar la conciencia canaria es el folklore y libretos peque\u00f1os que cuesten poco dinero, y que lleguen al pueblo. \u00bfSabes? O por las redes tambi\u00e9n que es m\u00e1s econ\u00f3mico, el que se mete en las redes. Airam: Vale, genial, ya si te parece bien Pedro, damos por concluida la entrevis ta, voy a dejar de grabar. Entrevista n\u00ba 8. Andr\u00e9s (Grupo Ikanaren) N\u00ba de la entrevista 8 Grupo Grupo Ikanaren Nombre Andr\u00e9s Sexo hombre Edad 50 Nivel de estudios Estudios b\u00e1sic os Ocupaci\u00f3n Operador de m\u00e1quinas Lugar de nacimiento Valsequillo Lugar de residencia Telde Estado civil y composici\u00f3n familiar Soltero. Tiene un hijo. D\u00eda y hora de la entrevista 7 de agosto de 2021. Por la noche. 195 Duraci\u00f3n de la entrevista 00:32:44 Tipo de entrevista Telef\u00f3nica Airam: Andr\u00e9s, muy buenas noches, si te parece bien vamos a comenzar la entrevista. Andr\u00e9s: Buenas noches. Airam:\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o empezaste a participar en Ikanaren? Andr\u00e9s: Pues hace unos 4 a\u00f1os por ah\u00ed. Y...no lo tengo bien, mentalmente el a\u00f1o que fue, pero que no[...] lo he buscado ni nada, pero unos 4 a\u00f1os aproximadamente. Airam: Unos 4 a\u00f1os aproximadamente...\u00bfY c\u00f3mo y cuando y por qu\u00e9 empezaste a participar en el grupo Ikanaren? Andr\u00e9s: Eso fue un d\u00eda que yo casualmente en un solsticio, fui a[...] hacer el ritual de leche que sol\u00edamos hacer antiguamente. Y[...] fui a hacer el ritual yo solo, y el grupo ya estaba, me encontr\u00e9 all\u00ed a Marioly a Javi,a Ancor, que iban a hacer lo mismo que yo, sin conocernos de nada. Iban a hacer lo mismo que yo, el ritual de la leche de cabra, que se hace en los almogarenes, y all\u00ed fui donde empec\u00e9 a conocer al grupo, donde coincidimos, y donde empezamos a hablar y tal. Y luego ya, nos unimos un poco el grupo. Airam:\u00bfTen\u00edas por casualidad vinculaci\u00f3n con la Orden del Cachorro? Andr\u00e9s: No,no. [...] Yo no estaba vinculado a eso. Yo[...] pr\u00e1cticamente de este tema conoc\u00eda a muy poca gente que supiera de esto. Airam:\u00bfY desde tu punto de vista Andr\u00e9s?\u00bfCual ser\u00eda el objetivo de Ikanaren?[...] Andr\u00e9s: El[...] principal objetivo es, recuperar las costumbres abor\u00edgenes espirituales, sencillamente eso, y darlas a conocer. Airam: actualmente permanecido la misma cantidad de personas? \u00bfY c\u00f3mo ha percibido la evoluci\u00f3n del n\u00famero de miembros? Andr\u00e9s: Pues se va incrementando poco a poco, lo que pasa es que, hay veces que llegan unos, est\u00e1n un tiempito, se v an. Y van viniendo, se van yendo, y no hay mucha...la gente no tiene mucha constancia. Pero, m\u00e1s o menos los que estamos fijos,pues seremos 7 y 8 personas, que son las que m\u00e1s o menos estamos fijos, y algunos que van viniendo y se van marchando, no somos m uchos tampoco. Airam:\u00bfLas personas que van circulando (si me permites la palabra)? \u00bfVienen con inter\u00e9s espiritual? \u00bfO tambi\u00e9n vienen con inter\u00e9s por conocer lo guanche?[...]\u00bfO las dos a la vez? Andr\u00e9s: Vienen[...] a informarse un poco de[...]que es lo que hacemos y tal. Les gusta, les encanta. Luego la constancia, pues no la tienen. \u00bfSabes? Es dif\u00edcil que la cojan. Pero, en cuanto a la cantidad de n\u00famero de personas que forman el grupo y tal, eso mejor se lo preguntas a Marioly[...]. Airam:Vale,\u00bf Y c\u00f3mo se organiza ustedes en Ikanaren? Porque claro, la l\u00edder ser\u00eda [...]Marioly\u00bfPero ustedes c\u00f3mo se organizan generalmente? . Andr\u00e9s: Pues quedamos,casi siempre solemos quedar para la primera Luna Llena, en el d\u00eda de Luna Llena. Y hacemos una meditaci\u00f3n, y pract icamos, algunas cosas[...] de las cosas que se dec\u00edan antiguamente. Vamos a un almogar\u00e9n, vamos a un lugar que por ejemplo[...] haya estado con abor\u00edgenes y que est\u00e9 abandonado.[...] Miramos distintos sitios, damos nuestra opini\u00f3n. Y pasamos un rato tambi\u00e9 n. Airam: \u00bfPor ejemplo la \u00faltima vez que participaste cuando fue?[...] Andr\u00e9s: S\u00ed, la \u00faltima vez fue...hace 2 lunas. Esta luna llena no, la otra anterior. Y fuimos a la casa de Pedro,que, hicimos un Tagoror[...] entre todos, y fuimos all\u00ed, y estuvimos haci \u00e9ndole, que fue para[...] el solsticio de verano fue. El 21 de[...] junio[...], estuvimos all\u00ed, hicimos una hoguera en el centro del Tagoror, e hicimos all\u00ed unos rituales espirituales de, lo mismo que hac\u00edan los abor\u00edgenes o parecidos claro.Intentando hacerlo lo m\u00e1s posible, adapt\u00e1ndonos a lo que pensamos y que queremos. Airam. A lo que probablemente hicieron los guanches...los abor\u00edgenes grancanarios.Andr\u00e9s.\u00bfY considera Ikanaren como una religi\u00f3n? Andr\u00e9s: No, Ikanaren es un grupo[...] de personas, no es una religi\u00f3n, solamente un grupo que tiene un nombre. Airam: \u00bfY con qu\u00e9 palabra te sientes t\u00fa particularmente m\u00e1s c\u00f3modo? \u00bfEspiritualidad? \u00bfAncestralidad? \u00bfConexi\u00f3n con los ancestros? Por ejemplo, \u00bfustedes utilizan la palabra espiritual?[...] Andr\u00e9s: E s m\u00e1s bien conexi\u00f3n con los ancestros, conexi\u00f3n con los ancestros, a nivel con lo que se hac\u00eda antes y a nivel espiritual. Pero, decir que Ikanaren es s\u00f3lo un grupo espiritual. De momento estamos ah\u00ed, pero todav\u00eda no se ha desarrollado como grupo, bajo mi opini\u00f3n, \u00bfsabes? Luego, a lo mejor hay otras opiniones que a lo mejor dir\u00e1n que tambi\u00e9n es s\u00f3lo espiritual. Airam: \u00bfPero en tu caso te sientes identificado con el concepto de espiritualidad? \u00bfLigado a lo que haces en Ikanaren? Andr\u00e9s: En mi caso, un 60%, un 70% - Airam: \u00bfY el 40% ser\u00eda conexi\u00f3n con los ancestros? A partir de lo que me dijiste. 196 Andr\u00e9s: El otro 40% es una opini\u00f3n personal que tengo yo, porque cada persona tiene una opini\u00f3n. Y entonces ese grupo se basa en unos conceptos que dice Mariolu, se adaptan al grupo, pero no estoy de acuerdo un 100%. Siempre hay que dejar un margen de duda. Airam: S\u00ed, siempre hay que dejar un margen de autonom\u00eda. Para la decisi\u00f3n propia, y la forma de vivir, la conexi\u00f3n con los ancestros propia, entiendo. Andr\u00e9s: S\u00ed, porque cada uno de nosotros tiene a nivel individual, pues tenemos tambi\u00e9n nuestra opini\u00f3n. Airam:Exacto, \u00bfY qu\u00e9 opini\u00f3n te merecen conceptos como pagano, neopagano, secta culto[...] o ambientes hol\u00edsiticos por ejemplo?[...]\u00bfAlguna vez los has escuc estos conceptos? \u00bfQu\u00e9 te viene a la cabeza? Andr\u00e9s: Lo que me viene a la cabeza es que el grupo no tiene nada que ver con eso. El grupo solamente lo que se trata[...] aqu\u00ed nadie obliga a nada a nadie. Cada cual es voluntario de ir, o dejar de ir. Nadie te obliga a que sigas unos patrones ni nada. Y todos somos libres, no hay[...] ninguna obligaci\u00f3n. Entonces, no creo que sea una secta ni nada, solamente es un grupo que se re\u00fane, para dar a conocer las costumbres espirituales y recuperarlas. Claro. Airam: Vale \u00bfY crees que los rituales religiosos o recreaciones sobre la espiritualidad guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo recogen las fuentes (o la historia) o piensas que se pueden incorporar elementos espirituales (si me permites la palabra) nuevos? Andr\u00e9s: Yo creo que se debe adaptar a las nuevas personas, a las nuevas civilizaciones. A las nuevas generaciones. Airam: Porque se me ocurre ahora que, hacen por ejemplo meditaciones. Entonces, puede que los guanches, no s\u00e9 yo si estoy equivocado, creo que los guanches no hac\u00edan meditaciones[...] A lo mejor\u00bfpuede ser un elemento nuevo? \u00bfno?[...] \u00bfCrees que s\u00ed se deber\u00edan incorporar elementos espirituales nuevos?\u00bfAdapt\u00e1ndolo a los nuevos tiempos[...]? Andr\u00e9s: Es que la palabra medit ar, a lo mejor uno[...] dicen meditar, y se va para all\u00ed, y est\u00e1n meditando. Pero tambi\u00e9n cuando rezas o cuando hablas[...] a Dios, pues, tambi\u00e9n, uno le puede llamar rezar, y otro le puede llamar rezar, y otro le llaman meditar. Pero para mi es lo mismo, una cosa que otra. \u00bfEntiendes? Para mi es lo mismo decir: \"Pues bueno, yo le rezo a Dios,o me voy a meditar\". Lo que pasa que hoy, ahora mismo est\u00e1 muy de moda lo que es la palabra meditar, pero yo pienso que el ser humano, tanto aborigen, como los actuale s, necesitan una conexi\u00f3n con el Todo. Y, es una necesidad tal como la de comer, como la de beber, como la dem\u00e1s. Es una necesidad del ser humano. Airam: Entiendo. \u00bfY cu\u00e1les son los rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o )? Ya me comentaste el que hiciste el 21 de junio \u00bfQu\u00e9 ritos hacen con el cambio de las estaciones? \u00bfMe podr\u00eda comentar a cu\u00e1les ha asistido, participado o protagonizado en los \u00faltimos a\u00f1os? Si te parece bien, me podr\u00edas comentar los que m\u00e1s te interesan. Por ejemplo, un compa\u00f1e ro tuyo me dijo que t\u00fa estabas muy interesado en los[...] ritos solares[...]\u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre los[...] rituales que normalmente hacen a lo largo del a\u00f1o? \u00bfLos m\u00e1s representativos? Andr\u00e9s: Los m\u00e1s representativos y los m\u00e1s que solemos hacer, so n los equinoccios y los solsticcios, solemos ir[...] no siempre al mismo sitio, sino a distintos sitios. Y m\u00e1s bien solemos ir a los almogarenes, y hac\u00edamos el ritual de la leche, que consiste en ofrecer leche de cabra a Magec, al sol. Eso es lo que solemo s hacer, lo que m\u00e1s lo hacemos es en los equinoccios y en los solsticios. Airam: \u00bfY cu\u00e1l es para ti el m\u00e1s importante? \u00bfO para Ikanaren?[...]porque puede ser que hayan diferencias. Es decir, de los ritos m\u00e1s importantes que hacen a lo largo del a\u00f1o. \u00bfCu\u00e1 l dir\u00edas que es el m\u00e1s importante para ti?\u00bfEl que m\u00e1s o menos tengan m\u00e1s consensuado? Andr\u00e9s: Ese es el ritual m\u00e1s importante para nosotros. El ritual de la leche de cabra. Airam: S\u00ed. \u00bfEse cuando lo hacen perdona? Andr\u00e9s: Lo hacemos en los solsticios y en los equinoccios. Airam: Vale. Uno de tus compa\u00f1eros me comentaban que por ejemplo[...] a ti te interesaban muchos los ritos solares y tal. [...]\u00bfMe puedes comentar un poco m\u00e1s sobre esto?[...] Andr\u00e9s: S\u00ed, yo ya desde peque\u00f1o sin conocer nada de esto, yo y a nac\u00ed as\u00ed creo. porque[...]no s\u00e9 si es que en otra vida fui algo de esto que yo estoy hablando o que. Pero,[...] cuando yo era peque\u00f1o y no sab\u00eda nada de esto, pues yo no me cre\u00eda lo que me dec\u00eda. Ten\u00eda que comprobarlo por[...] mi mismo. A mi me dec\u00edan qu e: \"Dios era esto, dios era lo otro\".Lo t\u00edpico de las religiones cat\u00f3licas y tal. Y yo no lo ve\u00eda, no lo ve\u00eda claro. Una persona que haya nacido de una mujer virgen, toda esta historia, pues no. Me parec\u00eda infantil. \u00bfNo?[...] como si te estuvieran enga\u00f1and o. Pues como no me cre\u00eda nada, pues yo quer\u00eda saber la verdad de las cosas. Y entonces, ya de peque\u00f1o me quedaba viendo lo[...]que es el universo, las estrellas, el sol, y as\u00ed poco a poco me fui dando cuenta de que esto[...]lo rige el sol, y lo rige el uni verso. Y la \u00fanica verdad que hay es esa. La que vemos. Y a partir de ah\u00ed, pues ya empec\u00e9[...] a rezarle al sol[...] a rezarle al universa. Y me di cuenta de que todo alrededor m\u00edo estaba vivo. Todo estaba vivo, lo dem\u00e1s estaba vivo. Y a ra\u00edz de eso, fue creciendo mi espiritualidad, y[...] hasta ahora. Que cada vez lo veo m\u00e1s. Que es m\u00e1s de un sentimiento que tengo,[...]creo que una cosa es as\u00ed, y la contraria, efectivamente es as\u00ed. Airam: \u00bfY en tu caso particular\u00bfTienes alg\u00fan tipo de capacidad? Porque por ejemplo Marioly utilizaba las canalizaciones. [...] Porque a veces hay gente que es m\u00e1s aprensiva, y llora en determinados yacimientos. Hay otras personas que conectan m\u00e1s a partir de lo intelectual.\u00bfEn tu caso c\u00f3mo estableces esa conexi\u00f3n[...]?\u00bfO sea tie nes alguna capacidad(no s\u00e9 si es la palabra correcta) determinada?. 197 Andr\u00e9s: S\u00ed, no s\u00e9 si es capacidad o intuici\u00f3n. \u00bfSabes? Pero por ejemplo date cuenta. Te la puedo contestar a esa pregunta, con otra pregunta. \u00bfC\u00f3mo sabe un animal c\u00f3mo tiene que hacer el amor con [...] la pareja si nunca ha visto a [...] ning\u00fan animal aparearse? \u00bfC\u00f3mo lo sabes? Pues supongo que por el instinto. Porque t\u00fa ves que hay animales que nunca han tenido relaciones. Sin embargo, ve a una hembra y sabe c\u00f3mo aparearse, pues lo mismo. Es un instinto que tenemos, un instituto que va dentro de nosotros, que sabe que es verdad. Pienso. Airam: Vale. \u00bfY juegan para ti un papel importante las visiones, los sue\u00f1os...?[...]\u00bfCotejado con fuentes documentales? \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gu\u00eda s? \u00bfPor las intuiciones entiendo? A partir de lo que me est\u00e1s comentando.[...] Andr\u00e9s: S\u00ed,s\u00ed,s\u00ed. Los sue\u00f1os tambi\u00e9n te transmiten cosas, te dicen cosas. Cuando vas a los sitios abor\u00edgenes, detectas la energ\u00eda [...] que hubo all\u00ed en ese momento, de los abo r\u00edgenes, como si estuvieran presentes. [...] M\u00e1s que los veas f\u00edsicamente. Porque entonces ser\u00eda ya: \"\u00bfEstamos locos?\". Sino que sientes y palpitas, y de su trabajo. Del gran esfuerzo que han hecho, para hacer todas esas cuevas, esos almogarenes. La mitad de ellos han sido destruidos. Y entonces, han hecho un trabajo en piedra que todav\u00eda[...] est\u00e1 ah\u00ed. Y todav\u00eda te est\u00e1[...] diciendo lo que han dejado la se\u00f1al de esto, diciendo: \"Vamos a dejar esto, porque va a venir gente detr\u00e1s, y queremos dejar esto, pa ra que compruebes que esto era as\u00ed\". Porque ellos sab\u00edan perfectamente lo que les iba a pasar, que todo esto seguramente iba a ser destruido. Todas sus costumbres espirituales iban a ser destruidas. Y claro, como sabedores de eso, pues dejaron una huella g rabada en piedra[...] en la tosca. Que han dejado lo que han podido. \u00bfSabes? Y eso son se\u00f1ales que han dejado ellos para nosotros. Airam: \u00bfY qu\u00e9 me puedes comentar sobre las canalizaciones? Porque tengo entendido que en Ikanaren se practican. Andr\u00e9s: S\u00ed, las canalizaciones m\u00e1s bien las hace Marioly. Marioly es la que canaliza. Ella es la que dice lo que ella ve. Yo en ese aspecto, me dejo llevar[...] a lo que ella dice, y respeto su opini\u00f3n. Airam: \u00bfY lo debaten e intentan ajustar?. Pues a lo mejor, yo q ue se, [...]est\u00e1n en 4 puertas, y debaten si pudo haberse producido eso. \u00bfEso es lo que tengo entendido? \u00bfNo? Es decir, \u00bfdebaten a partir de las canalizaciones que hace Marioly? \u00bfNo? Andr\u00e9s: S\u00ed, debatimos y hablamos un poco[...] Y, ella es la m\u00e1s que canal iza. La m\u00e1s que canaliza, la m\u00e1s que apunta, y la que lleva todo el tema este. Ahora. Airam: S\u00ed, me estuve leyendo su libro y constantemente lo comentaba. En su libro[...] Andr\u00e9s: Eso es una cosa que no te puedo contestar, porque seguro que ella seguramen te te puede contestar mejor que yo.\u00bfQue esto es cierto?, \u00bfque es mentira?, \u00bfque es verdad?. Pues mira, no pruebas para decirte: \"Mira, pues esto es as\u00ed\". [...] Solamente s\u00e9 que ella canaliza, y que muchas veces a coincidido sus canalizaciones con cos as reales, que ha dado en el clavo. Airam: \u00bfY qu\u00e9 papel crees que juega la oralidad en la producci\u00f3n del conocimiento y tambi\u00e9n espiritual si podemos llamarlo as\u00ed? \u00bfPara la conexi\u00f3n \u00bfque qu\u00e9 papel juega la oralidad en la producci\u00f3n del conocimiento o de la espiritualidad? Andr\u00e9s:[...] El papel que juega es la comunicaci\u00f3n, el comunicarte con los ancestros, con las personas, con los dem\u00e1s, con lo f\u00edsico. Airam: \u00bfY claro el papel que ocupa tambi\u00e9n para la recuperaci\u00f3n entiendo yo de las formas espirituales[...]? \u00bfNo? \u00bfQue juega un papel para revitalizar y recuperar? \u00bfNo? \u00bfEs la palabra quiz\u00e1s? Andr\u00e9s: Es que hablar de espiritualidad no es hablar de religi\u00f3n, porque a lo mejo r ellos tampoco lo llamaban religi\u00f3n. Airam: Claro, claro, entiendo, pero si ten\u00edan una noci\u00f3n de una especie de transmundo, \u00bfno? Es decir de[...] unos referentes extracorp\u00f3reos. \u00bfNo? Que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de[...] lo material, entiendo[...] Andr\u00e9s: S\u00ed, es que cuando ya dices religi\u00f3n, a lo mejor nos equivocamos, porque no es religi\u00f3n, lo que es la misma vida, lo real, la vida misma. Y no son costumbres sencillas.Muchas veces son costumbres espirituales[...] y no es religi\u00f3n. Airam: Perdona, que no us\u00e9 la pa labra correcta.\u00bfY estableces alguna conexi\u00f3n entre la espiritualidad y una orientaci\u00f3n pol\u00edtica(en el caso de que la haya) vinculada al nacionalismo canario? \u00bfTe sientes c\u00f3modo con esta vinculaci\u00f3n? Andr\u00e9s: No, nosotros no estamos vinculados a ning\u00fan nacio nalismo, ni a nada. Nosotros estamos solamente en[...] el plan de recuperar las costumbres. Airam: Pero s\u00ed es verdad que algunos de los que se han acercado, o gente del entorno[...] pues pueden tener tanto un pasado nacionalista como que a lo mejor tienen vinculaci\u00f3n. \u00bfT\u00fa a lo mejor seguramente lo habr\u00e1s notado? \u00bfo no? Andr\u00e9s:No, en absoluto no.[...] Cada cual tiene su opini\u00f3n en cuanto al nacionalismo canario, y a Espa\u00f1a. Pero no se trata ese tema en nuestro grupo. Airam: Si bueno, la siguiente pregunta q ue te iba a hacer es si debe de haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad, pero claro, ya un poco me lo has contestado tambi\u00e9n en las conversaciones previas.\u00bfNo? 198 Andr\u00e9s:Si no, nosotros no hablamos de ese tema[...] Bueno, si queremos hablar podem os hablar, pero como cualquiera[...] Airam:\u00bfPero no es de los temas centrales vamos a decirlo as\u00ed? Andr\u00e9s: No es de nuestros temas principales no. Nuestro tema principal, es el de recuperar nuestras costumbres y ya est\u00e1. Airam:Vale[...]\u00bfY c\u00f3mo entiendes la identidad canaria y su conexi\u00f3n con lo espiritual y con lo ancestral[...]? Vamos a llamarlo as\u00ed. \u00bfC\u00f3mo entiendes tu identidad canaria? \u00bfLa identidad canaria con el tema espiritual?[...] \u00bfActualmente? Airam: S\u00ed, desde tu punto de vista.\u00bfC\u00f3mo lo vi ves t\u00fa? \u00bfC\u00f3mo lo sientes Andr\u00e9s: [...] Yo lo siento[...]bastante fuerte.Me [...] encuentro bastante unido a eso. Y en cuanto a l\u00edneas generales al canario, o al tinerfe\u00f1o, estar unido a eso, pues[...]tiene bastante inter\u00e9s, hay bastante int er\u00e9s por[...] conocer todas esas cosas. Pero luego[...]en la pr\u00e1ctica no se practica. Est\u00e1 muerta nuestras costumbres espirituales y nuestra costumbre en l\u00edneas generales, est\u00e1n cada vez peor. Es decir, se est\u00e1 destruyendo, no hay a nivel... ayuntamiento, cabildo, no hay ning\u00fan tipo de apoyo. Y aqu\u00ed solamente se apoya al carnaval al f\u00fatbol, y s\u00ed, ahora mismo hay yacimientos totalmente abandonados, llenos de basura. Hay yacimientos muy importantes[...]. Aqu\u00ed los hay que ya no tienen remedio. Hay incluso okup as viviendo dentro de esos sitios: perros, animales metidos. Y, un desastre, no hay un control. No hay nada sobre, el cuidado de nuestros yacimientos y nuestras costumbres. En cuanto al canario, tiene inter\u00e9s por saber s\u00ed. Pero no por practicar, porque ya est\u00e1n otras costumbres que han llegado m\u00e1s tardes, que son las costumbres que son peores, y est\u00e1n m\u00e1s vinculadas a los canarios, porque no se practican, porque no hay un desarrollo de eso. No hay un conocimiento. No hay[...] nadie que [...] diga: \"Esto fue as\u00ed\". Airam: S\u00ed, y Andr\u00e9s: \u00bfVincular\u00edas tu espiritualidad con otro tipo de movimientos como los new age, la wicca, la antroposof\u00eda, el new age, druidismo, tradici\u00f3n esot\u00e9rica? \u00bfVes coincidencias desde el punto de vista espiritual?\u00bfO crees que no tiene nad a que ver? Andr\u00e9s: No, nuestra...eso no tiene nada que ver con nosotros. Al menos conmigo, no tiene nada que ver. Nuestra conexi\u00f3n, nuestra espiritualidad no la veo no con nada de eso, solo la veo con los abor\u00edgenes, no s\u00f3lamente de Gran Canaria, no solame nte de Tenerife, sino tambi\u00e9n de Egipto, de Sudam\u00e9rica, eso[...] practicaban lo mismo que practicaban nosotros. Airam: \u00bf Y qu\u00e9 antig\u00fcedad tendr\u00eda la espiritualidad que ustedes practican? \u00bfLa antig\u00fcedad? Andr\u00e9s: Pues la antiguedad es muy dif\u00edcil de saberla, pero seguramente desde que el ser humano empez\u00f3 a darse cuenta de lo que le rodeaba al alrededor, que era la misma naturaleza, y era desconocedor de otras costumbres espirituales, que ven\u00edan de[...]otros sitios. Airam: Vale,\u00bfY conoces otros grupos cultura les o espirituales[...] que realicen[...] rituales en los que el mundo guanche tome[...] gran protagonismo? En caso afirmativo. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merecen estos grupos? Andr\u00e9s: Yo ahora mismo no conozco, desconozco si hay otra gente con otros grupos. Se que h ay algo en Tenerife[...]pero, realmente, que creo coincide bastante con nosotros, pero de o\u00eddas nada m\u00e1s. Pero no he conectado con ellos. Airam: Vale. Ya vamos acabando Andr\u00e9s. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar[...] sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias co n la conquista[...] de los guanches? Andr\u00e9s: Pues, lo que te puedo contar es que se ha hecho un desastre, porque no te digo a ti que cada cual tenga derecho a pensar libremente y a elegir su religi\u00f3n, pero cuando te obligan, y te sometes, a unas cosas, a que pases por ah\u00ed, y lo peor de eso, es que al introducirse la religi\u00f3n cat\u00f3lica, o los musulmanes en distintos pa\u00edses. Distintas islas. Y aqu\u00ed tambi\u00e9n. \u00bfSabes lo que pasa? Que se ha destruido lo que ya hab\u00eda. Y[...] aqu\u00ed en Canarias se hizo un desastre a nivel \u00e9tnico, y a nivel espiritual y todo. Es decir que aqu\u00ed se rompi\u00f3 totalmente, todas nuestras costumbres, todas nuestras costumbres. Y no es que se rompiera en ese momento cuando ya, han cogido[...] los espa\u00f1oles y nos han conquistado y nos han obligad o [...]a pasar por el aro. Airam: S\u00ed, a pasar a practica el cristianismo.\u00bfNo? Andr\u00e9s: S\u00ed, sino que ha destruido todas las dem\u00e1s costumbres. O sea, destruyeron las costumbres oratorias, destruir a las personas, a las personas que rezaban al sol las llamaba n brujas o brujos. A los sumos sacerdotes que daban la bienvenida al sol,[...] los despreciaban y le dec\u00edan: \"\u00a1Eso es un kanko!\"[...] un loco, una persona que no vale para nada.Y...as\u00ed se fueron machacando las costumbres[...] espirituales, hasta que se aca b\u00f3 con ellas. Airam:\u00bfY de alg\u00fan modo en Ikanaren lo que hacen es [...] intentar revitalizar ese legado entonces[...]? \u00bfQue en ese proceso de evangelizaci\u00f3n...? Andr\u00e9s:S\u00ed, el grupo Ikanaren lo que est\u00e1 tratando es de eso, que no se muera.[...]Es una peque\u00f1 a rama verde que est\u00e1 saliendo. Y queremos que haya m\u00e1s brotes de esas ramas, para que no se pierdan esas costumbres porque no da\u00f1aban a nadie, y eran preciosas, eran reales y era lo m\u00e1s bonito del mundo pues la verdad. Airam: Y Andr\u00e9s ya para finalizar\u00bf Si me ha quedado alguna cuesti\u00f3n en el tintero?\u00bfSi tienes alguna consideraci\u00f3n que no te haya preguntado y que [...] consideres importante para comentar? \u00bfY si quieres me puedes comentar? Andr\u00e9s: Pues si, lo que ya te he comentado m\u00e1s o menos que, se trat a de[...] intentar, de sembrar semillas, no solamente aqu\u00ed, sino todos sitios, informando de que hay[...] de que tenemos unas costumbres. De lo que hac\u00edamos, de lo que \u00e9ramos, y el que quiera practicar que lo practique, y el que no, pues sea libremente que 199 no lo practique, pero que no era ninguna tonter\u00eda,era una costumbre muy seria, muy respetada, y[...] muy sagrada tambi\u00e9n[...]y reales. S\u00ed. Airam:Pues ya hemos concluido Andr\u00e9s, te lo agradezco mucho, voy a dejar de grabar... Entrevista n\u00ba 9. Paula (Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche) N\u00ba de la entrevista 9 Grupo Tagoror Espiritual y Cultural del Pueblo Guanche Nombre Paula Sexo mujer Edad 41 Nivel de estudios Graduado escolar Ocupaci\u00f3n Peluquera Lugar de nacimiento Santa Cruz de Tenerife Lugar de residencia Puerto de la Cruz Estado civil y composici\u00f3n familiar Soltera D\u00eda y hora de la entrevista 9 de agosto de 2021, por la tarde Duraci\u00f3n de la entrevista 00:17:45 Tipo de entrevista Telef\u00f3nica Airam: Hola Paula, muy buenas tardes, vamos a empezar la entrevista [...] \u00bfCuando empezaste a participar en Tagoror Cultural y Espiritual del Pueblo Guanche? Paula: Pues empec\u00e9 a trav\u00e9s de una amiga, que ella hab\u00eda entrado hace ya tiempo, y me comentaba lo que hac\u00edan, y c\u00f3mo, pu es se desarrollaba el grupo. Y me gust\u00f3, y le dije que me interesaba, y me meti\u00f3 en el grupo, me los present\u00f3 y fu\u00ed aceptada. Airam: \u00bfHace cu\u00e1nto m\u00e1s o menos? Paula: Pues har\u00e1 3 meses, 4 meses. Airam: Bueno, y de lo que has visto hasta ahora. \u00bfCu\u00e1l es m \u00e1s o menos el objetivo que has visto en Tagoror[...]? Paula: El objetivo principal es recordar al pueblo aborigen, que ha sido olvidado despu\u00e9s de la conquista. Y[...] tambi\u00e9n un poco seguir las tradiciones[...] que ten\u00edan estos abor\u00edgenes. Airam: \u00bfY c\u00f3mo se organizan que eres una nueva integrante? \u00bfC\u00f3mo ha sido[...] la gorma de acceso a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n del grupo[...]? Paula: Bueno, pues cuando yo entr\u00e9, entr\u00e9 justo con un Tagoror, donde se expon\u00eda una actividad, y en la que me propusieron parti cipar. Yo acced\u00ed y entr\u00e9. Airam: Y entiendo que tienes hacer especie de[...] iniciaciones. \u00bfDe algunos rituales? \u00bfno? Entiendo. Paula: S\u00ed, bueno yo como estoy empezando, estoy en ese proceso. A mi todav\u00eda no se me ha bautizado. Que eso es en Ago sto, pero s\u00ed he estado en algunas reuniones, en Tagoror que se llama. Y en alguna...[...] ofrendas y cosas que hacemos. Airam: S\u00ed, de salidas a diferentes lugares de Tenerife, a hacer caminatas, ir a yacimientos tambi\u00e9n. Paula: S\u00ed, bueno, yo todav\u00eda no he ido a caminatas, ni a yacimientos. Pero s\u00ed que he hecho rituales, en plan, la conmemoraci\u00f3n y el recordatorio a la Batalla de Acentejo. Que fue el 30 de mayo, ah\u00ed fue cuando yo m\u00e1s o menos entr\u00e9. Airam:Ah vale. \u00bfY t\u00fa consideras a Tagoror como \u00f3n? \u00bfY con qu\u00e9 palabra t\u00fa te sentir\u00edas m\u00e1s c\u00f3moda para definir en ese sentido...? Paula: No, yo me considero una persona soberana, y no tengo religi\u00f3n, ni partido pol\u00edtico que me represente. Entonces, yo voy un poco por libre, y a mi lo que me gusta es ese aprendizaje de conocer la cultura guanche como era. Y...y un poco seguir sus tradiciones, pero hasta hora no la he considerado una religi\u00f3n. Airam. \u00bfY te sientes m\u00e1s c\u00f3moda con el concepto de espiritualidad por ejemplo? Paula: Espiritualidad s\u00ed, porque te nace de ti. Nadie te lo impone, pues un poco estar conectado con la Pachamama. Agradecerle a la naturaleza lo que te da. 200 Airam: \u00bfY la conexi\u00f3n con los ancestros[...]? Paula: La conexi\u00f3n con los ancestros y la naturaleza en s\u00ed. No tiene nada que ver con la religi\u00f3n, sino con la esencia. que tiene cada uno individual como persona ante la vida, ante lo que es el todo. Airam: Vale\u00bfY los rituales en los que has participado hasta ahora? \u00bfque has participado en un par de ellos? Me comentaste antes que... Paula: Dos, precisamente dos. Airam: Dos, si quieres describirme un poco, si te parece bien. \u00bfQu\u00e9 es lo que hac\u00edas[...] ? Paula: El primer ritual fue recordar y ofrendar a.. .y recordar a la batalla de Acentejo, un poco...recrear cosas que pasaron [...] y ofrendar a la tierra lo que siempre se ofrenda, que es miel, gofio y un encuentro que se hace... y poco m\u00e1s. Airam: \u00bfY el otro? Paula: Y el otro fue, el Nuevo A\u00f1o Guanche. Qu e se ofrenda al mar y a la tierra. Airam: \u00bfEl 21 Ach\u00fan Magec, que se hace m\u00e1s o menos con as\u00ed lo mismo. Se [...] crea un ambiente, con fuegos, y se[...] dice unas palabras en guanche. Airam: \u00bfSe derrama lech e y miel [...]tambi\u00e9n tengo entendido? Paula: S\u00ed, miel y gofio. Airam: S\u00ed, son rituales ligados a ofrendas.[...] a la Madre Tierra. Paula: A la naturaleza, a la Pachamama,agradeciendo lo que te ha dado. A lo mejor la siembra, que le daba abundancia. La pr\u00f3xima. Y agradeciendo lo que hab\u00edan obteniendo de la tierra el a\u00f1o anterior. Airam: Y te quer\u00eda preguntar: \u00bfConoces algo sobre la existencia de las canalizaciones? \u00bfConoces la existencia de canalizaciones? No te lo digo tanto por Tagoror, tambi\u00e9n los otros[...] algunos grupos que estoy estudiando, pues aparece el fen\u00f3meno. Si lo conoces, las canalizaciones y tal. Paula: Bueno, canalizaciones...conozco poco, la verdad.[...] La verdad que conozco poco sobre ese tema. Airam: S\u00ed, te lo digo porque alguno s grupos espirituales utilizan esto que se ha dado en denominar como estados alterados de conciencia, que son muy variados, que pueden ir desde visiones, sue\u00f1os,[...] Paula: Bueno, haciendo meditaciones, en rituales, puedes llegar a canalizar im\u00e1genes. P ero ya eso depende de la evoluci\u00f3n de cada persona en ese nivel. Airam: Claro[...] \u00bfQu\u00e9 vinculaci\u00f3n haces entre este tipo de espiritualidad y por ejemplo[...] con fiestas populares canarias? \u00bfCrees que tienen un entronque aborigen? \u00bf[...] Tienes alguna reflexi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de Tagoror sobre esta cuesti\u00f3n en particular? Lo digo porque hay algunas fiestas en Canarias y en Tenerife en particular, que se vinculan con lo guanche. Por ejemplo, el ba\u00f1o de cabras, ya que eres del Puerto de la Cruz. \u00bfHas reflexionad o sobre eso? Paula: Bueno, lo del ba\u00f1o de cabras s\u00ed, porque es la purificaci\u00f3n de los animales, tambi\u00e9n es como purificarlos [...] Y tambi\u00e9n las fiestas populares, pues muchas veces se celebran en base a los escritos por los conquistadores y no por lo qu e realmente... lo vivieron. El [...] d\u00eda de Canarias, como el d\u00eda que se celebra de Canarias, que es el d\u00eda en el que fueron conquistados. Que hacen fiesta, cuando en verdad es un momento para mi triste, de un pueblo ca\u00eddo. Y no s\u00e9, es un poco contradicto rio. Airam:S\u00ed, justamente una de las preguntas que para mi es clave, que es: \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merece a ti toda la cuesti\u00f3n del proceso de evangelizaci\u00f3n? \u00bfde cristianizaci\u00f3n de los guanches? Que yo creo que eso es un elemento clave tambi\u00e9n en Tagoror.[...] Paula: Bueno, a mi me parece a nivel de imponer, cuando impones algo a alguien que no es ni su religi\u00f3n, y es por obligaci\u00f3n, ya me parece una violaci\u00f3n [...] a la persona. Ah\u00ed est\u00e1s traspasando una libertad que tiene una persona. La est\u00e1s sometiendo a algo que no...que no se deber\u00eda. Entonces, no me parece justo lo que hicieron, pero bueno, era la \u00e9poca y las cosas como fueron, pero es algo feo. Airam. [...] En relaci\u00f3n a tu espiritualidad y a tu conexi\u00f3n con los ancestros \u00bf[...] Establecer\u00edas alg\u00fan ti po de conexi\u00f3n con identidades pol\u00edticos?[...] Porque como tu bien sabes, hist\u00f3ricamente, pues ha habido cierto relaci\u00f3n, tambi\u00e9n con la IPG, con la Iglesia del Pueblo Guanche o con otros temas y tal, como el nacionalismo canario. Ya sea en sus formas m\u00e1s independentistas o en sus formas m\u00e1s light, vamos a decirlo as\u00ed. \u00bfVes alguna conexi\u00f3n? \u00bfCrees que tiene que haber alguna conexi\u00f3n? \u00bfO no necesariamente? Paula: Yo creo que no, no tiene...hay una base en la que se agarran todos[...] pero no tiene ninguna conexi\u00f3n. La conexi\u00f3n se la da[...] lo que pueda pensar cada persona. Pero en realidad la base es a lo mejor, el pueblo guanche, los abor\u00edgenes o se agarran a algo, pero no tienen conexi\u00f3n con pol\u00edtica, vamos. Ni con grupos[...] de independizaci\u00f3n. O sea, yo no entrar\u00eda en esos grupos de [...] independizaci\u00f3n, ni nada de esto, porque no lo veo. Airam:Claro, tu digamos que no... Paula: Algo espiritual, algo bonito que es como la Pachamama, como agradecerle y un poco aprender lo que era el pueblo guanche, y eso s\u00ed. Pero en plan, para meterme como en pol\u00edtica no. No, no soy de ese tipo de personas. Airam: Vale, \u00bfY crees que la espiritualidad que plantean en Tagoror y la tuya en particular tiene conexi\u00f3n con esto que se ha dado en denominar como ambientes ho l\u00edsticos?\u00bfnew age? \u00bfla wicca? \u00bfel druidismo?\u00bftradici\u00f3n esoterismo)? \u00bfCrees que[...] tiene alguna conexi\u00f3n?[...] 201 Paula: Yo tengo poca experiencia con el grupo, y para mi todo es una sorpresa, que he ex perimentado a medida que vaya... teniendo vivencias tambi\u00e9n con el grupo, pero hasta el d\u00eda de hoy, no me lo parece. Si es verdad que me parece algo m\u00edstico, pero no me parece esot\u00e9rico. Es m\u00edstico m\u00e1s bien, se hacen rituales agradeciendo, no veo tampoco l a magia, ni nada de esto. Airam:S\u00ed, lo m\u00edstico ser\u00eda cuando hay una conexi\u00f3n en la que los silencios, las meditaciones, una[...] conexi\u00f3n con la divinidad a trav\u00e9s de un ensimismamiento, de conexi\u00f3n y tal. Paula: Yo lo que he experimentado con este grupo es la conexi\u00f3n, pues a la Pachamama, a la tierra. Airam. S\u00ed, a trav\u00e9s de los rituales de la tierra, las ofrendas. S\u00ed, digamos que el componente pr\u00e1ctico, tiene...el componente pr\u00e1ctico, pues pasa a tener un papel fundamental. Claro, en algunos casos se [...] pueden dar influencias de otros grupos. \u00bfY conoces otros grupos religiosos o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome gran protagonismo? Y en caso afirmati vo:\u00bf qu\u00e9 opini\u00f3n te merece? Paula: Pues no, la [...] Paula: [...] t\u00fa personalmente ten\u00edas alguna vinculaci\u00f3n a terapias[...] m\u00e1s all\u00e1 de la Biomedicina u otras corr ientes espirituales? \u00bfO no ten\u00edas esa vinculaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 es lo que de alg\u00fan modo te hizo concienciarte para tener en cuenta la conexi\u00f3n con los ancestros[...] ? Paula: Pues mira, mi[...] camino hasta llegar a Tagoror, fue un poco...Empec\u00e9 a meditar hace un tiempo, y...a tener m\u00e1s conciencia con lo que me rodea. Y a ser m\u00e1s consciente. Entonces,pues ya ah\u00ed, a mi siempre me ha gustado la naturaleza much\u00edsimo, disfruto mucho y la siento. Entonces, tuve un sue\u00f1o, que pens\u00e9 que era un mantra, porque a veces las meditaciones van con mantra, y tuve un sue\u00f1o en el que se repet\u00eda mucho: \"Ya ten na mi\", algo as\u00ed, parecido o as\u00ed. Entonces, en una de las reuniones de los Tagoror que hice con ellos en principio, pues yo coment\u00e9...Me vino eso a la cabeza y lo coment\u00e9, por que est\u00e1bamos hablando del diccionario y del abecedario guanche. Y yo dije: `\u00a1A pues mira, yo tengo uno que me vino en un sue\u00f1o!\u00b4. `Una frase, que no es mantra, no es... y no s\u00e9 lo que puede ser...\u00b4. Entonces lo dije y Maguada, que es la Maguada, pues rec onoci\u00f3[...] cuando me ley\u00f3 los labios se qued\u00f3 supersorprendida y abri\u00f3 los ojos as\u00ed, y no entend\u00eda por qu\u00e9 yo estaba nombrando eso. Entonces se lo expliqu\u00e9, porque yo estaba hablando como para el grupo, y ella cogi\u00f3, y escribi\u00f3 el significado de esa fras e, que me vino a mi en un sue\u00f1o, y quiere decir como que ha llegado tu hora, o es tu hora, o algo as\u00ed.[...] Es m\u00edstico no s\u00e9. Es como, eso lo hab\u00eda so\u00f1ado[...] como tres semanas antes, y se me di\u00f3 la oportunidad a un Tagoror con estas personas, en el cua l me explicaban el ritual que hab\u00eda que hacer y tal. En reconocimiento a los ca\u00eddos de la batalla de Acentejo, lo lleg\u00f3 a escribir, y yo pregunt\u00e9 si ten\u00eda alguna relaci\u00f3n, pues la frase de mi sue\u00f1o, con el diccionario y el habla guanche. Y parece ser que s \u00ed. Entonces claro, yo acabo de empezar y no s\u00e9 [risas] la v\u00eda me ha tra\u00eddo aqu\u00ed. Airam:Vale, perfecto. Ya[...] tengo todas las preguntas que te iba a hacer ya te coment\u00e9, s\u00f3lo te quer\u00eda preguntar que si se me olvid\u00f3 algo, puedes comentarlo ahora. Paula : Pues no s\u00e9, porque ya te digo, con la poca experiencia que tengo, que llevo poco tiempo, no se me ocurre nada. Airam. Pues perfecto, damos por concluida la entrevista, y te lo agradezco enormemente. Muchas gracias. Voy a dejar de grabar. Paula: Muchas gracias . Entrevista n\u00ba 10. Gara (Grupo Ikanaren) N\u00ba de la entrevista 10 Grupo Grupo Ikanaren Nombre Gara Sexo mujer Edad 49 Nivel de estudios diplomado en Enfermer\u00eda. Ocupaci\u00f3n Enfermer\u00eda Lugar de nacimiento Las Palmas de Gran Canaria. 202 Lugar de residencia Las Palmas de Gran Canaria Estado civil y composici\u00f3n familiar Viuda. 2 hijos D\u00eda y hora de la entrevista 13 de agosto. Por la tarde. Duraci\u00f3n de la entrevista 00: 36:46 Tipo de entrevista Telef\u00f3nica Airam: Buenas tardes Gara [...]\u00bfCuando empezaste a participar en Grupo Ikanaren? Gara: Pues comenc\u00e9 a participar en Ikanaren, en noviembre de 2019. Airam:Vale. \u00bfY cu\u00e1les fueron los motivos que te animaron a participar con dicho grupo? Gara: Bueno, fue por la invitaci\u00f3n personal, en este caso, de un miembro del grupo. [...] Despu\u00e9s de tener varias conversaciones y de hablar, me invit\u00f3 a una reuni\u00f3n con ellos. A una meditaci\u00f3n de [...] Luna Llena. No hice ninguna pregunta al respeto, de qu\u00e9 iba ni nada, pero nada m\u00e1s me d ej\u00e9 llevar, confi\u00e9 en la invitaci\u00f3n y [...] simplemente, y en el instinto, quiz\u00e1s...Y fu\u00ed y me gust\u00f3 [risas] Airam: \u00bfY desde tu punto de vista cu\u00e1l es el objetivo de [...]Grupo Ikanaren? Gara: Desde mi punto de vista yo creo que es un poco, retomar [...] ciertas tradiciones a nivel ancestral supongo, y tambi\u00e9n un poco escuchar a [...] nuestros mayores y a nuestras [...]culturas y tradiciones. Supongo, no s\u00e9, pero sobre todo es [...] mantener esas tradiciones, escuchar, [...] a nuestros ancestros [...]y un poco tambi\u00e9n, mantener, cierta [...] de no dejarnos las [...] robar, avasallar, destruir. Un poco es ese el objetivo quiz\u00e1s. Dar mucho apoyo tambi\u00e9n entre los miembros del grupo. \u00bfNo? A medida que [...] he ido experimentando con ellos, he ido tambi\u00e9n, qu iz\u00e1s, todos tenemos una luz interior, que queremos mostrar [...] a los dem\u00e1s,desde mi punto de vista. Crecimiento interior [...]. Airam: \u00bfY c\u00f3mo se organiza Ikanaren? \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar en torno a la organizaci\u00f3n del grupo? Gara: Pues mira, no te puedo comentar mucho, porque no es una organizaci\u00f3n que tengamos, que sea...nada extraordinario desde mi punto de vista. Tenemos un grupo, antes la comunicaci\u00f3n era de un Grupo de Whatssap, ahora tambi\u00e9n tenemos comunicaci\u00f3n por el m\u00f3vil. Marioly que es un poco la principal, o la que lleva el grupo, se comunica con nosotros. Quedamos para ciertos momentos, sobre todo los que yo m\u00e1s he participado ha sido en la meditaci\u00f3n de Luna Llena [...] mucha colaboraci\u00f3n, de quedar, de compartir un rato [...] a nivel d e [...] y de ayuda. Es decir, la organizaci\u00f3n no va mucho m\u00e1s all\u00e1,\u00bfno? Airam: Vale. \u00bf [...] Cuando fue la \u00faltima vez que participaste con ellos? \u00bfY en qu\u00e9? Gara: La \u00faltima lo recuero [risas] Airam: \u00bfEn el puede ser? Gara: Ehmmm. No s\u00e9, En julio s\u00ed estuve [...] La \u00faltima vez fue una Luna Llena en un encuentro de...de Luna Llena, pero no te puedo decir exactamente la fecha, f\u00edjate. Ahora mismo [risas] [...] He participado a nivel de hablar con ellos, a nivel de...pero... yo creo que fue en una Luna Llena en Cuatro Puertas puede ser, la \u00faltima vez. Es verdad que, tambi\u00e9n, particip\u00e9 con una parte del grupo, no con todos, porque es verdad, no siempre pueden ir todos, entonces, yo verdad, es que alg\u00fan miembro del grupo: \"\u00a1Oye! \u00bfPues nos podemos ver hoy para [...] pasar un rato?\". Un cumplea\u00f1os y quiero celebrarlo, algo [...]. Airam:\u00bfY Airam: \u00bfCu\u00e1l crees que es el concepto m\u00e1s preciso para explicar esa \" religiosidad\"/\"espiritualidad\" para definir al grupo? \u00bf [...] Con qu\u00e9 palabra te sientes t\u00fa m\u00e1s c\u00f3moda? Gara: Como una religi\u00f3n en absoluto [risas] Airam: \u00bfEspiritualidad? Gara: Espiritualidad s\u00ed. Airam: \u00bfY por qu\u00e9 te sientes m\u00e1s c\u00f3moda con esa palabra y no con religi\u00f3n? \u00bfEn relaci\u00f3n a lo que vives con Ikanaren? Gara: [...] Yo creo que porque no, porque cada uno vivimos nuestra experiencia de forma muy individual. Es decir, [...] desde lo espiritual, de lo interno, lo compartimos, cuando tenemos una expe riencia a nivel de meditaci\u00f3n, que no es nada, que es bastante libre, porque no hay ninguna norma establecida, estricta, ni estructurada \u00bfsabes? [...] Por eso no lo vivo como una religi\u00f3n, la vivo como algo espiritual. Es decir, como si fuera parte de un pueblo que tenemos una experiencia y la compartimos. Airam: \u00bfY t\u00fa crees que los rituales o recreaciones en torno a la espiritualidad guanche deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo [...]lo recogen las fuentes hist\u00f3ricas? \u00bfO crees que se pueden incorpo rar (en relaci\u00f3n a lo \u00faltimo que comentaste) elementos espirituales nuevos seg\u00fan como uno lo viva o lo sienta? \u00bfC\u00f3mo ves t\u00fa ese tema? No s\u00e9 si me expliqu\u00e9 bien. Gara: No, no te entend\u00ed lo \u00faltimo. Airam: \u00bfQue si crees que los rituales espirituales [...]o las recreaciones o meditaciones [...] deber\u00edan adaptarse lo m\u00e1ximo posible a las fuentes hist\u00f3ricas o al pasado hist\u00f3rico [...]? \u00bfO piensas que se pueden incorporar elementos nuevos a la hora de vivir esa espiritualidad? Es decir, por ejemplo, cuando uste des van 203 a los yacimientos, pues claro, hay diferentes maneras, como t\u00fa misma me has puesto de manifiesto. \u00bf [...] Crees que pueden incorporarse nuevos elementos para conectarse con ese pasado ancestral? \u00bfO como dice Marioly [...] conexi\u00f3n [...] con los an cestros del cielo y los abuelos de la tierra? Gara: Bueno, yo no he visto que haya ning\u00fan ritual nuevo, es decir [...] lo que est\u00e1 claro es que (y yo lo tengo muy presente siempre [...]) [...] Entonces, a mi siempre me ha costado, de mi forma de ver, por ejemplo, usar las ropas, yo lo veo m\u00e1s como una forma de teatro entrecomillas, de teatralizaci\u00f3n, pero si me entiendes bien.Como recreaci\u00f3n de lo antiguo [...] que sea \u00fatil, para mi, para mi no es \u00fatil el hecho de vestirse, en mi caso [...] Airam: Una forma , pero digamos...\u00bfque es para identificarte con ese pasado [...] a trav\u00e9s de la teatralizaci\u00f3n? Gara: Para identificarme con el pasado, yo creo que no necesito ese tipo de simbolismo. Airam:Vale, bien. [...] Gara: Yo, en mi caso. No [...] no me siento, p ero por ejemplo, si es cierto que donde me he sentido m\u00e1s c\u00f3moda, ha sido en lugares muy especiales y simb\u00f3licos donde... La meditaci\u00f3n al final es [...] la expresi\u00f3n de alguien, de una persona que quiera expresar en un tema que ha trabajado, o que ha est udiado, o lo que ha pasado. No otra cosa. Airam: S\u00ed, para ti la meditaci\u00f3n, parece que tiene un papel m\u00e1s preponderante o m\u00e1s importante [...] O sea, le das mucho valor a las meditaciones dentro de los yacimientos. Gara: S\u00ed, s\u00ed. Airam: Vale s\u00ed, te ente nd\u00ed perfectamente, vale, perfecto. Y en relaci\u00f3n con esto \u00faltimo\u00bfConoces la existencia de canalizaciones? [...] Porque en Ikanaren la l\u00edder practica esas opini\u00f3n te merece? \u00bfC\u00f3mo lo percibes t\u00fa? \u00bfParece que las ponen en discusi\u00f3n y en debate dichas canalizaciones...? \u00bfQu\u00e9 me puedes comentar acerca de ellas? [...] Gara: Yo no tengo esa experiencia [...] La he escuchado, me parece super interesante, y... admirable, y me gusta. Y entonces, es decir, cuando oigo las experiencias que ella ha tenido [...] con esos temas. [...] Pero bueno, y en alg\u00fan momento me ha ayudado, me he sentido a gusto, y bien. A ver, nunca,nunca,nunca, me he sentido a disgusto. En un primer momento, si es verdad que si es algo, en donde [...] hubo un cambio, a nivel espiritual.Me sent\u00ed, muy, muy a gusto. No s\u00e9 como... Airam: \u00bfEntonces t\u00fa reconoces el papel importante que pueden tener las canalizaciones a la manera de revitalizar formas espirituales del pasado de los ancestros y tal? Gara: S\u00ed, la versi\u00f3n que ella puede tener en un momento dado: de los lugares que ha caminado, que ha estudiado, [...] s\u00ed, le doy bastante importancia. A ver [...] porque tambi\u00e9n hay sitios o lugares en los que he estado, y me he sentido a gusto, y otros donde no me he sentido tan agust o. Donde uno puede ver el dolor, o el sufrimiento. De repente, puedes, no visualizar (porque no lo he visto, simplemente lo he sentido). Si es verdad que en un momento dado, en una meditaci\u00f3n, que en este caso la vio Ancor, s\u00ed me llam\u00f3 la atenci\u00f3n, que yo tuve una experiencia que al cont\u00e1rsela a una de las compa\u00f1eras, la hab\u00edamos tenido igual [risas]. Airam:Mira, qu\u00e9 curioso. Gara: S\u00ed, curioso, me sorprendi\u00f3 porque, yo no soy de...de rituales extra\u00f1os ni de satanismo, ni de todo eso. Airam: S\u00ed. Gara: No tiene nada que ver con nada de eso. \u00bfSabes? Airam: S\u00ed, pero parece que el intento de revitalizaci\u00f3n o de recuperaci\u00f3n de esa s formas espirituales, est\u00e1n muy presentes en Grupo Ikanaren, \u00bfno? Gara: S\u00ed [...] est\u00e1n bastante presentes [...] S\u00ed, adem\u00e1s, en el caso de estar antes en Grupo Ikanaren, por ejemplo hab\u00eda tenido [...] ten\u00eda algo clavado a nivel interno...con alguien [...] En mi caso...a mi me pasa con la muerte algo muy curioso. Yo tengo a alguien conocido y con enfermedades, es decir. De repente [...] El sufrimiento, el dolor de otra persona que est\u00e1 a mi lado [...] Empec\u00e9 a notar que a mi me afectaba. Es decir, es como si el dolor del otro, yo lo sufriera. Y a mi me estaba produciendo, pues una situaci\u00f3n bastante conflictiva. Porque...me aparec\u00eda el llanto, una cosa, de forma inmediata [...] En un momento dado, ha pasado con varias personas, de tal m\u00e9dico, eso que parece u n poco rato, que yo siento, algo raro que est\u00e1 pasando. Airam: S\u00ed, para ti la intuici\u00f3n tiene un papel muy fundamental a la hora de vivir tu espiritualidad, claro. Gara: \u00bfDime? Airam:Que para ti la intuici\u00f3n tiene un papel muy importante a la hora de viv ir tu propia espiritualidad y tu... Gara: Entonces, despu\u00e9s de hablarlo, porque no sab\u00eda con qui\u00e9n hablar este tema, porque adem\u00e1s, eran situaciones que se me daban. Y...eran reales, es decir, de repente[...] pues con personas muy cercanas, \u00bfno? Es decir, co n varias personas cercana respecto a la muerte. Y llegar al hospital y al rato morir.[...] La persona. Entonces,[...] y despu\u00e9s me pas\u00f3, ten\u00eda, antes de entrar por Ikanaren, yo conoc\u00eda a un abuela m\u00eda, y a la otra la conoc\u00ed muy poco. Y es verdad que yo sie mpre sent\u00eda que una de esas abuelas, estaba conmigo siempre. Me ayudaba, estaba ah\u00ed. Y en un momento dado, ella era de Lanzarote[...] estando en Lanzarote, voy a visitar, donde vivi\u00f3, donde naci\u00f3[...] Y all\u00ed tuve una experiencia curiosa, que me parece, vam os a ver[...] Entonces, yo cuando ten\u00eda 9 a\u00f1os, y ten\u00eda esa sensaci\u00f3n de que hab\u00eda pasado. Mi abuela no estaba tranquila, es decir, mi abuela me quer\u00eda decir algo, porque yo siempre ten\u00eda la intuici\u00f3n de que algo se me ocultaba, o algo hab\u00eda pasado y no. Y entonces en mi b\u00fasqueda, pude hablar con ella, hablo con ella, y al principio me 204 asust\u00e9. Y digo: \"\u00a1Esto nunca me hab\u00eda pasado! Yo voy a ver si...[...]\". Era una zona con bastante energ\u00eda, zona volc\u00e1nica. Una zona muy antigua...Mi otra abuela ven\u00eda de La P alma. Y estaba all\u00ed, en Lanzarote, y lo hab\u00eda pasado all\u00e1[...] Empec\u00e9 a investigar un poco, y ah\u00ed hab\u00eda una vida de un pueblo, una madre soltera, son cosas que yo no sab\u00eda. Y de repente bueno, la veo. No he visto a nadie m\u00e1s en mi vida, muerto, \u00bfEh? No me hab\u00eda tomado nada tampoco, \u00bfno? Pero si es verdad que a partir de ah\u00ed yo[...] Y yo lo ve\u00eda siempre a trav\u00e9s de otra persona. Otra persona que estaba muy vinculada a ese volc\u00e1n, a esa isla. Y le digo: `\u00a1Vete en paz! \u00a1Vete tranquila![...] Ya yo s\u00e9 que ha pas ado, voy a ser feliz, no te preocupes\u00b4. Entonces bueno, y a partir de ah\u00ed[...] no he tenido m\u00e1s experiencias. Es decir, mi abuela desapareci\u00f3, es decir, cuando fui a Las Palmas, dije: `\u00a1Paso Me dijeron: sabido? Bueno pues vale\". Y, entonces, a partir de ah\u00ed empec\u00e9 en una b\u00fasqueda de: `Oye[...]\u00b4 Airam: \u00bfEso en qu\u00e9 a\u00f1o fue m\u00e1s o menos? Gara: En 2016. Airam: Vale. vale, vale. Gara: Julio de 2017. Airam: Vale, entiendo. Y te quer\u00eda pasar a preguntar otra cuesti\u00f3n. \u00bfCrees que tiene que haber una separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y espiritualidad? Te lo comento porque, muchos de los grupos, quiz\u00e1s en parte Ikanaren, u otros.[...] Han tenido cierta vinculaci\u00f3n con el nacionalismo canario. No quiere decir \u00fanica y exclusivamente el independentismo canario. Sino el nacionalismo canario en general[...] \u00bfCrees que tiene que haber esa conexi\u00f3n entre lo pol\u00edtico y lo espiritual? \u00bf[...] C\u00f3mo percibes este tipo de cuestiones? Gara: A ver, yo no tengo nada. [...] Yo no creo que tenga que haber relaci\u00f3n.[...] Yo, es decir, la lucha por el terreno, que tenemos que cuidar, que, ha sido, que hemos vendido continuamente, continuamente a extranjeros, al de fuera. Tenemos una poblaci\u00f3n, ahora entre comillas[...] Pero vamos a ver, en un momento malo: \" que chachi somos\". Vivimos de lo inmediato[...] Ganamos el partido de f\u00fatbol, tenemos [...] un dinero que nos viene. Y no hay... una ilusi\u00f3n por nuestra isla, por amor lo que nos pertenece, por lo nuestro. Yo no, no soy ombliguista tampoco. Airam:S\u00ed, enti endo. \u00bfPero entonces crees que a partir de lo espiritual se permitir\u00eda una mayor conexi\u00f3n con la isla? \u00bfCon Gran Canaria en particular y Canarias en general? Eso es lo que entiendo, \u00bfNo? Gara: S\u00ed, conocer nuestra historia, nuestras ra\u00edces, no lo podemos c ambiar. Que haya habido una matanza de abor\u00edgenes[...] Lo que no podemos cambiar la historia, eso est\u00e1 claro. La historia est\u00e1 ah\u00ed. No hay m\u00e1s que conocerla. No podemos cambiar lo que pas\u00f3 en la conquista, ni mucho menos. Evidentemente, pero s\u00ed, conocer nu estra historia, nuestros or\u00edgenes. Yo creo que eso es importante. Yo creo que siempre se nos ha negado, no s\u00e9 si. Porque yo he ido a lo mejor, a personas del norte a visitar yacimientos o lo que sea, y los he visto, he visto los carteles quemados. Parece q ue se nos niega el or\u00edgen africano[...] no interesa. No interesa que vengamos de ese origen. Es la intuici\u00f3n que yo tengo, o la sensaci\u00f3n que yo tengo, \u00bfsabes? En muchos casos, Tambi\u00e9n veo alrededor, una sensaci\u00f3n de no querer saber m\u00e1s all\u00e1, de lo que vem os[...] Es como si encontraras tu ra\u00edz cada vez m\u00e1s. Airam: \u00bfCada vez que vas a un yacimiento? \u00bfCada vez que vas a una cueva aborigen? Entiendo que va por ah\u00ed, \u00bfno? Gara: S\u00ed. Airam: Entiendo que es una manera de reconectarse, \u00bfno? Conectarse es una pala bra que he visto en muchos de tus compa\u00f1eros. De reconectarse con la naturaleza, pero tambi\u00e9n de reconectarse, con el pasado ancestral aborigen grancanario, o eso.\u00bf M\u00e1s o menos por ah\u00ed van los tiros no? Gara: S\u00ed, una manera de...A ver...yo lo coment\u00e9 con u na persona que tambi\u00e9n sab\u00eda del tema. Porque tambi\u00e9n las participaciones, que yo no he participado...\u00a1A ver! No es que no me guste, yo le tengo mucho respeto, \u00bfno? A ciertas cosas. Pero bueno, no estoy para nada de acuerdo con la magia negra, ni el tarot, ni todas esas bober\u00edas[...] Para mi bueno, no estoy teniendo una conexi\u00f3n[...] Airam: \u00bfSi, yo justamente te iba a preguntar si establec\u00edas alguna conexi\u00f3n[...] con otro tipo de movimientos religiosos o espirituales? \u00bfComo pueden ser el New Age o ambien tes hol\u00edsticos? \u00bfwicca? \u00bfantroposof\u00eda?[...] Pero bueno, ya Airam: \u00bf[...] Y conoces otros grupos religiosos o espirituales, o asociaciones culturales que realicen o ha gan rituales en los que el mundo guanche est\u00e9 presente o tome gran protagonismo? Y en caso afirmativo: \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merece? Gara: A ver, he conocido gente que ha tenido experiencia con esos rituales. [...] Tal como asociaci\u00f3n no. [...] He conocido gent e, interesada en la cultura. Pues lo que han hecho, es pues, organizarse, para conocer yacimientos. Para informarse. Pero tal como rituales. No. Airam: [...] Claro, un ritual puede ser una conmemoraci\u00f3n, o una escenificaci\u00f3n. Pero un ritual no implica necesariamente que sea religioso. Porque un ritual es una conducta m\u00e1s o menos repetida. Entonces claro, un ritual es una misa[...] porque se repite siempre, pero un ritual tambi\u00e9n puede ser una orla[...] en tanto en cuanto hay un rito de paso. En la que los alumnos terminan la carrera, una carrera de Sociolog\u00eda, Filolog\u00eda, o lo que sea[...] 205 Gara: Lo que me refer\u00eda antes, con las canalizaciones, en lu gares, sitios... Airam: Eso tambi\u00e9n se puede entender como un ritual, en ese sentido, pero de tipo espiritual, porque busca conocer, y sacar palabras guanches. Busca, por ejemplo, Marioly lo instrumentaliza para hacer rezados, otros rituales[...] Y mira, ya en breve[...] acabamos, porque quedan pocas preguntas. \u00bfQu\u00e9 me podr\u00edas comentar sobre el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias con la conquista de los guanches? Gara: Es una pregunta un poco complicada [risas] Bueno, complicada y larga no. Porque[...] \u00bfA q u\u00e9 te refieres exactamente con...? Airam: Claro, el proceso de cristianizaci\u00f3n de los guanches, de los abor\u00edgenes. Gara: \u00bfDe los abor\u00edgenes? Airam: S\u00ed. Gara: Pues no podr\u00eda decirte mucho,a ver[...] Yo creo que intuitivamente, y lo que he le\u00eddo, es una cosa, bueno, obligada, \u00bfno? Ha sido, como en otras partes del mundo. Por el[...] cristianismo, \u00bfno? Un proceso que hubo de[...] colonizaci\u00f3n y de afectar esa cultura, ese bautismo, y el que no entrara por el aro me imagino que, no s\u00e9, que ser\u00eda castigado, todo el proceso...lo que si es verdad, es que he ido a sitios, y cada vez que he ahondo m\u00e1s, tengo que parar, porque siento mucho dolor y tristeza, porque[...] todo ese proceso fue muy doloroso para los habitantes que estaban aqu\u00ed. Airam: Y te sientes mu y identificada... Gara: S\u00ed, me siento como, que todo fue muy humillante, entonces yo creo que, una vez hablandolo con alguien que sab\u00eda del tema, le dec\u00eda: \"\u00a1Ten cuidado porque tambi\u00e9n...![...] Hay gente muy[...] almas como muy dolidas \u00bfno?\". Airam: S\u00ed, te entiendo, te entiendo. Gara: Que puede ser muy peligroso tambi\u00e9n. Airam:S\u00ed, entiendo perfectamente. Y entiendo que por ejemplo en Grupo Ikanaren, tienen en cuenta algunos tipos de divinidades como por ejemplo, Alcor\u00e1c, Achuguayu, Chaxiraxi[...] \u00bfEse t ema lo has debatido con ello? \u00bfQu\u00e9 papel tienen para ti esas deidades, divinidades...? \u00bfT\u00fa reconoces esas divinidades o las ves m\u00e1s en un sentido simb\u00f3lico? \u00bfO en un sentido simb\u00f3lico -espiritual? Gara: Yo bueno, normalmente[...] Yo no digo que no existe, s\u00ed se reconoce al sol, a la luna, al cielo, a esas divinidades y s\u00ed. Se reconoce, como antes como cuando est\u00e1bamos hablando por whatsapp, s\u00ed, hay una importancia evidentemente claro, s\u00ed, se reconoce. De forma personal para mi es muy importante. Airam: Y ya para concluir, si te parece bien, si se me qued\u00f3 algo por preguntarme puedes comentarme ahora[...] Gara: Pues no lo s\u00e9, bueno, hay personas que con el tema del cristianismo. Vamos a ver, te pongo el ejemplo de Pedro, con el que yo me llevo muy bien, y hay cosas que no comparto, es curioso porque tengo una muy buena comunicaci\u00f3n con \u00e9l, entonces mezcla mucho, y yo a veces me pierdo un poco [risas] porque...yo no tengo esa sensaci\u00f3n, yo me eduqu\u00e9, me educaron, recib\u00ed una formaci\u00f3n espiritual del cristiani smo, protestantismo en este caso, por mis padres. Pero yo creo que f\u00edjate, que ellos buscaban tambi\u00e9n una respuesta espiritual a muchas cosas. Airam: \u00bfQu\u00e9 rama del protestantismo? Si se puede preguntar Gara: Pues en este caso era[...] cristiano -evang\u00e9lic o. No era pentecostal, ni calvinista, ni nada de esto. Ven\u00eda bueno, de Estados Unidos, y era muy... ni puritanismo... Era un estudio b\u00edblico, sin im\u00e1genes, sin adoraci\u00f3n a s\u00edmbolos. Era todo mucho m\u00e1s interno. Entonces, era verdad que, a mi... siempre estu ve en la b\u00fasqueda de que yo quer\u00eda otras cosas. A mi de ni\u00f1a, me llevaban al barranco de Guayadeque, o me llevaban a una cueva o a un barranco, y yo dec\u00eda: `Yo pertenezco a esto\u00b4 [risas] \u00bfsabes?[...] Buscaba otra cosa[...] algo as\u00ed. A mi un Dios, yo que s\u00e9 , yo estaba m\u00e1s en contacto con la naturaleza. Con... todo lo que[...] Me apasionaba todo lo del cambio de luna, la salida, la puesta del sol, que ten\u00eda que verlo en alg\u00fan momento dado. Airam: Pues ya concluimos Gara, ya dejo de grabar, much\u00edsimas gracias . Entrevista n\u00ba 11. Yurena (Auchones Libres de Canarias) N\u00ba de la entrevista 11 Grupo Auchones Libres de Canarias Nombre Yurena Sexo Mujer Edad 42 Nivel de estudios Formaci\u00f3n Profesional Ocupaci\u00f3n Peluquer\u00eda, auxiliar de cocina y operaria de limpieza 206 Lugar de nacimiento Santa Cruz Lugar de residencia Tejina (San Crist\u00f3bal de La Laguna) Estado civil y composici\u00f3n familiar Soltera D\u00eda y hora de la entrevista 20 de agosto de 2021. Por la noche Duraci\u00f3n de la entrevista 00:37: 37 Tipo de entrevista Telef\u00f3nica. Airam: Bien, muy buenas noches ya casi [...]Yurena. Si te parece bien, empezamos la entrevista. Yurena: Vale perfecto. Airam: \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo surgieron los Airam: surgieron los Canarias? \u00bfY cuando empezaste a participar? \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o m\u00e1s o menos? Yurena: Hombre, ellos s\u00ed llevaban m\u00e1s tiempo cuando yo empec\u00e9. Yo empec\u00e9 como hace 10 a\u00f1os. Pero ellos llevaban unos pocos a\u00f1os m\u00e1s. Akaigu\u00e1n te lo puede decir. Airam: \u00bfCual es el objetivo (desde tu punto de vista) el objetivo de Auchones? Yurena: Pues... fomentar la cultura canaria, porque la cultura canaria no s\u00f3lo se basa en el Folklore, y en esa \u00e9poca. Sino que hay diferentes \u00e9pocas que existieron en nuestra tierra y tampoco[...]la exteriorizamos. Tanto los guanches en los a\u00f1os 40 o 50 y dem\u00e1s. Airam: [...]\u00bfY sobre todo relativo al pasado aborigen? \u00bfno?[...] Yurena: S\u00ed, que cada vez se va perdiendo m\u00e1s y...y somos de los pocos sitios donde todav\u00eda mantenemos pues[...] cultura aborigen. Airam: \u00bfY cu\u00e1ntos miembros pertenecen actualmente a Auchones?[...] Yurena[...]M\u00e1s o menos...Yo dir\u00eda que unos 10. Siempre hay colaboradores que hace tiempo que no vienen.Y[...] despu\u00e9s se incorporan otra vez. Porque hay un chico que es de Las Palmas, por ejemplo, de Gran Canaria. Se viene y participa. Hay otros chicos que son de Icod del Alto, no pueden siempre. Es que depende tambi\u00e9n, porque todos trabajamos. Pero siempre somos los mismos[...] tenemos como una...de 8 a 10 m\u00e1s o menos. Airam: \u00bfY has participado con Rutas Enohist\u00f3ricas del ayuntamiento de Tegueste?[...]\u00bfC\u00f3 mo fue tu experiencia?[...]Si quieres puedes comentarte de qu\u00e9 t\u00fa te vest\u00edas o disfrazabas aunque parece que[...] no, sino que m\u00e1s bien se visten de guanches, no se disfrazan [...] que esto siempre me lo han recalcado mucho[...] Yurena: No, no nos disfraz amos, nos vestimos representando pues este siglo. Y esta cultura. Nunca se viste, se disfraza [...] Y la experiencia fue muy buena, siempre nos han tratado muy bien[...] Hemos hecho buenos trabajos, cada vez mejor. Y, siempre y cuando de lo que nos piden. De todas formas ellos tambi\u00e9n valoran much\u00edsimo el aborigen[...] guanche, y...el hombre que lleva eso, y la verdad nos lo ha puesto muy f\u00e1cil. Airam: \u00bfY en tu caso particular de qu\u00e9 te vest\u00edas? \u00bfTen\u00edas una funci\u00f3n espec\u00edfica? No s\u00e9 si participastes en el \u00faltimo Ach\u00fan Magec, o en la[...] caminata del Mencey. Yurena: No te entend\u00ed. Airam: S\u00ed, en las recreaciones que suelen hacer a lo largo del a\u00f1o, si mal no recuerdo, son dos. La del Ach\u00fan Magec, y la del Mencey Tegueste. En esas dos. \u00bfTu de que te vest \u00edas? \u00bfY qu\u00e9 es lo que hac\u00edas concretamente? Yurena: Bueno yo, siempre hab\u00eda sido, pues, aunque suene raro y mal,[...] vamos a poner la sirvienta del Mencey, que en realidad era la que ellos usaban y vend\u00edan por una cabra o por lo que sea, o intercambiaban , y no pod\u00eda entrar en unos espacios que ellos ten\u00edan porque no[...] era pura. Es como decir la amante del Mencey, por decirlo ahora modernamente. Y[...] tambi\u00e9n he hecho el papel de la[...] pues de la mujer del Mencey. Y he entrado en el Tagoror, y he ofrecido lo mejor. Hemos hecho un ritual. He llevado un hueso de su mejor guerrero para que[...] le hagan su ritual. Se han hecho varias cosas.Siempre present\u00e1ndonos. Siempre: \"\u00a1Yo soy Y urena!\". He utilizado siempre mi nombre pero porque es guanche, y porque creo que es un nombre bonito, que significa hija del diablo. Airam: S\u00ed. \u00bfY en la de Ach\u00fan Magec?\u00bfQu\u00e9 representabas? En Junio. Yurena: No lo mismo, yo siempre he representado casi lo mismo. Lo que pasa es que depende de...de las chicas que tengamos en ese momento.[...] Airam: [...] S\u00ed, justamente en la manera de organizarse, me comentaron que Akaigu\u00e1n avisaba con un mes m\u00e1s o menos de antelaci\u00f3n, y que ustedes se organizaban m\u00e1s o menos y tal. \u00bfY el vestido es tuyo o propio o te lo deja Akaigu\u00e1n? Yurena:El vestigo m\u00edo es m\u00edo. En su momento los Auchones me lo regal\u00f3. Y hab\u00eda yo cumplido ya con varias escenificaciones con ellos. Y nos hab\u00edan pagado un dinero que siempre normalmente, siempre el 207 dinero es para[...] pasarlo bien y disfrutarlo, pero, sin \u00e1nimo de lucro. Pero tambi\u00e9n si hacen falta pieles, o si hace falta vestimentas, pues Akaigu\u00e1n se encarga. A\u00fan as\u00ed, como ya yo llevaba 10 a\u00f1os, creo que ya me pertenec\u00eda el traje. Airam:\u00bfY consideras que los Auchones que a pesar de que tienen en principio una finalidad de tipo cultural...? Es decir, de conexi\u00f3n con los antepasados, para que la gente conozca el legado. \u00bfCrees que tiene alg\u00fan componente religioso o espiritual? Yurena: En cierto modo s\u00ed, m\u00e1s bien espiritual. Airam: \u00bfEn qu\u00e9 sentido lo ves t\u00fa? Yurena: [...] Porque todo, para los guanches todo eran creencias, cre\u00edan siempre en algo, ya no es como decir la religi\u00f3n, sino espiritualmente. Ellos, por ejemplo[...] Mi nombre significa hija del diablo, y es porque era una princesa guanche que si se enfadaba invocaba a todos los demonios para maldecir a la persona que le hab\u00edan hecho da\u00f1o, porque ella cre\u00eda que ten\u00eda ese poder. Entonces, yo pienso m\u00e1s bien que es m\u00e1s espiritual que religioso. La religi\u00f3n yo creo que vino despu\u00e9s. Airam: [...] \u00bfY t\u00fa particularmente lo vives espiritualmente? \u00bfEn tu caso particular? Yurena: Yo lo vivo espiritualmente, Yo no soy[...] religiosa. Pero[...] si tengo que representar algo que lo conlleve pues lo hago. Porque si estoy representando a una \u00e9poca, no estoy represent\u00e1ndome a m\u00ed misma. Entonces...pero si lo veo m\u00e1s espiritual y muy emotivo. Cuando[...] te pones esas pieles, y t\u00fa eres guanche, sientes la sangre canaria, Airam: \u00bfY crees que las recreaciones que ustedes hacen[...] da pie a incorporar elementos nuevos? \u00bfO crees que debe adaptarse lo m\u00e1ximo posible a c\u00f3mo lo pudieron hacer ellos? \u00bfO crees que \u00bfQue si crees que las hacen pueden tener elementos de innovaci\u00f3n, nuevos?. \u00bfO crees que se tienen que adaptar lo m\u00e1ximo posiblemente a c\u00f3mo probablemente lo hicieron los guances? Yurena: \u00a1Hombre! Debe adaptarse lo m\u00e1ximo posible. Tanto Akaigu\u00e1n como yo. Yo estoy metida en el mundo de folklore, soy directora de baile canario. Llevo much\u00edsimos a\u00f1os en el folklore. Y[...] yo defiendo mucho lo que es la cultura canaria, la vestimenta, y dem\u00e1s. Tanto Akaigu\u00e1n como yo, siempre, intentamos que se pare zca lo m\u00e1ximo a c\u00f3mo era en esa \u00e9poca. Pero evidentemente[...] Airam: Claro, \u00bfpor que siempre hay lagunas? \u00bfno?[se corta la llamada] Vale, nos hab\u00edamos quedado en que si se deb\u00eda adaptar lo m\u00e1ximo posible. Yurena: [...] Si, tanto Akaigu\u00e1n como yo, luchamo s mucho por eso. De hecho, cuando vamos a una escenificaci\u00f3n. Yo le coordino, le ayude, me da un poco esa autoridad, para que yo coordine un poquito a las personas que est\u00e1n all\u00ed. Me refiero a[...] pinturas de u\u00f1as[...] cadenas,collares, alianzas,[...] m ucho maquillaje, cosas que no se pueden ver. Todas esas cosas no se pueden ver en una escenificaci\u00f3n, porque no exist\u00edan, y no se pueden ver. Y nosotros luchamos por eso. Y m\u00e1s yo, no s\u00e9 si se oy\u00f3 porque se cort\u00f3, pero[...] yo soy directora de folklore d esde hace muchos a\u00f1os. Y defiendo mucho la cultura canaria, la vestimenta canaria, y el que se vistan bien, lo hagan bien, y lo defiendan bien. Airam: Y ahora te quer\u00eda preguntar [...]\u00bfCu\u00e1l crees que ha sido la recepci\u00f3n la recepci\u00f3n [...] por parte de los canarios o turistas de las recreaciones de ustedes [...]? \u00bfC\u00f3mo los turistas? Airam: S\u00ed,no, y con los canarios, con la gente que ha ido a ver sus recreaciones, lo que les comentan a ustedes y a ti en particular. \u00bfSalen co ntentos? \u00bfO c\u00f3mo lo ves? Yurena: La verdad que [...] curiosamente [...] los turistas la verdad que se quedan encantados y quieren saber, y preguntan, y les llama mucho la atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n les hace mucha gracia, porque claro, nosotros cuando hacemos una e scenificaci\u00f3n, despu\u00e9s hablamos con ellos, muchas veces. Pues nos echamos un brindis, y vienen y te preguntan. Y vienen y te dicen: \"\u00a1Oye!\". En el caso de mi hermano que va siempre con Akaigu\u00e1n. Pues: \"\u00a1Pues oye! \u00a1Me distes un miedo tremendo cuando estabas en esa cueva oscura!\". \"Me cre\u00ed que hab\u00eda un guanche de verdad\" [...] \"Que hab\u00eda un entierro de verdad\". O sea, es curioso, pero la gente de fuera, la gente de aqu\u00ed, evidentemente lo siente. Y lo vive, y muy contento con su cultura. Pero la gente de fuera tambi\u00e9n lo ve, tambi\u00e9n lo siente, porque te llega, porque es tan real. Nosotros est\u00e1bamos haciendo una escenificaci\u00f3n, y pasan los coches, la gente que va en bicicleta, las parejas que van caminando y pararse a ver y:\"\u00a1Ohhh! \u00a1Est\u00e1n vestidos de guanche!\". No es una cosa que sea vea mucho tampoco. La gente, si me dejas hacer un hincapi\u00e9. Las personas, tanto de aqu\u00ed como de fuera, todas, relacionan un poquito los guanches, cuando lo sacan con la Virgen de Candelaria. Pero despu\u00e9s ignoran much\u00edsimas cosas que ven\u00edan de los guanches. De hecho, much\u00edsimas amigas o conocidas m\u00edas se llaman Yurena y no sab\u00eda lo que significaba su nombre. Airam: Claro. \u00bfQue lo restringen a unas fiestas determinadas como puede ser en Guimar, o como puede ser en Candelaria? Yurena: S \u00ed. Airam: Pero que bueno, que ustedes entienden que se pueden ver en otros espacios festivos. \u00bfNo? Yurena: S\u00ed, y de hecho, fuimos a una romer\u00eda, nos invitaron, y abrimos la romer\u00eda, nosotros. \u00edbamos delante tocando el, pues lo que se tocaba en esa \u00e9poca. Y las ch\u00e1caras y dem\u00e1s. \u00cdbamos abriendo la romer\u00eda, porque la gente estaba alucinada, porque no se esperaba que los guanches fueran bailando y tocando porque los 208 guanches bailaban el tajaraste.Y ellos piensan que los guanches van caminando con un palo y ya est\u00e1. No. Airam: S\u00ed, que no ten\u00edan m\u00fasica, como si fueran...s\u00ed, s\u00ed, te entiendo, como si no tuviera ning\u00fan tipo de..de relaci\u00f3n con el mundo musical, sino una visi\u00f3n m\u00e1s austera. \u00bfNo?[...] Yurena: Sin embargo, son los pioneros. Porque ellos ten\u00edan la sona ja por ejemplo, que es lo que es hoy una pandereta, para ellos era una sonaja, porque lo hac\u00edan con[...] conchas y eso. Ten\u00edan peines, como un peine de ahora con sus palitos y todo, pero[...] hecho de huesos. Ten\u00edan[...] muchas cosas, ten\u00edan palos, tambore s[...] Ellos[...] creaban muchos sonidos y bailaban[...] su tajaraste. Airam: [...] Ahora te quer\u00eda preguntar. \u00bfT\u00fa por ejemplo te informas a partir de[...] estudio de fuentes? \u00bfO de lo partes ti m\u00e1s?[...] Yurena: S\u00ed. Yo me[...] documento siempre. Si me hacen una pregunta y no la s\u00e9, me documento, no con una persona s\u00f3la, sino con varios, y no con libros s\u00f3lo, sino con varios, porque por ejemplo, con el tema que yo llevo del folklore, hay muchas preguntas todav\u00eda y muchas inc\u00f3gnitas. Pero que una persona por ejemplo, baile y sepa qu\u00e9 est\u00e1 bailando, y sepa de d\u00f3nde viene y por qu\u00e9 se bailaba, eso es importante. Pues en el tema de los guanches es lo mismo. Si t\u00fa est\u00e1s representando un gua nche, y est\u00e1s usando un objeto que ellos usaban, el saber por qu\u00e9 ellos lo hac\u00edan as\u00ed. \u00bfPor qu\u00e9 lo hac\u00edan as\u00ed? \u00bfPor qu\u00e9 ellos[...]? Hago otra vez hincapi\u00e9 en El Museo de la Humanidad, en Santa Cruz que hemos estado. Los ni\u00f1os que ven\u00edan de Santa Cruz. Prim ero que no hab\u00edan visto nunca una cabra, que eso me parece incre\u00edble. Y segundo, que ellos cuando le ense\u00f1abas una piedra de donde se escachaba el gofio, y donde se hac\u00eda el gofio, les parec\u00eda incre\u00edble porque claro, ellos pensaban que el gofio se hac\u00eda en el molino y ya est\u00e1. Pero no sab\u00edan que los guanches hac\u00edan su gofio a mano. Airam: S\u00ed, s\u00ed, las piedras, lo hac\u00edan con... Yurena: S\u00ed,s\u00ed, y tostaban sus [...] semillas. Y hac\u00edan sus cosas. Ten\u00edan sus cucharas. Las cucharas las creaban ellos. Era un palo con una concha pa\u00b4arriba, pero en realidad era una cuchara. Airam: S\u00ed,total,total. \u00bfY conoces algo sobre la existencia de m\u00e9todos alternativos a la hora de recabar informaci\u00f3n sobre el guanche? Me explico, el uso de canalizaciones[...] \u00bfTe est e tema? Yurena: \u00bfDe canalizaciones? Airam: S\u00ed, s\u00ed, de gente que va a yacimientos y establece una conexi\u00f3n con los ancestros o que hacen meditaciones. Que intenta, m\u00e1s all\u00e1 de[...]las recreaciones que ustedes hacen. Que van a determinados yacimientos y qu e intentan conectar espiritualmente. \u00bfConoces algo sobre ese tema? Yurena: S\u00ed, bueno. De hecho, hay mucha gente, Akaigu\u00e1n, tiene muchos amigos que [...] se dedican a eso. Pero, nosotros normalmente no. Nosotros normalmente no. Nosotros representamos la \u00e9po ca, y todo lo espiritual que sea de la \u00e9poca tambi\u00e9n lo representamos. Airam: S\u00ed, yo supongo que te refieres a alg\u00fan periodista del misterio. Que va al Barranco Badajoz por ejemplo,[...] \u00bfEse tipo de cuestiones no? Yurena: Eso si[...] tenemos amigos en co m\u00fan que han participado con los Auchones y dem\u00e1s. Y nos han dado charlas, y nos han puesto psicofon\u00edas. Y un par de cosas. Pero estoy hablando de la vida actual, no estoy hablando ya, de que estemos vestidos de guanches. Airam: S\u00ed, es que en lo que estoy estudiando, he constatado un fen\u00f3meno bastante curioso, que es el tema de que[...] bastante gente[...]pues va a yacimientos. Ya sea aqu\u00ed en Tenerife, en Gran Canaria, o en otras islas. Pues hace, desde meditaciones, hasta intento de conexi\u00f3n con los guanch es. Intento de conexi\u00f3n con la naturaleza.[...] Y es un fen\u00f3meno bastante curioso[...] Yurena: S\u00ed, curioso, eso existe, y hay much\u00edsima gente. Pero, ya no con los guanches, ya no lo veo con los guanches. Si no, que van a los sitios donde a lo mejor han o currido cosas. Pero no de la \u00e9poca de los guanches, si no que yo que s\u00e9, la ni\u00f1a de las peras, la ni\u00f1a de no s\u00e9 qu\u00e9. Airam: O el alma de Tacande en La Palma. S\u00ed. Exacto[...] tambi\u00e9n por supuesto, ese tema es clave. Yurena: Pero no utiliza, por lo menos qu e yo conozco, no utilizan el m\u00e9todo guanche para simular espiritualmente. Habr\u00e1n pero no...nosotros en nuestro grupo no[...] lo hacemos. Quiz\u00e1s Akaigu\u00e1n es el m\u00e1s espiritual del grupo. Y el que est\u00e1 tambi\u00e9n muy informado. Y tambi\u00e9n est\u00e1 muy informado,\u00e9l si empre nos informa mucho, nos[...] habla mucho. Est\u00e1 muy culturizado en este tema. De hecho, hemos ido a senderos donde han habido yacimientos y dem\u00e1s, y \u00e9l se ha puesto a explicarnos. Y se nos ha pegado mucha gente. Porque quieren o\u00edrlo. Y la gente, quiere n o\u00edrlo en el momento, cuando lo oyen, pero no se han preocupado nunca por saber. Airam: Pero claro, ustedes cuando van a los yacimientos, no hay una b\u00fasqueda espiritual, en el sentido de que se pongan a meditar cerca de un yacimiento, sino que m\u00e1s bien e s de tipo intelectual. De, a lo mejor llega Akaigu\u00e1n. Les explica[...]: \"Bueno, este yacimiento, tal, seg\u00fan esto, probablemente podremos hablar...\". \u00bfSabes? Es m\u00e1s de ese tipo, pero [...] Yurena: S\u00ed, y te quedas asombrado, y dices t\u00fa: pues mira! \u00a1 Qu\u00e9 bonito! \u00a1Mira! \u00a1Aqu\u00ed hac\u00edan esto!\"[...] S\u00ed, te da esa curiosidad, y te da esa cosa dentro de que en el fondo sabes, de que eso fue verdad. Nosotros lo creemos, no, decimos[...]\"Ahh, esto seguro que no\". No, nosotros creemos que eso pas\u00f3. Airam: Total. Y en relaci\u00f3n a Auchones me he visto que ha aparecido mucho una palabra, que es la palabra ancestralidad, o derivados: ancestral[...] En torno al mundo guanche, suele aparecer asociada esta palabra incluso[...]\u00bfCrees que esto es alguna manera de conectar c on lo espiritual a trav\u00e9s de esa forma de identificaci\u00f3n con el pasado? Es decir, ustedes hablan mucho, utilizan mucho lo de la ancestralidad[...] 209 Porque yo entiendo que buscan esa conexi\u00f3n. No voy a decir, de tipo espiritual estrictamente, porque a lo mejor no todos lo comparten, pero la ancestralidad, parece que est\u00e1 muy presente en ustedes. \u00bfNo?[...] \u00bfC\u00f3mo lo entiendes t\u00fa? Yurena: Por supuesto que s\u00ed, nosotros cuando representamos guanches. Para t\u00fa poder representar una \u00e9poca, tienes que meterte un poquito en esa \u00e9poca. Y tienes que sentir, lo que a lo mejor sent\u00edan en esa \u00e9poca. Y cuando ocurren cosas pues[...] as\u00ed. Lo que te coment\u00e9 antes. Que en este caso, yo pues era como[...] es que no s\u00e9 explicarlo sin decir una palabra muy obscena, pero, que e ra un poquito... la que usaba el mencey para lo que \u00e9l quisiera. \u00bfNo? Pero es que yo era feliz. O sea [...] a mi me gustaba ser esa persona. No est\u00e1 obligada como ahora, lo que est\u00e1 ocurriendo, ni, poco m\u00e1s. Es que cada pueblo[...]cada guanche era como era . Y le tocaba hacer, como le tocaba ser y encantada de ser la sirvienta de Mencey. Airam: S\u00ed, en una forma de recreaci\u00f3n. Claro, claro. S\u00ed, porque a veces se interpreta. En algunas ocasiones, se puede interpretar, como que la sociedad guanche, o la socied ad de los antiguos canarios, era m\u00e1s un matriarcado, y entonces se pueden ocultar u obviar otros elementos que podr\u00edan estar ocurriendo en esa misma sociedad, que, debido a que choca con el presente, pues a lo mejor no interesaba tanto visibilizarlo. Yo cr eo que [...] te entiendo en ese sentido. Porque a veces lo \"malo\" vamos a decirlo as\u00ed, [...] que pudieran tener los guanches, y que choca con nuestro presente, pues a lo mejor claro, no se visibiliza, ni en las recreaciones o tal. Te entiendo, creo que te entiendo, por ah\u00ed. Yurena: Por ejemplo, el mejor guerrero del mencey, daba su vida por el mencey. Y si el mencey mor\u00eda, muchos guerreros se quitaban la vida. Porque viv\u00edan para \u00e9l, para nada m\u00e1s, no ten\u00edan ese ego\u00edsmo que tenemos hoy en d\u00eda. Viv\u00eda hasta e sa persona, y si esa persona no estaba, no ten\u00eda sentido tu vida. Y a lo mejor cuando mor\u00eda por ejemplo, el mejor guerrero del mencey, tambi\u00e9n se le[...] hace un homenaje, con un hueso de su cuerpo. Se le hace un ritual espiritual para recordar a esa perso na, que es lo que te estaba diciendo yo antes. Que yo, entregaba el hueso al mencey, para que \u00e9l se lo entregara a[...] como se dec\u00eda as\u00ed en esa \u00e9poca: al brujo. Airam: Vale, y ahora quer\u00eda pasarte a preguntar por otra cuesti\u00f3n, que es quiz\u00e1s la m\u00e1s delic ada, pero bueno, tambi\u00e9n entiendo que si no quieres contestarme tampoco pasa nada. \u00bfConectas tu espiritualidad (o conexi\u00f3n con lo guanche) con una orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al nacionalismo canario? \u00bfTe sientes c\u00f3moda con que tiene conexi\u00f3n con el nacionalismo canario?\u00bfO con el pasado nacionalista? \u00bfO un presente y tal? \u00bfCrees que tiene...? \u00bfTe sientes c\u00f3moda con esa vinculaci\u00f3n? Porque s\u00ed he visto que algunos de tus compa\u00f1eros s\u00ed ten\u00edan esa vinculaci\u00f3n o la han tenido con el nacionalismo canario, Yurena: \u00bfTe refieres al independentismo y esas cosas? Airam: S\u00ed, pues, nacionalismo canario, pues puede ir desde el inde pendentismo, a visiones de defensa de la tierra, de m\u00e1s autonom\u00eda[...] Yurena: A ver, mira que s\u00ed que es verdad que dentro del grupo, hay algunas personas que s\u00ed, entre comillas, son un poquito independentistas, que s\u00ed ciegamente les gustar\u00eda m\u00e1s, pues ser independientes de Espa\u00f1a claro. Pero yo, en ese sentido[...] Yo, como yo, no me veo as\u00ed, pero s\u00ed me siento[...] no me siento independentista de que yo quiera estar separada, pero en s\u00ed me siento canaria por encima de Espa\u00f1a. \u00bfSabes? Y mi primero mi tierra y mi cultura, y mi sangre, antes que tal. S\u00ed, cuando oigo, las guerras que hubieron, lo que pelearon los guanches, lo que no s\u00e9 qu\u00e9, y yo dec\u00eda: `Es que nos torturaron, nos tal\u00b4. Me da[...] esa cosa de est\u00f3mago, de decir: \"Luchamos por nuestra tierra has ta el fin\". Airam: S\u00ed, tu hermano[...] me comento algo parecido. Tu hermano me coment\u00f3 que cuando ve\u00eda eso que justamente t\u00fa ahora describes, pues que le sal\u00eda la vena m\u00e1s nacionalista. Yurena: Exacto. A mi tambi\u00e9n, pero yo[...] yo soy m\u00e1s realista. Yo s\u00e9 que eso no puede ser, y tal. Pero es que pienso que realmente somos ricos, y[...] lo somos, pero que[...] si lo explot\u00e1ramos como debi\u00e9ramos. Airam: Claro. Y[...] entiendo perfectamente... Yurena: Porque las tierras est\u00e1n perdidas y tal, y ya la gente n o quiere trabajar en las tierras[...] Y nosotros somos ricos no, lo siguiente. Podr\u00edamos, si[...]nos uni\u00e9ramos todos. \u00bfPero qu\u00e9 pasa? que tambi\u00e9n en esta[...] vida hay mucho vago, que no quiere[...] trabajar [risas] Airam:\u00bfY conoces en Canarias otros grupo s religiosos o espirituales, o asociaciones culturales que realicen o hagan rituales en los que el mundo guanche tome un gran protagonismo? Yurena: No, de momento nosotros... Bueno[...]s\u00ed, hemos participado, que vamos todos los a\u00f1os a San Roque[...] ponem os la bandera canaria, y le hacemos un ritual espiritual de verdad. Airam: En homenaje a Tinguaro [...] Yurena:: A Tinguaro, porque la verdad es que lo que le pas\u00f3 a Tinguaro fue muy grave. Nosotros tambi\u00e9n vivimos aqu\u00ed en Tejina, y en Tejina, y Tejina tambi\u00e9n. O sea, el guanche sufri\u00f3 la de Dios. Entonces, queda... por cierto, por eso se dice que la mujer tejinera son las m\u00e1s guadas [risas] Pero no, no solemos, alg\u00fan ritual s\u00ed: romper un g\u00e1nigo. Tambi\u00e9n lo hicimos hace poco por un componente guanche, qu e se nos muri\u00f3, pues se hizo su[...]ritual, por [nombre de la componente] La que tu entrevistaste, ella ten\u00eda una pareja que colaboraba. Airam: [...] Y entonces hicieron un \u00bfRompieron el g\u00e1nigo no? Yurena: S\u00ed, por esa persona, Airam: En se\u00f1al de respeto. Yurena:Fue componente de los Auchones. De hecho, se le toc\u00f3 Tajaraste en su funeral. Aunque no nos dejaban, pero all\u00ed s\u00ed nos sali\u00f3 el rollo in dependentista [risas] Airam: Mis condolencias, s\u00ed, ya me imagino[...] Yurena: Y bueno, ya voy concluyendo, me quedan[...] \u00bfY entonces[...] t\u00fa establecer\u00edas una conexi\u00f3n entre la identidad canaria y lo espiritual ? \u00bfA trav\u00e9s del tema guanche y tal? Aunque ya te lo he preguntado, pero bueno. Yurena: S\u00ed[...] \u00bfPor qu\u00e9 no? Claro que hay una conexi\u00f3n. A ver, hay una conexi\u00f3n. Eso es evidente. Es que realmente, los guanches, siempre invocaban[...] A parte de que muchos de nosotros somos poco religiosos, pero ellos s\u00ed cre\u00edan en la Virgen de Candelar ia, en la virgen no se qu\u00e9, que se le apareci\u00f3 una figura[...] ellos s\u00ed, ten\u00edan las dos cosas, pero despu\u00e9s, tambi\u00e9n invocaban, sal\u00eda el sol. Pensaban que el Sol, el Teide ten\u00eda magia, el Sol ten\u00eda magia. Todo lo ve\u00edan de otra forma. Airam: S\u00ed, y esto jus tamente te lo pregunto, porque con otros informantes[...] pues me encontraba que, muchas veces para hacer esa justicia[...] a los guanches, pues digamos que, la manera[...]de ser mejor canario, era apropi\u00e1ndonos de su espiritualidad, no s\u00f3lo haciendo conoc er y mostrando[...] qu\u00e9 es lo que probablemente hac\u00edan los guanches, a trav\u00e9s de las recreaciones, sino que habr\u00eda que apropiarse de la misma, y ponerla en acci\u00f3n, como creyendo verdaderamente, que Achuguayu exist\u00eda, creyendo verdaderamente que Chaxiraxi e xist\u00eda, queriendo ver que claramente Acham\u00e1n y Acor\u00e1n exist\u00eda, por eso te lo preguntaba en ese sentido claro. Yurena: Claro, eso es as\u00ed, y de hecho, no s\u00f3lo en nuestra cultura. Yo cuando represento el siglo XVIII o XIX en el folklore, tambi\u00e9n. Yo cuando llego al santo, hago la [...] venia, los hombres[...] se arrodillan y los mujeres no. Y all\u00ed hab\u00eda machismo, los bailes los mandaban los hombres. No lo mandaban las mujeres. Y que representa tal cual es. Yo muchas veces hago representaciones del folklore, lo t\u00edpico de la madre que no deja bailar a la hija; que le dice que si tiene perras, que si no, no. Y cosas as\u00ed. Entonces esas representaciones de cultura, son de las \u00e9pocas que nosotros hemos pasado para atr\u00e1s. Airam: S\u00ed claro, y ya para concluir, te qu er\u00eda preguntar que, por ejemplo, me comentaste ahora, lo del Homenaje a Tinguaro en San Roque. \u00bfY t\u00fa c\u00f3mo percibes el proceso de evangelizaci\u00f3n en Canarias y de la conquista de los guanches[...]? Porque me he fijado que hacen el homenaje a Tinguaro[...] co mo Auchones. Y tambi\u00e9n otros integrantes de Auchones, han participado en el Homenaje a Bentor. En el homenaje a... Yurena: S\u00ed, hemos hecho m\u00e1s, pero lo que pasa que yo ahora no me acuerdo, porque son tantos a\u00f1os. Hemos ido a cosas muy bonitas y... muy... rep resentadas. S\u00ed, pues yo lo que opino. Bueno, yo tambi\u00e9n te dije que yo no soy radical, radical. Pero, s\u00ed opino que s\u00ed se hicieron muchas injusticias, que los [...] guanches, lucharon por su tierra, y luchaban con lanzas y con piedras, y ellos ten\u00edan ya otr as armas mejores que nosotros. Y a\u00fan as\u00ed, muchas vencimos, pero las que no vencimos[...] A ver, lo que si [...] me duele a mi, es la humillaci\u00f3n, la humillaci\u00f3n que nos hicieron sentir, porque ya despu\u00e9s era: \"\"Las mujeres me las quedo yo\". \"Si esta es guapa me la quedo yo\". Y despu\u00e9s tambi\u00e9n a ti, si no quieres formar parte de mi, te mato. O si t\u00fa[...] Les cambiaban los nombres, Si antes te llamabas Zebensu\u00ed, ahora te llamas Yeray. Y ten\u00edas que entrar por el aro, y ser su esclavo. O sea, nos quisieron de e sclavos, o[...]yo le\u00ed, no s\u00e9 si es cierto. Pero yo le\u00ed la Historia de Tejina, de Tefira, que ella, era una mujer muy guapa, muy guapa. La quer\u00edan para ellos, y como ella no quer\u00eda, pues mataron a su familia delante de ella. La torturaban para...Pues ella p refiere quitarse la vida, y tirarse por la[...] tejinetilla. O Beneharo en Anago. Beneharo antes de sufrir una humillaci\u00f3n. Prefer\u00eda, matarse, quitarse la vida, y se tir\u00f3 por anaga. Era el orgullo canario de decir: \"Antes de ser tu esclavo y de sufrir esa humillaci\u00f3n. Me quito la vida, yo no pienso ser tu esclavo\". Muchos accedieron, no les quedaba otra. Airam: Y nada, ya concluida las preguntas. Yo simplemente, a todas las personas que entrevisto, les pregunto si se me ha quedado alguna pregunta que cons ideren importante, o alguna cuesti\u00f3n, si quieres desarrollar un poco m\u00e1s. Y como t\u00fa veas. Yurena:No, eso que est\u00e1bamos hablando ahora. Que realmente, lo que le duele al canario, no es que nos hayan conquistado, porque evidentemente eso ten\u00eda que pasar. Es decir tambi\u00e9n en su \u00e9poca[...] cuando ya lo pas\u00f3 todo, los ingleses tambi\u00e9n lo intentaron, y pod\u00edamos haber sido ingleses [risas] podr\u00edamos haber sido africanos [risas]. Menos mal que no somos africanos en parte. Pero[...] lo que a nosotros nos duele de l a historia, es la tortura, la humillaci\u00f3n, que ocurri\u00f3 en todas partes. Ocurri\u00f3 en Espa\u00f1a tambi\u00e9n, con otras cosas, u otros sitios, o con otras cosas. Eso era la orden del d\u00eda, tambi\u00e9n con los [...] Esas cosas ocurrieron en todos sitios. Pero nosotros segu imos[...] O sea, en Espa\u00f1a pas\u00f3 y parece como que ellos, y parece que[...] pero nosotros lo celebramos de otra forma. Pero nosotros lo sentimos m\u00e1s, porque la humillaci\u00f3n que vivimos, y lo que los guanches luchamos, hay que representar. 211 Airam: S\u00ed, est\u00e1 cl aro, que el sitio en el que estamos en Canarias, que[...] es una zona que a la vez es \u00c1frica, Europa y Am\u00e9rica. Un punto de conexi\u00f3n y tal. Entonces claro, siempre, plantea ese debate de si somos africanos, si somos europeos, si somos[...] pero que siempr e plantea a partir de esa ambig\u00fcedad. Pues, hay canarios que se identifican m\u00e1s con el Norte de \u00c1frica, especialmente porque claro, los guanches eran bereberes, y entonces genera todo un proceso de identificaci\u00f3n respecto al pasado[...] Yurena: S\u00ed, pero y o me refiero por ejemplo, el sentimiento canario, es mucho m\u00e1s fuerte que el peninsular, y en esto [...] me refiero. Te pongo un ejemplo f\u00e1cil y sencillo de entender[...] Madrid y Barcelona[...] todo el d\u00eda enfadados. Las Palmas y Tenerife, tienen sus roce s, pero t\u00f3came a Las Palmas, t\u00f3came a Gran Canaria para que t\u00fa veas. Que venga un peninsular y te diga: \"No, porque los de Gran Canaria no s\u00e9 qu\u00e9\". `\u00a1Perdona!\u00a1Aqu\u00ed somos todos [...] igual de canarios!\u00b4. `Es igual de canario que yo\u00b4. Pero yo ma\u00f1ana le puedo decir: \"tu eres un canari\u00f3n\"[...] Vete a ver si Madrid ayuda a Barcelona, o Barcelona a Madrid. Es un sentimiento canario que nadie entiende, que t\u00fa puedes picarte con cualquier isla, pero a la hora de que alguien te lo toque, no lo dejas. Airam: [...] P ues nada, voy a dejar de grabar much\u00edsimas gracias. Registro de conversaciones telef\u00f3nicas y de Whatsapp realizadas para el Trabajo de Fin de M\u00e1ster (en orden cronol\u00f3gico)79. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con Ancor Dorta. D\u00eda 20 de enero de 2021. Representada por a en las citas textuales. Realizada por la ma\u00f1ana. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con Buscadora de la ancestralidad/espiritualidad (cantante) y que ha tenido relaci\u00f3n con Tagoror cultural y espiritual del Pueblo Guanche. D\u00eda 29 de enero de 2021. Realizada por la tarde. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con mujer, ex -integrante (representante del sector pol\u00edtico) de la Iglesia del Pueblo Guanche. D\u00eda 31 de enero de 2021. Realizada por la m a\u00f1ana. -Conversaci\u00f3n por Whatsapp con Marioly (l\u00edder de Ikanaren. D\u00eda: 2 de julio de 2021. Realizada al mediod\u00eda. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con Marioly (D\u00eda 1 de julio de 2021). No se concedi\u00f3 entrevista al investigador. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el in t\u00e9rprete patrimonial que colabora con Auchones Libres de Canarias. D\u00eda: 13 de Julio de 2021. Realizada al mediod\u00eda. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el Guadame\u00f1e de la Iglesia del Pueblo Guanche. D\u00eda 18 de julio de 2021. Realizada por la tarde. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con mujer que comenz\u00f3 a participar desde sus inicios con Auchones Libres de Canarias. D\u00eda: 26 de julio de 2021. Realizada al mediod\u00eda. -Conversaci\u00f3n por Whatsapp con Pedro (miembro m\u00e1s longevo de Ikanaren). D\u00eda 12 de Agosto de 2021. Realizada de madrugada. Representada por b en las citas textuales -Conversaci\u00f3n por Whatsapp con la Maguada (l\u00edder de Tagoror). D\u00eda: 12 de agosto de 2021. Realizada al mediod\u00eda. -Conversaci\u00f3n por Whatsapp con Gara (miembro de Ikanaren). D\u00eda 29 de Agosto de 2021. Realizada de noche. Representada por b en las citas textuales. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con Buscadora de la ancestralidad/espiritualidad (cuentacuentos). y que ha tenido relaci\u00f3n con Tagoror cultural y espiritual del Pueblo Guanche sin llegar a ser i ntegrante del mismo. D\u00eda 8 de agosto. Realizada por la tarde. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con gu\u00eda tur\u00edstico y practicante de la arqueoastronom\u00eda experimental. D\u00eda 15 de agosto de 2021. -Conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con dos participantes (un hombre -integrante d e Tagoror - y una mujer) en el Be\u00f1esmer celebrado el 15 de Agosto por Tagoror espiritual y cultural del Pueblo Guanche. Realizada por la tarde. No se concedi\u00f3 entrevista al investigador por parte del integrante de Tagoror . 79 En este registro de conversaciones telef\u00f3nicas y de Whatsapp no hemos a\u00f1adido todas, pero s\u00ed las m\u00e1s representativas y las que nos permitieron sacar m\u00e1s informaci\u00f3n. Hay que destacar que las entrevistas fueron previamente comentadas en la mayor\u00eda de casos . Por lo tanto, hubo una relativa negociaci\u00f3n de las preguntas y readaptaciones. 212 "}