{"title": "Qu\u00e9 se recuerda un d\u00eda como hoy, 7 de setiembre, en Per\u00fa", "author": "Manoel Obando", "url": "https://www.infobae.com/peru/2023/09/07/que-se-recuerda-un-dia-como-hoy-7-de-setiembre-en-peru/", "hostname": "infobae.com", "description": "Este d\u00eda representan m\u00e1s que n\u00fameros marcados en el calendario; son acontecimientos fundamentales que contribuyen a conservar la memoria compartida y reforzar nuestro sentimiento de identidad cultural.", "sitename": "Infobae", "date": "2023-09-07", "cleaned_text": "como hoy? Es esencial conmemorar y recordar constantemente estas fechas significativas, ya que nos ofrecen la ocasi\u00f3n de rememorar los momentos cruciales de nuestra naci\u00f3n y ahondar en nuestra identidad. [Te puede interesar: Esto es lo que pas\u00f3 un d\u00eda como hoy, 21 de septiembre, en el Per\u00fa](/peru/2023/09/21/esto-es-lo-que-paso-un-dia-como-hoy-21-de-septiembre-en-el-peru/) Estos acontecimientos nos invitan a meditar sobre nuestra historia, rendir homenaje a aquellos que han dejado una huella en nuestro patrimonio y adquirir una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de nuestra sociedad. 7 de setiembre de 1959 - Creaci\u00f3n Pol\u00edtica del distrito de Los Ba\u00f1os del Inca (Cajamarca) El distrito de Los Ba\u00f1os del Inca, parte de la provincia de Cajamarca, Per\u00fa, es conocido por su rica historia y belleza natural. Fundado en 1959, es famoso por sus festivales, danzas tradicionales y las aguas termales de \"Ba\u00f1os del Inca,\" recientemente elegidas como la primera maravilla del Per\u00fa. Estas aguas termales, con temperaturas de hasta 79 \u00b0C, han sido un lugar de relajaci\u00f3n desde la \u00e9poca de los Incas. Adem\u00e1s, el distrito alberga una laguna de truchas y sitios arqueol\u00f3gicos, como las pinturas rupestres de Callaqpuma, que datan de hace m\u00e1s de 3000 a\u00f1os. Su infraestructura hotelera es de primera l\u00ednea en Cajamarca. 7 de setiembre de 1968 - Muere Alberto Giesecke, arque\u00f3logo y educador Albert Anthony Giesecke, un educador estadounidense, lleg\u00f3 a Per\u00fa en 1909 para transformar la educaci\u00f3n. Fue recomendado por Leo Rowe y nombrado rector de la Universidad Nacional de San Antonio Abad del Cusco en 1910. A pesar de las cr\u00edticas por ser extranjero y joven, introdujo m\u00e9todos modernos, deportes y apoy\u00f3 la arqueolog\u00eda y la sociolog\u00eda regional. Tambi\u00e9n fue alcalde de Cusco y se cas\u00f3 con Mar\u00eda Esther Matto Usandivaras. M\u00e1s tarde, trabaj\u00f3 en el gobierno peruano y promovi\u00f3 las relaciones entre Estados Unidos y Per\u00fa. Su legado perdura en la educaci\u00f3n peruana y en su influencia en la modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. 7 de setiembre - Fiesta Patronal de la Virgen Natividad de Mar\u00eda en San Pedro de Pari (Jun\u00edn) San Pedro de Pari, ubicado en el distrito de Ondores en Jun\u00edn, celebra la Fiesta Patronal Virgen Natividad de Mar\u00eda en septiembre. Esta festividad incluye actividades religiosas, sociales, art\u00edsticas y gastron\u00f3micas, destacando las danzas de la Chunguinada y la Quiulla, as\u00ed como la venta de platos t\u00edpicos. Fundado en 1612 durante la \u00e9poca colonial, este pueblo ha dejado como legado las Iglesias de San Pedro de Pari y Ondores. En 1929, se reconoci\u00f3 oficialmente como Comunidad Campesina. Esta celebraci\u00f3n es una parte importante de su rica historia y cultura. 7 de setiembre de - D\u00eda de los Derechos C\u00edvicos de la Mujer Tras una larga lucha liderada por destacadas mujeres peruanas como Mar\u00eda Jes\u00fas Alvarado, Zoila Aurora C\u00e1ceres y Elvira Garc\u00eda y Garc\u00eda, entre otras, que abogaron por la igualdad de derechos civiles y pol\u00edticos de las mujeres, el 7 de septiembre de 1955, el general Manuel A. Odr\u00eda promulg\u00f3 la Ley N.\u00ba 12391, que otorg\u00f3 el derecho al voto femenino en el Per\u00fa. [Te puede interesar: Conoce los hechos que hoy, 22 de septiembre, ocurrieron en el Per\u00fa](/peru/2023/09/22/conoce-los-hechos-que-hoy-22-de-septiembre-ocurrieron-en-el-peru/) Este logro hizo que el pa\u00eds se uniera a otros diez en Am\u00e9rica Latina que hab\u00edan implementado el sistema de cuotas para elecciones legislativas, marcando un avance importante en la igualdad de g\u00e9nero en la regi\u00f3n. 7 de setiembre de 2007 - D\u00eda del Agente Inmobiliario en el Per\u00fa El D\u00eda del Agente Inmobiliario en el Per\u00fa conmemora la promulgaci\u00f3n de la Ley N.\u00ba 29080 en 2007, que cre\u00f3 el Registro del Agente Inmobiliario del Ministerio de Vivienda. [Te puede interesar: Conoce qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 un d\u00eda como hoy, 19 de setiembre, en el Per\u00fa](/peru/2023/09/19/conoce-que-fue-lo-que-paso-un-dia-como-hoy-19-de-setiembre-en-el-peru/) Esta ley estableci\u00f3 la acreditaci\u00f3n, registro y promoci\u00f3n de los agentes inmobiliarios, impulsando su profesionalismo y regulando sus derechos y deberes. La Asociaci\u00f3n Peruana de Agentes Inmobiliarios (ASPAI), fundada en 1997, celebra este d\u00eda para fortalecer la industria inmobiliaria en el pa\u00eds y promover el reconocimiento de la profesi\u00f3n de agente inmobiliario. Estos profesionales act\u00faan como intermediarios en la compra y venta de propiedades, asegurando la legalidad y satisfacci\u00f3n de ambas partes y requieren flexibilidad y capacitaci\u00f3n constante debido a la naturaleza de su trabajo. M\u00e1s Noticias [La modelo uruguaya volvi\u00f3 a mandar se\u00f1ales a su esposo, a pesar de que ella hab\u00eda dejado abierta la posibilidad de reanudar la relaci\u00f3n si \u00e9l mostraba cambios.](/peru/2023/09/25/romina-gachoy-deja-entrever-que-no-recibio-flores-amarillas-de-jean-paul-santa-maria-ni-una-hoja-de-perejil/) Romina Gachoy deja entrever que no recibi\u00f3 flores amarillas de Jean Paul Santa Mar\u00eda: \"Ni una hoja de perejil\" [La cantante de salsa comparte una experiencia en la que la vincularon sentimentalmente con el difunto actor de 'Teatro desde teatro'. Seg\u00fan su confesi\u00f3n, ese momento le dej\u00f3 una fuerte impresi\u00f3n en la artista nacional debido a los prejuicios de la gente.](/peru/2023/09/25/daniela-darcourt-revela-que-la-tildaron-de-prostituta-debido-a-su-amistad-con-ricky-tosso-tenia-17-anos/) Daniela Darcourt revela que la tildaron de 'prostituta' debido a su amistad con Ricky Tosso: \"Ten\u00eda 17 a\u00f1os\" [Cantante afirma que para cumplir dichos sue\u00f1os ser\u00e1 necesario la autorizaci\u00f3n de dos alcaldes y la otra que ganen el tricampeonato de Alianza Lima. \u00bfDe qu\u00e9 se trata?](/peru/2023/09/25/daniela-darcourt-y-las-dos-promesas-que-realizara-si-gana-el-latin-grammy-con-su-disco-catarsis/) Daniela Darcourt y las dos promesas que realizar\u00e1 si gana el Latin Grammy con su disco 'Catarsis' [El joven manifest\u00f3 su emoci\u00f3n por formar parte de la nueva telenovela producida por Michelle Alexander, en la cual se recrear\u00e1n episodios familiares junto a sus padres y su peque\u00f1a hermana.](/peru/2023/09/25/aldo-miyashiro-y-erika-villalobos-como-reacciono-su-hijo-mikael-miyashiro-al-actuar-en-perdoname/) Michael Miyashiro, entusiasmado por actuar en \"Perd\u00f3name\", junto a sus padres Aldo Miyashiro y \u00c9rika Villalobos: \"Va a ser un bonito recuerdo\" [En las redes sociales, la expresentadora de programas infantiles y el reconocido actor mexicano interpretaron a 'Maricruz' y 'Memo', compartiendo as\u00ed uno de los momentos m\u00e1s memorables de la telenovela de fines de los 80.](/peru/2023/09/25/sebastian-ligarde-revive-junto-a-maria-pia-copello-escena-de-la-novela-quinceanera-version-2023/) Sebasti\u00e1n Ligarde revive junto a Mar\u00eda P\u00eda "}