{"title": null, "author": "Samoixanegre", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "cleaned_text": "Como cabeza visible de la Sanidad, yo le conceder\u00eda el honor de vacunarse el primero. Si dentro de un a\u00f1o, no ha tenido importantes efectos secundarios, se vacunar\u00e1 el resto de la poblaci\u00f3n. !!!Primero, mi familia, luego yo y si sobra alguna la sorteamos!!! Y se le nota, que cuando habla se siente importante De qu\u00e9 vacunas habla este crack de la sanidad ? , de la de Oxford, que hoy mismo los han pillado con el carrito de los helados , y que tiene graves problemas de eficacia , o del resto que van del mismo palo y que a d\u00eda de hoy ning\u00fan organismo oficial de control de medicamentos a comprobado y cuidado tambi\u00e9n con dichos organismos cuando las sumas que se mueven son astron\u00f3micas , y una por ignorancia manifiesta o peor que mienten m\u00e1s que hablan los pol\u00edticos como el ministro Illa , que su \u00fanica opci\u00f3n es vender humo y que realmente le es igual ya que con nuestra salud se fuma un puro..... En el primer grupo de vacunaci\u00f3n debieran incluirse los pol\u00edticos y todos los paranoicos con las mascarillas, distancias y dem\u00e1s neuras que hacen la convivencia imposible. Donde hay que firmar??? Y alguien le ha preguntado al Sr Covid?? una vacuna que puede cambiar tu adn y afectar a otras generaciones! sin estudios a medio ni largo plazo! menuda locura! cuando todo esto se aclare ,toda esta gente tendria que ir a la carcel por complices de genocidio. Qu\u00e9 se vacunen los pol\u00edticos primero. Y OJO, que no han hablado de los efectos negativos a largo plazo de esa vacuna. Tampoco q antes de q salga ya han firmado q si existen efectos negativos en la poblaci\u00f3n se les exime de responsabilidad. MUCHO OJO Total, la semana que viene cambiar\u00e1n de opini\u00f3n. "}