{"title": "El ejercicio de la medicina alternativa, tema de debate en estudio del C\u00f3digo de Salud", "author": null, "url": "https://www.asambleanacional.gob.ec/es/noticia/52404-el-ejercicio-de-la-medicina-alternativa-tema-de-debate", "hostname": "asambleanacional.gob.ec", "description": "En el marco del an\u00e1lisis del proyecto del C\u00f3digo de Salud, Daniel Pach\u00f3n, representante del Frente Nacional por la Familia, solicit\u00f3 eliminar el t\u00e9rmino g\u00e9nero, aduciendo que la norma se basa en un enfoque de derechos humanos, por lo que resulta innecesario incorporarlo en la ley.", "sitename": "Asamblea Nacional del Ecuador", "date": "2017-11-08", "cleaned_text": "En el marco del an\u00e1lisis del proyecto del C\u00f3digo de Salud, Daniel Pach\u00f3n, representante del Frente Nacional por la Familia, solicit\u00f3 eliminar el t\u00e9rmino g\u00e9nero, aduciendo que la norma se basa en un enfoque de derechos humanos, por lo que resulta innecesario incorporarlo en la ley. \"La salud es relevante por nuestra condici\u00f3n humana, no por la identidad o expresi\u00f3n de g\u00e9nero con la que cada persona se sienta identificada\", expres\u00f3 al afirmar que el objeto de la ley es el acceso a la salud para todos los habitantes. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 aclarar el tema relacionado con la t\u00e9cnica de reproducci\u00f3n humana asistida, la que, a su criterio, deber\u00e1 ser conforme a la dignidad humana y en respeto al derecho a la vida que tiene el embri\u00f3n humano desde la concepci\u00f3n, como garantiza la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica. Adem\u00e1s, plante\u00f3 prohibir la reproducci\u00f3n asistida que implique la fecundaci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3vulos, de modo que se trate a los embriones humanos con derechos como lo reconoce el C\u00f3digo de la Ni\u00f1ez y Adolescencia y la Constituci\u00f3n. Medicina alternativa Por su lado, V\u00edctor Garc\u00eda, representante de la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de M\u00e9dicos Expertos en Medicina Integrativa, sugiri\u00f3 que se legisle y se norme el ejercicio profesional de la medicina alternativa y terapias complementarias, las mismas que tienen caracter\u00edsticas diferentes a la medicina convencional. Explic\u00f3 que los servicios del Ministerio de Salud ya cuentan con m\u00e9dicos alternativos, como los acupunturistas y home\u00f3patas. Sin embargo, no hay una legislaci\u00f3n que permita el apropiado ejercicio profesional. \"Se pretende que trabajen bajo la regulaci\u00f3n de la normativa de la medicina convencional, lo cual no es posible, porque no se pueden someter a los mismos par\u00e1metros de los medicamentos de la medicina oficial cuyos protocolos son diferentes\", afirm\u00f3. El m\u00e9dico present\u00f3 propuestas en temas relativos a la medicina alternativa, derecho contemplado en los art\u00edculos 360 al 363 de la Constituci\u00f3n. Aqu\u00ed se establece que el Estado reconocer\u00e1 la medicina alternativa y facilitar\u00e1 su promoci\u00f3n y ejercicio. Dijo que esta medicina alternativa abarca la homeopat\u00eda, acupuntura, biol\u00f3gica, terapias de biomagnestismo, entre otras, todas reconocidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y que forman parte de lo que ahora se llama medicina integrativa ejercida por m\u00e9dicos. A su vez, Mauricio Qui\u00f1\u00f3nez, en representaci\u00f3n de un colectivo de m\u00e9dicos dedicados a la medicina alternativa y terapia complementaria, se mostr\u00f3 preocupado por la implementaci\u00f3n del Decreto Ministerial 5001, que deja fuera de la ley a los m\u00e9dicos que ejercen este tipo de medicina. Plante\u00f3 el reconocimiento de los m\u00e9dicos especialistas en medicina alternativa y terapia complementaria y la incorporaci\u00f3n del t\u00e9rmino de medicina integrativa. "}