{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn2.excelsior.com.mx/Periodico/flip-nacional/15-02-2020/portada.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "85 A\u00d1OS... Y LOS QUE LE FALTAN S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 A\u00d1O CIII TOMO I, NO. 37,418 CIUDAD DE M\u00c9XICO 64 P\u00c1GINAS $15.00 POR LINDSAY H. ESQUIVEL Estados Unidos y el sector privado mexicano trabajar\u00e1n juntos contra la inseguridad. Christopher Landau, em- bajador de EU en M\u00e9xico, anunci\u00f3 que ambas partes establecer\u00e1n un di\u00e1logo con-tinuo sobre ese tema. Tras un encuentro con in- tegrantes del Consejo Coor - dinador Empresarial (CCE), record\u00f3 que ya hay interlo-cuci\u00f3n con el gobierno sobre lavado de dinero, tr\u00e1fico de droga y de armas, por lo que ahora buscan tener la pers-pectiva del empresariado mexicano en dichos asuntos. \"Es importante tener rela - ciones con todos los sectores, Francisco Garfias 4 Ivonne Melgar 7 Yuriria Sierra 10EMBAJADOR: EL CRIMEN ES UN LASTRE PARA EL CRECIMIENTO Tras un encuentro con integrantes del CCE, Christopher Landau anunci\u00f3 que establecer\u00e1 un di\u00e1logo continuo con el sector privado en temas como lavado, tr\u00e1fico de drogas y de armas Tenemos que compartir experiencias porque los dos pa\u00edses tenemos el mismo objetivo de revalorar al sector y nosotros hacer la tarea de acercarnos m\u00e1s a la sociedad.\" CARLOS SALAZAR LOMEL\u00cdN PRESIDENTE DEL CCEEspero que sea el comienzo de un di\u00e1logo continuo entre Estados Unidos y el sector privado mexicano para ver c\u00f3mo cooperar, hacer la relaci\u00f3n m\u00e1s fuerte\". CHRISTOPHER LANDAU EMBAJADOR DE EU EN M\u00c9XICOincluyendo el privado; es im- portante el intercambio de ideas. Espero que sea el co-mienzo de un di\u00e1logo con-tinuo entre EU y el sector privado mexicano para ver c\u00f3mo cooperar, hacer la re-laci\u00f3n m\u00e1s fuerte\", se\u00f1al\u00f3. Landau reconoci\u00f3 que la seguridad es lo que m\u00e1s pre-ocupa en la Uni\u00f3n America - na. \"Sin seguridad no puede haber crecimiento econ\u00f3mi-co y prosperidad\", dijo. Para Carlos Salazar, pre- sidente del CCE, el encuen-tro fue positivo. \"Tenemos que compartir experiencias, orientaciones, porque los dos pa\u00edses tenemos el mismo ob-jetivo de revalorar al sector.\" PRIMERA | P\u00c1GINA 14USA DIBUJO PARA BUSCAR A SU PERRITA EXTRAVIADA PRIMERA | P\u00c1GINA 13CONSIGUE 100 MIL LIKES GRACIAS A SU MAESTRA PRIMERA | P\u00c1GINA 13 ESCASEA MEDICINA EN SIQUI\u00c1TRICOS Ante el desabasto de risperidona en la Cl\u00ednica de Especialidades de Neuropsiquiatr\u00eda del ISSSTE, pacientes diagnosticados con esquizofrenia deben comprar el f\u00e1rmaco. PRIMERA | P\u00c1GINA 6L\u00d3PEZ OBRADOR NO REDUCIR\u00c1 PENAS POR FEMINICIDIO El Presidente se pronunci\u00f3 por enfrentar con mayor decisi\u00f3n y rigor los homicidios cometidos contra las mujeres por motivos de g\u00e9nero. PRIMERA | P\u00c1GINA 4 ROMPEN OTRA FRONTERA \u00c1frica se perfila para ser el pr\u00f3ximo gran semillero de la NBA. El Juego de Estrellas tendr\u00e1 a tres estrellas del continente, como Giannis Antetokounmpo. ADRENALINA | P\u00c1GINA 16 CORRE TRAS SU PRESAPOR GERARDO JIM\u00c9NEZ Menos de una semana le tom\u00f3 a \u00d3scar Andr\u00e9s Flores Ram\u00edrez librar las imputa - ciones de autoridades fede-rales y capitalinas. Luego de que el s\u00e1bado El Lunares sali\u00f3 del penal del Altiplano y fue trasladado al Reclusorio Norte acusado de secuestro, un juez de control determin\u00f3 que los fiscales no comprobaron su responsabi-lidad en dicho delito. A la audiencia de ayer acudi\u00f3 la supuesta v\u00edctima, quien declar\u00f3 que nunca present\u00f3 una denuncia con-tra el l\u00edder de La Uni\u00f3n Tepi-to. Para declarar se identific\u00f3 con una credencial del INE. De acuerdo con el Poder Judicial local, la carpeta del caso contiene la copia de una credencial para votar con el El Lunares libra la c\u00e1rcel otra vez por enredo con v\u00edctimaACUSAN USURPACI\u00d3N DE IDENTIDAD EN PROCESO Jaguar someti\u00f3 a la F-Pace a una dieta de gimnasio y t\u00fanel de viento para crear la versi\u00f3n SVR de su primera camioneta. El resultado: una genuina m\u00e1quina de aceleraci\u00f3n. ATRACCI\u00d3NFoto: Especial Foto: Especial Foto: CuartoscuroFoto: Especial HAY 1,523 MUERTOS LA EPIDEMIA YA LLEG\u00d3 A \u00c1FRICA Con el primer contagio confirmado en Egipto, Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la \u00fanica regi\u00f3n del mundo que est\u00e1 libre de la enfermedad. PRIMERA | P\u00c1GINA 20 4,000,000 DE PESOS es el presupuesto inicial para financiar puestas en escena. mismo nombre, domicilio, CURP y fecha de nacimiento, pero la foto y la firma no co-rresponden a la identidad de la persona que compareci\u00f3. La Fiscal\u00eda acus\u00f3 que el juez tom\u00f3 como aut\u00e9ntico el documento con el que se identific\u00f3 el compareciente, sin darle la oportunidad de verificar su validez. Dijo que la v\u00edctima real est\u00e1 bajo pro-tecci\u00f3n de las autoridades. PRIMERA | P\u00c1GINA 1766,492 CASOS EN CHINA CONECTAN AL TEATRO FOR\u00c1NEO La Secretar\u00eda de Cultura teje redes entre grupos art\u00edsticos estatales. PRIMERA | P\u00c1GINA 22Fotos: David Sol\u00eds / Arturo P\u00e1ramo / AFP y Reuters EU y empresarios unen fuerzas por inseguridad l Amigo de todos los ni\u00f1os tiene 4 a\u00f1os alejado de la televisi\u00f3n, pero sigue en la memoria colectiva gracias a los memes y al cari\u00f1o del p\u00fablico.1 2 3 4 E FUNCI\u00d3N CDMX PROTESTAN Y VANDALIZAN 1. En la ma\u00f1ana, mujeres encapuchadas da\u00f1aron la fachada de Palacio Nacional para repudiar el feminicidio contra Ingrid Escamilla. 2. Las pintas y otros destrozos fueron limpiados y reparados horas despu\u00e9s. 3. Polic\u00edas protegieron Bellas Artes con vallas para evitar que fuera da\u00f1ado en una marcha realizada por la tarde. 4. Las inconformes chocaron contra polic\u00edas al menos en dos ocasiones, una de ellas en el \u00c1ngel de la Independencia. En su manifestaci\u00f3n, las embozadas da\u00f1aron la estaci\u00f3n Hidalgo del Metrob\u00fas. PRIMERA | P\u00c1GINA 18NACIONAL s\u00e1bado 15 de febrero de 2020 : eXCeLsIor 2 Francisco Rosas Coordinador NacionalOliver Flores Coordinador ComunidadAndr\u00e9s Mendoza Editor de PortadaDaniel Gonz\u00e1lez Coeditor Visual PRIMERA POL\u00cdTICA NACIONAL EL RADAR EXC\u00c9LSIOR LO QUE VIENE Relevo de consejeros La C\u00e1mara de Diputados iniciar\u00e1 la pr\u00f3xima semana el registro de aspirantes a consejeros de lNE; la fecha l\u00edmite para ser nombrados es el 2 de abril. Se recurrir\u00e1 al ejercicio de parlamento abierto. Gira en Jalisco El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador estar\u00e1 este fin de semana en ese estado para inaugurar m\u00e1s instalaciones de la Guardia Nacional. Caso Ayotzinapa El presidente L\u00f3pez Obrador, el fiscal Gertz Manero y el presidente de la Corte, Arturo Zald\u00edvar, se reunir\u00e1n con padres de normalistas el 5 de marzo.Conmemoran Tratado de Tlatelolco En la Plaza de las Tres Culturas se conmemor\u00f3 el 53 aniversario de la apertura a firma del Tratado para la Proscripci\u00f3n de las Armas Nucleares en la Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Tratado de Tlatelolco), una importante contribuci\u00f3n de la diplomacia mexicana a la paz y seguridad internacionales. La mega instalaci\u00f3n art\u00edstica \"Amnesia at\u00f3mica\", de Pedro Reyes, fue parte de la conmemoraci\u00f3n.Caen exfuncionarios del gobierno de Escand\u00f3n PULSO NACIONAL TODO M\u00c9XICO Foto: NotimexTemen fallo adverso a Ram\u00edrez Cu\u00e9llar POR IVONNE MELGAR ivonne.melgar@gimm.com.mx Integrantes del Foro Nacio- nal de Militantes de Morena manifestaron su preocupa - ci\u00f3n por un eventual fallo del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n en contra de la presidencia in-terina de Alfonso Ram\u00edrez Cu\u00e9llar, en caso de consi-derar ilegal el congreso ex - traordinario que lo eligi\u00f3. En conferencia de pren- sa, los morenistas se\u00f1alaron al senador Ricardo Monreal y a la depuesta Yeidckol Po - levnsky como actores que podr\u00edan estar presionan-do a los magistrados en su resoluci\u00f3n. \"Evidentemente, Monreal, como parte del Senado, tiene qu\u00e9 ver con el cambio de los magistrados\", se\u00f1al\u00f3 Marcos Fuentes. Expuso el activista del foro que, como todos los jue - ces en el pa\u00eds, los del Tribu-nal Electoral se encuentran entrampados porque has-ta antes del nuevo gobierno proced\u00edan en funci\u00f3n de los intereses de las dirigencias de los partidos. \"Pero hoy, los magistrados deben entender que no pue-de gobernarse sin la militan-cia de los partidos\", plante\u00f3 Fuentes al insistir en que el DIRIGENTE NACIONAL DE MORENA Morenistas se\u00f1alan que Monreal y Polevnsky podr\u00edan estar presionando a los magistrados para invalidar su cargo Foto: EspecialFoto: Mateo Arellano Foto: Notimex El director de la Facultad de Derecho de la UAEM, Jos\u00e9 Dolores Alan\u00eds; la directora de la Escuela Judicial Electoral, Gabriela Ruvalcaba; el magistrado David Avante y el magistrado Felipe de la Mata Piza\u00f1a.Laura Rojas, presidenta de la C\u00e1mara de Diputados, dijo que se buscar\u00e1n candidatos que sean apartidistas. Alfonso Ram\u00edrez Cu\u00e9llar fue elegido el pasado 26 de enero como nuevo dirigente de Morena, en sustituci\u00f3n de Yeidckol Polevnsky. DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx El magistrado de la Sala Su- perior del Tribunal Electoral Federal, Felipe de la Mata, calific\u00f3 como positiva la pro-puesta de reforma al Poder Judicial que se present\u00f3 el mi\u00e9rcoles. De la Mata Piza\u00f1a enca - bez\u00f3 la clausura de la Se-mana de la Escuela Judicial Electoral (EJE), en las instala - ciones de la Universidad Au-t\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico De la Mata destaca candidaturas ind\u00edgenas al CongresoSENTENCIAS EN EL TRIBUNAL ELECTORAL or\u00edgenes, luego de que hab\u00eda casos donde argumentaban ser ind\u00edgenas y no era as\u00ed. Con este recurso de ape- laci\u00f3n el Tribunal Electoral formaliz\u00f3 acuerdos para la paridad de g\u00e9nero y candi-daturas ind\u00edgenas. \"Ten\u00edamos que tener una visi\u00f3n intercultural tambi\u00e9n para el an\u00e1lisis de la prueba de auto adscripci\u00f3n y enton-ces termin\u00e1bamos revocan-do la nulidad y validando la elecci\u00f3n\", afirm\u00f3 Felipe de la Mata Piza\u00f1a.(UAEM), donde afirm\u00f3 que las juezas y los jueces elec - torales pueden transformar a la sociedad con m\u00e1s justi-cia, donde las mujeres gocen de derechos semejantes y los ind\u00edgenas tengan las mismas oportunidades de llegar al poder. El tema que se discuti\u00f3 fue el de la sentencia de can-didaturas ind\u00edgenas al Con-greso federal, destacando que con este tipo de fallos se logr\u00f3 trabajar la f\u00f3rmu-la para que las comunidades Compromiso El magistrado Alejandro David Avante dijo que jueces y ciudadanos se deben comprometer a salvaguardar la identidad de los pueblos originarios.EL DATO fueran representadas por un integrante perteneciente a su poblaci\u00f3n, acreditando sus congreso extraordinario con-t\u00f3 con ese aval. Se\u00f1al\u00f3 Marcos Fuen- tes que los magistrados es-t\u00e1n tratando de acomodarse para quedar bien con qui\u00e9-nes puedan resultar ganado-res de este proceso. \"Es un tribunal que act\u00faa con c\u00e1lculos pol\u00edticos. Pero esta vez el Poder Judicial no va a detenernos\", aleg\u00f3 Jorge Olgu\u00edn. Los activistas del Foro Nacional de Militantes se presionando a los magistra - dos electorales, se refirieron a la propia Yeidckol, a Mon-real, coordinador de los se-nadores de ese partido y a Alejandro D\u00edaz Dur\u00e1n. \"El Tribunal Electoral ha estado en la actitud de posi-cionarse con los actores que les van a dar relevancia pol\u00ed-tica\", se quej\u00f3 Barreiro. Consideraron que en el Congreso, cuando se design\u00f3 a Ram\u00edrez, no se destituy\u00f3 a nadie, por lo que esperan que los magistrados se con-duzcan con respeto a lo que determin\u00f3 la militancia. \"Estamos muy preocu- pados por la actuaci\u00f3n del Tribunal. Nos ha metido en una zozobra\", expuso Marcos Fuentes, al se\u00f1alar que fallos en otros casos dan cuenta de que act\u00faan por consigna.Elegir\u00e1 la C\u00e1mara de Diputados cuatro consejeros DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx Luego que el pleno de la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 por unanimidad la convocatoria al proceso de elecci\u00f3n de cuatro conse-jeros del Instituto Nacional Electoral (INE) para el pe-riodo 2020-2029, la presi-denta de la Mesa Directiva, Laura Ang\u00e9lica Rojas, ase - gur\u00f3 que en el documento se establece que el proceso estar\u00e1 abierto al escrutinio p\u00fablico. En entrevista con Pascal Beltr\u00e1n del R\u00edo para Imagen Radio, la legisladora se\u00f1a - l\u00f3 que la intenci\u00f3n de este proceso \"es que sea trans-parente y que pueda tener acceso cualquier ciudadano que est\u00e9 interesado\". Detall\u00f3 que, para los ciudadanos interesados en seguir este proceso, el Pa - lacio Legislativo pondr\u00e1 los medios, como \"abrir un mi-crositio dentro de la p\u00e1gina de internet en la C\u00e1mara de Diputados en donde est\u00e9 Abierto a escrutinio, elecci\u00f3n en el INEENTREVISTA CON LAURA ROJAS Es muy importante que la gente est\u00e9 pendiente, que observe, que le de seguimiento al proceso.\" LAURA ROJAS PRESIDENTA DE LA MESA DIRECTIVA DE LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS publicada toda la informa - ci\u00f3n y de esa manera pue - da ser accesible a la gente\", se\u00f1al\u00f3. Agreg\u00f3 que es muy importante \"que la gen-te opine a trav\u00e9s de redes sociales y, de esa manera, podamos generar este es-crutinio que nos garantice m\u00e1xima transparencia\". Destac\u00f3 que la con- vocatoria tambi\u00e9n fija los candados para que los as-pirantes \"no hayan sido candidatos a ning\u00fan cargo de elecci\u00f3n popular en un tiempo determinado previo y lo que se busca es que se blinde el Consejo General (del INE), de personas que est\u00e9n identificadas con al-g\u00fan partido. Tienen que ser neutrales en ese sentido\".Evidentemente, Ricardo Monreal, como parte del Senado de la Rep\u00fablica, tiene qu\u00e9 ver con el cambio de los magistrados.\" MARCOS FUENTES INTEGRANTE DEL FORO NACIONAL DE MILITANTES DE MORENA El Tribunal Electoral ha estado en la actitud de posicionarse con los actores que les van a dar relevancia pol\u00edtica.\" ARMANDO BARREIRO INTEGRANTE DEL FORO NACIONAL DE MILITANTES DE MORENA EL SONDEO La Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica dio a conocer que los estados ocultan 50 mil mdp al ISSSTE, \u00bfcree que encuentren responsables? Tel. 3096S\u00ed 22% No 78%quejaron de las designa - ciones que, sin base legal, dijeron, realiza la expresi-denta del partido en Hidalgo y Coahuila, entidades donde habr\u00e1 elecciones este a\u00f1o. \"No reconocemos los nombramientos que se han venido haciendo y nos ex - presamos en contra de esas designaciones\", afirm\u00f3 Ar - mando Barreiro. Cuestionados sobre qui\u00e9- nes son los pol\u00edticos de Mo-rena que podr\u00edan estar Exservidores p\u00fablicos del gobierno de Rutilio Escand\u00f3n Cadenas fueron detenidos por la presunta participaci\u00f3n en delitos de tr\u00e1fico de influencias y uso il\u00edcito de atribuciones y facultades. Actualmente se encuentran recluidos en el penal 14 El Amate del Municipio de Cintalapa, Chiapas. Se trata de Giovanny Alex\u00e1nder \"N\", quien se desempa\u00f1aba como subsecretario de Servicio y Gobernanza Pol\u00edtica del gobierno de Chiapas y Lorena \"N\", exfuncionaria de la Secretar\u00eda de Gobierno. Otros de los detenidos son: Ramiro \"N\", de 62 a\u00f1os; Diego Alberto \"N\", de 36 a\u00f1os y Marcelo Ernesto \"N\", de 37 a\u00f1os, presuntamente responsables del delito de Uso Il\u00edcito de Atribuciones y Facultades. La Fiscal\u00eda General del estado inform\u00f3 que la detenci\u00f3n de los cinco exservidores p\u00fablicos responde a las acciones de combate a los actos de corrupci\u00f3n. - Gaspar RomeroRelevo en el SNTE. CUERNAVACA, Mor.\u2014 Organizaciones magisteriales de 20 estados bloquearon el relevo de las dirigencias del SNTE en cinco estados, para forzar a que primero se convoque a la elecci\u00f3n del sustituto de Alfonso Cepeda Salas. Este domingo las corrientes democr\u00e1ticas pedir\u00e1n que sea el INE quien organice la elecci\u00f3n. \u2014Pedro Tonantzin EXCELSIOR : S \u00e1badO 15 dE fEbRERO dE 2020 NACIONAL 3 NACIONAL S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 4 En la reuni\u00f3n del pasado mi\u00e9rcoles del Presidente con empresarios en Palacio Na- cional no se les exigi\u00f3 que aportaran recursos para el sorteo del 15 de septiembre, destinado para equipar hos- pitales p\u00fablicos, asegur\u00f3 el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Reiter\u00f3 tambi\u00e9n que no se dar\u00e1 a conocer la lista completa de los invitados a la cena ni el monto de sus aportaciones. \"Ellos saben qu\u00e9 se trat\u00f3 o que les pregunten si hubo una insinuaci\u00f3n para que fuese a fortiori. No, no, inclu-so hasta subray\u00e9 eso. \"Esto es totalmente de buena fe, no es obligatorio, es voluntario, y yo les agra-dezco mucho porque asistie-ron y aportaron\", explic\u00f3. Admiti\u00f3 que los empresa- rios que aceptaron apoyar a su gobierno en la dispersi\u00f3n de los boletos del sorteo no tendr\u00e1n el beneficio de la de-ducibilidad de impuestos. Insisti\u00f3 en que el sorteo de dos mil millones de pe-sos, equivalentes al costo del avi\u00f3n presidencial, ser\u00e1 transparente y que pese a poder hacerlo, no usar\u00e1 la aeronave a la que hay que seguir dando mantenimiento. \u2014Arturo P\u00e1ramoArsenal Francisco Garfias panchogarfias@yahoo.com.mx Cuando Osorio neg\u00f3 a Lozoya En el que fuera el entorno cercano de Emilio Lozoya Austin hay molestia, incluso indignaci\u00f3n, por las decla - raciones del senador Miguel Osorio Chong, pues dice no haber tenido mayor relaci\u00f3n, el sexenio pasado, con Emilio Lozoya. Juran y perjuran que es falsa la afirmaci\u00f3n del hi-dalguense, en el sentido de que s\u00f3lo platic\u00f3 dos veces con el entonces director de Pemex. Dos veces. Piden que le recordemos al exsecretario de Gobernaci\u00f3n las m\u00faltiples ocasiones en que, ambos, se reunieron en el restaurante Churchill, hasta muy avanzada la noche. Pero tambi\u00e9n nos hablan de la mediaci\u00f3n de Lozoya para suavizar la tirante relaci\u00f3n entre Carlos Romero Deschamps, l\u00edder del sindicato petrolero, y el propio Osorio Chong. Las fuentes aseveran que, el entonces se-cretario de Gobernaci\u00f3n, \"adopt\u00f3\" a Lozoya , luego del pleito que el director de Pemex tuvo con Luis Videgaray. Se preguntan si ya se le olvid\u00f3 al senador la firma del cambio de r\u00e9gimen de pensiones de Pemex en las oficinas privadas que ten\u00eda en las calles de Arqu\u00edmedes y Rub\u00e9n Dar\u00edo, a la que asisti\u00f3 Lozoya. Y es que Osorio Chong de- clar\u00f3 el jueves que no ten\u00eda ma - yor relaci\u00f3n con Emilio Lozoya . \"Siendo yo secretario de Gober - naci\u00f3n, platiqu\u00e9 con \u00e9l dos ve-ces\", dijo. El extitular de la Segob admi - te que se lo encontraba muchas veces en el gabinete del gobier - no, pero jura que nunca tuvo un acuerdo directo respecto a su responsabilidad. No le tocaba, que no era su \u00e1rea, se\u00f1ala.\"Que poca m...emoria\", reviraron las fuentes otrora cer - canas a Lozoya. Osorio dijo, adem\u00e1s, que todo lo que tenga que ser, que salga a la luz p\u00fablica y se investigue. \"Si es que da lugar, con todo el peso de la Ley\", recalc\u00f3. Me acord\u00e9 de una reflexi\u00f3n evang\u00e9lica. Cuando Pedro niega a Jes\u00fas. No porque Osorio sea Pedro, ni mucho me - nos porque Lozoya sea Jes\u00fas . Sino por el hecho de que Pedro lo neg\u00f3 tres veces, cuando le dijeron \"t\u00fa tambi\u00e9n estabas con Jes\u00fas\". *Al c\u00edrculo que trabaj\u00f3 con Lozoya tampoco le gust\u00f3 el comunicado del CEN del PRI, deslind\u00e1ndose del exdi-rector de Pemex, despu\u00e9s de su arresto en M\u00e1laga, Espa\u00f1a. Con este reportero mandaron un recordatorio-pregun- ta al edificio de Insurgentes Norte: \"\u00bfY la lana para el PRI que Pemex le entreg\u00f3 a Luis Vega, entonces secretario de finanzas de ese partido?\". Sin comentarios. *M\u00e1s del PRI. El TEPJF le ech\u00f3 en cara al tricolor que en la designaci\u00f3n de veinte delegados estatales se le \"ol-vid\u00f3\" que la paridad de g\u00e9nero ya es Ley. S\u00f3lo una mujer fue designada en ese proceso, por lo que el fallo del Tribunal fue tajante: rehacer la tarea para garantizar que, de las 32 delegaciones estatales, 16 sean para mujeres. \u00bfSaldr\u00e1 Alejandro Moreno a dar una ex - plicaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde estaban la secretaria General del PRI, Carolina Viggiano, y la titular de Gesti\u00f3n Social, Lorena Pi\u00f1\u00f3n, cuando se designaron los delegados estatales? Son preguntas. *Llegan reportes de Sinaloa sobre el \"pleito ca - sado\" que hay entre el gobernador priista del Estado, Quirino Ordaz, y el presidente municipal de Ahome, Guillermo Chapman Moreno, alias El Billy, de la coali-ci\u00f3n Juntos Haremos Historia. Nos cuentan que El Billy le reclam\u00f3 a Ordaz en forma airada, y hasta grosera, el retraso en la entrega de recursos prometidos para reconstruir el drenaje en el municipio. \"Son puras mentiras del gobierno del estado\", aseguran que dijo el arrebatado edil, quien ya ha tenido problemas con Angelina Valenzuela Benites, s\u00edndica procuradora. La mujer puso una demanda en el Tribunal Electoral del Estado por \"violencia pol\u00edtica y de g\u00e9nero\" del alcalde. Gan\u00f3 y El Billy tuvo que ofrecer una disculpa p\u00fablica. Angelina desconf\u00eda del presidente municipal y trae pro - tecci\u00f3n personal \"porque teme represalias\", nos aseguran.\"Siendo yo secretario de Gobernaci\u00f3n, platiqu\u00e9 con \u00e9l dos veces\", dijo el senador Osorio Chong. Foto: Especial El presidente L\u00f3pez Obrador estuvo en dos cuarteles de la Guardia Nacional en Michoac\u00e1n para ponerlos en marcha.La Guardia Nacional cuen- ta ya con 22 cuarteles para sus tropas en Michoac\u00e1n. El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador inaugur\u00f3 uno en Jiquilpan de Ju\u00e1rez y otro en Sahuayo, que forman parte de los 22 que operar\u00e1n en el estado. \"A nivel nacional, 69 se est\u00e1n inaugurando el d\u00eda de hoy, est\u00e1n pendientes 13 y este a\u00f1o se van a construir cerca de 80 m\u00e1s\", dijo du-rante el evento el Presidente. El mandatario destac\u00f3 que, a 14 meses de la puesta en marcha de la Guardia Na - cional, \u00e9sta ya cuenta con 76 mil elementos, el doble que ten\u00eda la extinta Polic\u00eda Fe-deral, as\u00ed como instalacio-nes propias y, afirm\u00f3, fue un acierto el reformar la Cons-tituci\u00f3n para dar paso a esta corporaci\u00f3n. \"Si no se hubiese llevado a cabo esa reforma consti-tucional hubiese sido dif\u00edcil, complicado, porque imag\u00ed-nense enfrentar el problema de la inseguridad s\u00f3lo con la Polic\u00eda Federal que exis-t\u00eda, sin poder contar con la experiencia, la disciplina, el profesionalismo de milita - res, soldados, marinos, ofi-ciales, dos de las principales Inaugura cuarteles para soldados de la Guardia NacionalMICHOAC\u00c1N a enfrentar la violencia con la violencia, no se puede en-frentar al mal con el mal, no se puede apagar el fuego con el fuego, no es con medidas coercitivas como se resuel-ven los problemas sociales\", reiter\u00f3. En Sahuayo, exhort\u00f3 a los agentes de la corporaci\u00f3n a conducirse con integridad y no permitirse ser presas de la corrupci\u00f3n. Les llam\u00f3 a ser conscientes del rol que re - presentan para garantizar a los mexicanos la paz y tran-quilidad que tanto a\u00f1oran. \u2014Con informaci\u00f3n de Notimex y Miguel Garc\u00eda Tinoco 22 CUARTELES para la Guardia Nacional fueron inaugurados simult\u00e1neamente ayer en Michoac\u00e1n.1,500 MDP fueron los recursos que comprometieron los empresarios para el sorteo del avi\u00f3n presidencial. instituciones del Estado mexicano\", se\u00f1al\u00f3. Con la consolidaci\u00f3n de la Guardia tambi\u00e9n vendr\u00e1 la seguridad y justicia que tanto exige la sociedad, afirm\u00f3. \"No podemos estar apos- tando, como se hac\u00eda antes, No cambia castigo para feminicidas POR ARTURO P\u00c1RAMO arturo.paramo@gimm.com.mx Ante los cuestionamientos sobre la actuaci\u00f3n de su go-bierno por los feminicidios que se cometen en el pa\u00eds, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador enumer\u00f3 un dec\u00e1logo con sus considera - ciones acerca de ese delito. Desde antes de iniciar la rueda de prensa matutina, un grupo de feministas iniciaron una protesta fuera del Pala - cio Nacional, donde se\u00f1ala - ron la falta de resultados del gobierno federal en el com - bate a ese delito. El titular del Ejecutivo federal se pronun-ci\u00f3 al respecto. \"Celebramos que las mu- jeres defiendan su derecho a la seguridad, no es nues-tro prop\u00f3sito ofender a na - die, me pronuncio en favor de las mujeres, en contra del feminicidio. \"No se van a modificar las leyes para aminorar castigo a delincuentes, estoy en con-tra del machismo, respeto a las mujeres, todos debemos respetar a las mujeres y no quiero que quede ninguna duda sobre eso\", enfatiz\u00f3 el Presidente. Mientras se desarrollaba la rueda de prensa, las ma - nifestantes cerraron los ac - cesos a Palacio Nacional, y sus consignas se escucha - ron hasta el Sal\u00f3n Tesore-r\u00eda, donde el Presidente era cuestionado sobre la actua - ci\u00f3n de su gobierno ante los feminicidios. \"Estamos haciendo todo lo que nos corresponde y va - mos a seguir informando y deseo con toda mi alma que se reduzca la violencia y que no se agreda a las mujeres, eso es lo que deseo y en eso estoy\", sentenci\u00f3. L\u00f3pez Obrador enumer\u00f3 un dec\u00e1logo con sus conside-raciones sobre los feminici - dios: Se manifest\u00f3 en contra de la violencia en cualquiera de sus manifestaciones, de EL PRESIDENTE EMITE DEC\u00c1LOGO SOBRE EL TEMA \"Estamos haciendo todo lo que nos corresponde\" para evitar el asesinato de mujeres, dice L\u00f3pez Obrador Foto: Cuartoscuro En su conferencia , el Presidente invit\u00f3 al general Cresencio Sandoval, titular de la Defensa Nacional, quien dio a conocer avances en la construcci\u00f3n de cuarteles para la Guardia. \"NO PASAMOS CHAROLA\" LIMPIAR DE LA CORRUPCI\u00d3N El presidente Andr\u00e9s Ma- nuel L\u00f3pez Obrador se refi-ri\u00f3 al tema de la corrupci\u00f3n, y dijo que \"estamos limpian- do de corrupci\u00f3n al gobier-no de arriba para abajo, lo digo, como se limpian las escaleras.\" Record\u00f3 que los gobier- nos anteriores \"nos hicieron creer por mucho tiempo que la corrupci\u00f3n era la de aba- jo, es m\u00e1s, se dec\u00eda: 'Est\u00e1n enga\u00f1ando al gobernador, enga\u00f1an al Presidente, ellos tienen buenas intenciones, pero sus colaboradores no les ayudan, son infieles y corruptos'. \"Pues no, el problema de la corrupci\u00f3n en M\u00e9xico se da de arriba para abajo. S\u00ed hay corrupci\u00f3n abajo, desde luego, pero la corrupci\u00f3n mayor es la que se da arriba, siempre lo he dicho, abajo son mordidas, arriba son tarascadas. \"Y en el r\u00e9gimen corrup- to nos hicieron creer que el problema eran los agentes de tr\u00e1nsito, los inspectores, el comercio ambulante, el 'viene, viene', y arriba, nada m\u00e1s que no estoy para re-cordarlo y menos con lo que acaba de pasar antier, pero hagan un an\u00e1lisis de los negocios que se hac\u00edan al amparo del poder p\u00fablico. Estamos hablando de actos de corrupci\u00f3n de miles de millones de pesos en una sola operaci\u00f3n, en una\", explic\u00f3 el titular del Ejecutivo federal. Y sobre la detenci\u00f3n de Emilio Lozoya, exdirector de Pemex, el Presidente dijo que se debe esperar el re-sultado de la investigaci\u00f3n. \u2014De la Redacci\u00f3nTienen todo el derecho de manifestarse. Nosotros venimos de la lucha social, yo no soy un fif\u00ed, ya llevo m\u00e1s de 40 a\u00f1os luchando por causas justas; no soy un Presidente surgido de la \u00e9lite.\" Estamos haciendo lo que nos corresponde. Deseo con toda mi alma que se reduzca la violencia contra las mujeres.\" ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA proteger la vida de hombres y mujeres, que es una cobar - d\u00eda agredir a la mujer, calific\u00f3 al machismo como un ana - cronismo y un acto de bru-talidad, agredir a las mujeres, en contra de los cr\u00edmenes de odio contra mujeres, castigar a quienes ejercen violencia contra mujeres, que su go-bierno se ocupar\u00e1 siempre de garantizar seguridad a las mujeres y a todo M\u00e9xico. Dicen que las mujeres no van a parar la manifestaci\u00f3n hasta que salga, se le indic\u00f3 en la conferencia de prensa. \"Que no la paren, que se sigan manifestando, y que todo lo que resiste, apoya\", reiter\u00f3. El presidente Andr\u00e9s Ma - nuel L\u00f3pez Obrador sali\u00f3 de Palacio Nacional alrede-dor de las 10:00 horas para dirigirse al Aeropuerto Internacional. Simult\u00e1neamente, una comisi\u00f3n de las manifestan-tes fue recibida en Atenci\u00f3n Ciudadana de Presidencia de la Rep\u00fablica. M\u00e1s tarde, los diversos grupos de feministas mar - charon sobre Paseo de la ReformaMenos costo El Presidente celebr\u00f3 que el Banco de M\u00e9xico haya bajado la tasa de inter\u00e9s al 7%. Esto ayuda a la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos.EL DATO EXCELSIOR : S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 NACIONAL 5 Foto: Notimex Foto: NotimexFoto: NotimexEl expresidente de Espa\u00f1a fue invitado especial al encuentro de legisladores de la Cuarta Transformaci\u00f3n. Para Ernesto Samper, las propuestas de austeridad de L\u00f3pez Obrador deben ser retomadas por otros pa\u00edses.En la Asamblea Nacional de Legisladores de la 4T, Mario Delgado enfatiz\u00f3 que deben estar a la altura del presidente L\u00f3pez Obrador.El expresidente espa\u00f1ol se\u00f1al\u00f3 que el reto es acabar con la discriminaci\u00f3n y lograr la igualdad POR XIMENA MEJ\u00cdA E IVONNE MELGAR nacional@gimm.com.mx Para la Cuarta Transforma - ci\u00f3n el reto ser\u00e1 crear una serie de legislaciones con-tra la discriminaci\u00f3n y por la igualdad hacia las mu-jeres, consider\u00f3 el expresi-dente de Espa\u00f1a Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. El exmandatario espa\u00f1ol fue invitado a la Asamblea de la Asociaci\u00f3n Nacional de Legisladores de la Cuar - ta Transformaci\u00f3n, donde expres\u00f3 que la discrimina - ci\u00f3n es un problema que se debe atender, sobre todo la violencia hacia las mujeres, que hist\u00f3ricamente ha es-tado presente en reg\u00edme-nes comunistas, liberales y capitalistas. \"Esta Cuarta Transfor - maci\u00f3n debe producir un El expresidente de Colombia estima que Am\u00e9rica Latina debe retomar propuestas de L\u00f3pez Obrador NOTIMEX nacional@gimm.com.mx Ernesto Samper, expresi- dente de Colombia, se\u00f1a - l\u00f3 que ve con \"muy buen pron\u00f3stico\" el gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, y consider\u00f3 que la austeridad e igualdad que promueve su administra - ci\u00f3n deber\u00edan ser recogidos en toda Am\u00e9rica Latina. \"Con muy buen pron\u00f3s- tico, creo que est\u00e1 sentan-do unas bases que a m\u00ed me suscitan simpat\u00eda y solida - ridad, en temas como la austeridad, la igualdad, son valores que podemos reco-ger en toda Am\u00e9rica Latina para reencauzar los gobier - nos\", consider\u00f3 el exman-datario en entrevista con Notimex. Sin embargo, subray\u00f3 que para el actual gobierno gran abanico de leyes con - tra la discriminaci\u00f3n y por la igualdad. \u00bfEmpezan-do por cu\u00e1l?, por la mayor desigualdad que habido en la historia: la discrimina - ci\u00f3n de las mujeres, es la m\u00e1s lacerante, hist\u00f3rica - mente, discriminaci\u00f3n que hemos vivido\", expres\u00f3. Consider\u00f3 que el gobier - no del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 transformando a M\u00e9xico. \"Creo que est\u00e1 hacien- do una transformaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los derechos sociales, de la lucha por la institucionalidad, en el \u00e1m-bito de la pol\u00edtica fiscal est\u00e1 cambiando M\u00e9xico\", dijo. mexicano \"el desaf\u00edo es permanecer, no como go-bierno, sino su proyec - to pol\u00edtico y mantener la coherencia\". Con respecto a la pol\u00edtica migratoria de la adminis-traci\u00f3n lopezobradorista, el exmandatario colombia - no indic\u00f3 que \"el tema de M\u00e9xico es que hay que ca - nalizarlo en el contexto de que es un acuerdo bilateral y fronterizo. Una cosa es te-ner unos 50 mil emigran - tes en Estados Unidos a dos mil kil\u00f3metros de distancia, otra cosa es tenerlos en la frontera\", expres\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que \"en ese sen- tido respeto los matices, pero estoy seguro que, si no llegara a ganar el se\u00f1or Trump las elecciones, ese tema se podr\u00eda manejar mucho m\u00e1s f\u00e1cilmente\". Sobre Morena, dijo que su reto mayor es lograr que los cambios que se realicen sean siempre por la v\u00eda de-mocr\u00e1tica: \"Es un partido en formaci\u00f3n, est\u00e1n asimi-lando su mensaje, creo que hay mucho entusiasmo\".4T debe combatir la discriminaci\u00f3n Gobierno de M\u00e9xico, con buen pron\u00f3sticoJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO ERNESTO SAMPERReconocimiento Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero destac\u00f3 la transformaci\u00f3n que impulsa Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.EL DATOLa oposici\u00f3n va contra nosotros: Delgado POR IVONNE MELGAR Y XIMENA MEJ\u00cdA nacional@gimm.com.mx Al advertir que en el 2021, \"toda la oposici\u00f3n vendr\u00e1 contra nosotros\", el coor - dinador de los diputados de Morena, Mario Delgado, inaugur\u00f3 la primera Asam - blea Nacional de Le-gisladores de la Cuarta Transformaci\u00f3n con un lla - mado a articularse entre s\u00ed para afrontar esa contienda. Con el respaldo de l\u00edde- res parlamentarios del PT y del PES, as\u00ed como de los subsecretarios Ricardo Pe-ralta y Maximiliano Reyes, el aspirante a la dirigencia del partido en el poder dijo que a\u00fan est\u00e1 en juego demos-trar la capacidad de cons-truir cambios de fondo de los pol\u00edticos que acompa\u00f1an el movimiento del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra - dor, quien ya logr\u00f3, remarc\u00f3, una gesta con su triunfo elec - toral en 2018. \"Nos falta saber la otra parte de la historia: si hubo una clase pol\u00edtica a su altura que logr\u00f3 la transformaci\u00f3n del pa\u00eds o no hubo la clase pol\u00edtica que lo entendiera, PARA ELECCIONES DE 2021, ADVIERTE El coordinador de Morena llam\u00f3 a los militantes a articularse para enfrentar la contienda electoral que se comprometiera y que sacara adelante el proyecto de transformaci\u00f3n. Eso es lo que est\u00e1 en juego. De eso se trata esta asociaci\u00f3n\", aleg\u00f3 el jefe de los morenistas en San L\u00e1zaro, en el discurso que dio paso al evento. \"Vendr\u00e1 un nuevo ciclo en el 21 y toda la oposici\u00f3n ven-dr\u00e1 contra nosotros, por eso tendremos que estar articu-lados, tendremos que estar fortalecidos entre nosotros\", plante\u00f3 Delgado. Sin representantes de la c\u00fapula de Morena, pero con la asistencia de unos 600 militantes de ese partido y legisladores de sus tres alia - dos (PT, PES y PVEM), des-tacando la vicepresidenta de la C\u00e1mara de Diputados, Dolores Padierna, la primera Asamblea Nacional tambi\u00e9n fue ocasi\u00f3n para formalizar que la prioridad parlamenta - ria de ese partido y sus alia - dos ser\u00e1 concretar la reforma al art\u00edculo cuarto constitu-cional, como se los solicit\u00f3 el presidente L\u00f3pez Obrador en su reuni\u00f3n del mi\u00e9rcoles pasado. Cobijado por los coordi - nadores de las bancadas de POR PEDRO TONANTZIN nacional@gimm.com.mx CUERNAVACA, Mor.- El dirigente nacional de Mo-rena, Alfonso Ram\u00edrez Cu\u00e9llar, anunci\u00f3 que el pr\u00f3ximo 22 de febre-ro convocar\u00e1 a una mesa de unidad, luego de que sea ratificado por el Tri-bunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n (TEPJF). Expres\u00f3 que el pasado mi\u00e9rcoles y jueves realiz\u00f3 una visita a los magistra - dos electorales: \"Estamos convocando para el pr\u00f3xi-mo 22 la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo, inme-diatamente despu\u00e9s de que el tribunal valide todo el proceso, de convoca - toria y de realizaci\u00f3n del Congreso\". El pr\u00f3ximo a\u00f1o, dijo, el reto es reivindicar la mayor\u00eda en el Congreso federal y ganar las 14 gu-bernaturas en juego, pero lo inmediato es terminar con las diferencias y te-jer la unidad, incluso con personas que vengan de otros partidos. \"\u00c9ste va ser un partido con orden. con institucio-nalidad, vamos a dejar de ser un lastre para el go-bierno de L\u00f3pez Obrador\".Espera Ram\u00edrez ratificaci\u00f3n del TEPJF LLAMA A LA UNIDAD1 SEMANA m\u00e1s espera Alfonso Ram\u00edrez Cu\u00e9llar para ser ratificado por los magistrados electorales. SR. RODOLFO RAM\u00cdREZ M\u00c1RQUEZGRUPO SPORTS WORLD LAMENTA PROFUNDAMENTE EL FALLECIMIENTO DEL Y SE UNE A LA PENA QUE EMBARGA A SU HIJO RODOLFO RAM\u00cdREZ P\u00c9REZ Y FAMILIA DESCANSE EN PAZ CIUDAD DE M\u00c9XICO, 15 DE FEBRERO DE 2020 Encuentro Social en ambas c\u00e1maras, el diputado Jorge Arg\u00fcelles y la senadora Sasil de Le\u00f3n, as\u00ed como del jefe de la diputaci\u00f3n petista, Re-ginaldo Sandoval, el l\u00edder de la mayor\u00eda legislativa en San L\u00e1zaro rese\u00f1\u00f3 as\u00ed el encargo presidencial: \"Que vayamos adelante con una reforma constitu-cional m\u00e1s, la que constru - ye el Estado de bienestar, la reforma al art\u00edculo cuar - to constitucional, para que los derechos sociales se am-pl\u00eden\", dijo. El diputado Delgado ex - plic\u00f3 que la solicitud del go-bernante implica que los programas de adultos mayo-res, becas para ni\u00f1os, salud y pensi\u00f3n a discapacitados, se conviertan en derechos constitucionales exigibles. Dirigi\u00e9ndose a los legis- ladores federales y estatales, el presidente de esta asocia - ci\u00f3n que se cre\u00f3 en diciem - bre pasado, adelant\u00f3: \"En la C\u00e1mara vamos a trabajar en las pr\u00f3ximas semanas para sacarlo adelante. Se ir\u00e1 al Senado y finalmente recae-r\u00e1 en ustedes la posibilidad de dejar plasmado en nues-tra Constituci\u00f3n esta idea de Estado de bienestar que tiene nuestro Presidente\". \"Quiero que ustedes se asuman como las y los constituyentes de la Cuarta Transformaci\u00f3n y nos com-prometamos hacia adelan-te a continuarla\", expuso Delgado. Vendr\u00e1 un nuevo ciclo en el 21 y toda la oposici\u00f3n vendr\u00e1 contra nosotros, por eso tendremos que estar articulados, fortalecidos entre nosotros.\" MARIO DELGADO COORDINADOR DE LOS DIPUTADOS DE MORENA NACIONAL S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 6 Expanistas y expriistas ya son independientes POR EMMANUEL RINC\u00d3N Corresponsal nacional@gimm.com.mx PACHUCA, Hgo.- Exalcaldes que militaron en los parti - dos Acci\u00f3n Nacional (PAN) y Revolucionario Institucio - nal (PRI) pretenden volver a ser presidentes municipa - les, pero ahora buscan con - cretar su aspiraci\u00f3n bajo la figura de la de candidato in - dependiente; adem\u00e1s, un ex - dirigente estatal del tricolor tambi\u00e9n aspira a una postu - laci\u00f3n por esta v\u00eda. Los involucrados son el exalcalde de Mineral del Monte, Camilo Nava Rosa - les, quien gobern\u00f3 dicho municipio durante el perio - do 2012-2016, cargo al que lleg\u00f3 bajo las siglas del tri - color; as\u00ed como Prisco Ma - nuel Guti\u00e9rrez, exmilitante del blanquiazul, quien ad - ministr\u00f3 el ayuntamiento de Xochiatipan en el periodo 2006-2009. Adem\u00e1s de ellos, el exdi - rigente estatal del Revolucio - nario Institucional, Ricardo Crespo Arroyo, tambi\u00e9n in - gres\u00f3 su documentaci\u00f3n ante las autoridades electorales de la entidad para postular - se como candidato indepen - diente, esto tras renunciar al partido tricolor el 15 de agosto del a\u00f1o pasado, quien ahora busca participar al car - go de edil por Pachuca. En el caso de los dos pri - meros, el Instituto Estatal Electoral de Hidalgo (IEEH) ya dio su visto bueno para que los exmilitantes pasen a la etapa de recolecci\u00f3n de firmas de apoyo ciudadano que se llevar\u00e1 a cabo a partir del 18 de febrero y hasta el 18 de marzo. En tanto, en el caso del exintegrante del PRI todav\u00eda BUSCAN PRESIDENCIAS MUNICIPALES En Hidalgo, exalcaldes se registraron para contender por esa v\u00eda por diferentes municipios Foto: Especial Foto: Especial Foto: EspecialFoto: Cuartoscuro Exalcaldes que militaron en el PAN y el PRI pretenden volver a ocupar el cargo, como en el caso de Prisco Manuel (a la izquierda), quien ya avanz\u00f3 en la primera etapa para lograr la candidatura independiente. Funcionarios y ciudadanos colaboraron en los trabajos de recupera - ci\u00f3n del espacio que permitir\u00e1 la sana recreaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.Advierten de los riesgos de que los pacientes que se atienden en estas cl\u00ednicas no reciban sus medicamentos. LOS INDEPENDIENTES Un total de 37 personas de 29 municipios que manifestaron su intenci\u00f3n para ser aspirantes independientes cumplieron los requisitos establecidos.\" IEEH tiene las pr\u00f3ximas horas para solventar las observaciones que le hicieron a su docu - mentaci\u00f3n, al igual que otros 26 ciudadanos que tambi\u00e9n aspiran a ser candidatos independientes. De acuerdo con el \u00f3r - gano electoral hidalguen - se, en total se recibieron 63 solicitudes de ciudadanos que buscan contender en los pr\u00f3ximos comicios por las presidencias municipa - les que estar\u00e1n en disputa bajo la figura de candidatos independientes. De estos ciudadanos, 37 ya se encuentran en la eta - pa de aspirantes a la postu - laci\u00f3n, debido a que se les validaron sus documentos en una primera instancia. Estas acciones forman parte del Plan Municipal de Desarrollo 2018- 2021, de la gesti\u00f3n de la presidenta municipal Mara Lezama DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx \"Hoy es una fecha hist\u00f3ri - ca. Es un triunfo, quiero que quede muy claro, de la ciu - dadan\u00eda para la ciudadan\u00eda; estamos con diputados lo - cales, autoridades federa - les, secretarios, pero sobre todo con la sociedad civil de la recuperaci\u00f3n de un espa - cio p\u00fablico y sus vialidades para que la gente pueda ve - nir, caminar, disfrutar y gozar una zona tan bonita\", expre - s\u00f3 la presidenta municipal de Canc\u00fan, Quintana Roo, Mara Lezama, al supervisar la pri - mera limpieza de Malec\u00f3n Tajamar, luego del anuncio de su apertura para los be - nitojuarenses y que se reali - z\u00f3 en un trabajo coordinado con Fonatur. Afirm\u00f3 que desde el anun - cio de la reapertura sostuvo di\u00e1logo con los representan - tes de Fonatur para empezar el retiro de basura dom\u00e9stica Recuperan Malec\u00f3n Tajamar en Canc\u00fanQUINTANA ROO y vegetal para permitir el li - bre acceso de las familias en ese espacio p\u00fablico natural, con el fin de fortalecer el te - jido social y recuperar la paz social del municipio. \"Hay que trabajar de la mano siempre para mejorar el bienestar de los ciudada - nos y su calidad de vida; la vista que tenemos en este malec\u00f3n la tienen que dis - frutar ellos, as\u00ed que bienveni - dos a Malec\u00f3n Tajamar que es de todos\", expres\u00f3. Inform\u00f3 que en esta la - bor participaron, por par - te del ayuntamiento de Benito Ju\u00e1rez, m\u00e1s de 500 Operativo La presidenta municipal de Canc\u00fan destac\u00f3 que tambi\u00e9n se implementar\u00e1 un operativo de seguridad en la zona.EL DATOPOR RA\u00daL FLORES rflores@gimm.com.mx Atrincherados y con la con - signa de no hablar con na - die, algunos estudiantes mantienen cerradas las instalaciones de la Prepa - ratoria 9 y el Colegio de Ciencias y Humanidades (CCH) plantel Oriente de manera indefinida. Durante un recorrido que realiz\u00f3 Grupo Imagen por las instalaciones de la Preparatorias 7, 9 y el CCH Oriente, algunos padres de familia est\u00e1n planeando to - mar las instalaciones con la finalidad de que sus hijos sigan estudiando y no pier - dan el a\u00f1o escolar.Los profesores llevan a cabo reuniones a escon - didas de los alumnos para evitar que sean acosados, fotografiados e incluso agredidos por los estudian - tes paristas. Por otra parte, la UNAM inform\u00f3 que la Asamblea de Mujeres Organizadas de la Facultad de Ciencias (AMOFC) entreg\u00f3 las insta - laciones a las autoridades. As\u00ed mismo, hizo entrega de un pliego de exigencias que ser\u00e1 atendido. Sin embargo, decidi\u00f3 optar por un paro activo desde las 18 horas del vier - nes 14 de febrero hasta las 22 horas del martes 18 de febrero de 2020.Padres buscan recuperar la Prepa 9ENTREGAN FACULTAD DE CIENCIASHoy es una fecha hist\u00f3rica. Es un triunfo, quiero que quede muy claro, de la ciudadan\u00eda para la ciudadan\u00eda; estamos trabajando en la recuperaci\u00f3n de este importante espacio p\u00fablico.\" \"La recuperaci\u00f3n de un espacio p\u00fablico para que la gente pueda venir, caminar, disfrutar y gozar una zona tan bonita.\" MARA LEZAMA PRESIDENTA MUNICIPAL DE B. JU\u00c1REZAMIEVA BUSCA CANDIDATURA El ex jefe de gobierno de la ciudad de M\u00e9xico, Jos\u00e9 Ra - m\u00f3n Amieva G\u00e1lvez, se destap\u00f3 como aspirante a candidato del partido Morena a la presidencia municipal de Mixquiahuala, localidad de la que es originario. En conferencia de prensa, Amieva G\u00e1lvez argument\u00f3 que pese a haber laborado fuera de su localidad por va - rios a\u00f1os, conoce la regi\u00f3n. \"Siento que mi conocimiento y experiencia en algo puede ayudar\". \"Estamos esperando los tiempos, las formas, las re - glas, la convocatoria que emitir\u00e1 el partido. Mis ideales est\u00e1n dentro de la plataforma y estatutos de Morena, mi compromiso es aceptar las reglas, los resultados y las condiciones\", declar\u00f3 ante los medios. De ganar la postulaci\u00f3n y posteriormente la elec - ci\u00f3n del 7 de junio, dijo no tener ninguna pretensi\u00f3n econ\u00f3mica. \"Me estoy ofreciendo para ser gobernante, no por Denuncian la falta de medicamentos para el tratamiento de enfermedades mentales POR XIMENA MEJ\u00cdA lizett.mejia@gimm.com.mx Derechohabientes con en - fermedades siqui\u00e1tricas denunciaron el desabas - to del medicamento ris - peridona, un antipsic\u00f3tico, en la Cl\u00ednica de Especiali - dades de Neuropsiquiatr\u00eda del ISSSTE y de la Cl\u00ednica Ju\u00e1rez, en la colonia Roma. Testimonios recabados de derechohabientes diag - nosticados con esquizo - frenia se\u00f1alaron que han tenido que comprar sus medicamentos, sin embar - go, algunos al estar desem - pleados dijeron que se les ha complicado mantenerse en las dosis recetadas. Augusto, quien tiene 30 a\u00f1os y fue diagnostica - do hace 10, dijo que desde hace dos meses ha teni - do que comprar el medi - camento con la ayuda de su madre, pues qued\u00f3 desempleado. El joven explic\u00f3 que los riegos de no tomar el me - dicamento consisten en agravar los s\u00edntomas e in - cluso en tener pensamien - tos suicidas. \"El riesgo de que no tome el medicamento es que padezca esquizofrenia, oiga voces, tenga alucina - ciones visuales, piense que la gente est\u00e1 mir\u00e1ndome y hablando de m\u00ed, hasta te - ner pensamientos suicidas\", detall\u00f3.El paciente indic\u00f3 que el costo del medicamento de patente es de 900 pesos y de gen\u00e9rico es de 500, y requiere cada semana del medicamento. Siquiatras entrevista - dos, pero que pidieron mantener el anonimato su identidad por temor a re - presalias, informaron que hay escasez de citalopram, carbamazepina y otros dos medicamentos psiqui\u00e1tri - cos, los cuales son antide - presivos y anticonvulsivos. \"Es urgente que el go - bierno comprenda el riesgo en el que se encuentran los pacientes. El foco est\u00e1 en otras enfermedades como el c\u00e1ncer, pero los pa - cientes con enfermedades mentales tambi\u00e9n est\u00e1n en riesgo\", se\u00f1al\u00f3 una m\u00e9dico del ISSSTE. Acusan desabasto de medicina siqui\u00e1tricaHOSPITALES Y CL\u00cdNICAS DEL ISSSTE Foto: Especial En la Preparatoria 9 y en el CCH Oriente, los paristas todav\u00eda mantienen a entregar las instalaciones.5 MEDICAMENTOS para el tratamiento de enfermedades mentales no hay el abasto suficiente en el ISSSTE. Es urgente que el gobierno comprenda el riesgo en el que est\u00e1n los pacientes con enfermedades mentales, est\u00e1n en riesgo.\" M\u00c9DICO DE CL\u00cdNICA DEL ISSSTE una necesidad econ\u00f3mica, de hecho, no voy a tocar el sueldo, no voy a firmar nin - g\u00fan cheque, no voy a com - prar ning\u00fan veh\u00edculo, no voy a pintar la oficina, no voy a contratar gente para mi servi - cio, lo que quiero es el re - conocimiento de la gente, el reconocimiento comunitario\". Amieva G\u00e1lvez platic\u00f3 que cuando comparti\u00f3 su aspiraci\u00f3n de buscar la presi - dencia municipal de su pue - blo natal a sus amigos de la Ciudad de M\u00e9xico, \u00e9stos le expusieron que para ganar Mixquiahuala s\u00f3lo necesitar\u00eda los votos de una colonia de la capital del pa\u00eds para poder ganar. \u2014Emmanuel Rinc\u00f3n trabajadores de diferentes \u00e1reas y coordinaciones ads - critas a la Direcci\u00f3n de Ser - vicios P\u00fablicos Municipales y Siresol Canc\u00fan, adem\u00e1s de sumar la voluntad de ciuda - danos, diputados locales y funcionarios municipales. Mara Lezama destac\u00f3 que Malec\u00f3n Tajamar esta - r\u00e1 abierto en sus vialidades para que la ciudadan\u00eda y los turistas puedan disfrutarlo, a fin de tener ratos de esparci - miento y sana recreaci\u00f3n en este lugar. EXCELSIOR : S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 NACIONAL 7 CONMEMORAN NATALICIO DEL CREADOR DEL ESCULTISMO Considerado como el movimiento educativo informal m\u00e1s grande del mundo, el escultismo es una actividad al aire libre dirigido por muchachos, para muchachos, bajo la supervisi\u00f3n de un adulto facilitador.Los escultistas de todo el mundo festejar\u00e1n el 163 aniver-sario del natalicio de su creador, Robert Baden-Powell (https://es.wikipedia.org/wiki/Robert_Baden-Powell), na-cido un 22 de febrero de 1857, en Londres, Inglaterra.M\u00e9xico no es ajeno a dicha celebraci\u00f3n, pues diversas federaciones y grupos escultistas independientes ce-lebrar\u00e1n en grande. Por ejemplo, la Federaci\u00f3n Mexicana de Escultismo https://www.facebook.com/fedmxescultismo/ lo har\u00e1 a trav\u00e9s de su S\u00e9ptima reuni\u00f3n anual de Fraternidad Esculta el 23 de febrero de 2020 en el Parque de las Arboledas (calle Pilares).En un mundo como como el actual, lleno de problem\u00e1-ticas sociales, econ\u00f3micas, de seguridad, de salud, de desesperanza, el escultismo emerge como una alter-nativa para la juventud y ni\u00f1ez al ofrecer actividades recreativas, formativas y educativas.Por ejemplo, en su segmento formativo, el escultismo forja el car\u00e1cter del joven o del infante para abordar diversas situaciones o problem\u00e1ticas que enfrenta a diario. En suma, forma personas de bien, l\u00edderes; forja a los futuros ciudadanos del pa\u00eds.\u00a1Felicidades a todos los escultistas en su gran celebraci\u00f3n! FERNANDO RAM\u00cdREZ TOLEDO CIUDAD DE M\u00c9XICO CICLISTAS Generalmente, defendemos a los ciclistas, ya que los conductores tienden a invadir el carril confinado a este sector, sin embargo, debo aceptar que hay ciclistas que no respetan el reglamento de tr\u00e1nsito, que se su-pone es para todos los ciudadanos.Se pasan los altos, circulan en sentido contrario o, in-cluso, invaden las banquetas sin importarles si pasan a traer a un peat\u00f3n, pues ahora s\u00ed que como dec\u00eda mi abuelita: o todo hijos o todos entenados.El respeto empieza en cada uno de nosotros. BEATRIZ SIERRA CIUDAD DE M\u00c9XICOYo lectorRetrovisor Ivonne Melgar Falta@gimm.com.mx Ni el Presidente ni sus operadores han hecho algo concreto para investigar a fondo los posibles sobornos que, supuestamente, protagoniz\u00f3 Lozoya Austin para el pe\u00f1ismo.\u00bfNo te preocupes, Enrique? Nadie puede pronosticar, sin riesgo a equivocarse, qu\u00e9 al- cances tendr\u00e1 la detenci\u00f3n, en Espa\u00f1a, del exdirector de Pe-mex, Emilio Lozoya Austin. Especulan quienes auguran que ha llegado la hora de que el expresidente Enrique Pe\u00f1a Nieto rinda cuentas. Especulamos tambi\u00e9n aquellos que percibimos un pacto de impunidad en los se\u00f1alamientos presidenciales centrados en contra de Carlos Salinas y Felipe Calder\u00f3n. Porque, m\u00e1s all\u00e1 de los vericuetos que deber\u00e1n sortearse para concretar la extradici\u00f3n de Lozoya Austin -funcionario clave del sexenio de Pe\u00f1a Nieto-, hoy por hoy la suerte de los esc\u00e1ndalos de co-rrupci\u00f3n depende de lo que decida el Ejecutivo Federal. As\u00ed lo confirman los sucesos de esta sema - na: L\u00f3pez Obrador es quien marca la agenda de los poderes Judicial y Legislativo, as\u00ed como el quehacer del fiscal Alejandro Gertz Manero , cuya autonom\u00eda es tan flexible y relativa como las declaraciones presidenciales que sobre \u00e9l se han hecho en las conferencias ma\u00f1aneras. Apenas el 29 de enero, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador se deslind\u00f3 del borra - dor de una reforma penal regresiva adjudicada a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica. Pero el 10 de febrero, la presencia de un elo- giado Gertz Manero en Palacio Nacional disi- p\u00f3 las versiones de que pronto dejar\u00eda el cargo por su distanciamiento con el presidente L\u00f3pez Obrador . Y puso en escena el rol expedito que el fiscal juega -si para ello es requerido- en la comunicaci\u00f3n presidencial, cuando le entreg\u00f3 el cheque de 2 mil millones de pesos para pagar el sorteo en que deriv\u00f3 la abortada rifa del avi\u00f3n presidencial. El d\u00eda 12, en otro hecho in\u00e9dito y de eviden- te supremac\u00eda presidencial, el ministro Arturo Zald\u00edvar acudi\u00f3 a la ma\u00f1anera para firmar el acuerdo de la reforma al Poder Judicial que pro-cesar\u00e1 el Senado. Fue un mi\u00e9rcoles de acumulados actos de poder para el gobierno de L\u00f3pez Obrador, pues la detenci\u00f3n de Lozoya Austin se convirti\u00f3 en una amenaza latente para exfuncionarios, pol\u00edticos, aboga - dos, empresarios y juzgadores cercanos al personaje y para quienes fueron part\u00edcipes o beneficiarios de los presuntos delitos de los que se le acusa: lavado de dinero, asociaci\u00f3n delictuosa y cohecho. Esa amenaza latente incluye a los que operaron de la de- monizada reforma energ\u00e9tica, a sus inversionistas y cabil-deros, ligados al Partido Revolucionario Institucional (PRI). Pero al Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN) tambi\u00e9n.Y para coronar ese mi\u00e9rcoles de avasallante poder presi - dencial, Palacio Nacional reuni\u00f3 a un centenar de empresa - rios, invitados a comprar parte de los 6 millones de boletos para la rifa de dinero que la Loter\u00eda Nacional sortear\u00e1 el 15 de septiembre. El pase de charola ascendi\u00f3 a mil 500 millones de pesos, seg\u00fan las cantidades comprometidas en las cartas que se les hizo llenar a los convidados a los tamales de chipil\u00edn. La manifiesta gratitud presidencial a los empresarios por adherirse al fondeo de la promesa de que el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) dar\u00e1 cobertura universal gratuita al finalizar 2020, desplaz\u00f3 la relevancia que la detenci\u00f3n de Lozoya Austin tiene para conocer cu\u00e1les fueron los negocios de la versi\u00f3n mexicana de Odebrecht, cap\u00edtulo impune, junto con el de Ve-nezuela, en ese esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n global. Sin embargo, L\u00f3pez Obrador no ha puesto todav\u00eda el acento en ese hoyo negro del posible financiamiento privado en las campa\u00f1as elec - torales del sexenio anterior. Ni el Presidente ni sus operadores han hecho algo concreto para investigar a fondo los posi-bles sobornos que, supuestamente, protagoniz\u00f3 Lozoya Austin para el pe\u00f1ismo. Tanto L\u00f3pez Obrador como sus represen- tantes pol\u00edticos y legislativos han concentrado sus tiros medi\u00e1ticos en contra del Instituto Na - cional Electoral, su titular Lorenzo C\u00f3rdova, y el consejero Ciro Murayama, cuestionando sus remuneraciones e imparcialidad. De manera que, a juzgar por la realidad observada, por el momento -porque las de-finiciones presidenciales no est\u00e1n escritas en piedra- la lupa de la Cuarta Transformaci\u00f3n no est\u00e1 puesta en la mara\u00f1a de intereses privados y pol\u00edticos del Pemex que administr\u00f3 Lozoya Austin. En voz baja, quienes pertenecieron a ese se- xenio no temen, todav\u00eda, por la suerte del ex - presidente. Conf\u00edan, incluso, en el silencio del detenido, aun cuando su abogado Javier Coello Trejo amag\u00f3 con delatar a quienes le dieron \u00f3rdenes. El optimismo de los pe\u00f1istas fue abonado por L\u00f3pez Obrador este jueves, al reiterar que \u00e9l est\u00e1 en contra de juz - gar a sus antecesores porque eso \"no le convendr\u00eda al pa\u00eds\". Especulaciones aparte, lo \u00fanico que el avasallamien- to presidencial de esta semana ha dejado claro es que la mera expectativa de hacer hablar a Lozoya Austin ablanda - r\u00e1 a los priistas en el Congreso, rest\u00e1ndole peso a la diluida oposici\u00f3n.Lo \u00fanico que el avasallamiento presidencial de esta semana dej\u00f3 claro es que la mera expectativa de hacer hablar a Lozoya Austin ablandar\u00e1 a los priistas en el Congreso rest\u00e1ndole peso a la de por s\u00ed diluida oposici\u00f3n. Disonancias Ricardo Alexander M\u00e1rquez Padilla ricardoalexanderm@gmail.com Seg\u00fan parece, la espiral de violencia que vive nuestro pa\u00eds est\u00e1 lejos de ser la prioridad de los problemas de M\u00e9xico, por lo menos as\u00ed lo presenta el presidente L\u00f3pez Obrador. Cuando sale el mandatario, durante una semana seguida, a hablar de una rifa, en lugar de tomar medidas por los menores asesinados en Uruapan o porque la familia de Joaqu\u00edn El Chapo Guzm\u00e1n cierra la catedral de Culiac\u00e1n a la vista de todos, o por los feminicidios que quedan impunes o porque todos los d\u00edas son asesinados m\u00e1s de 100 mexicanos a manos del crimen organizado, tenemos un problema. Nuestras autoridades ni siquie- ra est\u00e1n preocupadas por lo que est\u00e1 ocurriendo y nos distraen con cualquier ocurrencia. Incluso, el Presidente dijo el jueves en su ma-\u00f1anera que \"ahora s\u00ed podemos ha - blar de un Estado de derecho\" en el pa\u00eds, y ayer, que \"la gente est\u00e1 contenta\" pues \u2014pr\u00e1cticamente\u2014 la situaci\u00f3n es un invento de los grupos de poder. \u00a1M\u00e9xico surreal! Lo cierto es que la violencia no se le puede atribuir s\u00f3lo al gobier - no actual. La crisis explot\u00f3 durante el gobierno de Felipe Calder\u00f3n, a ra\u00edz de un mal dimensionamien-to de un problema que ya exist\u00eda. En ese momento no se pod\u00eda en-tender hasta qu\u00e9 nivel el crimen organizado estaba infiltrado en las instituciones p\u00fablicas y en la sociedad civil. Sin embargo, se tomaron acciones contundentes. Primero, se cre\u00f3 la Polic\u00eda Federal con ayuda de varios pa\u00edses, incluyendo Estados Unidos, Canad\u00e1 y Colombia, generando un nuevo modelo policial que empez\u00f3 a consolidarse para finales del sexenio. Tambi\u00e9n se logr\u00f3 una enorme cooperaci\u00f3n con agencias inter - nacionales y se firm\u00f3 la Iniciativa M\u00e9rida. Se destinaron miles de millones de pesos y se sacrificaron muchas vidas. Sin embargo, los esfuerzos e inversi\u00f3n se fueron a la basura durante la administraci\u00f3n del presidente Pe\u00f1a Nieto. Por recomendaci\u00f3n del entonces secretario de Gobernaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Osorio Chong, se hizo un reacomodo institucional que no tuvo ni pies ni cabeza, y que \u00fanicamente buscaba acaparar poder. Se trat\u00f3 de barrer la crisis debajo de la alfombra, y como lo sabemos, fue un desastre. La Polic\u00eda Federal se descuid\u00f3 y se perdi\u00f3 el camino. Cuando lleg\u00f3 al poder el presidente L\u00f3pez Obrador, hace un a\u00f1o, aunque parec\u00eda dif\u00edcil caer m\u00e1s bajo, tom\u00f3 la ya precaria situaci\u00f3n en seguridad y le dio el tiro de gracia. Quit\u00f3 a personas capacitadas y puso a otras, 90% \"confiables\". Destruy\u00f3 una de-bilitada Polic\u00eda Federal y con ella la identidad de miles de elementos que cre\u00edan en la instituci\u00f3n. Ahora, est\u00e1 imple-mentando una \"estrategia\" que, incluso, parece no serlo. Como promesa de campa - \u00f1a, el mandatario dijo que ha - br\u00eda resultados en la materia en seis meses. Hoy estamos peor que cuando comenz\u00f3 el sexe-nio. Las mam\u00e1s no hablan con sus hijos sicarios, la Cartilla Moral no ha tenido el efecto deseado y el dinero regalado no compite con el salario que ofrece el crimen organizado. Si bien es cierto que no se le puede achacar al gobierno actual todo el problema de in-seguridad que vive el pa\u00eds, s\u00ed es responsable de agravarlo y no buscar solucionarlo. No estamos hablando sino de la vida de millones de personas que, en el mejor de los casos, viven atemorizadas de la situaci\u00f3n de sus comunidades, mientras el Presidente dice que el pueblo est\u00e1 \"feliz, feliz, feliz\". *Maestro en Administraci\u00f3n P\u00fablica por la Universidad de Harvard y profesor de Derecho Constitucional en la Universidad Panamericana. Twitter: @ralexandermp La crisis explot\u00f3 durante el gobierno de Felipe Calder\u00f3n, a ra\u00edz de un mal dimensio- namiento de un problema que ya exist\u00eda.Columna invitada Yolanda Mart\u00ednez L\u00f3pez opinionexcelsior@gimm.com.mx El cumplimiento de la Agenda 2030 en Oaxaca A diez a\u00f1os de la fecha marcada para el cumplimiento de los Objetivos de Desa - rrollo Sostenible (ODS), desde el gobier - no de Oaxaca nos comprometimos con su implementaci\u00f3n. En febrero de 2018 se public\u00f3 el decreto que crea el Consejo para el cumplimiento de la Agenda 2030, que permite replicar y acompa\u00f1ar este esfuerzo a nivel nacio-nal mediante la creaci\u00f3n de un \u00d3rgano de Seguimiento e Instrumentaci\u00f3n como una instancia de vinculaci\u00f3n entre el Poder Ejecutivo Estatal con el gobierno federal, los gobiernos municipales, el sector privado, la sociedad civil y la academia. Es presidido por el gober - nador y participan todas las dependencias estatales, la so-ciedad civil, el sector privado y la academia, en tres comit\u00e9s de trabajo: nclusi\u00f3n social, ustenta - bilidad ambiental y crecimiento econ\u00f3mico se difunde el enfo-que sostenible entre los actores de sus sectores para impulsar y orientar las iniciativas, identificar las buenas pr\u00e1cticas y detonar la innovaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica y de la participaci\u00f3n ciudadana en el cumplimiento de los ODS. Desde aqu\u00ed sali\u00f3 una pro- puesta de reforma a la Ley Es-tatal de Planeaci\u00f3n, con la finalidad de que el desarrollo sostenible se entienda en sus tres dimensiones: social, econ\u00f3mica y ambiental. Adem\u00e1s de la alineaci\u00f3n del Plan Estatal de Desarrollo a la Agenda 2030, en cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con la Agencia de Cooperaci\u00f3n Alemana (GIZ, por sus siglas en ingl\u00e9s) 10 municipios de Oaxa - ca, representativos de las ocho regiones del estado, integraron la sostenibilidad econ\u00f3-mica, social y ambiental en los documentos rectores de su desarrollo municipal, adem\u00e1s, una gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de planes mu-nicipales con desarrollo sostenible est\u00e1 dis-ponible para consulta de cualquier gobierno municipal en el pa\u00eds, y se han instalado 562 de 570 consejos de Desarrollo Social para la aplicaci\u00f3n de esta agenda. Fuimos la primera sede subnacional en el mundo del Partners For Review, con participaci\u00f3n de actores gubernamentales, integrantes de la sociedad civil, empresa - rios y acad\u00e9micos de 44 pa\u00edses. Iniciativa impulsada por el gobierno federal de Ale-mania para apoyar a otros pa\u00edses a elaborar las Revisiones Nacionales Voluntarias (RNV), que cada a\u00f1o se presentan en el Foro Pol\u00edtico de Alto Nivel de la ONU y cuyo prop\u00f3sito es informar los avances de cada pa\u00eds en la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030. Cabe resaltar que Oaxaca present\u00f3 su RSV, convirti\u00e9ndose en el primer estado del pa\u00eds en realizarla. Esto permiti\u00f3 la participaci\u00f3n del gobernador en el Foro de Gobiernos Locales en el mar - co de la Asamblea General de las Naciones Unidas. Si bien la Agenda 2030 establece un horizonte al que tenemos que llegar, facili-t\u00e1ndonos una serie de obje-tivos y metas consensuadas de manera universal, s\u00f3lo funcionar\u00e1 si entendemos que el tiempo se nos termi-na, si somos conscientes que la agenda es de todas y to-dos nosotros, si empezamos los cambios de manera per - sonal, en nuestro d\u00eda a d\u00eda, respetando nuestro entorno, conformando sociedades m\u00e1s inclusivas, m\u00e1s humanas, m\u00e1s justas, m\u00e1s responsables, m\u00e1s solidarias y m\u00e1s sensibles al planeta. En Oaxaca ya empezamos a construir el cambio \"sin dejar a nadie atr\u00e1s\". *Secretaria de Desarrollo Social y Humano del gobierno del estado de Oaxaca y presidenta suplente del Consejo de Imple- mentaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Oaxaca. Si bien, la Agenda 2030 establece un horizonte al que tenemos que llegar, s\u00f3lo funcionar\u00e1 si entendemos que el tiempo se nos termina, si somos conscientes que la agenda es de todas y todos.El responsable de la inseguridad Nuestras autoridades ni siquiera est\u00e1n preocupadas por lo que est\u00e1 ocurriendo.Escr\u00edbenos Te invitamos a interactuar con Exc\u00e9lsior. Te pedimos que tu texto no rebase las 200 palabras. Por tu seguridad y el respeto a nues- tros lectores, acompa\u00f1a tu correo de una copia de tu credencial de elector. Nos reservamos el derecho de publicar o editar los conte-nidos. Las opiniones publicadas ser\u00e1n responsabilidad de su autor. Te puedes dirigir a: yolector@gimm.com.mx COMIT\u00c9S DE TRABAJO lInclusi\u00f3n social lSustentabilidad ambiental lCrecimiento econ\u00f3mico M\u00e1s art\u00edculos de autor al escanear el QR. Lozoya se niega a ser extraditado. NACIONAL S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 8 EDITORIAL Un buen alem\u00e1n Las labores de rescate y conservaci\u00f3n de Florencia han dado gran material a los historiadores. Acaso la Segunda Guerra Mundial fue la mayor amenaza de todas para esta ciudad. En M\u00e9xico son asesinadas 10 mujeres al d\u00eda. Esto deber\u00eda ser raz\u00f3n suficiente para declarar un estado de emergencia na - cional por la inseguridad y violencia por razones de g\u00e9nero en nuestro pa\u00eds. Para m\u00ed, la violencia contra la mujer es una ofensa a la dignidad humana. Para la salud p\u00fablica, la violen-cia de g\u00e9nero se percibe por los actos violentos que ocasionan da\u00f1o f\u00edsico, discapacidad, secuelas y disminuci\u00f3n en la cali-dad de vida. El feminicidio es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s extrema del abuso y la violencia de un hombre hacia una mujer. De enero a diciembre de 2019 ocurrieron en M\u00e9xico 916 feminicidios, de acuerdo con el reporte del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica. El estado de Veracruz ocupa el primer lugar nacional con 157 v\u00edctimas por este delito; Edomex, el segun-do con 122; la CDMX, la tercera con 68; Nuevo Le\u00f3n, el cuarto lugar y Puebla, el quinto, con 58 feminicidios, respectivamente. Para darnos una idea de la dimensi\u00f3n y la gravedad de es-tos datos, en 2015 se contabilizaron en nuestro pa\u00eds 411 feminicidios, es decir que el n\u00famero de v\u00edctimas se ha duplicado. En una resoluci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos de 2009, el feminicidio qued\u00f3 definido como el homicidio de mujeres por razones de g\u00e9nero y resolvi\u00f3 que el acceso a la justicia para ellas ante actos de este tipo deber\u00eda seguir los protocolos internacionales de protecci\u00f3n a ese sector de la poblaci\u00f3n. A pe-sar de ello, a diez a\u00f1os de esta recomendaci\u00f3n, en al menos 13 entidades del pa\u00eds permanecen sesgos en las investigaciones, especialmente aquellas que ponen en duda la honorabilidad de la afectada. Aunque la violencia contra las mujeres es un problema ge- neralizado y adopta muchas formas, puede presentarse en todos los ambientes desde la calle, el trabajo y principalmente en los hogares. De acuerdo con el Inegi, y los resultados de la Encuesta Nacional sobre la Din\u00e1mica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH), 66 de cada 100 mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, han experimentado al menos un acto de violencia de cual-quier tipo, misma que ha sido ejercida por diferentes agreso-res: pareja, esposo, alg\u00fan familiar, compa\u00f1ero de escuela o de trabajo, autoridad escolar o laboral, amigos, etc\u00e9tera. Esto es, 30.7 millones de mujeres en M\u00e9xico han sido sujetas a actos violentos y discriminatorios alguna vez, a lo largo de su vida. Hay evidencias de que las mujeres maltratadas hacen m\u00e1s uso de los servicios de salud, incluyendo consultas de aten-ci\u00f3n primaria y desde luego de los servicios de urgencias, fre-cuentemente con padecimientos que enmascaran el problema de fondo. La identificaci\u00f3n temprana de la violencia puede reducir sus consecuencias y disminuir los padecimientos de quienes la sufren. La justa alarma e indignaci\u00f3n social causada por la publicaci\u00f3n repetida de noticias relacio-nadas con el asesinato de mujeres a manos de sus parejas, viene tambi\u00e9n acompa\u00f1ada por la percepci\u00f3n por parte del personal de salud de que se necesita una formaci\u00f3n espec\u00edfica sobre los protocolos de actuaci\u00f3n. Desde la perspectiva de salud p\u00fablica, el an\u00e1lisis de la violencia debe partir de la base de que se trata de un fen\u00f3meno predecible y, por lo tanto, prevenible. Para la salud p\u00fablica como campo interdisciplinario, el reto es innovar en pol\u00edticas p\u00fablicas y programas para un abordaje integral, dada la complejidad de este problema social. Para avanzar en el compromiso de lograr una vida libre de violencia es necesario inci-dir en la transformaci\u00f3n de los determinantes sociales. La violencia contra las mujeres deja familias rotas y ni\u00f1os hu\u00e9rfanos. La prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero es to- mar medidas en el seno familiar y tambi\u00e9n des-de la esfera gubernamental. Deber\u00eda comenzar temprano, educando y trabajando con las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, promoviendo relaciones respetuosas basadas en la igualdad. Impulsar algunas formas de promo-ver la igualdad en las escuelas como realizar din\u00e1micas para destruir prejuicios y estereotipos de g\u00e9nero. Jugar a juegos que eviten los roles definidos y demuestren relaciones de poder, entre otros. Y desde el gobierno, implementar acciones y po-l\u00edticas para la atenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia contra las mujeres. Es deseable armonizar en el pa\u00eds las legislaciones y normas que sean necesarias para prevenir, atender y sancio-nar la violencia contra las mujeres. Perd\u00f3n por distraerlo, se\u00f1or Presidente. FLORENCIA.- A las cl\u00e1sicas visitas que cualquier turista hace en la ciudad del Renacimiento como La Academia para apreciar el David o el recorrido de la Galer\u00eda de las Uffizi, entre cientos de obras de Giotto, Filippo Lippi, Bo-tticelli, Ghirlandaio, Caravaggio, Rafael, Leonardo et al; a las obligadas vueltas al Duomo y la Baptisterio y a las Bas\u00ed- licas de Santa Croce y Santa Maria Novella, se suman otros puntos menos c\u00e9lebres como la Biblioteca Laurenziana, cuyo atractivo secreto es una escalera dise\u00f1ada por Mi-guel \u00c1ngel, o la Specola, el Museo de Historia Natural que cuenta con la colecci\u00f3n m\u00e1s grande del mundo de modelos anat\u00f3micos en cera que datan de 1771, o el Museo de Gali-leo, que conserva en muy buenas condiciones los mejores instrumentos cient\u00edficos de la \u00e9poca, adem\u00e1s de un dedo del astr\u00f3nomo pisano en un relicario. Las estrechas calles de la capital de la Toscana son un privilegio para la vista. Aparentemente nadie tiene reparo en perderse en ellas y descubrir m\u00e1s arte en sus peque-\u00f1as iglesias o en los nichos, remates y altares de frescos o esculturas en casi cualquier esquina. Y s\u00ed: en Florencia el lugar com\u00fan es la belleza, por lo que el v\u00e9rtigo que han sufrido sus emocionados visitantes llevaron a la psiquiatra Graziella Magherini a nombrar dichas sensaciones, en 1979, el S\u00edndrome de Stendhal. En su d\u00eda, el escritor franc\u00e9s no tuvo m\u00e1s remedio que rendirse ante una \"sobredosis de est\u00e9tica\". Cuenta Florencia con tra - tos y retratos, mitos y leyendas. Los florentinos son dedicados narradores orales. As\u00ed, uno se entera de mil cosas. Miguel \u00c1n-gel dibuj\u00f3, de espaldas, sobre el muro frontal del Palacio Vec - chio, el rostro de un caminante. Dante, por su parte, sol\u00eda sen-tarse en una roca, sobre la que tambi\u00e9n se orinaba, cerca de la \u00e1bside del Duomo a observar su construcci\u00f3n y la vida que le pa - saba. Ambas cosas, el trazo y la piedra, se encuentran a la vista de todo mundo, pero no en las gu\u00edas de viaje. En 1501, Miguel \u00c1ngel, ya un famoso artista, empez\u00f3 a escul- pir el David en la Piazza della Signoria, pero demand\u00f3 tapar la visi\u00f3n de los curiosos que se congregaban a verlo trabajar. En 1527, un tumulto popular provoc\u00f3 que una pesada piedra golpeara el brazo izquierdo de la escultura, parti\u00e9ndolo en tres, con la suerte de que dos ni\u00f1os recogieron sus pedazos y se los llevaron en una carretilla, resguard\u00e1ndolos durante cinco d\u00e9cadas en el taller de uno de los padres de los pe-que\u00f1os salvadores hasta que Cosimo I de Medici, el me-cenas del Renacimiento, mand\u00f3 reparar la obra maestra. Las labores de rescate y conservaci\u00f3n de Florencia han dado gran material a los historiadores. Acaso la Segunda Guerra Mundial fue la mayor amenaza de todas para esta ciudad. De eso estaba consciente Gerhard Wolf, c\u00f3nsul de Alemania en Florencia durante el conflicto b\u00e9lico. El diplo-m\u00e1tico germano, formado en colegios humanistas, puso manos a la obra durante las noches, auxiliando a llevar la colecci\u00f3n de las Uffizi a lugares seguros. Adem\u00e1s, conven-ci\u00f3 al Tercer Reich, que se frotaba las manos cuando le ha - blaban de arte, siempre dispuesto a hacerse de magn\u00edficas piezas, para evitar el bombardeo del Ponte Vecchio con el argumento de que por ah\u00ed no pasaba maquinaria pesada, sino que serv\u00eda solamente a los peatones. Wolf fue obligado a adherirse al Partido Nazi en 1939, acorralado como muchos de sus compatriotas, temerosos de la humillaci\u00f3n y la c\u00e1rcel. Busc\u00f3 compensar esa condi-ci\u00f3n en Florencia, cuando prest\u00f3 sus servicios de 1940 a 1944, en un papel doble. Por un lado, como representante de un r\u00e9gimen siniestro. Por el otro, con influencia para hacer el bien seg\u00fan sus principios. En los meses de la ocu-paci\u00f3n alemana jug\u00f3 un peligroso, pero decidido papel al condonar a los perseguidos pol\u00edticos, arrebat\u00e1ndoselos a los funcionarios fascistas italianos, y falsific\u00f3 documentos para la poblaci\u00f3n jud\u00eda. En 1955, en se\u00f1al de gratitud, le dieron el sobrenombre de El c\u00f3nsul de Florencia, adem\u00e1s de la ciudadan\u00eda hono- raria. Wolf muri\u00f3 en 1971. Desde 2007 una placa que da cuenta de sus gestas figura abajo del corredor Vasariano, en la terraza panor\u00e1mica del Ponte Vecchio, frente al monu-mento que honra al escultor Benvenuto Cellini, donde los enamorados colocan candados cerrados con sus iniciales, tradici\u00f3n que obliga a las autoridades a romperlos debido a la seguridad de la estructura del propio puente cuyo sal-vamento se debe a un buen alem\u00e1n.Para avanzar en el compromiso de lograr una vida libre de violencia es necesario incidir en la transformaci\u00f3n de los determi-nantes sociales. En 1955, en se\u00f1al de gratitud, le dieron a Wolf el sobrenombre de El c\u00f3nsul de Florencia , adem\u00e1s de la ciudadan\u00eda honoraria. Hay evidencias de que las mujeres maltratadas hacen m\u00e1s uso de los servicios de salud, incluyendo consultas de atenci\u00f3n primaria y desde luego de los servicios de urgencias, frecuentemente con padecimientos que enmascaran el problema de fondo. GREGORIO FRANCOFernando Islas Periodista fernando.islas@gimm.com.mx Carolina G\u00f3mez Vinales Maestra en Salud P\u00fablica opinionexcelsior@gimm.com.mx Ni una m\u00e1s H\u00c9ROE lWolf condon\u00f3 a los perseguidos pol\u00edticos y falsific\u00f3 documentos para la poblaci\u00f3n jud\u00eda. 30.7 MILLONES de mexicanas han sufrido actos violentos alguna vez en su vida. EXCELSIOR : S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 NACIONAL 9 Julio Faesler Exembajador de M\u00e9xico en la India juliofelipefaesler@yahoo.com Esther Shabot Especialista en asuntos de Oriente Medio opinionexcelsior@gimm.com.mx2020: el filo de la navaja En Irak, el feminismo irrumpe en las protestasLa gama de instituciones electorales que nos rigen, y que hoy en d\u00eda debemos defender, resultaron de la tenaz acci\u00f3n de la sociedad civil opuesta a m\u00e1s de setenta a\u00f1os de dominio del partido oficial. Iniciada con declaraciones y manifiestos de ciudadanos independientes, siguieron las denuncias de los ha - bituales fraudes electorales y la instalaci\u00f3n de tribunales po-pulares. Todo ello impulsado por grupos civiles como Adese, el Consejo para la Democracia, Alianza C\u00edvica, Mujeres en Lucha por la Democracia, 10 Compromisos para la Democracia y Grupo San \u00c1ngel, entre otros. La lucha por la democracia se generaliz\u00f3 por todo el pa\u00eds, encabezada por docenas de per - sonalidades como Luis H. \u00c1lvarez, Manuel Clouthier, Salvador Nava, Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas o Heberto Castillo. El plebiscito, organizado por Demetrio Sodi, sobre la elecci\u00f3n directa del alcalde de la Ciudad de M\u00e9xico, prob\u00f3 que la ciudadan\u00eda, por s\u00ed sola, era m\u00e1s capaz y confiable que las entidades ofi-ciales del momento para dise\u00f1ar una consulta, organizar su log\u00edstica, controlar la realizaci\u00f3n y registrar los resultados de manera absolutamente transparente. La credencial electoral con foto, el padr\u00f3n confiable, la aceptaci\u00f3n de observadores elec - torales (como en otros pa\u00edses), la autonom\u00eda de las instituciones electorales, el tribunal electoral y el Inegi, incluso, fueron triunfos que perdu-ran. Desde las primeras sesiones del Instituto Federal Electoral (IFE), innecesariamente cambiado luego de nombre a Instituto Nacional Electoral (INE), ha respaldado los resultados de las elecciones. Baste, sin embargo, seguir aludiendo a los pasos que hace treinta a\u00f1os se dieron para conquistar comicios cre\u00ed-bles. Nuestra siempre vulnerable democracia se nos puede escurrir de las manos si nos descuidamos, ya sea por desidia o debilidad, si dejamos que su preciada flama la extingan sus enemigos, los que quieren que el escenario c\u00edvico retroceda al estado en que se encontraba hace noventa o m\u00e1s a\u00f1os. Los asuntos electorales aterrizan en la aritm\u00e9tica m\u00e1s sim- ple, no solamente en las casillas, sino tambi\u00e9n en los reductos parlamentarios donde se decide lo que las c\u00e1maras han de discutir y aprobar. La noble proa de la democracia puede des-viarse si la C\u00e1mara de Diputados sigue presa del monopolio de una sola convicci\u00f3n ideol\u00f3gica: la de Morena, la cual ejerce su hegemon\u00eda. La mayor\u00eda de la cual goza Morena se com - plementa con los votos del Partido del Trabajo, del PES y del Partido Verde. El comportamiento del r\u00e9gimen en casi todos los asuntos de importancia que ha tratado en su primer a\u00f1o de gobierno no tranquiliza. Por el contrario, puede esperarse otra muestra de arbitraria decisi\u00f3n a su propia conveniencia. En efecto, la mayor\u00eda de la que goza Morena en la C\u00e1mara baja podr\u00e1 ser utilizada muy pronto para imponer a los cuatro consejeros del INE al entero gusto del grupo en el poder, como lo vimos en los casos de la CNDH y la SCJN. Prueba de lo anterior, son las m\u00faltiples decisiones que se han tomado a lo largo de la primera etapa de la presente ad-ministraci\u00f3n, muchas patentemente desacertadas en temas no s\u00f3lo econ\u00f3micos, sino energ\u00e9ticos, aeron\u00e1uticos o de salud. El m\u00e1s reciente caso es el de una visi\u00f3n personal, equivocada y sin fundamento, distorsionada de la realidad, que aboc\u00f3 a convocar a una selecci\u00f3n de adinerados empre-sarios a una abusiva recaudaci\u00f3n de fondos. La situaci\u00f3n descrita abre un claro peligro para la independencia del INE, donde la in - minente designaci\u00f3n de los cuatro consejeros electores por nueve a\u00f1os afectar\u00e1 o confirmar\u00e1 el grado de autonom\u00eda real que goce esta insti-tuci\u00f3n en 2021 para los cr\u00edticos comicios de 15 gubernaturas, 30 congresos locales y 1,900 pre- sidentes y funcionarios municipales. La p\u00e9rdida de independencia del INE ser\u00e1 un serio obst\u00e1culo para la credibilidad de dichas elecciones, que son la \u00fanica oportunidad que tenemos para consolidar lo que sigue vigente de nuestras instituciones democr\u00e1ticas. La coyuntura de 2021 tambi\u00e9n es muy importante para la vida nacional pues la conformaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Dipu-tados para los siguientes tres a\u00f1os determinar\u00e1 la manera en que se desarrollar\u00e1n las pr\u00f3ximas elecciones presidenciales del 2014. La selecci\u00f3n de los cuatro consejeros electorales, que to- mar\u00e1n protesta el 4 de abril, es trascendental y en ella vere-mos hasta qu\u00e9 punto el gobierno cumple su promesa de ser neutral. Igual de importante ser\u00e1 la calidad, aptitud y lealtad democr\u00e1tica de los ciudadanos que luego competir\u00e1n para llenar los 500 esca\u00f1os de la C\u00e1mara baja. Se comprender\u00e1 lo contrastantes, baratas y vergonzosas que lucen las \u00faltimas discusiones sobre los emolumentos de los consejeros electorales. Visto en su conjunto, las decisiones que se tomen en las pr\u00f3ximas semanas estar\u00e1n en el filo de la navaja. Creemos que nadie quiere un retroceso a un anacr\u00f3nico salvajismo electoral que M\u00e9xico por tantas d\u00e9cadas padeci\u00f3. \u00bfNadie? Desde el 1 de octubre pasado no han dejado de manifestarse los ciudadanos iraqu\u00edes contra su gobierno, al cual acusan de estar plagado de corrupci\u00f3n e ineficiencia y de estar sujeto a las maniobras de actores extranjeros diversos que tienen su mano metida en Irak desde hace a\u00f1os. Recu\u00e9rdese, por ejem-plo, el operativo de Estados Unidos por el que se asesin\u00f3 al ge-neral iran\u00ed Soleimani hace poco, as\u00ed como las represalias que se armaron desde Teher\u00e1n contra locaciones de fuerzas nor - teamericanas en respuesta. Todo ello sobre territorio iraqu\u00ed. As\u00ed que tal como ha sucedido en pa\u00edses diversos, como Chi- le, L\u00edbano y el propio Ir\u00e1n, las masas han seguido tercamente en las calles, reclamando reformas pol\u00edticas y econ\u00f3micas, adem\u00e1s de exigir el retiro de las fuerzas extran-jeras que, desde 2003, han usado Irak como ring dentro del cual miden fuerzas y proyectan sus intereses particulares. Hasta el momento se cuentan 540 manifestantes muertos a manos de las fuerzas de seguridad nacionales encargadas de reprimir las protestas En este contexto, donde los liderazgos reli- giosos act\u00faan libremente en la vida p\u00fablica, ha destacado un cl\u00e9rigo chiita Muqtada al-Sadr, de gran arrastre popular y que, en su momento, logr\u00f3 situarse a la cabeza de las manifestacio-nes. Sin embargo, sus vaivenes constantes al dar bandazos err\u00e1ticos sobre puntos concretos de la vida iraqu\u00ed -por ejemplo, en un primer momen - to apoy\u00f3 la designaci\u00f3n de Mohammed Allawi como nuevo primer ministro, para cambiar muy pronto de postura al respecto- han contribuido a un caos mayor dentro del campo de quienes contin\u00faan saliendo a las calles a protestar. Al-Sa - dr hab\u00eda estado impulsando la celebraci\u00f3n de \"la marcha del mill\u00f3n\" en enero pasado, pero como el resultado no fue el esperado por \u00e9l, desde en-tonces el citado cl\u00e9rigo ha dado marcha atr\u00e1s e, incluso, se ha convertido en un enemigo de muchos de quienes protestan. Una novedad en este movimiento contestatario fue, sin duda, la marcha celebrada en el centro de Bagdad hace dos d\u00edas, en la que los reclamos principales se expresaron median-te consignas relacionadas con la igualdad de g\u00e9nero. M\u00e1s de cuatro meses de militancia ciudadana en las calles han tenido el efecto de hacer m\u00e1s conscientes a las mujeres acerca de las innumerables desventajas que sufren, las cuales las colocan en una posici\u00f3n de suma fragilidad, dependencia, falta de au-tonom\u00eda e indefensi\u00f3n ante los abusos y violencias de que son objeto. En esta ocasi\u00f3n, cientos de mujeres se convirtieron en la voz predominante rumbo a la plaza Tahrir. Declararon a la prensa que en d\u00edas pasados hubo advertencias diversas de que se quedaran en casa porque no era su papel estar en las calles protestando. Se refer\u00edan, principalmente, al mencionado cl\u00e9ri-go Al-Sadr, quien, por medio de tuits, estuvo denunciando que las marchas mixtas donde se mezclan hombro con hombro varones y mujeres son un nido de depravaci\u00f3n, ya que est\u00e1n plagadas de \"desnudez, promiscuidad, alcoholismo, perver - si\u00f3n y apostas\u00eda... un espacio similar a Chicago, plagado de decadencia moral y homosexualidad\". La respuesta de las mujeres participantes en la marcha, as\u00ed como la de los hombres que las apoyaron y acompa\u00f1aron, fue que no est\u00e1n dispuestas a convertirse en un segundo Ir\u00e1n, en referencia al trato que en el pa\u00eds persa se da a las mujeres. El grito colectivo que se core\u00f3 in-sistentemente fue \"\u00a1Revoluci\u00f3n es mi nombre, el silencio masculino es una verg\u00fcenza, libertad, revoluci\u00f3n y feminismo!\". Fue notable tambi\u00e9n que la vestimenta de las participantes fue diver - sa, desde jeans al estilo occidental hasta pa\u00f1ole-tas y atuendos t\u00edpicamente religiosos isl\u00e1micos. El reclamo fue, por encima de todo, el del reco-nocimiento de su autonom\u00eda y de la igualdad que les corresponde. A la pregunta de qu\u00e9 es lo que est\u00e1 detonan- do estas demandas, pueden aventurarse algunas posibilidades. Por un lado est\u00e1n los cuatro meses de protestas populares que, al congregar con - tinuamente a mujeres y hombres j\u00f3venes uni-dos por el hartazgo y la indignaci\u00f3n, ayudaron a romper muchas de las normas conservadoras que han regido por largo tiempo la vida colectiva. Por otro lado, est\u00e1n los ejemplos de tantos y tantos lugares en el mun-do donde las luchas de las mujeres se han vuelto protag\u00f3ni-cas, una vez que se ha fortalecido la conciencia acerca de la crueldad e injusticia inherentes al maltrato, la subyugaci\u00f3n y la desigualdad de las mujeres por tanto tiempo asumida como parte de lo natural y no por lo que realmente ha sido, un f\u00e9-rreo mecanismo de control y de dominio de una mitad de la humanidad sobre la otra.Los asuntos electorales aterrizan en la aritm\u00e9tica m\u00e1s simple, no solamente en las casillas. En las protestas se core\u00f3 \"\u00a1Revo- luci\u00f3n es mi nombre, el silen-cio masculino es una verg\u00fcenza, libertad, revoluci\u00f3n y feminismo!\"Nuestra siempre vulnerable democracia se nos puede escurrir de las manos si nos descuidamos, si dejamos que su flama la extingan sus enemigos, los que quieren que el escenario c\u00edvico retroceda al estado en que se encontraba hace noventa a\u00f1os. M\u00e1s de cuatro meses de militancia ciudadana en las calles han tenido el efecto de hacer m\u00e1s conscientes a las mujeres acerca de las desventajas que sufren, mismas que las colocan en una posici\u00f3n de fragilidad, dependencia y falta de autonom\u00eda. Excelsior el Peri\u00f3dico de la Vida Nacional, Publicaci\u00f3n de circulaci\u00f3n diaria. A\u00f1o CIII. N\u00famero de Certificado de Licitud de T\u00edtulo y Contenido: 17090. N\u00famero de Certificado de Reserva de Derechos al Uso Exclusivo del T\u00edtulo: 04-2006-061416405500-101. Publicado y distribuido por GIM COMPA\u00d1\u00cdA EDITORIAL, S.A. de C.V. Domicilio de la impresi\u00f3n y publicaci\u00f3n en Bucareli 1, Col. Ju\u00e1rez, C.P. 06600, M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. Tel\u00e9fono 5705-4444. Editor responsable: Pascal Humberto Beltr\u00e1n del R\u00edo Martin. Distribuci\u00f3n: Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, A.C., con domicilio en Guerrero 50, Col. Guerrero, C.P. 06350 M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado.Olegario V\u00e1zquez Ra\u00f1a PresidenteOlegario V\u00e1zquez Aldir Vicepresidente Ernesto Rivera Aguilar Director GeneralPascal Beltr\u00e1n del R\u00edo Director Editorial Mario Pintos Guti\u00e9rrez Director de Relaciones InstitucionalesIgnacio E. Anaya Cooley Director de Noticias y Contenidos de GIM Fabiola Guarneros Saavedra Subdirectora Editorial Armando Heredia Su\u00e1rez Director de Producci\u00f3n Lorena Rivera Coordinadora General de Opini\u00f3nManuel Vel\u00e1zquez Mares Director de InternetJos\u00e9 Yuste del Corral Asesor de la Direcci\u00f3n EditorialManuel Mier y Concha Director Comercial Gilberto T\u00e9llez Samaniego Director de Administraci\u00f3n y Finanzas 1. Ya estuvo. Los mexicanos llevan a\u00f1os tolerando la costumbre de los jueces de dejar en libertad a los acu - sados. La segunda orden de liberaci\u00f3n de \u00d3scar Andr\u00e9s Flores, El Lunares, l\u00edder del c\u00e1rtel de Tepito, es la afrenta m\u00e1s dolorosa a la sociedad. \"Es inconcebible que un juez deje en libertad a un delincuente con argumentos meno - res. La seguridad y la justicia s\u00f3lo son posibles con el com - promiso de los tres poderes\", escribi\u00f3 Claudia Sheinbaum, quien particip\u00f3 en la Primera Asamblea Nacional Ordina - ria de la Asociaci\u00f3n Nacional de Legisladores 4T, donde llam\u00f3 a la unidad para apoyar la transformaci\u00f3n que en - cabeza el presidente L\u00f3pez Obrador. Arturo Toscano, el abogado de El Lunares, le pide que se asesore y que no po - litice la justicia. \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1 la sociedad de este hecho? 2. Engranaje afinado. El embajador de EU en M\u00e9xico, Christopher Landau , reconoci\u00f3 que el tema de se - guridad es lo que m\u00e1s preocupa en su pa\u00eds porque \"sin seguridad no puede haber crecimiento econ\u00f3mico\". El di - plom\u00e1tico se reuni\u00f3 con el sector empresarial mexicano y le manifest\u00f3 la urgencia de tener un di\u00e1logo en mate - ria de seguridad. Landau coment\u00f3 que durante la reuni\u00f3n tambi\u00e9n se abord\u00f3 la implementaci\u00f3n del T-MEC, donde buscan una coordinaci\u00f3n con los empresarios para que cumplan con el compromiso en las leyes laborales y se eviten paneles de arbitraje. \"Es importante tener relacio - nes con todos los sectores, incluyendo el privado y empre - sarial\", dijo. Bienvenido el inter\u00e9s. Aunque seguro habr\u00e1 quienes piensen que se vulnera la soberan\u00eda. Nunca faltan. 3. Caiga quien caiga. Hay casos de injusticia que no deber\u00edan existir. Por haber permitido que una mu - jer fuera ultrajada en una c\u00e1rcel de Calera, en Zacatecas, el director estatal de Prevenci\u00f3n y Reinserci\u00f3n social fue despedido. \"Es Ad\u00e1n Jim\u00e9nez Solano y a partir de hoy deja el cargo\", dijo Ismael Camberos, secretario de Segu - ridad P\u00fablica del estado. Revelaron que la c\u00e1rcel de Cale - ra es mixta, contraviniendo lo expuesto por la CNDH, que la tiene catalogada como prisi\u00f3n varonil. En septiembre de 2018, Brenda fue recluida ah\u00ed y sufri\u00f3 abusos sexuales. Para colmo, Camberos ilustr\u00f3 que Brenda no sufri\u00f3 una violaci\u00f3n, sino una violaci\u00f3n equiparada, pues la \"pene - traci\u00f3n fue con los dedos\". Semejante incompetencia s\u00f3lo la tolera un gobernador como Alejandro Tello. Dan pena. 4 El mes del amor . \u00bfSer\u00e1 que la oleada rom\u00e1ntica al - cance hasta para los integrantes de Morena? Su di - rigente, Alfonso Ram\u00edrez Cu\u00e9llar, realiz\u00f3 una gira por Morelos para convocar a la unidad y adelant\u00f3 que el pr\u00f3xi - mo 22 de febrero invitar\u00e1 a una mesa de unidad, luego de que sea ratificado por el Tribunal Federal Electoral. El diri - gente expres\u00f3 que el pasado mi\u00e9rcoles y jueves realiz\u00f3 una visita a los magistrados electorales. El pr\u00f3ximo a\u00f1o, dijo, el reto es reivindicar la mayor\u00eda en el Congreso Federal y ganar las 14 gubernaturas en juego, pero lo inmediato es tejer la unidad, incluso con personas que vengan de otros partidos. Anda de muy buen humor, pero olvida que del otro lado la lucha por la dirigencia del partido es totalmen - te abierta; hablar de una mesa de unidad suena temerario. 5.Furia. Hay un imperceptible l\u00edmite entre la ira que sienten las mujeres y hasta d\u00f3nde deben llegar en sus protestas. Ayer las mujeres se volcaron a las calles pi - diendo justicia por el feminicidio de Ingrid Escamilla y el mal manejo de la informaci\u00f3n, desde la SSC hasta algu - nos medios de comunicaci\u00f3n. \"Queremos una respuesta contundente de las medidas que van a tomar para frenar la violencia que vivimos las mujeres\", expres\u00f3 una de las voces an\u00f3nimas. Indignadas por los feminicidios de los \u00fal - timos d\u00edas, externaron sus reclamos. El subsecretario de gobierno de la CDMX, Arturo Medina, intent \u00f3 dialogar con ellas, sin embargo, las inconformes exigieron la presencia de una mujer. Los excesos no nos llevan a ning\u00fan lado. Es tiempo de repensar el camino. La violencia no lo es . 540 MANIFESTANTES muertos a manos de las fuerzas de seguridad en Irak se cuentan hasta ahora. NACIONAL S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 10 Nudo gordiano Yuriria Sierra yuriria_sierra@yahoo.com Marchas y feminicidios Este gobierno ha sido lento en su respuesta, aunque, ir\u00f3nicamente, ha sido el m\u00e1s veloz en dar acuse de recibo a estas protestas. S\u00ed, otra vez. De nuevo son d\u00edas de movilizaciones por nuestra vida. Nos matan. Nos violan. Nos ignoran. Por eso el grito desesperado. El que concentra a tantas de noso-tras en las calles. El que pinta en paredes, el que incendia \u00e1nimos. El grito que desear\u00eda no ser tan sonoro, pero que sabe que de qu\u00e9 otra forma no ser\u00e1 escuchado, porque aun as\u00ed, con estridencia, resulta m\u00e1s cuestionado que la causa misma. Tanto tiempo hablando de esto. Aunque por una sola muerte vale la pena soltarlo, por diez al d\u00eda es urgente y necesario no callarlo. El caso de Ingrid Escamilla nos llev\u00f3 un poco m\u00e1s all\u00e1: nos mostr\u00f3 lo complicado que a\u00fan es para muchos (y ex - tra\u00f1amente muchas) dar entrada a la protesta, tal vez no para sumarse a ella, pero siquiera para avalar su por qu\u00e9. \u00c9sta es una causa feminista, pero tendr\u00eda que ser una de to-dos. Mujeres y hombres. Mujeres que tengamos la seguridad para salir a las calles sin temor, con la certeza de que volveremos a casa, pero tambi\u00e9n de hombres que entienden que su g\u00e9nero no es equivalente a superiori-dad alguna. Mujeres y hombres que en- tendamos que la violencia de g\u00e9nero no se reduce a eso, que estemos abiertos a identificar cada posibilidad de toxicidad y de violencia. Por eso tenemos que ocupar - nos todos. Mujeres y hombres. Tambi\u00e9n ustedes, hombres, como lo escrib\u00ed hace unos d\u00edas en este medio, son pieza funda - mental para esta causa. El respeto a las movilizacio- nes feministas no les resta ni responsabilidad ni espectro de acci\u00f3n. La convocatoria para ustedes est\u00e1 abierta, en grupo, ustedes, comiencen con la au-tocr\u00edtica y la b\u00fasqueda de v\u00edas que faciliten la erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, desde su forma m\u00e1s sutil hasta esas expresiones que nos tienen aqu\u00ed, hablando de las diez mujeres que son asesinadas diariamente, esas que tienen a cientos de mujeres en ca - lles mostrando su sororidad. Este gobierno ha sido lento en su respuesta, aunque, ir\u00f3nicamente, ha sido el m\u00e1s veloz en dar acuse de recibo a estas protestas. Desde su configuraci\u00f3n vot\u00f3 por dar a la mujer los es- pacios justos en su gabinete, en el entendido de que re-presentamos a la mitad de la poblaci\u00f3n. Y no debemos dar marcha atr\u00e1s. Todos los niveles de gobierno deber\u00e1n entender las aristas todas de la violencia de g\u00e9nero. \"No fue violaci\u00f3n porque fue con los dedos...\"; expres\u00f3 el secretario de Se-guridad P\u00fablica de Zacatecas ante el caso de una mujer, Brenda, que fue agredida al interior de un penal varonil al que fue enviada por equivocaci\u00f3n. La coyuntura nacional no est\u00e1 para dar espacios a fun- cionarios de este nivel. Para detener esta ola de violencia no tendr\u00edamos que salir a movilizarnos. El gobierno deber\u00eda trabajar ya, con esa velocidad con la que fue pronunciado el dec\u00e1logo por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, para dar garant\u00edas jur\u00eddicas al hacer un denuncia; certeza para cuidar la dig - nidad de las v\u00edctimas; contundencia en los procesos. Aunque lo m\u00e1s importante, y por eso es que esto es tarea de todos: no tendr\u00edamos que ser s\u00f3lo las mujeres quienes aporten a esta causa.Esta es una causa feminista, pero tendr\u00eda que ser una de todos. Mujeres y hombres. Mujeres que tengamos la seguridad para salir a las calles sin temor, con la certeza de que volveremos a casa.PULSO NACIONAL CIUDAD DE M\u00c9XICO Clausuran predio con residuos peligrosos Por carecer de autoriza- ci\u00f3n y realizar un manejo inadecuado de residuos peligrosos, la Procuradu-r\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profepa) clausur\u00f3 un predio en el que se reciclaban enva-ses con materiales peli-grosos en Iztapalapa. En la visita de inspec- ci\u00f3n, el due\u00f1o del te-rreno no present\u00f3 los permisos y se observ\u00f3 que eran lavados enva-ses (tambores, bidones, etc\u00e9tera) con residuos peligrosos, sin el manejo adecuado. \u2014Ernesto M\u00e9ndez QUER\u00c9TARO Detienen a pareja de narco menudistas Una dupla de presun- tos narcomenudistas fue asegurada por ele-mentos de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica y Tr\u00e1nsito de El Marqu\u00e9s, Quer\u00e9taro, luego de que se les hallaron dosis de enervantes distribuidos en peque\u00f1as bolsas pa-ra ser comercializadas. La detenci\u00f3n se con- sum\u00f3 en el fracciona-miento Los H\u00e9roes, donde elementos poli-ciales realizaban labores de patrullaje y detecta-ron a la pareja en actitud sospechosa. \u2014Emmanuel Rinc\u00f3nVERACRUZ Detienen a 23 vinculados con desapariciones El gobernador Cuitl\u00e1- huac Garc\u00eda dio a co-nocer la captura de 23 personas vinculadas a las desapariciones ocu-rridas en el municipio de Playa Vicente, al menos 10 de estas desaparicio-nes fueron denunciadas ante la Fiscal\u00eda General del Estado los d\u00edas 26 y 27 de enero. Se\u00f1al\u00f3 que los de- tenidos est\u00e1n ligados a una c\u00e9lula delictiva en-cabezada por Itiel N, alias Compa Playa, quien cuenta con una orden aprehensi\u00f3n. \u2014Lourdes L\u00f3pezBREVES Foto: Especial Foto: Especial Foto: Cuartoscuro La Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Zacatecas advierte que no es la primera vez que internan a una mujer en un penal para hombres.Defensores de derechos humanos exigen que se aplique castigo al responsable de cometer el delito POR OMAR HERN\u00c1NDEZ Corresponsal nacional@gimm.com.mx ZACATECAS, Zac.- La Comi- si\u00f3n de Derechos Humanos del Estado de Zacatecas (CD-HEZ) exigi\u00f3 a la Fiscal\u00eda del estado que apresure la in-vestigaci\u00f3n, que lleva estan-cada m\u00e1s de un a\u00f1o y cuatro meses, donde no existe una orden de aprehensi\u00f3n para el responsable de la viola - ci\u00f3n contra una mujer en una c\u00e1rcel de poblaci\u00f3n varonil en Calera, quien es identifi-cado como AR, jefe de cus-todios de la c\u00e1rcel distrital en septiembre del 2018. \"Que es importante que agilice, que d\u00e9 celeridad a la investigaci\u00f3n para que se judicialice el caso, se pueda detener a esta persona, se le someta a un juicio ante una autoridad jurisdiccional y se emita una sentencia con-forme a derecho y que esta investigaci\u00f3n y esta admi - nistraci\u00f3n de justicia sea con perspectiva de g\u00e9nero\", dijo Mar\u00eda de la Luz Dom\u00ednguez, presidenta de la CDHEZ. Activistas han pedido que se act\u00fae tambi\u00e9n contra los Piden acelerar investigaci\u00f3nVIOLACI\u00d3N EN PENAL DE ZACATECAS servidores p\u00fablicos que per - miten la comisi\u00f3n de delitos y contra quienes no intervie-nen con rapidez para prote-ger a las v\u00edctimas, incluyendo la impartici\u00f3n de justicia. \"El problema con la jus- ticia en M\u00e9xico, el gran pro-blema, es la impunidad para las y los operadores del siste-ma de seguridad y de justicia, hacen las peores aberra - ciones, cometen las peores violaciones a los derechos humanos y no hay conse-cuencias\", reproch\u00f3 Mara Mu\u00f1oz, titular del Observa - torio de Defensa de los De-rechos Humanos y Justicia de Mujeres y Ni\u00f1as. La mujer identificada con las siglas VD en la recomen-daci\u00f3n 13/2019 de la CDHEZ, no fue la \u00fanica recluida en un penal con poblaci\u00f3n mascu - lina; en Jerez y Fresnillo tam-bi\u00e9n, denunci\u00f3 Mar\u00eda de la Luz Dom\u00ednguez.El problema con la justicia en M\u00e9xico, el gran problema, es la impunidad para las y los operadores del sistema de seguridad.\" MARA MU\u00d1OZ OBSERVATORIO DE DEFENSA DE LOS DERECHOS HUMANOSAsesinan a 8 hombres en Michoac\u00e1n POR MIGUEL GARC\u00cdA TINOCO Corresponsal nacional@gimm.com.mx HUETAMO, Mich.- Ocho hombres fueron ejecutados ayer dentro de un rancho ubicado en la localidad de Pinzanangapio, en el muni-cipio de Huetamo. Reportes oficiales se- \u00f1alan que trabajadores del rancho Los Garc\u00eda, descu-brieron los cuerpos sin vida, todos estaban maniatados FUERON HALLADOS EN RANCHO DE HUETAMO Las autoridades implementan operativos ante los choques entre grupos del crimen organizado Foto: Especial En el rancho donde fueron localizados los ocho cuerpos, tambi\u00e9n fueron encontrados aditamentos y equipo t\u00e1ctico con las siglas del C\u00e1rtel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n.EVIDENCIAS Llevamos acciones de resguardo en el lugar para dar paso a la recolecci\u00f3n de indicios y evidencias por parte de la autoridad competente.\" SSP MICHOAC\u00c1N y con huellas de violencia. Una novena v\u00edctima resul-t\u00f3 lesionada, la cual fue lle-vada a un hospital local para su atenci\u00f3n m\u00e9dica, pero se desconoce la identidad de los fallecidos, as\u00ed como de la persona lesionada. En el interior de la finca fueron localizados diversos aditamentos y equipo t\u00e1ctico con las siglas del C\u00e1rtel Jalis-co Nueva Generaci\u00f3n (CJNG), as\u00ed como cargadores y cartu-chos percutidos de rifles de grueso calibre. La Fiscal\u00eda General de Mi- choac\u00e1n inform\u00f3 que una vez que los peritos iniciaron la inspecci\u00f3n del rancho, en-contraron casquillos percuti-dos calibre 7.62 de los rifles conocidos como Cuernos de Chivo, as\u00ed como de .223 o AR-15 y de pistola 38 S\u00faper. Tambi\u00e9n decomisa - ron dos camionetas y una motocicleta. La Secretar\u00eda de Segu- ridad P\u00fablica estatal reali - z\u00f3 una serie de recorridos ante las denuncias de en - frentamientos entre gru-pos de civiles en la carretera Purechucho-Pinzanangapio.Liberados. VERACRUZ, Ver.\u2014 La fiscal general del estado, Ver\u00f3nica Hern\u00e1ndez Giad\u00e1ns, denunci\u00f3 que cuatro personas responsables de desaparici\u00f3n forzada fueron puestas en libertad por decisi\u00f3n de una juez. -Roxana Aguirre2 PERSONASde las cuatro detenidas, y que ahora fueron liberadas por orden de una juez, son polic\u00edas municipales, se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda General. POR ARACELY GARZA Corresponsal nacional@gimm.com.mx MONTERREY, Nuevo Le\u00f3n.- La reposici\u00f3n de careos que se har\u00e1 del caso Pe\u00f1a Coss no tiene un im-pacto de fondo en la si - tuaci\u00f3n de Diego Santoy Riveroll, condenado por el doble crimen de los her - manos de su exnovia. El abogado Horacio Mo- yar se\u00f1al\u00f3 que la resoluci\u00f3n de los magistrados del Tri-bunal Colegiado en Mate-ria Penal no impactar\u00eda la sentencia que actualmente cumple el llamado Asesino de Cumbres.A 14 a\u00f1os del crimen, el abogado aclar\u00f3 que la reposici\u00f3n de los careos no cambia el sentido de la resoluci\u00f3n. \"Si el amparo fuera para que se repusiera el proce - dimiento, desde las pri-meras diligencias, ya que hubo una confesi\u00f3n viciada o bien una detenci\u00f3n pro-longada, que no fue puesto a disposici\u00f3n del Ministerio P\u00fablico, en todo caso ah\u00ed s\u00ed podr\u00eda variar hasta la liber - tad\", explic\u00f3. Los careos est\u00e1n pre- vistos para que se lleven a cabo el pr\u00f3ximo 28 de fe-brero, a partir de las 09:00 horas. Reabrir\u00e1n caso de SantoyNO CAMBIA SENTENCIA, ACLARAN Mujeres exigen justicia por feminicidios. EXCELSIOR : S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 NACIONAL 11 PEDRO D\u00cdAZ G. nacional@gimm.com.mx SACUDIDA EMOCIONAL as balas que dis- par\u00f3 un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os so - bre compa\u00f1eros y maestros, en un distinguido colegio de To-rre\u00f3n, sacudieron las concien-cias de los mexicanos. El escenario, que inme - diatamente remite a la des-composici\u00f3n social, causa un dolor agudo y hay que reco-nocer que no es en el gobier - no donde radica el problema, sino al interior de una socie-dad fracturada. Portaba dos armas, dis- par\u00f3 a alumnos y maestros y despu\u00e9s se quit\u00f3 la vida. Es m\u00e1s que terrible lo que sucedi\u00f3 en Coahuila, pues de esta zarandeada nadie se sal-va. Miguel \u00c1ngel Riquelme, el gobernador, salt\u00f3 a fuerza de plomo a la escena p\u00fablica. Lo lamentable ser\u00e1 que la discusi\u00f3n se detenga en tor - no a la restricci\u00f3n de dere-chos de los ni\u00f1os, filtros de seguridad en escuelas, revi-si\u00f3n de mochilas y un largo etc\u00e9tera que ya conocemos, y que no sirve para nada. Recomponernos como sociedad es obligaci\u00f3n de todos. Lamentarlo es insuficiente. Despu\u00e9s de la tragedia del Colegio Cervantes, se hizo necesario revisarles las mo-chilas a los alumnos, pero antes un vistazo a su alma no har\u00eda nada mal. LA SEGURIDAD COMIENZA EN CASAEsta trama sucedi\u00f3 tambi\u00e9n en Torre\u00f3n y estremeci\u00f3 a los habitantes de un pueblo chi - co que ten\u00edan ante s\u00ed la pre-sencia de un infierno grande. Como travesura de ni\u00f1os en 2014, Violeta, quien en-tonces contaba con 14 a\u00f1os, segu\u00eda una p\u00e1gina en Fa - cebook cuyo nombre era: \"Quemones Torre\u00f3n\". No es dif\u00edcil saber de qu\u00e9 iba. Se trataba de divertirse en redes sociales a costa de los dem\u00e1s. Quemar a quien se dejara. Y una de las prime - ras v\u00edctimas fue Ileana, otra adolescente compa\u00f1era de escuela de Violeta, a quien le hurtaron fotograf\u00edas de su te-l\u00e9fono celular, en bikini, y sin su autorizaci\u00f3n fueron subi-das a internet. Unas horas fueron sufi- cientes para terminar con su vida. De pronto se descubri\u00f3 buleada masivamente por desconocidos y compa\u00f1eros en la famosa p\u00e1gina de que-mones, y no lo resisti\u00f3. Arm\u00f3 un drama amenazando con quitarse la vida. Nadie le crey\u00f3. Salvo Viole- ta, quien pondr\u00eda, en su cuenta de redes, d\u00edas despu\u00e9s: \"Aqu\u00ed, en un funeral, guardando las apariencias para que luego no digan que fui yo\". Esa velada declaraci\u00f3n de una ni\u00f1a en su cuenta de re-des sociales fue insuficiente para las autoridades, quienes lo \u00fanico que lograron fue ce-rrar la p\u00e1gina. Aquella aciaga tarde de marzo de 2014, Torre\u00f3n se estremecer\u00eda con la noticia de que Ileana cumpli\u00f3 su amenaza y se colg\u00f3. Pero la sola an\u00e9cdota va m\u00e1s all\u00e1, pues hay quien ase-gura que Violeta le conmin\u00f3 a hacerlo y, mucho m\u00e1s a\u00fan, le acerc\u00f3 las corbatas con las que se mat\u00f3. Voceros de la Procura - dur\u00eda estatal; Delegaci\u00f3n Laguna I, informaron que el hecho se report\u00f3 al sis-tema de emergencia alre-dedor de las 19:00 horas, acudiendo de inmediato personal policiaco y para - m\u00e9dicos de la Cruz Roja. A su arribo, el cuerpo de la jo-ven ya hab\u00eda sido bajado por sus familiares, quienes man-ten\u00edan la esperanza de salvar su vida; sin embargo, ya no presentaba signos vitales. Sus amigos aseguraron por medio de inbox al medio C\u00f3digo Rojo Laguna , que el motivo del suicidio fue por publicaciones de la joven en traje de ba\u00f1o en dicha red social, que inclu\u00edan comen-tarios negativos; eso, en voz de los amigos de la joven, le caus\u00f3 depresi\u00f3n y aislamien-to que la llevaron al suicidio. Las cr\u00edticas en redes so- ciales no se hicieron espe-rar. \"Esos pinches sitios como quemones Torre\u00f3n o las para que la pin-che gente ardida y envidiosa haga pedazos la reputaci\u00f3n de las chicas... tanta pinche vie-ja envidiosa k sube la foto de la chica k envidia o tambi\u00e9n hombres ardidos por que la chica que le gusta no le hizo caso... Me da coraje... y mucha tristeza; no conoc\u00eda a la joven-cita, ojal\u00e1 encuentre el cami-no al se\u00f1or Dios la guarde y de fortaleza a su familia\". \"Desgraciadamente, las redes sociales son un arma de dos filos, donde hay per - sonas que no se tientan el co-raz\u00f3n al momento de agredir a otros, de igual forma como pap\u00e1s debemos estar atentos a lo que suben nuestros hijos a las redes porque pueden perjudicarlos, que pena x la jovencita\". \"Creo que merece un poco de respeto. As\u00ed ella se las haya tomado nadie tiene el derecho de subirlas, eso s\u00f3lo es para molestar gente y qu\u00e9 mala onda que lo ha - gan de una manera tan tonta como publicarlo en quemo-nes, en vez de ser valientes y publicarlo en su Facebook, hoy es una muerte \u00bfma\u00f1ana que ser\u00e1? Ella ni nadie me-rece morir as\u00ed y si dicen que la autoestima imag\u00ednate que todos traen fotos tuyas, que eres el centro de atenci\u00f3n de todo Torre\u00f3n? Obviamente no piensas, act\u00faas a lo m\u00e1s f\u00e1cil. No s\u00f3lo es la autoesti-ma y los padres... La autoes-tima baja la ten\u00edan esos que hicieron la p\u00e1gina, qu\u00e9 l\u00e1s-tima que van a cargar en su mente con una vida\". \u2014Si se muri\u00f3 fue por d\u00e9bil \u2014dec\u00eda Violeta a quien qui-siera escucharla. Algo en su percepci\u00f3n del bien y el mal no enca - jaba. Pasaron los meses y el esc\u00e1ndalo se apag\u00f3 para prenderse con tal intensidad que Violeta, en un momento dado, ya no pod\u00eda salir a las calles. Tuvo que esconderse en casa de un t\u00edo y su padre, quien no viv\u00eda con ella, acu - di\u00f3 desde la Ciudad de M\u00e9xi-co para rescatarla. Cuentan que el pueblo entero la quer\u00eda linchar y que no pod\u00eda salir ni a la estaci\u00f3n de camiones. La sacaron en la cajuela de un auto de Torre\u00f3n, y as\u00ed se la trajeron a M\u00e9xico. En su sonrisa de adoles - cente nadie percib\u00eda que car - gaba ya con un muerto. \u2014Anda, m\u00e1tate de verdad \u2014le habr\u00eda azuzado. E Ileana, de 16 a\u00f1os se quit\u00f3 la vida al colgarse en el interior de su domicilio de Residencial 21, en el munici-pio de Matamoros, Coahuila. \u00bfQu\u00e9 clase de ideas ron- dan la mente de nuestros ni\u00f1os? No. Nada encontrar\u00e1n en sus mochilas seguras. O que hay que hurgar es en su mente. O volver\u00e1 a ocurrir. Pero, \u00bfc\u00f3mo sumergirnos en el lado oscuro de los ni\u00f1os? He ah\u00ed el dilema. LA TRAGEDIA EN EL COLEGIO CERVANTES, DE TORRE\u00d3N, OCURRIDA EN ENERO PASADO, SACUDI\u00d3 LAS CONCIENCIAS DE LOS PADRES DE FAMILIA MEXICANOS; LAS AUTORIDADES HURGAN EN LA GENEALOG\u00cdA CRIMINAL DEL MENOR, BUSCANDO UNA RAZ\u00d3N. HAY MUCHASCUANDO PIERDEN LA SONRISA ANGELICAL En teor\u00eda, los ni\u00f1os son lo m\u00e1s puro de nuestra esen-cia. De acuerdo con los de- rechos fundamentales de la infancia y con la misma tra-dici\u00f3n familiar, se indica que deben crecer en un ambien- te que garantice su salud; deben ser felices. Pero un d\u00eda algo sucede. Saturaci\u00f3n mental, infor-maci\u00f3n excesiva, rencores, inquina, amargura, envidia, desajuste emocional, como le llamemos, un d\u00eda deciden dejar de ser ni\u00f1os para con- vertirse en su peor parte. Sucedi\u00f3 el 19 de marzo de 2012, en Sinaloa. Con al menos 65 pu\u00f1aladas fue encontrado el cuerpo de Anel Ba\u00e9z, de 16 a\u00f1os, en su rec\u00e1mara. Quien la mat\u00f3 fue su mejor amiga: Erandy Elizabeth, de la misma edad. En redes sociales Erandy hab\u00eda amenazado a su amiga, lanzando mensajes como: \"Puede que parezca muy cal-mada, pero en mi cabeza te he matado al menos tres ve- ces\" y \"voy a sepultarte antes de que pase este a\u00f1o\". \u00bfQu\u00e9 basura se les est\u00e1 metiendo en la mente? Sucedi\u00f3 en el fracciona- miento Las Fuentes, en la ciudad de Guam\u00fachil. D\u00edas despu\u00e9s al crimen fue detenida como presunta responsable Erandy, quien supuestamente la asesi-n\u00f3 por haber publicado en redes sociales unas \"fotos comprometedoras\". El juez la encontr\u00f3 culpable y la sentenci\u00f3, por la gravedad del asesinato, y pese a ser menor de edad, a pasar s\u00f3lo siete a\u00f1os recluida en el Centro de Internamiento para Adolescentes de Culiac\u00e1n. Pero s\u00f3lo cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, en septiembre de 2017, un juez le brind\u00f3 la libertad. El padre de Anel hab\u00eda exigido a las autoridades que analizaran mejor las leyes, porque siguen suce-diendo muchas cosas injus- tas y muchos cr\u00edmenes que quedan impunes. Y es cierto. Los mismos c\u00e1rteles utilizan a ni\u00f1os como peque\u00f1os delincuentes sabe- dores de que las condenas, si las hay, ser\u00e1n m\u00ednimas; esto, en detrimento de una socie-dad que lucha todos los d\u00edas por una evoluci\u00f3n. Son los pistoleros desechables. Casos de ni\u00f1os y ado- lescentes en conflicto con la ley hay suficientes, basta imaginar que aparecen en entre el 4 y 7% de las carpe-tas de investigaci\u00f3n vincula-dos con alg\u00fan delito. En diciembre de 2010, soldados mexicanos cap-turaron en Cuernavaca a \u00c9dgar \"N\", El Ponchis, un menor de 14 a\u00f1os, a quien se\u00f1alaban como jefe de sicarios de \u00c9dgar Valdez Villarreal, La Barbie. Asesi- naba a sangre fr\u00eda. El adolescente Marco Iv\u00e1n N., quien asesin\u00f3 en Villahermosa, Tabasco, al priista Jos\u00e9 Francisco Fuen-tes Esper\u00f3n, candidato a diputado federal, a su espo- sa y dos hijos cuando \u00e9stos dorm\u00edan, junto con otros tres j\u00f3venes. Violaron a la mujer. En 2018, Un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os se edad, confes\u00f3 que mat\u00f3 a pu\u00f1aladas a su herma-no, de cuatro a\u00f1os, por celos. \u2014Pedro Diaz G.En riesgo La organizaci\u00f3n Save The Children alert\u00f3 en 2019 sobre la cifra de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que son v\u00edctimas de la delincuencia organizada en el pa\u00eds y estima que al menos 30 mil menores de 18 a\u00f1os trabajan para dicho negocio ilegal a lo largo de todo M\u00e9xico.EL DATOL 486 menores de edad fueron detenidos, de enero de 2012 a agosto de 2017, por participar en secuestros, datos de la Organizaci\u00f3n de Alto al SecuestroLos ni\u00f1os son sin\u00f3nimo de dulzura, pureza, felicidad; es la etapa en la que se forjan los sue\u00f1os entre nubes de algod\u00f3n, cuando futuro es una palabra muy lejana; hasta que, algunos, pierden la br\u00fajula del tiempo Mano criminal Los c\u00e1rteles utilizan a ni\u00f1os como peque\u00f1os delincuentes, sabedores de que las condenas, si las hay, ser\u00e1n m\u00ednimas; esto, en detrimento de una sociedad que lucha todos los d\u00edas por una evoluci\u00f3n. EL DATO NACIONAL S\u00e1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 12 Corolario Ra\u00fal Contreras contrerasdf@gmail.com Brexit: separaci\u00f3n e incertidumbre Despu\u00e9s del fin de la Segunda Guerra Mundial y el estable- cimiento de un nuevo orden internacional, surgieron algu-nas organizaciones importantes para tratar de reordenar al mundo. Es el caso de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y la Comunidad Econ\u00f3mica Europea, que luego se transform\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea. La idea de una Europa unida buscaba acabar con los fre- cuentes conflictos entre vecinos de aquel continente que ha - b\u00edan llevado a las dos grandes guerras del siglo XX. En 1957 se firm\u00f3 el Tratado de Roma, por el que se constituy\u00f3 dicha CEE, bajo la intenci\u00f3n inicial de crear un \"mercado com\u00fan\". Se preparaba as\u00ed el camino para el surgimiento de la concepci\u00f3n que luego fue llamada globalizaci\u00f3n. El t\u00e9rmi-no en general procuraba que las fronteras de los Estados se difuminaran de alguna manera para permitir un intercam - bio m\u00e1s libre de personas, mercanc\u00edas y servicios. El proceso de globalizaci\u00f3n \u2014aunque gradual\u2014 ter - min\u00f3 madurando en la confor - maci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, un caso paradigm\u00e1tico acerca de los alcances de la cooperaci\u00f3n y la compenetraci\u00f3n internacional. La Uni\u00f3n Europea es una asociaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica \u00fanica en su g\u00e9nero que estaba compuesta por 28 pa\u00edses hasta hace unos d\u00edas, en que la aban-don\u00f3 la Gran Breta\u00f1a. El Reino Unido form\u00f3 parte de la Comunidad Econ\u00f3mica Euro-pea desde el a\u00f1o de 1973, pero mediante un refer\u00e9ndum popu-lar celebrado en el a\u00f1o 2016 los brit\u00e1nicos se pronunciaron por abandonar la Uni\u00f3n. Uno de los principales argumentos para salir fue que con ellos conseguir\u00edan re-cuperar el control sobre sus asun- tos internos, y de manera particular, sobre el tema migratorio. Y es que la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea les impli- caba la aceptaci\u00f3n de cuatro libertades fundamentales: la libre circulaci\u00f3n de trabajadores, mercanc\u00edas, servicios y capitales. Despu\u00e9s de 3 a\u00f1os de fracasados intentos por parte del gobierno brit\u00e1nico por mantenerse como parte de esta co-munidad, con la llegada en 2019 del primer ministro Boris Johnson \u2014de extracci\u00f3n conservadora extrema\u2014 se conso-lid\u00f3 la propuesta separatista y hace unos d\u00edas la bandera bri-t\u00e1nica fue retirada de las sedes de las instituciones europeas. Lo cierto es que la separaci\u00f3n brit\u00e1nica de la Uni\u00f3n Eu- ropea fue resultado de una votaci\u00f3n que\u2014exaltando \u00e1ni-mos nacionalistas\u2014 no sopes\u00f3 las consecuencias de este acto. As\u00ed, una decisi\u00f3n de una mayor\u00eda muy reducida sumi\u00f3 a la isla en una de sus peores decisiones pol\u00edticas y hoy su futuro econ\u00f3mico es incierto. A partir del 1\u00ba de febrero dio comienzo un proceso de transici\u00f3n que durar\u00e1 todo el 2020, tiempo durante el cual los dem\u00e1s miembros de la Uni\u00f3n y Reino Unido deber\u00e1n negociar un nuevo acuerdo comercial que definir\u00e1 sus relaciones. Con la salida de Reino Unido no s\u00f3lo pierden los brit\u00e1 - nicos, pues este episodio es el m\u00e1s duro golpe que la Uni\u00f3n Europea ha sufrido desde su nacimiento, ya que pierde a su segunda econom\u00eda m\u00e1s importante, que representa cerca del 15% de su PIB. Aunado a lo anterior, la Uni\u00f3n pierde tambi\u00e9n un asiento permanente en el Consejo de Seguri-dad de la ONU. Tal parece que una nueva era en la \u00e9poca de la globali- zaci\u00f3n ha llegado. El car\u00e1cter c\u00edclico de la historia se hace presente: cierre de fronteras, protestas inusitadas por la mi-graci\u00f3n, decisiones fundamentales sometidas a consenso social, l\u00edderes pol\u00edticos exacerbando los nacionalismos y tensi\u00f3n militar en el globo. Como Corolario, la frase del exprimer ministro brit\u00e1nico, Winston Churchill: \"Debes saber que si tenemos que elegir entre Europa y los mares abiertos, siempre elegiremos los mares abiertos\".La Uni\u00f3n Europea es una asociaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica \u00fanica en su g\u00e9nero que estaba compuesta por 28 pa\u00edses. TODO M\u00c9XICO UNAM Inauguran ENES en Yucat\u00e1n El rector de la UNAM, En- rique Graue, y el goberna-dor de Yucat\u00e1n, Mauricio Vila Dosal, inauguraron la Escuela Nacional de Es-tudios Superiores (ENES), unidad M\u00e9rida, que atien-de a 285 alumnos de licenciatura. \"J\u00f3venes: \u00e9sta es la es- cuela que la Universidad les entrega; h\u00e1ganla suya y estimulen su crecimiento ejemplar\", dijo Graue a los alumnos, acompa\u00f1ado de TRAGEDIA ITAM lamenta muerte de joven El Instituto Tecnol\u00f3gi- co Aut\u00f3nomo de M\u00e9xico (ITAM) lament\u00f3 el falleci-miento del estudiante de Econom\u00eda, Gerardo Ernes-to \"N\" \u2014ocurrido el pa-sado jueves\u2014, quien se presume \"Lamentamos esta sen- sible p\u00e9rdida que nos lle-na de dolor y externamos nuestras condolencias y todo el apoyo a sus fa-miliares y amigos\", difun-di\u00f3 el instituto a trav\u00e9s de Twitter. \"Por respeto a la fami- lia, consideramos que es BREVES PERSONAS CON VIH/SIDA CNDH pide eliminar discriminaci\u00f3n La presidenta de la CNDH, Mar\u00eda del Rosario Piedra Ibarra, exhort\u00f3 a las autoridades del Estado mexicano a generar mecanismos que garanticen en la realidad y no s\u00f3lo en el discurso, los derechos humanos de las personas con VIH y sida, y eliminen la discriminaci\u00f3n y el estigma del que a\u00fan son v\u00edctimas.Foto: Especial la presidenta de la Junta de Gobierno, Teresita Co-rona V\u00e1zquez, y del rector de la Universidad Aut\u00f3no-ma de Yucat\u00e1n, Jos\u00e9 de Je-s\u00fas Williams. \u2014De la Redacci\u00f3n su prerrogativa brindar la informaci\u00f3n que conside-re pertinente en referen-cia a esta situaci\u00f3n\", se inform\u00f3. En redes sociales, la organizaci\u00f3n estudiantil Diversidad ITAM inform\u00f3 del hecho en el que alu-di\u00f3 a un presunto suicidio. \u2014De la Redacci\u00f3n Minuto de silencio Se guard\u00f3 un minuto de silencio en memoria del estudiante de Econom\u00eda Gerardo E. \"N\", quien se presume se suicid\u00f3.EL DATOSe desata la violencia en Veracruz. Dos negocios incendiados, cuatro personas asesinadas y cuatro m\u00e1s secuestradas es el saldo preliminar que se inform\u00f3 en una nueva oleada de violencia registrada en los municipios de Tres Valles y Cosamaloapan, en los l\u00edmites con el oaxaque\u00f1o Tuxtepec. - Lourdes L\u00f3pez GN y municipales se jalonean por detenido POR \u00c1NGELES VELASCO Corresponsal nacional@gimm.com.mx TEXCOCO, M\u00e9x.\u2014 La pre- sunta detenci\u00f3n de un con-ductor sobre la carretera Lecher\u00eda-Tulantongo pro-voc\u00f3 una disputa entre elementos de la Guardia Na - cional y polic\u00edas locales. En un video que circula en redes sociales se aprecia a varios municipales en el acotamiento de la carrete - ra con una persona, a quien, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 el director de Seguridad Publica y Movi-lidad de Texcoco, Alfonso Valtierra, hab\u00eda sido dete-nida por conducir una moto con reporte de robo. Sin embargo, al lugar arribaron elementos de la Guardia Nacional, quienes impidieron que se llevaran al sujeto con el argumento que dicha carretera no era jurisdicci\u00f3n de la municipal. LA RI\u00d1A FUE EN UNA CARRETERA DE TEXCOCO Un sujeto hab\u00eda sido arrestado por polic\u00edas locales, pero no ten\u00edan jurisdicci\u00f3n sobre la v\u00eda federal, argumentaron guardias nacionales Fotos: Especial Foto: Emmanuel Rinc\u00f3nFoto: Especial/Alma Gudi\u00f1oEn un video que data de hace tres meses, pero que fue difundido ayer en las redes sociales, se aprecia una discusi\u00f3n entre elementos de la Guardia Nacional y elementos de la polic\u00eda de Texcoco en una acalorada discusi\u00f3n para ver qui\u00e9n se llevara a un hombre detenido. Los montones de basura lucen en varios puntos de la ciudad de Pachuca, luego de que ayer se cumplieran 5 d\u00edas de no recolectarla,En el video de cuatro mi- nutos que presuntamente fue grabado hace tres meses, pero que se difundi\u00f3 ayer, muestra cuando polic\u00edas de ambas corporaciones se en-cuentran frente a un cami\u00f3n y un conductor, y empieza la discusi\u00f3n para su detenci\u00f3n, en donde un elemento de la Polic\u00eda Federal lo impide. Los \u00e1nimos se encend\u00edan mientras los municipales amenazaban con llev\u00e1rselo y guardias no lo permitieron. En cuesti\u00f3n de minutos, las cosas se salen de control y empiezan los empujones entre elementos a un costado de la carretera, ante la mira - da de los automovilistas. Municipales con empujo- nes y patadas hicieron retro-ceder a los guardias. La disputa termin\u00f3 cuan- do permitieron que la Guar - dia Nacional se llevara al detenido. POR ALMA GUDI\u00d1O Corresponsal nacional@gimm.com.mx SALTILLO.\u2014 El Tribu- nal de Enjuiciamiento del Distrito Judicial de Sabi-nas, Coahuila, conden\u00f3 a 60 a\u00f1os de prisi\u00f3n y el pago de una multa de 241 mil 200 pesos, as\u00ed como a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o a David Ernesto, por el fe - minicidio de Olga Gabrie-la Kobel, alcaldesa en el municipio de Ju\u00e1rez, en 2018, y quien fuera asesi-nada a balazos por dicho empresario.Dan 60 a\u00f1os a feminicidaCASO ALCALDESADISPUTA ...hacen las paces Autoridades de Texcoco aseguran que despu\u00e9s de la ri\u00f1a, los mandos de ambas corporaciones acordaron trabajar en conjunto.EL DATO La alcaldesa de Pachuca analiza enviar los desechos al tiradero de Santiago Tulantepec, Apan y Tec\u00e1mac POR EMMANUEL RINC\u00d3N Corresponsal nacional@gimm.com.mx PACHUCA.\u2014 En el quinto d\u00eda de la crisis de disposici\u00f3n de la basura que enfrenta esta ciudad, la alcaldesa Yolanda Teller\u00eda inform\u00f3 que buscan autorizaci\u00f3n de Semarnath para trasladar los desechos de la ciudad a otros tiraderos. Esto, luego de que des- de el lunes ejidatarios de El Huixmi, en el \u00e1rea conurbada de Pachuca, bloquearon los accesos al tiradero en exi-gencia de un incremento en la cuota del uso del espacio actualmente fijada en 270 mil pesos y que no se les ha pagado el uso de enero. La edil se\u00f1al\u00f3 que las Se forman cerros de basuraNO HAN PAGADO EL MES PASADO opciones que se analizan con la planta de Transferen-cia de Mineral de la Reforma; as\u00ed como los rellenos sanita - rios de Santiago Tulantepec, Apan y Tec\u00e1mac, este \u00falti-mo ubicado en el Estado de M\u00e9xico. De darse la autorizaci\u00f3n, la edil explic\u00f3 que el ayun-tamiento requerir\u00eda una am-pliaci\u00f3n presupuestal en el recurso destinado al dep\u00f3si-to final de la basura, que ac - tualmente es de 140 pesos por tonelada y que se incre-mentar\u00eda a los 400 o 600 pe-sos, dependiendo el lugar. \"Yo veo que esa es la \u00fani- ca posibilidad, ya que te - nemos tambi\u00e9n el aviso de Semarnath, de que no pode-mos seguir trasladando a El Huxm\u00ed\".15 POR CIENTO del PIB de la UE representaba Reino Unido; era la segunda econom\u00eda m\u00e1s importante. Foto: Especial Mauricio Vila Dosal y el rector de la UNAM Enrique Graue. EXCELSIOR : S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 NACIONAL 13 Retratan con sirenas la violencia a mujeres POR ABRAHAM NAVA abraham.nava@gimm.com.mx \"Se ve la angustia de la sirena que refleja la desesperaci\u00f3n con la que trata de escapar de la red que la tiene atra - pada y que simb\u00f3licamente es la desesperaci\u00f3n en la que socialmente la mujer ya est\u00e1 harta de tener que vivir con ese miedo y con la angustia de todos los d\u00edas preocupar - se si va a llegar bien a casa o si alguien la est\u00e1 siguiendo o si el taxista la va a levantar\". As\u00ed explica el fot\u00f3grafo Pablo \u00c1lvarez su octava gr\u00e1 - fica de la serie Proyecto Si-renas y que concluir\u00e1 con la toma de 12 fotos que, a tra - v\u00e9s de la mitolog\u00eda de la sire-na, provoque la reflexi\u00f3n en torno a la violencia machista que aqueja a las mexicanas. \"Arriba del cuadro est\u00e1n los pescadores que son, por el contraluz, tres sombras, que pueden ser cualquier perso-na, pero tambi\u00e9n la silueta nos remite a casos como el de Los Porkys o estos muchachos es-pa\u00f1oles que son un grupo de hombres que de pronto llegan y cometen estos actos\", a\u00f1ade el fot\u00f3grafo mexiquense. La protagonista de la ima - gen es la modelo Itz\u00e9 Moss, originaria de la Ciudad de M\u00e9xico. \"Estamos en mo-mentos de mucha violencia, frivolidad e indiferencia, en donde la empat\u00eda, el respeto, el amor por la vida y nuestro EXPOSICI\u00d3N FOTOGR\u00c1FICA El fot\u00f3grafo Pablo \u00c1lvarez busca que su obra lleve a la reflexi\u00f3n sobre la violencia machista que aqueja a las mexicanas Foto: Especial Seg\u00fan el fot\u00f3grafo arriba del cuadro se aprecian pescadores que son, por el contraluz, tres sombras, que pueden ser cualquier persona, que comete un acto de violencia contra la sirena, es decir, una mujer.CONTRA EL ABUSO Foto: Especial Aspecto de la Semana del Periodismo, realizada en Pachuca, Hidalgo.La mujer ya est\u00e1 harta de tener que vivir con ese miedo y con la angustia de todos los d\u00edas preocuparse si va a llegar bien a casa o si alguien la esta siguiendo o si el taxista la va a levantar .\" PABLO \u00c1LVAREZ FOT\u00d3GRAFO entorno lo estamos ignoran- do. Aun as\u00ed, creo que se pue-de generar un cambio en muchas personas y Proyec - to Sirenas es nuestra manera de intentarlo. Son fotos que transgreden, impactan y lle-van a la reflexi\u00f3n\". La joven resalta tambi\u00e9n que el equipo de Proyecto Sirenas es mixto. \"Agradezco que al frente Participaron escritores y periodistas DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx Con la participaci\u00f3n de escri- tores y periodistas en paneles sobre la importancia de la in-vestigaci\u00f3n y difusi\u00f3n profe-sional de la informaci\u00f3n, la tarde de ayer concluy\u00f3 la Ter - cera Semana del Periodismo en Pachuca, Hidalgo. A las 9 de la ma\u00f1ana inici\u00f3 el programa con la presenta - ci\u00f3n del libro Entrenamiento para Migrantes, de la autora A\u00edda Su\u00e1rez, una obra que relata historias sobre hi - dalguenses que decidieron abandonar su tierra para vi-vir el sue\u00f1o americano. Posteriormente, el escritor hidalguense Alfredo Rivera present\u00f3 la conferencia sobre la historia de la condena de su libro La Sosa Nostra, po- rrismo y gobierno coludidos en Hidalgo. Alfredo Rivera narr\u00f3 el proceso judicial m\u00e1s largo contra un periodista. \"Cuesta mucho trabajo es- cribir unas cuantas p\u00e1ginas, pero es el mismito si se escribe sobre algo intrascendente, que si se escribe sobre algo que puede trascender, dejar hue-lla, entonces que no le tengan miedo a los grandes temas, que se vayan sobre ellos, y que si a veces hay consecuencias, no pasa nada\", se\u00f1al\u00f3. A mediod\u00eda, la Red Mexi- cana de Periodistas de Cien-cia (RedMCP) se dieron cita para resaltar la importancia Concluye semana del periodismoHIDALGO Cuesta mucho trabajo escribir unas cuantas p\u00e1ginas, pero es el mismito si se escribe sobre algo intrascendente, que si se escribe sobre algo que puede trascender, dejar huella.\" ALFREDO RIVERA ESCRITORPOR \u00c1NGELES VELASCO Corresponsal nacional@gimm.com.mx Amigos y familiares de Brenda Josseline Hern\u00e1n-dez, de 22 a\u00f1os, quien fuera asesinada presun-tamente por su expareja Raymundo, el pasado 12 de febrero, cuando la in-tercept\u00f3 y la llev\u00f3 a su de-partamento en la colonia Viviendas Venta de Car - pio, en Ecatepec, es re-cordada como \"una ni\u00f1a muy alegre, una ni\u00f1a a la que le gustaba el deporte, el futbol y bailar, una ni\u00f1a muy alegre, con la men - talidad de crecer, porque estudiaba tambi\u00e9n\". Marco Antonio Pe\u00f1a, padrino de Brenda, se\u00f1al\u00f3 que \"termin\u00f3 su carrera, ella quer\u00eda ser abogada\". Su presunto homici- da fue detenido cuando deambulaba en la carre-tera Texcoco-Lecher\u00eda por polic\u00edas de Ecatepec. La mat\u00f3 con una pesa.Familiares recuerdan a JosselineFEMINICIDIOafectos y podremos cam- biar lo que nos perjudica, as\u00ed como reconocer el da\u00f1o que hacemos a los dem\u00e1s\". Sin Salida es la primera fotograf\u00eda de la serie y a de-cir del fot\u00f3grafo, la m\u00e1s posi-tiva de todas, pues es la \u00fanica donde la sirena protagonista, aunque atrapada en una red, a\u00fan est\u00e1 viva y luchando por sobrevivir.Abusos contra ellas La serie Proyecto Sirenas, del fot\u00f3grafo Pablo \u00c1lvarez, concluir\u00e1 con la toma de 12 fotos que, a trav\u00e9s de la mitolog\u00eda de la sirena, provoque la reflexi\u00f3n.EL DATO Del Odioal amor Del Odioal amor Bodas de ensue\u00f1o en Canc\u00fan \"En verdad que se siente el amor que transmiten, la alegr\u00eda de cada pareja que acaba de formalizar su relaci\u00f3n ante la ley\", expres\u00f3 entusiasmada la alcaldesa Mara Lezama, al asistir como testigo de honor a la tradicional Boda Colectiva que se celebra en Canc\u00fan, Quintana Roo, cada 14 de febrero con motivo del D\u00eda del Amor y la Amistad. La edil destac\u00f3 que cada a\u00f1o son m\u00e1s las parejas que unen sus vidas ante ley de manera simult\u00e1nea en este d\u00eda tan especial, teniendo en esta edici\u00f3n el hermoso mar Caribe de playa Delfines, como fondo ideal. \u2014De la Redacci\u00f3nAmor perruno Jos\u00e9 Manuel, de 11 a\u00f1os, no tiene fotograf\u00edas de su perrita salchicha llamada Estrella, que se perdi\u00f3 hace unos d\u00edas en San Felipe Tlalmimilolpan, en el Estado de M\u00e9xico, por lo que, aprovechando que le gusta dibujar, us\u00f3 su creatividad para realizar 15 carteles con el dibujo del animalito. \"No ten\u00eda fotos y mi hermana me dijo que la dibujara... nada m\u00e1s vi una imagen en internet y la calqu\u00e9, la copi\u00e9 as\u00ed, normal, as\u00ed me inspir\u00e9 a hacerla\". Estrella lleva 11 d\u00edas fuera de casa, la \u00faltima vez que la vieron fue cuando todos salieron de su vivienda para ir a pasear a Tepotzotl\u00e1n. Jos\u00e9 espera que Estrella vuelva. \u2014Dalila Ram\u00edrez Le niegan foto y arrasa con premio Pese a que ninguna de sus compa\u00f1eras quiso retratarse con Luis, estudiante de secundaria en Ciudad Obreg\u00f3n, Sonora, para participar en un concurso de fotograf\u00eda a la Pareja m\u00e1s Cool, \u00e9ste lo gan\u00f3. El adolescente, quien se ilusion\u00f3 porque la pareja ganadora obtendr\u00eda unos boletos para ir al cine \u2014al cual \u00e9l jam\u00e1s hab\u00eda ido por ser de bajos recursos, pero los quer\u00eda para llevar a su mam\u00e1\u2014 fue rechazado por tener problemas de habla. Su maestra Michelle se enter\u00f3 y, sin pensarlo, decidi\u00f3 retratarse con \u00e9l. El post en la p\u00e1gina de la secundaria lleva m\u00e1s de 37 mil reacciones y miles de comentarios. \u2014De la Redacci\u00f3n Comparten boda y ganan viajes MINERAL DE LA REFORMA, Hgo.\u2014 En conmemoraci\u00f3n al D\u00eda del Amor y la Amistad, as\u00ed como por los 100 a\u00f1os que cumple el municipio de Mineral de la Reforma, este ayuntamiento rif\u00f3 entre 108 parejas un viaje a Canc\u00fan y otro a la Habana, Cuba. De acuerdo con el alcalde Ra\u00fal Camacho, el objetivo principal de las bodas colectivas es dar certeza a las parejas y fomentar la uni\u00f3n familiar. En Pachuca, fueron 318 parejas las que contrajeron nupcias, entre ellas tres matrimonios igualitarios, es decir entre personas del mismo sexo, En la ceremonia, la pareja m\u00e1s joven fue de 18 y 19 a\u00f1os, mientras que la de mayor edad fue de 62 y 64 a\u00f1os. \u2014Emmanuel Rinc\u00f3n de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica a trav\u00e9s de los medios de co-municaci\u00f3n y se cont\u00f3 con la presencia de Carmina de la Luz Ram\u00edrez, Fabi\u00e1n Carvallo Vargas, presidente de la Red Mexicana de Periodistas Am-bientales (REMPA) y Carlos Galindo Leal, director general de Divulgaci\u00f3n de la Ciencia de la Conabio. Otros temas que se pu- sieron sobre la mesa abor - daron la prensa audiovisual cultural, periodistas en zo-nas silenciadas y sus conse-cuencias y experiencias de un periodista. Cientos de asistentes, entre universitarios, comunic\u00f3lo-gos, periodistas, y comunidad en general, se dieron cita du-rante tres d\u00edas consecutivos para enriquecer su conoci-miento sobre la evoluci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n en la era digital. Ponentes de talla nacional e internacional compartieron su experiencia en temas como las fake news, la diversidad sexual, las redes sociales, pe-riodismo literario y fotograf\u00eda, entre otros, en los que alen-taron a los j\u00f3venes a iniciar un camino en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n.de este Proyecto est\u00e9n varios hombres colaborando y que se preocupen y ocupen de lo que nos afecta a todos, em-pezando por Pablo Tonatiuh, aplaudo el trabajar en equi-po y sin divisiones de sexo e ideolog\u00edas, porque mientras construyamos juntos y reco-nozcamos nuestras diferen-cias y nuestros errores nos encontraremos en nuestros Estamos en momentos de mucha violencia, frivolidad e indiferencia, en donde la empat\u00eda, el respeto, el amor por la vida lo estamos ignorando.\" ITZ\u00c9 MOSS MODELO Antecedente Josseline Hern\u00e1ndez fue golpeada con una pesa por su novio, quien luego la subi\u00f3 a la azotea para quemarla.EL DATOSurgi\u00f3 el amor Varias historias se generaron ayer con motivo del D\u00eda del Amor y la Amistad. Es el caso de una maestra que se conmovi\u00f3 ante el desprecio que sufri\u00f3 su alumno; en tanto que en Hidalgo y en Quintana Roo se realizaron bodas colectivas, en las que la edad fue lo que menos import\u00f3. Otra historia que cautiv\u00f3 fue la un ni\u00f1o que busca a su perro perdido mediante un dibujo. EXCELSIOR S\u00c1BADO 15B DE FEBRERO DE 2020DINEROdinero@gimm.com.mx @DineroEnImagen POR karla.ponce@gimm.com.mx Las oportunidades labo - rales con minisalarios se han multiplicado en el \u00fal - timo a\u00f1o. De acuerdo con el Instituto Nacional de Es - tad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi), cuatro millones 990 mil trabajadores se incorpora - ron al mercado del trabajo con bajas compensaciones. La Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) indica que en el \u00fal - timo a\u00f1o se crearon dos millones 396 mil puestos de trabajo con sueldos de has - ta un salario m\u00ednimo, debi - do a que \u00e9stos pasaron de ocho millones 663 mil en el cuarto trimestre de 2018 a 11 millones 60 mil en el mismo periodo de 2019. En tanto, se han gene - rado dos millones 594 mil posiciones laborales de m\u00e1s de un salario m\u00ednimo y hasta tres, dado que transi - taron de 25 millones 39 mil a 27 millones 634 mil. De acuerdo con especia - listas laborales, en los \u00falti - mos a\u00f1os las empresas han eliminado posiciones de gerencia media con el ob - jetivo de ahorrar costos y se han concentrado en gene - rar puestos operativos. Las estad\u00edsticas indican que en los \u00faltimos 12 me - ses han desaparecido dos millones 396 mil empleos cuyas compensaciones su - peraban los tres salarios m\u00ednimos diarios. De acuer - do con el organismo presi - dido por Julio Santaella, un Crecen empleos con minisalariosLA ENOE DEL INEGI mill\u00f3n 949 mil empleos que hasta el cuarto trimestre de 2018 eran retribuidos con m\u00e1s de tres salarios m\u00edni - mos y hasta cinco se des - vanecieron para el mismo periodo de 2019. En tanto que se suprimieron 446 mil 524 posiciones con com - pensaciones de m\u00e1s de cin - co salarios m\u00ednimos diarios en el mismo periodo. En el cuarto trimestre de 2018, seis millones 921 mil mexicanos ganaban m\u00e1s de tres y hasta cinco salarios m\u00ednimos. Sin embargo, para el mismo periodo de 2019, el n\u00famero se ubic\u00f3 en cua - tro millones 972 mil. Respecto a los puesto de trabajo con salarios por en - cima de los cinco salarios m\u00ednimos diarios, en el cuar - to trimestre de 2018 suma - ban dos millones 456 mil, y pasaron a dos millones 10 mil en 2019. NAYELI GONZ\u00c1LEZ nayeli.gonzalez@gimm.mx El desarrollo que has - ta ahora hab\u00eda logrado del sector e\u00f3lico, para la ge - neraci\u00f3n de energ\u00eda lim - pia en M\u00e9xico, podr\u00eda ya no continuar debido a la in - certidumbre que se ha ge - nerado por los cambios en la normatividad y la regula - ci\u00f3n de la industria. Ram\u00f3n Fiestas, pre - sidente del Global Wind Energy Council (GWEC) para Latinoam\u00e9rica, ase - gur\u00f3 que el pa\u00eds hab\u00eda mantenido un importante crecimiento en este seg - mento que, adem\u00e1s de fo - mentar las inversiones, permit\u00eda la creaci\u00f3n de em - pleos e impulsaba la cade - na de valor y suministros. Sin embargo, los cam - bios que se han hecho en la regulaci\u00f3n y la normati - vidad que rigen a las ener - g\u00edas renovables han puesto en riesgo no s\u00f3lo la llegada de nuevas inversiones, sino tambi\u00e9n la rentabilidad de las ya existentes. \"La situaci\u00f3n ahora no es la misma, pues el am - biente de inversi\u00f3n se ha deteriorado, desde el pun - to de vista normativo y re - gulatorio se ha generado una inseguridad grande, pues ha habido decisio - nes que han afectado las inversiones pasadas y una retroactividad que no era lo deseable, pues en al - gunos casos no se est\u00e1n Las inversiones del sector e\u00f3lico, en riesgo: GWECPOR CAMBIOS EN LA REGULACI\u00d3N cumpliendo los contratos en los debidos t\u00e9rminos\". Dijo que, con la llegada del nuevo gobierno, los in - versionistas estaban cons - cientes y preparados para un ajuste en el mercado e incluso para la suspensi\u00f3n de las subastas el\u00e9ctricas de largo y mediano plazo. Sin embargo, los pro - yectos frenados no han sido sustituidos por nuevas ideas, lo que ha genera - do un ambiente de incerti - dumbre en el sector.EL PESO AVANZA FRENTE AL D\u00d3LAR La moneda baja de los 18.60 El peso mantuvo avances frente al d\u00f3lar esta semana, luego de que el billete verde se debilitara en los mercados en un entorno donde los inversionistas eval\u00faan la nueva informaci\u00f3n sobre el coronavirus y ante la publicaci\u00f3n de datos econ\u00f3micos en EU. De acuerdo con datos del Banco de M\u00e9xico, la moneda se apreci\u00f3 0.38% y cerr\u00f3 en 18.5520 unidades, su nivel m\u00e1s bajo desde el 8 de agosto de 2019. -De la Redacci\u00f3n(Pesos por d\u00f3lar) (Cuarto trimestre) TIPO DE CAMBIO SEMANAL POBLACI\u00d3N OCUPADA La situaci\u00f3n ahora no es la misma, pues el ambiente de inversi\u00f3n se ha deteriorado.\" RAM\u00d3N FIESTAS PRESIDENTE DEL GLOBAL WIND ENERGY COUNCIL LATAM 2 FACTORES crec\u00edan con la industria: los empleos en varias partes del pa\u00eds y el tema de la energ\u00eda limpia\"HAY MUCHAS INQUIETUDES DE AMBOS LADOS DE LA FRONTERA, Y ES IMPORTANTE ESTABLECER AHORA MECANISMOS DE COOPERACI\u00d3N CONTINUA.\"\"NO HUBO PASE DE CHAROLA\" El presidente del Conse - jo Coordinador Empresa - rial (CCE), Carlos Salazar Lomel\u00edn, neg\u00f3 que hu - biera \"pase de charola\" o coacci\u00f3n para comprar los boletos de la rifa del avi\u00f3n presidencial. \"La invitaci\u00f3n fue perso - nal y ninguna organizaci\u00f3n fue en representaci\u00f3n de nadie. Hab\u00eda 150 personas y solo 75 cooperaron, el que quiso lo hizo. No fue obligado, ni tampoco poner las cantidades que se reco - mendaron\", sostuvo el l\u00edder empresarial. Incluso, coment\u00f3 que tiene en la mira adquirir uno o dos de los boletos para llevarse el premio mayor. Con respecto a la deten - ci\u00f3n de Emilio Lozoya, ex director de Pemex, Salazar dijo que refleja el Estado de derecho que todos los mexicanos quieren ver, por lo que pidi\u00f3 un juicio justo. \"Lozoya tendr\u00e1 que responder si tiene una situaci\u00f3n irregular de haber manejado esa compa\u00f1\u00eda.\" \"Sin seguridad no hay crecimiento\" POR LINDSAY H. ESQUIVEL lindsay.hernandez@gimm.com.mx El embajador de Estados Unidos en M\u00e9xico, Chris - topher Landau, reconoci\u00f3 que el tema de seguridad es lo que m\u00e1s preocupa en la Uni\u00f3n Americana \"porque sin seguridad no puede ha - ber crecimiento econ\u00f3mico y prosperidad\". El diplom\u00e1tico se reuni\u00f3 con el sector empresarial mexicano donde manifest\u00f3 la urgencia de tener un di\u00e1 - logo en materia seguridad y trabajar en la implementa - ci\u00f3n del nuevo Tratado entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Ca - nad\u00e1 (T-MEC). Luego del encuentro con los integrantes con el Conse - jo Coordinador Empresarial (CCE), el funcionario estadu - nidense abund\u00f3 que \"vamos establecer un di\u00e1logo conti - nuo en materia de seguridad entre la embajada y el sector privado mexicano\". Lozoya tendr\u00e1 que responder si tiene una situaci\u00f3n irregular de haber manejado Pemex.\" CARLOS SALAZAR PRESIDENTE DEL CCEEl embajador estadunidense, Christopher Landau, busca sumar esfuerzos con la IP \"SUBRAYAR\u00c9 CON EL GOBIERNO ESTADUNIDENSE LA IMPORTANCIA DE LA INVERSI\u00d3N MEXICANA EN EU Y LO BEN\u00c9FICO QUE ES ESTE TEMA PARA NUESTRA ECONOM\u00cdA.\" Landau record\u00f3 que ya existe una interlocuci\u00f3n con los representantes del go - bierno sobre lavado de di - nero, tr\u00e1fico de drogas y el tr\u00e1fico ilegal de armas, por lo que ahora buscan la pers - pectiva del empresariado mexicano para este tema. \"Es importante tener re - laciones con todos los sec - tores, incluyendo el privado y empresarial, es importan - te el intercambio de ideas. Espero que sea el comienzo de un di\u00e1logo continuo entre Compras de boletos El presidente del CCE coment\u00f3 que tiene la intenci\u00f3n de comprar uno o dos boletos de la rifa del \"avi\u00f3n\".EL DATO\u00c1REA ADMINISTRATIVA Dan a conocer despidos en la CNH La Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos (CNH) despidi\u00f3 a 18 personas del \u00e1rea que administra los contratos, 36 por ciento del personal que laboraba en esta unidad, seg\u00fan fuentes. Esta unidad se encarga de vigilar los 111 contratos otorgados durante las rondas petroleras del sexenio pasa - do, as\u00ed como las 400 asignaciones de Pemex. La CNH dice que desempe\u00f1aban sus labores sin respetar niveles jer\u00e1r - quicos y sin apego a la normatividad. -De la Redacci\u00f3n Estados Unidos y el sector privado mexicano para ver c\u00f3mo cooperar, hacer la re - laci\u00f3n m\u00e1s fuerte\", se\u00f1al\u00f3. Claudio X. Gonz\u00e1lez La - porte, ex presidente del Con - sejo Mexicano de Negocios (CMN), revel\u00f3 que durante la encerrona tambi\u00e9n se ha - bl\u00f3 de migraci\u00f3n, como un tema de preocupaci\u00f3n para el gobierno estadunidense, y se enfatiz\u00f3 en el tema de seguridad. \"El embajador nos dijo que un pa\u00eds sin seguridad es una naci\u00f3n que ser\u00e1 dif\u00edcil que progrese, entonces te - nemos que lograr seguridad, porque al ser vecinos y que no haya seguridad en M\u00e9xi - co afecta a Estados Unidos\", declar\u00f3 el tambi\u00e9n presiden - te del consejo de administra - ci\u00f3n de Kimberly-Clark.CHRISTOPHER LANDAU EMBAJADOR DE EU EN M\u00c9XICO EL T-MEC El embajador Landau co - ment\u00f3 que durante la reu - ni\u00f3n, que se extendi\u00f3 por dos horas, tambi\u00e9n se abor - d\u00f3 la implementaci\u00f3n del T-MEC, donde buscan una coordinaci\u00f3n con los empre - sarios para que cumplan con el compromiso en las leyes laborales y se eviten paneles de arbitraje. \"Espero que sigan dando continuidad al rol que han tenido para la moderniza - ci\u00f3n del acuerdo, y que con la pr\u00f3xima implementaci\u00f3n y las disputas que surjan poda - mos contar con la coopera - ci\u00f3n de la IP mexicana para que no llegue a un nivel for - mal de arbitraje\", manifest\u00f3. Carlos Salazar Lomel\u00edn, presidente del CCE, men - cion\u00f3 que tambi\u00e9n habla - ron sobre la dimensi\u00f3n social del empresario, ya que es un tema de inter\u00e9s para sus con - trapartes estadunidenses. \"Concluimos que tenemos que compartir experiencias, orientaciones, porque los dos pa\u00edses tenemos el mismo ob - jetivo de revalorar al sector y nosotros hacer nuestra tarea con el compromiso de acer - carnos m\u00e1s a la sociedad\". Entre las peticiones que la c\u00fapula privada le manifes - t\u00f3 al embajador fue respeto a M\u00e9xico durante el proceso electoral en Estados Unidos. 2018 2019 Nivel de ingresos 54,194,608 55,683,450 Hasta un salario m\u00ednimo 8,663,936 11,060,229 M\u00e1s de 1 hasta 2 salarios m\u00ednimos 15,038,091 17,578,323 M\u00e1s de 2 hasta 3 salarios m\u00ednimos 10,001,777 10,056,100 M\u00e1s de 3 hasta 5 salarios m\u00ednimos 6,921,736 4,972,246 M\u00e1s de 5 salarios m\u00ednimos 2,456,938 2,010,414 No recibe ingresos 3,344,211 3,358,459 No especificado 7,767,919 6,647,6794 MILLONES 990 mil trabajadores se incorporaron al mercado de trabajo de bajas compensaciones 2 MILLONES 396 mil puestos de trabajo con sueldos de hasta un salario m\u00ednimo se crearon en 2019 Fuente: InegiFoto: Especial Fuente: BanxicoFoto: Mateo D\u00cdAS 07 Feb 10 Feb 11 Feb 12 13 Feb 14 Feb18.788 18.733 18.674 18.623 18.624 18.552EXCELSIOR : S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 DINERO 15 De convicci\u00f3n liberal Guillermo Zamarripa Director General del FUNDEF Una de las noticias m\u00e1s relevantes de la se- mana fue la detenci\u00f3n de Emilio Lozoya en Espa\u00f1a. Si bien, el hecho es positivo hay que acotar las razones por la que es bueno: se est\u00e1 haciendo algo. El problema es que la detenci\u00f3n puede po- ner de manifiesto que hay m\u00e1s dificultades en la etapa posterior. El resultado es que la percepci\u00f3n de riesgo relacionado con co - rrupci\u00f3n no cambiar\u00e1 tanto. Comenzar\u00e9 con algunos an- tecedentes. Los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n de Lozoya como director de Pemex son m\u00falti-ples. Del caso Odebrecht, al de la compra de la planta de ferti-lizantes obsoleta, al uso de los activos con fines particulares, la casa de Ixtapa y hasta supuesto cobro por reuniones. Hay evidencia suficiente de que fue un caso de corrupci\u00f3n excesiva. El problema inicial fue que a pesar de ello, hubo \"ayu-da\" para que en la administra - ci\u00f3n pasada no se siguiera con la investigaci\u00f3n. S\u00ed es una buena noticia que esta administraci\u00f3n volte\u00f3 al pasado y busc\u00f3 castigar los ac - tos de corrupci\u00f3n. Parece que ya se est\u00e1n dando cuenta que no es tan f\u00e1cil. Tienen que seguir el proceso legal. El sistema es com-plejo de transitar. Los errores ha - cen que la gente salga libre por un detalle. El primer paso va a ser que salga de Espa\u00f1a y venga a M\u00e9xi-co. Los procesos de extradici\u00f3n son dif\u00edciles e imponen restric - ciones. Por ejemplo, no se pue-de juzgar por delitos adicionales a los que se le acusaba en la extradici\u00f3n. Como referencia, veamos el caso de la ex - tradici\u00f3n del due\u00f1o de Altos Hornos que est\u00e1 relacionado. Se le detuvo hace casi 10 meses y no ha podido ser extraditado a M\u00e9xico. Va a ser frustrante ver c\u00f3mo ante el logro de la detenci\u00f3n la falta de resultados jur\u00eddicos puede volverse una fuerza en contra. Supongamos que Lozoya regresa a M\u00e9xi- co. El siguiente reto va a ser demostrar jur\u00ed- dicamente si existieron los actos de corrupci\u00f3n. En el caso de que el expediente de investigaci\u00f3n tenga deficiencias, el error pue-de llevar a que salga. Es decir, el riesgo de ejecuci\u00f3n en el litigio es alto. En el caso de que se le decla - re culpable viene el tema de la pena corporal y si tiene que re-gresar lo robado. El problema en esta etapa es que la condena no sea acorde a lo que sucedi\u00f3. Dicho de otra forma, una condena por poco tiempo y que no toquen los bienes se puede volver una derrota evidente en el combate a la corrupci\u00f3n. La se\u00f1al que da es que en caso de tener una pena no va a ser pro - porcional al monto. El siguiente problema es que pase algo similar a lo que suce-di\u00f3 con la maestra. Despu\u00e9s de cierto tiempo en el que ya no era necesario mantenerla en la c\u00e1r - cel resulta que se \"cae\" su expe-diente y sale libre. Este hecho refuerza la hi- p\u00f3tesis de que est\u00e1n detenido por motivos pol\u00edticos y no por corrupci\u00f3n. Mi reflexi\u00f3n es que viene lo m\u00e1s dif\u00edcil, que es aplicar la ley para generar las consecuencias. El riesgo de perder en el proceso es alto. La implicaci\u00f3n es que la gente va a percibir que no hay un cam- bio. Por lo tanto, a pesar de las buenas inten-ciones el caso Lozoya nos puede llevar a una decepci\u00f3n y que refuerce la persistencia de la corrupci\u00f3n.Supongamos que Lozoya regresa a M\u00e9xico. El si- guiente reto va a ser demostrar jur\u00eddicamente si existieron los actos de corrupci\u00f3n. En el caso de que el expediente de investigaci\u00f3n tenga deficien- cias, el error puede llevar a que salga. Es decir, el riesgo de ejecuci\u00f3n en el litigio es alto. Del verbo emprender Salo Grabinsky gzsalo@gmail.com Mediaci\u00f3n privada Este proceso de mediaci\u00f3n privada por especialistas certificados es, al firmarse el convenio y sellarse por el mediador, v\u00e1lido en todo el territorio nacional. Corrupci\u00f3n: \u00bfbasta con al detenci\u00f3n? S\u00ed es una buena noticia que esta administraci\u00f3n volte\u00f3 al pasado y busc\u00f3 castigar los actos de corrupci\u00f3n. Aquellos que me han hecho favor de leer - me, escucharme en seminarios o asesor\u00edas saben que mi objetivo con las empresas familiares es el de prevenir que el delica - do sistema familia-empresa-patrimonio se desestabilice o desintegre por conflictos no resueltos previamente, malas decisiones corporativas y testamentos cuestionados. Si se dise\u00f1an reglas y estructuras din\u00e1micas y flexibles para el corto y largo plazos las cosas marchar\u00e1n mejor. Obviamente, nadie puede asegurar que no habr\u00e1 situa - ciones dif\u00edciles o, incluso, cr\u00ed-ticas que afecten al sistema, pero las partes est\u00e1n as\u00ed m\u00e1s blindadas para reducir el ries-go antes que pase a mayores. Tambi\u00e9n tengo como pol\u00ed- tica declinar participar en una asesor\u00eda si existe un litigio, ya que este acto implica que abo-gados de ambas partes van, en teor\u00eda, a luchar por ganar el pleito, sea este justo o no. Yo quiero ser un amable amigo imparcial de todos y evitar que un conflicto pase a mayores con resultados impredecibles, pero doloro-sos para la familia due\u00f1a y su entorno. Dentro de este proceso es necesario evitar un conflicto o cerrarlo por medio de una mediaci\u00f3n privada, ajustada a la ley vigente y que sea r\u00e1 - pida, eficiente y econ\u00f3mica, en comparaci\u00f3n a un juicio legal, familiar o penal que, adem\u00e1s de largo, es erosionan-te para la salud mental y convivencia de las partes, creando resentimientos por d\u00e9cadas y con altos costos. El mediador(a) privado es un profesionis- ta certificado por las autoridades judiciales de la CDMX en el \u00e1rea de justicia alternati-va, es imparcial, no emite opiniones para no influenciar el resultado y su labor termina mediante un convenio legal por escrito y al sellarlo se considera cosa juzgada sin dere-cho a apelaci\u00f3n. Esto da certeza a las partes, calma \u00e1nimos ya caldeados por el problema en cuesti\u00f3n, es bastante r\u00e1pido en elaborarse y sencilla su ejecuci\u00f3n. Un tema muy importante es que este pro- ceso de mediaci\u00f3n privada por especialistas certificados es, al firmarse el convenio y sellarse por el mediador, v\u00e1lido en todo el territorio nacional. Adem\u00e1s, queda claro que es un acto voluntario por las par - tes en conflicto, sin coerci\u00f3n alguna, para que est\u00e9 plantea - da desde el principio su validez legal, el deseo de todos para re - solver controversias y su forma de solucionarlas bajo este con-venio certificado y juzgado. En un mundo tan compli- cado por asuntos externos, la econom\u00eda, la inseguridad y dem\u00e1s lindezas de nuestra vida diaria, el simplificar nuestros asuntos internos mediante pro-tocolos familiares, estructuras de direcci\u00f3n y control y planes patrimoniales y testamentarios, etc\u00e9tera, se requieren conve-nios complementarios legales y no apelables por mediadores privados certificados. Asuntos como ejecuci\u00f3n en divorcios, planes alimentarios, inmobiliarios, patrimoniales y de protecci\u00f3n a adultos ma - yores entre muchos otros se pueden definir previamente, de buena fe y evitar problemas futuros. Soy un facilitador y mediador y lo hago gustosamente, pero este instrumento es un complemento indispensable para quitar desconfianza o incertidumbre. Si quieren m\u00e1s informes, favor de mandar - me un correo a gzsalo@gmail.com o al 55-52-94-84-07.Tengo como pol\u00edtica declinar participar en una asesor\u00eda si existe un litigio, ya que este acto implica que abogados de ambas partes van, en teor\u00eda, a luchar por ganar el pleito, sea este justo o no. Para conocer m\u00e1s del trabajo del autor. lEmillio Lozoya, exdirector de Pemex. uick As\u00ed de habla Ingl\u00e9s quicklearning.com 55 5803 5000 DINERO S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 16 Quiere slots hasta finales de este a\u00f1o. Suma de negocios Rodrigo Pacheco Twitter: @Rodpac Malas se\u00f1ales en la Cofepris El desempe\u00f1o de -0.1% de la econom\u00eda en 2019 es como muchos de los fen\u00f3menos que afectan al pa\u00eds, como la obe-sidad o la inseguridad. Cuando se hace un an\u00e1lisis profundo, la \u00fanica conclusi\u00f3n es que se trata de problemas multifacto-riales y en esa mara\u00f1a de factores los diagn\u00f3sticos se pier - den y por eso es tan importante identificar d\u00f3nde est\u00e1n los n\u00facleos. Ya sabemos que el sector de la construcci\u00f3n fue un lastre y que no hubo inversi\u00f3n. Otro de los n\u00facleos al que no se le ha puesto tanta aten- ci\u00f3n es la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Ries-gos Sanitarios (Cofepris), que encabeza Jos\u00e9 Alonso Novelo Baeza . El organismo regula alimentos y medicinas, lo que representa poco m\u00e1s del 10% del PIB, de ah\u00ed que es grave cuando instancias tan significativas padecen de tortuguis-mo, burocratismo o cosas peores. Sectores enteros pierden competitividad: vacunas, medicinas, atenci\u00f3n m\u00e9dica, las industrias alimentaria y de cosm\u00e9ticos, entre otros. EFICIENCIA VS. IDEOLOG\u00cdA Tanto en el sector farmac\u00e9utico como de alimentos son constantes las quejas por la imposibilidad de avanzar con tr\u00e1mites y de la gran desorganizaci\u00f3n que padece la Co-fepris ante la ineficiencia que conlleva desmontar pro-cesos de pol\u00edtica p\u00fablica para sustituirlos por prejuicios ideol\u00f3gicos que postulan que todo lo que se hizo en el pasado estaba mal. En donde los funcionarios competen-tes que han hecho carrera en el organismo son observa - dos con sospechas y ante su renuncia son sustituidos por funcionarios quiz\u00e1s bien intencionados, pero incompeten-tes y en otros caso peor. UN BOT\u00d3N DE MUESTRA La compa\u00f1\u00eda Novirsa Par\u00eds public\u00f3 una carta el 10 de fe-brero pasado en la que se\u00f1al\u00f3 que el 28 de agosto de 2019 present\u00f3 una solicitud para la revisi\u00f3n de un suplemento. Como dicho proceso fue ignorado por la autoridad, y des-pu\u00e9s de haber perdido casi tres meses, hicieron una nueva solicitud el 22 de noviembre que tambi\u00e9n result\u00f3 ignorada. De acuerdo con la misiva, Novirsa Par\u00eds no comercializa medicamentos y se dedican \u00fanicamente al sector cosm\u00e9-tico y de suplementos alimenticios, sin embargo, le can-celaron la campa\u00f1a publicitaria. Hay que entender que una empresa invierte cantidades importantes de dinero en desarrollar un producto y todo ello se tira a la basura si la autoridad no se define e ignora la solicitud. Al me-nos si la Cofepris rechazara la solicitud, la empresa puede corregir o demostrar sus razones, sin embargo, la falta de respuesta provoca que toda la inversi\u00f3n y los planes sean un desperdicio, generando mucha incertidumbre. LA RESPUESTA La misiva, lejos de hacer que en la Cofepris revisaran pro-cesos y se diera alguna respuesta, gener\u00f3 amenazas y aco-so, al menos eso se deriva de la segunda carta que public\u00f3 Novirsa Par\u00eds en la semana que termina. El nuevo escrito de la compa\u00f1\u00eda acusa un operativo en su contra con tono punitivo e, incluso, menciona que se presentaron maria - chis para burlarse de la compa\u00f1\u00eda. La acusaci\u00f3n de Novirsa Par\u00eds est\u00e1 sustentada por una denuncia penal, lo cual habla de argumentos y de desesperaci\u00f3n. El negocio de cualquier compa\u00f1\u00eda es primordialmen- te desarrollar, comercializar y promover sus productos, es raro cuando tiene que desviar esfuerzos en publicar cartas y presentar denuncias contra la autoridad. En el c\u00e1lculo, muchas otras empresas optan por guardar silencio, pero las cartas hablan del grado de desesperaci\u00f3n e indignaci\u00f3n. Novirsa Par\u00eds afirma de manera puntual que recibie- ron amenazas de operativos emplazados para el pr\u00f3xi-mo lunes en contra de las plantas de fabricaci\u00f3n de sus productos en Morelos y Jalisco. La carta de la compa\u00f1\u00eda de la que dependen dos mil familias dice: \"Nos desola es-tar obligados a tomar medidas de confrontaci\u00f3n, cuando estamos exclusivamente requiriendo una relaci\u00f3n de que se espera entre una empresa y el servicio p\u00fablico que se basa en la cordialidad, la cooperaci\u00f3n y el respeto mutuo\". Novirsa Par\u00eds es de las pocas que se atreve, pero la par\u00e1 - lisis de la Cofepris afecta a muchos. Si realmente se quiere impulsar la inversi\u00f3n y el crecimiento econ\u00f3mico, una de las primeras \u00e1reas a destrabar es justamente la Cofepris.\u00bfGarantizar\u00e1n la libertad en internet POR AURA HERN\u00c1NDEZ aura.hernandez@gimm.com.mx Los gobiernos alrededor del mundo deben garantizar la libertad de los usuarios para acceder a diversos conteni-dos en internet, por eso el Instituto Federal de Teleco-municaciones prepar\u00f3 un anteproyecto sobre los linea - mientos de la neutralidad de la red que est\u00e1 analiz\u00e1ndose y que ha despertado algunas dudas. De acuerdo con el orga - nismo regulador, la neutra - lidad de la red significa que todos los usuarios puedan acceder a los contenidos, aplicaciones y servicios de su elecci\u00f3n, mientras que los prestadores del servicio de-ben tratar el tr\u00e1fico generado en las mismas condiciones, sin importar su contenido, origen o destino. Varios pa\u00edses alrededor del mundo ya han legisla - do sobre el tema y en M\u00e9xi-co el encargado de emitir los lineamientos que protejan la neutralidad de la red es el Instituto Federal de Teleco-municaciones (IFT), con res-pecto a lo establecido en la reforma a la Ley Federal de Telecomunicaciones Radio-difusi\u00f3n de 2014. La Unidad de Pol\u00edtica Re- gulatoria del organismo rea - liz\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el tema desde una perspec - tiva t\u00e9cnica, econ\u00f3mica y ju - r\u00eddica, con lo que construy\u00f3 un anteproyecto de los li-neamientos que actualmen-te se encuentra en consulta p\u00fablica. El plan es que los comen- tarios recibidos se analicen y sirvan para adecuar el docu-mento, el cual una vez listo se someter\u00e1 consideraci\u00f3n del pleno del \u00f3rgano regula - dor, el cual podr\u00e1 hacer mo-dificaciones o sugerencias antes de votarlo. LOS BENEFICIOS El \u00f3rgano regulador del go-bierno federal asegur\u00f3 que el Anteproyecto de linea- mientos de gesti\u00f3n de tr\u00e1fi - co y administraci\u00f3n de red garantiza que el usuario final siga teniendo libertad de de-cisi\u00f3n sobre los contenidos, aplicaciones y servicios a los que accede. Esto porque asegura - r\u00e1 la calidad y velocidad del servicio contratado por los HAY DUDAS El IFT prepara un anteproyecto sobre los lineamientos de la neutralidad de la red que ha despertado incertidumbre MERCADO DE INTERNET EN M\u00c9XICO lHay 74.3 millones de usuarios de internet de seis a\u00f1os o m\u00e1s. lEl total de suscripciones al servicio de banda an-cha fija es de 19.7 millo-nes, lo que representa un incremento del 7.2 % respecto al 2018. lEn cuanto al mercado de banda ancha m\u00f3vil, para 2019, la cifra de suscrip-ciones asciende a 120 millones, lo que represen-ta un incremento del 1.9% respecto del a\u00f1o anterior. lLos usuarios acceden m\u00e1s a redes sociales y conte-nidos audiovisuales.SOBRE LA NEUTRALIDAD DE LA RED lSurgi\u00f3 en 2003, cuando el acad\u00e9mico estaduni-dense Tim Wu plasm\u00f3 el concepto en una publi-caci\u00f3n titulada Network Neutrality, Broadband Discrimination. lEl experto concluy\u00f3 que se requiere es un sistema basado en un principio de no discriminaci\u00f3n que busque un equilibrio entre la libertad de los usuarios para navegar libremente y la necesidad de los pro-veedores de gestionar el tr\u00e1fico. lChile, Colombia, Brasil y Per\u00fa han aprobado leyes o reglamentos en materia de neutralidad de red. lLa Uni\u00f3n Europea adopt\u00f3 reglas que son aplica-das a los proveedores desde el 30 de abril de 2016. Localmente, Holanda, Eslovenia, Fin-landia y Noruega han legislado al respecto, en Suiza los operadores adoptaron un modelo de autorregulaci\u00f3n. lEn Estados Unidos, en febrero de 2015, la Co-misi\u00f3n Federal de Comu-nicaciones (CFC) aprob\u00f3 reglas sobre neutralidad de red.EN LA LUPA Pese a esos benefi- cios, organismo como la Red de Defensa de los Derechos Digitales R3D, dirigida por Luis Fernando Garc\u00eda, ven varios peligros en el an- teproyecto que est\u00e1 en consulta p\u00fablica. La organizaci\u00f3n de- dicada a la defensa de los derechos humanos en el entorno digital indic\u00f3 que el documen-to actual permitir\u00eda el trato diferencial en la red, por parte de los proveedores, afectan- do la libre competencia y libertad. En este sentido, el instituto confi\u00f3 en que no hay trato preferen- cial porque la oferta comercial de los PSI deber\u00e1 estar disponible para todos los usuarios finales. R3D tambi\u00e9n des- tac\u00f3 la falta de reglas que garanticen la pri- vacidad y la posibili- dad a que el gobierno bloquee aplicaciones, contenidos y servicios debido a situaciones de emergencia y se- guridad nacional o por la petici\u00f3n expresa de autoridad competente. Ante esto, el orga- nismo a cargo de Ga-briel Contreras detall\u00f3 que no cualquier au-toridad puede solicitar ese tipo de bloqueos. usuarios finales y evitar\u00e1 que los proveedores de servicio de acceso a internet limiten las funciones o sistemas de operaci\u00f3n de la red. El Instituto tambi\u00e9n cree que ayudar\u00e1 a disminuir la brecha digital porque incen-tivar\u00e1 la inversi\u00f3n en redes para la provisi\u00f3n de internet con mayor calidad y m\u00e1s co-bertura. Adem\u00e1s, se plantea la posibilidad de que los usuarios finales puedan na - vegar en internet aun cuando hayan consumido los datos de sus recargas o los adqui-ridos mediante un plan o pa - quete de pospago, siempre que las aplicaciones, con-tenidos y/o servicios est\u00e9n asociados a ofertas que bus-can disminuir la brecha digi-tal existente en el pa\u00eds.EL DOCUMENTO DEL IFT CONSULTA EL ANTEPROYECTO @R3Dmx R3D \u00a1Hoy lanzamos #SalvemosInternet! Si t\u00fa tambi\u00e9n quieres ayudar a defender el principio de neutralidad de la red en M\u00e9xico entra a http:// salvemosinternet.mx y participa. @Excelsior Luis Fernando Garc\u00eda POR MIRIAM PAREDES miriam.paredes@gimm.com.mx United Airlines present\u00f3 una solicitud al Departamen-to de Transporte de Estados Unidos (DOT) para quedar - se con un tercer slot (hora - rio de aterrizaje y despegue) en el Aeropuerto Internacio-nal de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM), para la temporada de invierno y no s\u00f3lo para la de verano, como lo tiene actualmente.United Airlines quiere certidumbre en AICMSLOTS PARA EL RESTO DEL A\u00d1O La aerol\u00ednea envi\u00f3 su ex - pediente para obtener el ho-rario que dej\u00f3 JetBlue, un espacio que liber\u00f3 la alianza Aerom\u00e9xico-Del-ta para poder concretar su Acuerdo de Colaboraci\u00f3n Conjunta en el mercado transfronterizo. \"United se complace en haber adquirido el puesto para el corto plazo por parte del coordinador del AICM (...) requiere certeza de que pue-da continuar ofreciendo el 3 HORARIOS de aterrizaje y despegue tiene actualmente esta aerol\u00ednea estadunidense24 PARES de slots tuvieron que dejar Aerom\u00e9xico y Delta para que aprobaran su alianza Foto: EspecialGr\u00e1fico: Freepik POR ABRAHAM NAVA anava@gimm.com.mx Grupo Bimbo expande sus operaciones ahora a Kaza - jist\u00e1n, ampliando as\u00ed su lide-razgo global en 33 pa\u00edses en materia de restaurantes de servicio r\u00e1pido. La subsidiaria Bimbo QSR firm\u00f3 un convenio de Aso-ciaci\u00f3n Estrat\u00e9gica con Food Town, proveedor exclusi - vo de bollos y franquiciata - rio de McDonald's en el pa\u00eds asi\u00e1tico. Grupo Bimbo tendr\u00e1 51% de participaci\u00f3n, ampliando su liderazgo en la industria de los restaurantes de servi-cio r\u00e1pido que se prev\u00e9 ten-ga un crecimiento anual de 8.9 % al 2023 en Asia. \"Es nuestra prioridad sa - tisfacer las necesidades de nuestros clientes de QSR en todo el mundo, y continua - remos invirtiendo en nuestro negocio para lograrlo\", dijo Mark Bendix, presidente de Bimbo QSR. \"Esta operaci\u00f3n en Kazajist\u00e1n se encuentra bien posicionada para satis-facer la creciente demanda de nuestros clientes en la re-gi\u00f3n\". Se espera que la ope-raci\u00f3n concluya en el primer trimestre de 2020. Bimbo llega a Kazajist\u00e1nEXPANSI\u00d3N servicio despu\u00e9s de que ter - mine la temporada de verano y evite posibles interrupcio - nes del servicio\", argument\u00f3 la empresa.Se espera que las auto- ridades de Estados Unidos den una respuesta a esta aerol\u00ednea antes de que ter - mine el mes.El Viej\u00f3n es trasladado al Altiplano. Un juez de Control declar\u00f3 legal la detenci\u00f3n Carlos Fernando Huerta N\u00fa\u00f1ez alias El Viej\u00f3n, jefe de sicarios del C\u00e1rtel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n y presunto coordinador de la ejecuci\u00f3n en Plaza Artz, por lo que el juez le impuso prisi\u00f3n preventiva oficiosa en el penal federal del Altiplano, en el Estado de M\u00e9xico. EXCELSIOR S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020COMUNIDADcomunidad@gimm.com.mx @Comunidad_Exc Foto: en el Reclu - sorio Oriente, donde sest\u00e1n internados los l\u00edderes de la Uni\u00f3n Tepito, Roberto Moya - do Esparza, El Betito y David Garc\u00eda Ram\u00edrez, El Pistache, luego de que un interno fue-ra herido en el cachete por una pluma pistola. Este operativo se hizo extensivo a los dormitorios 3, 6 y 7 que han sido ubicados como zona de disputa entre La Uni\u00f3n Tepito y Los Dukes. La acci\u00f3n policial fue en- cabezada por Jorge Aar\u00f3n Hirschberg Salazar, director de la polic\u00eda Metropolitana y Fallarbill Casta\u00f1eda Mart\u00ednez, subdirector de Seguridad de Centros Penitenciarios, e ini-ci\u00f3 aproximadamente a las 23:30 horas. Se logr\u00f3 incautar: 53 Decomisan objetos de lujo en el OrienteEl Lunares sale por enredo con v\u00edctimaPOR GERARDO JIM\u00c9NEZ gerardo.jimenez@gimm.com.mx En menos de una sema - na, \u00d3scar Andr\u00e9s Flores Ra - m\u00edrez, El Lunares (uno de los l\u00edderes de la Uni\u00f3n Tepi-to), libr\u00f3 las imputaciones de delincuencia organizada y secuestro expr\u00e9s agravado que le hab\u00edan fincado la Fis-cal\u00eda General de la Rep\u00fablica y la Fiscal\u00eda de la CDMX. Ayer por la tarde, cuando se esperaba la vinculaci\u00f3n a proceso de El Lunares en la audiencia de duplicidad dic - tada por un juez de Control en las salas de Doctor Lavis-ta, la defensa de Flores Ra - m\u00edrez present\u00f3 a la supuesta v\u00edctima de secuestro, quien neg\u00f3 que se hubiera presen-tado a denunciar el crimen, como afirm\u00f3 el Ministerio P\u00fablico. Adem\u00e1s, denunci\u00f3 que se hab\u00eda cometido un pre - sunto robo de su identidad, toda vez que la credencial del Instituto Nacional Electo-ral (INE) que se utiliz\u00f3 como prueba ten\u00eda todos sus datos, pero la fotograf\u00eda y la firma no correspond\u00edan a las de \u00e9l. De acuerdo con Arturo Toscano Molina, uno de los abogados de El Lunares, \"el juez de Control determin\u00f3 que nunca existi\u00f3 (un delito)\" por lo que decret\u00f3 la libertad de su cliente, despu\u00e9s de las 14:00 horas. Horas m\u00e1s tarde, a trav\u00e9s de un comunicado, el Tribu-nal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (TSJCD-MX) reiter\u00f3 que, derivado de la revisi\u00f3n de la carpeta ju-dicial 0012/1156/2019-OA, los datos expuestos por el Ministerio P\u00fablico no fue-ron suficientes para vincular a proceso a Flores Ram\u00edrez, al no acreditarse el hecho que la ley se\u00f1ala como deli-to, materia de la imputaci\u00f3n, al evidenciarse la usurpaci\u00f3n de la identidad de la supues-ta v\u00edctima, de iniciales MRBL. El TSJCDMX confirm\u00f3 que la supuesta v\u00edctima de secuestro se present\u00f3 iden-tific\u00e1ndose con una creden-cial del INE, declarando que nunca acudi\u00f3 a presentar una denuncia por alg\u00fan delito de secuestro. Expres\u00f3 que no es comerciante, como se antici-p\u00f3 en la carpeta de investiga - ci\u00f3n, sino que trabaja en una empresa privada desde hace 16 a\u00f1os (mostr\u00f3 credencial), y que descubri\u00f3 que su identi - dad fue usurpada, lo que no fue desvirtuado por parte de la Fiscal\u00eda. Solicit\u00f3 al juez se diera JUEZ NO LE ACREDITA DELITO DE SECUESTRO El hombre llamado a declarar dijo que \u00e9l no hab\u00eda sufrido ning\u00fan secuestro y, adem\u00e1s, acus\u00f3 de usurpaci\u00f3n de identidad Dentro de lo decomisado hab\u00eda seis m\u00f3dems de internet inal\u00e1mbrico, botellas de alcohol vac\u00edas, tres puntas y siete relojes de marca.tel\u00e9fonos celulares, ocho bocinas de 15 pulgadas, 60 cargadores de tel\u00e9fonos ce-lulares, seis m\u00f3dems de internet inal\u00e1mbrico, siete relojes de marca, tres puntas, cuatro memorias USB, cinco botellas de vino, 200 pasti-llas de medicamento, cuatro consolas de videojuegos, dos b\u00e1sculas grameras, una bolsa con 500 gramos de marigua - na, m\u00e1s de 70 tarjetas telef\u00f3-nicas de 100 pesos y siete de 200, varios pares de tenis de colecci\u00f3n, tres pantallas, 2 mil 200 pesos en billetes y 3 mil 300 pesos en monedas. Foto: CuartoscuroTAMBI\u00c9N LIBERAN A EL SANTERO Derivado de la audiencia de duplicidad que se realiz\u00f3 para \u00d3scar Andr\u00e9s Flores Ram\u00edrez, uno de los l\u00edderes de la Uni\u00f3n Tepito, su m\u00e1s cercano colaborador, Carlos Iv\u00e1n \"N\", alias El Ni\u00f1o Pro- blema o El Santero, tambi\u00e9n consigui\u00f3 su libertad. A trav\u00e9s de un comuni- cado, el Tribunal Superior Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (TSJCDMX) explic\u00f3 que El Santero, que estaba imputado por el delito de secuestro expr\u00e9s agravado (el mismo delito que El Lu-nares) y prob\u00f3, durante la audiencia de \u00d3scar Andr\u00e9s, que el d\u00eda de los hechos denunciados, el 11 de sep-tiembre de 2019, estaba fuera del pa\u00eds. Present\u00f3 un pasaporte debidamente sellado por la autoridad de migraci\u00f3n, vuelos de avi\u00f3n y una testigo, del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n. El juez corrobor\u00f3 la veracidad de las pruebas con la directora de Informa- ci\u00f3n Migratoria, dejando en libertad a El Santero. Ante estos hechos, la Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (FGJCDMX) dijo que, de manera inusual, compare-ci\u00f3 en la audiencia perso- nal del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n a ratificar un documento, sin informar a su titular, para presentar informaci\u00f3n de otra perso- na que no era el imputado y el juzgador lo tom\u00f3 como prueba para no vincularlo. La FGJ destac\u00f3 que el juez que les otorg\u00f3 la liber-tad es el mismo que libr\u00f3 las \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n. \u2014Gerardo Jim\u00e9nezPOR GERARDO JIM\u00c9NEZ gerardo.jimenez@gimm.com.mx Para la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, es in-dignante la libertad decre-tada a El Lunares, l\u00edder de La Uni\u00f3n Tepito, quien has-ta ayer era acusado de se-cuestro expr\u00e9s agravado. La mandataria capita - lina calific\u00f3 como incon-cebible e inaudito que un juez no haya encontrado elementos para vincular a proceso a \u00d3scar Andr\u00e9s Flo-res Ram\u00edrez. Incluso acus\u00f3 el empleo de \"argumentos menores\". \"La seguridad y la justicia s\u00f3lo es posible con el com-promiso de los tres poderes; por ello, es necesaria la re-visi\u00f3n de este y otros casos por parte del Poder Judicial de la Ciudad de M\u00e9xico\", ad-virti\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. En respuesta a estos se- \u00f1alamientos, Arturo Toscano Molina, uno de los aboga - dos de El Lunares, pidi\u00f3 a la mandataria capitalina no ha - cer ese tipo de comentarios en la redes sociales, sin tener un asesoramiento correcto sobre el tema. \"La doctora Claudia Sheinbaum es una docto-ra en Ciencias, pero no es una doctora en Derecho. S\u00ed le pedir\u00eda que en el momen-to que haga sus opiniones se asesore correctamente, antes de hacer opiniones. \"Ella est\u00e1 queriendo ha - cer juicios en los medios, est\u00e1 condenando en los me - dios y le dir\u00eda, con mucho respeto a la jefa de Gobier - no, que uno de los derechos fundamentales que tene-mos es la presunci\u00f3n de inocencia\", expres\u00f3 Toscano afuera del Reclusorio Nor - te, donde hasta el cierre de esta edici\u00f3n permanec\u00eda re-cluido su cliente. Por su parte, la fiscal General de la Ciudad de M\u00e9xico, Ernestina Godoy, manifest\u00f3 su inconformi-dad con el fallo a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. \"Mi absoluto desacuer - do con la liberaci\u00f3n del Lu- nares ordenada por un juez de control de la CDMX. V\u00edc - tima falsa y documento de migraci\u00f3n de otra persona. \u00a1Es el colmo! \u00a1La fiscal\u00eda no fabrica culpables! \u00a1\u00a1\u00a1NO SO-MOS IGUALES!!!\" reclam\u00f3 en un breve mensaje. Chocan por fallo del juez de ControlCLAUDIA SHEINBAUM Y ABOGADOS DEFENSORESEl Lunares fue reaprehendido al salir del penal del Altiplano el s\u00e1bado pasado.Pidi\u00f3 amparo Ante una posible tercera detenci\u00f3n, la defensa de El Lunares tramit\u00f3 un amparo, el cual mostr\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n.EL DATO Carlos Iv\u00e1n era el que pagaba los sobornos de El Lunares.Fue un trabajo profesional t\u00e9cnico-jur\u00eddico y que ha fortalecido el Estado de derecho en la ciudad.\" ARTURO TOSCANO ABOGADO DE EL LUNARES 53 TEL\u00c9FONOS celulares incautaron en los dormitorios 3, 6 y 7 donde est\u00e1n l\u00edderes de la Uni\u00f3n.Foto: EspecialPOR ATALO MATA atalo.mata@gimm.com.mx Ayer se inaugur\u00f3 oficialmen - te el curso Est\u00e1ndares Cons- titucionales en Materia de Seguridad P\u00fablica, en el que el Poder Judicial de la Fede - raci\u00f3n asesorar\u00e1 a los polic\u00edas capitalinos con sus conoci-mientos en la materia. En el acto encabezado por la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, se\u00f1al\u00f3 que es ur - gente capacitar a los unifor - mados para evitar casos de la \"puerta giratoria\", donde los delincuentes son liberados tras haber sido detenidos. \"Evidentemente no s\u00f3lo le corresponde a la Polic\u00eda, tam-bi\u00e9n a la Fiscal\u00eda, tambi\u00e9n al Poder Judicial, pero a nosotros nos corresponde tener la me-jor capacitaci\u00f3n. \"El curso es muy importan- te porque tenemos que iniciar por nuestra Carta Magna y de ah\u00ed a lo que corresponde\", dijo Sheinbaum. El ministro Arturo Zald\u00edvar garantiz\u00f3 que el Poder Judi - cial a su cargo pondr\u00e1 toda su estructura de conocimientos para el crecimiento profesio-nal de la corporaci\u00f3n.Poder Judicial asesorar\u00e1 polic\u00edasBUSCAN REFORZAR EL PROCESO DE DETENCI\u00d3N El ministro Arturo Zald\u00edvar, la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, el secretario de la SSC Omar Garc\u00eda Harfuch y la fiscal Ernestina Godoy. Es inconcebible, inaudito que un juez haya dejado en libertad a un delincuente con argumentos menores. La seguridad y la justicia s\u00f3lo es posible con el compromiso de los tres poderes.\" CLAUDIA SHEINBAUM JEFA DE GOBIERNOvista al Ministerio P\u00fablico por este hecho. Sin embargo, la Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciu-dad de M\u00e9xico (FGJCDMX) manifest\u00f3 su inconformidad absoluta y total desacuerdo con la resoluci\u00f3n y anunci\u00f3 que apelar\u00e1 el fallo. La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que la defensa de El Lunares pre - sent\u00f3 a una persona que dijo ser la v\u00edctima y se identific\u00f3 con un documento, mismo que el juzgador tom\u00f3 como aut\u00e9ntico, sin darle a los fis-cales la oportunidad de ve-rificar su validez. Tambi\u00e9n aclar\u00f3 que el denunciante se encontraba, y se encuentra bajo resguardo y protecci\u00f3n de esta dependencia. \"En la Constituci\u00f3n Po- l\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y el C\u00f3digo Na - cional de Procedimientos Penales se establece que, como datos m\u00ednimos de prueba para vincular a pro-ceso a una persona, deben existir hechos con aparien-cia de delito y la probabili-dad de que el imputado lo haya cometido, lo que estaba plenamente acreditado, sin embargo, el juzgador falt\u00f3 a ese principio\", detall\u00f3 en un comunicado. CATEO EN EL \u00c1REA DE INGRESO DE EL BETITO Y EL PISTACHECOMUNIDAD S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 18 Viejo mi querido viejo Rafael \u00c1lvarez Cordero raalvare2009@hotmail.com \u00a1Que siempre s\u00ed! El amor existe y las hormonas lo explican claramente. Love is a many splendored thing El amor es una cosa esplendorosa Mi querido viejo: pues resulta que a la mayor\u00eda de los viejos s\u00ed les gusta el D\u00eda del Amor y la Amistad y me lo hicieron saber en muchos mensajes que recib\u00ed, lo que comprueba que el amor no acaba. Ya que estamos de acuerdo respecto a la importancia de ese sentimiento, quiero hablarte de algo que parece muy poco rom\u00e1ntico: la qu\u00edmica del amor, porque los expertos han estudiado minuciosamente qu\u00e9 pasa en el interior de una persona enamorada. Todo inicia en el cerebro, porque a trav\u00e9s del hipo - t\u00e1lamo (peque\u00f1a gl\u00e1ndula en el centro del cerebro) se produce adrenalina y se inicia un proceso que hace que una pasi\u00f3n amorosa descontrole nuestra vida y expli - que, en buena parte, los comportamientos que llamamos enamoramiento. La adrenalina aumenta la presi\u00f3n sangu\u00ednea, acelera el ritmo card\u00edaco y hace que res-piremos agitadamente. La ta - quicardia y los rubores son las primeras etapas del enamora - miento, aunque el verdade-ro enamoramiento sobreviene cuando se produce otra mol\u00e9-cula, la feniletilamina. La pro-ducci\u00f3n de esta hormona puede ser disparada por cosas tan b\u00e1 - sicas como una profunda mira - da a los ojos o un simple rozar de manos, y es la que genera las sensaciones m\u00e1s embria - gadoras. Al mismo tiempo se produce la dopamina, que es la responsable de transformar un simple deseo con fines sexuales en algo mucho m\u00e1s profundo: la atracci\u00f3n mutua. As\u00ed, la dopamina refuerza el impulso inicial y nacen las relaciones entre dos enamorados. Fi-nalmente, despu\u00e9s del encuentro amoroso, se genera oxi- tocina, que es la responsable del \u00faltimo estado del amor y el nacimiento de los lazos afectivos en una pareja. \u00bfQu\u00e9 te parece, querido viejo? T\u00fa que cre\u00edas que eras quien dominaba el panorama del enamoramiento, ahora sabes que son tus hormonas y las de tu pareja las que han hecho el milagro, que se repite miles, millones de veces en todo el planeta. El amor existe y las hormonas lo ex - plican claramente. Pero hay otro lado del amor, el cual no tiene que ver con las hormonas, sino con los sentimientos que t\u00fa y yo y todos los mortales hemos sentido y vivido en alg\u00fan mo-mento de la vida. Las miradas enamoran, los gestos y ca - ricias, primero t\u00edmidas, despu\u00e9s m\u00e1s intensas, aumentan el sentimiento, y la palabra, dicha o escrita, da testimonio de ese sentimiento inefable que llena nuestra vida. Las bibliotecas est\u00e1n llenas de miles de libros con escritos, declaraciones y poemas que surgieron del fondo del co-raz\u00f3n de un hombre o una mujer enamorada. Y quiero comentar el caso de un individuo al que co- nozco bien y que, como t\u00fa, se enamor\u00f3. \u00c9l no sabe de poes\u00eda, pero lo sedujeron un par de ojos color del tiempo. Y como el amor no tiene reglas, escribi\u00f3: No son tus ojos, que me traspasan, no son tus labios, que me derriten, no es tu sonrisa, que me conquista, no son tus senos, que me acarician, no son tus muslos, que me estremecen, ni tu ternura, ni tu cadencia, ni tu pasi\u00f3n. Eres t\u00fa, toda, la que ha robado mi coraz\u00f3n.Enhorabuena, querido viejo, feliz D\u00eda del Amor y la Amistad.Son tus hormo- nas y las de tu pareja las que han hecho el milagro, que se repite millones de veces. Queman, pintan y destruyen en marcha DE LA REDACCI\u00d3N comunidad@gimm.com.mx Veinte minutos antes de las siete de la ma\u00f1ana, un gru-po de mujeres hizo apari-ci\u00f3n en el Palacio Nacional, atendiendo a la convocatoria para la primera de una se-rie de manifestaciones con-tra el feminicidio de Ingrid Escamilla. Uno de sus motivos era llamar a los medios de co-municaci\u00f3n a no difundir im\u00e1genes de la violencia con la que son asesinadas las mujeres, luego de que se ex - hibieron los restos de Ingrid. Algunas encapuchadas empezaron a pintar las pare-des de Palacio Nacional y la puerta Mariana, misma que una integrante de la protesta trat\u00f3 de incendiar; en una de las puertas de la calle de Mo-neda, en la contraesquina de Palacio y la Catedral Metro-politana, prendieron fuego a una red que cubre un pilar. Ante la exigencia de ha - blar con alguna autoridad, el subsecretario de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Arturo Medina, intent\u00f3 hablar con ellas, pero fue rociado con pintura y agredido. Leticia Ram\u00edrez, directora de la Ofi- cina de Atenci\u00f3n Ciudadana de la Presidencia, fue quien las atendi\u00f3. Efr\u00e9n Arg\u00fcelles, repor - tero de Grupo Imagen, fue agredido cuando una enca - puchada tom\u00f3 su celular y lo lanz\u00f3 hacia un grupo de inconformes para pedirles que destruyeran el aparato; cuando \u00e9l trat\u00f3 de recupe-rarlo, le aventaron agua. M\u00e1s tarde, polic\u00edas co- locaron vallas alrededor de monumentos y edificios del Centro para evitar que se realizaran m\u00e1s pintas y des-trozos, como ocurri\u00f3 antes en Palacio Nacional. Al sur de la ciudad, alre- dedor de las 12 del d\u00eda, un grupo de diez mujeres se dio cita en las instalaciones de un peri\u00f3dico en demanda de que ya no sean publicadas las fotograf\u00edas de feminicidios. Cuatro de ellas dialogaron con el director y se retiraron, sin hacer desmanes. Por la tarde, cientos de mujeres se reunieron en el PROTESTAN POR FEMINICIDIO DE INGRID ESCAMILLA Embozadas trataron de quemar la puerta Mariana de Palacio Nacional y da\u00f1aron mobiliario en Paseo de la Reforma Foto: Reuters Foto: Notimex Foto: Eduardo Jim\u00e9nezEn el \u00c1ngel, las inconformes se enfrentaron por segunda ocasi\u00f3n en el d\u00eda contra agentes, quienes respondieron accionando extintores. Por la ma\u00f1ana, embozadas quemaron la malla que cubr\u00eda una escul- tura en el Z\u00f3calo; la polic\u00eda utiliz\u00f3 un extintor para sofocar las llamasVANDALISMO. Algunas encapuchadas que acudieron a la protesta destruyeron la estaci\u00f3n Hidalgo de la L\u00ednea 4 del Metrob\u00fas. Tambi\u00e9n arremetieron contra mobiliario urbano en Paseo de la Reforma. memorial conocido como Antimonumenta, ubicado frente al Palacio de Bellas Artes, para iniciar la mar - cha hacia la sede de otro pe-ri\u00f3dico. Las manifestantes trataron de entrar por una puerta trasera del edificio y pintaron y quemaron un ca - mi\u00f3n repartidor. El grupo grit\u00f3 consignas y empuj\u00f3 a la valla formada por mujeres polic\u00edas, quienes lanzaron gases para dispersarlas y evi-tar un enfrentamiento mayor. Luego de ser recibidas por el director del medio, conti-nuaron su protesta hacia el \u00c1ngel de la Independencia. A su paso vandalizaron la es-taci\u00f3n Hidalgo del Metrob\u00fas y diverso mobiliario urba - no en Paseo de la Reforma. Durante su camino coreaban DE LA REDACCI\u00d3N comunidad@gimm.com.mx La fiscal General de la Ciu-dad de M\u00e9xico, Ernestina Godoy, acudi\u00f3 al Congre-so capitalino para presen - tar una iniciativa que busca castigar a quienes filtren informaci\u00f3n que lesione la dignidad o memoria de las v\u00edctimas de un delito. La reforma propone una adici\u00f3n al C\u00f3digo Penal para que se castigue con una pena de dos a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n, y una mul-ta de 500 a mil Unidades de Medida, a \"quien indebida - mente difunda, entregue, revele, - te, intercambie o comparta im\u00e1genes, audios, videos o documentos del lugar de los hechos o del hallazgo, Castigar\u00e1n filtracionesPRESENTAN INICIATIVA indicios, evidencias, obje- tos, instrumentos relacio-nados con el procedimiento penal o productos relacio-nados con un hecho que la Ley se\u00f1ala como delito\". Tambi\u00e9n se\u00f1ala que si se trata de im\u00e1genes, audios o videos de cad\u00e1veres o par - te de ellos, de las circuns-tancias de su muerte, de las lesiones o estado de salud, las penas se incrementar\u00e1n hasta en una tercera parte. La publicaci\u00f3n de im\u00e1genes de Ingrid ha sido un gran acto de irresponsabilidad. Es inadmisible y no podemos permitir su repetici\u00f3n.\" ERNESTINA GODOY FISCAL GENERAL DE LA CDMX el tema del performance Un violador en tu camino. Al llegar al \u00c1ngel se en- frentaron nuevamente con la polic\u00eda, que roci\u00f3 anh\u00eddri-do carb\u00f3nico (sustancia que contienen los extintores) para dispersarlas. Ah\u00ed concluyeron su jornada de protesta. \u2014Con informaci\u00f3n de Abraham Nava, Efr\u00e9n Arg\u00fcelles, Rodolfo Dorantes, Ricardo Vitela y NotimexPALOMO \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el D\u00eda del Amor y la Amistad? ESTADOS APOYAN Un grupo de mujeres de Tu- xtla Guti\u00e9rrez y San Crist\u00f3-bal de las Casas, Chiapas, realiz\u00f3 una marcha de pro- testa por el feminicidio de Ingrid Escamilla. Las feministas camina- ron portando pancartas y con manchas de pintura roja en el rostro. Adem\u00e1s, pintaron algunos grafitis a su paso, desde el Parque Bicentenario hasta concluir en el Parque Central de Tuxtla Guti\u00e9rrez. En Aguascalientes, alrededor de 80 mujeres se manifestaron en la plaza principal para descalificar la publicaci\u00f3n de las fotos del crimen de la joven de 25 a\u00f1os. Tambi\u00e9n se\u00f1alaron que est\u00e1n hartas de que a las mujeres soporten la violencia familiar \"por que es por amor\". En Canc\u00fan, Quintana Roo, marcharon de manera pac\u00edfica y encendieron ve-ladoras por las v\u00edctimas de feminicidios. \u2014Gaspar Romero y Karla M\u00e9ndez EXCELSIOR : S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 COMUNIDAD 19 Sin maquillaje Alfredo La Mont III arlamont@msn.com MIGUEL ZAMUDIO DELGADO \u00bf80% de posibilidad?R. No, don Miguel, es 80% de probabilidad como usted lo corrige. Gracias. SOMBRILLAS \u00bfDe d\u00f3nde sali\u00f3 la costumbre de decir que abrir una sombrilla dentro de la casa da ma - la suerte?R. No es la sombrilla a la que se refiere, sino al paraguas. En la pr\u00e1ctica dejas el paraguas abierto para que se seque, la sombrilla no tie-ne por qu\u00e9 dejarse abierta. Ahora, la raz\u00f3n por la que tratamos de abstenernos de abrir paraguas en el interior hoy en d\u00eda es pro-bablemente m\u00e1s para evitar lesiones que la mala suerte. Los paraguas modernos ganaron popularidad durante la era victoriana con la invenci\u00f3n de Samuel Fox del marco Paragon acanalado de acero, que inclu\u00eda un mecanis-mo de resorte que le permit\u00eda expandirse r\u00e1 - pidamente, y peligrosamente.\"Un paraguas r\u00edgido con radios, que se abre repentinamente en una habitaci\u00f3n peque\u00f1a, podr\u00eda herir gravemente a un adulto o un ni\u00f1o, o romper un objeto frangible\", escribe Charles Panati en su libro Los extraordinarios or\u00edgenes de las cosas cotidianas de Panati. \"Por lo tan-to, la superstici\u00f3n surgi\u00f3 como un elemento disuasorio para abrir paraguas en el interior\".A fin de cuentas, incluso, si abrir un paraguas en el interior no necesariamente genera mala suerte, uno de ellos puede ser un mal d\u00eda. FLECHITA/NUNCANU \u00bfTiene nombre la flechita azul en los mapas de Google?R. Ideo locator. LAS PINTURAS M\u00faltiples lectores cuestionaron y contribuye-ron a la lista de las pinturas m\u00e1s famosas. Aqu\u00ed comparto algunos y sus opiniones:Giovanni de Genesse: Con respecto al tema de pinturas falt\u00f3 a\u00f1adir: Santa Fabiola de Roma, de Jean Jacques Henner.Gerd White: El juicio final y la Creaci\u00f3n, de Miguel \u00c1ngel en la Capilla Sixtina.Alejandro Flores: La persistencia de la memoria, Dal\u00ed.Luigi B.: La ejecuci\u00f3n de lady Jane Grey, Paul Laroche.Gretchenml: Cristo de San Juan de la Cruz, Dal\u00ed.Camilalg: La jeune martyre, Paul Delaroche. Alfredo La Mont III: Cristo de San Juan de la Cruz, Dal\u00ed; Las futbolistas, \u00c1ngel Z\u00e1rraga, \u00e9sta \u00faltima en el Museo de Arte Moderno en Chapultepec. CAPITALISMO TARD\u00cdO/LUZMACAMPA \u00bfA qu\u00e9 se refiere el t\u00e9rmino late stage capita - lism? Lo he le\u00eddo en dos ocasiones y, aunque no estoy segura, entiendo que se trata de la debacle del capitalismo, \u00bfas\u00ed es?Jeans de 400 d\u00f3lares salpicados de lodo fal-so. Tours en Chernobyl. Cuando una disputa geopol\u00edtica en Twitter conduce a una guerra de la vida real.\u00c9stos son, discutiblemente, todos los s\u00ednto-mas del capitalismo tard\u00edo (o capitalismo de etapa tard\u00eda). En los \u00faltimos a\u00f1os, la frase se ha convertido en una abreviatura para descri-bir, como se ha llamado \"nuestra podredum-bre social, moral e ideol\u00f3gica\". Pero, a medida que la frase ha pasado de la teor\u00eda econ\u00f3mica alemana arcana a la vern\u00e1cula memeada, su definici\u00f3n ha cambiado para abarcar casi todo lo ir\u00f3nico sobre el dinero (qui\u00e9n lo tiene, c\u00f3mo lo obtienen y qui\u00e9n sufre) en nuestra era mo-derna. De hecho, en su uso actual, el t\u00e9rmino no dice mucho acerca de nuestra estructura econ\u00f3mica o pol\u00edtica y, en cambio, la virtud se-\u00f1ala una conciencia de un sentido colectivo de hast\u00edo. Las \"ladies\" y \"lords\", \u00bfvirales? OX\u00cdGENO \u00bfCu\u00e1nto ox\u00edgeno tienen las m\u00e1scaras de emergencia en los aviones?R. Una vez que caen, esas m\u00e1scaras de ox\u00edge-no s\u00f3lo pueden suministrarle aire durante 12 a 15 minutos. Eso deber\u00eda ser suficiente tiempo, sin embargo, aseg\u00farese de usar la m\u00e1scara, ya que cuando la cabina pierde presi\u00f3n co-menzar\u00e1 a sentir n\u00e1useas y le dar\u00e1 dolor de cabeza sin el ox\u00edgeno adicional. En cuesti\u00f3n de segundos perder\u00e1 el conocimiento, e in - cluso podr\u00eda morir. Tras 10 a\u00f1os, Ecobici planea renovaci\u00f3n POR JON\u00c1S L\u00d3PEZ jonas.lopez@gimm.com.mx Ma\u00f1ana, Ecobici, el sistema de bicicletas p\u00fablicas de la Ciudad de M\u00e9xico, cumple 10 a\u00f1os en servicio. Inici\u00f3 operaciones con 85 cicloestaciones y mil 200 bi- cicletas en un pol\u00edgono de nueve kil\u00f3metros cuadra - dos, con tres mil usuarios, y actualmente suma 480 es-taciones, m\u00e1s de seis mil bi-cicletas en operaci\u00f3n en 38 kil\u00f3metros cuadrados y acu-mula 323 mil usuarios. En diez a\u00f1os Ecobici ya realiz\u00f3 65 millones de viajes, recorri\u00f3 cien millones de ki-l\u00f3metros, se consolid\u00f3 como el sistema de bicis p\u00fablicas m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Lati-na y cuenta con una plantilla de 380 trabajadores. Luego de estos logros, Ecobici est\u00e1 en un proceso de renovaci\u00f3n total, actuali-zaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y amplia - ci\u00f3n hacia zonas de alcald\u00edas como \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Az - capotzalco, Coyoac\u00e1n y el oriente de Benito Ju\u00e1rez. Tambi\u00e9n se planea, por primera vez, acercar el servi-cio a los l\u00edmites con el Estado de M\u00e9xico en la zona de Cua - tro Caminos. \"A la largo de su historia, Ecobici ha tenido muchos hi-tos y creemos que este a\u00f1o, con esta nueva administra - ci\u00f3n, vamos a tener un hito que va ser clave en la histo-ria de Ecobici como sistema de bicicletas: en conjunto con la ADIP (Agencia Digi-tal de Innovaci\u00f3n P\u00fablica), estamos iniciando el pro-ceso de la licitaci\u00f3n p\u00fablica AMPLIAR\u00c1N POL\u00cdGONO DE OPERACI\u00d3N El sistema busca ofrecer su servicio en \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Azcapotzalco, Coyoac\u00e1n y el oriente de BJ Foto: Mateo Reyes En el taller de Ecobici se da mantenimiento a las m\u00e1s de seis mil bicicletas que el sistema tiene en operaci\u00f3n. Foto: Mateo Reyes Las revisiones preventivas man-tienen en buenas condiciones las bicicletas. Celebran la d\u00e9cada En un acto ayer, el secretario de Movilidad, Andr\u00e9s Lajous, se\u00f1al\u00f3 que buscan duplicar los viajes en Ecobici a 60 mil.EL DATO internacional para hacer la renovaci\u00f3n completa de todo el sistema, pero al mis-mo tiempo, expandirnos\", dijo Mar\u00eda Fernanda Rivera, directora de Seguridad Vial y Sistemas de Movi-lidad Urbana Sustentable de Semovi. La renovaci\u00f3n de Eco- bici incluye alcanzar 10 mil bicicletas en opera - ci\u00f3n, cubrir un pol\u00edgono de servicio de 72 kil\u00f3 - metros, alcanzar o supe-rar a sistemas como los de Londres, Barcelona o Nueva York, impulsar las bicicletas el\u00e9ctricas de pedaleo asistido, innovar cicloestaciones h\u00edbridas, es decir, que reciban bicis mec\u00e1nicas o el\u00e9ctricas. En su historia, Ecobici ha padecido cuatro inci-dentes que les costaron la vida a sus usuarios y han sido robadas 71 bicicletas. A pesar de ello, Ecobici se ha consolidado como la bicicleta chilanga. \"Creo que es porque hace que la gente opte por la bici como modo de transporte, que se compre incluso su propia bicicleta porque una vez que prue-ba la bicicleta compartida decide convertirse tam-bi\u00e9n en ciclista urbano en su propia bici y, al mismo tiempo, siempre va a ha - ber ciclistas potenciales en la Ciudad de M\u00e9xico\", agreg\u00f3. Fotos: Eduardo Jim\u00e9nezLLUVIAS Y ahora... se cay\u00f3 el cielo Ayer se activ\u00f3 la alerta amarilla en cinco alcald\u00edas debido a las fuertes lluvias: Se reportaron inundaciones en el oriente y poniente de la capital y granizo al sur de la ciudad. De acuerdo con la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n Integral de Riesgos hoy se incrementar\u00e1 la temperatura. Apenas hace tres d\u00edas, el 11 de febrero, se activ\u00f3 la alerta amarilla por calor. Enfermeras tratan a un paciente con coronavirus en la unidad de cuidados intensivos del hospital Ditan, uno de los sanatorios de Pek\u00edn en los que atienden exclusivamente a infectados de COVID-19.COVID-19 llega al continente africano AFP Y NOTIMEX global@gimm.com.mx EL CAIRO.\u2014 El Ministe- rio egipcio de Salud anun-ci\u00f3 ayer la confirmaci\u00f3n del primer caso del coronavirus COVID-19 en el continente africano. Ahora, Iberoam\u00e9ri-ca y el Caribe es la \u00fanica re-gi\u00f3n del mundo libre de la enfermedad. El paciente contagiado con el virus no es egipcio, indic\u00f3 en un comunicado el portavoz del ministerio, Kha - led Megahed, sin precisar su nacionalidad. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) fue infor - mada y el paciente, que no presentaba ning\u00fan s\u00edntoma, fue trasladado al hospital y puesto en cuarentena para ser tratado, detall\u00f3. \"El Ministerio ha adoptado medidas y vigila la evoluci\u00f3n del caso (...) que est\u00e1 estabili-zado\", declar\u00f3 Megahed. Se trata del primer caso registrado en un pa\u00eds del continente africano, que tie-ne grandes v\u00ednculos comer - ciales con China y donde los sistemas de salud son a me-nudo precarios. Egipto suspendi\u00f3 a princi- pios de febrero los vuelos de la compa\u00f1\u00eda nacional con China. Unos 300 egipcios fueron evacuados en febrero de la ciudad de Wuhan, epicentro de la epidemia del nuevo co-ronavirus, y fueron coloca - dos en cuarentena durante 14 d\u00edas. La epidemia del COVID-19 LOS MUERTOS SUMAN 1,523 Confirman el primer caso en Egipto; s\u00f3lo queda una regi\u00f3n del mundo libre de la enfermedadORFANATO HAITIANO EN MALAS CONDICIONES Fallecen 15 ni\u00f1os en incendio PUERTO PR\u00cdNCIPE.\u2014 Un incendio mat\u00f3 ayer a 15 ni\u00f1os, incluidos varios beb\u00e9s, al arrasar un orfanato en Hait\u00ed administrado por una ONG evang\u00e9lica con sede en Pensilvania, informaron funcionarios de ese pa\u00eds. La ONG perdi\u00f3 la autorizaci\u00f3n de su orfanato tras inspecciones realizadas desde 2012. Los inspectores criticaron la sobrepoblaci\u00f3n, las condiciones insalubres y la escasez de personal capacitado. Fotos: AP Foto: AP EXCELSIOR S\u00e1badO 15 dE fEbRERO dE 2020GLOBALglobal@gimm.com.mx @Global_ExcImportante aliado Griveaux, exportavoz del gobierno, ayud\u00f3 a Macron a fundar su partido La Rep\u00fablica en Marcha (LREM).EL DATODelf\u00edn de Macron deja contienda. Benjamin Griveaux, el candidato a la alcald\u00eda de Par\u00eds por el partido del presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron, anunci\u00f3 el retiro de su postulaci\u00f3n tras la difusi\u00f3n de un video sexual, un fuerte golpe para esa agrupaci\u00f3n a un mes de las elecciones. Foto: AP El presidente alem\u00e1n, Frank-Walter Steinmeier, lament\u00f3 la falta de compromiso del gobierno estadunidense para alcanzar la paz mundial.DPA Y AFP global@gimm.com.mx CARACAS.\u2014 El presiden - te de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, afirm\u00f3 que a\u00fan no ha llegado el d\u00eda en que el l\u00edder opositor, Juan Guaid\u00f3, sea detenido por \"todos los delitos que ha cometido\" pero asegur\u00f3 que \"llegar\u00e1\". \"El d\u00eda en que los tribu- nales de la Rep\u00fablica den el mandato de detener a Juan Guaid\u00f3 por todos los deli-tos que ha cometido, ese d\u00eda va a la c\u00e1rcel. Ese d\u00eda no ha llegado, pero llegar\u00e1\", advirti\u00f3 en una rueda de prensa realizada ayer en el Palacio de Miraflores. Maduro respondi\u00f3 as\u00ed a la pregunta de por qu\u00e9 no detuvo a Guai - d\u00f3 a su regreso a Vene-zuela, el pasado martes, tras una larga gira con la que intent\u00f3 recuperar el impulso internacional que logr\u00f3 hace un a\u00f1o al proclamarse \"presidente encargado\". Sin embargo, el t\u00edo de Guaid\u00f3, Juan Jos\u00e9 M\u00e1r - quez, que lleg\u00f3 con \u00e9l al aeropuerto, s\u00ed fue dete-nido porque, seg\u00fan las autoridades, llevaba ma - terial explosivo.Promete que detendr\u00e1 a Juan Guaid\u00f3TENSI\u00d3N EN CARACASEl presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro. AFP global@gimm.com.mx M\u00daNICH, Alemania.\u2014 Los gastos militares mundiales tuvieron en 2019 su mayor alza en diez a\u00f1os, en me-dio de crecientes rivalida - des entre grandes potencias, lo que el jefe de Estado ale-m\u00e1n calific\u00f3 como \"din\u00e1mi-ca destructiva\" en el plano planetario. El aumento anual alcanz\u00f3 4%, seg\u00fan el informe anual del instituto brit\u00e1nico IISS di-fundido antes del inicio de la Conferencia sobre Seguridad Se dispara la inversi\u00f3n militarESTADOS UNIDOS Y CHINA, LOS QUE M\u00c1S GASTAN DPA global@gimm.com.mx WASHINGTON.\u2014 El presi-dente de Estados Unidos, Donald Trump, admiti\u00f3 que envi\u00f3 a su abogado personal, Rudy Giuliani, a Ucrania para recabar in-formaci\u00f3n perjudicial so-bre sus rivales pol\u00edticos, tras haberlo negado du- rante el impeachment, in-form\u00f3 la cadena CNN. Trump argument\u00f3 que no confiaba en los servi-cios de inteligencia y las agencias de seguridad de Estados Unidos. Ante la pregunta de si no se arrepiente de hacer - lo, respondi\u00f3: \"Desde lue-go que no. Giuliani es un luchador contra el crimen. Aqu\u00ed estaba mi elecci\u00f3n: tratar con los Comey del mundo o tratar con Rudy\", dijo, en referencia al exdi-rector del FBI James Co-mey, que fue cesado del cargo por el propio Trump en mayo de 2017. Trump fue llevado a jui- cio por pedir al mandatario ucraniano, mediante una llamada telef\u00f3nica, que investigar\u00e1 al exvicepre-sidente Joe Biden; ahora, el republicano eval\u00faa res-tringir el acceso de otros funcionarios a las conver - saciones presidenciales.Reconoce que inici\u00f3 pesquisaTRAMA UCRANIANAUna de las mejores cosas sobre Rudy (Giuliani), que es el n\u00famero uno, es que fue el mejor fiscal, uno de los mejores fiscales y el mejor alcalde.\" DONALD TRUMP PRESIDENTE ESTADUNIDENSE LA OMS EXIGE CLARIDAD EN DIAGN\u00d3STICO GINEbRa.\u2014 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dijo ayer que se necesita \"ma- yor claridad\" sobre c\u00f3mo se realiza el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de COVId-19, para que otras enfermedades respiratorias no se mezclen con los del coronavirus. El director general de la OMS, Tedros adhanom Ghe-breyesus, se mostr\u00f3 preocu- pado tambi\u00e9n porque hasta el martes mil 716 trabajadores de la salud hab\u00edan sido infec-tados y seis hab\u00edan muerto. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica \"por- COLOMBIA Vinculan a embajador con drogas GUASCA, Colom- bia.\u2014 La polic\u00eda encontr\u00f3 y destru-y\u00f3 un laboratorio capaz de produ-cir una tonelada de coca\u00edna al mes en la finca fami-liar del embaja-dor de Colombia en Uruguay, Fer-nando Sanclemen-te, ubicada a unos 60 kil\u00f3metros de Bogot\u00e1, seg\u00fan una fuente oficial. El diplom\u00e1tico di- jo que s\u00f3lo hallaron \"droga\", pero un in-forme policial se\u00f1a-l\u00f3 que en realidad era un laboratorio de coca\u00edna.de M\u00fanich, Alemania, la cita sobre defensa militar m\u00e1s importante del mundo. Al abrir la conferen- cia, el presidente alem\u00e1n, Frank-Walter Steinmeier, traz\u00f3 un panorama sombr\u00edo. \"A\u00f1o tras a\u00f1o nos ale- jamos del objetivo de una cooperaci\u00f3n internacional tendiente a crear un mundo pac\u00edfico\", lament\u00f3. Adem\u00e1s, las nuevas ar - mas desarrolladas por China y Rusia \u2014misiles supers\u00f3ni-cos, submarinos sin tripu-laci\u00f3n\u2014 presentadas como \"invulnerables\", suman pre-si\u00f3n a la carrera armamen-t\u00edstica, agreg\u00f3 por su parte el director general del Institu-to Internacional de Estudios Estrat\u00e9gicos.Los dos pa\u00edses con los pre- supuestos militares m\u00e1s gran-des del mundo, EU (685 mil millones de d\u00f3lares) y China (181 mil millones), contin\u00faan su aumento exponencial, con un alza de 6.6% en 2019 res-pecto de 2018. Los gastos militares de EU aumentaron en 53 mil 400 millones de d\u00f3lares el a\u00f1o pasado, es decir, el equiva - lente al s\u00e9ptimo presupuesto mundial de defensa, detr\u00e1s de Arabia Saudita, Rusia, In-dia, Reino Unido, y adelante de Francia, Jap\u00f3n y Alemania. \"El mundo no puede permitirse una carrera ar - mamentista\", afirm\u00f3 la pre-sidenta de la C\u00e1mara de Representantes estaduniden-se, Nancy Pelosi. BALANCE DE V\u00cdCTIMAS 911 20 24 30 1 9 1464,000 casos (aprox) 580 fuera de China continental (aprox) Cifras de la OMS casos detectados decesosConteo realizado desde el mes pasadoha dejado al menos mil 523 muertos en China y m\u00e1s de 64 mil contagiados. Por otra parte, el presi- dente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Ma - nuel L\u00f3pez Obrador, asegur\u00f3 que el gabinete econ\u00f3mi-co est\u00e1 preparado para en-frentar posibles afectaciones econ\u00f3micas, por la llegada del coronavirus. De acuerdo con la Secretar\u00eda de Salud, en el pa\u00eds se mantiene un solo caso sospechoso.Por su parte, el presidente de China, Xi Jinping, critic\u00f3 la poca eficiencia del sistema de respuesta ante emergen- cias sanitarias del gigante asi\u00e1tico y pidi\u00f3 su revisi\u00f3n en el marco de la lucha contra el brote del coronavirus. \u2014Notimex y DPAHay signos preocupantes de que el mundo no est\u00e1 escuchando el llamado a la unidad con aquellos en el epicentro en China que est\u00e1n salvando vidas y aliviando el sufrimiento.\" TEDROS ADHANOM GHEBREYESUS DIRECTOR GENERAL DE LA ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD que los trabajadores de la salud son el pegamento que mantiene unidos el sistema de salud y la respuesta al bro- te. Pero necesitamos saber m\u00e1s sobre esta cifra, incluido el periodo y las circunstancias en que los trabajadores de la salud se enfermaron\", agreg\u00f3.Foto: AP 181624384346576465868997 AFPFoto: APEXCELSIOR : S\u00e1badO 15 dE fEbRERO dE 2020 GLOBAL 21 un solo cuernoRinoceronte de Java 63 espec\u00edmenes vivosEs la \u00fanica especie que est\u00e1 cubierta de pelaje negro Pesa entre 800 kg y 2 toneladasRinoceronte de Sumatra 100 espec\u00edmenes vivosPelaje largo y de color marr\u00f3n Tiene dos cuernos Pesa entre 500 kg y una tonelada Rinoceronte indio 3,500 espec\u00edmenes vivosDimensiones Puede llegar a pesar hasta 4 toneladas Su piel es marr\u00f3n con muchos pliegues Rinoceronte negro 5,000 espec\u00edmenes vivos Pesa: entre 700 kg y una tonelada Considerado \"en peligro de extinci\u00f3n\". Cuando los colonos llegaron a \u00c1frica casi los exterminaron, aunque, afortunadamente, algunos sobrevivieron y hoy en d\u00eda la especie se est\u00e1 recuperando t\u00edmidamente.Rinoceronte blanco 20,000 espec\u00edmenes Puede vivir 40 - 50 a\u00f1os Periodo de gestaci\u00f3n 16 - 18 meses Masa Corporal Macho: 2,300 kg, Hembra: 1,700 kg Longitud Macho: 3.7 - 4 mHembra: 3.4 - 3.6 m Altura Macho: 1.7 - 1.9 m Hembra: 1.6 - 1.8 m2.0m 1.5m 1.0m 0.5m 0.0mExisten cinco especies de rinocerontes en el mundo. V\u00edctimas del humano La gravedad de amenaza sigue siendo alta a pesar de que cifras se\u00f1alan que en 2018 Sud\u00e1frica, que es el pa\u00eds con m\u00e1s rinocerontes en el mundo, redujo la caza furtiva 25% Un kilo de cuerno cuesta aproximadamenteEn 2019 descendi\u00f3 el n\u00famero de rinocerontes muertos CHINARUSIA \u00c1FRICAINDIA 60md 594 EJEMPLARESA LA BAJA, LA CAZA FURTIVA DE RINOCERONTESDPA global@gimm.com.mx La lucha contra la caza furtiva de rinocerontes en Sud\u00e1frica se consideraba perdida. Era algo tan arraigado que pare-c\u00eda imposible ponerle fin. Pero las cifras son alenta - doras: en 2019 el n\u00famero de animales muertos por caza - dores furtivos se redujo de 769 a 594. La ministra suda - fricana de Medio Ambiente, Barbara Creecy, est\u00e1 conven-cida de que esto es resulta - do de la estricta ofensiva del gobierno en contra de esta pr\u00e1ctica. \"La disminuci\u00f3n de la caza furtiva, una tenden-cia constante en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, es un reflejo del buen trabajo que llevan ade-lante mujeres y hombres d\u00eda a d\u00eda en la lucha contra dicha pr\u00e1ctica, poniendo en riesgo sus propias vidas\", escribi\u00f3 Creecy, elogiando la labor de las unidades que trabajan en esta \u00e1rea. La organizaci\u00f3n ecologis - ta WWF tambi\u00e9n destac\u00f3 el trabajo conjunto entre el go-bierno, los fondos privados, municipios y organizaciones no gubernamentales. \"Las ci-fras suponen un \u00e9xito y dan cierto respiro a los rinoce-rontes\", se\u00f1ala Katharina Trump, de WWF, al tiempo que advierte que \"el proble-ma no ha sido soluciona - do\". Trump est\u00e1 convencida de que el \u00fanico modo eficaz contra la mafia global de la caza furtiva son las coopera - ciones internacionales. El fondo internacional de protecci\u00f3n de animales IFAW tambi\u00e9n aplaudi\u00f3 las nue-vas tendencias, pero desta - c\u00f3 que esta lucha s\u00f3lo puede tener \u00e9xito si se integra a la poblaci\u00f3n local, la coope-raci\u00f3n transfronteriza, los guardaparques y el esfuerzo conjunto del sector privado y las organizaciones de ayuda. \"Sud\u00e1frica est\u00e1 cosechando los frutos de este enfoque\", se\u00f1ala Neil Greenwood, di-rector regional de IFAW. CONTRABANDO El comercio internacional de cuernos de rinoceron-te est\u00e1 prohibido, pero en Asia, en particular en China y Vietnam, los cuernos son bastante buscados como in-grediente utilizado en la me-dicina tradicional, que vale tanto como el oro. Se calcu-la que en \u00c1frica viven unos 20 mil rinocerontes blancos y unos cinco mil ejemplares negros, la mayor\u00eda de ellos en Sud\u00e1frica. Detr\u00e1s de este lucrativo contrabando suele haber or - ganizaciones criminales muy organizadas que abastecen con armas a los cazadores. Pero la contraparte tam - bi\u00e9n se ha equipado y ya cuenta con drones, aviones, dispositivos de visi\u00f3n noc - turna y otras tecnolog\u00edas de vigilancia. Las institucio - nes estatales son apoyadas cada vez m\u00e1s por donantes privados. El balance del Ministerio sudafricano de Medio Am-biente es claro: ning\u00fan par - que ni reserva natural del pa\u00eds est\u00e1 fuera de peligro, pero el gobierno tiene cada POL\u00cdTICAS DE CONTROL EN SUD\u00c1FRICA De acuerdo con reportes de las autoridades de esa naci\u00f3n y de organizaciones ambientalistas, el a\u00f1o pasado el n\u00famero de ejemplares muertos se redujo de 769 a 594 vez m\u00e1s en la mira a los ca - zadores, tal como demues-tran las cifras del Parque Nacional de Kr\u00fcger, en el noreste del pa\u00eds. Los agentes de prevenci\u00f3n hallaron 327 cad\u00e1veres de rinoceronte en 2019, pero registraron dos mil 14 operaciones de caza - dores furtivos. Las detenciones tambi\u00e9n dan fe de la mayor eficiencia de los guardaparques. De los 332 cazadores detenidos en todo el pa\u00eds, 178 fueron in-terceptados en el Parque Na - cional de Kr\u00fcger. Adem\u00e1s, se confiscaron 85 armas.Las penas aplicadas tam- bi\u00e9n parecen tener efecto. Ese mismo a\u00f1o los tribunales locales condenaron a 145 ca - zadores a entre dos y 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n. SOL\u00cdS El presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, lidera las negociaciones. AFP global@gimm.com.mx BRUSELAS.\u2014 Las nego- ciaciones sobre el presu-puesto a largo plazo de la Uni\u00f3n Europea entraron en el punto \u00e1lgido con la propuesta del presiden-te del Consejo Europeo, Charles Michel, presenta - da ayer, que augura una cumbre de confrontaci\u00f3n entre los 27 el pr\u00f3ximo jueves. Los debates sobre el \"marco financiero plu-rianual\", que fija un l\u00edmi-te presupuestario a largo plazo, siguen siendo deli-cados, y se complican a\u00fan m\u00e1s por la salida de Reino Unido, que era el segundo contribuyente neto a los gastos europeos. Para alcanzar un com - promiso entre los pa\u00edses del norte que defienden un presupuesto limitado a 1% de la Renta nacio-nal bruta (RNB) de la UE, por una parte, y los de-fensores de los fondos de cohesi\u00f3n y de la pol\u00edti-ca agr\u00edcola com\u00fan, por la otra, el exprimer ministro belga puso sobre la mesa una oferta de presupuesto 2021-2027 de 1.09 billo-nes de euros, es decir, el 1.074% de la RNB de la UE. Un importe similar a la propuesta de Finlandia a finales de 2019, que en ese momento ocupaba la presidencia de la UE, sus-cit\u00f3 cr\u00edticas de todo tipo. Charles Michel con- sult\u00f3 a todos los l\u00edderes europeos en las \u00faltimas semanas y convoc\u00f3 una cumbre extraordinaria el jueves para tratar de acer - car las posiciones sobre un presupuesto que requiere la unanimidad de los 27.Tras el Brexit, empieza la batalla por el presupuestoUNI\u00d3N EUROPEA 1.09 BILLONES de euros del presupuesto es la oferta que hizo el presidente del Consejo Europeo a Reino Unido AFP global@gimm.com.mx SANTIAGO.\u2014 Un grupo de encapuchados incendi\u00f3 ayer un cami\u00f3n y una antigua vi-vienda en el centro de San-tiago, en una nueva jornada de protestas que no dan tre - gua en Chile, cuatro meses despu\u00e9s del inicio de una crisis social que no cesa. En la Plaza Italia se reunieron miles de personas con banderas y pancartas en una manifestaci\u00f3n pac\u00edfica, que contrast\u00f3 con los inci-dentes que se produjeron en calles adyacentes, donde los vecinos se encerraron en sus casas, los comercios estaban bloqueados con barras me-t\u00e1licas y las se\u00f1alizaciones de tr\u00e1nsito fueron destruidas por encapuchados.El estallido social, que exi- ge el cambio de Constituci\u00f3n y otras medidas, ha dejado 31 muertos en todo Chile, seg\u00fan cifras de la Fiscal\u00eda Nacional.Violencia marca d\u00eda de protestas en ChileATAQUES INCENDIARIOS EN SANTIAGO Manifestantes antigubernamentales en la Plaza Italia arrojan piedras a polic\u00edas antidisturbios. El estallido social ha dejado 31 muertos.Foto: Reuters Foto: APLa obra forma parte de la exposici\u00f3n Salvador Dal\u00ed y Hans Arp. El nacimiento de la memoria DPA expresiones@gimm.com.mx REMAGEN.- La exposici\u00f3n Salvador Dal\u00ed y Hans Arp. El nacimiento de la memoria, que se inaugura el domin-go en el Museo Arp, en Ale-mania, mostrar\u00e1 una pieza que el artista espa\u00f1ol hizo de Ludwig van Beethoven con tinta de calamar. Esta pieza, hecha por el pintor surrealista hace va - rias d\u00e9cadas, ser\u00e1 expuesta en Alemania por primera vez en la historia y da a conocer la admiraci\u00f3n que Salvador Dal\u00ed sent\u00eda por el m\u00fasico alem\u00e1n. Seg\u00fan indic\u00f3 el museo, la muestra sacar\u00e1 a la luz los lazos entre Salvador Dal\u00ed y Hans Arp -poeta y pintor francoalem\u00e1n, uno de los fundadores del dada\u00edsmo-y tambi\u00e9n con el Ludwig van Beethoven, en el a\u00f1o en que se celebra el 250 aniversario de su nacimiento. Un dato pr\u00e1cticamente desconocido en la biogra - f\u00eda de Salvador Dal\u00ed, m\u00e1ximo exponente del surrealismo espa\u00f1ol, es su fascinaci\u00f3n por la m\u00fasica de Beethoven. El Museo Arp, ubicado a orillas del Rin, dio a co-nocer que en 1929 Dal\u00ed y el francoalem\u00e1n Hans Arp se reunieron en Par\u00eds, donde durante una d\u00e9cada partici-paron de manera conjunta en numerosas exposiciones. Los organizadores de esta exposici\u00f3n explicaron que la muestra es un refle-jo del intensivo di\u00e1logo que Muestran a Beethoven pintado por Dal\u00edMUSEO ARP, EN ALEMANIA Salvador Dal\u00ed pint\u00f3 a Ludwig van Beethoven con tinta de calamar como un homenaje al trabajo del m\u00fasico alem\u00e1n.Foto: arpmuseum.orgsostuvieron ambos artistas en la fase surrealista. El museo adelant\u00f3 que dentro de las piezas que se expondr\u00e1n en esta ocasi\u00f3n se cruzar\u00e1n obras de Dal\u00ed, como\"Sue\u00f1o causado por el vuelo de una abeja alrede-dor de una granada un se-gundo antes del despertar \" (1944) y La metamorfosis de Narciso (1937) con los relie-ves surrealistas en madera de Arp, para que se logre un di\u00e1logo entre las creaciones de ambos. Adicionalmente a la ex - posici\u00f3n surrealista Sal-vador Dal\u00ed y Hans Arp. El nacimiento de la memoria, el museo presentar\u00e1 una ex - hibici\u00f3n sobre el pintor ber - lin\u00e9s Jonas Burgert, nacido en 1969, quien es creador de monumentales pinturas y es-culturas repletas de contras-tes y misterios. Ambas muestras podr\u00e1n ser visitadas hasta el 16 de agosto.Di\u00e1logo entre piezas En la exposici\u00f3n se provocar\u00e1 un di\u00e1logo entre las obras del surrealista espa\u00f1ol y el dada\u00edsta francoalem\u00e1n.EL DATO 181 D\u00cdAS permanecer\u00e1 abierta la exposici\u00f3n Salvador Dal\u00ed y Hans Arp en el Museo Arp, en Remagen, Alemania, en la que hay piezas del surrealismo y del dada\u00edsmo.EXPRESIONES EXCELSIOR S \u00e1bADO 15 DE fEbRERO DE 2020expresiones@gimm.com.mx @Expresiones_ExcQUIEREN TEJER REDES PAR A EL TEATRO POR VIRGINIA BAUTISTA virginia.bautista@gimm.com.mx Veracruz, con 212 munici- pios, el 50 por ciento de alta marginaci\u00f3n, no cuenta con una infraestructura para el teatro y enfrenta escasez de recursos; y Baja California, con cinco centros estatales de las artes, uno por muni-cipio, posee creadores esc\u00e9-nicos que innovan a ambos lados de la frontera con Esta - dos Unidos. El desarrollo de esta disci - plina es diferente en cada en-tidad del pa\u00eds y las pol\u00edticas culturales deben responder a necesidades espec\u00edficas. De esta premisa parte el progra - ma de colaboraci\u00f3n con los estados que present\u00f3 ayer el Centro Cultural Hel\u00e9nico, que pretende \"tejer redes en-tre grupo art\u00edsticos y formar circuitos culturales\". Con un presupuesto de cuatro millones de pesos, la iniciativa beneficiar\u00e1 a par - tir de convocatorias y talle-res a diez estados, apoyando a cada uno con 400 o 500 mil pesos. Los financiamien-tos ser\u00e1n en la producci\u00f3n y la difusi\u00f3n de puestas en es-cena, en la capacitaci\u00f3n de creadores y la formaci\u00f3n de p\u00fablicos. El programa de colabo- raci\u00f3n se realizar\u00e1 en dos etapas. Este 2020 participa - r\u00e1n Baja California, Veracruz, Hidalgo, Morelos, Tlaxca - la -donde se hizo la prueba piloto el a\u00f1o pasado- y el Centro Cultural Los Pinos, de la Ciudad de M\u00e9xico. Marina N\u00fa\u00f1ez Bespalova, subsecretaria de Desarrollo Cultural, explic\u00f3 en rueda de prensa que esta propuesta es un ejemplo de la nueva po-l\u00edtica del sector que apuesta por la descentralizaci\u00f3n, y porque cada entidad decida sus proyectos y tambi\u00e9n in - vierta en ellos. Ante los representantes de cultura de los estados men - cionados, la promotora afir - m\u00f3 que \"el Hel\u00e9nico es un centro de teatro reconocido en la ciudad y ya tiene su p\u00fa-blico. Pero faltaba este af\u00e1n de no ser s\u00f3lo un espacio cultural donde se presenten obras, sino buscar tejer redes, capacitar y dar facilidades al gremio. \"No podemos hacer tea - tro sin pensar en lo que est\u00e1 pasando en los otros estados. La ciudad es un estado m\u00e1s, entonces, \u00bfpor qu\u00e9 no reco-nectarnos con los fen\u00f3menos culturales y art\u00edsticos que es-t\u00e1n pasando?\", agreg\u00f3. La funcionaria a\u00f1adi\u00f3 que es un proyecto que est\u00e1 dan-do buenos resultados y que arranc\u00f3 en 2019 con el pro-grama Tlaxcalteatro. \"En me-nos de un a\u00f1o se trabaj\u00f3 con 11 compa\u00f1\u00edas locales en igual n\u00famero de municipios; \u00e9stas ofrecieron casi 120 funcio-nes, a las que asistieron unas ocho mil personas, y se in - tervinieron y recuperaron 34 espacios\", detall\u00f3. Este a\u00f1o, Tlaxcala repetir\u00e1 el esquema de presentacio-nes y dar\u00e1 talleres de capaci-taci\u00f3n. Se convocar\u00e1 a ocho grupos para que ofrezcan 80 funciones, entre junio y julio, en 80 comunidades. \"Tenemos unos 15 grupos. Pero los espacios son limita - dos. La convocatoria del a\u00f1o pasado permiti\u00f3 que 11 se vi-sibilizaran, ya empezamos a crear p\u00fablicos\", se\u00f1al\u00f3 Juan Antonio Gonz\u00e1lez, director del Instituto Tlaxcalteca de Cultura. ALIANZA CON LOS ARTISTASDe entre los estados de la primera etapa, Veracruz es uno de los m\u00e1s complejos. \"Hemos trabajado de ma - nera intensa en las regiones. Nuestros principales alia - dos son los artistas, quienes siguen trabajando a pesar de los pocos recursos y la violencia. \"No tenemos una infraes- tructura que les permita dar resultados. Hay pocos es-pacios teatrales y escasez de recursos. Con esta con - vocatoria mejorar\u00e1n la ca - lidad\", explica Guadalupe Barrientos. La subdirectora de Educa - ci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Art\u00edstica del Instituto Veracruzano de Cultura indica que se ofre-cen tres apoyos, de cien mil pesos cada uno, a grupos in-dependientes con una tra - yectoria m\u00ednima de cinco a\u00f1os y que la apuesta es por la producci\u00f3n. Por su parte, Baja Califor - nia invita a grupos con cin-co a\u00f1os de trayectoria a que postulen un espect\u00e1culo para presentarse en la entidad del 18 de julio al 15 de agosto. \"Hay grandes directores y actores, pero tambi\u00e9n com-pa\u00f1\u00edas nuevas. Nos interesan porque hablan de una forta - leza del trabajo con las co - munidades. La convocatoria permitir\u00e1 tener contacto con los grupos de otros estados\", considera el secretario de Cultura de la entidad, Pedro Ochoa. En el caso de Hidalgo y Morelos, se enfrenta el reto de que sus artistas emigran a la Ciudad de M\u00e9xico y no han compa\u00f1\u00edas teatrales, cada una dar\u00e1 dos funciones to-dos los s\u00e1bados y domingos a partir del 4 de julio y hasta el 15 de noviembre, destaca el director ejecutivo Homero Fern\u00e1ndez. El promotor asegura que en 2019, con la primera convocatoria, llegaron 650 carpetas. \"Se dieron 42 fun-ciones de teatro, la mitad de \u00e9stas dirigidas al p\u00fablico in - fantil. Se consolid\u00f3 un p\u00fa-blico. Adem\u00e1s de la suma de esfuerzos, hay un cambio de chip en la manera de pensar para optimizar los recursos\", dijo. El funcionario adelant\u00f3 que las pr\u00f3ximas funciones de teatro ya no ser\u00e1n en el Sal\u00f3n \u00c1vila Camacho, sino en el nuevo Auditorio C, un foro ubicado en el edificio que ocupaba Cepropie. \"No nos estamos gastando nada. Estamos limpiando el espacio, cubriendo con una tela para que sea una cajita negra. Tenemos a 36 trabaja - dores de Sedena, jardineros, carpinteros. \"Adem\u00e1s, ahora vamos a poder hospedar a estos gru-pos de teatro independiente en unos de los dormitorios militares que nos dejaron, y en uno de los comedores militares tendremos la posi-bilidad de darles alimentos\", apunta. Las convocatorias, que tienen distintas fechas de cierre, se pueden consultar en el portal del Centro Cultu-ral Hel\u00e9nico. ANUNCIAN PROGRAMA CON LOS ESTADOS Con un presupuesto de 4 millones de pesos, la subsecretaria de Cultura, Marina N\u00fa\u00f1ez Bespalova, anunci\u00f3 que se beneficiar\u00e1 a los espectadores de diez entidades Armando Ram\u00edrez Subdirector de Teatro, Secretar\u00eda de Turismo de Morelos.Antonio Z\u00fa\u00f1iga Director del Centro Cultural Hel\u00e9nico, actor y promotor cultural.Pedro Ochoa Secretario de Cultura del estado de baja California.Guadalupe Barrientos Subsecretaria de Educaci\u00f3n del Instituto Veracruzano de Cultura.Marina N\u00fa\u00f1ez B. Subsecretaria de Desarrollo Cultural de la Secretar\u00eda de Cultura federal.Goreti Monterrosa Representante de la Secretar\u00eda de Cultura del estado de Hidalgo.Homero Fern\u00e1ndez Director ejecutivo del Centro Cultural Los Pinos. Hay grandes directores actores y compa\u00f1\u00edas nuevas. Hablan de una fortaleza del trabajo con las comunidades. La convocatoria permitir\u00e1 tener contacto con los grupos de otros estados.\" PEDRO OCHOA SECRETARIO DE CULTURA DEL ESTADO DE BAJA CALIFORNIA.No podemos hacer teatro sin pensar en lo que est\u00e1 pasando en otros estados. La ciudad es un estado m\u00e1s, \u00bfpor qu\u00e9 no reconectarnos con los fen\u00f3menos culturales y art\u00edsticos que est\u00e1n pasando?\" MARIANA N\u00da\u00d1EZ SUBSECRETARIA DE CULTURA podido lograr que se queden en casa, por lo que su esce-na teatral est\u00e1 integrada por grupos j\u00f3venes que presen-tan sus propuestas s\u00f3lo en las capitales, coincidieron Gore-ti Monterrosa, programado - ra de la Secretar\u00eda de Cultura hidalguense, y Armando Ra - m\u00edrez, subdirector de Teatro de la Secretar\u00eda de Turismo y Cultura de Morelos. AUDITORIO C Menci\u00f3n aparte merece el programa teatral del Com-plejo Cultural Los Pinos, que este a\u00f1o convocar\u00e1 a 20 80 fUNCIONES ofrecer\u00e1 el Instituto Tlaxcalteca de Cultura en igual n\u00famero de comunidades.10 ENTIDADES de la Rep\u00fablica ser\u00e1n beneficiadas con esta iniciativa, a partir de convocatorias y talleres.EXCELSIOR : S \u00e1badO 15 dE fEbRERO dE 2020 EXPRESIONES 23 Busca que la \u00f3pera tenga otros p\u00fablicos POR JUAN CARLOS TALAVERA jc.talavera@gimm.com.mx El tenor Javier Camarena (Xalapa, 1976) y la sopra - no Rebeca Olvera (Puebla, 1979) hicieron vibrar la Sala Principal de Bellas Artes, la noche del jueves, donde el p\u00fablico celebr\u00f3 la demostra - ci\u00f3n vocal de los artistas y la propuesta de una versi\u00f3n de concierto semiescenifica - da de La hija del regimien- to, de Gaetano Donizetti, que fue calificada como poco ordinaria. Algunos espectadores no coincidieron con el lengua - je coloquial utilizado en los di\u00e1logos, traducidos al es-pa\u00f1ol por el propio Cama - rena, o las referencias a El Chavo del Ocho hacia el final del segundo acto, pero todos coincidieron en que este tipo de puestas podr\u00edan ser de utilidad para darle un toque m\u00e1s actual a la \u00f3pera y atraer nuevos p\u00fablicos. Sin embargo, la mayor parte de quienes asistie-ron a la primera funci\u00f3n no fueron caras nuevas ni p\u00fa-blico que llegara por pri-mera vez al terreno de la \u00f3pera, como aquel grupo de ni\u00f1os con uniforme escolar que re\u00eda afuera del palacio ante las ocurrencias de dos freestylers que compe-t\u00edan por lanzar sus mejores versos. \"A esta chica que veo aqu\u00ed, le gusta la plata, igual que a m\u00ed, pero es que a m\u00ed s\u00f3lo me alcanza para la chafa... Esto es un sondeo donde llega - ron hasta aqu\u00ed dos raperos, pero aquel amigo viene con las rosas, pobrecito, segu-ro lo dejaron clavado en la friendzone, recitaban a 15 pasos de la entrada, mientras otro grupo de jovencitos, sin uniforme, se tomaba fotos con un joker mexicano al que calificaban como de regi\u00f3n 4, mientras sosten\u00eda unos lentes de pixeles. A ambos grupos se les consult\u00f3 si entrar\u00edan a escu-char a Camarena. Pero cada uno lo neg\u00f3 con su propio es-tilo. \"\u00a1No!, \u00bfqu\u00e9 es eso?\", dijo uno de los ni\u00f1os con unifor - me verde. \"Nel , eso es para ancianos, \u00bfno?... Oiga, \u00bfno es usted el de Islas Vlogs?\", pre-gunt\u00f3 un estudiante del Co-legio de Bachilleres. A un costado, dos reven- dedores recitaban la can-taleta de siempre. \"\u00bfQuiere boletos?\". Los costos iban de 120 a 600 pesos, pero esa noche ninguno de los dos tuvo mucha suerte. Entre tanto, Bellas Artes alcanz\u00f3 su m\u00e1xima capaci-dad, con un p\u00fablico que se abrazaba en la sala, que co-mentaba los chismes m\u00e1s recientes del mundo de la \u00f3pera o que s\u00f3lo saludaban para pasar lista de asistencia. Y en el palco de honor des-filaban funcionarios como Alejandra Frausto, secretaria de Cultura federal; Alejandro Gertz Manero, fiscal general de la Rep\u00fablica; el secretario de Comunicaciones y Trans - portes, Javier Jim\u00e9nez Espri\u00fa; y la senadora Susana Harp. La funci\u00f3n transcurri\u00f3 sin sobresaltos, aunque to - dos esperaban dos momen-tos clave del montaje: el aria Ah! Mes amis de Camarena, con sus nueve do de pecho; y la aparici\u00f3n de la actriz Flo-rinda Meza (Do\u00f1a Florinda), quien actu\u00f3 como la duquesa Crakentor. Como era de esperarse, Camarena tuvo que repetir el aria Ah! Mes amis, que le garantiz\u00f3 al menos cinco mi-nutos de aplausos. Al final de la funci\u00f3n, la mayor parte del p\u00fablico se dirigi\u00f3 al estacionamiento y pocos se fueron al Metro o al troleb\u00fas, aunque antes de eso se detuvieron en el carri-to de los elotes y esquites. Adriana Mendoza fue una de las pocas asistentes que nunca antes hab\u00eda ido a la \u00f3pera. Ella trabaja como asistente administrativo en Coyoac\u00e1n y afirm\u00f3 que para ella todo estuvo excelente. \"Yo llegu\u00e9 a la segunda parte de la funci\u00f3n, pero va - li\u00f3 la pena y estuvo excelen-te. A m\u00ed me encant\u00f3 c\u00f3mo canta el soldado gordito (Ca - marena) porque tiene una voz muy agudita y bonita. No s\u00e9 c\u00f3mo se llama, pero vine por curiosidad y s\u00ed vali\u00f3 la pena porque me record\u00f3 mi infancia con lo de El Chavo del Ocho\". Diego Israel es alumno del Conservatorio Nacional de M\u00fasica, tiene 21 a\u00f1os y acu-di\u00f3 para ver a Camarena, a Olvera y celebr\u00f3 el montaje. \"A m\u00ed me pareci\u00f3 una experiencia muy grata. Me pareci\u00f3 excelente, porque tengo la oportunidad de co-nocer a los solistas y fue magn\u00edfico que las partes ha - bladas las hicieron en espa - \u00f1ol, pero con un tono muy peculiar, muy chilango... y la cereza del pastel fue cuando Florinda Meza hizo referen-cia a El Chavo del Ocho\". Sin embargo, Laura Jim\u00e9- nez, quien trabaja como tele-fonista de un call center, dijo que aunque fue una buena oportunidad para ver a can-tantes de calidad, los di\u00e1lo-gos en espa\u00f1ol no siempre fueron los m\u00e1s afortunados. \"En mi caso yo s\u00ed creo que se excedieron en su inten-ci\u00f3n por involucrar a la gen-te, porque a veces los chistes resultaron un poco simples y exagerados, muy forzados, y eso lo convirti\u00f3 en un espec - t\u00e1culo de mal gusto\". Dirigida por Iv\u00e1n L\u00f3pez Reynoso, La hija del regi- miento se volver\u00e1 a presentar ma\u00f1ana domingo, a las 17:00 horas, y contar\u00e1 con la par - ticipaci\u00f3n del bar\u00edtono Josu\u00e9 Cer\u00f3n y la mezzosoprano Mar\u00eda Luisa Tamez. JAVIER CAMARENA Los asistentes a Bellas Artes celebraron la voz del tenor, pero les pareci\u00f3 ordinaria la puesta en escena ARTE CALLEJERO PARODIAN A BANKSY Dos visitantes observan un trabajo realizado por el artista urbano JPS (Jamie Paul Scanlon) que se muestra en una galer\u00eda de Berl\u00edn en donde se representa una parodia del artista brit\u00e1nico Banksy caminando desnudo en una calle, con una lata de aerosol en la mano izquierda y atr\u00e1s el letrero de la casa de subastas Sotheby's. Foto: DPA Amor de estudio, parejas en retrato, de Romualdo Garc\u00eda, captura 30 im\u00e1genes de finales del siglo XIX DE LA REDACCI\u00d3N expresiones@gimm.com.mx En el marco del D\u00eda del Amor y la Amistad, el Museo Regio-nal de Guanajuato, Alh\u00f3ndi-ga de Granaditas inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n que procede de su acervo fotogr\u00e1fico Amor de estudio, parejas en retra-to, del reconocido fot\u00f3grafo Romualdo Garc\u00eda, a 110 a\u00f1os de haber sido capturadas. La sociedad mexicana de finales del siglo XIX y prin - cipios del XX consideraba importante plasmar en foto-graf\u00eda los sucesos familiares importantes, como era el caso de las bodas. El matrimonio, en una sociedad mayoritariamen-te cat\u00f3lica, provocaba que las parejas pobres o ricas, acudieran al estudio foto-gr\u00e1fico para inmortalizar el rito y esas fotograf\u00edas se col-gaban en las casas de esas parejas, para documentar el sacramento.Esta muestra pretende in- terpretar la vida conyugal en el siglo pasado, desde el ho-rizonte de la memoria. Para dar forma a esta ex - posici\u00f3n se utilizaron negati-vos de gelatina sobre vidrio, que datan de 1910. En los manuales de la \u00e9poca se recomendaba que quien acudiera a tomarse una fotograf\u00eda de estudio, cuidara la pose -idealizando la apariencia- para crear una composici\u00f3n armoniosa y di-rigir la toma hasta lograr una correcta representaci\u00f3n. Exponen fotos de bodas de 1910ALH\u00d3NDIGA DE GRANADITAS Sobre el autor Romualdo Garc\u00eda fue un fot\u00f3grafo nacido en Silao, Guanajuato, en 1852. Las fotos de esta exposici\u00f3n son de su etapa madura.EL DATO Foto: Cortes\u00eda INAH En una sociedad mayoritariamente cat\u00f3lica, se acostumbraba que las parejas se hicieran una fotograf\u00eda de estudio el d\u00eda de la boda. FESTEJO. Javier Camarena celebr\u00f3 en Bellas Artes 15 a\u00f1os de trayectoria con La hija del regimiento. Yo llegu\u00e9 a la segunda parte de la funci\u00f3n, pero vali\u00f3 la pena y estuvo excelente. A m\u00ed me encant\u00f3 c\u00f3mo canta el soldado gordito (Camarena).\" ADRIANA MENDOZA P\u00daBLICO Segunda funci\u00f3n Canal 22 y Radio Educaci\u00f3n transmitir\u00e1n en vivo la \u00faltima funci\u00f3n del domingo de La hija del regimiento.EL DATOApostar por la desmemoria La viuda de Pablo O'Higgins deposit\u00f3 el legado del grabador en varios museos de los estados. Como ninguna instituci\u00f3n quiso adquirir o conservar \u00edn- tegro el legado art\u00edstico y documental del grabador y mu-ralista Pablo O'Higgins (1904-1983), su viuda, la tambi\u00e9n artista Mar\u00eda de Jes\u00fas de la Fuente, lo ha depositado en varios museos de Michoac\u00e1n, Veracruz, Nuevo Le\u00f3n, Yuca - t\u00e1n y Aguascalientes, as\u00ed como en el Instituto Nacional de Bellas Artes (INBA), el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH) y la Facultad de Arquitectura de la UNAM. La viuda, que cumplir\u00e1 100 a\u00f1os en octubre pr\u00f3ximo, sabe que ya no tiene opciones para preservar el legado de uno de los grandes artistas que desarrollaron su obra en M\u00e9xico, quien colabor\u00f3 en los murales de Chapingo, de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, entre 1924 y 1926 y en el Mercado Abelardo L. Rodr\u00edguez. Lo que ella a\u00fan no decide es el destino final que le dar\u00e1 a la casa donde vivi\u00f3 al lado de O'Higgins , que es un in- mueble amplio, ubicado en la calle de Xochicaltitla, en ple - no centro de Coyoac\u00e1n, el cual est\u00e1 en buenas condiciones y cuyo valor inmobiliario seguramente se ha incrementado con los a\u00f1os. Hace un par de d\u00edas la visit\u00e9 y encontr\u00e9 a una mujer estoica, que camina con dificultad y con una memoria en forma de rompecabezas que ya ha perdido algunas piezas. Pese a todo, es firme su deseo de donar la residencia a al-guna instancia o a un grupo de personas que conformen una casa-estudio que organice exposiciones \u2014con ayuda del INBA y de historiadores del arte como Alberto H\u00edjar y Francisco Reyes Palma, o de la escritora Elena Poniatowska\u2014, donde se estudie la pintura mural mexi-cana desde lo prehisp\u00e1nico hasta nuestros d\u00edas, aunque reconoce que es un proyecto ambicioso. Mar\u00eda est\u00e1 acompa\u00f1ada o vigilada por tres personas: un guardia de seguridad que cubre turnos de 24 horas y dos trabajadoras del INBA, quienes se han dedicado a catalogar el archivo desde hace 20 a\u00f1os. Sus nombres son Ver\u00f3nica y Marisela, aunque aseguran que no est\u00e1n autorizadas a dar informaci\u00f3n sobre su presencia en la casa ni sobre el trabajo que realizan. Ver\u00f3nica no lo recuerda, pero afirm\u00f3 que desde 2014 ya hab\u00edan catalogado 80 por ciento de dicho acervo. Cin-co a\u00f1os despu\u00e9s, ese trabajo a\u00fan est\u00e1 en proceso y parece interminable. A simple vista se puede apreciar que ambas empleadas laboran libremente en la parte superior de la casa, un es-pacio inaccesible a los ojos de la viuda, ya que el m\u00e9dico le ha sugerido no usar m\u00e1s las escaleras. Ella misma acepta que la posesi\u00f3n de la casa es \"un problema grande\", pero asevera que no quisiera donarla al INBA. Aqu\u00ed ser\u00eda oportuno que Lucina Jim\u00e9nez, directora del INBA, informara sobre los trabajos realizados en la Casa O'Higgins, cu\u00e1les son los plazos para que las investigado-ras concluyan su labor y la expectativa del instituto sobre la residencia, pues dudo que tenga fondos para solventar los gastos de mantenimiento o para impulsar un proyec - to tan ambicioso. Aunque tambi\u00e9n podr\u00eda apostarse por la desmemoria. Pero mientras eso sucede, se mantiene en vilo el sue\u00f1o de una viuda, el destino de la casa y el de una parte de obra que permanece en el inmueble, pues, seg\u00fan la viuda, a\u00fan resguarda cerca de 400 piezas de gr\u00e1fica, las cuales no est\u00e1n a la vista, y 20 \u00f3leos sobre sus muros semidesnudos. APUNTE EF\u00cdMERO Do\u00f1a Mar\u00eda de Jes\u00fas de la Fuente deplora que a\u00fan no se hayan recuperado las 12 litograf\u00edas de Pablo O'Higgins que, en 1999, don\u00f3 al Centro Cultural del Ayuntamien-to de Poza Rica, Veracruz, reportadas como extraviadas desde 2013. Adem\u00e1s, lamenta haber perdido hace varias d\u00e9cadas un terreno en Cuernavaca, Morelos, que le regal\u00f3 el an-trop\u00f3logo Julio de la Fuente, cuya venta hoy financiar\u00eda el proyecto que tiene en mente, pues asegura que le fue arrebatado por Adolfo Mexiac (1927-2019), quien falsific\u00f3 su firma y se apropi\u00f3 de los seis mil metros cuadrados que hoy ser\u00edan oro molido.V\u00f3rtice Juan Carlos Talavera jc.talavera@gimm.com.mx Foto: AP NACIONAL S\u00c1BADO 15 DE FEBRERO DE 2020 : EXCELSIOR 24 con amorHECHO taco de jaiba Perejil FritoDeliciosa concha suave Sensuales patitas que bailan contodo el saborCrujientes tenazas para abrazarte mejor Tortilla hecha por lasmanos de Do\u00f1a Cecilia "}